{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=50&rows=25&query=PS", "count": 872, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=75&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=847&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-288EC68C-0302-4731-9BA7-9F8E3C5E5F27", "internalArchiveId": "288EC68C-0302-4731-9BA7-9F8E3C5E5F27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vincent Peillon probable candidat \u00e0 la primaire socialiste fran\u00e7aise", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "L'ancien ministre fran\u00e7ais de l'Education nationale, Vincent Peillon, devrait se lancer dans la course \u00e0 la primaire socialiste. Interview de Guillaume Mathelier, maire d'Ambilly, patron du PS Haute-Savoie et ancien directeur de campagne de Vincent Peillon durant les Europ\u00e9ennes.\r\n\r\n* * Vincent Peillon probable candidat \u00e0 la primaire socialiste fran\u00e7aise  \r\nApr\u00e8s l'aile gauche et l'aile droite... voici le courant centriste du PS fran\u00e7ais. L'ancien ministre de l'\u00e9ducation nationale, Vincent Peillon, devrait se lancer dans la course \u00e0 la primaire socialiste. De quoi r\u00e9unir les deux ailes du parti et passer devant Manuel Valls, Arnaud Montebourg et Beno\u00eet Hamon? On en parle avec vous Guillaume Mathelier. Bonsoir.\r\nVS \u00eates maire d'Ambilly, patron du PS Haute-Savoie, ancien directeur de campagne de Vincent Peillon durant les europ\u00e9ennes\r\n- Peillon l'homme de la situation?\r\n- Courant centriste, comment \u00e7a?\r\n- Ne s'est pas distingu\u00e9 ou plut\u00f4t... invisible?\r\n- Pas pr\u00e9vu de se lancer... doit r\u00e9unir un comit\u00e9, \u00e9tablir un programme. Faisable?\r\n-\tUnir pour gagner !! n\u00e9cessaire . or un candidat suppl\u00e9mentaire \u00e0 gauche, qui va fragmenter encore plus l'\u00e9lectorat de gauche, afficher les diff\u00e9rences et les divisions .\r\n-\tPrimaire, ok, mais faut recoller les morceaux !!\r\n-\tPeillon : le candidat de trop .\r\n-\tEn quoi il est mieux que les autres, il serait id\u00e9al ??\r\n-\tOn avait l'impression qu'il avait quasi tourn\u00e9 le dos \u00e0 la politique en quittant l'\u00e9ducation lors du d\u00e9part de Ayrault . a pris ses distancses ! prof \u00e0 l'uni de Neuch\u00e2tel, \u00e9crit des romans policiers . notre coll\u00e8giue Alain Franco l'a rencontr\u00e9 il y a quelques mois, il disait \u00eatre sortir du jeu ..\r\n-\tMais pour \u00eatre pr\u00e9sident, il faut \u00eatre habit\u00e9 par ce destin-l\u00e0, avoir la foi, comme un Valls ! Or Peillon . \r\n-\tCandidat en sous-main de Aubry et de Moscovici ?? t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 ??\r\nCandidats ext\u00e9rieurs \u00e0 la primaire", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203840", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vincent Peillon probable candidat \u00e0 la primaire socialiste fran\u00e7aise / FOR_2016-12-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.12.2016"], "alternativeSummary": ["L'ancien ministre fran\u00e7ais de l'Education nationale, Vincent Peillon, devrait se lancer dans la course \u00e0 la primaire socialiste. Interview de Guillaume Mathelier, maire d\u2019Ambilly, patron du PS Haute-Savoie et ancien directeur de campagne de Vincent Peillon durant les Europ\u00e9ennes."], "variantIds": ["ece-8203840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:03Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt apr\u00e8s, l'aile gauche et l'aile droite, voici venu le courant centriste du parti socialiste fran\u00e7ais Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [94%] :\r\nOui, l'ancien ministre de l'\u00c9ducation nationale Vincent Peillon devrait se lancer dans la course \u00e0 la primaire socialiste, de quoi r\u00e9unir les 2 ailes du parti et passer devant Manuel Valls, Arnaud Montebourg et Beno\u00eet Hamon on en parle avec vous Gilliot Guillaume Mathelier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates maire d'Ambilly, patron du PS, Haute-Savoie, ancien directeur de campagne de Vincent Peillon durant les europ\u00e9ennes alors est -ce que Vincent Peillon et l'homme de la situation peut passer devant tout le monde pour ces primaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:32) [86%] :\r\nOui, c'est une une telle \u00e9ventualit\u00e9, en tout cas, Vincent Peillon et a toujours \u00e9t\u00e9 un peu dans ce centre du du Parti socialiste \u00e0 l'\u00e9poque d'ailleurs, il avait cr\u00e9\u00e9 avec Arnaud Montebourg et Beno\u00eet Hamon, le Nouveau Parti socialiste un, c'est-\u00e0-dire de masse qui ne soit plus ensemble parce que je pense que s'arr\u00eater la bonne g\u00e9n\u00e9ration qui devait monter ensemble, mais aujourd'hui je pense que Vincent Peillon est une excellente candidature pour les primaires du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [95%] :\r\nQu'est -ce qui d\u00e9fini le centre du PS fran\u00e7ais, c'est quoi un peu un peu conservateur sur les questions d'identit\u00e9 mais quand m\u00eame, disons tr\u00e8s \u00e0 gauche sur les questions \u00e9conomiques, c'est \u00e7a le le mix. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:07) [89%] :\r\nPas forc\u00e9ment, Vincent Peillon et \u00c9va conservateur en soi -m\u00eame, quelqu'un d'assez lib\u00e9ral dans le bon sens du terme, sur la question des moeurs sur la question \u00e9conomique, c'est un r\u00e9aliste en mati\u00e8re \u00e9conomique, qui n'\u00e9tait pas partiellement d'accord avec ceux qui \u00e9taient men\u00e9s au gouvernement mais il a su se terrer et il a su aussi prendre du recul par rapport \u00e0 tout \u00e7a, comme beaucoup d'ailleurs au parti socialiste, aujourd'hui nous avons des choses \u00e0 dire, sans forc\u00e9ment \u00eatre dans la fronde et donc \u00e0 300 Peillon aujourd'hui aura tout loisir lui- m\u00eame de dire exactement ce qu'il entend par l\u00e0, moi j'attends beaucoup sur la question de l'\u00e9ducation, l\u00e0 o\u00f9 on ne peut pas le refuser oculiste, quelle qu'elle soit aussi sur les questions de principe de la R\u00e9publique ou Vincent Peillon a non seulement \u00e9crit beaucoup dessus, mais a beaucoup agi depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 et d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, et puis pour les Suisses, Vincent Peillon \u00e9tait aussi connu avec Arnaud Montebourg pour justement la lutte contre les paradis fiscaux, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale dans les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [95%] :\r\nC'est pas que des bons souvenirs pour les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [72%] :\r\nC'est pas que des bons souvenirs pour les Suisses mais je pense que a aussi a beaucoup chang\u00e9 d'abord styliste c'est aujourd'hui, \u00e0 mon avis, supervision par rapport \u00e0 beaucoup d'chose qui ont plus \u00eatre mis en place en Suisse : \u00e9coutez, on est tr\u00e8s fier, comme ce que l'on notre cher pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [88%] :\r\nGuillaume Mathelier on a l'impression que c'est une candidature qui est un peu qui a un budget, pas forc\u00e9ment pr\u00e9par\u00e9 de longue date. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:28) [87%] :\r\nC'est pas une candidature qui est pr\u00e9par\u00e9e de longue date, c'est clair, mais c'est une candidature non plus, qui n'est pas simplement spontan\u00e9e, Vincent Peillon avait pris beaucoup de recul, \u00e0 se faire sortir du gouvernement, moi j'\u00e9tais son directeur de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [74%] :\r\nProgramme parce comit\u00e9 encore. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:40) [84%] :\r\nMais \u00e7a, d\u00e9j\u00e0, vous ne le savait pas \u00e7a voil\u00e0 puisque ce plusieurs d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre faire partie de son comit\u00e9 et puis sur la question du programme, il y a un programme qui est en cours d'\u00e9laboration comme \u00e0 chaque fois l'occasion Peillon, il a besoin d'\u00eatre nourrie d'id\u00e9es, il a besoin de recevoir des notes, il a besoin d'\u00eatre en accord avec aussi ses principes et c'est comme \u00e7a, qui travaille comme \u00e7a qui, pour avancer dans cette primaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [90%] :\r\nGuillaume Mathelier on a beaucoup dit que pour y arriver, la gauche fran\u00e7aise devait s'unir derri\u00e8re un homme providentiel pour essayer d'aller titiller peut-\u00eatre Fran\u00e7ois Fillon gr\u00e2ce un candidat suppl\u00e9mentaire avec un fort potentiel de division \u00e0 ce que quelque part, c'est pas l'homme de trop. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:18) [88%] :\r\nNon je pense pas, je pense pas parce que suis au contraire, je pense que c'est un homme qui peut se retrouver justement \u00e0 \u00e0 faire la synth\u00e8se, hein, comment on peut parfois le faire au Parti socialiste entre ce qu'on appelle l'aile gauche et la droite, moi j'aime pas trop cette Hermelin parce que moi je suis un homme de gauche, je suis dans un parti de gauche, mais on peut revenir comme \u00e7a pour essayer de revoir un peu la g\u00e9opolitique interne mais en tout cas c'est un homme de synth\u00e8se, c'est un v\u00e9ritable socialiste un v\u00e9ritable r\u00e9publicain, h\u00e9 bien, au contraire, je pense qu'il peut remettre un peu tout le monde d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [88%] :\r\nEt en suivra sa candidature, merci beaucoup, Guillaume Mathelier, de le pour quelques instants dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates maire d'Ambilly, patron du PS, Haute-Savoie, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:56) [87%] :\r\nMerci beaucoup, on va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [87%] :\r\nOui, \u00e0 18 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T17:53:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mathelier, Guillaume", "role": "Maire PS, de cours chez Haute Ecole de Gestion Gen\u00e8ve - ?Haute Ecole de Gestion Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D6C8F14-F0B5-4ABF-99E1-E0D32E77B055", "internalArchiveId": "7D6C8F14-F0B5-4ABF-99E1-E0D32E77B055", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yvan Perrin publie \"L'autre lecture de l'\u00e9lection de Guy Parmelin\"", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Dans \"L'autre lecture de l'\u00e9lection de Guy Parmelin\", Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Neuch\u00e2tel, raconte l'\u00e9lection du Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral comme un polar politique. Interview d'Yvan Perrin.\r\n\r\n* * Yvan Perrin publie \"L'autre lecture de l'\u00e9lection de Guy Parmelin\"  \r\nBonsoir Yvan Perrin, \r\npr\u00e9sident de l'UDC du canton de Neuch\u00e2tel\r\n\u00e9galement chroniqueur politique \u00e0 vos heures perdues. On ne vous connaissait pas sous la casquette d'\u00e9crivain. Et pourtant : vous publiez \u00ab L'autre lecture de l'\u00e9lection de Guy Parmelin \u00bb, c'est aux Nouvelles \u00e9ditions. 63 pages. \r\n-\tOn va revenir sur le texte, mais tout d'abord pourquoi ce livre . pourquoi ce besoin de raconter cette \u00e9lection finalement assez banale  de l'int\u00e9rieur ??\r\n-\tLivre \u00e0 la gloire de Guy Parmelin, ou une mani\u00e8re de vous replacer au coeur du jeu politique, de d\u00e9montrer que vous avez \u00e9t\u00e9 li\u00e9 \u00e0 un moment historique ?? \r\n-\tIl est destin\u00e9 \u00e0 qui cet ouvrage ? \r\nOn va s'int\u00e9resser au contenu, avec vous Roger Guignard .\r\n-\tQu'apprends-t-on de fondamentalement nouveau, si ce n'est que C\u00e9line Amaudruz n'aimait pas du tout les cravattes de Guy Parmelin, ni ces chaussures d'ailleurs, et qu'elle lui en a achet\u00e9 de nouvelles dans une boutique hupp\u00e9e de Gen\u00e8ve pour am\u00e9liorer son image .\r\n-\tVous consacrez presque la moiti\u00e9 de l'ouvrage aux bisbilles de l'UDC vaudoise, au final c'est pas tr\u00e8s flatteur ; ca donne une image terrible d'amateurisme - au mieux - \u00e0 votre parti !!\r\n-\tCa rappelle surtout comment l'UDC VD s'est ridiculis\u00e9e avant la campagne !\r\n-\tEt apr\u00e8s vous rappellez encore les d\u00e9boires de Raymond Clottu avec ces flyers ou il appelait \u00e0 voter pour lui et pas pour son colistier . un lecteur qui ne saurait pas qui vous \u00eates se dirait \u00e0 ce moment-l\u00e0 que l'auteur veut casser du sucre sur l'UDC !!\r\n-\tStrat\u00e9gie : pr\u00e9senter non pas le candidat Parmelin, mais un candidat Romand ; pas tr\u00e8s flatteur pour l'homme, largement inconnu au sein m\u00eame de la droite.\r\n-\tMettre en \u00e9vidence l'arc l\u00e9manique, \u00ab r\u00e9gion dynamique, entreprenante, ax\u00e9e notamment sur la recherche et la politique internationale \u00bb . !! pas vraiment la tasse de th\u00e9 de l'UDC, et surtout pas du viticulteur Parmelin !! \r\n-\tDr\u00f4le d'impression : candidature pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 3 avec Kevin Grangier et C\u00e9line Amaudruz, sur un coin de table \u00e0 la ferme de GP . pour acc\u00e9der au CF !! on est loin des staffs de pr\u00e9sidentiables francais, us, allemands, etc. ; pas de spin doctor, pas de communicants, d'agence, etc., amateurisme revendiqu\u00e9 ?? \r\n-\tMais finalement : qui a fait l'\u00e9lection de GP ?? ces troupes, ou le PS et le PDC qui ont vot\u00e9 pour lui ?? Levrat et Darbellay qui ont pos\u00e9 comme condition \u00e0 l'UDC de pr\u00e9senter un candidat latin ?? (\u00e9crit que Levrat est valaisan.)\r\n- un mot sur la couverture\r\n-\tLes mots : Blocher appel\u00e9 \u00ab le colonel \u00bb . les petits soldats qui vont chercher leurs ordres \u00e0 Herrliberg", "durationSec": 709, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203837", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Yvan Perrin publie \"L\u2019autre lecture de l\u2019\u00e9lection de Guy Parmelin\" / FOR_2016-12-07T18:12:00_developpement-7", "Forum du 07.12.2016"], "alternativeSummary": ["Dans \"L\u2019autre lecture de l\u2019\u00e9lection de Guy Parmelin\", Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l\u2019UDC du canton de Neuch\u00e2tel, raconte l'\u00e9lection du Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral comme un polar politique. Interview d'Yvan Perrin."], "variantIds": ["ece-8203837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:42Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCette on accueille Yvan Perrin dans ce forum, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident de la section neuch\u00e2teloise de l'UDC, ancien conseiller d'\u00c9tat, ancien conseiller national \u00e9galement chroniqueur politique \u00e0 vos heures perdues vous connaissait pas sous cette casquette d\u00e9crivant Yvan, Yvan Perrin et pourtant vous publiez L'autre lecture de l'\u00e9lection de Guy Parmelin aux nouvelles \u00e9ditions \u00e0 Neuch\u00e2tel 63 pages d'un polar politique qui raconte : \u00e9lection de Guy Parmelin on va revenir sur le texte notamment avec notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel Roger Guignard, mais tout d'abord, Yvan Perrin pourquoi ce livre pourquoi ce besoin de raconter cette cette \u00e9lection de l'int\u00e9rieur \u00e9lection finalement assez banale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nOui, c'est une \u00e9lection effectivement assez banale je dirais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais pour ceux qui l'ont v\u00e9cue de l'Int\u00e9rieur, c'\u00e9tait une aventure que j'avais envie de relater puis surtout ce qui m'avait beaucoup irrit\u00e9 le soir du 9 d\u00e9cembre c'est les propos qu'on pouvait entendre au sujet de Guy qui aura \u00e9t\u00e9 choisi parce qu'il \u00e9tait pas bien m\u00e9chant au pas trop au et que tr\u00e8s certainement la prochaine nouvelle qu'on entendrait \u00e0 son sujet, c'est la nouvelle de sa d\u00e9mission, et puis j'avais trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un peu r\u00e9ducteur quand m\u00eame et me suis dit ben tiens pourquoi pas imaginer justement une autre lecture selon laquelle l'\u00e9lection de Guy Parmelin serait pas un \u00e9chec complet, mais au contraire une r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [80%] :\r\nVous savez, un petit peu un livret l'agglo gloire de Guy Parmelin, un petit peu de mani\u00e8re aussi de vous replacer vous au au centre du jeu Llodra tire un petit peu l'attention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas, simplement j'ai j'ai fait partie de l'\u00e9quipe en qualit\u00e9 de secr\u00e9taire au verbe haut, si je puis dire, donc corriger virgule et puis j'ai la chance de conna\u00eetre Philippe du qui conduit les \u00e9ditions Oettinger ici \u00e0 marin, je n'ai parl\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e avec lui pour lui demander si \u00e7a pouvait pr\u00e9senter un quelconque int\u00e9r\u00eat Manibal pas, on verra bien la 1\u00e8re mouture que j'avais soumise \u00e0 une amie, elle m'a dit quelques jours plus tard, qu'elle avait 3 pages, donc \u00e7a partait relativement \u00e0 l'Afrique, mais enfin \u00e7a fait peur, et puis au fil des corrections en arriver \u00e0 la mouture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [79%] :\r\nIl a tenu \u00e0 \u00e9crire, vous avez de la peine arriver au bout, a trouv\u00e9 la grippe n'a trouv\u00e9 le sens des mots, des paragraphes \u00e0 structurer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [86%] :\r\nOui, alors le le ce qui \u00e9tait, ce qui est assez difficile, c'\u00e9tait de structurer, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on comprenne l'influence qu'un \u00e9v\u00e9nement peut ravoir sur le suivant, parce que, au d\u00e9but, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez d\u00e9cousu, on avait l'impression d'avoir le puzzle mais pas les pi\u00e8ces r\u00e9unies \u00e0 leur place : c'\u00e9tait vraiment la bo\u00eete brut et puis l\u00e0, il a fallu essayer de mettre un peu Lyon pour que les \u00e9v\u00e9nements sont aux cha\u00eenes de mani\u00e8re un peu coh\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [89%] :\r\nUn mot sur ce que vous avez dit Yvan Perrin tout au d\u00e9but de cette interview, le moteur, ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 \u00e9crire c'est c'est ce qu'on a consid\u00e9r\u00e9, Guy Parmelin, c'\u00e9tait le candidat le plus faible parce que, face \u00e0 Tomasz et Chi l'autre candidat \u00e0 la l\u00e9manique, or c'est un peu une Maxime qu'on a d\u00e9j\u00e0 vu se produire aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, on se rappelle de l'\u00e9lection de Yann Schneider- Ammann \u00e0 la place de Karin Keller-Sutter qu'il y a un peu peur, qui aurait pu tirer le le PLR l\u00e0 l\u00e0 c'est le contraire qui s'est produit le l'adage n'Anna n'a pas fonctionn\u00e9 le, le fait qu'on \u00e9lit souvent le candidat le plus faible des 2 sur le ticket. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [87%] :\r\nNon, je pense, ce qui est arriv\u00e9, c'est que le Parti socialiste, la gauche en g\u00e9n\u00e9ral se sont le situation intenable \u00e0 devoir choisir entre une mauvaise solution, une tr\u00e8s mauvaise solution la mauvaise, c'est-\u00e0-dire la tr\u00e8s mauvaise t\u00eate Thomas et du coup h\u00e9 bien Guy l'a emport\u00e9 parce que il \u00e9tait tr\u00e8s certainement moins dangereux pour la gauche que ne pouvait l'\u00eatre, Thomas et chic beaucoup pr\u00e9sentent s'obstine toujours \u00e0 pr\u00e9senter comme le clone de Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [90%] :\r\nAlors Yvan Perrin vous bougez pas, on essaie de comprendre un petit peu davantage que vous avez \u00e9crit votre ouvrage \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous Roger Guignard, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous avez lu avant tout le monde hein les bonnes feuilles, le bon \u00e0 tirer de de ce livre, Roger quelle est votre verdict. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [87%] :\r\nAlors pour quiconque un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat pour la vie politique de ce pays, c'est un r\u00e9cit passionnant, c'est entendu, mais bien \u00e9crit avec une dramaturgie comment dit soigneusement mis en place les dates qui compte, par exemple, tout au d\u00e9but de 2015, cette rencontre \u00e0 Herrliberg dans le canton de Z\u00fcrich o\u00f9 le colonel Blocher convoque toutes les t\u00eates couronn\u00e9es, pour que le succ\u00e8s de l'UDC soit totale, le 18 octobre dans le cadre des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et donc qu'un 2\u00e8me si\u00e8ge pour elle soit l\u00e9gitime un samedi 2 juillet \u00e0 l'heure du caf\u00e9 Yvan Perrin beaucoup l'heure du caf\u00e9, on entre avec le journal, la libert\u00e9 dans la saga de l'UDC vaudoise l'affaire Fabienne Despot les \u00e9coutes le ma\u00eetre- chanteur, c'est UDC Vaudois, ce qui est pourtant le viviers d'o\u00f9 sort Guy Parmelin et puis cette somme de d\u00e9tails ou 2 pr\u00e9cisions fondamentales, alors pour les d\u00e9tails, la tenue vestimentaire, terre du candidat \u00e0 la cravate bleue, achet\u00e9 par sa chef de campagne et C\u00e9line Amaudruz mais l'Intelligence aussi de valoriser Guy Parmelin comme repr\u00e9sentant de l'arc l\u00e9manique le Zougois Thomas encore que nous avons tous ceux consid\u00e9r\u00e9s comme le clone de Christoph Blocher h\u00e9 ben c'\u00e9tait visiblement pas le cas, on apprend beaucoup d'chose sur les coulisses d'une \u00e9lection dans ce livre qui se lit c'est vrai avec bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [89%] :\r\nAlors vous avez parl\u00e9 Roger d'un r\u00e9cit orient\u00e9 qui s'en dit long \u00e9galement sur le fonctionnement du parti le fonctionnement de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [90%] :\r\nOui alors orient\u00e9 parce qu'Yvan Perrin n'est pas tendre pour les Verts ou les socialistes, \u00e0 l'exception d'un certain Pierre-Yves Maillard, il nous dira pourquoi il parle de Christoph Blocher, c'est vrai, comme celui qu'il consid\u00e8re une campagne \u00e9lectorale dans son acception Martial des op\u00e9rettes, des op\u00e9rations militaires conduites par une arm\u00e9e sur le terrain et ce r\u00e9cit, c'est vrai, a quelque chose de de cliniques quelque chose d'une machine de guerre qui se met en marche pour le succ\u00e8s pour le triomphe et dans le m\u00eame temps que l'UDC pr\u00e9pare planifie cette \u00e9lection r\u00eavent d'imiter Napol\u00e9on \u00e0 Austerlitz, les r\u00e9f\u00e9rences historiques des Perrin on s'\u00e9tonne du d\u00e9sordre des coups bas qui pleuvent dans les sections romande la Vaudoise la Neuch\u00e2teloise aussi et puis on en vient \u00e0 se demander, \u00e0 la fin si la vraie raison de l'\u00e9lection de Guy Parmelin as cherch\u00e9 dans le trio amoureux de rue, Kevin Grangier secr\u00e9taire l'UDC vaudoise Yvan Perrin trio bien s\u00fbr relay\u00e9 par la force du parti ou si ce n'est pas finalement \u00e0 un moment donn\u00e9 le choix du tandem Darbellay, Levrat et Maillard de soutenir un candidat latin qui fait \u00e9lire le Vaudois Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [92%] :\r\nAlors Yvan Perrin on va revenir sur cette question strat\u00e9gique tr\u00e8s important parce avec, on peut se poser la question de de qui a permis cette \u00e9lection mais tout d'abord une premi\u00e8res observations sur ce que nous a dit Roger Guignard c'est vrai quand on lit votre ouvrage, on est frapp\u00e9 sur pratiquement les 30 premi\u00e8res pages on est uniquement dans les bisbilles de la section vaudoise de l'UDC et finalement, on est frapp\u00e9 par tout cet amateurisme toutes ces affaires, les \u00e9coute les plaintes p\u00e9nales pour des questions parfois dessous de la ceinture, finalement, on a l'impression d'\u00eatre confront\u00e9 dans un parti politique, marqu\u00e9e par beaucoup d'amateurisme, on n'a pas vraiment l'impression de rentrer dans une grande histoire politique qui va, qui va mener en Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [90%] :\r\nAlors c'est effectivement le cas dans toute entreprise humaine il y a toujours le point faible, c'est personne pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9l\u00e9ment humain, vous avez toutes sortes de motivation, certaines personnes travaillent au succ\u00e8s d'autres pour elles-m\u00eames, d'autres pour nuire \u00e0 un candidat, et dans le cas pr\u00e9sent, c'\u00e9tait une campagne dans la campagne puisque les les ambitions f\u00e9d\u00e9rales de Guy Parmelin, n'\u00e9tait connu que d'un nombre tr\u00e8s restreint de personnes, et c'est ce qui a permis d'aller jusqu'au bout avec une certaine discr\u00e9tion, si d'aventure il avait fallu mobiliser le ban et l'arri\u00e8re- ban, je pense que l'op\u00e9ration aurait \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [85%] :\r\nAu bout, vous acceptez le terme amateurisme malheureusement oui, Yvan Perrin si on se rappelle ces ces, ces heures pass\u00e9es \u00e0 boire vous pr\u00e9ciser des des apr\u00e8s- midi strat\u00e9gique \u00e0 discuter la strat\u00e9gie, ce qui est essentiel, c'\u00e9tait de faire de de Guy Parmelin, le, le candidat de l'arc l\u00e9manique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [87%] :\r\nEh bien parce que Guy Parmelin, en tant que telle, il repr\u00e9sente Bursins le canton de Vaud et on peut discuter de la l\u00e9gitimit\u00e9 du canton de Vaud \u00e0 avoir un X i\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral, par contre si vous englober toute la r\u00e9gion, Gen\u00e8ve- Lausanne l\u00e0 vous arrivez avec les PFL avec des h\u00f4pitaux universitaires avec des grands projets gare de Lausanne garde de Gen\u00e8ve, donc c'est plus une personne qui revendique le si\u00e8ge, c'est toute une r\u00e9gion qui est pour l'instant n'est pas repr\u00e9sent\u00e9 alors qu'elle a \u00e9t\u00e9 pratiquement tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [87%] :\r\nC'\u00e9tait pas tr\u00e8s flatteur pour le candidat Guy Parmelin ce quoi donc le fait de miser avant tout sur sa r\u00e9gion ce quel Avantage n'esp\u00e8ce de prospectus touristique de l'Arc l\u00e9manique plut\u00f4t que sur l'homme politique ses id\u00e9es, ses combats, ses convictions, ses sacres du convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [93%] :\r\nAh non, alors, au contraire, c'est un grand honneur pour Guy Parmelin, de repr\u00e9senter une aussi grande r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [90%] :\r\nMais \u00e7a sans passion revient sous les sous les mots que vous utilisez que vous avez utilis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, vous parliez de l'arc l\u00e9manique comme une r\u00e9gion dynamique, entreprenante, ax\u00e9e notamment sur la recherche et la politique internationale, je vous cite hors franchement \u00e7a c'est pas des combats de l'UDC, c'est pas les th\u00e8mes sur lequel on a vu Guy Parmelin se profiler c'est pratiquement aux antipodes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [91%] :\r\nOui, alors effectivement assez un \u00e9l\u00e9ment qui a pos\u00e9 probl\u00e8me \u00e0 certains moments de la campagne, c'est qu'il a fallu trouver comme des Fran\u00e7ais disent des \u00e9l\u00e9ments de langage pour expliquer parfois le d\u00e9calage qui avait entre les positions personnelles de Guy Parmelin et les votations dans les cantons de Gen\u00e8ve et Vaud mais manifestement la carrure de Guy a convaincu et on a tr\u00e8s vite parl\u00e9 non plus de la seule candidature de Guy mais bien de celle de l'arc l\u00e9manique et je pense que \u00e7a a quand m\u00eame facilit\u00e9 les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [89%] :\r\nUn mot Yvan Perrin on a \u00e9voqu\u00e9 cela avec Roger Guignard tout \u00e0 l'heure, le tandem Darbellay, Levrat, le pr\u00e9sident du PDC, celui du PS, qui voulait \u00e0 tout prix que l'UDC pr\u00e9sente des candidats latin, \u00e7a \u00e7a \u00e7a indirectement aid\u00e9 l'UDC il voulait en faire un pi\u00e8ge mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t une aide pour se pour cette candidature de Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [89%] :\r\nC'est plus que \u00e7a, c'\u00e9tait un miracle n'est -ce pas m\u00eame dans nos r\u00eaves les recevoir de leur point de vue alors alors strat\u00e9giquement oui d\u00e9j\u00e0 10 jours avant le 18 octobre vous confessez que votre adversaire va remporter les \u00e9lections donc pour motiver les troupes, c'est c'est pas tr\u00e8s bon, et puis je dirais pour d\u00e9jouer les intentions de l'adversaire, faut s'y int\u00e9resser, peut-\u00eatre, pourquoi pas les d\u00e9terminer, et l\u00e0, manifestement, ils ont fait tout faux, mais je tiens \u00e0 les remercier et l'un et l'autre parce que je pense que le plus gros obstacle qu'il y avait lieu de franchir, c'\u00e9tait d'admettre 3 latin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et gr\u00e2ce \u00e0 eux, on a tr\u00e8s vite pu passer \u00e0 un autre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [88%] :\r\nVous \u00eates tr\u00e8s honn\u00eate, hein, dans vos propos, Yvan Perrin, mais quelque part, \u00e7a d\u00e9montre finalement que l'influence du parti des proches de Guy Parmelin, c'est-\u00e0-dire vous dans le travail de long pour cette \u00e9lection a \u00e9t\u00e9 relativement moindre Ciss\u00e9, Christophe Darbellay et Christian Levrat qui ont fait son son \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [85%] :\r\nJe crois que Kevin Grangier le r\u00e9sume bien dans son avant- propos, il y a toute une quantit\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments sur lesquels nous n'avons aucune emprise, le seul \u00e9l\u00e9ment que vous ma\u00eetrisez c'est le candidat lui- m\u00eame, tout le reste, vous \u00eates tributaires d'un converti cravate alors \u00e7a je je passe la parole \u00e0 C\u00e9line Amaudruz, qui est nous \u00e9coute sans doute celle qui s'occupe et personnellement, je pense pas \u00eatre mesure de renseigner grand monde sur l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [90%] :\r\nEn un mot, Yvan Perrin, peut-\u00eatre aussi, pour revenir sur ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, le programme \u00e7a pas beaucoup d'importance, les id\u00e9es politiques le projet pourquoi on veut \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a pas beaucoup d'importance de la bonne r\u00e9gion la bonne couleur, avoir un discours plut\u00f4t plut\u00f4t bonhomme, comme vous l'\u00e9crivez \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:15) [92%] :\r\nNon, \u00e7a ne suffit pas, mais il y a quand m\u00eame une tentation au niveau du parlement de voter pour quelqu'un qui est assez rassembleur avec qui on imagine pouvoir travailler et je dirais les candidates qui s'annonce avec le couteau entre les dents ont relativement peu de chances de figurer sur le ticket, \u00e0 plus forte raison d'\u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:33) [90%] :\r\nYvan Perrin merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous ce soir, je rappelle votre ouvrage L'autre lecture de l'\u00e9lection de Guy Parmelin aux nouvelles \u00e9ditions \u00e0 Neuch\u00e2tel 63 pages de roman politique \u00e0 d\u00e9couvrir pour les faire bonne soir\u00e9e monsieur, bonne soir\u00e9e, merci 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrin, Yvan", "role": "Ex-CN(/CE UDC NE ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE453026-2130-45F9-8CE7-722EFCBEFBCB", "internalArchiveId": "AE453026-2130-45F9-8CE7-722EFCBEFBCB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Grin,conseiller national;S\u00e9bastian Haas, militant de la CDU;Verdier,Oria;Verdier, Oriane ;Hiwa Hisamaddin,  journaliste;Jean-Michel Cina, ministre de l'\u00e9conomie\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(03/BUDGET CN/PA) Le Conseil National reprend \u00e0 z\u00e9ro l'examen du budget aujourd'hui. \r\nSa commission des finances lui conseille de garder son projet initial: des coupes plus importantes que celles voulues par les Etats. \r\nSi le National l'accepte, c'est un bras de fer qui s'ouvrira entre les deux chambres. S'il le refuse une nouvelle fois... il faudra pr\u00e9voir un budget d'urgence. Tout d\u00e9pendra de ce que feront l'UDC et le PS aujourd'hui, Alexandra Richard.\r\n  0'52\"\r\n((Ensemble, ils ont coul\u00e9 le budget au premier vote. Cette fois-ci, c'est la sagesse qui semble s'imposer en coulisses. Parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration, pour fonctionner, a besoin de ce budget. S'il est refus\u00e9 une fois de plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra revoir sa copie et en attendant, jusqu'en mars, il faudra tourner avec une version provisoire. \r\nAlors ni le PS ni l'UDC ne sont satisfaits. Le PS doit l\u00e2cher sur l'aide pour les primes maladie, l'asile et sur les coupes de 50 millions sur le personnel de l'Etat. La coop\u00e9ration internationale devrait \u00eatre partiellement \u00e9pargn\u00e9e. L'UDC, elle, aurait voulu beaucoup plus d'\u00e9conomies. \r\nMais l'un et l'autre sont pr\u00eats \u00e0 quelques concessions pour sauver le budget. Pour cela, il faut \u00e9viter que PS et UDC le refusent une nouvelle fois en bloc. Aujourd'hui, ils vont donc s'observer en chiens de fa\u00efence et garder un oeil sur le tableau de vote pour d\u00e9cider s'ils s'abstiennent ou s'ils peuvent se permettre un refus par contestation.))\r\n(02/BUDGET CN/ ITW GRIN) On l'entendant le PS voulait la semaine derni\u00e8re... moins de coupes... L'UDC au contraire pr\u00f4nait pluss d'\u00e9conomies... Ecoutez ce que pense le Conseiller National Jean Pierre Grin, de ce budget... \r\n 0'30\"\r\nJean-Pierre Grin interrog\u00e9 par Alexandra Richard...\r\nEt toujours concernant un budget, cette fois, celui du canton de Neuch\u00e2tel... Le Grand Conseil a accept\u00e9 hier, d'entrer en mati\u00e8re sur le budget 2017 du canton... apr\u00e8s trois heures de d\u00e9bat... et des \u00e9changes muscl\u00e9s... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s discutent aujourd'hui aujourd'hui de ce budget d\u00e9ficitaire... d\u00e9ficit ramen\u00e9 \u00e0 49 millions de francs... \r\nEt puis, \u00e0 Berne, c'est aujourd'hui que Doris Leuthard sera \u00e9lue pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la deuxi\u00e8me fois... A 53 ans, la ministre de l'environnement, des transports est de l'\u00e9nergie est Conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale depuis 10 ans...\r\n(15/CDU SON MILITANT/ITW HASS) Angela Merkel peut donc se lancer dans la bataille pour les l\u00e9gislatives de septembre... \r\nElle a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lue \u00e0 la t\u00eate de son parti hier, avec pr\u00e8s de 90% des voix... \r\nElle peut d\u00e9sormais briguer un quatri\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re...Elle qui a confirm\u00e9 hier son r\u00f4le de leader... figure sans \u00e9gale de la CDU... incarnation d'une certaine stabilit\u00e9... Elle a pourtant \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e ces derniers mois, sur sa droite notamment, c'est nouveau... \r\nElle a d'ailleurs op\u00e9r\u00e9 un virage \u00e0 droite dans son discours... Plus question d'accueillir massivement de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s... Discours de fermet\u00e9 aussi sur le voile int\u00e9gral...  Un tournant dont se m\u00e9fient certains militants, comme Sebastian Hass... interrog\u00e9 par Blandine Milcent... \r\n  0'30\"\r\n(Indon\u00e9sie) Ce s\u00e9isme en Indon\u00e9sie... Au moins 92 personnes ont perdu la vie, selon un commandant de l'arm\u00e9e locale... Il y  aurait \u00e9galement pr\u00e8s de deux cent bless\u00e9s... Le tremblement de terre a frapp\u00e9 la province d'Atch\u00e8, \u00e0 la pointe nord de Sumatra... S\u00e9isme de magnitude 6,5 qui a eu lieu t\u00f4t ce matin...\r\n(Syrie) En Syrie, le r\u00e9gime de Bachar Al Assad a pris de nouveaux quartiers \u00e0 Alep Est... Le r\u00e9gime poursuit son avanc\u00e9e notamment dans la vieille ville... Il contr\u00f4lerait les trois quarts de la partie orientale d'Alep selon le directeur de l'Observatoire syrien des droits de l'homme... \r\nLes rebelles sont d\u00e9sormais cantonn\u00e9s dans les quartiers sud, avec des milliers de famille prises au pi\u00e8ge... \r\nEt le sort des civils et l'\u00e9vacuation des rebelles d'Alep... devait \u00eatre \u00e0 l'ordre du jour d'une r\u00e9union aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve entre Am\u00e9ricains et russes... \r\nElle n'aura pas lieu... Le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov a accus\u00e9 les Etats Unis de refuser un dialogue s\u00e9rieux pour lui permettre de gagner du temps... \r\nLe dialogue pourrait reprendre \u00e0 Hambourg entre les deux camps, en marge de l'organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe aujourd'hui et demain...\r\n(D5/ KIRKOUK EN PLEINE RECOMPOSITION/PI) Au Nord de l'Irak, alors que les forces irakiennes progressent dans Mossoul...\r\nEt dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s, l'autorit\u00e9 de Bagdad est remise en question... notamment \u00e0 Kirkouk grande ville p\u00e9troli\u00e8re que se disputent Bagdad et gouvernement kurde...  \r\nEt les premi\u00e8res victimes de ces conflits politiques sont comme toujours les habitants, Oriane Verdier... \r\n  1'33\"\r\n(11/VS/EPFL/ITW CINA) Retour en Suisse, l'EPFL renforce sa pr\u00e9sence en Valais. \r\nUn nouveau centre de recherche d\u00e9di\u00e9 aux environnements alpins et extr\u00eames sera install\u00e9 \u00e0 Sion.\r\nPar rapport au projet de d\u00e9part, lanc\u00e9 il y a 4 ans, 5 \u00e0 6 chaires suppl\u00e9mentaires seront implant\u00e9es dans la capitale valaisanne, en plus des 11 d\u00e9j\u00e0 actives dans les domaines de la sant\u00e9, de la chimie, de l'\u00e9nergie vertes.\r\nLe nombre de chercheurs devrait doubler... et atteindre 400 personnes d'ici 2020.\r\nUne cr\u00e9ation d'emplois \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, importante pour le Valais. Jean-Michel Cina, ministre de l'\u00e9conomie.\r\n 0'30\"\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola.\r\n(20/LEGO/PA) A quelques jours de No\u00ebl, c'est un g\u00e9ant du jouet qui vit des heures historiques... \r\nLe danois Lego va se scinder en deux soci\u00e9t\u00e9s distinctes. L'objectif, c'est que Lego reste aux mains de la famille, la famille Kirk Kristiansen...  Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs... \r\n  0'55\"\r\nEn football... rencontre difficile hier pour le FC B\u00e2le... face \u00e0 Arsenal hier au Parc Saint Jacques... Rude d\u00e9faite 4 \u00e0 1... Les Rh\u00e9nans sont \u00e9limin\u00e9s de la ligue des champions... Et ils ne joueront pas non plus en coupe d'Europe... \r\nLe PSG a fait match nul face \u00e0 Ludogorets 2 partout... Les bulgares jouueront en europaligue... \r\nEt deux \u00e9quipes ont valid\u00e9 leur ticket pour les demi-finales de la ligue des champions hier... Naples et le Benfica...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203790", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8203807", "ece-8203790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:05Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne humeur le journal Blandine L\u00e9vite accepter ou non le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration le Conseil national se penche sur la question, une nouvelle fois aujourd'hui le PS et l'UDC qui n'en veulent pas, vont -ils le comme la semaine derni\u00e8re, opt\u00e9 pour la sagesse, chacun des 2 camps pourrait faire quelques concessions Angela Merkel toujours incontournable \u00e0 la t\u00eate de son parti, la chanceli\u00e8re allemande a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu au congr\u00e8s de la CDU, hier, elle a lanc\u00e9 la bataille pour les l\u00e9gislatives avec un discours qui vire tout de m\u00eame \u00e0 droite, au grand dam de certains militants, et puis on parlera d'un g\u00e9ant du jouet des centaines de petits personnages et surtout des milliers de petits cubes ou rectangles de couleurs pour construire et reconstruire Lego, le g\u00e9ant danois se r\u00e9organise de soci\u00e9t\u00e9 fa\u00e7on pour les propri\u00e9taires de garder la main sur la marque, le Conseil national reprend \u00e0 0 l'examen du budget aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [93%] :\r\nSa commission des finances lui conseille de garder son projet initial des coupes plus importantes que celles voulues par les \u00c9tats, si le National accepte, c'est un bras de fer qui s'ouvrira entre les 2 chambres, s'il le refuse une nouvelle fois il faudra pr\u00e9voir un budget d'urgence, tout d\u00e9pendra de ce que feront l'UDC et le PS aujourd'hui, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [95%] :\r\nEnsemble, ils ont coul\u00e9 le budget au premier vote, cette fois -ci c'est la sagesse qui semble s'imposer en coulisses, parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration pour fonctionner, a besoin de ce budget s'il est refus\u00e9, une fois de plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra revoir sa copie et en attendant jusqu'en mars, il faudra tourner avec une version provisoire alors ni le PS ni l'UDC ne sont satisfaits : le PS doit l\u00e2cher sur l'aide pour les primes maladie l'asile et sur les coupes de 50 millions sur le personnel de l'\u00c9tat, la coop\u00e9ration internationale devrait \u00eatre partiellement \u00e9pargn\u00e9e, l'UDC, elle aurait voulu beaucoup plus d'\u00e9conomies, mais l'un et l'autre sont pr\u00eats \u00e0 quelques concessions pour sauver le budget pour cela, il faut \u00e9viter que PS et UDC le refusent une nouvelle fois en bloc alors aujourd'hui ils vont s'observer en chiens de fa\u00efence et garder un oeil sur le tableau de vote pour d\u00e9cider s'ils s'abstiennent ou s'ils peuvent se permettre un refus par contestation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [85%] :\r\nDans l'entendrait le PS veut moins beaucoup plus UDC au contraire pr\u00f4ne plus d'\u00e9conomies, \u00e9coutez ce qu'en pense le Conseil national Jean-Pierre Grin de ce budget. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [87%] :\r\nSans un compromis qui sera difficilement acceptable pour nous effectivement, on sera tr\u00e8s attentif \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9 qui serait donn\u00e9e ici un budget serait refus\u00e9e parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait gouverner par d\u00e9crets financiers chaque mois et la d\u00e9l\u00e9gation des finances devrait se pencher sur ces d\u00e9crets et l\u00e0 \u00e7a serait p\u00e9nible, effectivement, je crois que j'esp\u00e8re qu'on trouvera un compromis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [93%] :\r\nDonc vous voterez pour le budget, s'il le faut, s'il faut absolument le sauver pour en avoir un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [96%] :\r\nSi on arrive \u00e0 un budget qui est proche de l'\u00e9quilibre soit l'accepter ou s'abstenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [94%] :\r\nJean-Pierre Grin, interrog\u00e9 par Alexandra Richard et toujours concernant un budget cette fois celui du canton de Neuch\u00e2tel le Grand Conseil a accept\u00e9 hier d'entrer en mati\u00e8re sur le budget 2000 17 du canton apr\u00e8s 3 heures de d\u00e9bats et des \u00e9changes muscl\u00e9s, les d\u00e9put\u00e9s discutent aujourd'hui de ce budget d\u00e9ficitaire d\u00e9ficit ramen\u00e9 \u00e0 49 millions de francs Angela Merkel peut donc se lancer dans la bataille pour les l\u00e9gislatives de septembre, elle a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu hier \u00e0 la t\u00eate de son parti avec pr\u00e8s de 90 pourcent des des voix, elle peut d\u00e9sormais briguer un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re, elle qui a confirm\u00e9 hier son r\u00f4le de leader de figure sans \u00e9gale de la CDU, incarnation d'une certaine stabilit\u00e9, elle est pourtant contest\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e ces derniers mois sur sa droite notamment, et c'est nouveau, et elle a op\u00e9r\u00e9 hier un virage \u00e0 droite, dans son discours, plus question par exemple d'accueillir massivement de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s discours de fermet\u00e9 \u00e9galement sur le voile int\u00e9gral, un tournant dont se m\u00e9fient, certains militants comme Sebastian Hass interrog\u00e9 par Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [79%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9, vous \u00eates un parti de, comment dit en allemand, la Mitte, le centre s'est enracin\u00e9 dans la partie, on peut discuter de de certains le domaine politique, mais nous allons pas courir derri\u00e8re comme l'AFP, un parti qui est x\u00e9nophobe, antis\u00e9mite profond\u00e9ment m\u00e9chant et qui ne trompe pas : rien de r\u00e9concilier et de donner des, des, des solutions aux probl\u00e8mes que la cour qui est uniquement l\u00e0 pour diviser le pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [94%] :\r\nCe s\u00e9isme en Indon\u00e9sie \u00e0 pr\u00e9sent au moins 92 personnes ont perdu la vie, selon un commandant de l'arm\u00e9e locale, il y aurait \u00e9galement pr\u00e8s de 200 bless\u00e9s le tremblement de terre a frapp\u00e9 la province d'attacher \u00e0 la pointe nord de soumettre un s\u00e9isme de magnitude6,5 qui a eu lieu t\u00f4t ce matin en Syrie : le r\u00e9gime de Bachar al Assad a pris de nouveaux quartiers \u00e0 Alep reste le r\u00e9gime poursuit son avanc\u00e9e, notamment dans la vieille ville, il contr\u00f4lerait les 3 quarts de la partie orientale d'Alep, selon le directeur de l'Observatoire syrien des droits de l'homme, les rebelles sont d\u00e9sormais cantonn\u00e9s dans les quartiers sud avec des milliers de familles prises au pi\u00e8ge et le sort de ces civils et l'\u00e9vacuation des rebelles d'Alep devait \u00eatre \u00e0 l'ordre du jour d'une r\u00e9union aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve entre Am\u00e9ricains et Russes, h\u00e9 bien n'aura pas lieu, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov a accus\u00e9 les \u00c9tats-Unis de refuser un dialogue s\u00e9rieux pour lui permettre de gagner du temps, d\u00e9menti des Am\u00e9ricains, le dialogue pourrait toutefois reprendre \u00e0 Hambourg, entre les 2 camps, en marge de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe aujourd'hui et demain au nord de l'Irak, alors que les forces d'irakiennes progressent dans Mossoul et dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s, h\u00e9 bien, autorit\u00e9 de Bagdad est remise en question, notamment \u00e0 Kirkouk, cette grande ville p\u00e9troli\u00e8re que se disputent Bagdad et le gouvernement kurde et les premi\u00e8res victimes de ces conflits politiques sont comme toujours les habitants Oriane Verdier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [85%] :\r\nDans le centre ville de Kirkouk kurdes, arabes et turkm\u00e8nes cohabitent depuis des centaines d'ann\u00e9es, qui voit et \u00e7a m'a dit, lui, est n\u00e9 du mariage entre une arabe et inclure les en 35 ans de vie, ce journaliste a vu l'harmonie de sa ville se d\u00e9grade ah oui qui, s'il reste encore un peu de convivialit\u00e9 \u00e0 Kirkouk la derni\u00e8re attaque et de l'organisation \u00c9tat islamique dans la ville, il y a un mois, a fini de la briser et djihadistes venus de l'ext\u00e9rieur, mais ils ont \u00e9t\u00e9 aid\u00e9s par des habitants de notre ville, maintenant il n'y a plus de confiance entre les communaut\u00e9s, les familles arabes ne peuvent plus habiter dans un quartier kurde et tout de suite apr\u00e8s cette attaque, plusieurs familles arabes ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s des quartiers turkm\u00e8ne connu d'Ab\u00e9ch\u00e9 selon cette tension est \u00e9galement aliment\u00e9e par les autorit\u00e9s kurdes qui contr\u00f4lent actuellement la qui certains 4 c'est un bonhomme, les Kurdes ont le pouvoir et si, par exemple, disons, moi je suis kurde et que vous vous \u00eates arabe, je peux voir ce faisant subir ce que je veux, car je sais que vous \u00eates dans une position difficile, les mod\u00e8les comme l'Europe regarde sur la p\u00e9riode, le groupe, je peux m\u00eame vous virer les autorit\u00e9s ne me diront rien, j'ai le pouvoir, je serai soutenu par la famille locataires quel homme, quel mot touch\u00e9 le deuil du quoi dans les voitures de l'la ville de Kirkouk poss\u00e8de 10 pourcent des des ressources p\u00e9troli\u00e8res de l'Irak, ce qui attise le conflit entre le gouvernement national et le gouvernement r\u00e9gional du Kurdistan pour tenter de stabiliser la situation, le gouverneur de la r\u00e9gion, a annonc\u00e9 vouloir faire de Kirkouk, c'est une r\u00e9gion semi- ind\u00e9pendante, une solution que pourrait \u00e9galement adopter la province voisine de Mossoul, une fois lib\u00e9r\u00e9 Oriane Verdier pour rtsinfo R2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [92%] :\r\nRetour en Suisse les PFL renforce sa pr\u00e9sence en Valais, un nouveau centre de recherche d\u00e9di\u00e9 aux environnements alpins et extr\u00eames sera install\u00e9 \u00e0 Sion par rapport au projet de d\u00e9part lanc\u00e9 il y a 4 ans, 5 assis et chaires suppl\u00e9mentaires sont implant\u00e9s dans la capitale valaisanne, en plus de 11 d\u00e9j\u00e0 actives dans les domaines de la sant\u00e9, de la chimie ou de l'\u00e9nergie verte, le nombre de chercheurs devrait doubler et atteindre 400 personnes d'ici 2020 une cr\u00e9ation d'emplois \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e importante pour le Valais, Jean-Michel Cina, ministre de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [88%] :\r\nOn a cette ambition de diversifier le tissu \u00e9conomique, et cette diversification, c'est que \u00e7a va prendre du temps mais on doit jet\u00e9 aujourd'hui les bases pour cette diversification vers des entreprises qui cr\u00e9ent une une plus- Value importante pour aussi pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 des emplois hautement qualifi\u00e9s pour donner des perspectives \u00e0 des jeunes Valaisans de pouvoir un jour revenir en Valais puis travailler, soit pour les PFL, soit de cr\u00e9er de nouvelles entreprises dans ces domaines de pointe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marie dans la \u00e0 quelques jours de No\u00ebl, c'est un g\u00e9ant du jouet qui vit des heures historiques, le danois Lego va se scinder en 2 soci\u00e9t\u00e9s distinctes, l'objectif c'est que Lego reste aux mains de la famille, la famille Kirk Kristiansen Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:30) [89%] :\r\nLego va construire une nouvelle forteresse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la fabrication m\u00eame des jouets une entit\u00e9 sera charg\u00e9e de prot\u00e9ger et d\u00e9velopper la marque dans les jouets mais aussi dans la fondation Lego, les parcs Lego Land, ainsi que les accords de licence, la famille propri\u00e9taire confiera cette soci\u00e9t\u00e9 alors, homme de confiance, l'actuel directeur y organe vide Knutti Thorpe une l\u00e9gende industrielle puisqu'il est le sauveur de l'\u00e9go celui qui a redress\u00e9 le groupe lors de son arriv\u00e9e en 2004 \u00e0 l'\u00e9poque, Lego \u00e9tait pass\u00e9 tout pr\u00e8s du d\u00e9p\u00f4t de bilan apr\u00e8s une diversification rat\u00e9e de ses activit\u00e9s en 10 ans, le fabricant de jouets a multipli\u00e9 par 10 son chiffre d'affaires pour atteindre l'an dernier pr\u00e8s de 36 milliards de couronnes, soit 5 milliards de francs aujourd'hui la famille car \u00e7a ne veut donc jouer un r\u00f4le plus actif avec cette r\u00e9organisation, l'actuel descendant du fondateur, qui est le coeur Kristiansen 68 ans, et la 65\u00e8me fortune mondiale avec un Patrimoine estim\u00e9 \u00e012,5 milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [90%] :\r\nEt puis en football rencontre difficile hier pour le FC B\u00e2le face \u00e0 Arsenal au Parc Saint-Jacques rude d\u00e9faite 4 1 les Rh\u00e9nans sont \u00e9limin\u00e9s de la Ligue des champions et il ne joueront pas non plus en coupe d'Europe, 2 \u00e9quipes ont toutefois valid\u00e9 leur ticket pour les demi- finales de la une Ligue des champions hier Naples et le Benfica rude d\u00e9faite rude d\u00e9faite Rudolph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:45) [90%] :\r\nMerci Blandine pour votre journal et merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la 1\u00e8re il est 8 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T07:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C1AA8CD-9272-43B7-8EAF-8E9F07A09100", "internalArchiveId": "9C1AA8CD-9272-43B7-8EAF-8E9F07A09100", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le National accepte finalement le budget 2017 de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9put\u00e9s du Conseil national ont revot\u00e9 mercredi matin sur les d\u00e9penses de l'an prochain, suite au refus du budget jeudi dernier. Le groupe UDC s'est abstenu, le PS a confirm\u00e9 son opposition et le budget a finalement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 \u00e0 81 voix contre 52.\r\n\r\n* * Le National accepte finalement le budget 2017 de la Conf\u00e9d\u00e9ration 12h30 CN budget \r\nLe conseil national a vot\u00e9 un budget ce matin. Tant bien que mal, les d\u00e9put\u00e9s ont r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre sur les d\u00e9penses de l'an prochain, apr\u00e8s avoir refus\u00e9 le budget 2017 jeudi dernier. Tant bien que mal, car le groupe UDC n'a fait que s'abstenir, alors que le PS a confirm\u00e9 son opposition en rejetant le budget. Un budget accept\u00e9 par 81 voix contre 52 et 65 abstentions. Muriel Ballaman, vous avez suivi les d\u00e9bats. Qu'y avait-t-il de diff\u00e9rent cette semaine ?\r\nEt bien... trois fois rien. A comprendre au sens propre. Ce matin, le conseil national n'a pas chang\u00e9 une virgule au contenu du budget par rapport \u00e0 ce qu'il avait d\u00e9cid\u00e9 jeudi dernier. Confirmation \u00e0 la fin de la s\u00e9rie de votes des diff\u00e9rents points contest\u00e9s avec le rapporteur de la commission des finances, le PDC jurassien Jean-Paul Gschwind. \r\n7\"\r\nSur le fond, \u00e7a signifie 340 millions de plusss par rapport au budget propos\u00e9 par le conseil f\u00e9d\u00e9ral, des coupes dans le personnel de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, dans les consultants externes, dans le domaine de l'asile \u00e9galement. En revanche, il y a deux gagnants: l'agriculture et la recherche, deux domaines qui recevront plus. \r\nMuriel, qu'est-ce qui a fait changer d'avis l'UDC? \r\net bien pour le conseiller national Thomas Aeschi, il y a un mot magique, c'est frein \u00e0 l'endettement. \r\n11\"\r\nIl ne faut pas le refuser, \u00e7a ne veut pas encore dire qu'il faut l'accepter. C'est pourquoi l'UDC, ce matin, s'est content\u00e9e de s'abstenir dans sa grande majorit\u00e9. Ce qui a permis au budget de passer... pour l'instant. Mais ce n'est qu'un sursis, puisque, d'une part, le budget retourne maintenant au conseil des Etats, plus g\u00e9n\u00e9reux que le national. Le rapport de force entre les deux chambres s'installe maintenant pour \u00e9liminer les divergences. \r\n 7 de ses membres l'ont tout de m\u00eame refus\u00e9, comme le PS, mais \u00e9videmment pour des raisons diff\u00e9rentes. \r\nAu final, le conseil national a op\u00e9r\u00e9 \u00e0 presque 340 millions d'\u00e9conomies de plus que le conseil f\u00e9d\u00e9ral. Trop pour la gauche, qui a confirm\u00e9 son refus de la semaine derni\u00e8re et qui a vot\u00e9 non encore une fois ce matin. \r\nLe changement de strat\u00e9gie est venu de l'UDC, qui s'est r\u00e9solu \u00e0 s'abstenir, puisque le budget respecte le frein \u00e0 l'endettement. S'abstenir, pas encore accepter. 7 de ses membres ont d'ailleurs refus\u00e9 le projet. \r\nLe budget retourne maintenant au conseil des \u00e9tats, qui discutera lundi des divergences entre les deux chambres.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203817", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le National accepte finalement le budget 2017 de la Conf\u00e9d\u00e9ration / 12H30_2016-12-07T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 07.12.2016"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9put\u00e9s du Conseil national ont revot\u00e9 mercredi matin sur les d\u00e9penses de l'an prochain, suite au refus du budget jeudi dernier. Le groupe UDC s'est abstenu, le PS a confirm\u00e9 son opposition et le budget a finalement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 \u00e0 81 voix contre 52."], "variantIds": ["ece-8203817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:04Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Conseil national a donc vot\u00e9 un budget ce matin tant bien que mal, les d\u00e9put\u00e9s ont r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre sur les d\u00e9penses de l'an prochain apr\u00e8s avoir refus\u00e9 le budget 2017, c'\u00e9tait jeudi dernier, tant bien que mal, car le groupe UDC n'a fait que s'abstenir, alors que le PS a confirm\u00e9 son opposition en rejetant le budget, un budget accept\u00e9 par 80, une voix contre 52 et 65 abstentions, Manuel Valls vous avez suivi et les d\u00e9bats, ce matin, qui avait -t-il de diff\u00e9rent, Muriel, cette semaine, h\u00e9 bien, 3 fois rien \u00e0 comprendre, au sens propre, ce matin, le conseil national n'a pas chang\u00e9 une virgule au contenu du budget par rapport \u00e0 ce qu'il avait d\u00e9cid\u00e9 jeudi dernier confirmation \u00e0 la fin de la s\u00e9rie de votes des diff\u00e9rents points contest\u00e9s avec le rapporteur de la commission des finances, le PDC jurassien Jean-Paul Cueff. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [86%] :\r\n\u00e0 mon tour de vous donner les r\u00e9sum\u00e9s des d\u00e9cisions qu'on a prise, qui confirme les d\u00e9cisions de la semaine pass\u00e9e au au franc pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [91%] :\r\nSur le fond, \u00e7a signifie 340 millions \u00e9conomis\u00e9s de plus par rapport au budget propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral des coupes dans le personnel de l'administration f\u00e9d\u00e9rale dans les consultants externes dans le domaine de l'asile, \u00e9galement, en revanche, il y a 2 gagnants : l'agriculture et la recherche, 2 domaines qui recevront plus Muriel qu'est -ce qui a fait changer d'avis l'UDC respect du frein \u00e0 l'endettement, ce sont les mots magiques et l'UDC ce frein \u00e0 l'endettement qui permet des pertes lorsque la conjoncture est moins bonne, mais qui fixe un plafond \u00e0 ces pertes en fonction des rentr\u00e9es fiscales : pas question donc de d\u00e9passer pour 2017, un d\u00e9ficit de 344 millions et le budget, imagin\u00e9 par le National le permet, c'est ce qui adouci l'UDC et son conseiller national Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [83%] :\r\nClarisse, a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, avoir en accord avec ce budget et nous allons respecter le frein \u00e0 l'endettement, c'est pourquoi il ne doit pas \u00eatre refus\u00e9 par parce budget ni en priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [91%] :\r\nIl ne faut pas le refuser, \u00e7a ne peut pas encore dire qu'il faut l'accepter, c'est pourquoi l'UDC ce matin s'est content\u00e9e de s'abstenir, dans sa grande majorit\u00e9, ce qui a permis au budget de passer pour l'instant, mais ce n'est qu'un sursis, puisque le budget retourne maintenant au Conseil des \u00c9tats plus g\u00e9n\u00e9reux que le national, le rapport de force entre les 2 chambres s'installe maintenant pour \u00e9liminer les divergences Muriel Balamandji du Palais f\u00e9d\u00e9ral et toujours \u00e0 Berre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A0636B1-9802-45C2-81E0-304EBDED960A", "internalArchiveId": "1A0636B1-9802-45C2-81E0-304EBDED960A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en chargde justice et police;Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens;Manuel Valls, Premier ministre fran\u00e7ais;Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois;G\u00e9raldine Savary,conseill\u00e8re aux Etats pour le canton de Vaud;Jacques-Andr\u00e9 Maire,conseiller national, membre du parti socialiste suisse;Daniel Brelaz,conseiller national vert;Martin Stucki, responsable technique et communication de l'Union p\u00e9troli\u00e8re pour la Suisse romande;Patrick Bodenmann, professeur;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(04/9 FEVRIER AU NATIONAL/ITW SOMMARUGA) La fin du feuilleton de la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier approche. \r\nHier soir, apr\u00e8s quatre heures de d\u00e9bat houleux, le Conseil National s'est ralli\u00e9, en partie, \u00e0 la version du Conseil des Etats... la solution de Philipp M\u00fcller...Avec un b\u00e9mol tout de m\u00eame... \r\nLe National ne veut pas... contrairement aux Etats, obliger les entreprises \u00e0 se justifier, s'i elles n'engagent pas un ch\u00f4meur r\u00e9sident suisse... \r\nMais dans les grandes lignes les deux chambres sont d'accord... \r\nEt la loi devrait donc pouvoir \u00eatre sous to\u00eet le 16 d\u00e9cembre prochain... \r\nDe quoi peut-\u00eatre permettre de ratifier l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie... \r\nEt en cascade une participation compl\u00e8te des chercheurs suisses au programme de recherche europ\u00e9en Horizon 20 20... \r\nMais cela ne sera pas automatique... selon Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement de justice et police...\r\n  0'51''\r\n(05/9 FEVRIER AU NATIONAL/ITW BUTTET) Des propos recueillis par Pietro Bugnon... \r\nAvant cela, le projet de mise en oeuvre repart au Conseil des Etats... avec quelques ultimes divergences... avant le vote final donc le 16 d\u00e9cembre... \r\nEt justement... que fera le PDC \u00e0 ce moment l\u00e0... lorsque le Parlement se penchera une derni\u00e8re fois sur la mise en oeuvre de l'article contre l'immigration de masse... \r\nLes \u00e9lus PDC hier au National se sont presque tous abstenus... d\u00e9\u00e7us de ne pas avoir pu faire passer leur proposition... Le PDC proposait une voie m\u00e9diane entre mise en oeuvre stricte de l'UDC et solution de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne soutenue par la gauche et le PLR... \r\nQuid donc du vote finale pour le PDC... Va t-il poursuivre sur la voie de l'abstention... S'allier avec l'UDC ou bien rejoindre la majorit\u00e9? \r\nYannick Buttet est vice-pr\u00e9sident des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens... \r\n  0'51''\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\nAutre gros dossier sous la coupole... Le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration... Rejet\u00e9 \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale la semaine derni\u00e8re au National... Et bien les s\u00e9nateurs eux l'ont approuv\u00e9 hier, par 39 voix contre quatre... Des s\u00e9nateurs qui donnent un signal clair aux d\u00e9put\u00e9s qui doivent se repencher sur le sujet demain...\r\n(11/EXTRAIT VALLS RECONCILIATION) Manuel Valls... candidat...\u00e0 la primaire \u00e0 gauche... \r\nLe Premier Ministre fran\u00e7ais l'a dit hier soir... Il doit d\u00e9missionner aujourd'hui pour se consacrer enti\u00e8rement \u00e0 la primaire socialiste qui aura lieu les 22 et 29 janvier...\r\n\"Je veux tout donner pour la France qui m'a tant donn\u00e9\"... a-t-il dit depuis son fief d'Evry dans l'Essonne... \r\nManuel Valls qui aura fort \u00e0 faire pour tenter de rassembler une famille politique en partie tr\u00e8s critique \u00e0 son \u00e9gard... Une partie de la gauche le juge bien trop \u00e0 droite... Et c'est justement ce th\u00e8me de la r\u00e9conciliation qui \u00e9tait bien pr\u00e9sent dans son discours hier soir...  \r\n   0'44\"\r\nEt pour remplacer Manuel Valls \u00e0 Matignon, plusieurs noms circulent comme \u00e9ventuels candidats au poste de premier ministre... Le porte parole du gouvernement St\u00e9phane Le Foll, ou le ministre de l'Int\u00e9rieur, Bernard Cazeneuve...\r\n(14/ITALIE SUIVI ACTU/PA) Et puis autre changement de gouvernement en vue... en Italie...  \r\nLe pr\u00e9sident italien a pris acte hier de la volont\u00e9 de Matteo Renzi de d\u00e9missionner, apr\u00e8s l'\u00e9chec de sa r\u00e9forme contitutionnelle dimanche... le non l'a emport\u00e9 avec 60% des voix... \r\nLe chef de l'Etat italien, Sergio Mattarella a toutefois demand\u00e9 \u00e0 Matteo Renzi de ne d\u00e9missionner que lorsque le budget 2017 aura \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le parlement... \r\nRome, Eric Joszeph... \r\n   0'55\"\r\n(06/GE/MESURES ANTI-RADICALISATION/ITW MAUDET) En Suisse, le canton de Gen\u00e8ve est d\u00e9sormais dot\u00e9 d'un outil complet pour prendre en charge de fa\u00e7on globale les ph\u00e9nom\u00e8nes de radicalisation... \r\nAnnonce hier de Pierre Maudet qui dressait le bilan de la plateforme de pr\u00e9vention de la radicalisation, un an, apr\u00e8s sa mise en place... \r\nTrente cinq personnes sont encore suivies de pr\u00e8s par la police cantonale. \r\nLe conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 estime qu'il faut maintenant se concentrer sur la gestion des retours des voyageurs du djihad. \r\nEt pour Pierre Maudet, la loi actuelle est insuffisante... \r\n   0'53\"\r\nPierre Maudet avec C\u00e9dric Guigon...\r\n(D1/LE PS SUISSE DIVISE SUR FORTA/PI) La base du parti socialiste a clairement dit son opposition au projet FORTA... dimanche... Opposition \u00e0 une large majorit\u00e9 \u00e0 ce fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration... \r\nIl sera soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain. \r\nMais en Suisse romande tant le parti socialiste que les verts sont divis\u00e9s sur ce paquet. \r\nEntre les convictions \u00e9cologistes et les int\u00e9r\u00eats r\u00e9gionaux, le coeurs balancent. \r\nLes socialistes romands sont m\u00eame de plus en plus nombreux \u00e0 rejoindre le camps du oui, St\u00e9phane Deleury... \r\n  1'37\"\r\n(D4/HAUSSE DE 12% DU PRIX DU PETROLE/PI) Est-ce enfin le rebond en mati\u00e8re de prix du p\u00e9trole... ? \r\nSix jours apr\u00e8s l'accord de l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole  sur une r\u00e9duction de leur prodcution, les prix du brut ont flamb\u00e9 de 12% la semaine derni\u00e8re. \r\nQue va-t-il se passer pour les consommateurs?  Et faut-il s'attendre \u00e0 voir notre facture \u00e9nerg\u00e9tique bondir elle aussi ? R\u00e9ponses avec Estelle Braconnier...\r\n   1'25\"\r\n(D6/CHAIRE DES POPULATIONS -UNI DE LAUSANNE/ITW BODENMANN) C'est une premi\u00e8re en Suisse et en Europe... \r\nL'universit\u00e9 de Lausanne, avec la collaboration de la Policlinique m\u00e9dicale universitaire, cr\u00e9e une chaire de m\u00e9decine des populations vuln\u00e9rables. \r\nObjectif? \r\nEnseigner \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins sp\u00e9cifiques des populations qui, pour des raisons \u00e9conomiques ou socioculturelles, ont tendance \u00e0 renoncer aux soins. Le professeur Patrick Bodenmann, qui sera titulaire de cette chaire...\r\n  1'29\"\r\nPatrick Bodenmann interrog\u00e9 par Katja Schaer...\r\n(polnareff) Et puis des nouvelles encourageantes de Michel Polnareff... \r\nLe chanteur fran\u00e7ais n'est plus entre la vie et la mort, selon m\u00e9decin... Il l'a dit sur RTL... Dans 48 heures on pourra dire qu'il est totalement sorti d'affaire... Michel Polnareff reste hospitalis\u00e9... en raison d'un embolie pulmonaire... Il avait d\u00fb anniler les deux derniers concerts de sa tourn\u00e9e vendredi et samedi...\u00e0 Paris et \u00e0 Nantes... Le chanteur de Goodbye Marie Lou a eu d'ailleurs un choc quand il a eu connaissance du diagnostic... Mais les nouvelles sont bonnes donc!\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps de ce mardi sera plut\u00f4t ensoleill\u00e9... Puisque le stratus sur le Plateau va se dissiper partiellement  cet apr\u00e8s-midi. Soleil au dessus de 900 m\u00e8tres... \r\nTemp\u00e9ratures en plaine : -1\u00b0 \u00e0 5 degr\u00e9s... 2 sous le brouillard, et plus froid, -5\u00b0 en Valais... \r\nUn vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Alep) \r\n(Gr\u00e8ce) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Ensoleill\u00e9 en montagne et en Valais central, grisailles sur le Plateau, telle est la pr\u00e9vision jusqu'en fin\r\nde semaine. La seule incertitude des ces prochains jours portera sur la limite sup\u00e9rieure du stratus\r\net sur ses chances de dissipation. Situ\u00e9e actuellement vers 800 m, cette limite grimpera un peu\r\nmercredi avant de redescendre vers 600 m d\u00e8s jeudi.\r\nAttention, les \u00e9ventuels brouillards seront g\u00e9n\u00e9ralement givrants et des plaques de verglas pourront se former, notamment sur les ponts. Alors que les maxima ne d\u00e9passeront pas les 5\u00b0 en plaine, les temp\u00e9ratures seront exceptionnellement douces en montagne, et la barre des 10\u00b0 sera r\u00e9guli\u00e8rement franchie au meilleur de la journ\u00e9e", "durationSec": 931, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200000", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-06T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-06T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8200018", "ece-8200000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:59Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nApr\u00e8s ce journal de Blandine L\u00e9vite \u00e0 quand la fin de l'impasse dans le dossier de la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier au Parlement, les 2 chambres sont presque sur la m\u00eame longueur d'ondes sur la loi d'application malgr\u00e9 quelques divergences et apr\u00e8s le vote final, quid des dossiers bloqu\u00e9s comme horizon 20 20 de Simonetta Sommaruga Manuel Valls entend rassembler la gauche fran\u00e7aise, pourtant tr\u00e8s divis\u00e9e, l'actuel 1er ministre et candidat \u00e0 la primaire socialiste, il a dit hier et il d\u00e9missionnera aujourd'hui pour se consacrer \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\n\u00e0 6 heures 20 le 2\u00e8me volet de notre s\u00e9rie des m\u00e9dias francophones publiques consacr\u00e9es \u00e0 la gestation pour autrui d\u00e9part ce matin pour l'Afrique du Sud o\u00f9 la GPA est autoris\u00e9 mais reste quand m\u00eame un sujet tabou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [93%] :\r\nUne chaire en m\u00e9decine des populations vuln\u00e9rables, celles qui renoncent aux soins faute de moyens souvent ce sont les migrants par exemple cette chaire vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et c'est une premi\u00e8re en Suisse et en Europe, nous entendrons le professeur, qui en est titulaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nEt dans ce port matin nous allons parler de la vie, difficile et chaotique des entra\u00eeneurs qui sont parfois vir\u00e9 sans m\u00e9nagement, ce fut le cas notamment la semaine derni\u00e8re du coach des fois o\u00f9 il a Printers Gerard Gallant Rendez -vous \u00e0 6 heures 36 avec Laurent Bastard donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [95%] :\r\nLa fin du feuilleton de la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier approche hier soir, apr\u00e8s 4 heures de d\u00e9bats houleux, le Conseil national s'est ralli\u00e9 en partie \u00e0 la version du Conseil des \u00c9tats, la solution de Philipp M\u00fcller avec un b\u00e9mol tout de m\u00eame le National ne veut pas, contrairement aux \u00e9tats obliger les entreprises \u00e0 se justifier si elle n'engagent pas un ch\u00f4meur r\u00e9sident suisse mais dans les grandes lignes, les 2 chambres sont d'accord et la loi devrait donc pouvoir \u00eatre sous toit le 16 d\u00e9cembre prochain, de quoi peut-\u00eatre permettre de ratifier l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie et en cascade une participation compl\u00e8te des chercheurs suisses au programme de recherche europ\u00e9en Horizon 20 20 mais cela ne sera pas automatique selon Simonetta Sommaruga la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de justice et police. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [93%] :\r\nSi le Parlement d\u00e9cide sur la loi le 16 d\u00e9cembre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va examiner est -ce que les conditions sont remplies pour ratifier le protocole sur la Croatie, qui est encore une condition pour participer \u00e0 sont trait\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 alors c'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promis, il va le faire le plus vite possible, si les conditions sont remplies, on peut ratifier le protocole sur la Croatie, si les conditions ne sont pas remplies, on peut pas le faire et s'il y arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [88%] :\r\nFerrandon est -ce que \u00e7a veut dire que \u00e7a va tout retarder la ratification de la ann\u00e9e circulation \u00e0 la Croatie et, en cons\u00e9quence, donc la pleine participation de la Suisse au programme Horizon 20 20. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [91%] :\r\nS'il y a un vote final au Parlement, c'est une d\u00e9cision et c'est le moment o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut justement examiner est -ce que les conditions sont remplies, \u00e7a c'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait promis lors de la discussion sur la Croatie, c'est ce qu'on va faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon et avant cela, le projet de mise en oeuvre repart au Conseil des \u00c9tats avec quelques ultimes divergences avant le vote final, donc, le 16 d\u00e9cembre et, justement, que fera le PDC \u00e0 ce moment -l\u00e0, lorsque le Parlement se penchera une derni\u00e8re fois sur la mise en oeuvre de l'article contre l'immigration de masse et les \u00e9lus PDC hier au National se sont presque tous abstenus, d\u00e9\u00e7us de ne pas pouvoir de ne pas avoir pu faire passer leur proposition, le PDC proposait une voie m\u00e9diane entre mise en oeuvre stricte de l'UDC et solution de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, soutenue par la gauche et le PLR quid donc du vote final pour le PDC va -t-il poursuivre sur la voie de l'abstention s'allier \u00e0 l'UDC ou bien rejoindre la majorit\u00e9 Yannick Buttet, vice- pr\u00e9sident de d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [89%] :\r\nNous ne voulons pas de blocage : nous voulons trouver des solutions, nous voulons respecter la vie de la population et nous voulons sauver les bilat\u00e9rales, peut-\u00eatre que nous devrons nous vers cette solution et que le temps malheureusement nous donnera raison, il s'agira de rediscuter pour sauver ces bilat\u00e9rales et pour faire en sorte que nos jeunes continuent \u00e0 avoir du travail et que notre pays continue \u00e0 \u00eatre prosp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [96%] :\r\nVous avez beaucoup tap\u00e9 du poing sur la table dans ce d\u00e9bat, au final, c'est peut-\u00eatre plus une mani\u00e8re de montrer que le PDC existait plut\u00f4t qu'une v\u00e9ritable volont\u00e9 de trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [93%] :\r\nNon, le PDC veut respecter la vie de la population, le PDC veut respecter les bilat\u00e9rales et nous cherchons la moins mauvaise des solutions, ce qui nous a impos\u00e9 d'\u00eatre ferme avec nos partenaires historiques aussi avec les gens qui ne sont pas d'accord avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [89%] :\r\nQuitte \u00e0 devoir se contredire lors du vote final, parce que vous serez quasiment oblig\u00e9s de soutenir cette solution PSP PLR h\u00e9 bien, nous en discuterons lors du vote final, Yannick Buttet avec Pietro Bugnon et autre gros dossier sous la Coupole, c'est bien s\u00fbr le budget de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [95%] :\r\nSur rejet\u00e9 \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, la semaine derni\u00e8re au National h\u00e9 bien les s\u00e9nateurs l'ont approuv\u00e9 hier par 39 voix contre 4 des s\u00e9nateurs qui donnent un signal clair aux d\u00e9put\u00e9s qui doivent se repencher sur le sujet demain, Manuel Valls, candidat \u00e0 la primaire de gauche le 1er ministre fran\u00e7ais l'a dit hier soir, il doit d\u00e9missionner aujourd'hui pour se consacrer enti\u00e8rement \u00e0 la primaire socialiste qui aura lieu les 22 et 29 janvier je veux tout donner pour la France qui m'a tant donn\u00e9, a -t-il dit, depuis son fief d'Evry dans l'Essonne, Manuel Valls qui aura fort \u00e0 faire pour tenter de rassembler une famille politique, en partie, tr\u00e8s critique \u00e0 son \u00e9gard une partie de la gauche, le juge d'ailleurs bien trop \u00e0 droite et c'est justement ce th\u00e8me la r\u00e9conciliation le rassemblement qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans son discours hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [88%] :\r\nMa candidature et celle de la r\u00e9conciliation, elle est celle de la r\u00e9conciliation je pose donc ce 1er acte pour l'unit\u00e9 parce qu'aujourd'hui j'ai une responsabilit\u00e9 rassembl\u00e9s oui rassembl\u00e9s, car enfin, quand on a gouvern\u00e9 avec Fran\u00e7ois Mitterrand, Lionel Jospin, Fran\u00e7ois Hollande ou partager quelque chose de grand de forts un m\u00eame combat pour le progr\u00e8s et la justice sociale, c'est une histoire un fil commun, je veux faire gagner tout ce qui nous rassemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:04) [93%] :\r\nEt pour remplacer Manuel Valls \u00e0 Matignon, plusieurs noms circulent comme \u00e9ventuels candidats au poste de 1er ministre notamment le porte- parole du gouvernement, St\u00e9phane Le Foll, ou le ministre de l'Int\u00e9rieur, Bernard Cazeneuve et puis autre changement de gouvernement en vue, bien s\u00fbr, c'est en Italie, le pr\u00e9sident italien a pris acte hier de la volont\u00e9 de Matteo Renzi de d\u00e9missionner apr\u00e8s l'\u00e9chec de sa r\u00e9forme constitutionnelle dimanche le non l'avait emport\u00e9 avec 60 pourcent des des voix, le chef de l'\u00c9tat italien Sergio et l\u00e0 a toutefois demand\u00e9 \u00e0 Matteo Renzi, de ne pas d\u00e9missionner de d'attendre que le budget 2017 soit adopt\u00e9 par le Parlement, Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:41) [92%] :\r\nAfin de respecter les engagements de l'Italie, notamment vis-\u00e0-vis de l'Europe, la d\u00e9mission de Matteo Renzi, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 de quelques jours, elle sera sans doute effective d'ici la fin de la semaine, le temps que le Parlement adopte d\u00e9finitivement la loi de finances pour 2017 ensuite, le chef de l'\u00c9tat, Serge Mazzarella devrait, officiellement entreprendre des consultations aupr\u00e8s des diff\u00e9rentes forces politiques, l'hypoth\u00e8se d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es comme le r\u00e9clame notamment le Mouvement 5 \u00e9toiles semblent pour l'heure \u00e9cart\u00e9e, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique semble vouloir privil\u00e9gier la formation d'un gouvernement provisoire s'appuyant sur la m\u00eame majorit\u00e9 parlementaire que celle de Matteo Renzi ce cabinet technique aurait notamment pour objectif de r\u00e9diger une nouvelle loi \u00e9lectorale, les noms de l'actuel pr\u00e9sident du S\u00e9nat, Pietro Grasso et du ministre des Finances Pierre Carlo Padoan, sont les plus fr\u00e9quemment cit\u00e9s pour diriger le 64\u00e8me gouvernement italien \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [95%] :\r\nEn Suisse, le canton de Gen\u00e8ve, d\u00e9sormais dot\u00e9 d'un outil complet pour prendre en charge de fa\u00e7on globale les ph\u00e9nom\u00e8nes de radicalisation annonce hier de Pierre Maudet, qui dressait le bilan de la plateforme de pr\u00e9vention de la radicalisation, un an apr\u00e8s sa mise en place, 35 personnes sont encore suivies de pr\u00e8s par la police cantonale, le conseiller d'\u00c9tat Genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, estime qu'il faut maintenant se concentrer sur la gestion des retours des voyageurs du Djihad et pour Pierre Maudet la loi actuelle est insuffisante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:04) [91%] :\r\nOn peut prendre ce qu'on appelle des mesures de s\u00fbret\u00e9, c'est l'article 137 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale qui permet par exemple de mettre \u00e0 quelqu'un, un bracelet \u00e9lectronique, si on veut suivre ses d\u00e9placements, donc des formes d'entrave \u00e0 la libert\u00e9 individuelle qui peuvent \u00eatre n\u00e9cessaires, mais qui sont extr\u00eamement restrictive et puis qui pose des questions de moyens, l\u00e0 aussi, on a essay\u00e9 d'anticiper, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau auquel on est confront\u00e9, comme d'autres le sont, la France est confront\u00e9e \u00e0 ces situations et \u00e0 adopter un un syst\u00e8me consistant \u00e0 concentrer des personnes dans un centre, on pense pas forc\u00e9ment que c'est la meilleure solution, on a plut\u00f4t regarder ce qui se faisait notamment dans les pays scandinaves, maintenant on ne parle pas ici de dizaines de cas mais de quelques cas unique qui pose quand m\u00eame de grosses questions, sachant qu'on ne met pas au clair sur ce qui s'est produit pour ces personnes lors de leur p\u00e9riode d'absence qu'est -ce qu'elles ont commis comme donc \u00e0 une dimension judiciaire dimension p\u00e9nale m\u00eame mais qui peut ensuite d\u00e9boucher sur une lib\u00e9ration une gestion compliqu\u00e9e du point de vue de la personne, mais aussi du point de vue des familles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [93%] :\r\nPierre Maudet avec C\u00e9dric Guigon la base du parti socialiste a clairement dit son opposition au projet Forta \u00e0 dimanche, l'opposition \u00e0 une large majorit\u00e9 \u00e0 ce fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [95%] :\r\nUn fonds qui sera soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain mais en Suisse romande, tant le Parti socialiste, que les Verts sont divis\u00e9s sur ce paquet entre les convictions \u00e9cologistes et les int\u00e9r\u00eats r\u00e9gionaux les coeurs balancent les socialistes romands sont m\u00eame de plus en plus nombreux \u00e0 rejoindre le camp du oui St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:26) [94%] :\r\nAvec notamment des retournements de veste spectaculaire parmi les socialistes Vaudois du conseil national, il faut dire que ce fonds permettra notamment de r\u00e9aliser le contournement autoroutier de Morges ou de construire le futur m\u00e9tro M3 \u00e0 Lausanne, la Vaudoise G\u00e9raldine Savary s'engagera pour le oui, malgr\u00e9 son poste de vice- pr\u00e9sident du parti suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:44) [93%] :\r\nJe vais m'engager dans cette campagne, au niveau de la Suisse romande dans le canton de Vaud dans le canton de Neuch\u00e2tel, les socialistes sont favorables \u00e0 Forta, mais dans d'autres cantons comme le canton de Gen\u00e8ve ou dans le canton de Fribourg, \u00e7a n'est pas le cas non plus, sont divis\u00e9s, parce que on a donn\u00e9 trop de moyens financiers, ah, la route au d\u00e9triment des finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un argument qui a fait pencher la balance en faveur du non \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:08) [96%] :\r\nLe neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire fera aussi campagne sans se soucier du tout de l'opposition claire et nette de la base de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:14) [87%] :\r\nLa base de ce parti rendement ombre et localis\u00e9es dans des r\u00e9gions dont on a d\u00e9j\u00e0 tout je comprends qu'on n'aille pas de grandes vell\u00e9it\u00e9s de construire plus de routes, mais dans les faits, j'ai encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9s, je crois que le temps est venu maintenant de pouvoir profiter aussi de la manne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:31) [90%] :\r\nM\u00eame le Vert Daniel Bret s'engagera dans le comit\u00e9 de gauche en faveur de forte \u00e0 un soutien \u00e0 la route qui irrite la Genevoise Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:40) [89%] :\r\nPour moi, ce qui est essentiel, c'est que quand on est engag\u00e9 en politique, on continue de soutenir la vision qu'on a et en termes de mobilit\u00e9, cette vision elles cadre pas avec forte \u00e0 \u00e7a ne joue pas et c'est dommage qu'on puisse pas \u00eatre r\u00e9unis ensemble toute la gauche sur cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:54) [92%] :\r\nLisa Mazzone va mener le combat \u00e9cologiste contre Forta avec relativement peu de moyens car ce combat est jug\u00e9 perdu d'avance par bon nombre d'opposants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:04) [95%] :\r\nEst-ce enfin le rebond en mati\u00e8re de prix du p\u00e9trole, 6 jours apr\u00e8s l'accord de l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole sur une r\u00e9duction de leur production, les prix du brut ont flamb\u00e9 de 12 pourcent la la semaine derni\u00e8re, que va -t-il se passer alors pour les consommateurs, faut -il s'attendre \u00e0 voir notre facture \u00e9nerg\u00e9tique bondir, elle aussi, r\u00e9ponse avec Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:23) [93%] :\r\nIl n'y aura pas d'\u00e9volution tout de suite dans tous les cas, inutile de vous pr\u00e9cipiter pour commander du mazout pour cet hiver, l'accord de limitation de production de p\u00e9trole est sign\u00e9 certes, encore faut -il l'appliquer Martin tout qui est responsable technique et communication de l'Union p\u00e9troli\u00e8re pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:42) [90%] :\r\nLe prix a augment\u00e9 \u00e0 la bourse, mais le prix actuel, d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 atteint au mois de juin et au mois d'octobre de cette ann\u00e9e, maintenant, la question se pose est -ce que les diminutions de production vont vraiment \u00eatre faite et si le fond est -ce que les pays qui sont pas membres de l'OPEP vont eux aussi r\u00e9duire leur leur production. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:00) [95%] :\r\nL\u00e0 on entre un peu dans la th\u00e9orie des vases communicants, si les membres de l'OPEP r\u00e9duisent le nombre de barils, les autres pays producteurs vante l'augmenter en cas de hausse m\u00e9canique des prix Martin Stucki. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:13) [91%] :\r\nMettons le prix monte parce que l'OPEP produit moins \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans le m\u00eame pays non membres de l'OPEP vont trouver \u00e7a int\u00e9ressant de produire plus, parce que le prix est plus cher, donc ils vont veut inonder le march\u00e9, \u00e7a va de nouveau avoir une cons\u00e9quence qui aura plus dense, ce qui fait que le prix va de nouveau se stabiliser, nous on pense que, \u00e0 moyen terme, le prix va se entre 50 et 60 dollars. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:38) [94%] :\r\nL'OPEP a demand\u00e9 s'novembre aux \u00c9tats non membres de l'organisation de baisser leur production de 500000 barils par jour, une requ\u00eate qui n'a semble -t-il pas \u00e9t\u00e9 entendus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:49) [95%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse et en Europe, l'Universit\u00e9 de Lausanne, avec la collaboration de la Policlinique m\u00e9dicale universitaire cr\u00e9e une chaire de m\u00e9decine des populations vuln\u00e9rables objectif enseigner \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins sp\u00e9cifiques des populations qui, pour des raisons \u00e9conomiques ou socioculturelles ont tendance \u00e0 renoncer aux soins, le professeur Patrick Bodenmann, qui sera titulaire de cette chaire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:10) [85%] :\r\nLa d\u00e9finition de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 et quelque chose \u00e0 la fois de tr\u00e8s simplette complexe toute personne dans le fond, et surtout une personne malade et vuln\u00e9rable, de fait, mais il est vrai qu'il y a un certain nombre de personnes, notamment celles qui cumulent \u00e0 vuln\u00e9rabilit\u00e9 socio- \u00e9conomique, le manque d'\u00e9ducation des difficult\u00e9s au travail et difficult\u00e9s d'avoir un travail lorsqu'elles sont malades \u00e7a d\u00e9multiplie ce processus de venir habilitation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [94%] :\r\nEt quels sont les besoins sp\u00e9cifiques de cette population \u00e0 ce qu'il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:40) [92%] :\r\nJe vous donne des exemples, si on pense qu'on migrants forc\u00e9s, c'est vrai que c'est des personnes qui sont les probl\u00e8mes de communication dans le sens qu'on communique pas dans la m\u00eame langue, qui ont des d\u00e9terminants sociaux de la sant\u00e9 qui leur soit particulier et qui ont une repr\u00e9sentation de la maladie qui leur est sp\u00e9cifique, donc ces 3 besoins sp\u00e9cifiques et que nous devons apporter une prise en charge qui tienne compte de ces sp\u00e9cificit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:03) [83%] :\r\nParce que la crise migratoire a aussi particip\u00e9 \u00e0 motiver la cr\u00e9ation de cette chaire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:09) [89%] :\r\nInd\u00e9niablement sa plus sensibilis\u00e9s peut-\u00eatre des personnes qu'il \u00e9tait un peu moins moment donn\u00e9 du processus de cr\u00e9ation mais ce qui est important, c'est que ces populations vuln\u00e9rables ne sont pas que des migrants forc\u00e9s, nous avons \u00e9galement d'autres populations auxquelles on s'int\u00e9resse beaucoup, parmi lesquels les autochtones qui sont en marge du syst\u00e8me sanitaire, qui ont des difficult\u00e9s par rapport \u00e0 l'assurance, les personnes qui renoncent aux soins pour des raisons \u00e9conomiques ou autre exemple il est usager fr\u00e9quent des urgences qui sont un groupe qui souvent consent des probl\u00e9matiques de type lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:39) [96%] :\r\nPatrick Bodenmann, interrog\u00e9 par Catherine Ach\u00e8res et puis des nouvelles encourageantes de Michel Polnareff, le chanteur fran\u00e7ais n'est plus entre la vie et la mort, selon son m\u00e9decin, il a dit sur RTL son m\u00e9decin dans 48 heures, on pourra dire qu'il est totalement sorti d'affaire, Michel Polnareff qui reste hospitalis\u00e9 en raison d'une embolie pulmonaire, il avait d\u00fb annuler les 2 derniers concerts de sa tourn\u00e9e vendredi et samedi \u00e0 Paris, \u00e0 Nantes, le chanteur de Goodbye Marylou avait d'ailleurs eu un choc quand il a eu connaissance du diagnostic, mais les nouvelles sont bonnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:10) [86%] :\r\nEh ben tant mieux, on lui souhaite le meilleur Michel Polnareff qu'on adore, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite le temps de ce mardi sera plut\u00f4t ensoleill\u00e9, puisque le stratus sur le Plateau va se dissiper partiellement cet apr\u00e8s- midi, soleil au-dessus de 900 m\u00e8tres temp\u00e9ratures en plaine moins \u00e0 plus 5 degr\u00e9s sous le brouillard et plus froid : moins 5 en Valais, tiens, pour une fois le Valais plus froid, un vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96690636-1F27-4D2D-A068-922587F7E240", "internalArchiveId": "96690636-1F27-4D2D-A068-922587F7E240", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Pierre-Han Choffat - La maltraitance budg\u00e9taire", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "summary": "La crispation des fronts sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale est pour le moins inqui\u00e9tante. La bataille budg\u00e9taire en cours \u00e0 Berne d\u00e9montre de fa\u00e7on \u00e9clatante le jusqu'au boutisme d'une gauche retranch\u00e9e dans l'opposition dite constructive, mais aussi celui d'une droite qui a obtenu un second conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Signature de Pierre-Han Choffat - La maltraitance budg\u00e9taire (SIGNATURE/06.12/ LA MALTRAITANCE BUDGETAIRE) Larmes budg\u00e9taires, c'est le commentaire de Pierre-Han Choffat\r\n  1'34\"\r\n((La crispation des fronts sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale est pour le moins inqui\u00e9tante. La bataille budg\u00e9taire en cours \u00e0 Berne d\u00e9montre de fa\u00e7on \u00e9clatante le jusqu'au boutisme d'une gauche retranch\u00e9e dans l'opposition dite constructive, mais aussi celui d'une droite qui a pourtant obtenu ce second conseiller f\u00e9d\u00e9ral auquel elle aspirait tant. \r\nUne juste repr\u00e9sentation qui ne parvient d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e0 se concr\u00e9tiser dans la responsabilit\u00e9 gouvernementale tant attendue. Pire, c'est le travail de son propre ministre, Ueli Maurer, que l'UDC a choisi de torpiller, avec l'aide des socialistes. Et ce alors m\u00eame que le budget avait subi des coupes suppl\u00e9mentaires sous l'impulsion de ses propres conseillers nationaux. Certes pas toutes les \u00e9conomies souhait\u00e9es, mais une bonne part au grand dam de la gauche. F\u00e2ch\u00e9e de n'avoir pas tout obtenu, visiblement toujours pas sevr\u00e9e de sa cure d'opposition, l'UDC a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mettre en p\u00e9ril le fonctionnement de l'Etat.\r\nBien s\u00fbr, le Conseil des Etats a corrig\u00e9 le tir et offert une seconde chance au National. Ce sera mercredi, avec sans doute quelques corrections suppl\u00e9mentaires dans ce budget l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9ficitaire. Si, au bout de cette bataille, l'UDC devait obtenir quelques coupes de plus, le PS ne pourra que se mordre les doigts de les avoir gliss\u00e9s dans cet engrenage. La politique d'opposition n'est pas un apprentissage de tout repos.\r\nEn tout \u00e9tat de cause, l'incapacit\u00e9 provisoire du Parlement \u00e0 se mettre d'accord sur un point aussi incontournable que le budget illustre les risques majeurs de blocage du syst\u00e8me. Et ces petits jeux politiques, avant tout \u00e9lectoralistes, ne vont en tout cas pas renforcer la cr\u00e9dibilit\u00e9 des \u00e9lus \u00e0 un moment o\u00f9 les pr\u00e9tendues \u00e9lites ont toujours plus de peine \u00e0 se faire comprendre.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200009", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pierre-Han Choffat \u2013 La maltraitance budg\u00e9taire", "Signature de Pierre-Han Choffat \u2013 La maltraitance budg\u00e9taire / JDM_2016-12-06T06:49:00_signature", "Signature de Pierre-Han Choffat \u2013 La maltraitance budg\u00e9taire / JDM_2016-12-06T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["La crispation des fronts sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale est pour le moins inqui\u00e9tante. La bataille budg\u00e9taire en cours \u00e0 Berne d\u00e9montre de fa\u00e7on \u00e9clatante le jusqu'au boutisme d'une gauche retranch\u00e9e dans l'opposition dite constructive, mais aussi celui d'une droite qui a obtenu un second conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "La crispation des fronts sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale est pour le moins inqui\u00e9tante. La bataille budg\u00e9taire en cours \u00e0 Berne d\u00e9montre de fa\u00e7on \u00e9clatante le jusqu'au boutisme d'une gauche retranch\u00e9e dans l'opposition dite constructive, mais aussi celui d'une droite qui a obtenu un second conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "La crispation des fronts sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale est pour le moins inqui\u00e9tante. La bataille budg\u00e9taire en cours \u00e0 Berne d\u00e9montre de fa\u00e7on \u00e9clatante le jusqu'au boutisme d'une gauche retranch\u00e9e dans l'opposition dite constructive, mais aussi celui d'une droite qui a obtenu un second conseiller f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8200026", "ece-8200009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:01Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSuite le commentaire de Pierre-Han Choffat La maltraitance budg\u00e9taire la crispation des fronts sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale est pour le moins inqui\u00e9tante : la bataille budg\u00e9taire en cours, \u00e0 Berne, d\u00e9montre de fa\u00e7on \u00e9clatante le jusqu'au-boutisme d'une gauche retranch\u00e9e dans l'opposition dite constructive mais aussi celui d'une droite qui a pourtant obtenu ce second conseiller f\u00e9d\u00e9ral auquel elle aspirait tant une juste repr\u00e9sentation qui ne parvient d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e0 se concr\u00e9tiser dans la responsabilit\u00e9 gouvernementale tant attendue, pire c'est le travail de son propre ministre Ueli Maurer que l'UDC a choisi de torpiller avec l'aide des socialistes, et ce alors m\u00eame que le budget avait subi des coupes suppl\u00e9mentaires sous l'impulsion de ses propres conseillers nationaux certes par toutes les \u00e9conomies souhait\u00e9es mais une bonne part, au grand dam de la gauche, f\u00e2ch\u00e9 de ne pas avoir tout obtenu visiblement toujours pas sevr\u00e9e de sa cure d'opposition, l'UDC a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mettre en p\u00e9ril le fonctionnement de l'\u00c9tat, bien s\u00fbr, le Conseil des \u00c9tats a corrig\u00e9 le Tir et offert une seconde chance au National, ce sera mercredi avec sans doute quelques corrections suppl\u00e9mentaires dans ce budget l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9ficitaire, si au bout de cette bataille, l'UDC devait obtenir quelques coupes de plus, le PS ne pourra que se mordre les doigts de les avoir gliss\u00e9s dans cet engrenage, la politique d'opposition n'est pas un apprentissage de tout repos, en tout \u00e9tat de cause l'incapacit\u00e9 provisoire du Parlement \u00e0 se mettre d'accord sur un point aussi incontournable que le budget illustre les risques majeurs de blocage du syst\u00e8me et ces petits jeux politiques avant tout est lectorat liste ne vont en tout cas pas renforcer la cr\u00e9dibilit\u00e9 des \u00e9lus, \u00e0 un moment o\u00f9 les pr\u00e9tendues Zoellick ont toujours plus de peine \u00e0 se faire concurrence commentaire de Pierre-Han Choffat retrouvez sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T06:45:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D56B136-A2BA-423D-B19C-694671560A18", "internalArchiveId": "7D56B136-A2BA-423D-B19C-694671560A18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Paul Magnette, ministre pr\u00e9sident Wallon;Nunes, M\u00e9la...;Manuel Valls, 1er ministre fran\u00e7ais;Micent, Blan...; Albert R\u00f6sti,pr\u00e9sident de l'UDC;Philippe Nantermod,vice-pr\u00e9sident du PLR;Doris Leuthard,Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/ACCORD DE LIBRE ECHANGE/ITW MAGNETTE) L'Union europ\u00e9enne en pleine mutation...\r\nOn l'a vu ces derniers jours...en Italie et en Autriche...\r\navec le mouvement 5 \u00e9toiles et l'extr\u00eame droite...\r\nLes populistes, \u00e0 tendance euro-sceptiques sont dans les starting-block pour reprendre le pouvoir...\r\nEt bien c'est dans ce contexte qu'un homme a pr\u00e9sent\u00e9 SA solution pour r\u00e9conclier l'Union europ\u00e9enne avec ses citoyens...\r\nCet homme c'est Paul Magnette.\r\nLe ministre pr\u00e9sident wallon...qui a incarn\u00e9 l'opposition au trait\u00e9 de libre \u00e9chance entre l'Europe et le Canada.\r\nHier avec des personnalit\u00e9s du monde acad\u00e9mique il a lanc\u00e9 la D\u00e9claration de Namur...\r\nUn plaidoyer pour une nouvelle politique commerciale europ\u00e9enne. \r\nPlus conservatrice?\r\nRomain Clivaz lui a pos\u00e9 la question.\r\nPaul Magnette r\u00e9pond.\r\n  2'03\"\r\nPaul Magnette ministre pr\u00e9sident Wallon...et sa solution pour combattre l'eurosceptiscime...interrog\u00e9 par notre correspondant \u00e0 Bruxelles Romain Clivaz...\r\n(09A+09/CANDIDATURE VALLS /PA) L'Europe...qui s'apparente de pluS en pluS \u00e0 un puzzle \u00e0 recomposer...\r\nHier c'est Manuel Valls qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission...\r\nPour une raison...\r\n  0'12''\r\nLe premier ministre fran\u00e7ais d\u00e9missionnera donc aujourd'hui...\r\npour se consacrer \u00e0 la primaire socialiste...\r\nIl a mis fin au faux suspens hier soir dans son fief d'Evry en Ile de France au milieu des siens. \r\nReste \u00e0 savoir s'il saura convaincre les autres...le reste du parti socialiste.\r\nJulie Alv\u00e8s est \u00e0 Paris. \r\n  0'53''\r\n2\u00e8me question en suspens...\r\nqui pour lui succ\u00e9der au poste de premier ministre?\r\nParmi les papables, Bernard Cazeneuve, ministre de l'int\u00e9rieur. Jean-Yves Le Drian, actuellement \u00e0 la d\u00e9fense, St\u00e9phane Le Foll, \u00e0 l'Agriculture ou encore Najat Vallaud-Belkacem ministre de l'\u00e9ducation...autant de noms qui circulent. \r\nQuant \u00e0 Manuel Valls pr\u00e9sident...\r\nIl ne veut pas que les fonctionnaires travaillent pluS pour gagner moins.\r\nIl ne veut pas du programme de la droite, qu'il assimile \u00e0 un recul social g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9...\r\nUn discours d'opposant \u00e0 sa propre politique...r\u00e9action de son adversaire au PS, Arnaud Montebourg.\r\n((Hollande remonte dans les sondages depuis l'annonce de son retrait...gagne 13 points en un mois 29% d'avis favroable...seondage publi\u00e9e hier. ))\r\n(Br\u00e8ve Renzi) du changement en France...en Italie aussi mais pas dans les heures qui viennent...puisque le pr\u00e9sident italien a pri\u00e9 Matteo Renzi de rester au pouvoir quelques jours encore...d'ici la fin de la semaine. \r\nLe temps que le parlement adopte le budget 2017.\r\nEnsuite le pr\u00e9sident Sergio Mattarella devrait tenter de former un gouvernement technique...la prespective d'\u00e9lections anticip\u00e9es s'\u00e9loigne.\r\n(13/CONGRE CDU/PA) Les visages qui incarne le pouvoir en Europe changent donc...mais pas partout...\r\nnon...en Allemagne qui d'autre qu'Angela Merkel? pour conduire le paquebot...\r\nla chancelli\u00e8re sera r\u00e9\u00e9lue cet apr\u00e8s-midi \u00e0 la t\u00eate de son parti, sauf gigantesque surprise.\r\nLa CDU qui est est r\u00e9unie en congr\u00e8s \u00e0 Essen. \r\nA dix mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le parti se met en ordre de bataille et dois d\u00e9finir son programme...le virage \u00e0 droite est amorc\u00e9.\r\nCorrespondance, Blandine Milcent.\r\n  0'55\"\r\nles \u00e9lections l\u00e9gislatives qui devraient avoir lieu en septembre prochain. \r\nLa chancelli\u00e8re brigue un 4\u00e8me mandat....cela fait 11 ans qu'elle est au pouvoir...\r\nalors entre ceux qui reste, qui r\u00e9sistent, et ceux qui partent...quel avenir pour l'Union europ\u00e9enne?  on posera la question \u00e0 l'Eurod\u00e9put\u00e9 belge Philippe Lamberts, Co pr\u00e9sident du groupe des Verts, il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35.\r\n(Gr\u00e8ce) On ne saurait parler d'Europe sans parler de la dette greque...\r\nHier les ministres des finances de la zone euro ont accept\u00e9 de l'all\u00e9ger...\r\nde quelques plumes...\r\nvia des am\u00e9liorations techniques sur les taux d'int\u00e9r\u00eats et la maturit\u00e9 de certaines dettes. \r\n\u00e7a ne co\u00fbtera rien au contribuable europ\u00e9en.\r\n((et \u00e7a ne satisfait pas le FMI qui r\u00e9clame pour un effort plus cons\u00e9quent.))\r\n(Br\u00e8ve budget ok) ***L'argent...de la Suisse \u00e0 pr\u00e9sent. Hier le Conseil des Etats a rep\u00each\u00e9 le budget 2017...\r\ncelui que le national a rejet\u00e9 jeudi dernier...\r\nles s\u00e9nateurs l'ont approuv\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9. \r\nle conseil national devra donc se repencher sur le dossier...\r\ns'il refuse, la Suisse n'aura pas de budget pour commencer la nouvelle ann\u00e9e. pour la majorit\u00e9 des Etats, le budget d'Ueli Maurer est \u00e9quilibr\u00e9...\r\nce qu'a fait le national, en le rabotant est un massacre, dixit Christian Levrat PS...\r\n(03/9 FEVRIER AU NATIONAL/PI) Autre dossier \u00e0 rebondissement...celui du 9 f\u00e9vrier...\r\nIl devrait pouvoir \u00eatre boucl\u00e9 le 16 d\u00e9cembre...\r\nhier le national s'est ralli\u00e9 en partie \u00e0 la solution des Etats. La variante Philippe M\u00fcller...\r\nmais les patrons ne seront pas oblig\u00e9s de se justifier si elles recalent un ch\u00f4meur face \u00e0 un travailleur \u00e9tranger. \r\nvoil\u00e0 ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 la chambre du peuple sur le fond...\r\nsur la forme...il a fallu 4 heure de d\u00e9bat pour y parvenir...\r\net une foire d'empoigne au sein du camp bourgeois.\r\nPietro Bugnon.\r\n  1'08\"\r\noutre ces bisbilles interpartis...le dossier devrait \u00eatre boucl\u00e9 le 16 d\u00e9cembre. \r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait ensuite pouvoir ratifier l'extension de la la libre circulation des persones \u00e0 la croatie...\r\n(Syrie) Le conflit syrien...en discussion \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui...\r\nou demain...Russes et am\u00e9ricains doivent se rencontrer pour \u00e9voquer une id\u00e9e de Moscou.\r\nle d\u00e9part de tous les rebelles d'Alep. \r\nSergue\u00ef Lavrov a annonc\u00e9 la rencontre hier..\r\nla proposition a dors et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les rebelles. \r\n***et sur le terrain, les civils n'auront aucun r\u00e9pi...\r\nnon puisque le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a rejet\u00e9 un projet de r\u00e9solution...une tr\u00eave de 7 jours \u00e0 Alep. La Russie et la Chine y ont mis leur veto. L'ambassadeur russe a estim\u00e9 que le Conseil aurait d\u00fb attendre les r\u00e9sultats de la r\u00e9union de Gen\u00e8ve.\r\nAm\u00e9ricains sur leur \u00e9vacuation d'Alep.\r\n(D2/INAUGURATION TRANSJURANE/ITW LEUTHARD) 7h...en voiture Simon! direction le Jura. ce canton d\u00e9senclav\u00e9.\r\nl'A16 est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9. la fin des travaux a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e hier pr\u00e8s de Del\u00e9mont. \r\nles cinq derniers kilom\u00e8tres d'un chantier lanc\u00e9 en 1987. vieux de 29 ans. \r\nEn pr\u00e9sence de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, \r\nLa ministre des transports qui a assist\u00e9 \u00e0 la signature d'une convention franco-suisse qui raccordera le jura \u00e0 une gare TGV en France voisine. \r\nle rail et la route.\r\non combo gagnant pour Doris Leuthard \r\n  1'37\"\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Br\u00e8ve sports) En football, le FC B\u00e2le dispute ce soir (mardi) son dernier match du tour pr\u00e9liminaire de la Ligue des Champions. A cette occasion les Rh\u00e9nans, d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s de la course aux 8\u00e8me de finale, re\u00e7oivent l'\u00e9quipe anglaise d'Arsenal. \r\n((Le FC B\u00e2le est-il en crise ? On peut d\u00e9cemment se poser la question. Malmen\u00e9 en championnat par le FC Sion il y a une semaine, les champions de Suisse en titre ont \u00e9t\u00e9 battus ce week-end pour la premi\u00e8re fois de la saison par leur grand rival Young Boys ! \r\nUne d\u00e9faite qui en soit n'a rien de dramatique mais stigmatise une p\u00e9riode un peu plus difficile travers\u00e9e par la formation d'Urs Fischer. Un entra\u00eeneur par ailleurs de plus en plus contest\u00e9 sur les bords du Rhin. \r\nLe FC B\u00e2le, dans ces conditions, n'a pas d'autre choix ce soir que de faire un r\u00e9sultat positif contre Arsenal, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9,  tout en esp\u00e9rant que l'\u00e9quipe bulgare de Ludogoretk s'incline face au PSG, qui lui vise la premi\u00e8re place de son groupe. \r\nUn sc\u00e9nario qui permettrait aux B\u00e2lois de rebondir en Europa League ou il y a quelques sous \u00e0 grappiller. C'est donc bel et bien un match charni\u00e8re que s'appr\u00eate \u00e0 disputer les Rh\u00e9nans ce soir devant le public du Parc St-Jacques))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Temps ensoleill\u00e9, stratus sur le Plateau se dissipant partiellement l'apr\u00e8s-midi. Limite sup\u00e9rieure vers 900 m. Temp\u00e9rature en plaine : minimum -1\u00b0, -5\u00b0 en Valais, maximum 5\u00b0, 2\u00b0 sous le brouillard. Temp\u00e9rature \u00e0 2000 m : 0\u00b0. En montagne, vent du nord-est faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9.\r\nMercredi\r\nGrisailles sur le Plateau avec une limite sup\u00e9rieure vers 700 m se dissipant en bonne partie l'apr\u00e8s-midi. Au-dessus et ailleurs, temps ensoleill\u00e9. Temp\u00e9ratures maximales de 4\u00b0 sur le Plateau, 6 en Valais et en moyenne montagne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Facebook) \r\n(Br\u00e8ve fin)  \r\nrissier VD (ats/afp) L'H\u00f4tel de Ville \u00e0 Crissier (VD) reste dans le top 10 de la liste des 1000 meilleurs restaurants du monde, mais perd trois places. Class\u00e9 premier l'an dernier, il tombe \u00e0 la quatri\u00e8me place pr\u00e8s d'un an apr\u00e8s le suicide de son chef Beno\u00eet Violier.\r\nL'\u00e9tablissement obtient la note 99 sur 100, selon la deuxi\u00e8me \u00e9dition de ce classement r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir d'une compilation de 400 guides, chroniques gastronomiques et sites participatifs internationaux. Il est ex-aequo avec six autres tables, dont une \u00e0 B\u00e2le: le Cheval Blanc de l'h\u00f4tel Les Trois Rois.\r\nBrigitte Violier a repris les r\u00eanes du restaurant apr\u00e8s la disparition de son mari Beno\u00eet Violier le 31 janvier \u00e0 l'\u00e2ge de 44 ans. Elle a confi\u00e9 \u00e0 Franck Giovannini la responsabilit\u00e9 de la cuisine.\r\nLe prestigieux restaurant est aur\u00e9ol\u00e9 de trois \u00e9toiles Michelin et de 19 points Gault & Millau. Il a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 successivement par Fr\u00e9dy Girardet, Philippe Rochat et Beno\u00eet Violier.\r\nJo\u00ebl Robuchon, le plus \u00e9toil\u00e9\r\nLa Liste d\u00e9cerne des notes (qui vont de 88,25 jusqu'\u00e0 99,75 sur 100) \u00e0 un millier de tables. Le num\u00e9ro un de cette \u00e9dition 2017 est le restaurant de Guy Savoy \u00e0 la Monnaie de Paris.\r\nLes prix devaient \u00eatre remis lundi lors d'une c\u00e9r\u00e9monie au minist\u00e8re fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui avait lanc\u00e9 La Liste en 2015, en r\u00e9ponse \u00e0 l'influent, mais controvers\u00e9 classement britannique des \"World's 50 Best Restaurants\". Ce dernier est accus\u00e9 de sous-repr\u00e9senter la gastronomie fran\u00e7aise.\r\nLa Liste compte 113 restaurants fran\u00e7ais dans son palmar\u00e8s des 1000 meilleures tables, ce qui en fait le deuxi\u00e8me pays le plus repr\u00e9sent\u00e9 derri\u00e8re le Japon qui en comptabilise 116. La Suisse dispose de 40 tables dans ce palmar\u00e8s.\r\nLe chef le plus \u00e9toil\u00e9 du monde, Jo\u00ebl Robuchon, \u00e0 la t\u00eate de nombreux restaurants, est le plus repr\u00e9sent\u00e9 dans le classement.\r\n(SDA-ATS\\/ds/gd) - brf065", "durationSec": 950, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8199995", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8200013", "ece-8199995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:01Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [96%] :\r\nLe journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nL'Europe, ce point d'interrogation sans Matteo Renzi, ni Fran\u00e7ois Hollande, mais avec des populistes \u00e0 la conqu\u00eate du pouvoir, quel avenir pour le vieux continent, visage chang\u00e9 hier Manuel Valls apr\u00e8s la sortie pour revenir par la grande porte, esp\u00e8re -t-il, il passe le 1er ministre a candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nEt cette Europe qui vit une semaine plut\u00f4t agit\u00e9e de la France \u00e0 l'Italie en passant par l'Autriche qui a \u00e9lu un pr\u00e9sident Vert alors l'Europe est -elle d\u00e9finitivement Faut -il voir l'\u00e9lection d'Alexander Van der Bellen en Autriche, comme un signal vers plus d'Europe, l'eurod\u00e9put\u00e9 belge Philippe Lamberts ce copr\u00e9sident du groupe des Verts, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 en Direct de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [91%] :\r\nEt dans ce contexte, comment r\u00e9concilier l'Europe avec ses citoyens an et bien en misant sur la transparence sur la solution de Paul Magnette, vous entendrez le ministre pr\u00e9sident wallon de l'ouverture de ce journal, elle continuera \u00e0 jouer un r\u00f4le cl\u00e9 en Europe Angela Merkel en Allemagne \u00e0 la fin, c'est presque toujours elle qui gagne la chanceli\u00e8re sera r\u00e9\u00e9lue aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de son parti, la CDU, malgr\u00e9 les critiques escale aussi en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nTout le monde n'a pas vot\u00e9 non un contre le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel voulue par Matteo Renzi plusieurs villes importantes comme Milan ou Mantoue ont dit oui \u00e0 cette r\u00e9forme, Nicole de la Pietra revient tout juste de Lombardie o\u00f9 l'ambiance n'\u00e9tait pas franchement \u00e0 la f\u00eate au lendemain du vote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [93%] :\r\nReste un point \u00e0 r\u00e9gler la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier sera boucl\u00e9 le Conseil national a adopt\u00e9 dans les grandes lignes, la solution Philippe M\u00fcller Exit l'obligation de justifier pour les employeurs restent en revanche de l'eau dans le gaz dans le camp bourgeois le PLR critique l'UDC et l'UDC en veut au PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [89%] :\r\nRefuser un budget qu'il soit cantonal ou national, les cas se multiplient dans le petit monde de la politique suisse, le Conseil des \u00c9tats la adopt\u00e9 hier mais le national avait refus\u00e9 la semaine derni\u00e8re, alors pourquoi s'\u00e9charpe -t-on autant sur les questions de budget et c'est un outil d'instrumentalisation politique, Bernard Dafflon, professeur \u00e9m\u00e9rite de finance publique de l'Universit\u00e9 de Fribourg et notre invit\u00e9 dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [94%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne en pleine mutation, on l'a vu ces derniers jours en Italie et en Autriche, avec le Mouvement 5 \u00e9toiles et l'extr\u00eame droite, les populistes \u00e0 tendance euro- sceptiques sont dans les starting-blocks pour reprendre le pouvoir, h\u00e9 bien c'est dans ce contexte qu'un homme a pr\u00e9sent\u00e9 sa solution pour r\u00e9concilier l'Union europ\u00e9enne avec ses citoyens cet homme, c'est Paul Magnette, le ministre- pr\u00e9sident wallon qui a incarn\u00e9 l'opposition au trait\u00e9 de libre- \u00e9change entre l'Europe et le Canada hier avec des personnalit\u00e9s du monde acad\u00e9mique, il a lanc\u00e9 la d\u00e9claration de Namur, un plaidoyer pour une nouvelle politique commerciale europ\u00e9enne une politique plus conservatrice, roman qui va lui a pos\u00e9 la question, Paul Magnette r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [91%] :\r\nCe qui est conservateur cette pensaient que le commerce est de toute fa\u00e7on bien et que le social, environnemental, sont des choses tol\u00e9rable qu'on doit essayer de ne pas trop ab\u00eem\u00e9, je pense qu'aujourd'hui la perspective elle a radicalement chang\u00e9 ces vieux accords commerciaux qu'on n\u00e9gocie en secret qui privil\u00e9gie de mani\u00e8re syst\u00e9matique les multinationales aux d\u00e9pens des PME aux d\u00e9pens des agriculteurs aux d\u00e9pens des services publics doivent appartenir au pass\u00e9, il faut entrer dans une nouvelle aire o\u00f9 c'est le d\u00e9veloppement durable, qui devient la vraie finalit\u00e9 alors votre message s'adresse surtout \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, qui n\u00e9gocie au nom de l'Union est -ce que tout \u00e7a, ce n'est pas la paralysie assur\u00e9e les prochains projets europ\u00e9ens, je crois que c'\u00e9tait l'inverse exactement qui est la v\u00e9rit\u00e9 aujourd'hui, on part toujours du pr\u00e9jug\u00e9 selon lequel pour bien n\u00e9gocier, il faut n\u00e9gocier en secret et que le secret et la condition de la r\u00e9ussite, or on s'aper\u00e7oit de plus en plus que \u00e7a ne marche pas et c'est pas nouveau, il y a des r\u00e9bellions contre les grandes r\u00e9unions secr\u00e8tes, que ce soit le G7, le G20, que ce soit les n\u00e9gociations commerciales men\u00e9es dans le cas de l'OMC ou dans le cas de l'Union europ\u00e9enne depuis tr\u00e8s longtemps et il y a une opinion publique de plus en plus large de plus en plus hostiles \u00e0 cette mani\u00e8re de n\u00e9gocier, il y a une attente de transparence, on le voit aussi \u00e0 travers tous les scandales sur sur la fraude fiscale internationale qui sont devenus aujourd'hui totalement intol\u00e9rable pour la population, il y a une attente de transparence et une attente de de faire naissent comme on dit de de loyaut\u00e9 dans tout cela, les trait\u00e9s commerciaux doivent en tenir compte, Paul Magnette, on pourrait vous accuser de vouloir d\u00e9faire l'Europe, d'une certaine mani\u00e8re de souffler dans le m\u00eame instrument que que les euro- sceptiques, puisque vous vous en prenez, notamment \u00e0 la commission aux politiques europ\u00e9ennes parce que vous \u00eates devenu eurosceptiques, je suis pas du tout eurosceptique, au contraire, je suis un f\u00e9d\u00e9raliste europ\u00e9en convaincu, je crois que ceux qui d\u00e9font l'Europe aujourd'hui, c'est ceux qui n'\u00e9coutent pas les citoyens europ\u00e9ens, il y a une protestation tr\u00e8s profonde en Europe un peu partout aujourd'hui contre les politiques n\u00e9olib\u00e9rales de la Commission europ\u00e9enne et \u00e0 s'enfermer quand on entend qu'un ancien pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne va travailler chez Goldman Sachs, alors qu'il y a eu des contacts avec cette banque quand il \u00e9tait pr\u00e9sident de la Commission et que \u00e7a ne suscite aucune r\u00e9probation mais \u00e7a, \u00e7a creuse tr\u00e8s profond\u00e9ment le foss\u00e9 entre le le citoyen europ\u00e9en et l'Union europ\u00e9enne, je crois que si on veut r\u00e9concilier les citoyens avec l'Europe, il faut plus de d\u00e9mocratie, pour plus de transparence, il faut plus de voiture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [92%] :\r\nVoil\u00e0 Paul Magnette ministre pr\u00e9sident Wallon et sa solution pour combattre l'euroscepticisme, il \u00e9tait interrog\u00e9 par notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain qui va l'Europe qui s'apparente donc de plus en plus un peu, disons de la recomposer hier, c'est Manuel Valls qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission en France pour une raison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:09) [98%] :\r\nJe suis candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [81%] :\r\nEntre Fran\u00e7ais, qu'il d\u00e9missionnera donc aujourd'hui pour se consacrer \u00e0 la primaire socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [91%] :\r\nIl a mis fin au faux suspense 1 hier soir dans son fief d'Evry en \u00cele-de-France au milieu des siens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [83%] :\r\n\u00e0 savoir s'il saura convaincre les autres le reste du Parti socialiste, Julie Alv\u00e8s 7 \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:34) [94%] :\r\nC'est entour\u00e9 de ses soutiens politiques que Manuel Valls annonce sa candidature, avec ces mots, j'ai cette force en moi cette volont\u00e9 de servir mon pays, c'est une conviction totale Manuel Valls met en avant son exp\u00e9rience, j'ai fait mon devoir avec \u00e9nergie en parfaite loyaut\u00e9 un candidat dans l'urgence est aujourd'hui de rassembler sa famille de gauche tout au long du discours, il a d'ailleurs employ\u00e9 le mot de r\u00e9conciliation et pour cela il faut qu'il chasse son image autoritaire, brutal, j'ai parfois eu des mots tr\u00e8s durs, dit -il, et se place comme un candidat de gauche sociale, avant de terminer par son slogan : faire gagner tout ce qui nous rassemble enfin durant ce discours il ne prononce \u00e0 aucun moment le mot de primaire car Manuel Valls est avant tout candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de la R\u00e9publique une campagne qu'il devra mener en moins de 2 mois, il quittera donc ses fonctions de 1er ministre ce matin pour s'y consacrer enti\u00e8rement Julie Alv\u00e8s pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [92%] :\r\nParis 2\u00e8me question en suspens ce matin qui pour succ\u00e9der \u00e0 Manuel Valls au poste de 1er ministre parmi les papables, Bernard Cazeneuve, ministre de l'\u00e0 l'int\u00e9rieur, Jean-Yves Le Drian, actuellement \u00e0 la d\u00e9fense, St\u00e9phane Le Foll, qui est \u00e0 l'agriculture ou encore Najat Vallaud-Belkacem, ministre de l'\u00e9ducation, autant de noms qui circulent, le vainqueur devrait \u00eatre connu aujourd'hui quant \u00e0 Manuel Valls, pr\u00e9sident, il ne veut pas que les fonctionnaires travaillent plus pour gagner moins, il ne veut pas du programme de la droite, qu'il assimile \u00e0 un recul social g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, c'est un discours d'opposant \u00e0 sa propre politique, r\u00e9action de son adversaire au Parti socialiste, Arnaud Montebourg, du changement en France donc en Italie aussi, mais pas dans les heures qui viennent, puisque le pr\u00e9sident italien a pri\u00e9 Matteo Renzi de rester au pouvoir quelques jours encore, jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, le temps que le parlement adopte le budget 2017, ensuite le pr\u00e9sident Sergio mat\u00e9riel \u00e0 devrait tenter de former un gouvernement technique, la perspective d'\u00e9lections anticip\u00e9es, ses loyers donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:29) [95%] :\r\nEt en Europe, les visages qui incarne le pouvoir change, mais pas partout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [95%] :\r\nNon, en Allemagne, qui d'autre qu'Angela Merkel pour conduire le paquebot la chancelli\u00e8re sera r\u00e9\u00e9lue cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la t\u00eate de son parti, sauf gigantesque surprise la CDU qui en congr\u00e8s \u00e0 Essen \u00e0 10 mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le parti se mettent en ordre de bataille et dois d\u00e9finir son programme le virage \u00e0 droite est amorc\u00e9, correspondance \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:55) [92%] :\r\nPas de hausse d'imp\u00f4ts, pas de date pour le pays et surtout plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 dans la politique migratoire avec notamment des mesures pour faciliter les expulsions de migrants d'ill\u00e9gaux, voil\u00e0 les grandes lignes du programme qui sera d\u00e9battu et adopt\u00e9 d'ici \u00e0 demain, un coup de barre \u00e0 droite donc \u00e0 10 mois des \u00e9lections, ce qui va donner le ton de la campagne \u00e9lectorale des conservateurs car si Angela Merkel se fera r\u00e9\u00e9lire sans probl\u00e8me cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la t\u00eate de la de CDU et si 64 pourcent des des Allemands approuvent sa 4\u00e8me candidature dans la course \u00e0 la chancellerie, elle est critiqu\u00e9 au sein m\u00eame de son propre parti, certains vous parfois vivement une politique migratoire trop g\u00e9n\u00e9reuse, d'autres l'accuse d'avoir donn\u00e9 du grain \u00e0 moudre \u00e0 la formation populiste AFD, cr\u00e9dit\u00e9 de 12 \u00e0 13 pourcent dans dans les sondages, Angela Merkel pr\u00e9voit, elle l'a dit, une campagne \u00e9lectorale difficile l'acc\u00e9der au va donc tenter aujourd'hui de faire taire les critiques et, surtout de resserrer les rangs derri\u00e8re elle, Blandine Milcent rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [94%] :\r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives qui devraient avoir lieu en septembre prochain en Allemagne, la chanceli\u00e8re brigue donc un 4\u00e8me mandat, cela fait 11 ans Gamaches Llado. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:00) [88%] :\r\nVous voulez long\u00e9vit\u00e9 alors entre ceux qui reste qui r\u00e9sistent et ceux qui partent, quel est l'avenir de l'Union europ\u00e9enne on posera cette vaste question \u00e0 l'eurod\u00e9put\u00e9 belge Philippe Lamberts -t-il et copr\u00e9sident du groupe des Verts, il sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction directes de Bruxelles tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [94%] :\r\nOn ne saurait parler d'Europe, sans parler de la dette grecque hier les ministres des Finances de la zone Euro ont accept\u00e9 de l'all\u00e9ger de quelques plumes via des am\u00e9liorations techniques sur les taux d'int\u00e9r\u00eat, notamment ceux qui ne co\u00fbtera rien au contribuable europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:28) [96%] :\r\nL'argent \u00e0 7 heures 10 l'argent de la Suisse \u00e0 pr\u00e9sent hier, le Conseil des \u00c9tats a rep\u00each\u00e9 le budget 2017. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:35) [90%] :\r\nCelui que le national a rejet\u00e9, jeudi dernier, les s\u00e9nateurs l'ont approuv\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 le Conseil national devra donc se repencher sur le dossier s'il le refuse une seconde fois, h\u00e9 bien la Suisse n'aura pas de budget pour commencer la nouvelle ann\u00e9e et pour la majorit\u00e9 des \u00c9tats le budget Dolly Moreira \u00e9thique qui libre ce qu'a fait le national en le rabotant est un massacre, dixit Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse autre dossier \u00e0 rebondissement, celui du 9 f\u00e9vrier bien parlement devrait pouvoir le refermer le 16 d\u00e9cembre puisqu'hier le national s'est ralli\u00e9 en grande partie \u00e0 la solution des \u00e9tats, la variante Philippe M\u00fcller mais les patrons ne seront pas oblig\u00e9s de se justifier si leur recale un ch\u00f4meur face \u00e0 un travailleur \u00e9tranger, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 la Chambre du peuple sur le fond, sur la forme, il a fallu 4 heures pour y parvenir \u00e0 une foire d'empoigne au sein du compte bourgeois Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:30) [91%] :\r\nSur la question de la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier 2014, les 3 grands partis de centre- droite n'arrivent pas \u00e0 s'entendre, l'UDC d\u00e9fend, seule une mise en oeuvre stricte, son pr\u00e9sident, le Bernois Albert rejet\u00e9 accuse le PLR de faire le jeu de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:44) [84%] :\r\nOn peut pas du tout compter sur la PLR sur dos, je suis pas du tout content avec ce comportement de se mettre en ligne avec la gauche, c'est jamais une bonne d\u00e9cision pour l'\u00e9conomie parce que ce qu'on d\u00e9truit le march\u00e9 du travail lit pr\u00e8s je comprends pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:00) [100%] :\r\nLa r\u00e9plique du vice- pr\u00e9sident du PLR Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:03) [89%] :\r\nC'est ridicule, l'UDC affirme : d'un c\u00f4t\u00e9 qu'ils veulent une solution qui soit contraire aux accords bilat\u00e9raux, mais s'ils veulent ceux -l\u00e0, ils doivent aller jusqu'au bout et demander qu'on d\u00e9nonce les accords bilat\u00e9raux, en r\u00e9alit\u00e9, comme le PDC en fait font juste la politique ils sont l\u00e0 pour sert mais c'est pas avec ce genre de propos qu'on trouve des solutions pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:20) [90%] :\r\nPhilippe Nantermod, remonter le Valaisan en profite pour tacler au passage le PDCI qui avec sa proposition de mise en oeuvre semi- stricts serait, dit le PLR \u00e0 la botte de l'UDC, ambiance garantie dans le camp bourgeois, voil\u00e0 qui fait presque oublier que ces 3 partis avaient tent\u00e9 de sceller une alliance avant les f\u00e9d\u00e9rales de l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:38) [92%] :\r\nEt outre ces bisbilles interpartis si le dossier boucl\u00e9 le 16 d\u00e9cembre sans r\u00e9f\u00e9rendum, h\u00e9 bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait pouvoir \u00eatre en mesure de ratifier l'extension de la libre- circulation des personnes \u00e0 la Croatie, le conflit syrien en discussion \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui ou demain, russes et am\u00e9ricains doivent se rencontrer pour \u00e9voquer une id\u00e9e de Moscou, \u00e0 savoir le d\u00e9part de tous les rebelles d'Alep, Sergue\u00ef Lavrov, a annonc\u00e9 la rencontre hier la proposition d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les rebelles sur le terrain, les civils n'auront aucun r\u00e9pit Arlette non puisque le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a rejet\u00e9 un projet de r\u00e9solution humanitaire une tr\u00eave de 7 jours \u00e0 Alep, la Russie et la Chine y ont mis leur v\u00e9to, l'ambassadeur russe a estim\u00e9 que le Conseil aurait d\u00fb attendre les r\u00e9sultats de cette rencontre \u00e0 Gen\u00e8ve 7 heures 12 en voiture Simon elle est facile, facile, Jos\u00e9, direction le Jura ce canton d\u00e9senclav\u00e9 l'A16 est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9 : la fin des travaux a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e hier pr\u00e8s Del\u00e9mont les 5 derniers kilom\u00e8tres du chantier sont boucl\u00e9s en chantier, vieux de 29 ans, Doris Leuthard, l\u00e0 pour l'occasion, la ministre des Transports \u00e0 la signature d'une convention franco- suisse qui raccorde Jura \u00e0 une gare TGV en France voisine, l\u00e0 on parle du rail, le rail et la route en combo gagnant pour Doris Leuthard d'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:59) [83%] :\r\nAujourd'hui, je pense vraiment la d\u00e9passer en les batailles historiques qu'en route et rail aujourd'hui on sait avec l'augmentation de la mobilit\u00e9, l'intermodalit\u00e9, c'est la r\u00e9alit\u00e9, et beaucoup de nos citoyens, la citoyen se comporte comme \u00e7a en pro, soit une fois le rail, voire une phrase le bus la voiture je pense \u00e7a d\u00e9pend vraiment aujourd'hui, si vous voulez aller de A \u00e0 B et quelle est l'offre la plus attractive, et l\u00e0 je pense la Suisse fait vraiment un travail absolument important et exemplaire pour toute l'Europe, les efforts vont se poursuivre, oui, parce que ce qui manque encore, c'est vraiment au niveau aussi des villes des agglom\u00e9rations dans la planification du territoire l\u00e0 c'est pas encore bon, il faut aussi int\u00e9grer dans l'am\u00e9nagement du territoire, l'esprit de la mobilit\u00e9 \u00e7a c'est aussi en cours mais \u00e7a n\u00e9cessite aussi ont un changement de la planification, aujourd'hui je n'est plus une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique, il n'\u00e9tait pour moi jamais, mais naturellement avec ses infrastructures de bonne qualit\u00e9, on est proche de Berne proche de B\u00e2le proche du Plateau suisse, on est un peu avec en tout 50 ans, qui sont vraiment qu'm\u00e9rite d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9 le plus con que possible, vous savez la transf\u00e9rant cette interview qui soit, c'est-\u00e0-dire des ann\u00e9es 60 et maintenant, vraiment, on n'avance pas mal que \u00e7a, finalement \u00e7a finissait un lien avec la route nationale qui est l\u00e0, qui est aussi en je pense tr\u00e8s utile pour la d\u00e9veloppement \u00e9conomique mais aussi naturellement pour que le contr\u00f4le plus attractifs aussi pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:37) [87%] :\r\nCela est alors ministre des Transports interrog\u00e9 par Ga\u00ebl Klein et pas tr\u00e8s loin du Jura, B\u00e2le ou le FC B\u00e2le affronte ce soir : Arsenal en Ligue des champions c'est son dernier match du tour pr\u00e9liminaire de la Ligue des champions alors les Rh\u00e9nans sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s de la course au 8\u00e8me de finale vous me demanderez ce que c'est, l'enjeu est bien l'enjeu, ces chiffres pour faire rebondir en Europa Ligue et pour \u00e7a il faut gagner battre Arsenal d\u00e9but du match \u00e0 20 heures 45 \u00e0 suivre sur RTS 2 dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:07) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie Claude dans un instant, nous serons avec Nicole della Pietra en Lombardie Milan notamment qui a dit oui \u00e0 la r\u00e9forme constitutionnelle de Matteo Renzi comme quoi toutes les r\u00e9gions n'ont pas refus\u00e9 ce projet on viendra en Suisse plus tard avec le professeur Bernard Dafflon, sp\u00e9cialiste de finances publiques pour parler des Budgets une sont de nouveau sport national dans la politique suisse ont refus\u00e9 budget Budgets cantonaux Budgets f\u00e9d\u00e9raux, on verra ce que \u00e7a signifie tout \u00e0 l'heure, la m\u00e9t\u00e9o, le temps de ce mardi sera plut\u00f4t ensoleill\u00e9, puisque le stratus sur le Plateau va se dissiper partiellement cet apr\u00e8s- midi, soleil au-dessus de 900 m\u00e8tres en tout cas, temp\u00e9ratures en pleine : moins 1 plus 5 plus de sous le brouillard plus froid, moi \u00e7a en Valais un vent fait mod\u00e9r\u00e9 en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFC6A7AE-51A5-4D6F-B1F8-378AF5C0C8FD", "internalArchiveId": "BFC6A7AE-51A5-4D6F-B1F8-378AF5C0C8FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jozsef, Eric (Rome);Matteo Renzi, chef de l'ex\u00e9cutif italien;Giordani, Lucien (Vienne);Alexander van der Bellen,\u00e9conomiste et homme politique autrichien;Kourounis, Ang\u00e9lique (Ath\u00e8nes);Lukas Horrer, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PS des Grisons;St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident de la section vaudoise du PS;Giovanni Orelli, \u00e9crivain tessinois;Cecilia Brenni, responsable du march\u00e9 italien aupr\u00e8s de Ticinoturousimo;Roberto Badaracco, chef du dicast\u00e8re de la culture et des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(00+D3/DIALOGUE ITALIE)  \r\n  20''\r\n((\"Le non a gagn\u00e9 de mani\u00e8re extraordinairement nette. \r\nAlors j'assume toute la responsabilit\u00e9 de la d\u00e9faite. \r\nJ'ai perdu et je le dis \u00e0 voix haute m\u00eame si c'est avec la gorge serr\u00e9e. \r\nDemain apr\u00e8s midi, je monterai au Quirinal pour remettre ma d\u00e9mission au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00bb.))\r\nMatteo Renzi...\r\na donc perdu son pari...\r\na en imm\u00e9diatement pris acte...\r\nIl a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission vers minuit et demi...\r\nPr\u00e8s de 60% des italiens ont rejet\u00e9 son projet de r\u00e9forme constitutionnelle.\r\nL'\u00e9chec est cinglant...\r\nBonjour...Eric Jozsef...\r\nOn vous retrouve \u00e0 Rome...\r\nLa d\u00e9mission de Matteo Renzi...elle \u00e9tait vraiment devenue in\u00e9vitable?\r\noui et cela, sans doute pour deux raisons. D'un part parce que Matteo Renzi s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner en cas de rejet de sa r\u00e9forme constitutionnelle. Il s'\u00e9tait personnalis\u00e9 tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans la bataille r\u00e9f\u00e9rendaire au point de transformer le scrutin en sorte de pl\u00e9biscite. Et puis aussi, la victoire du \"non\" est \u00e9crasante. Pr\u00e8s de 20 points d'avance. C'est un v\u00e9ritable d\u00e9saveu pour le premier ministre et un rejet tr\u00e8s clair de sa politique.\r\nCC: Concr\u00e8tement, Eric, qu'est-ce qui va se passer, politiquement d\u00e8s aujourd'hui en Italie?\r\nMatteo Renzi va formellement remettre son mandat dans les mains du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Sergio Mattarella. Il devrait en principe rester en place quelques jours voire quelques semaines mais uniquement pour g\u00e9rer les affaires courantes et notamment faire voter la loi de finance qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'examen au Parlement. Et puis ensuite, il faudra voir si le chef de l'Etat parvient \u00e0 constituer un gouvernement autour d'une coalition au Parlement ou bien, en cas d'impasse, s'il d\u00e9cide de dissoudre les chambres et de provoquer des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es. C'est notamment une demande de la Ligue du Nord et de Mouvement 5 \u00e9toiles de Beppe Grillo qui sortent renforc\u00e9s de ce r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nCC: le Mouvement 5 \u00e9toiles vous en parlez...est-ce qu'il s'appr\u00eate \u00e0 prendre le pouvoir en Italie apr\u00e8s ce r\u00e9f\u00e9rendum?\r\nLa formation de Beppe Grillo a incontestablement le vent en poupe. Elle continue de cro\u00eetre dans les sondages et recueillerait aujourd'hui le soutien d'environ 30% des Italiens. En cas de ballottage, le Mouvement 5 \u00e9toiles gagnerait tant contre la droite que contre la gauche. Cela dit, pour arriver aux affaires, il faut gagner les \u00e9lections et pour l'instant il n'y a pas de scrutin pr\u00e9vu avant au moins plusieurs mois. On peut donc dire que le Mouvement 5 \u00e9toiles est aux portes du pouvoir mais qu'il n'a pas encore les clefs de ce pouvoir.\r\nCC: Et puis, in fine, Eric, que va devenir Matteo Renzi?\r\nHier Matteo Renzi a dit qu'il d\u00e9missionnait du gouvernement. Mais il n'a pas dit qu'il quittait la politique. Il reste le secr\u00e9taire national du parti d\u00e9mocrate. Il pourrait donc encore, en tant que leader du premier parti italien, continuer \u00e0 peser dans le jeu politique national. Mais en a-t-il encore envie ? et puis surtout, va-t-il conserver la t\u00eate du parti ? Ce n'est pas compl\u00e8tement s\u00fbr. Il y a une direction du parti d\u00e9mocrate demain \u00e0 Rome qui s'annonce agit\u00e9e. La minorit\u00e9 au sein du parti pourrait bien \u00eatre tent\u00e9e de lui faire payer son \u00e9chec au r\u00e9f\u00e9redum. \r\nEric Jozsef merci...vous \u00eates notre correspondant en Italie...\r\n(Br\u00e8ve r\u00e9actions Italie) Et le d\u00e9part de Matteo Renzi provoque dors et d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions...\r\nEt des chansons...\r\nSes opposants ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur victoire en chantant \"Bella Ciao\" \u00e0 leur QG de campagne hier...\r\nD'autres partisans du NON \u00e0 cette r\u00e9forme constitutionnelle ont manifest\u00e9 sous les fen\u00eatres du futur ex-premier ministre \u00e0 Rome cette nuit.\r\n***Et les bourses asiatiques aussi r\u00e9agissent....\r\nles march\u00e9s fr\u00e9missent, fl\u00e9chissent mais ne s'affolent pas.\r\nA Tokyo le nikkei c\u00e9dait 0,6% \u00e0 mi-s\u00e9ance. \r\nL'euro en revanche est tomb\u00e9 au plus bas depuis 20 mois...\r\nLes investisseurs auront les yeux riv\u00e9s sur les bourses europ\u00e9ennes...\r\nleur r\u00e9action est tr\u00e8s attendue...\r\n(08/AUTRICHE RESULTATS/ITW VAN DER BELLEN) Eux ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi...mais \u00e0 un autre scrutin...la pr\u00e9sidentielle autrichienne.\r\nFrank Walter Steinmeier ou encore Fran\u00e7ois Hollande saluent la victoire de l'ind\u00e9pendant \u00e9cologiste Alexander Van Der Bellen...face au candidat d'extr\u00eame droite...Norbert Hoffer...\r\nTout deux y voient un bon pr\u00e9sage pour l'Europe, pour l'ouverture...\r\nEt le pr\u00e9sident \u00e9lu, partage leur analyse. \r\nPour Alexander Van der Bellen, hier Vienne a envoy\u00e9 un message \u00e0 Bruxelles.\r\n  34\"\r\n((Son Alexander van der Bellen:\r\nAujourd'hui, Il n'est pas exag\u00e9r\u00e9 de dire qu'au d\u00e9part de vienne un signal d'espoir et de changements positifs traverse l'Europe. un signal qui sera scrupuleusement analys\u00e9 dans les autres capitales europ\u00e9ennes. \r\nJe vais \u00eatre un pr\u00e9sident de la r\u00e9publique ouvert et pro-europ\u00e9en et bien s\u00fbr aussi au-dessus des partis, comme j'ai essay\u00e9 l'\u00eatre pendant la campagne \u00e9lectorale.))\r\n(20/RETOUR EV DE LA GRECE, MARCHES EUROS/PA) ***Et dans la saga europ\u00e9enne...La Gr\u00e8ce et sa situation financi\u00e8re...\r\nLes ministres des finances de la zone euro, en discutent aujourd'hui.\r\nObjectif: trouver un accord qui permette d'all\u00e9ger la dette greque...\r\nLe compte-\u00e0-rebours est enclench\u00e9. \r\nAng\u00e9lique Kourounis. \r\n   52\"\r\n((Ath\u00e8nes cherche par tous les moyens \u00e0 parvenir d'ici la fin du mois \u00e0 un accord avec ses cr\u00e9anciers sur les r\u00e9formes budg\u00e9taires en cours  afin d'obtenir un \r\nengagement pour un all\u00e8gement de la dette  condition sine et qua non pour  un retour  sur les marches du pays  des 2018 . La dette est estim\u00e9e \u00e0 plus de 181% du PIB elle plombe depuis  6 ans  l'\u00e9conomie du pays  .Tous les plans d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9 visent \u00e0 sa r\u00e9duction  sans  vraiment de  succ\u00e8s .  D ou l importance  de l'euro groupe   d'aujourd hui  qui  doit  trouver un accord sur cet all\u00e8gement  a cours terme. \r\nDeux obstacles cependant  demeurent,  la farouche opposition de l'Allemagne en pleine campagne \u00e9lectorale et  surtout le d\u00e9saccord entre le FMI et  l UE  sur la question Il  n'emp\u00eache le vice premier ministre  grec Yiannis Dragasakis  mise sur la r\u00e9ussite de cet eurogroupe si  son  issue est positive a  t il d\u00e9clar\u00e9 Ce sera un message fort de stabilit\u00e9 et d'espoir, dans un environnement instable, aussi bien pour la Gr\u00e8ce que pour l'Europe\".))\r\n***Ouverture en Autriche...incertitude en Italie...Quel avenir pour l'Europe? En en parle avec l'anthropologue Fabrizio Sabelli d\u00e8s 7h35.\r\n(Br\u00e8ve Syrie) En bref...\r\nla situation \u00e0 Alep...\r\nLes forces du r\u00e9gime ont reconquis plus de 60%...des quartiers rebelles. \r\nDe violents combats ont fait rage hier...Le l'ONU doit voter aujourd'hui sur une r\u00e9solution qui demande une tr\u00eave d'au moins sept jours \u00e0 Alep et un acc\u00e8s humanitaire aux habitants des quartiers est...pris au pi\u00e8ges des combats.\r\nla Russie risque de s'y opposer.\r\n(D1/FINANCEMENT PS) ***Retour en Suisse...on vous en parlait vendredi..les dons de certaines entreprises divisent le Parti socialiste...\r\nmais la majorit\u00e9 a tranch\u00e9.\r\nLe PS n'utilisera pas l'argent des grandes entreprises ou des banques pour faire campagne contre RIE3.\r\nR\u00e9unis en congr\u00e8s \u00e0 Thoune, ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont refus\u00e9 hier d'utiliser cette argent...Au nom de l'ind\u00e9pendance. \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que le PS tourne le dos \u00e0 ce type de dons, Alexandra Richard:\r\n  1'34\"\r\n((Non, pourtant l'id\u00e9e plaisait: accepter l'argent de Credit Suisse, AXA Winterthur ou Swiss. Et gagner la campagne contre la RIEIII, torpiller la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises.... avec l'argent des entreprises. C'est presque insolent. Et certains se seraient volontiers pr\u00eat\u00e9s au jeu, plut\u00f4t que perdre par puret\u00e9. Lukas Horrer, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PS des Grisons:\r\nNous avons besoin de cet argent, si vous regardez contre qui nous nous battons dans cette votation. Ils ont touch\u00e9s des millions des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es. Ils collent d\u00e9j\u00e0 les affiches. Donc nous avons besoin d'argent pour les combattre. Et c'est une politique intelligente: prendre l'argent des banques, \u00eatre plus malins, et gagner contre leur int\u00e9r\u00eat.\r\nUn pied de nez, en quelque sorte. Mais la majorit\u00e9 a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'ind\u00e9pendance. A l'image du pr\u00e9sident de la section vaudoise du PS, St\u00e9phane Montangero:\r\nEt autrement... c'est via une hausse de la taxe de membres de 10 francs. Les \u00e9lus, conseillers f\u00e9d\u00e9raux en t\u00eate, devront aussi passer \u00e0 la caisse: les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s proposent qu'ils augmentent leur contribution d'environ 10 \u00e0 15% dans quatre ans. A n\u00e9gocier avec eux maintenant...))\r\n(25/DECES / ITW ORELLI) ***Carnet noir \u00e0 pr\u00e9sent...Le d\u00e9c\u00e8s \u00e0 Lugano de Giovanni Orelli, \u00e9crivain tessinois et figure majeure de la litt\u00e9rature suisse.\r\nIl avait 88 ans. \r\nPo\u00e8te et romancier, figure de la gauche tessinoise...\r\nil \u00e9crivait en dialecte tessinois et en italien. \r\nSa plume ironique d\u00e9non\u00e7ait notamment le jeu du pouvoir et de l'argent en Suisse. \r\nSes archives, elles sont d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Berne et non au Tessin. \r\nun geste symbolique pour Giovanni Orelli\r\n  40\"\r\nGiovanni Orelli interrog\u00e9 pour Haute D\u00e9finition en septembre 2014\r\n(Br\u00e8ve d\u00e9c\u00e8s Gottlib) lui aussi s'en est all\u00e9...\r\nil \u00e9tait le p\u00e8re de gai-luron...de hamster jovial.\r\n....le dessinateur de BD Marcel Gotlieb est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans...co-fondateur de l'Echo des Savannes et Fluide Glacial,\r\n(D4/TI CONCURRENCE MARCHE DE NOEL PI) Miser sur les march\u00e9s de No\u00ebl, pour se refaire une sant\u00e9 \u00e9conomique. Au Tessin, d\u00e9cembre est le mois durant lequel les commer\u00e7ants et le secteur du tourisme, se parent de leurs plus beaux atours pour attirer le visiteur italien. Quitte \u00e0 imiter les march\u00e9s allemands, ou autrichiens. A Lugano, Bellinzone ou Locarno, jamais auparavant, les touristes de la P\u00e9ninsule n'ont \u00e9t\u00e9 aussi convoit\u00e9s que cet hiver. Le dossier de Nicole della Pietra\r\n  1'35\r\n((Ils sont attendus par milliers et devraient d\u00e9ferler par voitures et bus touristiques entiers, pour venir siroter un vin chaud, d\u00e9guster une raclette - pas tr\u00e8s tessinoise - et surtout, faire leurs emplettes de No\u00ebl dans les rues marchandes anim\u00e9es pour l'occasion. \r\nCecilia Brenni, responsable du march\u00e9 italien aupr\u00e8s de Ticinoturousimo: \r\nTRAD: L'Allemagne est notre premier march\u00e9 dans l'ordre d'importance, mais l'Italie occupe le second rang, avec 7 \u00e0 10% de la client\u00e8le provenant de ce march\u00e9.\r\nLes commer\u00e7ants croisent leurs doigts. Et retomb\u00e9es \u00e9conomiques oblige, les autorit\u00e9s communales aussi. Comme \u00e0 Lugano. Roberto Badaracco, chef du dicast\u00e8re de la culture et des \u00e9v\u00e9nements de compte bien voir doubler les touristes italiens et du m\u00eame coup, leur donner envie de revenir: \r\nll y a eu un d\u00e9veloppement incroyable des ces march\u00e9s de No\u00ebl \u00e0 Lugano. On a clairement pris cette voie, voyant qu'il y avait un gros int\u00e9r\u00eat dans ce secteur. Au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es avec la crise financi\u00e8re, on eu subi beaucoup de pertes et de moins en moins de visiteurs d'Italie sont venus au Tessin. Mais avec les march\u00e9s de No\u00ebl on a observ\u00e9 une contre tendance et en fait, les italiens reviennent et pour nous, pour le canton du Tessin, c'est tr\u00e8s important.\r\nA Bellinzone, on est m\u00eame all\u00e9 jusqu'\u00e0 confier un mandat \u00e0 une agence de communication sp\u00e9cialis\u00e9e dans le march\u00e9 lombard pour vendre la magie de No\u00ebl \u00e0 la sauce tessinoise. \r\nC'est dire si l'enjeu est important, sachant que ces touristes d'un jour, ne s'arr\u00eateront vraisemblablement que dans une seule ville. Reste \u00e0 savoir laquelle.))\r\n(Br\u00e8ve ski) En ski alpin, Lara Gut a remport\u00e9 hier le Super G de Lake Louise... \r\nElle s'\u00e9tait class\u00e9e deuxi\u00e8me et quatri\u00e8me places lors des deux descentes du week-end... \r\nLara Gut qui a sign\u00e9 \u00e0 Lake Louise sa vingti\u00e8me victoire sur le circuit mondial... \r\nAu classement, g\u00e9n\u00e9ral, la tessinoise ne compte plus que 28 points de retard sur l'Am\u00e9ricaine Mikaella Shiffrin...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Fidel) Les fun\u00e9railles de Fidel Castro se sont d\u00e9roul\u00e9es dans l'intimit\u00e9 dimanche \u00e0 Santiago de Cuba, berceau de la r\u00e9volution castriste dans l'est du pays, lors d'une c\u00e9r\u00e9monie venant clore neuf jours de deuil et tourner la page de plus d'un demi-si\u00e8cle d'histoire de l'\u00eele.\r\nLes cendres du \"Comandante\" ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es dans un bloc de granit gris de 2,5 m\u00e8tres de haut environ, derri\u00e8re une plaque de marbre carr\u00e9e sur laquelle a \u00e9t\u00e9 sobrement inscrit son pr\u00e9nom, \"Fidel\", a pu constater un photographe de l'AFP au cimeti\u00e8re Santa Ifigenia de Santiago.\r\nLe monolithe a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 devant le mausol\u00e9e de Jos\u00e9 Marti, le p\u00e8re de l'ind\u00e9pendance de Cuba, et celui d\u00e9di\u00e9 aux victimes de l'attaque rat\u00e9e de la caserne de la Moncada \u00e0 Santiago en 1953, consid\u00e9r\u00e9e comme l'acte fondateur de la r\u00e9volution cubaine.  \r\n\"Il n'y a pas eu de discours, c'\u00e9tait tr\u00e8s sobre\", a rapport\u00e9 \u00e0 l'AFP la ministre de l'Ecologie S\u00e9gol\u00e8ne Royal, envoy\u00e9e par le gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 ces fun\u00e9railles qui, contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait attendu, n'ont pas \u00e9t\u00e9 retransmises en direct par la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat. \r\nLes m\u00e9dias \u00e9trangers ont, quant \u00e0 eux, \u00e9t\u00e9 tenus \u00e0 bonne distance du cimeti\u00e8re, mais des journalistes de l'AFP ont pu observer que la c\u00e9r\u00e9monie s'\u00e9tait tenue en pr\u00e9sence d'une trentaine de personnes, dont des membres de la famille proche du d\u00e9funt.\r\n\"Il y avait les officiels (..) et puis ensuite toute la file qui attendait pour d\u00e9poser une rose\", a encore racont\u00e9 Mme Royal, cible de critiques en France pour avoir fermement d\u00e9fendu le bilan de Fidel Castro au cours de ce voyage \u00e0 Cuba. \r\nApr\u00e8s ces fun\u00e9railles, qui ont dur\u00e9 moins de deux heures, le cimeti\u00e8re a ouvert ses portes dans l'apr\u00e8s-midi et des centaines de personnes ont rapidement form\u00e9 une longue file d'attente pour rendre hommage \u00e0 \"Fidel\"\r\n\"Il nous a guid\u00e9s, nous a \u00e9duqu\u00e9s, nous a donn\u00e9 gratuitement des m\u00e9dicaments, des \u00e9coles, parce que moi j'ai trois enfants, dont deux avec des probl\u00e8mes (...), je suis reconnaissante envers lui et la r\u00e9volution\", a confi\u00e9 parmi eux Grisela Corona, auto-entrepreneuse de Santiago.\r\n\"Le deuil prend fin, mais ce qu'il a dit, ce qu'il nous a enseign\u00e9, se poursuit. A partir de demain ce sera un autre Cuba, mais qui continue sur le m\u00eame chemin\", affirmait de son c\u00f4t\u00e9 Jose Luis Soria, employ\u00e9 de 42 ans dans une usine de recyclage. \r\nAdul\u00e9 par certains, honni par d'autres, Fidel Castro a gouvern\u00e9 sans partage sur l'\u00eele carib\u00e9enne et d\u00e9fi\u00e9 la superpuissance am\u00e9ricaine pendant pr\u00e8s de 50 ans, avant de c\u00e9der le pouvoir \u00e0 son fr\u00e8re Raul en 2006.\r\nCes ultimes c\u00e9r\u00e9monies ont scell\u00e9 la fin d'un deuil national de neuf jours d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Fidel Castro et marqu\u00e9 par de nombreux hommages \u00e0 La Havane et en province. Pendant le deuil, autorit\u00e9s et m\u00e9dias d'Etat ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'envi que l'enjeu \u00e9tait d\u00e9sormais de p\u00e9renniser le legs du p\u00e8re de la r\u00e9volution socialiste. \r\nSamedi soir, Raul Castro a jur\u00e9, devant les cendres de son fr\u00e8re, de \"d\u00e9fendre la patrie et le socialisme\", lors d'une c\u00e9r\u00e9monie d'hommage place de la R\u00e9volution Antonio Maceo de Santiago.\r\nPrenant de court beaucoup de Cubains, Raul Castro a aussi annonc\u00e9 qu'aucun lieu ni monument ne porterait le nom de Fidel Castro \u00e0 Cuba dans\r\n(Br\u00e8ve Blatter) \r\n(Br\u00e8ve Brexit) LONDRES - Examen par la Cour supr\u00eame britannique de l'appel interjet\u00e9 par le gouvernement contre la r\u00e9cente d\u00e9cision de la Haute Cour de Londres l'obligeant \u00e0 consulter le Parlement avant d'entamer le divorce avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n(GB-UE-Brexit-gouvernement-justice) =(PHOTO+VID\u00c9O)=\r\nLAUSANNE - 14H00 - Le Tribunal arbitral du sport rend sa d\u00e9cision suite \u00e0 l'appel de Sepp Blatter contre sa suspension de 6 ans prononc\u00e9e par la commission d'\u00e9thique de la Fifa.\r\n(foot-corruption-sport-justice) =(PHOTO ARCHIVES+VID\u00c9O ARCHIVES)=\r\n(Br\u00e8ve Tisa)", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8197555", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8197573", "ece-8197555"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:57Z", "speechToTexts": ["11.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [94%] :\r\nLe journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\nArriv\u00e9e d'qui Matteo Renzi veut chef du gouvernement italien d\u00e9missionne, il voulait r\u00e9former son pays les italiens lui ont dit non et massivement son r\u00e9f\u00e9rendum et balayer plus qu'un \u00e9chec, c'est un d\u00e9saveu, l'opposition l'emporte avec elle, le Mouvement 5 \u00e9toiles dans les starting-blocks pour r\u00e9cup\u00e9rer le pouvoir \u00e0 heure a -t-il une chance d'y parvenir : \u00c9ric Joseph nous le dira. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nEt pour commenter ce nom et surtout ses cons\u00e9quences, le s\u00e9nateur des Italiens de l'\u00e9tranger nous rejoint presse journal en Direct Claudio honni, il est membre du parti de des d\u00e9mocrates de Matteo Renzi et pourtant il \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [91%] :\r\nEt ce vote italien qui marque une nouvelle rupture politique dans une Europe qui se cherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [90%] :\r\nQui annonce peut-\u00eatre, qui sait, l'arriv\u00e9e au pouvoir des populistes du Mouvement 5 \u00e9toiles mais lequel populisme par le ton pour \u00e9voquer l'avenir de l'Italie, et plus largement celui de l'Europe, l'anthropologue Fabrizio sa belle, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35, professeur honoraire \u00e0 l'Institut et aux \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [88%] :\r\nL'avenir de l'Europe, justement, il passe peut-\u00eatre par l'Autriche, l'espoir de l'Union europ\u00e9enne s'appelle Alexander Van der Bellen, le nouveau pr\u00e9sident autrichien a inflig\u00e9 une d\u00e9faite \u00e0 l'extr\u00eame droite, hier, il veut y voir la victoire des pro- europ\u00e9ens prendre l'argent des banques pour combattre leurs int\u00e9r\u00eats, le parti socialiste dit non, il refuse d'utiliser les dons des banques et autres assureurs pour faire campagne 3 il pr\u00e9f\u00e8re taxer ses membres, c'est le prix selon lui de l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [87%] :\r\nD\u00e9passer le capitalisme refuser, donc on vient de l'entendre, l'argent des banques apr\u00e8s de vifs d\u00e9bats, le nouveau programme du PS suisse a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ce week- end \u00e0 tous ne marque -t-il vraiment un virage \u00e0 gauche, un sur le riche ce professeur d'histoire suisse et contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, nous r\u00e9pond : dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [86%] :\r\n\u00e0 venir aussi l'acte politique d'un \u00e9crivain tessinois de Giovanni Orelli, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier il d\u00e9non\u00e7ait les jeux d'argent et de pouvoir en Suisse et puis la magie de No\u00ebl version tessinoise Merchat inapte \u00e0 Dili petit march\u00e9 de No\u00ebl dont raffolent les Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [81%] :\r\nPas une \u00e0 Avignon pour Montebourg, le non a gagn\u00e9 de mani\u00e8re extraordinairement nette alors j'assume toute la responsabilit\u00e9 de la d\u00e9faite, comme j'ai perdu et je le dis avec un oui, m\u00eame si c'est avec la gorge serr\u00e9e, aujourd'hui, demain apr\u00e8s- midi, moi je monterai au Quirinal pour remettre ma d\u00e9mission au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais Jacques au Seigneur les mis \u00e0 d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:23) [91%] :\r\nMatteo Renzi a donc perdu son pari et on a imm\u00e9diatement pris acte, hier il a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission, vers minuit et demi, pr\u00e8s de 60 pourcent des des italiens ont rejet\u00e9 son projet de r\u00e9forme constitutionnelle, l'\u00e9chec et sanglante bonjour \u00c9ric Joseph. \r\nOn vous retrouve \u00e0 Rome, la d\u00e9mission de Matteo Renzi, est ce qu'elle \u00e9tait vraiment devenue in\u00e9vitable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:47) [95%] :\r\nOui, et cela sans doute pour 2 raisons : d'une part parce que Matteo Renzi s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner en cas de rejet de sa r\u00e9forme constitutionnelle, il s'\u00e9tait personnel mis personnellement tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans la bataille r\u00e9f\u00e9rendaire au point de transformer le scrutin en une sorte de pl\u00e9biscite et puis aussi la victoire du non est \u00e9crasante, pr\u00e8s de 20 points d'avance, c'est un v\u00e9ritable d\u00e9saveu pour le 1er ministre et un rejet tr\u00e8s clair de sa politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [89%] :\r\nVous concr\u00e8tement \u00c9ric qu'est -ce qui va se passer politiquement d\u00e8s aujourd'hui en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:15) [91%] :\r\nAlors, Matteo Renzi va formellement remette son mandat dans les mains du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio m'appara\u00eet l\u00e0, il devrait en principe rester en place quelques jours voire quelques semaines, mais uniquement pour g\u00e9rer les affaires courantes et notamment faire voter la loi de finance qui est d\u00e9j\u00e0 l'examen au Parlement et puis ensuite, il faudra voir si le chef de l'\u00c9tat, h\u00e9 bien, parvient \u00e0 constituer un gouvernement, on pourrait dire technico- institutionnel autour d'une coalition au Parlement, ou bien en cas pas en cas d'impasse pardon s'il d\u00e9cide de dissoudre les chambres et de provoquer des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, c'est notamment une demande de la Ligue du Nord et du Mouvement 5 \u00e9toiles de Beppe Gryllos qui sortent tous 2 renforc\u00e9s de ce r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [86%] :\r\nVous parlez du Mouvement 5 \u00e9toiles un est -ce qu'il s'appr\u00eate \u00e0 prendre le pouvoir en Italie apr\u00e8s s'r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [91%] :\r\nAlors la formation des pays, l'eau a incontestablement le vent en poupe, elle continue de cro\u00eetre dans les sondages et recueillerait aujourd'hui le soutien d'environ 30 pourcent des des Italiens en cas de ballottage, le Mouvement 5 \u00e9toiles gagnerait tant contre la droite, que contre la gauche, cela dit, pour arriver aux affaires, h\u00e9 bien il faut gagner les \u00e9lections et pour l'instant il n'y a pas de scrutin pr\u00e9vu avant donc au moins plusieurs mois, on peut dire que le si le Mouvement 5 \u00e9toiles est aux portes du pouvoir, h\u00e9 bien il n'a pas encore les clefs du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [90%] :\r\nLes puis, in fine, \u00c9ric, que va devenir Matteo Renzi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:30) [91%] :\r\nAlors, hier soir, Matteo Renzi, a dit qu'il d\u00e9missionnait du gouvernement mais il n'a pas dit qu'il quittait la politique, il reste le secr\u00e9taire national du Parti d\u00e9mocrate, il pourrait donc encore en tant que leader du 1er parti h\u00e9rit\u00e9 du parti italien bien continuer \u00e0 peser dans le jeu politique, mais en a -t-il encore envie et puis surtout Vecsyl conserver la t\u00eate du parti, h\u00e9 bien ce n'est pas compl\u00e8tement s\u00fbr, il y a une direction du parti d\u00e9mocrate demain \u00e0 Rome, qui s'annonce agit\u00e9e, la minorit\u00e9 au sein du parti bien pourraient bien les tenter lui faire payer tr\u00e8s cher son \u00e9chec au r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:00) [93%] :\r\n\u00c9ric Jozsef notre correspondant en Italie, en Direct de Rome, merci et le d\u00e9part de Matteo Renzi provoque d'ores et d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions et des chansons ses opposants c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur victoire en chantant Bella ciao \u00e0 leur QG de campagne hier d'autres partisans du non \u00e0 cette r\u00e9forme constitutionnelle ont manifest\u00e9 sous les fen\u00eatre s'du futur ex- 1er ministre \u00e0 Rome cette nuit, les bourses asiatiques aussi r\u00e9agissent sur les march\u00e9s fr\u00e9missent fl\u00e9chissent mais ne s'affole pas \u00e0 Tokyo, le Nikkei c\u00e9dait0,6 pourcent \u00e0 \u00e0 mi- s\u00e9ance, l'Euro en revanche est tomb\u00e9 au plus bas depuis 20 mois, les investisseurs auront les yeux riv\u00e9s sur les bourses europ\u00e9ennes, leur r\u00e9action est tr\u00e8s attendue ce matin, eux, ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, mais un autre scrutin la pr\u00e9sidentielle autrichienne prendre Baltard Steinmeier ou encore Fran\u00e7ois Hollande saluent la victoire de l'ind\u00e9pendant \u00e9cologiste Alexander Van der Bellen, face au candidat d'extr\u00eame droite, Norberto faire tout deux y voir un bon pr\u00e9sage pour l'Europe, pour l'ouverture aussi, et le pr\u00e9sident \u00e9lu, partage l'analyse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais et du ministre allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res pour Alexander Van der Bellen hier, Vienne a envoy\u00e9 un message \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [75%] :\r\nGrete \u00e9clat enrichissez scanner votre r\u00eave ce \u00e7a aujourd'hui, il n'est pas exag\u00e9r\u00e9 de dire qu'au d\u00e9part de Vienne un signal aux espoirs et de changements positifs traverse l'Europe, un gros travail sur autre c'est qu'on arrive, passer un signal qui sera scrupuleusement analys\u00e9 dans les orchestres \u00e0 l'europ\u00e9enne, ce recul Canal soci\u00e9t\u00e9 avec Woerth je VLN restant pro- europ\u00e9en, je vais \u00eatre un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ou et pro- europ\u00e9en, et bien s\u00fbr aussi au-dessus des partis, comme j'ai essay\u00e9 de Lettres pendant la campagne \u00e9lectorale face avec une parle comme ce fut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [96%] :\r\nVoil\u00e0 et pour \u00eatre complet ce matin dans la saga europ\u00e9enne, nous avons la Gr\u00e8ce et sa situation financi\u00e8re aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:48) [94%] :\r\nOui, les ministres des Finances de la zone Euro en discutent aujourd'hui, objectif : trouver un accord qui permette d'all\u00e9ger la dette grecque, le compte-\u00e0-rebours est enclench\u00e9, Ath\u00e8nes, Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:00) [95%] :\r\nAth\u00e8nes cherche par tous les moyens \u00e0 parvenir d'ici la fin du mois, un accord avec ses cr\u00e9anciers sur les r\u00e9formes budg\u00e9taires en cours afin d'obtenir un engagement pour un all\u00e9gement de la dette, condition sine qua none pour un retour sur les march\u00e9s du pays d\u00e8s 2018 la dette estim\u00e9e \u00e0 plus de 180 pourcent du du PIB elle plombe depuis 6 ans, l'\u00e9conomie de la Gr\u00e8ce, tous les plans d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9 visent \u00e0 sa r\u00e9duction sans vraiment de succ\u00e8s, d'o\u00f9 l'importance de l'Eurogroupe d'aujourd'hui qui doit trouver un accord sur cet all\u00e9gement \u00e0 court terme, 2 obstacles cependant demeurent la farouche opposition de l'Allemagne en pleine campagne \u00e9lectorale et surtout le d\u00e9saccord entre le Fonds mon\u00e9taire international et l'Union europ\u00e9enne sur la question, il n'emp\u00eache, le vice 1er ministre grec il y a les \u00e0 sa caisse mise sur la r\u00e9ussite de cet Eurogroupe si son issue est positive, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, ce sera un message fort de stabilit\u00e9 et d'espoir dans un environnement instable, aussi bien pour la Gr\u00e8ce que pour l'Europe Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [86%] :\r\nVoil\u00e0, ouverture en Autriche incertitude en Italie : quel avenir pour l'Europe, on en parle \u00e0 7 heures 35 avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, l'anthropologue Fabrizio \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:01) [95%] :\r\nEn bref, la situation \u00e0 Alep, les forces du r\u00e9gime ont reconquis, plus de 60 pourcent des des quartiers rebelles de violents combats ont fait rage hier l'ONU doit voter aujourd'hui surface sur une r\u00e9solution qui demande une tr\u00eave d'au moins 7 jours \u00e0 Alep et un acc\u00e8s humanitaire aux habitants des quartiers Est, les quartiers tenus par les rebelles que le r\u00e9gime tente de reconqu\u00e9rir, h\u00e9 bien ces habitants sont pris au pi\u00e8ge des combats, vous vous en doutez, la Russie, elle risque de s'opposer \u00e0 cette r\u00e9solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [87%] :\r\nAllez, on vient en Suisse, on vous en parlait, vendredi dernier, les dons de certaines entreprises divisent le parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:34) [92%] :\r\nLa majorit\u00e9 a d\u00e9sormais trancher puisque le PS n'utilisera pas l'argent des grandes entreprises ou des banques pour faire raccompagner contraire 3 r\u00e9unis en congr\u00e8s \u00e0 Thoune ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont refus\u00e9 hier d'utiliser cet argent au nom de l'ind\u00e9pendance, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le PS tourne le dos \u00e0 ce type de dons, le dossier d'Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:53) [92%] :\r\nNon, pourtant, l'id\u00e9e plaisait accepter l'argent de Cr\u00e9dit Suisse AXA-Winterthur ou suisses et gagner la campagne contre la p\u00e9riode 3 torpiller la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises avec l'argent des entreprises, c'est presque insolent et certains se seraient volontiers pr\u00eat\u00e9s au jeu plut\u00f4t que perdre par puret\u00e9 serait, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PS des Grisons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:14) [87%] :\r\nOui, bravo, parce que c'est ce qui marche, m\u00eame si nous avons besoin de cet argent, si vous regardez contre qui nous nous battons dans cette votation, ils ont touch\u00e9 des millions, des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es belle d\u00e9j\u00e0 les affiches, donc nous avons besoin d'argent pour les combattre et c'est une politique intelligente, prendre l'argent des banques, \u00eatre plus malins et gagner contre leur int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:31) [65%] :\r\nEt cet argent qui 28 ch\u00eanes, charmes Canal on ne m\u00eame convoqu\u00e9 2001, Kressmann 700. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:37) [96%] :\r\nUn pied de nez en quelque sorte, mais la majorit\u00e9 a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'ind\u00e9pendance, \u00e0 l'image du pr\u00e9sident de la section vaudoise du PS St\u00e9phane Montangero. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [84%] :\r\nC'est une des forces du Parti Socialiste est totalement ind\u00e9pendant, que ce soit les banques, que ce soit les pharmaciens, que ce soit des multinationales, etc, parce qu'une entreprise attend toujours quelque chose en retour, m\u00eame si 10 pour le le moment, il y a pas liaisons, etc, ce sont pas des philanthropes, ils le retour d'ascenseur et puis quand on parle d'avoir un peu d'argent, il faudra quelle somme on parle de l'autre c\u00f4t\u00e9, peuvent qui veulent donc nous achet\u00e9 entre guillemets avec quelques centaines de milliers de francs puis d'autre c\u00f4t\u00e9 des millions et des millions de toute fa\u00e7on c'est David contre l'Hyatt, donc il faut qu'on le fasse autrement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:12) [93%] :\r\nAutrement, c'est via une hausse de la taxe de membres de 10 francs les \u00e9lus conseillers f\u00e9d\u00e9raux en t\u00eate, devront aussi passer \u00e0 la caisse, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s proposent ce qu'ils augmentent leur contribution sur leur salaire d'environ 10 \u00e0 15 pourcent dans dans 4 ans \u00e0 n\u00e9gocier avec eux maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [91%] :\r\n\u00e0 7 heures 10 carnet noir \u00e0 pr\u00e9sent le d\u00e9c\u00e8s \u00e0 Lugano de Giovanni Orelli, \u00e9crivain tessinois et figure majeure de la litt\u00e9rature suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:35) [88%] :\r\nIl avait 88 ans, po\u00e8te, romancier, figure de la gauche tessinoise aussi, \u00e9crivait en dialecte tessinois en italien \u00e9galement sa plume ironique d\u00e9non\u00e7ait notamment le jeu de pouvoir et de l'argent en Suisse, h\u00e9 bien ces archives, elles sont d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Berne et non pas au Tessin, c'est un geste symbolique qui expliquait Durrani Orelli. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:56) [86%] :\r\nJe pense que j'ai \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 donner mes papiers \u00e0 Berne pour dire la Berne il y a aussi de l'dans la Suisse italienne qui \u00e9tait un acte politique, c'est un acte politique \u00e9videmment politique et je me j'ai donn\u00e9 la pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cet acte politique, qui est m\u00eame on ne peut l'automobile, je ne dis pas sentimentalement, mais un acte d'amour et de respect pour la patrie suisse parce que je le dis toujours, surtout quand j'ai m\u00eame des conflits amicaux avec les Italiens, je suis content et fier d'\u00eatre Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:37) [88%] :\r\nGiovanni Orelli interrog\u00e9 pour Haute d\u00e9finition par Manuela Salvi s'\u00e9tait en septembre 2014, lui aussi, s'en est all\u00e9, il \u00e9tait le p\u00e8re de Guy Lux, auront de hamster jovial, le dessinateur de BD, Marcel Gotlieb, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans, Fluide Glacial et l'\u00e9cho des savanes, c'est aussi lui de magazines qui avait confondu le Tessin, on y \u00e9tait, on y revient, miser sur les march\u00e9s de No\u00ebl pour se refaire une sant\u00e9 \u00e9conomique, h\u00e9 bien ceux qui parient du Tessin durant le mois d\u00e9cembre les commer\u00e7ants et le secteur du tourisme se pare de leurs plus beaux atouts pour attirer le visiteur italien quitte, quitte \u00e0 imiter les march\u00e9s allemands ou autrichiens leur \u00e0 Lugano Bellinzone ou Locarno jamais auparavant les touristes de la p\u00e9ninsule n'ont \u00e9t\u00e9 aussi convoit\u00e9s que cet hiver Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:26) [97%] :\r\nIls sont attendus par milliers devraient d\u00e9ferler par voitures et bus touristiques entiers pour venir siroter un vin chaud d\u00e9guster une raclette, pas tr\u00e8s tessinoise et surtout faire leurs emplettes de No\u00ebl dans les rues marchandes anim\u00e9es pour l'occasion, C\u00e9cilia Brenni, responsable du march\u00e9 italien aupr\u00e8s de Szczecin au tourisme. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:12:44) [75%] :\r\nLa demain et puis bon m\u00e8tre 80 c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:46) [95%] :\r\nL'Allemagne est notre 1er march\u00e9 dans l'ordre d'importance, mais l'Italie occupe le second rang avec 7 \u00e0 10 pourcent de de la client\u00e8le provenant de ce march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:12:55) [55%] :\r\nAlors les quelques semaines 4. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:57) [98%] :\r\nLes commer\u00e7ants croisent leurs doigts et retomb\u00e9es \u00e9conomiques oblige les autorit\u00e9s communales aussi comme \u00e0 Lugano, Roberto Badaracco, chef du dicast\u00e8re de la culture et des \u00e9v\u00e9nements de Lugano compte bien voir doubler les touristes italiens du m\u00eame coup leur donner envie de revenir. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:12) [83%] :\r\nEt il y a eu un d\u00e9veloppement en commun il y a un peu d'fait mercantile Nathalie si \u00e0 Lugano, on est all\u00e9 sur cette route et dans une mani\u00e8re tr\u00e8s forte, on a vu qu'il y avait encore un int\u00e9r\u00eat dans ce Champ -l\u00e0 dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, avec la crise financi\u00e8re, on a eu beaucoup de pertes et peu de gens de l'Italie qui sont venus au Tessin toujours moins et ce avec les cette ligne ici, on a vu qu'il y a une courte danse, en fait, il y avait encore beaucoup des Italiens et pour nous ou pour leur apporter enfin, c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:45) [96%] :\r\n\u00e0 Bellinzone, on a m\u00eame all\u00e9 jusqu'\u00e0 confier un mandat \u00e0 une agence de communication sp\u00e9cialis\u00e9e dans le march\u00e9 Lombard pour vendre la magie de No\u00ebl \u00e0 la sauce tessinoise c'est dire si l'enjeu est important, sachant que ces touristes d'un jour ne s'arr\u00eateront vraisemblablement que dans une seule ville, reste \u00e0 savoir laquelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:02) [93%] :\r\nEt pour refermer ce journal, une tessinoise, elle est blonde, elle est habile sur des skis et j'imagine que vous voyez qu'il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:09) [80%] :\r\nMais elle, elle est un peu jurassienne aussi parce que tessinoise Lara Gut et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:13) [87%] :\r\nMort les ragots qui en plus gagn\u00e9 hier le Super G de Lake Louise, elle s'\u00e9tait class\u00e9e 2\u00e8me et 4\u00e8me lors des 2 descentes du week- end, Lara Gut qui a signal\u00e9 que Louise, sa 20\u00e8me victoire sur le circuit mondial au classement g\u00e9n\u00e9ral, la tessinoise ne compte plus que 28 points de retard sur l'Am\u00e9ricaine Keller Shiffrin de bonne augure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:32) [90%] :\r\nOui, mais Mikaela Shiffrin s'est essay\u00e9e \u00e0 la descente, ce week- end, donc elle va grappiller des points, l\u00e0 aussi, alors que c'est une une pure technicienne \u00e0 la base de quoi ben voil\u00e0 de quoi faire une s\u00e9rieuse concurrence Aragon, merci beaucoup, Coralie Claude dans un instant, on parle de l'Italie ce nom au au vote sur la r\u00e9forme constitutionnelle, quelles cons\u00e9quences pour le pays et pour l'Europe aussi, et le Parti socialiste suisse qui a r\u00e9\u00e9lu Christian Levrat pour un 3\u00e8me mandat et qui a clam\u00e9 son projet de de son papier de position notamment refus\u00e9 les dons d\u00e9passer le capitalisme on commentera tout \u00e7a dans une perspective historique avec un sol riche, ce qui est avec nous du soleil pour ce lundi, m\u00eame s'il y aura quelques bancs de brouillard sur le plateau, jusque vers 600 \u00e0 700 m\u00e8tres d'altitude, ils vont dispara\u00eetre en bonne partie cet apr\u00e8s- midi il fera moins un \u00e0 plus 3 0 encore \u00e0 2000 m\u00e8tres cet apr\u00e8s- midi, il faudra compter avec un vent faible \u00e0 toutes les altitudes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-05T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1863FDA8-32AF-4DBE-8E3A-4D01CCE618E5", "internalArchiveId": "1863FDA8-32AF-4DBE-8E3A-4D01CCE618E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9nateurs calment le jeu concernant le budget 2017", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil des Etats s'est saisi de la question du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour 2017 lundi apr\u00e8s midi, avec l'obligation d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, apr\u00e8s que le Conseil national l'ait renvoy\u00e9 jeudi pass\u00e9.\r\n\r\n* * Les s\u00e9nateurs calment le jeu concernant le budget 2017 2\u00e8me examen d'Ueli Maurer sur le budget aujourd'hui au conseil des \u00e9tats. Apr\u00e8s que le conseil national l'ai renvoy\u00e9 jeudi pass\u00e9, les s\u00e9nateurs s'en sont saisis cet apr\u00e8s midi, avec l'obligation d'entr\u00e9e en mati\u00e8re. \r\nMuriel Ballaman, on vous rejoint en direct de Berne. Vous avez suivi la discussion sur le budget. Cet apr\u00e8s midi au conseil des \u00e9tats, les sous-titres \u00e9taient de rigueur... \r\noui car un budget rejet\u00e9, aucun des d\u00e9put\u00e9s ni des s\u00e9nateurs ne l'avait jamais vu. La derni\u00e8re fois qu'il y avait eu un accroc dans le budget, c'\u00e9tait il y a plus de 40 ans, en 1974... et c'\u00e9tait parce qu'une votation populaire avait contraint le parlement \u00e0 voter un budget provisoire. \r\nAlors autant dire qu'il a fallu des explications, au conseil des \u00e9tats. Notamment par la pr\u00e9sidente de la commission des finances, la socialiste Anita Fetz. \r\nSON 45\"\r\n(( Au sujet du salto que le CN a fait jeudi pass\u00e9. Je dois attirer votre attention sur une particularit\u00e9 au sujet le projet que vous avez devant vous, puisque  le CN a refus\u00e9 en vote final le budget. Normalement nous nous basons sur les d\u00e9cisions du premier conseil qui a vot\u00e9. Mais puisque le consei naitonal a renonc\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9lib\u00e9rations, elles ne comptent plus. A cause de ce salto du conseil national, nous avons fait une ronde dans le vide. ))\r\nCar les membres du conseil des \u00e9tats sont actuellement en train de discuter des diff\u00e9rents enjeux du budget: cr\u00e9dits pour l'asile, la formation et la recherche, le tout en visant l'\u00e9quilibre... \r\nQuel risque que les s\u00e9nateurs bloquent \u00e9galement le budget?\r\nAssez faible... leur id\u00e9e, c'est de renvoyer une base de travail au conseil national. Le grand argentier de la conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer a d'ailleurs la m\u00eame, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure devant les s\u00e9nateurs. \r\nSON 20\"\r\n((Je vous prie d'entrer en mati\u00e8re sur ce budget - de toute fa\u00e7on vous n'avez pas le choix. \r\nMais je vous prie de l'accepter ainsi de mani\u00e8re qu'on ait une proposition satisfaisante pour le conseil naitonal.. car nous devrions nous \u00e9pargner un budget d'urgence. Il ne s'agit pas seulement de nous mais aussi de l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. Merci beaucoup. )) \r\nEt le conseil des \u00e9tats devrait l'entendre. Il va probablement accepter ses propres travaux sur le budget, contrairement au conseil naitonal. Car \u00e0 la chambre haute, c'est le PLR et le PDC qui d\u00e9cident. A eux deux, ils d\u00e9passent la moiti\u00e9 du pl\u00e9num avec 26 s\u00e9nateurs. A cot\u00e9, le PS et l'UDC n'arrive pas \u00e0 faire le poids, m\u00eame s'ils s'allient. \r\nContrairement au conseil national, qui connait une tri-polarisation entre l'UDC, la droite form\u00e9e du PLR et du PDC et enfin, la gauche. On verra si les d\u00e9put\u00e9s parviennent \u00e0 d\u00e9passer leurs blocage apr\u00e8s le psychodrame de jeudi. La s\u00e9ance de th\u00e9rapie est pr\u00e9vue pour mercredi apr\u00e8s midi au conseil national.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8197594", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les s\u00e9nateurs calment le jeu concernant le budget 2017 / FOR_2016-12-05T18:06:00_developpement-4", "Forum du 05.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats s\u2019est saisi de la question du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour 2017 lundi apr\u00e8s midi, avec l'obligation d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, apr\u00e8s que le Conseil national l\u2019ait renvoy\u00e9 jeudi pass\u00e9."], "variantIds": ["ece-8197594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:55Z", "speechToTexts": ["11.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nForum, direction la Berne f\u00e9d\u00e9rale o\u00f9 c'est le 2\u00e8me examen d'les Maurer sur le budget aujourd'hui au conseil des \u00e9tats apr\u00e8s que le Conseil national la renvoy\u00e9 jeudi pass\u00e9, les s\u00e9nateurs s'en sont saisis cet apr\u00e8s- midi avec l'obligation d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, Daniel Baal Hamon vous rejoint en Direct de Berne, vous avez suivi la discussion sur le budget, cet apr\u00e8s- midi au Conseil des \u00c9tats, les sous- titres \u00e9taient de rigueur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui, car un budget rejet\u00e9 aucun des d\u00e9put\u00e9s ni des s\u00e9nateurs ne l'avait jamais vu la derni\u00e8re fois qu'il y avait eu un accroc avec le budget cet il y a plus de 40 ans en 1974 et c'\u00e9tait parce qu'une votation populaire avait contraint le parlement a vot\u00e9 un budget provisoire alors autant dire qu'il a fallu des explications conseil des \u00c9tats, notamment par la pr\u00e9sidente de la commission des finances, la socialiste Anita. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [77%] :\r\nTout \u00e7a, Deng latine dans l'maintiennent alors qui est mort craintes \u00e0 propos du salto que le Conseil national a fait jeudi pass\u00e9, je dois attirer votre attention sur une particularit\u00e9 du projet que vous avez devant vous et donc, puisque le Conseil national a refus\u00e9 en vote final jeudi pass\u00e9 le budget une plainte normalement il s'est saisi assaut normalement nous nous basons sur les d\u00e9cisions du 1er conseil il y a vot\u00e9 puisque le Conseil national a renonc\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9lib\u00e9rations \u00e7a, elle ne compte plus \u00e0 cause de ce salto du conseil national, maire, nous avons fait fonderie une ronde dans le dialogue, moi 19 heures 19 s\u00e9nateurs \u00e0 Iroun d\u00e9fendant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [90%] :\r\nCar les membres du Conseil des \u00c9tats sont actuellement en train de discuter des diff\u00e9rents enjeux du budget cr\u00e9dits pour l'asile, la formation et la recherche, le tout en visant l'\u00e9quilibre quel risque les s\u00e9nateurs bloquent \u00e9galement budget mourir, h\u00e9 bien c'est faiblard leur id\u00e9e c'est de renvoyer une base de travail au conseil national, le grand argentier de la conf\u00e9d\u00e9ration, Ueli Maurer, a d'ailleurs la m\u00eame id\u00e9e : \u00e9coutez, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure devant les s\u00e9nateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [88%] :\r\nEt PTC repris d'entrer en mati\u00e8re sur ce budget, de toute fa\u00e7on, vous n'avez pas le choix, mais je vous prie de l'accepter ainsi de mani\u00e8re qu'on ait une proposition satisfaisante pour le Conseil national car nous devrions nous \u00e9pargner un budget d'urgence, il ne s'agit pas seulement de nous, mais aussi de l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, merci beaucoup \u00e0 la hausse, PS donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [91%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats devrait donc l'entendre, il va probablement accepter ses propres travaux sur le budget, contrairement au conseil national, car \u00e0 la chambre haute, c'est le PLR et le PDC qui d\u00e9cident \u00e0 eux 2, ils d\u00e9passent la moiti\u00e9 du pl\u00e9num avec 26 s\u00e9nateurs \u00e0 c\u00f4t\u00e9, le PS et l'UDC n'arrive pas \u00e0 faire le point, m\u00eame s'ils s'allient alors contrairement au conseil national, qui conna\u00eet une tri- polarisation entre UDC : d'un c\u00f4t\u00e9 la droite form\u00e9e du PLR et du PDC et enfin la gauche, on verra si les d\u00e9put\u00e9s parviennent \u00e0 d\u00e9passer leurs blocage apr\u00e8s le psychodrame de jeudi, la s\u00e9ance de th\u00e9rapie g\u00e9ante est pr\u00e9vue pour mercredi apr\u00e8s- midi au conseil national. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-05T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-592E6EF2-26D2-49B6-A899-D9C6F5886E49", "internalArchiveId": "592E6EF2-26D2-49B6-A899-D9C6F5886E49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jozsef, Eric (Rome);Giordani, Lucien (Vienne);Christian Levrat,pr\u00e9sident du PS;Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'EPFL et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Markovitch, Aude ( Tel-Aviv);Maria Gravari-Barbas, g\u00e9ographe et enseignante \u00e0 la Sorbonne;Pierluigi Fedele, membre de la direction du syndicat Unia et sp\u00e9cialiste des questions horlog\u00e8res,;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(09/ITALIE/PA) Matteo Renzi a perdu son pari... \r\nLe chef du gouvernement italien d\u00e9missionne...\r\nSon projet de r\u00e9forme constitutionnelle a \u00e9t\u00e9 massivement rejet\u00e9 hier par pr\u00e8s de 60% des \u00e9lecteurs. \r\nLe pr\u00e9sident du Conseil a pris acte de cet \u00e9chec cinglant et il a annonc\u00e9 cette nuit que son exp\u00e9rience de chef de gouvernement s'arr\u00eatait l\u00e0... Il avait promis de s'en aller si sa r\u00e9forme ne passait pas la rampe... Le toscan de 41 ans rentre \u00e0 la maison... Les d\u00e9tails \u00e0 Rome, Eric Jozeph... \r\n  59''\r\n((Comme \u00e0 son habitude, Matteo Renzi n'a pas tergivers\u00e9. Moins d'une heure et demie apr\u00e8s la cl\u00f4ture des bureaux de vote, le jeune chef du gouvernement a annonc\u00e9 qu'il remettra d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi sa d\u00e9mission au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Sergio Mattarella. Non seulement parce qu'il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 quitter ses fonctions en cas du victoire du \"non\" mais aussi parce cette victoire est sans appel et constitue un rejet tr\u00e8s clair de la politique men\u00e9e par Matteo Renzi. Avec cette d\u00e9mission l'Italie replonge dans une p\u00e9riode d'incertitude. Certains partis souhaitent un gouvernement de coalition. Mais d'autres au contraire, dont le Mouvement 5 \u00e9toiles qui a le vent en poupe, estiment qu'il faut au plus vite dissoudre le Parlement pour revenir devant les \u00e9lecteurs. Enfin, le d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 de Matteo Renzi et l'instabilit\u00e9 politique qui s'ensuit pourraient aussi avoir des r\u00e9percussions sur le plan \u00e9conomique avec des mouvements de sp\u00e9culation sur les march\u00e9s. Plusieurs \u00e9tablissements bancaires italiens sont tr\u00e8s fragiles et l'endettement public du pays reste colossal))\r\nEt d\u00e8s cette semaine, un gouvernement technique, comme l'Italie en a connu plusieurs devrait rapidement \u00eatre nomm\u00e9... Une de ses missions sera de s'assurer de l'adoption d\u00e9finitive du budget de l'Etat... Plusieurs noms circulent pour prendre la t\u00eate de ce gouvernement dont celui du ministre des finances Pier Carlo Padoan...\r\n(07/AUTRICHE RESULTATS/PA) ***Autre \u00e9lection... Deuxi\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle en Autriche cette fois... C'est l'\u00e9cologiste Alexander van der Bellen qui l'emporte finalement, avec 53 % des voix... face au candidat d'extr\u00eame droite Norbert Hofer... \r\nL'Autriche qui a donc \u00e9pargn\u00e9 \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne un nouveau foyer de crise... en \u00e9lisant Alexander Van der Bellen... L'\u00e9cologiste de septante deux ans, a vaincu de mani\u00e8re asset nette Norbert Hofer qui esp\u00e9rait devenir le premier chef d'Etat d'extr\u00eame droite \u00e9lu depuis 1945... \r\nLe d\u00e9pouillement des votes par correspondance d\u00e9bute aujourd'hui, mais cela ne changera plus les r\u00e9sultats...\r\nVictoire nette pour le Vert... Mais l'extr\u00eame droite remporte le meilleur score de son histoire... A Vienne, Lucien Giordani... \r\n  50\"\r\n ((Les autrichiens ont finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la continuit\u00e9, la stabilit\u00e9 et l'Union Europ\u00e9ene face au renouveau et avenir incertain. Selon un sondage realis\u00e9 hier soir la principale raison pour laquelle ils on choisi Alexander van der Bellen a \u00e9t\u00e9 l'impact de cette \u00e9lection \u00e0 l'\u00e9tranger. Le dossier migration n'a pas jou\u00e9 en faveur de l'extr\u00eame droite. De plus une grande majorit\u00e9 d'autrichien dit ne pas vouloir quitter l'Union Europ\u00e9enne.\r\nMais il ne faut pas oublier que le parti d'extreme droite FP\u00d6 a tout de m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score de son histoire. Et il pr\u00e9pare d\u00e9ja les prochaines legislative. Car pendant cette election pr\u00e9sidentielle les partis traditionnels de droite tout comme de gauche se sont fait r\u00e9tamer et pourraient facilement \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s par une extr\u00eame droite qui a frol\u00e9 les 50%. Lucien Giordani pour RTS-info, vienne)).\r\n(D5/CH\u00d4MAGE VOTES ET BOTANIQUE)  \r\nA eux seuls, ils ne suffisent pas \u00e0 expliquer l'issue des scrutins d'hier en Italie et en Autriche....\r\nMais les indicateurs \u00e9conomiques publi\u00e9s en fin de semaine derni\u00e8re ont pes\u00e9 sur le choix final des \u00e9lecteurs. \r\nLes campagnes men\u00e9es par Matteo Renzi, et par Norbert Hofert ont plut\u00f4t mis l'accent sur les th\u00e8mes politiques et de soci\u00e9t\u00e9... En Italie, comme en Autriche, les campagnes ont \u00e9t\u00e9 habit\u00e9es par la question du ch\u00f4mage. \r\nLe ch\u00f4mage est d'ailleurs depuis des ann\u00e9es, la pr\u00e9occupation majeure des \u00e9lecteurs europ\u00e9ens, Olivier Schorderet\r\nFaire baisser le ch\u00f4mage pour capitaliser sur l'inversion de sa courbe: \u00e0 l'image du futur ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande, de nombreux chefs d'Etat ou de gouvernements s'y essaient bon an mal an, avec plus ou moins de bonheur. En Italie, le taux de ch\u00f4mage a bel et bien baiss\u00e9 en octobre. Mais d'un chouia seulement: il reste sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne de la zon  e euro, qui vient de passer sous la barre des 10% pour la premi\u00e8re fois depuis le printemps 2011. Et si le ch\u00f4mage des moins de 25 ans a atteint son plus bas niveau depuis quatre ans, il concerne toujours aujourd'hui plus d'un jeune sur trois en Italie. Des chiffres tomb\u00e9s trop tard peut-\u00eatre pour Matteo Renzi....qui n'a pas r\u00e9ussi non plus \u00e0  s'appuyer sur la hausse de la croissance, qui pourrait atteindre voire d\u00e9passer les objectifs qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9s pour 2016. \r\n***En Autriche, les chiffres du ch\u00f4mage publi\u00e9s jeudi dernier auraient pu peser dans la balance en faveur de Norbert Hofer....\r\nL'Autriche a beau donner l'image d'un pays au fort pouvoir d'achat, le revenu de ses habitants fait du surplace. La progression de sa croissance ralentit. Mais surtout le ch\u00f4mage, certes nettement plus faible qu'en Italie, continue de progresser, gonflant le m\u00e9contentement des Autrichiens. Il touche notamment les personnes \u00e2g\u00e9es de plus de cinquante ans, \u00e9l\u00e9ment du segment de la population - les 30-60 ans- que courtisait le nouveau Pr\u00e9sident-\u00e9lu. De toute fa\u00e7on, m\u00eame de bons chiffres et autres indicateurs n'exon\u00e8rent pas un homme politique de faire campagne en mettant en avant -si besoin est- des th\u00e8mes \u00e9conomiques. Ainsi Donald Trump, qui a exploit\u00e9 dans sa campagne les rat\u00e9s de la reprise. Dans un pays o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage affiche pourtant son taux le plus bas depuis l'\u00e9t\u00e9 2007. \r\nOlivier Schorderet, merci!\r\n(01/PS/FINANCEMENT/ITW LEVRAT) En Suisse, le parti socialiste tourne le dos \u00e0 l'argent des grandes entreprises et des banques... \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS, r\u00e9unis \u00e0 Thoune hier,  ont refus\u00e9 hier de faire une exception pour financer la campagne contre la RIEIII, la troisi\u00e8me r\u00e9forme des entreprises. \r\nAu nom de leur ind\u00e9pendance, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes n'ont pas voulu des dons de Credit Suisse, AXA Winterthur ou encore Swiss. \r\nUne valeur fondamentale r\u00e9affirm\u00e9e, selon le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat... interrog\u00e9 par Alexandra Richard...\r\n   44\"\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS ont par contre accept\u00e9 une hausse de la taxe de membres de 10 francs... \r\nLes \u00e9lus, conseillers f\u00e9d\u00e9raux en t\u00eate, devraient aussi passer \u00e0 la caisse pour financer le parti...  Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s proposent qu'ils augmentent leur contribution de 10 \u00e0 15% dans quatre ans. La direction du PS a pour mandat de n\u00e9gocier avec eux.\r\nEt puis, le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier pour un troisi\u00e8me mandat... Son papier de position sur la d\u00e9mocratie \u00e9conomique a aussi \u00e9t\u00e9 largement suivi...\r\n(18/NOVARTIS MEDECINE REGENERATIVE/ITW DUBOULE) Novartis s'int\u00e9resse au vieillissement de l'\u00eatre-humain... Et s'active dans le secteur de la m\u00e9decine r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative.\r\nAutrement dit, des techniques pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les muscles, la vue ou l'audition. \r\nLe patron du g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois l'a dit hier dans la presse al\u00e9manique. \r\nLe groupe veut am\u00e9liorer l'esp\u00e9rance de vie; ces 20 prochaines ann\u00e9es. \r\nIl faut dire que le march\u00e9 de la m\u00e9decine r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative est synonyme de croissance aux yeux de Novartis...\r\nEt marque aussi un changement de tendance, selon Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'EPFL et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet...\r\n(16/ISRAEL CIE ESPIONNAGE/PA) ***En Isra\u00ebl, l'achat de sous-marins fabriqu\u00e9s par un groupe allemand provoque le scandale dans l'Etat h\u00e9breu...\r\nNon seulement le premier ministre est soup\u00e7onn\u00e9 de conflit d'int\u00e9r\u00eats dans l'affaire mais la presse locale a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l'Iran d\u00e9tenait une partie du capital de ce groupe allemand. \r\nAu final, c'est un peu le serpent qui se mord la queue... Puisque les navires achet\u00e9s par Isra\u00ebl pour espionner l'Iran permettront aussi d'enrichir T\u00e9h\u00e9ran...\r\nAude Marcovitch \u00e0 Tel Aviv...  \r\n  1'05\"\r\n((Quand Binyamin N\u00e9tanyahou, a d\u00e9cid\u00e9 de commander au groupe allemand ThyssenKrupp trois sous-marins pour renouveler la flottille isra\u00e9lienne, il ne se doutait apparemment pas que cet achat allait le plonger dans une des affaires les plus sensibles depuis son arriv\u00e9e au pouvoir il y a 8 ans. Il y a d'abord les liens entre ThyssenKrupp et l'avocat personnel du premier ministre. Un journaliste isra\u00e9lien a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le conseil de N\u00e9tanyahou est aussi le repr\u00e9sentant de la compagnie allemande en Isra\u00ebl. La suspicion de conflit d'int\u00e9r\u00eats a pouss\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate la semaine derni\u00e8re. \r\nMais une autre dimension inattendue vient d'\u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la presse isra\u00e9lienne : la Iran Foreign Investment company, une entreprise publique iranienne, d\u00e9tient une participation de 4,5% dans le groupe ThyssenKrupp. Or ces navires devraient justement servir \u00e0 Isra\u00ebl \u00e0 espionner son principal ennemi, l'Iran. Il n'\u00e9tait apparemment par pr\u00e9vu, que leur achat enrichisse l'Iran de quelques dizaines de millions de dollars. \r\nAude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\n(23/DECES GOTLIB PAPIER/PA) Il \u00e9tait le p\u00e8re de gai-luron, de hamster jovial ou encore de superdupont. \r\nMarcel Gotlib, ou Gotlib tout simplement s'est \u00e9teint hier \u00e0 82 ans... \r\nL'auteur fran\u00e7ais de bande dessin\u00e9e \u00e9tait connu aussi pour sa s\u00e9rie Rubrique-\u00e0-brac... \r\nAmateur d'humour noir.\r\nRetour sur son parcours avec Katja Schaer...\r\n  49\"\r\n((Avec Gotlib, la bande dessin\u00e9e avait trouv\u00e9 son ma\u00eetre. Un ma\u00eetre h\u00e9sitant tout d'abord, incertain de son propre talent - quand il soumet ses dessins au journal Vaillant. C'est ce premier contrat de dessinateur, qui donnera forme \u00e0 Nanar et Jujube, s\u00e9rie dans laquelle na\u00eetra le chien Gai Luron. Mais Gotlib a plusieurs dimensions. L'humour bien s\u00fbr, qui c\u00e9l\u00e8bre le d\u00e9risoire, l'absurde. Mais il porte aussi le traumatisme d'un enfant de la Shoah, dont le p\u00e8re est mort \u00e0 Buchenwald. D'ailleurs, Gotlib se sert de ses personnages, les enfants, les animaux comme Gail-Luron ou la coccinelle, pour d\u00e9noncer les exc\u00e8s des hommes. Puis, dans les publications qu'il fonde, l'Echo des Savannes et Fluide Glacial, il force encore le trait, brise les tabous. Dieu, le sexe, la scatologie - il fait rire de tout. Sauf aujourd'hui, \u00e0 l'annonce de la mort de celui qui disait ... toujours d\u00e9conner.))\r\n(D6/GUGGENHEIM FIN EFFET BILBAO/PI) Pas de Guggenheim pour Helsinki... \r\nLa capitale de la Finlande renonce \u00e0 accueillir, sur le front de mer, un nouveau mus\u00e9e Guggenheim...\r\nHelsinki ne veut pas de l'ambitieux projet dessin\u00e9 par des stars de l'architecture fran\u00e7aise. \r\nMalgr\u00e9 la promesse de retomb\u00e9es \u00e9conomiques et touristiques importantes pour le pays.\r\nCe refus sonne-t-il alors le glas d'un mod\u00e8le \u00e0 succ\u00e8s? Celui de la fondation Guggenheim et son fameux effet Bilbao? \r\nEl\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Sophie Iselin...\r\n  1'31\"\r\n((Construire un mus\u00e9e prestigieux pour redynamiser le tourisme! \r\nTel \u00e9tait le projet de la ville d'Helsinki, inspir\u00e9e comme tant d'autres par l'incroyable succ\u00e8s du mus\u00e9e Gugenheim \u00e0 Bilbao. \r\nDepuis sa construction il y a 20 ans, sous la direction de  Franck Gh\u00e9ry, l'institution repr\u00e9sente un exemple de r\u00e9ussite. \r\nMais voil\u00e0, le miracle Bilbao ne s'est jamais vraiment reproduit et les espoirs des finlandais se sont peu \u00e0 peu essouffl\u00e9s...\r\nMaria Gravari-Barbas, g\u00e9ographe et enseignante \u00e0 la Sorbonne\r\n24\r\nEt lorsque l'on conna\u00eet le budjet du projet, 140 millions de francs... on comprend les r\u00e9tiscences des Finlandais dont le retour sur investissement n'\u00e9tait absolument pas assur\u00e9...\r\n16 \r\nReste que la volte-face d'Helsinki repr\u00e9sente un pied de nez pour la c\u00e9l\u00e8bre Fondation qui s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir \u00e0 Abu Dabi un nouveau mus\u00e9e dessin\u00e9 par Franck Guery))\r\n(Br\u00e8ve Ski) Lara Gut a remport\u00e9 hier le Super G de Lake Louise... \r\nElle s'\u00e9tait class\u00e9e deuxi\u00e8me et quatri\u00e8me places lors des deux descentes du week-end... \r\nLara Gut qui a sign\u00e9 \u00e0 Lake Louise sa vingti\u00e8me victoire sur le circuit mondial... \r\nAu classement, g\u00e9n\u00e9ral, la tessinoise talonne Mikaella Shiffrin... Elle ne compte plus que 28 points de retard sur l'Am\u00e9ricaine...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil pour ce lundi... \r\nM\u00eame s'il y aura quelques bans de brouillard sur le Plateau, jusque vers 600 \u00e0 700 m\u00e8tres. Ils vont dispara\u00eetre en bonne partie cet apr\u00e8s midi... Il fera -1 \u00e0 3 degr\u00e9s. 0 \u00e0 2000 m\u00e8tres. Et il faudra compter avec un vent faible \u00e0 toutes les altitudes.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) 54 \u00e0 56% de non.\r\nvote \u00e0 l'onu de 7 jours de tr\u00eave \u00e0 Alep... Russie pourrait mettre son v\u00e9to... Russie est pour 24 heures renouvelable... \r\nSport Lara Gut a gagn\u00e9 le super G de \r\nFoot \r\nd\u00e9faite de Sion et de Lausanne\r\nHockey ligue B, victoire de la chaux et Martigny...\r\n(05/HORLOGERIE BRASSUS 15MIN ?/ITW FEDELE) 15M/horlogerie/Pierluigi Fedele\r\nLe groupe Richemont a annonc\u00e9 il y a deux semaines plus de 200 licenciements chez Vacheron Constantin et Piaget, provoquant la col\u00e8re des employ\u00e9s. Des n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 entam\u00e9es.. et c'est d'ailleurs aujourd'hui (lundi) qu'ont lieu des assembl\u00e9es du personnel dans les manufactures concern\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve et dans la valll\u00e9e de Joux ...pourtant ces annonces de licenciement ne sont pas les premi\u00e8res dans l'horlogerie qui connait des pertes d'emploi depuis plusieurs mois...les exportations sont en baisse ...le climat n'est pas au beau fixe...alors quel type de crise vit le secteur horloger?...Et comment est-elle v\u00e9cue par les personnes qui en d\u00e9pendent? c'est le sujet de 15 minutes cette semaine....Francesca Argiroffo a  demand\u00e9 \u00e0 Pierluigi Fedele, membre de la direction du syndicat Unia et sp\u00e9cialiste des questions horlog\u00e8res, comment il voit la baisse dans ce secteur.  \r\n  MAG 38\"\r\nEXTRO: 15 Minutes se rend cette semaine dans la vall\u00e9e de Joux.... vous pouvez retrouver 15 minutes sur les r\u00e9seaux sociaux avec le #15RTS\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Aujourd'hui le temps est ensoleill\u00e9 et doux en altitude. Sur le Plateau stratus ou brouillards se sont reform\u00e9s en cours de nuit. Ces couches de grisaille dont le sommet se situe vers 700 m, se dissiperont en bonne partie en cours de journ\u00e9e. C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, t\u00f4t ce matin on mesure entre -2 et 2\u00b0 sous le stratus, ailleurs le thermom\u00e8tre est descendu \u00e0 -3\u00b0 \u00e0 Sion jusqu'\u00e0 -5\u00b0 \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\nL'apr\u00e8s-midi on retrouvera 3 \u00e0 6\u00b0 en plaine. En moyenne montagne, la douceur sera de mise avec 5\u00b0\u00e0 Montana, 9 \u00e0 la Chaux-de-Fonds.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 un solide anticyclone qui restera omnipr\u00e9sent sur l'Europe jusqu'au week-end, les conditions ne varieront que tr\u00e8s peu tout au long de la semaine. Un soleil parfois voil\u00e9 et une douceur qui se renforcera en montagne et toujours des grisailles in\u00e9gales sur le Plateau.", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8197556", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-05T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-05T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8197575", "ece-8197556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:55Z", "speechToTexts": ["11.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite la d\u00e9mission de Matteo Renzi, mon exp\u00e9rience de chef de gouvernement s'arr\u00eate l\u00e0 : d\u00e9claration cette nuit du pr\u00e9sident du Conseil italien apr\u00e8s le rejet par r\u00e9f\u00e9rendum de sa r\u00e9forme constitutionnelle cens\u00e9e rendre le pays plus stable r\u00e9forme d\u00e9cri\u00e9e par presque toute la classe politique, le chef du gouvernement prend acte et l'Italie plonge dans une p\u00e9riode d'incertitude, eux, ont choisi la stabilit\u00e9 et l'Union europ\u00e9enne, les Autrichiens ont vot\u00e9 pour un pr\u00e9sident Vert hier Alexander von der Bellen apr\u00e8s 10 mois d'incertitude et l'annulation du scrutin en mai dernier, le candidat d'extr\u00eame droite lui \u00e9choue mais signe le meilleur score de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [87%] :\r\nLa GPA ou gestation pour autrui prohib\u00e9e en France et en Suisse tol\u00e9r\u00e9e en Belgique autoris\u00e9e dans certains \u00c9tats canadiens, ce recours \u00e0 des m\u00e8res porteuses continue partout d'alimenter le d\u00e9bat, la GPA, c'est le th\u00e8me de la s\u00e9rie des radios francophones publiques cette semaine premi\u00e8re \u00e9pisode dans 20 minutes avec un reportage en Belgique dans le milieu du basket espagnol, ce serait plus, tout le monde \u00e0 l'envers, \u00eatre enceinte serait un motif de licenciement des joueuses licenciement pour mauvaise conduite professionnelle explication tout \u00e0 l'heure dans Sport mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [89%] :\r\nDes personnages loufoques, une imagination d\u00e9lirante, ont fait de lui l'un des auteurs phares de la bande dessin\u00e9e europ\u00e9enne Gotlib est mort hier, p\u00e8re de la coccinelle de Gai Luron, l'un des cr\u00e9ateurs de l'\u00c9cho des Savanes aussi, il \u00e9tait \u00e9galement un enfant de la Shoah, portrait en fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [87%] :\r\nEt lui, on le conna\u00eet surtout en tant qu'acteur, rendu c\u00e9l\u00e8bre dans des films comme Cyrano de Bergerac, Fanfan Indochine : La Reine Margot, on le conna\u00eet moins comme r\u00e9alisateur, Vincent Perez, est l'invit\u00e9 de MP3 toute la semaine, son dernier film Seul dans Berlin qui sort mercredi sur les \u00e9crans romands bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [95%] :\r\nMatteo Renzi a donc perdu son pari, le chef du gouvernement italien d\u00e9missionne son projet de r\u00e9forme constitutionnelle a \u00e9t\u00e9 massivement rejet\u00e9 hier par pr\u00e8s de 60 pourcent des des \u00e9lecteurs, le pr\u00e9sident du Conseil italien a pris acte de cet \u00e9chec cinglant, il a annonc\u00e9 cette nuit que son exp\u00e9rience de chef de gouvernement s'arr\u00eater l\u00e0, il avait promis de s'en aller si sa r\u00e9forme ne passait pas la rampe le Toscan de 41 ans rentre donc \u00e0 la maison, d\u00e9tails \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [94%] :\r\nComme \u00e0 son habitude, Matteo Renzi, n'a pas tergivers\u00e9, moins d'une heure et demie apr\u00e8s la cl\u00f4ture des bureaux de vote, le jeune chef du gouvernement a annonc\u00e9 qu'il remettra d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi sa d\u00e9mission au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Matar, non seulement parce qu'il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 quitter ses fonctions en cas de victoire du non mais aussi parce que cette victoire est sans appel et constitue un rejet tr\u00e8s clair de la politique men\u00e9e par Matteo Renzi avec cette d\u00e9mission, l'Italie replonge dans une p\u00e9riode d'incertitude, certains partis souhaitent un gouvernement de coalition, mais d'autres, au contraire, dont le Mouvement 5 \u00e9toiles qui a le vent en poupe, estiment qu'il faut au plus vite, dissoudre le Parlement pour revenir devant les \u00e9lecteurs, enfin le d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 de Matteo Renzi et l'instabilit\u00e9 politique qui s'ensuit, pourraient aussi avoir des r\u00e9percussions sur le plan \u00e9conomique, avec des mouvements de sp\u00e9culation sur les march\u00e9s, plusieurs \u00e9tablissements bancaires italiens sont tr\u00e8s fragiles et l'endettement public du pays reste colossal \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [95%] :\r\nIl y avait cette semaine un gouvernement technique comme l'Italie, on a connu plusieurs devrait rapidement \u00eatre nomm\u00e9 une de ses missions sera de s'assurer de l'adoption d\u00e9finitive du budget de l'\u00c9tat, plusieurs noms circulent pour prendre la t\u00eate de ce gouvernement, dont celui du ministre des finances, Pier Carlo Padoan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [94%] :\r\nAutre \u00e9lection 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle en Autriche, cette fois c'est l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen qui l'emporte finalement avec 53 pourcent des des voix face au candidat d'extr\u00eame droite, Norbert faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [91%] :\r\nMais Autriche qui a donc \u00e9pargn\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, un nouveau foyer de crise en \u00e9lisant Alexander von der Bellen, l'\u00e9cologiste de septembre 2 ans a vaincu de mani\u00e8re assez nette Norbert, qui esp\u00e9rait devenir le 1er chef d'\u00c9tat d'extr\u00eame droite, \u00e9lu depuis 45 le d\u00e9pouillement des votes par correspondance d\u00e9bute aujourd'hui, mais cela ne changera plus les r\u00e9sultats victoire nette pour le Vert, donc, mais l'extr\u00eame droite remporte le meilleur score de son histoire, \u00e0 Vienne, Lucien Giordani. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [92%] :\r\nLes Autrichiens ont finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la stabilit\u00e9 et l'Union europ\u00e9enne face au renouveau et un avenir incertain, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 hier soir, la principale raison pour laquelle ils ont choisi Alexander van Abel n'a \u00e9t\u00e9 l'impact de cette \u00e9lection \u00e0 l'\u00e9tranger, le dossier migration n'a pas jou\u00e9 en faveur de l'extr\u00eame- droite de plus une grande majorit\u00e9 d'autrichien dit ne pas vouloir quitter l'Union europ\u00e9enne, mais il ne faut pas oublier que le parti d'extr\u00eame droite FPE a tout de m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score de son histoire et il pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 les prochaines l\u00e9gislatives, car pendant cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les partis traditionnels de droite tout comme de gauche se sont f\u00e9d\u00e9r\u00e9s Tamer et pourraient facilement \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s par une extr\u00eame droite qui a fr\u00f4l\u00e9 les 50 pourcent Lucien Lucien Giordani pour rtsinfo viennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [95%] :\r\n\u00e0 eux seuls ils ne suffisent pas \u00e0 expliquer l'issue des scrutins d'hier en Italie, en Autriche, mais les indicateurs \u00e9conomiques publi\u00e9s en fin de semaine derni\u00e8re, ont pes\u00e9 sur le choix final des \u00e9lecteurs, les campagnes men\u00e9es par Matteo Renzi et par Norbert Haug feront plut\u00f4t mis l'accent sur les th\u00e8mes politiques et de soci\u00e9t\u00e9 en Italie comme en Autriche, les campagnes ont \u00e9t\u00e9 habit\u00e9es \u00e9galement par la question du ch\u00f4mage : le ch\u00f4mage qui est d'ailleurs depuis des ann\u00e9es, la pr\u00e9occupation majeure des \u00e9lecteurs europ\u00e9ens Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [95%] :\r\nOui, pour capitaliser sur l'inversion de sa courbe \u00e0 l'image du futur ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande, de nombreux chefs d'\u00c9tat ou de gouvernement s'y essaye, bon an mal an, avec plus ou moins de bonheur en Italie, le taux de ch\u00f4mage a bel et bien baiss\u00e9 en octobre, mais d'un chou\u00efa seulement il reste sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne de la zone Euro qui vient de passer sous la barre des 10 pourcent pour pour la 1\u00e8re fois depuis le printemps 2011 et si le ch\u00f4mage des moins de 25 ans a atteint son plus bas niveau depuis 4 ans, il concerne toujours aujourd'hui plus d'un jeune sur 3 en Italie des chiffres tomb\u00e9s trop tard peut-\u00eatre pour Matteo Renzi, qui n'a pas r\u00e9ussi non plus \u00e0 s'appuyer sur la hausse de la croissance, ce qui pourrait atteindre, voire d\u00e9passer les objectifs qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9 pour 2016. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [93%] :\r\nEn Autriche, les chiffres du ch\u00f4mage publi\u00e9s jeudi dernier auraient pu peser dans la balance en faveur de Norbert Hofer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:08) [94%] :\r\nMais l'Autriche a beau donner l'image d'un pays au fort pouvoir d'achat, le revenu de ses habitants, fait du surplace, la progression de sa croissance ralentit, mais surtout le ch\u00f4mage certes nettement plus faibles qu'en Italie, continue de progresser, gonflant le m\u00e9contentement des Autrichiens, il touche notamment les personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 50 ans, \u00e9l\u00e9ment du segments de la population, les 30 60 ans que courtisait le nouveau le le d\u00e9but des \u00e9lections d'hier, de toute fa\u00e7on m\u00eame de bons indicateurs n'exon\u00e8rent pas un politicien de mettre en avons des th\u00e8mes \u00e9conomiques ainsi Donald Trump, qui a fait campagne sur ce qu'il appelait les rat\u00e9s de la reprise dans un pays o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage affiche pourtant aujourd'hui son taux le plus bas depuis l'\u00e9t\u00e9 2007. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [94%] :\r\nOlivier Schorderet merci en Suisse, le parti socialiste tourne le dos \u00e0 l'argent des grandes entreprises et des banques, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS r\u00e9unis \u00e0 Thoune hier ont refus\u00e9 de faire une exception pour financer la campagne contre la 3 la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises au nom de leur ind\u00e9pendance, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes n'ont pas voulu des dons de Cr\u00e9dit Suisse AXA-Winterthur ou encore suisses une valeur fondamentale r\u00e9affirm\u00e9e, selon le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat interrog\u00e9e par Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [90%] :\r\nPour le Parti socialiste par ses membres par ses donateurs, c'est tr\u00e8s important, c'est le gage de son ind\u00e9pendance, la garantie que nous sommes en fait ou sans fil \u00e0 la patte, ce que nous avons nos donateurs ne peuvent pas nous commander, de faire une politique ou une autre, et c'est \u00e7a qui r\u00e9affirme les les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aujourd'hui c'est tr\u00e8s noble. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:35) [80%] :\r\nC'est noble, mais c'est un luxe que que le PS peut se permettre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [88%] :\r\nPas, ce serait \u00e9videmment plus simple si on avait les m\u00eames moyens, \u00e7a leur le cours de passablement de vote populaire \u00eatre passablement d'\u00e9lections, c'est juste, ceci dit, j'ai le sentiment qu'une bonne partie de notre \u00e9lectorat nous soutient, justement parce que nous menons une politique qui est ind\u00e9pendante et c'est peut-\u00eatre le prix \u00e0 payer pour cette ind\u00e9pendance -l\u00e0 moi je je comprends de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [92%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS sont par contre accept\u00e9 une hausse de la taxe de membres de 10 francs les \u00e9lus conseillers f\u00e9d\u00e9raux en t\u00eate devraient aussi passer \u00e0 la caisse pour financer le parti puisque le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s proposent qu'ils augmentent leur contribution de 10 \u00e0 15 pourcent dans dans 4 ans, direction du PS a pour mandat de n\u00e9gocier avec eux et puis le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier pour un 3\u00e8me mandat son papier de position sur la d\u00e9mocratie \u00e9conomique a aussi \u00e9t\u00e9 largement suivi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [87%] :\r\nAlors comment travailleurs vers 7 heures 20 25 ce papier de position Christian Levrat commentera avec l'universit\u00e9, ancien professeur intense Ullrich, ce qui sera notre invit\u00e9 Novartis int\u00e9resse au vieillissement de l'\u00eatre humain et s'active dans le secteur de la m\u00e9decine r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:43) [93%] :\r\nAutrement dit, des techniques pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les muscles, la vue ou l'audition, le patron du g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois l'a dit hier dans la presse al\u00e9manique, le groupe veut am\u00e9liorer l'esp\u00e9rance de vie ces 20 prochaines ann\u00e9es, il faut dire que le march\u00e9 de la m\u00e9decine r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative est synonyme de croissance aux yeux de Novartis et marque aussi un changement de tendance, selon Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'PFL et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:07) [90%] :\r\nIl y a \u00e9videmment un march\u00e9 extraordinaire parce que s'il y a bien une maladie, entre guillemets, nous sommes tous s\u00fbrs d'avoir, c'est bien d'\u00eatre vieux, donc tout ce qui touche aux organes qui se d\u00e9lite pendant la vieillesse et bien entendu un march\u00e9 extraordinaire et c'est tout \u00e0 fait normal qu'une grande compagnie par mois, silence et puis je pense surtout que c'est un virage un peu th\u00e9orique, mais c'est un virage tr\u00e8s important de la maladie vers la sant\u00e9, bien entendu, les gens sont malades, mais ils ont peut-\u00eatre plus aujourd'hui a envie d'entendre comment est -ce qu'on va faire pour qu'ils aillent mieux plut\u00f4t que comment va -t-on faire pour les gu\u00e9rir et je pense que Novartis a tr\u00e8s bien senti cette tendance, donc il y a un effet de communication l\u00e0- dedans, mais qui \u00e0 mon avis, est bas\u00e9 sur une recherche assez solide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:50) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:53) [98%] :\r\nEn Isra\u00ebl, l'achat de sous- marins fabriqu\u00e9s par un groupe allemand provoque le scandale dans l'\u00c9tat h\u00e9breu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:57) [96%] :\r\nNon seulement le 1er ministre est soup\u00e7onn\u00e9 de conflit d'int\u00e9r\u00eat dans cette affaire, mais la presse locale a aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l'Iran d\u00e9tenait une partie du capital de ce groupe allemand au final, c'est un peu le serpent qui se mord la queue, puisque les navires achet\u00e9s par Isra\u00ebl pour espionner l'Iran pourrait permettre aussi d'enrichir T\u00e9h\u00e9ran Aude Marcovitch \u00e0 Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:16) [93%] :\r\nQuand Binyamin Natanyahu a d\u00e9cid\u00e9 de commander au groupe allemand Thiesson groupe 3 sous- marins pour renouveler la flottille isra\u00e9lienne, il ne se doutait apparemment pas que cet achat allait le plonger dans une des affaires les plus sensibles depuis son arriv\u00e9e au pouvoir il y a d'abord les Liens entre ThyssenKrupp et l'avocat personnel du 1er ministre un journaliste isra\u00e9lien a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le conseil de N\u00e9tanyahou est aussi le repr\u00e9sentant de la compagnie allemande en Isra\u00ebl, la suspicion de conflit d'int\u00e9r\u00eats a pouss\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate, mais une autre dimension inattendue vient d'\u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la presse isra\u00e9lienne, la Halloun, une vaste monde Company, une entreprise publique iranienne d\u00e9tient une participation de4,5 pourcent dans dans le groupe qui se nouent Krupp, or ces navires devraient justement servir \u00e0 Isra\u00ebl \u00e0 espionner son principal ennemi, l'Iran, il n'\u00e9tait apparemment pas pr\u00e9vu que l'achat de ces sous- marins par Isra\u00ebl enrichisse l'Iran de quelques dizaines de millions dollars Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:22) [88%] :\r\nIl \u00e9tait le p\u00e8re de Gai Luron de hamster jovial, ou encore de super Dupont Marcel Gotlib ou Gotlib tout simplement s'est \u00e9teint hier \u00e0 82 ans, l'auteur fran\u00e7ais de bandes dessin\u00e9es \u00e9tait connu aussi pour sa s\u00e9rie Rubriques \u00e0 Brac amateur d'humour noir, retour sur son parcours avec Katja ch\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:40) [92%] :\r\nAvec Gotlib, la bande dessin\u00e9e avait trouv\u00e9 son ma\u00eetre, un ma\u00eetre h\u00e9sitant tout d'abord incertain de son propre talent quand il soumet ses dessins au journal Vaillant c'est ce premier contrat de dessinateur qui donnera forme \u00e0 Nanar et jujubes, s\u00e9rie dans laquelle na\u00eetra le chien Gai Luron mais Gotlib a plusieurs dimensions, l'humour bien s\u00fbr, qui c\u00e9l\u00e8bre le d\u00e9risoire l'absurde, mais il porte aussi le traumatisme d'un enfant de la Shoah, dont le p\u00e8re est mort \u00e0 Buchenwald d'ailleurs Gotlib se sert de ses personnages, les enfants, les animaux comme Gay-Lu ou la coccinelle pour d\u00e9noncer les exc\u00e8s des hommes, puis dans les publications qu'il fonde l'\u00e9couler savane et Fluide Glacial, ils forcent encore le trait brise les tabous, Dieu, le sexe, la scatologie il fait rire de tout, sauf aujourd'hui \u00e0 l'annonce de la mort de celui qui disait toujours d\u00e9conner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:30) [95%] :\r\nDe Guggenheim pour Helsinki, la capitale de la Finlande renonce \u00e0 accueillir sur son front de mer, un nouveau mus\u00e9e Guggenheim Helsinki qui ne veut pas de l'ambitieux projet dessin\u00e9 par des Stars de l'architecture fran\u00e7aise malgr\u00e9 la promesse de retomb\u00e9es \u00e9conomiques et touristiques importantes pour le pays, ce refus sonne -t-il alors le glas d'un mod\u00e8le \u00e0 succ\u00e8s, celui de la fondation Guggenheim et son fameux effet Bilbao, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:54) [94%] :\r\nConstruire un mus\u00e9e prestigieux pour redynamiser le tourisme telle \u00e9tait le projet de la ville d'Helsinki inspir\u00e9e, comme tant d'autres par l'incroyable succ\u00e8s du Guggenheim \u00e0 Bilbao depuis sa construction il y a 20 ans sous la direction de Franck Gu\u00e9ry, l'institution est un mod\u00e8le de r\u00e9ussite, mais voil\u00e0 le miracle Bilbao ne s'est jamais vraiment reproduit et les espoirs des finlandais se sont peu \u00e0 peu et souffl\u00e9, Maria Gravari Barbas c'est g\u00e9ographe et enseignante \u00e0 la Sorbonne. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:23) [87%] :\r\nLes n'est plus la m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que nous sommes quand m\u00eame 20 ans apr\u00e8s Guggenheim et au cours de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu pas mal d'autres projets qui se sont inscrits en fait dans cette approche et que finalement, non, pas du tout et succ\u00e9der Guggenheim, donc quelque part, Bilbao a \u00e9t\u00e9 Wim qui rest\u00e9e finalement in\u00e9dite par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:48) [95%] :\r\nEt lorsque l'on conna\u00eet le budget du projet 140 millions de francs, on comprend mieux les r\u00e9ticences des Finlandais dont le retour sur investissement n'\u00e9tait absolument pas assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:59) [86%] :\r\nIl y aurait les risque effectivement d'avoir \u00e0 Helsinki un projet tout \u00e0 fait int\u00e9ressant mais il est certain qu'on ne pourrait jamais reproduire mais vraiment jamais reproduire il fait Bilbao, ce ph\u00e9nom\u00e8ne a finalement architectural et culturel qui l'a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:15) [92%] :\r\nLa volte-face d'Helsinki repr\u00e9sente un pied de nez pour la c\u00e9l\u00e8bre Fondation qui s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir cette ann\u00e9e \u00e0 Abou Dhabi, un nouveau mus\u00e9e dessin\u00e9 par Franck Gu\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:25) [95%] :\r\nEt puis en ce qui alpin Lara Gut a remport\u00e9 hier le Super G de Lake Louise, elle s'est class\u00e9e au 2\u00e8me et 4\u00e8me places lors des 2 descentes du week- end aussi Lara Gut qui a sign\u00e9 \u00e0 Lake Louise, sa 20\u00e8me victoire sur le circuit mondial au classement g\u00e9n\u00e9ral, la tessinoise ne compte plus que 28 points de retard sur l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:44) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite il y aura du soleil pour ce lundi, m\u00eame s'il y aura quelques bans brouillard sur le Plateau jusque vers 600 \u00e0 700 m\u00e8tres ils vont dispara\u00eetre en bonne partie cet apr\u00e8s- midi, temp\u00e9ratures, moins 1 plus 3 degr\u00e9s 0 \u00e0 2000 m\u00e8tres, il faudra compter avec un vent faible \u00e0 toutes les altitudes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-05T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9CD4DC9-9EAA-468C-9446-EEF6DD4BA5AD", "internalArchiveId": "B9CD4DC9-9EAA-468C-9446-EEF6DD4BA5AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pol\u00e9mique du consultant survivaliste peut-elle co\u00fbter des voix \u00e0 Oskar Freysinger?", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2016\r\nLes propos choquants du consultant survivaliste mandat\u00e9 par Oskar Freysinger pourraient priver le conseiller d'Etat UDC d'une partie des suffrages lors des \u00e9lections cantonales. D\u00e9bat entre Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand.\r\n\r\n* * La pol\u00e9mique du consultant survivaliste peut-elle co\u00fbter des voix \u00e0 Oskar Freysinger?  \r\nC'est une pol\u00e9mique qui ne s'\u00e9teint pas. Tout le week-end, en Valais, les uns et les autres se sont \u00e9charp\u00e9s sur l'affaire du consultant survivaliste... mandat\u00e9 par Oskar Freysiger... Ce sp\u00e9cialiste auto-proclam\u00e9 s'est distingu\u00e9 par une vid\u00e9o o\u00f9 il d\u00e9non\u00e7ait l'aide aux malades et aux///handicap\u00e9s. \"Ca donne bonne conscience mais \u00e7a d\u00e9truit une civilisation\", d\u00e9clarait-il. Ou encore : \"notre nature, c'est d'\u00eatre un Waffen-SS\". De quoi priver l'UDC Oskar Freysinger d'une partie des suffrages lors des \u00e9lections cantonales...? Ou tout va rentrer dans l'ordre depuis que le d\u00e9partement du conseiller d'Etat UDC a pris la d\u00e9cision de ne plus faire appel \u00e0 ce personnage...?\r\nOn en d\u00e9bat avec Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du parti socialiste Valais Romand ** 23 - appeler assez t\u00f4t)\r\nEt J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais Romand ** 69 ou ** 49)\r\nLANTHEMANN:\r\n- Appel \u00e0 la d\u00e9mission... vraiment? Oskar Freysinger a pourtant d\u00e9cid\u00e9 de ne plus faire appel \u00e0 ce contest\u00e9 personnage... a econnu aussi sur notre antenne s'\u00eatre plant\u00e9... Vous n'allez pas un peu loin?\r\n- Plus largement: est-ce bien utile?\r\n- Il a r\u00e9agi, et s'est s\u00e9par\u00e9 du consultant , donc quel est le probl\u00e8me? Proc\u00e8s d'intention?\r\n- Etat fouineur?\r\n- Esther Waeber Kalbermatten, socialiste, pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat a elle aussi r\u00e9agi \u00e0 la fameuse vid\u00e9o. Est-ce qu'elle fat dans le suivisme? \r\n(by the way elle a marqu\u00e9 des points dans la campagne en montrant qu'elle avait de la poigne... St\u00e9phane Rossini capoable de cela?)\r\n- Climat politique en Valais... regrettable?\r\nDESMEULES:\r\n- Dans un premier temps Oskar Freysinger a jug\u00e9 que le survivaliste en question pouvait tenir les propos qu'il voulait... ses opinions n'avaient rien \u00e0 faire avec ses comp\u00e9tences...\r\n- Pas compris tout de suite l'ampleur? Pourtant les propos lui ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s... S'est vu un peu trop gros?\r\n- Met souvent du temps \u00e0 r\u00e9agir, on l'a vu avec l'affaire Jean-Marie Cleusix... Chef du service de l'enseignement... \r\n- Le fait qu'il l\u00e2che le consultant en rase campagne... cela montre la gravit\u00e9 du probl\u00e8me..\r\n- Quelles cons\u00e9quences sur son avenir politique? PLR et PDC protestent avec les socialistes. Combien d'entre eux vont encore voter Freysinger?\r\n- Autre vid\u00e9o o\u00f9 il figure de longues minutes avec PIero San Giorgio, comment ne pouvait-il pas conna\u00eetre ses opinions?\r\n*** En Valais, le D\u00e9partement de la Formation et de la S\u00e9curit\u00e9 d'Oskar Freysinger ne fera plus appel, pour des expertises en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, au sulfureux survivaliste Piero San Giorgio. Le Conseil d'Etat valaisan l'a indiqu\u00e9 tout \u00e0 l 'heure dans un bref communiqu\u00e9. C'est un vrai retournement de situation, Patrick Le Fort...\r\nLa pression \u00e9tait tr\u00e8s forte sur les \u00e9paules d'Oskar Freysinger. Surtout depuis que la presse a fait ressurgir une vid\u00e9o dans laquelle le Genevois Piero San Giorgio, sp\u00e9cialiste des techniques de survie et r\u00e9put\u00e9 proche de l'extr\u00eame-droite, tenait des propos radicaux. Dans cet entretien film\u00e9, il d\u00e9non\u00e7ait par exemple \r\nPropos outranciers qui ont choqu\u00e9 la pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat Esther Waeber-Kalbermatten. Mais elle n'a pas \u00e9t\u00e9 la seule. Des d\u00e9put\u00e9s de tous les partis, hormis l'UDC, ont fait part de leur consternation. Et une p\u00e9tition a commenc\u00e9 \u00e0 circuler sur Internet. R\u00e9sultat, ce matin, le D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 \"condamne fermement les d\u00e9clarations du consultant et les regrette vivement\", selon les termes du communiqu\u00e9. Le canton ne fera plus appel \u00e0 lui.\r\nOskar Freysinger a donc d\u00fb plier, probablement sous l'influence de ses coll\u00e8gues du Conseil d'Etat. Un reviremement, vous l'avez dit, puisque hier, dans la presse, le conseiller d'Etat UDC affirmait \"ne pas du tout regretter\" son choix de mandater le survivaliste.", "durationSec": 478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8197589", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La pol\u00e9mique du consultant survivaliste peut-elle co\u00fbter des voix \u00e0 Oskar Freysinger? / FOR_2016-12-05T18:14:00_developpement-8", "Forum du 05.12.2016"], "alternativeSummary": ["Les propos choquants du consultant survivaliste mandat\u00e9 par Oskar Freysinger pourraient priver le conseiller d\u2019Etat UDC d'une partie des suffrages lors des \u00e9lections cantonales. D\u00e9bat entre Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand."], "variantIds": ["ece-8197589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-30T14:35:12Z", "speechToTexts": ["11.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDirection le Valais avec cette pol\u00e9mique qui ne s'\u00e9teint pas l'affaire du consultant survivaliste mandat\u00e9 par Oskar Freysinger ce sp\u00e9cialiste auto- proclam\u00e9 s'est distingu\u00e9 par une vid\u00e9o o\u00f9 il d\u00e9non\u00e7ait l'aide aux malades et aux handicap\u00e9s, \u00e7a donne bonne conscience, je cite, mais \u00e7a d\u00e9truit une civilisation ou encore notre nature, c'est d'\u00eatre va enfin d'esp\u00e8ces, alors de quoi priver le l'UDC Oskar Freysinger de son si\u00e8ge lors des \u00e9lections cantonales o\u00f9 tout va rentrer dans l'ordre depuis que ce personnage a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte, cong\u00e9di\u00e9 on en d\u00e9bat avec Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du parti socialiste Valais Romand, bonsoir, bonsoir et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais Romand, bonsoir, bonsoir, Barbara Lanthemann, vous \u00eates signal\u00e9s ces derniers jours par un appel \u00e0 la d\u00e9mission d'Oskar Freysinger, pourtant il y a, il a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus faire appel \u00e0 ce contest\u00e9 personnage, il a reconnu aussi sur notre antenne s'\u00eatre plant\u00e9 en quelque sorte, parce que avec cet appel \u00e0 la d\u00e9mission, vous n'allez pas un peu loin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:54) [85%] :\r\nMoi je pense pas qu'on va trop loin, en tendant la d\u00e9mission d'Oskar Freysinger en demandant simplement qu'une personne qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, effectivement comme chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, entre autres, et qui, et qui clairement affirme des choses qui ne sont pas correctes, il y avait eu lieu le mot qui ment au moment o\u00f9 on lui demande des comptes n'est tout simplement pas cr\u00e9dible aujourd'hui au poste ou parce qu'il repr\u00e9sente, au poste o\u00f9 il est donc effectivement il y a des personnes, il y a des comptes et l'\u00c9tat qui ont d\u00e9missionn\u00e9 pour bien moins que \u00e7a, Marc M\u00fcller, a d\u00e9missionn\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9, parce qu'il avait dans sa vie priv\u00e9e, quelques esclandres dans un bar, quand on est conseiller d'\u00c9tat, et qu'on affirme des choses qui ne sont pas vrais, c'est quand m\u00eame un petit peu probl\u00e9matique c'est quand m\u00eame par rapport \u00e0 l'image du canton par rapport \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de son poste et et enfin \u00e0 images clairement \u00e0 l'image du canton \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [84%] :\r\nParole \u00e0 la d\u00e9fense, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, Oskar Freysinger un menteur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:48) [85%] :\r\nMoi je constate une chose, hein. \r\nPour le moment o\u00f9 cette vid\u00e9o ainsi que circuler sur Internet et le moment o\u00f9 la mesure \u00e9tait prise, c'est-\u00e0-dire de se s\u00e9parer de monsieur Georgio, il s'est pass\u00e9 exactement une journ\u00e9e offre au choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [85%] :\r\nBonne journ\u00e9e devant laquelle Oskar Freysinger, vous en conviendrez, l\u00e0, tout d'abord d\u00e9fendu hein ben oui journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [83%] :\r\nDans laquelle il a d\u00e9fendu, puisqu'en fait les relais, les r\u00e9actions initiales en disant oui mais ce type est un homme d'extr\u00eame droite, c'est un survivaliste, etc, ce qui est en fait aucune, aucune preuve, aucune, aucune \u00e9vidence tangible et non, vous savez, on a l'habitude quand le Parti socialiste dit que quelqu'un d'extr\u00eame droite est \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde \u00e0 part les gens de gauche qui sont d'extr\u00eame droite, donc c'est seulement au moment et cette vid\u00e9o qui est sorti et o\u00f9 on a entendu ces propos qui d\u00e9passaient clairement les bornes que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de s\u00e9parer de 1600 devant Jo ce qui \u00e0 mon avis, \u00e9tait une bonne chose et Oskar Freysinger, l'a fait sans tarder une journ\u00e9e pour en d\u00e9cider, je crois que c'est c'est extr\u00eamement court et d'\u00e9l\u00e8ves r\u00e9actions qui, \u00e0 mon sens extr\u00eamement bon alors maintenant certains pensent pouvoir se payer, payer une pol\u00e9mique bon march\u00e9 sur le sujet puisqu'on \u00e0 l'approche des \u00e9lections cantonales, c'est assez rentable mais une chose qui est s\u00fbre, c'est que si on compare les bilans de faire fr\u00e9mir d'Oskar Freysinger, pardon, et de faire Waeber-Kalbermatten s'y en a une qui devrait d\u00e9poser sa d\u00e9mission, c'est bien elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [86%] :\r\nInapte pour la 1\u00e8re partie de la question, Barbara Lanthemann, puis ensuite vous pourrez r\u00e9agir par rapport \u00e0 votre ministre le fait est que vous \u00eates nouvelle toute nouvelle pr\u00e9sidente du parti socialiste du Valais Romand, effectivement, \u00e0 l'approche des \u00e9lections pour vous payer une petite pol\u00e9mique gratuite, comme dit monsieur Debr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:11) [88%] :\r\nAlors la pol\u00e9mique gratuite sur justement parce qu'on a vraiment autour d'affaires en ce moment effectivement chemin quelques quand m\u00eame quelques mois d'une \u00e9lection cantonale qui ne va pas \u00eatre simple socialiste, Parti socialiste, nous savons que ce sera pas facile alors croyez -moi, la pol\u00e9mique entre personnes hier, on s'en passerait volontiers ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s grave dans cette histoire, c'est pas tellement le fait qu'il y a un jour au mieux, qu'il n'y qu'un jour, a quand m\u00eame fallu taper un petit peu sur les doigts, ce qui est grave c'est que c'est lui- m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 chercher ce personnage et qui l'affirme aujourd'hui que ce n'est pas lui qui a \u00e9t\u00e9 chercher ce qu'il affirme qu'il ne savait pas alors que \u00e7a fait depuis 2014 qui fr\u00e9quentent ce monsieur, et je crois que comme tout le monde, Oskar pr\u00e9vu merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:46) [82%] :\r\nOn ses propos outranciers ne date que du 22 novembre afin de ils ne savent rien avant la conf\u00e9rence de presse, alors faut pas dire n'importe quoi, malheur Lanthemann n'a pas d'autre mot. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:53) [66%] :\r\nSelon par le non non non, vous pouvez r\u00e9pliquer ensuite J\u00e9r\u00f4me de menaces. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:57) [90%] :\r\nIl y a, il y a une quantit\u00e9 de propos outranciers qui sont, qui sont r\u00e9guli\u00e8rement publi\u00e9s par ce monsieur et puis c'est pas la 1\u00e8re fois le probl\u00e8me, c'est que c'est pas la 1\u00e8re fois si cet \u00e9cart premi\u00e8res fois, mais si on revient tout sur tous les dossiers qui ont pos\u00e9 probl\u00e8me par rapport \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [84%] :\r\nAttendez, on va rester sur celui -l\u00e0 si, si vous \u00eates d'accord peut-\u00eatre la r\u00e9plique puisque vous vouliez vous exprimer, J\u00e9r\u00f4me Desmeules c'est c'est Oskar Freysinger et Monsieur San Giorgio se connaissaient, ils ont tourn\u00e9 une vid\u00e9o ensemble, on les voit chez Monsieur Freysinger pr\u00e9tendre ne l'avoir rencontr\u00e9 que 2, 3 fois ne pas conna\u00eetre toutes ces th\u00e8ses, c'est un peu fort de tabac non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:29) [87%] :\r\nC'est juste, il a rencontr\u00e9, moi aussi j'ai vu cette vid\u00e9o p\u00eache, il s'en est jamais vraiment cach\u00e9 par contre les propos qui d\u00e9passait les bornes Yves moi je les ai vu que la 1\u00e8re fois puissent, comme c'est le cas de tout le monde le 22 novembre, soit moins d'une semaine avant la collaboration avec l'\u00c9tat du Valais, donc on sait je crois que tout le monde soit capable de comprendre qu'un conseiller d'\u00c9tat va passer sa journ\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 plus forte raison sur des blogs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [81%] :\r\nMais il a rencontr\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:52) [81%] :\r\nOui, il a, il l'a rencontr\u00e9e avant, mais avant il a pas tenu ces propos -l\u00e0, moi j'ai jamais vu Monsieur sont toujours tenir de pareils propos quand m\u00eame en plus dans cette vid\u00e9o, ils sont plus tendancieux, j'ai jamais vu tenir ces propos -l\u00e0 et et du coup la vache pense aucune raison de se douter que Monsieur sont Giorgio \u00e0 l'avenir \u00e0 tenir des th\u00e9ories comme \u00e7a qui sont clairement inacceptables \u00e0 partir du moment o\u00f9 il a entendu ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, je crois, comme tout le monde, il peut la plus tirer qu'une seule conclusion d'un secret que ce sont des gens je n'avait pas sa place de de 2 collaborateurs en tout cas de de consultant parce qu'il est venu pour 2 s\u00e9ances ou enfin des d\u00e9faillances du d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [88%] :\r\nBarbara Lanthemann il a r\u00e9agi, il a r\u00e9agi de la fa\u00e7on de job, il a tir\u00e9 les cons\u00e9quences, il a estim\u00e9 que c'\u00e9tait son r\u00f4le de conseiller d'\u00c9tat, de rompre imm\u00e9diatement de ce rapport. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:33) [85%] :\r\nOui, oui, alors le le probl\u00e8me vient peut-\u00eatre d'un autre, de fait, \u00e7a fait quand m\u00eame des ann\u00e9es que Monsieur per\u00e7oivent hier entretient des relations plus que sympathique avec une quantit\u00e9 de mouvements d'extr\u00eame droite qui va donner des conf\u00e9rences \u00e0 droite et \u00e0 gauche, il y a quand m\u00eame un moment donn\u00e9 on peut commencer \u00e0 se poser pour des questions, mais enfin, quelles sont les relations Monsieur Oskar Freysinger avec avec tous ces mouvements et en fait est -ce que c'est pas une mani\u00e8re d\u00e9tourn\u00e9e de d'infiltrer des p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [84%] :\r\nAujourd'hui, la preuve est donn\u00e9e Barbara Lanthemann. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:57) [82%] :\r\nBon, c'est, c'est juste un exemple de plus qui montre clairement, je veux dire il y a une liste longue comme le bras de toutes les interventions de Monsieur ferait lin\u00e9aire dans les conf\u00e9rences donn\u00e9es par des groupuscules d'extr\u00eame droite en Suisse et en Europe, Virna plus jeune pour nous \u00e9tage quoi que plus personne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:11) [87%] :\r\nBonjour, moi je trouve que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [85%] :\r\nVous avez l\u00e0 ce qui est pas un petit peu quand m\u00eame, par ses relations un peu sulfureuse, il est entr\u00e9 dans un costume quand m\u00eame depuis quelques ann\u00e9es, de conseiller d'\u00c9tat, on peut plus faire n'importe quoi, on doit quand m\u00eame faire attention \u00e0 ses contacts \u00e0 ses relations, il a loup\u00e9 de virage lorsque la fraise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [85%] :\r\nMoi j'aimerais surtout qu'on ne dise pas n'importe quoi, les conf\u00e9rences auxquelles va monsieur Freysinger la plupart de celles que j'ai vu c'est les conf\u00e9rences l'invit\u00e9 par des parties qui sont des partis nationaux qui sont des parties qui sont souvent repr\u00e9sent\u00e9s tr\u00e8s largement au sein des parlements nationaux de l'Union europ\u00e9enne aussi dans des pays, des voisins vers qui Yves apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:41) [62%] :\r\nPr\u00e9lude \u00e0 des ventilateurs et la partie le r\u00e9cit de l'Allemagne, c'\u00e9tait par la wilaya et le le pareil. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:46) [83%] :\r\nIl va pr\u00e9f\u00e9rer pr\u00e9cis la d\u00e9mocratie directe, le respect de la d\u00e9mocratie, le la magie du syst\u00e8me suisse, quelque part, on respecte les les minorit\u00e9s sans se porter ce message en Europe actuellement, \u00e7a n'est pas un luxe qui ensuite se faire honn\u00eatement se faire accuser de proximit\u00e9 avec le totalitarisme de la part des repr\u00e9sentants d'un parti qui chante l'Internationale, le poing lev\u00e9, ce qui symbolise, comme les millions de morts du communisme et de l'oppression, je suis d\u00e9sol\u00e9 je \u00e0 l'UDC en tout cas nous on appelle 5\u00e8me porte une chemise brune et qui l\u00e8ve le bras, \u00e7a c'est une certitude. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:15) [88%] :\r\nJe comprends bien vous d\u00e9fendez votre conseiller d'\u00c9tat, parce que l\u00e0 \u00e7a vient vraiment difficile, donc il faut trouver, il faut effectivement aller trouver chez les autres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:21) [68%] :\r\nNon la facile, c'est tr\u00e8s facile. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:23) [90%] :\r\nIncroyable que quand on est \u00e9lu par un par un, un peu quand on est conseiller d'\u00c9tat, il y a quand m\u00eame des choses qu'on ne sait plus, on va pas se promener avec des personnes qui qui qui pr\u00e9tendent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:33) [68%] :\r\nQue vous comptez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:34) [83%] :\r\nSocialiste n'aurait jamais d\u00fb exister que l'humanisme, tout \u00e7a c'est de la merde, enfin j'lis les termes, Pierre Imhof et puis il y a d'autre vid\u00e9o qui le montrait juste la goutte qui fait d\u00e9border le vase, il y a des comptes. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:42) [94%] :\r\nEt on verra. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:43) [84%] :\r\nDonc d\u00e9missionn\u00e9 pour moins que \u00e7a, je trouve que franchement aussi monsieur Jospin Freising. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [88%] :\r\nEt on verra quels sont les les cons\u00e9quences \u00e0 ces d\u00e9clarations, l'heure tourne, c'est la fin de l'\u00e9mission merci beaucoup Barbara Lanthemann et J\u00e9r\u00f4me Desmeules d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-05T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lanthemann, Barbara", "role": "Pr\u00e9sidente et Secr\u00e9taire romande Organisation suisse des lesbiennes  (LOS)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Co-pr\u00e9sident UDC VS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1560580", "internalArchiveId": "AA1611560561", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "1. OGM: pas de \u00e7a chez nous! 2. Retraites: comment \u00e9viter l'\u00e9chec?", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "summary": "Premier d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites, le paquet Pr\u00e9voyance 2020. Second d\u00e9bat sur les aliments contenant des OGM (organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s).", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8218111", "imageURL": "http://www.rts.ch/8218114.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne", "Retraites: comment \u00e9viter l'\u00e9chec? / OGM: pas de \u00e7a chez nous!", "OGM: pas de \u00e7a chez nous!", "Retraites: comment \u00e9viter l'\u00e9chec?", "Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\n1. OGM: pas de \u00e7a chez nous! 2. Retraites: comment \u00e9viter l'\u00e9chec?", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\n1. OGM: pas de \u00e7a chez nous! 2. Retraites: comment \u00e9viter l'\u00e9chec?"], "variantIds": ["ece-8116913", "ece-8116911"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-03T22:11:16Z", "webPublicationDate": "2016-12-05T21:00:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701569082", "summary": "D\u00e9bat entre Karine Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR saint-galloise, Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne, Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise et Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois.", "id": "1569001", "visualThemes": ["STUDIO DE T\u00c9L\u00c9VISION (PLATEAU)", "D\u00c9BAT", "RETRAITE (PENSION)", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569092", "summary": "D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Verts lib\u00e9raux vaudoise et Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1569011", "visualThemes": ["OGM", "D\u00c9BAT", "STUDIO DE T\u00c9L\u00c9VISION (PLATEAU)"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/498", "id": "498", "name": "Classe politique"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677474", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028518", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A262441B-CEB9-4712-92B0-892D40251A03", "internalArchiveId": "A262441B-CEB9-4712-92B0-892D40251A03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste suisse d\u00e9bat de l'Europe en congr\u00e8s \u00e0 Thoune", "publicationDate": "2016-12-04T00:00:00Z", "summary": "Les socialistes suisses d\u00e9battent de l'Europe ce dimanche \u00e0 Thoune, lors du Congr\u00e8s sur l'avenir de leur parti. Le projet de la direction du PS est d'aller vers une Europe 2.0.\r\n\r\n* * Le Parti socialiste suisse d\u00e9bat de l'Europe en congr\u00e8s \u00e0 Thoune  \r\nL'Europe. Les socialistes suisses en d\u00e9battent aujourd'hui \u00e0 Thoune, lors du Congr\u00e8s sur l'avenir de leur parti.. \r\nUne Europe 2.0... \r\nC'\u00e9tait le projet de la direction du PS... \r\nMais en avril, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avaient refus\u00e9 de la suivre et report\u00e9 la discussion au congr\u00e8s de ce week-end... \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates \u00e0 Thoune, est-ce que la direction du PS a \u00e9t\u00e9 suivie par sa base cette fois-ci?\r\n  1'10''\r\n((Oui, elle vient d'accepter le papier de position, rebaptis\u00e9 \u00ab Roadmap \u00bb vers l'Europe. Un projet pour des relations stables et harmonieuses, \u00e0 mi-chemin entre les bilat\u00e9rales et l'adh\u00e9sion.\r\nL'adh\u00e9sion : le PS a voulu ancrer cet objectif, rappeler que c'est sa volont\u00e9 \u00e0 plus long terme. Parce que s'affirmer pro-europ\u00e9en aujourd'hui : c'est essentiel pour le PS. prendre le contre-pied, aller \u00e0 l'encontre de la vague d'isolationnisme qui s'\u00e9tend. Allusion au PDC qui s'allie \u00e0 l'UDC au parlement.\r\nAlors certains auraient voulu d\u00e9battre encore sur le principe m\u00eame d'une adh\u00e9sion, en parler sans tabou, parce qu'ils reprochent \u00e0 la direction du PS d'avoir une vision trop romantis\u00e9e de l'Europe, une construction trop capitaliste \u00e0 leurs yeux. \r\nD'autres au contraire auraient voulu aller plus vite, avancer vers l'adh\u00e9sion. Mais il faut d'abord convaincre la population, a rappel\u00e9 la vice-pr\u00e9sidente G\u00e9raldine Savary. Rassurer, avec un cadre, ceux qui sont touch\u00e9s par le dumping salarial, par exemple. Et ensuite, reprendre rendez-vous avec Bruxelles. Avancer pas \u00e0 pas.\r\nC'est un peu ce qui est retenu au final via ce papier de position : la volont\u00e9 \u00e0 long terme de l'adh\u00e9sion, la volont\u00e9 aussi, en attendant, de d\u00e9passer le cadre bilat\u00e9ral pour cr\u00e9er des relations multilat\u00e9rales, qui donneraient une vraie voix \u00e0 la Suisse dans l'Union.))", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8195459", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste suisse d\u00e9bat de l'Europe en congr\u00e8s \u00e0 Thoune / 12H30_2016-12-04T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 04.12.2016"], "alternativeSummary": ["Les socialistes suisses d\u00e9battent de l'Europe ce dimanche \u00e0 Thoune, lors du Congr\u00e8s sur l\u2019avenir de leur parti. Le projet de la direction du PS est d'aller vers une Europe 2.0."], "variantIds": ["ece-8195459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:54Z", "speechToTexts": ["10.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEurop\u00e9ennes et l'Europe, les socialistes suisses en d\u00e9battent aujourd'hui \u00e0 Thoune lors du congr\u00e8s cela revenir de leur parti, une Europe2,0 c'\u00e9tait le projet de la direction du PS mais en avril, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avaient refus\u00e9 de la suivre et report\u00e9 la discussion au congr\u00e8s de ce week- end, Alexandra Richard, vous \u00eates \u00e0 Thoune, est-ce que la direction du PS a \u00e9t\u00e9 suivie par sa base, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, elle vient d'accepter le papier de position rebaptis\u00e9 demain vers l'Europe, un projet pour des relations stables et harmonieuses, \u00e0 mi- chemin entre les bilat\u00e9rales et l'adh\u00e9sion l'adh\u00e9sion, le PS a voulu ancrer cet objectif : rappeler que c'est sa volont\u00e9 \u00e0 plus long terme parce que s'affirmer pro- europ\u00e9en aujourd'hui, c'est essentiel pour le PS, prendre le contre- pied, aller \u00e0 l'encontre de la vague d'isolationnisme qui s'\u00e9tend, allusion au PDC qui s'allie \u00e0 l'UDC au Parlement, alors certains auraient voulu d\u00e9battre encore sur le principe m\u00eame d'une adh\u00e9sion en parler sans tabou, parce qu'ils reprochent \u00e0 la direction du PS d'avoir une vision entre romantisme et de l'Europe, une construction trop capitaliste, \u00e0 leurs yeux, d'autres au contraire auraient voulu aller plus vite avancer vers l'adh\u00e9sion mais il faut d'abord convaincre la population, a rappel\u00e9 la vice- pr\u00e9sidente G\u00e9raldine Savary rassurer avec un cadre, ceux qui sont touch\u00e9s par le dumping salarial par exemple et ensuite reprendre rendez- vous avec Bruxelles avancer pas \u00e0 pas, c'est un peu ce qui est retenu au final un via ce papier de position la volont\u00e9 \u00e0 long terme de l'adh\u00e9sion, la volont\u00e9 aussi, en attendant de d\u00e9passer le cadre bilat\u00e9ral pour cr\u00e9er des relations multilat\u00e9rales qui donneraient une vraie voix \u00e0 la Suisse dans l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [92%] :\r\nEt ce matin, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS ont r\u00e9\u00e9lu Christian Levrat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti socialiste et on retrouve. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-04T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C49EE39-009D-4E57-BC46-F75F84C32050", "internalArchiveId": "8C49EE39-009D-4E57-BC46-F75F84C32050", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 134 (5/6)", "publicationDate": "2016-12-04T00:00:00Z", "durationSec": 3367, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8180898", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique religieuse", "psaume", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie / INI_2016-12-04T06:03:00_psalterophilie", "Initiales du 04.12.2016"], "alternativeSummary": ["Ps. 134 et 135"], "variantIds": ["ece-8180898"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:58Z", "webPublicationDate": "2016-12-09T11:34:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1560944", "internalArchiveId": "AA1611560925", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-04T00:00:00Z", "durationSec": 1900, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8214239", "imageURL": "http://www.rts.ch/8214242.image", "backgrounds": ["Vincent Perez parlant de sa carri\u00e8re."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le g\u00e9ant de l\u2019armement suisse Ruag s\u2019implante aux \u00c9mirats arabes unis", "Congr\u00e8s du parti socialiste suisse: entretien avec Christian Levrat \u00e0 Thoune", "Fun\u00e9railles de Fidel Castro: les pr\u00e9cisions de Marc Julmy \u00e0 Santiago de Cuba", "Autriche: l\u2019\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen est le vainqueur de la pr\u00e9sidentielle autrichienne", "L\u2019auteur de BD Gotlib est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 82 ans", "Vincent Perez parle de son nouveau film en tant que r\u00e9alisateur intitul\u00e9 \u00abSeul dans Berlin\u00bb", "Le boucher Corpaato est \u00e0 l'honneur \u00e0 Martigny dans le cadre de la Foire au lard", "La disparition de Fidel Castro pourrait changer la situation des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de Cubains", "R\u00e9f\u00e9rendum en Italie: les Italiens votent pour ou contre une r\u00e9forme de la Constitution", "Les cendres de Fidel Castro reposent d\u00e9sormais dans un cimeti\u00e8re de Santiago de Cuba", "Les syndicats s\u2019inqui\u00e8tent devant la multiplication des annonces d\u00e9localisations", "Pr\u00e9sidentielle autrichienne: le point avec Anne Mailliet \u00e0 Vienne"], "alternativeSummary": ["Une installation qui remet en question la neutralit\u00e9 de la Suisse.", "Il barre ainsi la route \u00e0 son rival nationaliste Norbert Hofer.", "Adepte du d\u00e9risoire, de l\u2019absurde et de l\u2019humour noir, Marcel Gottlieb avait cr\u00e9\u00e9 des personnages singuliers au sein de la BD fran\u00e7aise, de Gai-Luron au professeur Burp, en passant par Isaac Newton, la Coccinelle, Superdupont et Hamster Jovial.", "Le film traite de la r\u00e9sistance au nazisme dans le Berlin des ann\u00e9es 40.", "Le peintre atypique est c\u00e9l\u00e8bre pour ses cr\u00e9ations autour du th\u00e8me de la viande.", "Il y a ceux qui continuent de miser sur le r\u00e9gime, et ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent se tourner vers le large.", "Matteo Renzi a assur\u00e9 qu\u2019il d\u00e9missionnerait en cas d\u2019\u00e9chec.", "C'est l'\u00e9pilogue de neuf jours de deuil national.", "Les syndicats d\u00e9noncent une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des directions d'entreprise pour supprimer des emplois sans devoir assumer de plan social."], "variantIds": ["ece-8117206", "ece-8117204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T22:16:02Z", "subTitles": ["19:30:01:08  19:30:13:21\r\n...\r\n\r\n19:30:17:03  19:30:18:23\r\n   -Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue.\r\n\r\n19:30:19:01  19:30:20:22\r\nVoici les titres de ce 4 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:30:21:00  19:30:24:11\r\n Alexander Van der Bellen remporte\r\n  la pr\u00e9sidentielle en Autriche.\r\n\r\n19:30:24:12  19:30:29:07\r\n         L'extr\u00eame droite\r\n est ce soir nettement distanc\u00e9e.\r\n\r\n19:30:33:06  19:30:36:06\r\nDeux jours de congr\u00e8s, 500 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\n\r\n19:30:36:08  19:30:39:15\r\nLes socialistes suisses se sont mis\r\n  en ordre de bataille \u00e0 Thoune.\r\n\r\n19:30:39:17  19:30:44:06\r\n Nous entendrons Christian Levrat,\r\n       r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:30:44:08  19:30:47:17\r\n   Il parle de la gauche face \u00e0\r\nla mont\u00e9e des populismes en Europe.\r\n\r\n19:30:48:22  19:30:50:16\r\n     L'enqu\u00eate de la r\u00e9daction\r\n\r\n19:30:50:18  19:30:53:19\r\nsur les entreprises qui d\u00e9localisent\r\n         en Suisse romande.\r\n\r\n19:30:53:21  19:30:56:21\r\n      Generali va transf\u00e9rer \r\n      une centaine d'emplois.\r\n\r\n19:30:56:23  19:30:59:15\r\n    Souvent, les collaborateurs\r\n       pr\u00e9f\u00e8rent s'en aller.\r\n\r\n19:30:59:17  19:31:02:02\r\n      Les syndicats d\u00e9noncent\r\n    des licenciements d\u00e9guis\u00e9s.\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:05:09\r\n Le document de ce journal \u00e0 Cuba.\r\n\r\n19:31:05:11  19:31:08:14\r\n       Nous avons rencontr\u00e9 \r\n      des jeunes de La Havane\r\n\r\n19:31:08:16  19:31:11:04\r\n  apr\u00e8s la mort de Fidel Castro.\r\n\r\n19:31:11:06  19:31:15:14\r\n      Quel est l'\u00e9tat du pays\r\napr\u00e8s bient\u00f4t 60 ans de castrisme ?\r\n\r\n19:31:17:03  19:31:19:15\r\n  Et Vincent Perez \u00e0 l'interview.\r\n\r\n19:31:19:17  19:31:22:14\r\n  L'acteur et r\u00e9alisateur suisse\r\n          signe un film\r\n\r\n19:31:22:16  19:31:25:08\r\n   sur la r\u00e9sistance au nazisme\r\n          dans le Berlin\r\n\r\n19:31:25:10  19:31:26:23\r\n  de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n19:31:27:01  19:31:29:20\r\n           Il fait \u00e9cho\r\n    \u00e0 son histoire personnelle.\r\n\r\n19:31:31:06  19:31:34:14\r\n          C'est finalement\r\nl'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen\r\n\r\n19:31:34:16  19:31:36:16\r\n     qui se d\u00e9tache nettement.\r\n\r\n19:31:36:18  19:31:39:08\r\n            Il remporte\r\n  la pr\u00e9sidentielle autrichienne,\r\n\r\n19:31:39:10  19:31:43:16\r\n  devant son rival Norbert Hofer,\r\n     qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9faite.\r\n\r\n19:31:45:06  19:31:51:02\r\n-Un coup de th\u00e9\u00e2tre avec la victoire\r\n  nette du docteur Van Der Bellen,\r\n\r\n19:31:51:04  19:31:58:10\r\n   le candidat \u00e9cologiste, donn\u00e9\r\nperdant dans les derniers sondages.\r\n\r\n19:32:01:11  19:32:04:05\r\n        -Le vote est jou\u00e9.\r\n\r\n19:32:22:17  19:32:26:14\r\n     -N.Hofer, l'homme du FPO,\r\nperdant en mai dernier, avait obtenu\r\n\r\n19:32:26:16  19:32:31:06\r\nde la justice le droit \u00e0 un nouveau\r\nscrutin pour cause d'irr\u00e9gularit\u00e9.\r\n\r\n19:32:31:08  19:32:34:16\r\n    Il a reconnu sa d\u00e9faite.\r\n\r\n19:32:37:05  19:32:40:06\r\n          -En d\u00e9mocratie,\r\n\r\n19:32:40:08  19:32:43:16\r\n   le peuple a toujours raison.\r\n\r\n19:32:43:18  19:32:48:12\r\n Je f\u00e9licite le Dr Van der Bellen\r\n        pour son \u00e9lection.\r\n\r\n19:32:48:14  19:32:53:02\r\n    Qu'il prenne soin du pays.\r\n\r\n19:32:55:00  19:32:57:12\r\n-La campagne aura \u00e9t\u00e9 virulente.\r\n\r\n19:32:57:14  19:33:00:14\r\n        Elle se termine\r\n    par une poign\u00e9e de main.\r\n\r\n19:33:00:16  19:33:03:18\r\n  Un coup de frein \u00e0 la mont\u00e9e\r\n   en puissance du populisme,\r\n\r\n19:33:03:20  19:33:07:04\r\n         avec un scrutin\r\n qui aurait pu porter au pouvoir\r\n\r\n19:33:07:05  19:33:10:20\r\n  un pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite\r\n      dans un pays de l'UE.\r\n\r\n19:33:14:09  19:33:18:16\r\n -Anne Maillet, le FPO de Norbert \r\n Hofer pensait pouvoir capitaliser\r\n\r\n19:33:18:18  19:33:20:23\r\n          sur le Brexit\r\n  et l'\u00e9lection de Donald Trump.\r\n\r\n19:33:21:01  19:33:24:23\r\nC'est le contraire qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:33:52:16  19:33:56:03\r\n     \u2015Oui, les militants et les\r\ndirigeants du FPO \u00e9taient convaincus\r\n\r\n19:33:56:07  19:33:58:10\r\n  que l'\u00e9lection de Donald Trump\r\n              allait\r\n\r\n19:33:58:13  19:34:04:11\r\n            les aider.\r\n\r\n19:34:09:12  19:34:13:06\r\n  Selon un institut de sondage, 2\r\nfacteurs ont jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel,\r\n\r\n19:34:13:10  19:34:16:21\r\n pour 67 % des \u00e9lecteurs, l'image\r\n v\u00e9hicul\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger a jou\u00e9 un\r\n\r\n19:34:17:01  19:34:19:05\r\n          r\u00f4le important.\r\n\r\n19:34:19:09  19:34:22:08\r\n      65 % d'entre, c'est le\r\n positionnement antieurop\u00e9en qui a\r\n\r\n19:34:22:11  19:34:27:02\r\n         \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant.\r\n\r\n19:34:27:06  19:34:33:04\r\n    Les Autrichiens ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n  l'ancrage \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:34:35:11  19:34:41:11\r\nApr\u00e8s cette d\u00e9faite, le parti vise\r\nles \u00e9lections nationales de 2018.\r\n\r\n19:34:43:01  19:34:45:01\r\n    -Tous les yeux sont tourn\u00e9s\r\n          vers l'Italie.\r\n\r\n19:34:45:03  19:34:48:15\r\nOn vote pour ou contre une r\u00e9forme de\r\n la constitution port\u00e9e par M.Renzi.\r\n\r\n19:34:48:17  19:34:53:08\r\n         Il joue sa place,\r\n face aux populistes de 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n19:34:56:00  19:34:59:00\r\n  -Le visage est plut\u00f4t crisp\u00e9.\r\n\r\n19:34:59:02  19:35:01:05\r\n        M.Renzi a d\u00e9fendu\r\n\r\n19:35:01:07  19:35:05:12\r\n  la r\u00e9forme de la constitution\r\n    durant toute la campagne.\r\n\r\n19:35:05:14  19:35:08:23\r\n    En annon\u00e7ant sa d\u00e9mission\r\n      si le NON l'emporte,\r\n\r\n19:35:09:01  19:35:12:16\r\n         le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n a des faux airs de pl\u00e9biscite.\r\n\r\n19:35:15:20  19:35:18:05\r\n      -J'ai vot\u00e9 pour Renzi.\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:20:13\r\n      -Vous avez vot\u00e9 OUI ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:35:20:15  19:35:23:19\r\n-Avec ce gouvernement, je vote NON.\r\n\r\n19:35:25:09  19:35:27:13\r\n -En personnalisant le scrutin,\r\n\r\n19:35:27:15  19:35:30:22\r\n     le chef du gouvernement\r\na ouvert un boulevard \u00e0 la droite.\r\n\r\n19:35:31:00  19:35:35:17\r\n La Ligue du Nord, Forza Italia\r\n   et le Mouvement 5 \u00e9toiles\r\n\r\n19:35:35:19  19:35:39:04\r\n       sont en embuscade.\r\n\r\n19:35:42:20  19:35:45:20\r\n       -Si le OUI l'emporte,\r\n\r\n19:35:45:22  19:35:49:21\r\n  le pays aura moins de libert\u00e9s.\r\n\r\n19:35:51:21  19:35:57:09\r\n     -Les premiers r\u00e9sultats\r\n   sont attendus dans la nuit.\r\n\r\n19:36:01:06  19:36:03:19\r\n -L'actualit\u00e9 politique en Suisse,\r\n\r\n19:36:03:21  19:36:06:10\r\n         c'est le congr\u00e8s\r\n       du Parti socialiste.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:08:13\r\n      Christian Levrat r\u00e9\u00e9lu\r\n          \u00e0 l'unanimit\u00e9\r\n\r\n19:36:08:15  19:36:10:21\r\n     pour un troisi\u00e8me mandat\r\n       \u00e0 la t\u00eate du parti.\r\n\r\n19:36:10:23  19:36:13:01\r\n   L'aile urbaine et al\u00e9manique\r\n\r\n19:36:13:03  19:36:15:22\r\n      lui reprochent un c\u00f4t\u00e9\r\n   \"lutte des classes\" d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n19:36:16:00  19:36:18:07\r\n     Les socialistes suisses \r\n     n'\u00e9chappent pas au d\u00e9bat\r\n\r\n19:36:18:09  19:36:21:07\r\n        qui mine la gauche\r\n   en Europe et aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:36:21:09  19:36:25:02\r\n         Voici la vision\r\n    du socialisme de C.Levrat.\r\n\r\n19:36:26:18  19:36:29:06\r\n    Bonsoir, Christian Levrat.\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n19:36:30:02  19:36:32:19\r\n     -R\u00e9\u00e9lection \u00e0 l'unanimit\u00e9\r\n     pour un troisi\u00e8me mandat.\r\n\r\n19:36:32:21  19:36:37:07\r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui disent\r\n   que vous \u00eates trop \u00e0 gauche ?\r\n\r\n19:36:38:23  19:36:42:13\r\n    -Que d'autres consid\u00e8rent\r\nque notre cours est trop \u00e0 droite.\r\n\r\n19:36:42:15  19:36:47:17\r\n    Des propositions visaient \r\n    \u00e0 marxiser notre discours,\r\n\r\n19:36:47:19  19:36:52:07\r\n         d'autres \u00e9taient\r\n     plus sociales-lib\u00e9rales.\r\n\r\n19:36:52:09  19:37:00:21\r\nOn a confirm\u00e9 notre cours r\u00e9formiste\r\nqui vise \u00e0 am\u00e9liorer la vie des gens\r\n\r\n19:37:00:23  19:37:05:21\r\n         pour qu'ils aient\r\n    une rente AVS satisfaisante\r\n\r\n19:37:05:23  19:37:12:21\r\n et davantage de pouvoir d'achat.\r\n\r\n19:37:13:21  19:37:18:11\r\n -Vous avez tenu un discours contre\r\nles nationalismes et les populismes.\r\n\r\n19:37:18:13  19:37:21:02\r\n   Que proposez-vous aux Suisses\r\n\r\n19:37:21:04  19:37:25:19\r\n  qui ont peur de l'immigration,\r\n   du terrorisme, du ch\u00f4mage ?\r\n\r\n19:37:27:21  19:37:30:07\r\n          -Une identit\u00e9.\r\n\r\n19:37:30:09  19:37:32:05\r\n     L'identit\u00e9 de la Suisse,\r\n\r\n19:37:32:07  19:37:38:11\r\n  c'est la vari\u00e9t\u00e9 des cultures,\r\n des religions, des modes de vie.\r\n\r\n19:37:38:12  19:37:43:10\r\nOn ne peut pas d\u00e9fendre la libert\u00e9\r\n  du salari\u00e9 face aux employeurs\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:50:03\r\n      et renoncer \u00e0 d\u00e9fendre\r\n     la libert\u00e9 de l'immigr\u00e9.\r\n\r\n19:37:50:05  19:37:53:01\r\n      On ne peut pas d\u00e9fendre\r\n       la libert\u00e9 des femmes\r\n\r\n19:37:53:03  19:37:55:09\r\nface aux hommes qui les discriminent\r\n\r\n19:37:55:11  19:37:59:11\r\n et renoncer \u00e0 d\u00e9fendre la libert\u00e9\r\n   des gays face \u00e0 l'homophobie.\r\n\r\n19:37:59:21  19:38:04:21\r\n   -Aux USA, D.Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \r\n  face \u00e0 des d\u00e9mocrates divis\u00e9s:\r\n\r\n19:38:04:23  19:38:07:08\r\n    quelle le\u00e7on retenez-vous ?\r\n\r\n19:38:08:15  19:38:13:03\r\n  -Ca concerne pas que les USA: \r\n  le Brexit, la possible d\u00e9faite\r\n\r\n19:38:13:05  19:38:18:03\r\n        de Renzi en Italie,\r\nLe Pen dirigera peut-\u00eatre la France.\r\n\r\n19:38:18:05  19:38:23:07\r\nUn vent froid souffle sur l'Europe.\r\n\r\n19:38:23:09  19:38:30:15\r\n     On doit parler d'espoir,\r\n\r\n19:38:30:17  19:38:36:22\r\n   d'am\u00e9liorer la vie des gens,\r\n   leurs conditions de salaire.\r\n\r\n19:38:37:00  19:38:44:01\r\n    Il faut remettre en marche\r\n       l'ascenseur social.\r\n\r\n19:38:44:03  19:38:49:08\r\n            En Suisse,\r\n la plupart des gens vivent bien.\r\n\r\n19:38:49:10  19:38:59:09\r\nIl faut mettre sur la table le th\u00e8me\r\n  de la r\u00e9partition des richesses.\r\n\r\n19:39:00:03  19:39:02:17\r\n         -Merci, C.Levrat.\r\n\r\n19:39:04:10  19:39:08:07\r\n-Le g\u00e9ant de l'armement suisse RUAG\r\ns'implante aux Emirats arabes unis.\r\n\r\n19:39:08:09  19:39:11:07\r\n   Cela suscite la controverse.\r\n\r\n19:39:11:09  19:39:14:14\r\n      L'entreprise appartient\r\n        \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:39:14:16  19:39:19:00\r\n      et se lie avec un pays\r\n impliqu\u00e9 dans la guerre au Y\u00e9men.\r\n\r\n19:39:21:04  19:39:24:03\r\n           -La guerre\r\n  est un march\u00e9 valant de l'or.\r\n\r\n19:39:24:05  19:39:26:20\r\n    Nous sommes \u00e0 Abu Dhabi,\r\n\r\n19:39:26:22  19:39:31:07\r\n  o\u00f9 se tient tous les deux ans\r\n  une grande foire d'armement.\r\n\r\n19:39:31:09  19:39:34:08\r\n            En 2015,\r\n la Suisse y tenait un pavillon,\r\n\r\n19:39:34:10  19:39:36:08\r\n      repr\u00e9sent\u00e9e par RUAG,\r\n\r\n19:39:36:10  19:39:40:03\r\n l'entreprise d'armement d\u00e9tenue\r\n  \u00e0 100 % par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:39:40:05  19:39:44:17\r\n       RUAG aurait ouvert\r\n    une filiale \u00e0 Abu Dhabi.\r\n\r\n19:39:44:19  19:39:51:22\r\n   Or, les Emirats arabes unis\r\nont envoy\u00e9 leurs troupes au Y\u00e9men\r\n\r\n19:39:52:00  19:39:56:11\r\n      et form\u00e9 des soldats\r\n      du r\u00e9gime y\u00e9m\u00e9nite.\r\n\r\n19:39:56:13  19:39:59:09\r\nAmnesty International s'indigne.\r\n\r\n19:40:00:10  19:40:02:09\r\n       -C'est probl\u00e9matique\r\n\r\n19:40:02:11  19:40:04:16\r\nqu'une entreprise de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:40:04:18  19:40:09:00\r\ns'implique dans des pays impliqu\u00e9s\r\n   eux-m\u00eames dans des conflits.\r\n\r\n19:40:09:19  19:40:13:16\r\n    -Selon la Conf\u00e9d\u00e9ration, la\r\nneutralit\u00e9 suisse n'est pas menac\u00e9e.\r\n\r\n19:40:13:18  19:40:18:13\r\nIl s'agirait d'un conflit interne,\r\npas d'une guerre entre deux Etats.\r\n\r\n19:40:18:15  19:40:22:09\r\nRUAG travaillerait depuis vingt ans\r\n         avec les Emirats\r\n\r\n19:40:22:11  19:40:25:00\r\n     via des interm\u00e9diaires.\r\n\r\n19:40:26:12  19:40:29:05\r\n         -Une loi \u00e9miratie\r\n\r\n19:40:29:07  19:40:33:19\r\n   exige d'avoir une succursale.\r\n\r\n19:40:33:21  19:40:39:07\r\n            En Suisse,\r\n  il y a un contr\u00f4le plus strict.\r\n\r\n19:40:39:09  19:40:48:14\r\n    On ne souhaite plus passer\r\n     par des interm\u00e9diaires.\r\n\r\n19:40:49:08  19:40:52:20\r\n   -RUAG assure que sa filiale\r\n     ne vendra pas d'armes,\r\n\r\n19:40:52:22  19:40:56:10\r\n  mais d\u00e9veloppera \u00e0 Abu Dhabi\r\n   des simulateurs de guerre\r\n\r\n19:40:56:11  19:40:59:05\r\n           pour aider\r\n\u00e0 l'entra\u00eenement des militaires.\r\n\r\n19:40:59:22  19:41:02:04\r\n    -Si le droit international\r\n\r\n19:41:02:06  19:41:04:11\r\n     humanitaire est respect\u00e9,\r\n\r\n19:41:04:13  19:41:06:06\r\n           pourquoi pas.\r\n\r\n19:41:06:08  19:41:10:07\r\nSi c'est pour les entra\u00eener \u00e0 piloter\r\n  puis aller bombarder des civils,\r\n\r\n19:41:10:09  19:41:12:12\r\n        c'est inacceptable.\r\n\r\n19:41:13:05  19:41:17:08\r\n   -Les Emirats arabes ont d\u00e9j\u00e0\r\ntransmis des armes \u00e0 d'autres pays.\r\n\r\n19:41:17:09  19:41:23:09\r\n   La nouvelle filiale de RUAG\r\n    sera surveill\u00e9e de pr\u00e8s.\r\n\r\n19:41:26:11  19:41:29:19\r\n -A Gen\u00e8ve, plus de 500 personnes\r\n   ont manifest\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:41:29:21  19:41:32:10\r\n       contre l'accord TISA\r\n   sur le commerce des services.\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:36:23\r\n    Cet accord de libre-\u00e9change\r\n  inclut 50 Etats dont la Suisse.\r\n\r\n19:41:37:01  19:41:39:11\r\n Les n\u00e9gociations se poursuivront\r\n\r\n19:41:39:12  19:41:43:09\r\napr\u00e8s l'entr\u00e9e en fonction du nouveau\r\n  pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.\r\n\r\n19:41:45:05  19:41:48:00\r\n        Generali annon\u00e7ait\r\n la semaine derni\u00e8re le transfert\r\n\r\n19:41:48:02  19:41:51:15\r\n     d'une centaine d'emplois\r\n de son site de Nyon vers Zurich.\r\n\r\n19:41:51:17  19:41:56:10\r\n Les annonces de d\u00e9localisation se\r\nsont multipli\u00e9es ces derniers mois.\r\n\r\n19:41:56:11  19:41:59:03\r\nLes syndicats d\u00e9noncent une strat\u00e9gie\r\n\r\n19:41:59:05  19:42:03:22\r\n    pour supprimer des emplois\r\nsans devoir assumer de plan social.\r\n\r\n19:42:05:18  19:42:08:07\r\n           -L'annonce\r\n  a suscit\u00e9 beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n19:42:08:09  19:42:11:22\r\n     Generali a d\u00e9localis\u00e9\r\n une centaine d'emplois de Nyon\r\n\r\n19:42:12:00  19:42:14:01\r\n    vers le canton de Zurich.\r\n\r\n19:42:14:03  19:42:18:23\r\nL'assureur jure que chaque employ\u00e9 \r\nse verra offrir une nouvelle place.\r\n\r\n19:42:20:06  19:42:22:20\r\n-Il ne s'agit pas d'un plan d\u00e9guis\u00e9\r\n\r\n19:42:22:22  19:42:25:00\r\n pour r\u00e9duire le nombre d'emplois.\r\n\r\n19:42:25:02  19:42:27:13\r\n-Il va y avoir des licenciements ?\r\n\r\n19:42:27:15  19:42:32:12\r\n  -Oui, certains ne voudront pas\r\n        aller \u00e0 Adliswil.\r\n\r\n19:42:33:16  19:42:37:18\r\n -Ces transferts d'emplois, Vaud en\r\na connu plusieurs ces derniers mois.\r\n\r\n19:42:37:20  19:42:40:22\r\n          Les syndicats\r\n  y voient une intention claire\r\n\r\n19:42:41:00  19:42:43:14\r\n  des directions d'entreprises.\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:47:00\r\n-Elle est de vouloir payer z\u00e9ro franc\r\n\r\n19:42:47:02  19:42:48:16\r\n       leur restructuration.\r\n\r\n19:42:48:18  19:42:50:13\r\n Elles ne font pas de plan social,\r\n\r\n19:42:50:15  19:42:54:23\r\n      puisqu'officiellement,\r\n     elles ne licencient pas.\r\n\r\n19:42:55:01  19:42:56:15\r\n  Elle veulent garder une image.\r\n\r\n19:42:57:06  19:42:58:22\r\n      -La situation varie.\r\n\r\n19:42:59:00  19:43:00:18\r\n         Mais en moyenne\r\n      dans les cas r\u00e9cents,\r\n\r\n19:43:00:20  19:43:04:01\r\n30-40 % des employ\u00e9s ont accept\u00e9 \r\nle transfert selon notre enqu\u00eate.\r\n\r\n19:43:04:03  19:43:06:20\r\nUn choix que Christophe devra faire.\r\n\r\n19:43:06:22  19:43:09:14\r\n   Son employeur, qui poss\u00e8de\r\n   les pharmacies Sun Store,\r\n\r\n19:43:09:16  19:43:11:04\r\n         a d\u00e9cid\u00e9 en mai\r\n\r\n19:43:11:06  19:43:14:09\r\n          de transf\u00e9rer\r\nune centaine d'emplois vers Berne.\r\n\r\n19:43:14:11  19:43:17:14\r\nChristophe s'appr\u00eate \u00e0 renoncer.\r\n\r\n19:43:18:20  19:43:21:01\r\n   -Cette histoire de transfert,\r\n\r\n19:43:21:03  19:43:23:06\r\n        c'est une arnaque.\r\n\r\n19:43:23:08  19:43:26:19\r\n            On a senti\r\n que la d\u00e9cision \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prise\r\n\r\n19:43:26:21  19:43:31:16\r\n et qu'ils n'avaient pas r\u00e9fl\u00e9chi\r\n \u00e0 comment ils allaient soutenir\r\n\r\n19:43:31:18  19:43:34:04\r\n           les employ\u00e9s\r\n   qui voulaient aller \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:43:34:19  19:43:37:09\r\n  -Christophe va d\u00e9missionner,\r\n    mais certains coll\u00e8gues\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:39:20\r\nont accept\u00e9 le transfert \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:43:40:15  19:43:43:08\r\n-On leur dit: \"Tu feras ce travail\".\r\n\r\n19:43:43:10  19:43:45:22\r\n          Et d'un coup,\r\n  on les convoque pour leur dire\r\n\r\n19:43:46:00  19:43:50:09\r\n         que finalement,\r\n ils vont faire tout autre chose.\r\n\r\n19:43:51:04  19:43:54:04\r\n    -Dans un canton de Vaud\r\n  qui cr\u00e9e beaucoup d'emplois,\r\n\r\n19:43:54:06  19:43:56:23\r\n      ces d\u00e9localisations\r\n    n'inqui\u00e8tent pas encore.\r\n\r\n19:43:57:01  19:44:01:09\r\n Mais les autorit\u00e9s distinguent\r\n  patronat suisse et \u00e9tranger.\r\n\r\n19:44:02:10  19:44:05:17\r\n-Lorsque le patron est un \u00e9tranger,\r\n\r\n19:44:05:19  19:44:08:22\r\n       ces patrons ont moins\r\n\r\n19:44:09:00  19:44:13:11\r\n  le sens du partenariat social.\r\n\r\n19:44:14:07  19:44:16:15\r\n-Un climat social qui s'est tendu\r\n\r\n19:44:16:17  19:44:19:16\r\n       avec la d\u00e9gradation\r\n  de la conjoncture \u00e9conomique.\r\n\r\n19:44:21:06  19:44:24:06\r\n          -A l'\u00e9tranger,\r\n    les cendres de Fidel Castro\r\n\r\n19:44:24:08  19:44:27:06\r\nreposent d\u00e9sormais dans un cimeti\u00e8re\r\n        de Santiago de Cuba.\r\n\r\n19:44:27:08  19:44:33:07\r\n         C'est l'\u00e9pilogue\r\n de neuf jours de deuil national.\r\n\r\n19:44:35:10  19:44:38:13\r\n-Un matin triste \u00e0 Santiago de Cuba.\r\n\r\n19:44:38:15  19:44:42:02\r\n   Une derni\u00e8re haie d'honneur\r\n      au passage du coffre\r\n\r\n19:44:42:04  19:44:45:19\r\n      dans lequel reposent\r\n   les cendres duComandante.\r\n\r\n19:44:48:02  19:44:50:11\r\n   -Je n'arrive pas \u00e0 le croire.\r\n\r\n19:44:50:13  19:44:55:00\r\n         Un si grand homme\r\n     dans une si petite bo\u00eete.\r\n\r\n19:44:57:23  19:45:01:13\r\n   -F.Castro l'a voulu ainsi,\r\n\r\n19:45:01:15  19:45:06:16\r\n     par crainte peut-\u00eatre\r\n de finir momifi\u00e9 comme L\u00e9nine.\r\n\r\n19:45:06:18  19:45:11:09\r\nIl a aussi demand\u00e9 qu'aucune statue\r\n   ne soit \u00e9rig\u00e9e \u00e0 son effigie.\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:14:05\r\n       Nombreux sont ceux\r\n\r\n19:45:14:07  19:45:18:05\r\n       \u00e0 vouloir continuer\r\n   sur la voie qu'il a trac\u00e9e.\r\n\r\n19:45:19:16  19:45:22:18\r\n    -La figure centrale du pays\r\n\r\n19:45:22:19  19:45:25:13\r\n       s'en va physiquement.\r\n\r\n19:45:25:14  19:45:31:16\r\nLa jeunesse cubaine est convaincue \r\nqu'on va r\u00e9ussir \u00e0 mettre en oeuvre\r\n\r\n19:45:31:18  19:45:39:13\r\n tout ce pour quoi on s'est battu.\r\n\r\n19:45:42:14  19:45:45:00\r\n    -Le peuple et les m\u00e9dias\r\n\r\n19:45:45:02  19:45:48:07\r\n     ont \u00e9t\u00e9 tenus \u00e0 l'\u00e9cart\r\n        des fun\u00e9railles.\r\n\r\n19:45:48:09  19:45:54:07\r\nLes cendres de F.Castro reposent\r\ndans une grande pierre blanche,\r\n\r\n19:45:54:09  19:46:01:08\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 du mausol\u00e9e de Jos\u00e9 Marti, \r\nle p\u00e8re de l'ind\u00e9pendance cubaine.\r\n\r\n19:46:04:04  19:46:08:17\r\n    -Marc Julmy, vous avez v\u00e9cu\r\n ces neuf jours de deuil national.\r\n\r\n19:46:08:19  19:46:13:20\r\n Ils ont permis au r\u00e9gime de faire\r\n  revivre la r\u00e9volution de 1959.\r\n\r\n19:46:20:07  19:46:24:09\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n19:46:24:12  19:46:30:11\r\n       J'ai travers\u00e9 l'\u00eele.\r\n\r\n19:46:32:22  19:46:35:13\r\n      Sur la route emprunt\u00e9e\r\n         par le cort\u00e8ge,\r\n\r\n19:46:35:18  19:46:40:02\r\n    la route est encore d\u00e9cor\u00e9e\r\npar les drapeaux et les banderoles.\r\n\r\n19:46:40:06  19:46:46:04\r\n   C'\u00e9tait l'occasion de prendre\r\n    le pouls de la population.\r\n\r\n19:46:48:14  19:46:51:11\r\n    L'occasion aussi d'assister\r\n\r\n19:46:51:15  19:46:55:13\r\n     \u00e0 ce spectacle politique\r\n         unique au monde,\r\n\r\n19:46:55:18  19:46:58:11\r\n  \u00e0 ce culte de la personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:05:14\r\nLes Cubains que nous avons rencontr\u00e9s\r\n  nous ont parl\u00e9 de leurs espoirs,\r\n\r\n19:47:05:19  19:47:09:20\r\nleurs attentes, leurs doutes aussi\r\n    face au monde qui change.\r\n\r\n19:47:13:16  19:47:17:06\r\nMalgr\u00e9 les promesses de continuit\u00e9,\r\n     proclam\u00e9es par le r\u00e9gime,\r\n\r\n19:47:17:11  19:47:20:11\r\n  ils savent qu'ils se retrouvent\r\n     face \u00e0 une page blanche.\r\n\r\n19:47:20:13  19:47:23:18\r\n-Avec la disparition de Fidel Castro,\r\n   une page d'histoire se tourne.\r\n\r\n19:47:23:20  19:47:25:16\r\nA quoi ressemble Cuba aujourd'hui ?\r\n\r\n19:47:25:18  19:47:28:07\r\n    Qu'est-il permis d'esp\u00e9rer\r\n    pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration ?\r\n\r\n19:47:28:09  19:47:31:02\r\n        Certains continuent\r\n      de miser sur le r\u00e9gime,\r\n\r\n19:47:31:04  19:47:34:06\r\n        d'autres pr\u00e9f\u00e8rent\r\n     se tourner vers le large.\r\n\r\n19:47:42:07  19:47:44:11\r\n       -La Havane, 10h00,\r\n\r\n19:47:44:12  19:47:48:06\r\n  devant l'h\u00f4pital Calixto Garcia,\r\nle coeur du syst\u00e8me de sant\u00e9 cubain.\r\n\r\n19:47:48:08  19:47:52:08\r\n  Claudia, docteur en m\u00e9decine,\r\n   termine son tour de garde.\r\n\r\n19:47:56:07  19:47:58:22\r\n   -J'ai toujours eu la vocation\r\n\r\n19:47:59:00  19:48:01:04\r\n         pour la m\u00e9decine.\r\n\r\n19:48:01:06  19:48:04:06\r\n Petite, je soignais mes poup\u00e9es.\r\n\r\n19:48:04:08  19:48:06:10\r\n    Comme m\u00e9decin sp\u00e9cialiste,\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:10:13\r\n       mon salaire mensuel\r\n    ne d\u00e9passe pas 50 dollars.\r\n\r\n19:48:10:15  19:48:13:12\r\n  Cela ne suffit pas pour vivre.\r\n\r\n19:48:13:14  19:48:15:20\r\n   Mais il y a un autre salaire,\r\n\r\n19:48:15:22  19:48:20:01\r\n       c'est quand on arrive\r\n         \u00e0 sauver une vie.\r\n\r\n19:48:20:03  19:48:25:07\r\n     J'aimerais bien voyager,\r\nmais je reviendrai toujours \u00e0 Cuba.\r\n\r\n19:48:27:14  19:48:30:01\r\n      -Midi, Centro Habana.\r\n\r\n19:48:30:03  19:48:33:21\r\n Un quartier o\u00f9 les perspectives\r\n     restent parfois floues.\r\n\r\n19:48:33:23  19:48:41:07\r\n     Ils parlent en espagnol\r\n\r\n19:48:41:09  19:48:44:11\r\n        Douglas, 22 ans,\r\n    s'accroche au quotidien.\r\n\r\n19:48:44:13  19:48:49:13\r\n Comme beaucoup de jeunes cubains,\r\nc'est l'instant pr\u00e9sent qui compte.\r\n\r\n19:48:49:15  19:48:51:14\r\n     Demain, on verra bien.\r\n\r\n19:48:57:15  19:49:00:04\r\n             -J'essaie\r\n\r\n19:49:00:06  19:49:02:03\r\n de gagner ma vie au jour le jour.\r\n\r\n19:49:02:05  19:49:05:11\r\n       Vendre des t-shirts,\r\n   faire un peu de construction.\r\n\r\n19:49:05:13  19:49:08:14\r\n             Je gagne\r\n  deux ou trois dollars par jour.\r\n\r\n19:49:08:16  19:49:11:16\r\n        Je n'ai pas envie \r\n       de faire ma vie ici.\r\n\r\n19:49:11:18  19:49:15:01\r\n           Si je trouve\r\n   une opportunit\u00e9, je partirai.\r\n\r\n19:49:15:03  19:49:17:20\r\n    Je ne veux pas moisir ici.\r\n\r\n19:49:17:22  19:49:22:13\r\n      L'avenir de mon pays,\r\n   je ne le vois pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:49:22:15  19:49:28:23\r\n        Pour moi non plus,\r\n  il n'y a pas beaucoup d'avenir.\r\n\r\n19:49:29:01  19:49:33:12\r\n     On verra ce qui arrivera,\r\n        je n'en sais rien.\r\n\r\n19:49:38:08  19:49:40:07\r\n  -Miramar, les beaux quartiers\r\n\r\n19:49:40:09  19:49:44:16\r\no\u00f9 naissent des entreprises ax\u00e9es\r\n sur les nouvelles technologies.\r\n\r\n19:49:44:18  19:49:46:18\r\n   Ariel a cr\u00e9\u00e9 une entreprise\r\n\r\n19:49:46:20  19:49:50:06\r\n           qui propose\r\nde guides gastronomiques en ligne.\r\n\r\n19:49:51:16  19:49:54:11\r\n  -Nous op\u00e9rons avec des licences\r\n\r\n19:49:54:12  19:49:57:00\r\n     d'entrepreneurs priv\u00e9es.\r\n\r\n19:49:57:02  19:50:01:03\r\n    Elle sont apparues avec les\r\nchangements de l\u00e9gislation en 2010.\r\n\r\n19:50:01:05  19:50:05:05\r\n       Elles nous permettent\r\n de r\u00e9aliser ce type d'op\u00e9rations.\r\n\r\n19:50:05:07  19:50:09:02\r\n     Nos services ne vont pas\r\n  transformer la soci\u00e9t\u00e9 cubaine.\r\n\r\n19:50:09:04  19:50:14:14\r\n   Mais cela va progressivement\r\n   contribuer \u00e0 son \u00e9volution.\r\n\r\n19:50:14:16  19:50:19:11\r\nCette ouverture aux nouveaux m\u00e9dias\r\n\r\n19:50:19:12  19:50:24:01\r\n     va rendre la vie des gens\r\n           plus facile.\r\n\r\n19:50:24:03  19:50:33:03\r\n   En bout de course, on verra \r\n  appara\u00eetre un pays qui avance,\r\n\r\n19:50:33:05  19:50:36:00\r\n   o\u00f9 tout sera plus accessible.\r\n\r\n19:50:36:02  19:50:44:11\r\n       Un pays plus heureux.\r\n\r\n19:50:45:22  19:50:50:09\r\n   -Des portes qui s'ouvrent,\r\ndes chemins qui restent \u00e0 tracer.\r\n\r\n19:50:50:11  19:50:53:23\r\n         Le grand large\r\n   est plus proche que jamais.\r\n\r\n19:50:56:13  19:51:00:02\r\n      -Vincent Perez a grandi\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:51:00:04  19:51:02:08\r\n        Mais c'est \u00e0 Paris\r\n       qu'il a fait sa vie.\r\n\r\n19:51:02:10  19:51:07:01\r\n      Il a donn\u00e9 la r\u00e9plique\r\n \u00e0 S.Marceau, I.Adjani ou P.Cruz.\r\n\r\n19:51:07:02  19:51:09:18\r\n   Plus discret depuis dix ans,\r\n\r\n19:51:09:20  19:51:14:06\r\nil sort aujourd'hui un film en tant \r\nque r\u00e9alisateur, \"Seul dans Berlin\",\r\n\r\n19:51:14:08  19:51:18:12\r\n   sur la r\u00e9sistance au nazisme \r\n   dans le Berlin des ann\u00e9es 40.\r\n\r\n19:51:20:03  19:51:21:22\r\n      Bonsoir, Vincent Perez.\r\n\r\n19:51:22:00  19:51:24:18\r\n     On va parler de ce film,\r\n        et de vous aussi.\r\n\r\n19:51:24:20  19:51:27:13\r\n      La cin\u00e9math\u00e8que suisse\r\n vous consacre une r\u00e9trospective.\r\n\r\n19:51:27:15  19:51:30:03\r\n    Tout d'abord ce film \"Seul\r\n    dans Berlin\", l'adaptation\r\n\r\n19:51:30:05  19:51:33:09\r\n d'un roman \u00e9crit par un Allemand\r\n      juste apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n19:51:33:11  19:51:35:22\r\n     Un couple perd son fils \r\n     \u00e0 la guerre, se rebelle.\r\n\r\n19:51:36:00  19:51:39:11\r\n Ils ne prennent pas les armes, mais\r\n\u00e9crivent des petites cartes postales.\r\n\r\n19:51:39:13  19:51:41:05\r\n   Et voil\u00e0 \u00e0 quoi \u00e7a ressemble.\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:50:11\r\n           \u2015Exactement.\r\n\r\n19:51:53:21  19:51:57:07\r\n     Ils \u00e9crivent des messages\r\n     sur des cartes postales,\r\n\r\n19:51:57:11  19:52:00:11\r\n          qu'ils posent\r\n     sur des cages d'escalier\r\n\r\n19:52:00:15  19:52:02:19\r\n   o\u00f9 vivent des gens influents.\r\n\r\n19:52:02:23  19:52:07:01\r\n      Ils esp\u00e8rent r\u00e9veiller\r\n         les consciences.\r\n\r\n19:52:07:06  19:52:12:02\r\n     Cette histoire est bas\u00e9e\r\n     sur une histoire vraie.\r\n\r\n19:52:22:10  19:52:25:14\r\n      -Vous avez mis dix ans\r\n       pour faire ce film.\r\n\r\n19:52:25:16  19:52:34:12\r\n Ca vous a pouss\u00e9 \u00e0 refaire toute\r\n votre g\u00e9n\u00e9alogie, c'est juste ?\r\n\r\n19:52:34:17  19:52:40:16\r\n     \u2015Quand j'ai lu le livre,\r\ncela a eu un impact profond en moi.\r\n\r\n19:52:40:21  19:52:48:04\r\n        J'ai mis du temps,\r\n     j'ai fait des recherches,\r\n\r\n19:52:48:08  19:52:54:06\r\n j'ai fait mon arbre g\u00e9n\u00e9alogique.\r\n\r\n19:52:57:01  19:53:01:05\r\n       Du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re,\r\nil y avait beaucoup de similarit\u00e9s\r\n\r\n19:53:01:10  19:53:04:07\r\navec ses petits actes de r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:10:09\r\n    Votre famille a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e\r\npar les populismes des ann\u00e9es 1940.\r\n\r\n19:53:13:04  19:53:19:04\r\n   \u2015Oui, un membre de ma famille\r\n   a \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9 contre un mur.\r\n\r\n19:53:24:20  19:53:26:20\r\nC'est l'histoire de millions de gens,\r\n\r\n19:53:27:01  19:53:29:03\r\n            j'ai grandi\r\n    avec beaucoup de questions,\r\n\r\n19:53:29:08  19:53:32:06\r\ncomment un peuple a pu s'engouffrer\r\n       dans une telle folie.\r\n\r\n19:53:32:10  19:53:38:08\r\nCe film apporte une sorte de r\u00e9ponse\r\n          \u00e0 ces questions.\r\n\r\n19:53:39:11  19:53:44:07\r\n Ils \u00e9crivent des cartes postales,\r\n         ils se rebellent,\r\n\r\n19:53:44:11  19:53:49:06\r\n     ils prennent des risques,\r\n   et \u00e7a ne se termine pas bien.\r\n\r\n19:53:52:11  19:53:56:04\r\n      C'est toujours d\u00e9licat\r\n    de se poser cette question,\r\n\r\n19:53:56:09  19:53:59:10\r\n          on se demande\r\n     si je l'aurais fait moi.\r\n\r\n19:53:59:13  19:54:05:02\r\n\u2015C'est quand m\u00eame eux qui ont raison,\r\n m\u00eame si cela se termine plut\u00f4t mal.\r\n\r\n19:54:05:06  19:54:11:04\r\n  Ils sont au-dessus de la mort,\r\n   ils se retrouvent \u00e0 la fin.\r\n\r\n19:54:11:17  19:54:15:11\r\nLe film est la reconstruction d'un\r\ncouple apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d'un enfant.\r\n\r\n19:54:15:15  19:54:24:18\r\n   C'est ce que le film raconte.\r\n\r\n19:54:24:23  19:54:39:15\r\n     -Ce film fait partie d\u00e9j\u00e0\r\n        de la r\u00e9trospective\r\n\r\n19:54:39:17  19:54:39:18\r\n       cin\u00e9math\u00e8que suisse.\r\n\r\n19:54:41:09  19:54:43:11\r\n-Il est beau, et en plus il pense.\r\n\r\n19:54:43:12  19:54:45:13\r\n -Vincent Perez, c'est la belle\r\ngueule qui traverse les \u00e9poques.\r\n\r\n19:54:45:15  19:54:47:05\r\n         C'est son nez\r\n    qui a lanc\u00e9 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:54:47:07  19:54:48:14\r\n           -Dans le nez.\r\n\r\n19:54:48:16  19:54:50:16\r\n  -A 17 ans, il monte \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:54:50:18  19:54:53:00\r\nApr\u00e8s le Conservatoire, il encha\u00eene\r\n  les partenaires prestigieuses.\r\n\r\n19:54:53:02  19:54:55:07\r\n      C.Deneuve, S.Marceau,\r\n       I.Adjani et P.Cruz.\r\n\r\n19:54:55:09  19:54:56:18\r\n       -Je n'\u00e9pouse jamais.\r\n\r\n19:54:56:20  19:55:00:08\r\n        -Tout a commenc\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e9cole du Valentin \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:55:00:10  19:55:05:05\r\n  -On regardait la balle et paf !\r\n\r\n19:55:05:07  19:55:08:18\r\n     -Il fait ses 400 coups\r\n   entre Penthaz et Cheseaux,\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:12:05\r\n    avant de se faire rep\u00e9rer\r\n    par l'une de nos cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:55:12:07  19:55:14:23\r\n   -Les crocodiles le suivaient.\r\n\r\n19:55:15:01  19:55:17:11\r\n      -Sa photo est encore\r\n\r\n19:55:17:13  19:55:21:10\r\n     dans le studio vaudois\r\n o\u00f9 il a fait son apprentissage.\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:25:09\r\n     La cin\u00e9math\u00e8que suisse\r\n lui consacre une r\u00e9trospective.\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:29:15\r\n      A 52 ans, une r\u00e9tro,\r\n      \u00e7a fiche une claque.\r\n\r\n19:55:33:07  19:55:36:05\r\n      -Cette r\u00e9trospective, \r\n     \u00e7a ne nous rajeunit pas.\r\n\r\n19:55:36:07  19:55:38:06\r\nVous avez quitt\u00e9 la Suisse tr\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n19:55:42:22  19:55:48:22\r\n         \u2015C'est un cycle.\r\n\r\n19:55:50:06  19:55:56:06\r\n C'est presque la fin d'un cycle,\r\n     et le d\u00e9but d'un autre.\r\n\r\n19:55:58:11  19:56:01:21\r\n         \u2015Vous avez quitt\u00e9\r\n        la Suisse tr\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n19:56:02:02  19:56:07:15\r\n 30 ans apr\u00e8s, quand vous revenez,\r\n      quel regard avec vous ?\r\n\r\n19:56:07:19  19:56:14:13\r\n \u2015J'ai ma maman qui habite \u00e0 Morges,\r\net beaucoup de ma famille habite ici.\r\n\r\n19:56:14:18  19:56:16:22\r\n \u2015Vous \u00eates attach\u00e9 \u00e0 la Suisse ?\r\n\r\n19:56:17:02  19:56:22:07\r\n \u2015Oui, j'ai d'ailleurs des projets\r\n    pour la ville de Lausanne.\r\n\r\n19:56:22:11  19:56:27:11\r\n         \u2015Vous avez envie\r\n  de vous investir dans le pays ?\r\n\r\n19:56:27:14  19:56:32:07\r\n  \u2015Oui, j'ai envie de m'investir\r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:56:32:11  19:56:36:14\r\n      \u2015Est-ce que vous suivez\r\n     les votations en Suisse ?\r\n\r\n19:56:36:18  19:56:41:16\r\n    \u2015C'est difficile pour moi,\r\n       je voyage beaucoup.\r\n\r\n19:56:41:20  19:56:45:06\r\n     Quand je suis en Suisse,\r\n\r\n19:56:45:11  19:56:51:08\r\n          je m'int\u00e9resse\r\n      \u00e0 la politique suisse.\r\n\r\n19:56:53:09  19:56:56:15\r\n    \u2015Votre monde, c'est Paris;\r\n     quand vous revenez ici,\r\n\r\n19:56:56:20  19:57:00:06\r\nquel regard avez-vous sur ce monde,\r\n        le monde de Paris ?\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:05:10\r\n        \u2015C'est un monde...\r\n\r\n19:57:05:13  19:57:11:11\r\n   Il y a tellement d'activit\u00e9,\r\n          \u00e7a fourmille.\r\n\r\n19:57:14:05  19:57:18:16\r\nCulturellement, c'est extraordinaire,\r\n   beaucoup de choses se passent,\r\n\r\n19:57:18:21  19:57:20:19\r\n politiquement c'est de la folie.\r\n\r\n19:57:20:23  19:57:24:07\r\n        Le sens du verbe,\r\n    le plaisir de communiquer,\r\n\r\n19:57:24:11  19:57:26:20\r\n c'est quelque chose de parisien.\r\n\r\n19:57:27:00  19:57:32:17\r\n          J'adore Paris,\r\n mais c'est une ville qui fatigue.\r\n\r\n19:57:32:21  19:57:35:02\r\n Heureusement, je voyage beaucoup,\r\n\r\n19:57:35:07  19:57:38:16\r\n     demain je pars en Russie\r\n  pour un projet photographique.\r\n\r\n19:57:38:20  19:57:41:07\r\n          J'ai la chance\r\n  de r\u00e9guli\u00e8rement quitter Paris.\r\n\r\n19:57:41:11  19:57:44:13\r\n         \u2015Merci beaucoup.\r\n\r\n19:57:44:15  19:57:58:01\r\n   L'auteur de bandes-dessin\u00e9es\r\n    Gotlib est mort \u00e0 82 ans.\r\n\r\n19:57:58:03  19:57:59:22\r\n       Adepte de l'absurde \r\n       et de l'humour noir,\r\n\r\n19:58:00:00  19:58:02:07\r\n    Marcel Gottlieb avait cr\u00e9\u00e9 \r\n    des personnages singuliers.\r\n\r\n19:58:02:09  19:58:04:05\r\n  Gai-Luron, le professeur Burp,\r\n   Isaac Newton, la Coccinelle,\r\n\r\n19:58:04:07  19:58:05:11\r\n  Superdupont et Hamster Jovial.\r\n\r\n19:58:05:13  19:58:06:20\r\n  On lui doit L'Echo des savanes\r\n        et Fluide Glacial,\r\n\r\n19:58:06:22  19:58:08:16\r\n    deux journaux qu'il a cr\u00e9\u00e9s\r\n     pour rigoler, disait-il.\r\n\r\n19:58:09:11  19:58:11:17\r\n -On fait les clowns, on exag\u00e8re.\r\n\r\n19:58:11:19  19:58:13:10\r\n         Les choses dites\r\n\r\n19:58:13:11  19:58:15:11\r\n   apparaissent moins g\u00eanantes,\r\n\r\n19:58:15:13  19:58:21:00\r\n      parce que c'est enrob\u00e9\r\n  dans une cellophane de comique,\r\n\r\n19:58:21:02  19:58:30:10\r\nd'expression de visage, de b\u00eatise.\r\n\r\n19:58:31:23  19:58:34:23\r\n      -Le boucher Corpaato,\r\n    c\u00e9l\u00e8bre pour ses cr\u00e9ations\r\n\r\n19:58:35:01  19:58:38:03\r\n    sur le th\u00e8me de la viande \r\n    est \u00e0 l'honneur \u00e0 Martigny\r\n\r\n19:58:38:05  19:58:40:05\r\ndans le cadre de la Foire au lard.\r\n\r\n19:58:40:07  19:58:43:02\r\n     L'occasion de red\u00e9couvrir\r\n          ses cr\u00e9ations.\r\n\r\n19:58:44:17  19:58:47:15\r\n           -Ca, ce sont\r\n  des tranches de lard (= l'art)\r\n\r\n19:58:47:17  19:58:50:19\r\n        qu'on met au mur !\r\n\r\n19:58:52:10  19:58:54:02\r\n        -Du lard \u00e0 l'art.\r\n\r\n19:58:54:04  19:58:57:11\r\nDans les ann\u00e9es 1980, J-P.Corpataux\r\n   troque son couteau de boucher\r\n\r\n19:58:57:13  19:58:59:20\r\npour se lancer dans la peinture.\r\n\r\n19:59:01:02  19:59:03:04\r\n -J'ignorais que c'\u00e9tait de l'art.\r\n\r\n19:59:03:06  19:59:06:13\r\n        J'ai voulu montrer\r\n      la beaut\u00e9 de la viande.\r\n\r\n19:59:06:15  19:59:10:01\r\nSous la peau, il y a de la viande.\r\n\r\n19:59:10:03  19:59:12:16\r\n     C'\u00e9tait mon premier but !\r\n\r\n19:59:13:20  19:59:16:15\r\n-Surnomm\u00e9 le peintre de la viande,\r\n\r\n19:59:16:17  19:59:21:20\r\n son travail illustre sa passion\r\n pour le monde de la boucherie.\r\n\r\n19:59:24:02  19:59:26:01\r\n      -On montre aujourd'hui\r\n\r\n19:59:26:03  19:59:28:03\r\n       la viande sous vide.\r\n\r\n19:59:28:05  19:59:31:02\r\n  On ne voit plus les carcasses.\r\n\r\n19:59:31:04  19:59:34:12\r\n     Dans tout cela, pour moi,\r\n        le plus important,\r\n\r\n19:59:34:14  19:59:37:19\r\n  c'est le sacrifice d'un animal.\r\n\r\n19:59:37:21  19:59:41:10\r\n     Ca, c'est la profession.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:45:06\r\n          Je montre ceci.\r\n\r\n19:59:46:00  19:59:49:16\r\n-En 1973, il devient le plus jeune\r\n    ma\u00eetre-boucher de Suisse.\r\n\r\n19:59:49:18  19:59:53:16\r\n    Puis, il tente sa chance\r\n     en politique en 1989.\r\n\r\n19:59:53:18  19:59:57:07\r\n       Il ne sera pas \u00e9lu\r\n      au Conseil national,\r\n\r\n19:59:57:09  20:00:00:08\r\n mais l'homme est sans complexe.\r\n\r\n20:00:01:18  20:00:05:20\r\n      Il parle en allemand\r\n\r\n20:00:06:12  20:00:08:17\r\n          -Il faut oser.\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:10:22\r\n    Plus j'avance, plus j'ose.\r\n\r\n20:00:11:00  20:00:12:17\r\n        Plus \u00e7a me r\u00e9ussit.\r\n\r\n20:00:12:19  20:00:14:17\r\n         C'est magnifique.\r\n\r\n20:00:16:02  20:00:20:00\r\n     -Un artiste qui figure\r\n  au livre Guiness des Records\r\n\r\n20:00:20:02  20:00:23:09\r\n  pour sa plus longue saucisse\r\n        peinte au monde.\r\n\r\n20:00:24:22  20:00:28:23\r\n      Il parle en allemand\r\n\r\n20:00:30:18  20:00:33:00\r\n   -En football, cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n20:00:33:02  20:00:36:04\r\n   d\u00e9faite pour les deux \u00e9quipes\r\n     romandes en championnat.\r\n\r\n20:00:36:06  20:00:39:01\r\n         Pour le FC Sion,\r\n     qui jouait \u00e0 Saint-Gall,\r\n\r\n20:00:39:03  20:00:41:00\r\nc'est la quatri\u00e8me d\u00e9faite de suite.\r\n\r\n20:00:41:02  20:00:42:11\r\n   Les Valaisans ont perdu 2-1.\r\n\r\n20:00:42:12  20:00:44:14\r\n   Sion est 4\u00e8me au classement.\r\n\r\n20:00:44:16  20:00:48:11\r\n     Pour le Lausanne-Sport,\r\n   septi\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive\r\n\r\n20:00:48:12  20:00:50:18\r\n  des hommes de Fabio Celestini.\r\n\r\n20:00:50:20  20:00:54:16\r\n  D\u00e9faite 2-1 contre Grasshopper,\r\n          \u00e0 La Pontaise.\r\n\r\n20:00:57:20  20:01:00:14\r\n-Je vous rappelle cette information.\r\n\r\n20:01:00:16  20:01:02:19\r\n            L'\u00e9lection\r\n    pr\u00e9sidentielle autrichienne\r\n\r\n20:01:02:21  20:01:06:06\r\n     se solde sur une victoire\r\n de l'\u00e9cologiste A.Van der Bellen.\r\n\r\n20:01:06:08  20:01:08:10\r\n   Il barre la route au candidat\r\n\r\n20:01:08:11  20:01:11:20\r\n      de la droite nationaliste\r\nNorbert Hofer qui a admis sa d\u00e9faite.\r\n\r\n20:01:13:04  20:01:15:00\r\n      Dans instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:15:02  20:01:17:09\r\n               Puis,\r\n vous retrouverez \"Mise au point\",\r\n\r\n20:01:17:11  20:01:20:10\r\n         avec un reportage\r\n    sur les d\u00e9chets nucl\u00e9aires.\r\n\r\n20:01:20:11  20:01:23:08\r\n    Une cam\u00e9ra a film\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t\r\n de d\u00e9chets hautement radioactifs.\r\n\r\n20:01:23:10  20:01:25:17\r\n           Belle soir\u00e9e,\r\n    bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t!\r\n\r\n20:01:27:08  20:01:31:08\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n J\u00e9r\u00f4me Cloux, Yannis Methenitis,\r\n     Juliette Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-05T01:44:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612562525", "durationSec": 137, "title": "SO TRANSFERTS EMPLOIS MASQUES_RTS000001002614", "excerpt": "Plusieurs entreprises implant\u00e9es dans le canton de Vaud telles la compagnie d'assurances Generali, pratiquent des transferts d'emplois dans d'autres r\u00e9gions de Suisse comme le canton de Zurich lorsqu'elles d\u00e9localisent. Ces restructurations sont d\u00e9nonc\u00e9es par les syndicats, qui accusent ces soci\u00e9t\u00e9s de vouloir supprimer des emplois sans plan social.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["D\u00c9LOCALISATION", "LICENCIEMENT", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1562852"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562526", "durationSec": 24, "title": "SO SONORE GOTLIEB 02_RTS000001002573", "excerpt": "Itw d'Alain Bovard, juriste aupr\u00e8s d'Amnesty International, et d'Alexandre Vautravers, expert en mati\u00e8re de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9, qui r\u00e9agissent suite au commerce d'armes pratiqu\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 suisse RUAG avec les Emirats Arabes Unis (EAU). Ce pays est impliqu\u00e9 dans la guerre au Y\u00e9men, et RUAG est une entreprise appartenant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse.", "remarks": "Contient des archives et des extraits de films."}, {"internalArchiveId": "AA1612562527", "durationSec": 127, "title": "SO RUEG ARMES EXPORTEES 02_RTS000001002699", "excerpt": "Portrait de l'acteur et r\u00e9alisateur suisse Vincent Perez.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CHAROLLAIS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "EMIRATS ARABES UNIS"], "thematicThemes": ["COMMERCE D'ARMES", "INDUSTRIE DE L'ARMEMENT"], "thematicPersons": ["VAUTRAVERS, ALEXANDRE"], "thematicCorporations": ["RUAG"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562528", "durationSec": 68, "title": "SO PORTRAIT PEREZ 02_RTS000001002557", "excerpt": "Rencontre avec le peintre valaisan Jean-Pierre Corpataux, alias Corpaato, surnomm\u00e9 \u00e9galement le peintre de la viande, qui exprime avec ses oeuvres sa passion pour le monde de la boucherie.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CIN\u00c9MA", "COM\u00c9DIEN"], "thematicPersons": ["PEREZ, VINCENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562529", "durationSec": 107, "title": "SO PEINTRE CORPATAUX_RTS000001002187", "excerpt": "Manifestation d'environ 600 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve, qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues afin de protester contre l'accord TISA, qui porte sur la lib\u00e9ralisation du commerce des services. Cet accord de libre-\u00e9change est en cours de n\u00e9gociation entre 50 pays dont la Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PEINTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562530", "durationSec": 30, "title": "SO PC MANIF TISA_RTS000001002545", "excerpt": "D\u00e9faites du FC Sion et du FC Lausanne-Sport en championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562531", "durationSec": 27, "title": "SO PC GOTLIEB 02_RTS000001002572", "excerpt": "Extraits du film \"Seul dans Berlin\", r\u00e9alis\u00e9 par l'acteur et r\u00e9alisateur suisse Vincent Perez."}, {"internalArchiveId": "AA1612562532", "durationSec": 90, "title": "SO NEWS ELEX AUTRICHE_RTS000001002700", "excerpt": "Itw de Cubains, qui \u00e9voquent leur vision de l'avenir \u00e0 Cuba suite au d\u00e9c\u00e8s de l'ex-pr\u00e9sident cubain Fidel Castro. Certains expriment leur confiance en l'avenir tandis que d'autres songent \u00e0 \u00e9migrer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612562533", "durationSec": 67, "title": "SO ITALIE REFERENDUM 02_RTS000001002651", "excerpt": "2e jour du Congr\u00e8s annuel du PS suisse, au cours duquel s'est notamment d\u00e9roul\u00e9 l'\u00e9lection de son pr\u00e9sident. Le pr\u00e9sident sortant du PS Christian Levrat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612562534", "durationSec": 24, "title": "SO FOOT LS_RTS000001002607", "thematicGeographicals": ["ST-GALL", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC LAUSANNE-SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562535", "durationSec": 21, "title": "SO EXTRAIT SEUL DANS BERLIN_RTS000001002462", "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562536", "durationSec": 202, "title": "SO DOCUMENT CUBA  SITUATION_RTS000001002547", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LA HAVANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562537", "durationSec": 25, "title": "SO CONGRES PS 02_RTS000001002595", "thematicGeographicals": ["THOUNE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562538", "durationSec": 90, "title": "SO CASTRO FUNERAILLES 02_RTS000001002710", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612562872", "summary": "Thoune, en duplex : itw Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse.", "id": "1562851", "visualGeographicals": ["THOUNE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562873", "summary": "Nyon : ext si\u00e8ge de la compagnie d'assurance Generali.\nItw Vincent Bruhlart, membre de la direction de Generali.\nItw Yves Defferard, secr\u00e9taire syndicat Unia Vaud.\nItw Christophe, employ\u00e9 GaleniCare.\nItw Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois.", "id": "1562852", "visualThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "ASSURANCE", "LICENCIEMENT"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562877", "summary": "Plateau : itw Vicent Perez, acteur et r\u00e9alisateur suisse.", "id": "1562856", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["PEREZ, VINCENT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Vienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JULMY, Marc", "role": "Duplex La Havane Cuba", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677674", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028533", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7DA4BBE4-E2C7-48AC-B308-88A45AC00640", "internalArchiveId": "7DA4BBE4-E2C7-48AC-B308-88A45AC00640", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Querelle id\u00e9ologique au parti socialiste suisse r\u00e9uni \u00e0 Thoune", "publicationDate": "2016-12-03T00:00:00Z", "summary": "Le renvoi du papier de position controvers\u00e9 sur la \"d\u00e9mocratie \u00e9conomique\" a \u00e9chou\u00e9. L'aile droite du PS n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre l'ensemble du parti, r\u00e9uni samedi en congr\u00e8s \u00e0 Thoune. Interviews de Daniel Jositsch conseiller d'Etat (PS/ZH) et Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse.\r\n\r\n* * Querelle id\u00e9ologique au parti socialiste suisse r\u00e9uni \u00e0 Thoune *** L'aile droite du parti socialiste suisse a \u00e9chou\u00e9. Elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire couler le nouveau programme \u00e9conomique du PS qui \u00e9tait d\u00e9battu aujourd'hui lors du congr\u00e8s du parti \u00e0 Thoune, dans le canton de Berne. Selon cette frange, surtout al\u00e9manique, ce programme \u00e9tait bas\u00e9 sur des th\u00e8ses trop extr\u00eames, proches du marxisme. Pietro Bugnon, vous avez suivi ce congr\u00e8s, o\u00f9 on a beaucoup d\u00e9battu.\r\nOui comme souvent au parti socialiste. En Suisse, vous savez, il y a deux types d'assembl\u00e9es de partis. Les congr\u00e8s de l'UDC, o\u00f9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s suivent sagement la position de leur direction. Et les assembl\u00e9es du parti socialiste. Beaucoup de prises de parole, un vif d\u00e9bat d'id\u00e9es, des \u00e9changes parfois muscl\u00e9s. On en a eu un parfait exemple aujourd'hui. On a m\u00eame vu Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti, s'emporter franchement dans une envol\u00e9e qui frisait la remise \u00e0 l'ordre. \r\nPour l'anecdote, en plus du programme \u00e9conomique, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s devaient d\u00e9battre aujourd'hui d'une feuille de route sur l'Union europ\u00e9enne. Un autre sujet br\u00fblant puisqu'il avait d\u00e9j\u00e0 fait des vagues lors du dernier \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Et bien les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont tellement pris de retard, qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de reporter ce deuxi\u00e8me d\u00e9bat \u00e0 demain.\r\n*** Beaucoup d'\u00e9changes sur ce papier de position \u00e9conomique. On peut parler d'un parti divis\u00e9 ?\r\nBon le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 houleux, oui. Mais le r\u00e9sultat est on ne peut plus clair. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont refus\u00e9 de renvoyer le papier de position par 375 voix contre 59. Il n'y a pas photo.\r\nL'aile centriste du parti a \u00e9t\u00e9 clairement minoris\u00e9e. Surtout des t\u00e9nors al\u00e9maniques du PS. La s\u00e9natrice argovienne Pascale Bruderer. Daniel Jositsch, s\u00e9nateur aussi, mais zurichois. Ils souhaitaient que le papier colle plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 l'ensemble des courants du PS. En vain. Puisque la base du parti a massivement accept\u00e9 ce programme \u00e9conomique.\r\n*** Est-ce que ce congr\u00e8s laissera des traces ?\r\nBon comme souvent au PS tout le monde s'est r\u00e9joui de la qualit\u00e9 du d\u00e9bat. Chez  les socialistes on cultive cette pluralit\u00e9 des opinions. On s'en f\u00e9licite souvent. Mais il ne faut pas se voiler la face. Oui, il y a bien une fracture sur ces questions \u00e9conomiques au sein du PS. D'un c\u00f4t\u00e9 les socio-lib\u00e9raux... de l'autre, une aile plus syndicaliste, un brin marxiste aussi, incarn\u00e9e par les jeunes socialistes. Deux courants qui seront difficiles \u00e0 r\u00e9concilier. Or apaiser ces divergences, c'est un des d\u00e9fis que doit surmonter le PS s'il entend progresser lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\n*** Pietro Bugnon merci. Vous avez pu recueillir la r\u00e9action de Daniel Jositsch, oppos\u00e9 \u00e0 ce nouveau programme \u00e9conomique du PS. Il vous a dit sa d\u00e9ception...\r\nSON 2'17''", "durationSec": 719, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8193768", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Querelle id\u00e9ologique au parti socialiste suisse r\u00e9uni \u00e0 Thoune / FOR_2016-12-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le renvoi du papier de position controvers\u00e9 sur la \"d\u00e9mocratie \u00e9conomique\" a \u00e9chou\u00e9. L'aile droite du PS n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre l'ensemble du parti, r\u00e9uni samedi en congr\u00e8s \u00e0 Thoune. Interviews de Daniel Jositsch conseiller d'Etat (PS/ZH) et Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse."], "variantIds": ["ece-8193768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:51Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'aile droite du parti socialiste suisse a \u00e9chou\u00e9, elle par \u00e0 faire couler le nouveau programme \u00e9conomique du PS qui \u00e9tait d\u00e9battu aujourd'hui lors du congr\u00e8s du parti \u00e0 Thoune dans le canton de Berne selon cette frange surtout al\u00e9manique ce programme \u00e9tait bas\u00e9 sur des th\u00e8ses trop extr\u00eames proches du marxisme, Pietro Bugnon, vous avez suivi ce congr\u00e8s et on a beaucoup d\u00e9battu \u00e0 Thoune cet apr\u00e8s- midi, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, comme souvent au au Parti socialiste en Suisse, vous savez, il y a 2 types d'assembl\u00e9es de partis les congr\u00e8s de l'UDC o\u00f9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s suivent sagement la position de leur direction et les assembl\u00e9es du Parti socialiste, beaucoup de prises de parole, un vif d\u00e9bat d'id\u00e9es et des \u00e9changes parfois muscl\u00e9s, on a une parfaite exemple aujourd'hui, on a m\u00eame vu Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti s'emporter franchement dans une envol\u00e9e qui frisait la remise \u00e0 l'heure alors pour l'anecdote, en plus du programme \u00e9conomique les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s devaient d\u00e9battre aujourd'hui d'une feuille de route sur l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'autre sujet br\u00fblant, puisqu'il avait d\u00e9j\u00e0 fait des vagues lors du dernier congr\u00e8s \u00e0 La Chaux-de-Fonds, h\u00e9 bien, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont tellement pris de retard qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de reporter ce 2\u00e8me gros d\u00e9bat \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [97%] :\r\nDonc beaucoup d'\u00e9changes sur ce papier de position \u00e9conomique est -ce qu'on peut parler Pietro d'un parti divis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [91%] :\r\nBon, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 houleux, oui, mais r\u00e9sultat est on ne peut plus clair, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont refus\u00e9 de renvoyer le papier de position par 375 voix contre 59 cas pas photo d'centriste du parti a \u00e9t\u00e9 clairement minoris\u00e9e surtout des t\u00e9nors al\u00e9maniques du PS, la s\u00e9natrice argovienne Pascale Bruderer Daniel Yazid s\u00e9nateur aussi mesurer quoi ils souhaitaient que le papier colle plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 l'ensemble des courants du PS, en vain, puisque la base du parti a massivement accept\u00e9 ce programme \u00e9conomique enfin de concret qu'est -ce que ce congr\u00e8s laissera des traces dans le parti, bon, comme souvent au PS, tout le monde s'est r\u00e9joui de la qualit\u00e9 du d\u00e9bat chez les socialistes, on cultive un cette pluralit\u00e9 des opinions s'en f\u00e9licite, souvent, mais il ne faut pas se voiler la face : oui, il y a bien une fracture sur ces questions \u00e9conomiques au sein du PS d'un c\u00f4t\u00e9, il est ce sur lib\u00e9raux de l'autre une aile plus syndicaliste un brin marxiste aussi incarn\u00e9e notamment par les jeunes socialistes, 2 courants qui seront difficiles \u00e0 r\u00e9concilier or apaiser ces divergences, c'est un des d\u00e9fis que doit surmonter le PS s'il entend progresser lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [95%] :\r\nPietro Bugnon en Direct de Thoune merci et puis vous avez pu recueillir la r\u00e9action de Daniel Yazid tche \u00e0 ce nouveau programme \u00e9conomique du PS, il vous a dit sa d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [87%] :\r\nJe suis clairement avis qu'on a oubli\u00e9 qu'il y a beaucoup d'\u00e9lecteurs qui sont de centre gauche qui ne se sentent pas repr\u00e9sent\u00e9s par ce document, surtout les gens qui travaillent comme employeurs par exemple dans l'\u00e9conomie comme des petits employeurs je ne crois pas qu'il compte prenne cette position il y a le risque d'apr\u00e8s vous, que ces \u00e9lecteurs -l\u00e0 centre gauche qui quitte le PS en se disant : je m'y retrouve plus, je ne pense pas que ce papier, or \u00e0 cette dimension, mais le PS a la tendance, il me semble et \u00e0 beaucoup de gens, il semble dans les plus \u00e0 gauche et il faut faire attention, nous avons potentiel de 20 \u00e0 30 pourcent des des \u00e9lecteurs et c'est pas une id\u00e9e des \u00e9lecteurs qui aime surpasser le capitalisme ou qui la tonalit\u00e9 de ce document, alors je pense, il faut faire attention qu'on ne perd pas ses jambes, mais face \u00e0 la mont\u00e9e de l'UDC est -ce qu'il y a pas un discours populiste de gauche adopt\u00e9 pour le Parti socialiste avec du populisme, on change pas la citation pour les gens dans le pays, populisme, on parle beaucoup en dit d\u00e9j\u00e0 que les gens aiment entendre mais on change rien et nous, on a beaucoup de membres du parti qui sont dans les ex\u00e9cutifs, qui sont dans les parlements, et eux ils veulent s'occuper des probl\u00e8mes r\u00e9els des gens et pour \u00e7a, je crois, c'est tr\u00e8s important de quitter cette terre rh\u00e9torique de guerre de combat et de se pencher sur les probl\u00e8mes actuels des gens, il y a un clair au sein du Parti socialiste, entre un membre des Jeunes socialistes du des lieux zoo et vous par exemple vous avez encore votre place vous parti socialiste oui bien s\u00fbr, pourquoi pas, et il faut faire attention, beaucoup de gens du centre gauche, qui a \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9 par exemple par les 12, c'est eux qui font les meilleurs r\u00e9sultats dans les \u00e9lections, il faut faire attention, ne peut pas utiliser le portant sur des gens pour les \u00e9lections et apr\u00e8s dire on veut rien \u00e0 voir avec sa politique, qu'ils font, vous allez rester au parti socialiste, oui, bien s\u00fbr, je suis absolument convaincu que le Parti socialiste, c'est la seule force \u00e0 centre gauche, c'est la position que j'ai et c'est mon travail de changer la politique dans la direction que moi je pensais la correct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [89%] :\r\nDaniel Yazid avec Pietro Bugnon Christian Levrat bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat alors un document \u00e0 la rh\u00e9torique guerri\u00e8re, c'est ce que dit Daniel Yosuke, lui, il lance un appel pour plus de pragmatisme qu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [88%] :\r\nCe Montebourg je suis assez heureux qu'les repr\u00e9sentants de l'aile droite du parti et pour le dire comme \u00e7a ce soit invit\u00e9e dans cette discussion parce que je pense, effectivement, et sur ce point, je suis d'accord avec au coeur le Parti socialiste comme grand parti populaire a de la place pour diff\u00e9rents courants de pens\u00e9e et \u00e0 la \u00e0 la version align\u00e9s couvert, c'est pas le Style de la maison, moi, je suis s\u00fbre plut\u00f4t reconnaissants au fait qu'on a eu une discussion large sur le fond, je ne fais pas du tout la m\u00eame analyse que je pense que le document dont nous parlons le contraire assez pragmatique, vous savez la la participation des salari\u00e9s au conseil d'administration des grandes entreprises, c'est quelque chose qui se pratique depuis une trentaine d'ann\u00e9es en Allemagne, c'est quelque chose que Teresa mais la ministre tory en Grande-Bretagne envisage d'introduire donc ce quelque chose d'assez d'assez concret, l'\u00e9conomie sociale et solidaire, vous avez peut-\u00eatre vu le film, demain, il s'agit de \u00e7a, il s'agit de faire en sorte que les conditions, cadres de l'\u00e9conomie soit soit d\u00e9fini, non pas seulement en fonction de l'int\u00e9r\u00eat des grandes entreprises, mais aussi en fonction d'entreprises plus \u00e9cologique, plus sociale, plus innovantes, et je trouve pas d\u00e9raisonnable que le Parti socialiste s'occupe de ces questions l\u00e0, je suis tr\u00e8s reconnaissant d'ailleurs non d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 presque 90 pourcent d'avoir soutenu ce document. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [82%] :\r\nOui, alors vous dites qu'il est sain d'avoir un d\u00e9bat, hein, forc\u00e9ment dans un parti, c'est pas monolithique, n'emp\u00eache que Daniel se dit, lui, il a l'impression d'\u00eatre un peu utilis\u00e9 par le parti, il faut ratisser large, il est utilis\u00e9 pas assez entendus \u00e0 terme \u00e7a c'est : c'est dangereux, \u00e7a, \u00e7a risque de f\u00e2cher une aile de fatigue et une aile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [88%] :\r\nNombreux, moi je suis plut\u00f4t content en fait du de de leur participation, dure depuis plusieurs ann\u00e9es, on voyait les repr\u00e9sentants de l'aile droite du parti dans nos dans nos organes, aujourd'hui c'est en peut plus, c'est un peu plus \u00e9quilibr\u00e9, j'en suis content alors apr\u00e8s qu'il soit pas enthousiaste d'avoir perdu sur un rapport de 9 ans, je peux bien l'entendre, mais en m\u00eame temps, il faut voir qu'ils allaient y le bouchon un peu loin, puisque ce qui nous proposaient c'\u00e9tait l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9 comme boussole pour le Parti socialiste, l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9, c'est un concept de la CDU dans les ann\u00e9es 50 ans, en Allemagne, ou alors c'est la position de compromis \u00e0 laquelle sont arriv\u00e9s les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates et les sociaux- d\u00e9mocrates sur le plan europ\u00e9en dans le trait\u00e9 de Lisbonne, on va quand m\u00eame pas d\u00e9finir le futur de l'\u00e9conomie au XXIe si\u00e8cle avec des concepts, des ann\u00e9es 50, bon on peut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [85%] :\r\nTrouver apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend comment on lit les textes Christian Levrat dans dans le papier voter aujourd'hui, il y a, il y a des phrases pour que pour que le sol soit un bien commun, pour que le que le progr\u00e8s technologique ne profite pas qu'aux capitales, on pourrait dire \u00e7a \u00e0 quelques relents marxistes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [90%] :\r\nMoi, bon, j'ai d\u00fb \u00e9lever la voix je pr\u00e9cis\u00e9ment, pas un seul face \u00e0 \u00e0 des propositions qui elle \u00e9tait v\u00e9ritablement marxisme et \u00e0 l'Assembl\u00e9e, l'assembl\u00e9e m'a suivi assez largement, et j'en suis, j'en suis heureux vous savez aujourd'hui sur le sol je sors des \u00e9lections cantonales fribourgeoises tous les candidats de gauche comme de droite \u00e9taient d'accord pour dire qu'il fallait mener une politique fonci\u00e8re plus active, c'est quoi d'autre qu'une une politique dans lequel on tente de consid\u00e9rer que le sol est notre bien commun \u00e0 tout ce qu'il faut essayer de trouver des solutions pour faire en sorte que les entreprises qui veulent, c'est-\u00e0-dire chez nous puissent le faire et acc\u00e8s \u00e0 des terrains n\u00e9cessaires pour que les infrastructures publiques puissent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es de mani\u00e8re raisonnable, donc non, la politique fonci\u00e8re active, vous aurez de la peine \u00e0 faire passer \u00e7a pour un concept marxiste ou alors il y a beaucoup de marxiste \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [85%] :\r\nEst -ce que \u00e7a va permette de capter peut-\u00eatre cette cette frange de personnes dont on parle beaucoup aujourd'hui cette arm\u00e9e de Londres, on a parfois entendu ce terme lorsqu'on a parl\u00e9 de l'\u00e9lection de vous \u00e9tiez d'ailleurs aux \u00c9tats-Unis, hein, je pense, vous avez \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par est pass\u00e9 est -ce que \u00e7a va permettre de, de, de capter ou de r\u00e9 int\u00e9resser une partie de la population qui se sont battus sont plus concern\u00e9s par les partis traditionnels. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi je crois que c'est pas un hasard si aujourd'hui on a une mont\u00e9e des populismes en Europe, c'est une partie de la population a le sentiment qu'on oublie ses soucis, ce qui, il a des soucis qui sont imm\u00e9diatement mat\u00e9riel mais il y a aussi parce qu'on est bien oblig\u00e9 de constater que l'extr\u00eame droite est forte, un au Danemark, elle est forte en Autriche en risque malheureusement de le voir demain, elle est, elle est, elle est forte dans les pays du nord \u00e9galement ceux qui sont a priori des pays qui sont plut\u00f4t riches, mais on est oblig\u00e9 de consid\u00e9rer Alain Alain Berset l'a rappel\u00e9 aujourd'hui \u00e0 raison que chez nous aussi il y a un appauvrissement de la population, donc il faut y r\u00e9pondre et puis faut r\u00e9pondre aussi \u00e0 l'aspiration des gens qui travaillent, qui en soit ont un emploi qui est plus ou moins satisfaisant mais qui regrette un peu, et \u00e0 raison d'avoir tr\u00e8s peu d'chose \u00e0 dire \u00e0 leur travail, d'avoir peu d'autonomie Paul participation peut-\u00eatre un peu les les machines des des rouage dans une machine et et \u00e0 ces gens l\u00e0 on doit apporter des r\u00e9ponses qui sont concr\u00e8tes avec davantage de participation davantage de d\u00e9mocratie, avec peut-\u00eatre un mot \u00e0 dire dans les entreprises pour les repr\u00e9sentants du personnel, c'est quelque chose que que nous visons se r\u00e9alisera pas imm\u00e9diatement mais je trouve que c'est aussi c'est aussi r\u00e9pondre au souci d'une partie de la population qui dit mais bon finalement est -ce que je suis vraiment qu'une pi\u00e8ce sur un \u00e9chiquier o\u00f9 est -ce que au travail aussi, on compte sur ma capacit\u00e9 de r\u00e9flexion sur mon avis sur mon engagement et je trouve \u00e7a louable de notre part de de th\u00e9matiques de ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [90%] :\r\nTh\u00e9matiser ces questions vous avez d\u00e9nonc\u00e9 aujourd'hui la mont\u00e9e du populisme, est-ce que la gauche ne p\u00eache pas par l'absence d'un peu de parfois de populisme de gauche pour tenter de de capter dans le fond pour pour gagner des \u00e9lections, il faut avoir des \u00e9lecteurs, il faut r\u00e9ussir \u00e0 capter leur attention \u00e0 ce que la parfois la ligne et pas assez clair trop complexe, peut-\u00eatre trop honn\u00eate dans, dans, dans, dans votre id\u00e9e, peut-\u00eatre de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:10) [87%] :\r\nSylvain, bon, je pense qu'aujourd'hui la ligne est tr\u00e8s claire, une des choses que nous avons fait, aujourd'hui, c'est de la clarifier et c'est tant mieux, voici le populisme, c'est dire les choses de mani\u00e8re compr\u00e9hensible pour tout le monde si c'est faire en sorte que les les positions populaire soit soient d\u00e9fendus, je pense au service public sur la r\u00e9elle, il y a rien \u00e0 y a object\u00e9 mais ce que je constate, c'est quelque chose d'un peu diff\u00e9rent, c'est la d\u00e9finition d'abord par quelques-uns d'une \u00e9lite dans laquelle on met p\u00eale-m\u00eale les politiciens de gauche, de droite, les syndicalistes, les responsables d'entreprises, les intellectuels et les journalistes, c'est ensuite un 2\u00e8me pas dans lequel quelqu'un leader plus ou moins autoproclam\u00e9s a d\u00e9cid\u00e9 d'opium repr\u00e9sente le peuple au sol contre ses \u00e9lites artificiellement et puis c'est ensuite par ces gens -l\u00e0, des attaques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition contre toutes les minorit\u00e9s, qu'il s'agisse des femmes, des \u00e9trangers, des homosexuel et et j'en passe et si c'est \u00e7a la d\u00e9finition du populisme, c'est un vrai danger, je crois, oui, je crois qu'on est en train de creuser enfin une division profonde dans nos soci\u00e9t\u00e9s, plut\u00f4t qu'\u00e0 la qualit\u00e9 du vivre-ensemble on, on, on a, d'autre part de nos soci\u00e9t\u00e9s qui sont en train de se regarder comment chiens de fa\u00efence, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s sain, c'est pas \u00e7a aux \u00c9tats-Unis, c'est pas \u00e7a, en France et j'esp\u00e8re qu'un en devra pas constat\u00e9 que la l'Autriche et l'Italie aussi son son pass\u00e9, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, parce que je suis convaincu que c'est dans la qualit\u00e9 du vivre ensemble dans l'\u00e9change respectueux des diff\u00e9rences qu'on qu'on peut progresser pas tellement dans cette politique du bouc \u00e9missaire qui viserait \u00e0 d\u00e9signer des \u00e9lites fantasmer contre un peuple repr\u00e9senterait tout seul, si c'est \u00e7a le populisme alors c'est dangereux merci beaucoup Christian Levrat, je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-03T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CAE6C88-7187-4129-9A50-9E9570D01725", "internalArchiveId": "4CAE6C88-7187-4129-9A50-9E9570D01725", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parti socialiste suisse r\u00e9uni \u00e0 Thoune doit concilier deux \u00e9lectorats", "publicationDate": "2016-12-03T00:00:00Z", "summary": "Le PS suisse attend pr\u00e8s de 600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ce week-end \u00e0 Thoune (BE) pour d\u00e9battre de son avenir. Depuis deux semaines, l'aile r\u00e9formiste et l'aile syndicale s'affrontent via m\u00e9dias interpos\u00e9s en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n* * Le parti socialiste suisse r\u00e9uni \u00e0 Thoune doit concilier deux \u00e9lectorats *** Deux jours pour d\u00e9finir son avenir... \r\nLe parti socialiste suisse est r\u00e9uni en congr\u00e8s aujourd'hui et demain \u00e0 Thoune dans le canton de Berne... \r\nQuelques 600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s seront pr\u00e9sents.. \r\nIls d\u00e9cideront entre autres de la ligne que le PS adoptera en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne et \u00e9conomique durant la prochaine d\u00e9cennie..\r\nPietro Bugnon, vous suivez pour nous ce congr\u00e8s... \r\nLes priorit\u00e9s socialistes en mati\u00e8re d'\u00e9conomie, ce point.. sera vivement d\u00e9battu.\r\nOui depuis deux semaines le PS affiche ses divisions. Au cour de la controverse : un papier de position, qui pr\u00e9conise une meilleure repr\u00e9sentation des salari\u00e9s dans les conseils d'administration. Il demande aussi de favoriser les coop\u00e9ratives d'habitation, l'achat de terrain par des collectivit\u00e9s publiques ou encore l'extension du service public.\r\nPour le pr\u00e9sident du parti, Christian Levrat, qui devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu aujourd'hui, ces exigences sont une r\u00e9ponse aux \"d\u00e9rives du capitalisme\". Le Fribourgeois a mis le feu aux poudres. De retour des USA o\u00f9 il a assist\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump, il a ajout\u00e9 que \"la seule r\u00e9ponse \u00e0 la x\u00e9nophobie est la lutte des classes\".\r\nUne r\u00e9f\u00e9rence qui n'a pas manqu\u00e9 de faire bondir plusieurs t\u00e9nors du PS. Surtout Al\u00e9maniques. Des repr\u00e9sentants de l'aile socio-lib\u00e9rale du parti, qui jugent ce programme \u00e9conomique trop \u00e0 gauche. Ils vont demander aujourd'hui \u00e0 leurs camarades de rejeter ce papier de position.\r\nEn dehors de cette question, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9battront aussi d'une feuille de route qui d\u00e9finit la mani\u00e8re dont la Suisse doit d\u00e9velopper ses relations avec l'Europe. Ils r\u00e9fl\u00e9chiront aussi d'ici demain \u00e0 la structure et au financement de leur parti.\r\n*** Pietro Bugnon, au congr\u00e8s du PS \u00e0 Thoune. Congr\u00e8s qui se poursuit donc cet apr\u00e8s-midi et demain.", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8193776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le parti socialiste suisse r\u00e9uni \u00e0 Thoune doit concilier deux \u00e9lectorats / 12H30_2016-12-03T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 03.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le PS suisse attend pr\u00e8s de 600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ce week-end \u00e0 Thoune (BE) pour d\u00e9battre de son avenir. Depuis deux semaines, l'aile r\u00e9formiste et l'aile syndicale s'affrontent via m\u00e9dias interpos\u00e9s en Suisse al\u00e9manique."], "variantIds": ["ece-8193776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:51Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDe jour pour d\u00e9finir son avenir et l'avenir du Parti socialiste suisse et les r\u00e9unions congr\u00e8s aujourd'hui et demain \u00e0 Thoune dans le canton de Berne, quelque 600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s seront pr\u00e9sents, ils d\u00e9cideront entre autres de la ligne que le PS adoptera en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne et \u00e9conomique durant la prochaine d\u00e9cennie, Pietro Bugnon, vous suivez pour nous ce congr\u00e8s, les priorit\u00e9s socialistes en mati\u00e8re d'\u00e9conomie ce point sera vivement d\u00e9battu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [92%] :\r\nOui, depuis 2 semaines, le PS affiche ses divisions au coeur de la controverse, un papier de position qui pr\u00e9conise par exemple une meilleure repr\u00e9sentation des salari\u00e9s dans les conseils d'administration, c'est le pr\u00e9sident du parti, Christian Levrat qui a mis le feu aux poudres parlant il y a 3 semaines de lutte des classes, une r\u00e9f\u00e9rence qui a fait bondir plusieurs t\u00e9nors du PS surtout Al\u00e9maniques des repr\u00e9sentants de l'aile socio- lib\u00e9rale du parti, qui jugent ce programme \u00e9conomique trop \u00e0 gauche, ils vont demander aujourd'hui de le rejeter, Christian Levrat qui devrait \u00eatre aussi r\u00e9\u00e9lu aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate du PS a tent\u00e9, il y a quelques minutes d'\u00e9teindre l'incendie, affirmant que les exigences de ce papier sont modestes le Fribourgeois a aussi interpell\u00e9 ses camarades d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s regardez vos voisins de table est -ce que vous voyez en r\u00e9volutionnaire non, a lanc\u00e9 Christian Levrat, selon lui, ce document est, je cite r\u00e9formiste maintenant en dehors de cette question br\u00fblante : les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes d\u00e9battront aussi d'une feuille de route qui a d\u00e9fini la mani\u00e8re dont la Suisse doit d\u00e9velopper ses relations avec l'Europe, ils r\u00e9fl\u00e9chiront enfin ici demain \u00e0 la structure et au financement de leur parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [96%] :\r\nPietro Bugnon, vous \u00e9tiez donc au congr\u00e8s du PS \u00e0 Thoune congr\u00e8s qui se poursuit cet apr\u00e8s- midi et demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-03T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A61C05A9-A370-4D7E-AD08-731259CAC583", "internalArchiveId": "A61C05A9-A370-4D7E-AD08-731259CAC583", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Belle Alliance se r\u00e9unit sans Manuel Valls", "publicationDate": "2016-12-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nunes M\u00e9lanie;Nunes, M\u00e9lanie ;diff\u00e9rents militants de la gauche fran\u00e7aise\r\nManuel Valls \u00e9tait absent ce samedi \u00e0 la Belle Alliance \u00e0 Paris. Ce rassemblement du parti socialiste a pour enjeu de savoir qui va soutenir le premier ministre dans la course \u00e0 la primaire.\r\n\r\n* * La Belle Alliance se r\u00e9unit sans Manuel Valls Un absent tr\u00e8s pr\u00e9sent aujour'dhui..\u00e0 Paris.. au rassemblement des socialistes.. \r\nManuel Valls n'y est pas.. \r\nMais son nom est sur toutes les l\u00e8vres.. \r\nCe rassembleemnt baptis\u00e9 la belle Alliance par le premier secr\u00e9taire du PS .. \u00e0 la belle alliance.. a pour enjeu de savoir qui va soutenir le premier ministre dans la course \u00e0 la primaire.. \r\nReportage.. aupr\u00e8s des militants,,de Melanie Nunes.. \r\n  2'08''\r\nl", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8193785", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Belle Alliance se r\u00e9unit sans Manuel Valls / 12H30_2016-12-03T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 03.12.2016"], "alternativeSummary": ["Manuel Valls \u00e9tait absent ce samedi \u00e0 la Belle Alliance \u00e0 Paris. Ce rassemblement du parti socialiste a pour enjeu de savoir qui va soutenir le premier ministre dans la course \u00e0 la primaire."], "variantIds": ["ece-8193785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:52Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un absent tr\u00e8s pr\u00e9sent aujourd'hui \u00e0 Paris au rassemblement des socialistes, Manuel Valls n'y est pas, mais son nom est sur toutes les l\u00e8vres ce rassemblement baptis\u00e9 la belle Alliance par le 1er secr\u00e9taire du PS avait pour enjeu de savoir qui va soutenir le 1er ministre dans la course \u00e0 la primaire, reportage aupr\u00e8s des militants de Julie Alv\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\nOui, ils sont plus de 4000 attendues ici \u00e0 la Belle Alliance des militants qui sont venus dire non au programme de la droite, mais surtout il souhaite aujourd'hui un homme qui rassemble gauche comme Manuel Valls, l'actuel 1er ministre il pourrait \u00eatre la bonne personne, selon G\u00e9rard, militant de 49 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [95%] :\r\nMoi je crois que d'abord il y avait une fa\u00e7on effectivement de de ne pas rebondir imm\u00e9diatement apr\u00e8s la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande, donc voil\u00e0, chaque chose en son temps. \r\nMaintenant, je pense que oui, je pense qu'il peut rassembler, je pense que c'est quelqu'un d'efficace, v\u00e9ritablement d'socialistes qui agit pour le social, qui agit pour l'\u00e9conomie, donc je crois oui, que c'est un bon candidat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [95%] :\r\nUn candidat s\u00e9rieux \u00e9galement pour Paul qui s'est d\u00e9plac\u00e9 depuis le sud de la France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [93%] :\r\nJe pense qu'il avait comp\u00e9tence pour et puis la la dynamique qui est quelqu'un d'\u00e9nergie que voil\u00e0, il nous faut quelqu'un de jeune, \u00e9nergique, dynamique et qui rassemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [95%] :\r\nMais attention, il ne faut pas se pr\u00e9cipiter, Manuel Valls, ce sera d'ailleurs absent de cette grande r\u00e9union, il faut laisser du temps aux militants pour accuser le coup de l'abandon de Fran\u00e7ois Hollande, explique Richard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [82%] :\r\nEt un certain nombre de conditions, il faut encore r\u00e9unir dans les jours qui viennent, on ne passe pas d'un seul coup de la fonction de 1er ministre \u00e0 celle de le chef de file d'une campagne pr\u00e9sidentielle pr\u00e9voit pas, tout au moins, donc, pour ce que l'on soit parce qu'il est pas l\u00e0 aujourd'hui, pour un non, je crois qu'on a besoin de quelqu'un qui dit match \u00e0 une organisation qui propose une efficacit\u00e9 qui nous entra\u00eene pas dans des chemins un peu flou, du type de celui de 2 Manuel Marco que soient on puisse avoir pour lui, je pense que c'est un soufflet crise retomb\u00e9, faute d'organisation et de perspectives claires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [95%] :\r\nEt certains dans la foule, sont plus sceptiques comme Astride 86. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [89%] :\r\nManuela c'est pas beaucoup de sympathie pour lui, en tant que personne, je trouve qu'il a \u00e9t\u00e9 un excellent 1er ministre on est dans une p\u00e9riode violente et je pense qu'il a le caract\u00e8re qu'il faut pour r\u00e9sister \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [90%] :\r\nEt Astride a pr\u00e9vu de faire campagne jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re heure pour la gauche, l'objectif, dit -elle, c'est de combattre la droite et l'extr\u00eame droite, Julie Alv\u00e8s pour rtsinfo Paris de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-03T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1560793", "internalArchiveId": "AA1611560774", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-03T00:00:00Z", "durationSec": 1904, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8212394", "imageURL": "http://www.rts.ch/8212399.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le congr\u00e8s annuel du parti socialiste r\u00e9uni 5oo d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "GE: les femmes repr\u00e9sentent 52% des participants \u00e0 la Course de l'Escalade", "Le tourisme horloger se porte mal", "Football leaks: les pr\u00e9cisions de Philippe Kenel, avocat, depuis Lausanne", "En Autriche, Norbert Hofer pourrait bien remporter les \u00e9lections", "FR: le cort\u00e8ge de la Saint-Nicolas a travers\u00e9 la ville", "En terrain connu: la saison des march\u00e9s de No\u00ebl d\u00e9bute", "Football leaks: les fans du Real Madrid ne semblent pas affect\u00e9s par la nouvelle", "Donald Trump agace la Chine en s\u2019adressant aux dirigeants taiwanais", "Cristiano Ronaldo aurait dissimul\u00e9 des revenus au fisc", "Portrait du chanteur Christophe"], "alternativeSummary": ["L\u2019aile lib\u00e9rale s\u2019est \u00e9lev\u00e9e contre le nouveau programme, sans succ\u00e8s.", "Cet engouement f\u00e9minin augmente d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e.", "Les touristes sont moins nombreux et d\u00e9pensent moins, le contrecoup est brutal.", "Le candidat d\u2019extr\u00eame droite est au coude \u00e0 coude avec son adversaire.", "Le discours de Saint-Nicolas reste l\u2019attraction phare.", "Les pr\u00e9cisions de L\u00e9a Jelmini, depuis Neuch\u00e2tel.", "En Espagne, le football reste sacr\u00e9.", "La Chine consid\u00e8re Taiwan comme faisant partie int\u00e9grante du pays.", "L\u2019entra\u00eeneur de Manchester United, Jos\u00e9 Mourinho est \u00e9galement concern\u00e9.", "Il f\u00eate ses 50ans de carri\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8117266", "ece-8117268"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-15T15:58:05Z", "subTitles": ["19:30:03:00  19:30:16:05\r\n...\r\n\r\n19:30:16:22  19:30:18:15\r\n  -Bonsoir, soyez les bienvenus.\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:20:22\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:09  19:30:25:19\r\n   Le monde du football rattrap\u00e9\r\npar le spectre de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:30:25:21  19:30:27:18\r\n    Cristiano Ronaldo est vis\u00e9.\r\n\r\n19:30:27:20  19:30:30:22\r\n         La presse d\u00e9nonce\r\n    un syst\u00e8me de dissimulation\r\n\r\n19:30:31:00  19:30:35:03\r\n     des revenus publicitaires\r\n  organis\u00e9 par l'agent du joueur.\r\n\r\n19:30:35:05  19:30:40:21\r\n  Il conteste toute malversation.\r\n\r\n19:30:40:23  19:30:43:21\r\n       Le parti socialiste \r\n      \u00e0 l'heure des comptes.\r\n\r\n19:30:43:23  19:30:48:01\r\n    Les tenants d'une tradition\r\n syndicale, incarn\u00e9e par C.Levrat,\r\n\r\n19:30:48:03  19:30:50:11\r\nsont attaqu\u00e9s par les r\u00e9formistes.\r\n\r\n19:30:50:12  19:30:52:17\r\n Mais ils n'ont pas fait le poids:\r\n\r\n19:30:52:19  19:30:56:07\r\n  r\u00e9unis en congr\u00e8s, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n  ont adopt\u00e9 le nouveau programme\r\n\r\n19:30:56:09  19:30:58:08\r\n        \u00e9conomique propos\u00e9\r\n        par la direction.\r\n\r\n19:30:58:13  19:31:00:15\r\n        L'\u00e9v\u00e9nement du jour\r\n        en Suisse romande,\r\n\r\n19:31:00:17  19:31:02:15\r\n c'\u00e9tait la course de l'Escalade.\r\n\r\n19:31:02:17  19:31:04:21\r\n     Elle a battu des records\r\n          d'inscriptions,\r\n\r\n19:31:04:23  19:31:06:12\r\n   dont une majorit\u00e9 de femmes.\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:10:10\r\nUne revanche pour celles qui ont d\u00fb\r\nse battre pour pouvoir participer.\r\n\r\n19:31:10:15  19:31:13:03\r\nC'est le d\u00e9but des march\u00e9s de No\u00ebl.\r\n\r\n19:31:13:05  19:31:17:23\r\n   Vous ferez peut-\u00eatre partie \r\n  des Suisses qui en visiteront.\r\n\r\n19:31:18:01  19:31:21:21\r\nIl y en a partout, de toutes tailles\r\n      et pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n19:31:21:23  19:31:25:02\r\nNous serons en direct de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:26:11\r\n     Pour beaucoup d'artisans,\r\n\r\n19:31:26:12  19:31:30:00\r\nc'est le rendez-vous qui leur permet\r\n  de faire tourner leur business.\r\n\r\n19:31:30:06  19:31:31:18\r\n  Et puis ce reportage \u00e0 Lucerne,\r\n\r\n19:31:31:20  19:31:35:00\r\nil nous am\u00e8nera sur l'une des places\r\n     les plus visit\u00e9es au monde\r\n\r\n19:31:35:02  19:31:38:21\r\n  pour ses boutiques de montres,\r\n   mais o\u00f9 les ventes chutent.\r\n\r\n19:31:39:14  19:31:42:02\r\nLes r\u00e9v\u00e9lations ont commenc\u00e9 hier.\r\n\r\n19:31:42:04  19:31:46:06\r\n  Les journaux europ\u00e9ens qui ont\r\n enqu\u00eat\u00e9 sur les \"Football Leaks\"\r\n\r\n19:31:46:11  19:31:48:22\r\n  promettent que ces r\u00e9v\u00e9lations\r\n         se poursuivront.\r\n\r\n19:31:49:00  19:31:52:18\r\n  Pour l'heure, Cristiano Ronaldo\r\n     est sous les projecteurs.\r\n\r\n19:31:52:20  19:31:56:21\r\n      Tout comme l'entra\u00eeneur\r\nde Manchester United, Jos\u00e9 Mourinho.\r\n\r\n19:31:56:23  19:32:02:14\r\n  Ils auraient dissimul\u00e9 au fisc\r\n    des revenus publicitaires.\r\n\r\n19:32:03:22  19:32:08:22\r\n -Star incontest\u00e9e du football,\r\n       Cristiano Ronaldo,\r\n\r\n19:32:09:00  19:32:13:19\r\n  joueur du Real Madrid, accus\u00e9\r\n par Mediapart d'avoir soustrait\r\n\r\n19:32:13:21  19:32:17:20\r\n150 mios d'euros au fisc espagnol.\r\n\r\n19:32:17:22  19:32:22:04\r\n  Ballon d'or \u00e0 trois reprises,\r\n   C.Ronaldo ne repr\u00e9senterait\r\n\r\n19:32:22:06  19:32:29:22\r\n que la pointe de l'iceberg d'un\r\nscandale qui \u00e9branle le football.\r\n\r\n19:32:31:21  19:32:34:09\r\n-L'\u00e9vasion fiscale est hyper commune\r\n\r\n19:32:34:11  19:32:36:18\r\nparce qu'il n'y a pas de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:32:36:20  19:32:38:22\r\n  Ce n'est pas le r\u00f4le de la FIFA\r\n\r\n19:32:39:00  19:32:42:18\r\n  et les administrations fiscales\r\n n'ont acc\u00e8s \u00e0 aucune information.\r\n\r\n19:32:42:20  19:32:46:03\r\n    Nous sommes all\u00e9s au coeur\r\n     des secrets du football\r\n\r\n19:32:46:05  19:32:49:09\r\n        et nous n'en sommes\r\n  qu'au d\u00e9but de nos r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:32:49:14  19:32:52:09\r\n     -D'autres personnalit\u00e9s\r\n        sont impliqu\u00e9es,\r\n\r\n19:32:52:11  19:32:55:13\r\ndont l'entra\u00eeneur Jos\u00e9 Mourinho.\r\n\r\n19:32:55:15  19:33:00:21\r\n  Au coeur de ce vaste syst\u00e8me\r\n    financier, Jorge Mendes,\r\n\r\n19:33:00:23  19:33:06:01\r\nl'agent de joueurs le plus c\u00e9l\u00e8bre\r\nau monde, qui nie cat\u00e9goriquement.\r\n\r\n19:33:06:03  19:33:11:05\r\n L'argent du football passe par\r\n des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9cran au Panama,\r\n\r\n19:33:11:07  19:33:16:06\r\n  aux Iles Vierges, en Irlande,\r\n    en passant par la Suisse.\r\n\r\n19:33:16:16  19:33:18:19\r\n  -La responsabilit\u00e9 de d\u00e9clarer\r\n\r\n19:33:18:21  19:33:21:08\r\n      les gains que l'on fait\r\n\r\n19:33:21:10  19:33:25:19\r\n        incombe au citoyen,\r\n      au titulaire du compte.\r\n\r\n19:33:25:21  19:33:29:01\r\nCe n'est pas \u00e0 la banque de v\u00e9rifier.\r\n\r\n19:33:29:03  19:33:32:19\r\n     Ronaldo n'a s\u00fbrement fait\r\n   que de l'optimisation fiscale\r\n\r\n19:33:32:21  19:33:35:00\r\n en profitant du syst\u00e8me en place.\r\n\r\n19:33:35:02  19:33:42:01\r\n  On ne peut pas lui en vouloir \r\n de profiter des lois en vigueur.\r\n\r\n19:33:42:08  19:33:46:00\r\n    -L'affaire ne pouvait pas\r\n     tomber au pire moment.\r\n\r\n19:33:46:02  19:33:49:16\r\n    Le jour du match opposant\r\n   le Real Madrid \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:33:49:18  19:33:54:08\r\n  L'ann\u00e9e o\u00f9 Ronaldo est entr\u00e9\r\ndans la l\u00e9gende avec le Portugal\r\n\r\n19:33:54:10  19:34:00:21\r\nen remportant de mani\u00e8re h\u00e9ro\u00efque\r\n    le championnat d'Europe.\r\n\r\n19:34:08:12  19:34:11:03\r\n         Vous \u00eates avocat.\r\n\r\n19:34:11:07  19:34:13:20\r\n    Vous conseillez les clients\r\n\r\n19:34:14:00  19:34:16:03\r\n      dans le domaine fiscal.\r\n\r\n19:34:16:07  19:34:22:05\r\n  Un mot du syst\u00e8me d\u00e9crit par la\r\n              presse.\r\n\r\n19:34:24:15  19:34:27:03\r\n   La ligne rouge est franchie ?\r\n\r\n19:34:27:07  19:34:33:05\r\nIl faut se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la l\u00e9gislation\r\n\r\n19:34:37:00  19:34:41:18\r\n    du pays o\u00f9 la personne est\r\n           domicili\u00e9e.\r\n\r\n19:34:41:22  19:34:45:19\r\n Aujourd'hui, le fait d'avoir une\r\n        soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 laquelle\r\n\r\n19:34:45:23  19:34:50:02\r\non vend son image et ensuite cette\r\n   soci\u00e9t\u00e9 encaisse des revenus\r\n\r\n19:34:50:06  19:34:55:14\r\nqui ne sont pas tax\u00e9s, c'est ill\u00e9gal\r\n     dans la majorit\u00e9 des pays.\r\n\r\n19:34:55:18  19:34:59:11\r\n-La pratique qui consiste \u00e0 d\u00e9placer\r\n    les revenus de la publicit\u00e9\r\n\r\n19:34:59:14  19:35:02:09\r\n   est quelque chose de connu et\r\n      g\u00e9n\u00e9ralement condamn\u00e9.\r\n\r\n19:35:02:12  19:35:05:23\r\n           -C'est cela.\r\n\r\n19:35:06:03  19:35:08:12\r\n          -C'est subtil.\r\n\r\n19:35:08:16  19:35:11:14\r\nLes autorit\u00e9s espagnoles se disent\r\n        pr\u00eates \u00e0 enqu\u00eater.\r\n\r\n19:35:11:18  19:35:14:17\r\n       Faut-il \u00eatre s\u00e9v\u00e8re ?\r\n\r\n19:35:14:21  19:35:17:11\r\n-Le monde du football comme le monde\r\n            du spectacle\r\n\r\n19:35:17:15  19:35:21:15\r\n   \u00e0 une certaine p\u00e9riode a v\u00e9cu\r\n\r\n19:35:21:19  19:35:25:15\r\n    un peu au-dessus des lois.\r\n\r\n19:35:25:19  19:35:28:09\r\n La FIFA fait un excellent travail\r\n\r\n19:35:28:12  19:35:31:05\r\npour remettre sur les rails le c\u00f4t\u00e9\r\n             officiel\r\n\r\n19:35:31:08  19:35:37:06\r\n  et organisationnel du football.\r\n\r\n19:35:37:12  19:35:40:06\r\nMaintenant, c'est aux footballeurs\r\n         et aux clubs de\r\n\r\n19:35:40:10  19:35:44:03\r\nconsid\u00e9rer qu'ils sont des employ\u00e9s\r\n         comme les autres.\r\n\r\n19:35:44:07  19:35:47:19\r\n-N'y a-t-il pas 2 poids 2 mesures ?\r\n\r\n19:35:47:23  19:35:50:20\r\n -Il ne devrait pas y avoir cela.\r\n\r\n19:35:51:00  19:35:54:16\r\n        Si tout d'un coup,\r\n\r\n19:35:54:20  19:35:58:14\r\n  on voit que des joueurs comme\r\nRonaldo, parce qu'ils sont connus,\r\n\r\n19:35:58:18  19:36:01:15\r\n\u00e9chappe \u00e0 des sanctions s\u00e9v\u00e8res, ce\r\n        sera mal ressenti.\r\n\r\n19:36:01:19  19:36:04:09\r\n    C'est le moment que l'\u00c9tat\r\n\r\n19:36:04:12  19:36:08:12\r\n applique les m\u00eames lois \u00e0 tout le\r\n              monde.\r\n\r\n19:36:08:16  19:36:11:10\r\n-Ronaldo n'est pas le premier joueur\r\n\r\n19:36:11:13  19:36:15:00\r\n \u00e0 \u00eatre rattrap\u00e9 par des affaires\r\n            fiscales.\r\n\r\n19:36:15:04  19:36:18:11\r\n  La Suisse a abandonn\u00e9 le secret\r\n    bancaire mais aujourd'hui,\r\n\r\n19:36:18:15  19:36:23:12\r\n le nom de la Suisse est \u00e0 nouveau\r\n               cit\u00e9.\r\n\r\n19:36:23:16  19:36:27:10\r\n-Parce que l'argent \u00e9tait dans des\r\n         banques suisses.\r\n\r\n19:36:27:13  19:36:30:07\r\n  C'est l'\u00e9ternel probl\u00e8me de la\r\n              Suisse\r\n\r\n19:36:30:11  19:36:32:21\r\n    qui est dans une p\u00e9riode de\r\n            transition.\r\n\r\n19:36:33:01  19:36:37:23\r\n  Elle a tourn\u00e9 la page du secret\r\n             bancaire.\r\n\r\n19:36:38:03  19:36:41:09\r\n  Elle a fait ce qu'il faut pour\r\n  passer \u00e0 l'\u00e9change automatique\r\n\r\n19:36:41:13  19:36:43:16\r\n          d'informations.\r\n\r\n19:36:43:20  19:36:47:02\r\n  Mais \u00e7a ne veut pas dire que le\r\n   pass\u00e9 ne va pas la rattraper.\r\n\r\n19:36:47:06  19:36:50:11\r\n On passe aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9change\r\n   automatique d'informations,\r\n\r\n19:36:50:14  19:36:53:06\r\n   le 1er janvier 2018 en fait.\r\n\r\n19:36:53:10  19:36:57:03\r\nMais en aura peut-\u00eatre des affaires\r\nqui vont remonter aux 10 derni\u00e8res\r\n\r\n19:36:57:07  19:36:59:11\r\n              ann\u00e9es.\r\n       C'est une difficult\u00e9.\r\n\r\n19:36:59:14  19:37:01:17\r\n Il faut g\u00e9rer l'image des banques\r\n              suisses\r\n\r\n19:37:01:21  19:37:03:13\r\n en disant que le futur est clair\r\n\r\n19:37:03:17  19:37:06:17\r\n  et que le pass\u00e9 l'a \u00e9t\u00e9 un peu\r\n              moins.\r\n\r\n19:37:06:21  19:37:09:00\r\n  -Les fant\u00f4mes du pass\u00e9, merci,\r\n\r\n19:37:09:04  19:37:11:13\r\n          Philippe Kenel.\r\n\r\n19:37:12:03  19:37:14:22\r\n   -C'est le plus mauvais timing\r\n      pour Cristiano Ronaldo.\r\n\r\n19:37:15:00  19:37:18:11\r\n   La presse publie son enqu\u00eate \r\n  \u00e0 quelques jours du Ballon d'or\r\n\r\n19:37:18:13  19:37:21:16\r\n      qu'il \u00e9tait bien parti\r\n         pour remporter.\r\n\r\n19:37:21:18  19:37:25:15\r\n   Et le Real Madrid affrontait\r\n   son grand rival, Barcelone.\r\n\r\n19:37:27:20  19:37:32:04\r\n  -A Madrid, le Football Leaks ne\r\ns'affiche pas \u00e0 la une des journaux.\r\n\r\n19:37:32:06  19:37:36:12\r\n Seul le quotidien El Mundo, l'un\r\ndes 12 m\u00e9dias \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler l'affaire,\r\n\r\n19:37:36:14  19:37:40:00\r\n       ose accuser en une\r\n   C.Ronaldo d'avoir dissimul\u00e9\r\n\r\n19:37:40:02  19:37:43:23\r\n       160 mios de francs\r\n    dans des paradis fiscaux.\r\n\r\n19:37:44:01  19:37:50:04\r\nPas un Madril\u00e8ne ne remet en doute\r\n      l'honn\u00eatet\u00e9 du joueur.\r\n\r\n19:37:51:03  19:37:53:01\r\n      -Il m\u00e9rite cet argent.\r\n\r\n19:37:53:03  19:37:58:14\r\nIl s'est sacrifi\u00e9 pour son travail.\r\n\r\n19:37:58:16  19:38:01:01\r\n      -C'est pas les joueurs\r\n           qui volent.\r\n\r\n19:38:01:03  19:38:02:16\r\n         C'est les autres.\r\n\r\n19:38:02:18  19:38:04:23\r\n  On ne peut pas accuser Ronaldo.\r\n\r\n19:38:05:01  19:38:12:22\r\n  Cette fortune va \u00e0 ses agents,\r\nRonaldo ne conna\u00eet rien \u00e0 l'argent.\r\n\r\n19:38:13:09  19:38:17:15\r\n  -Pour ce journaliste sportif,\r\n le silence des m\u00e9dias espagnols\r\n\r\n19:38:17:17  19:38:20:10\r\n     n'est pas une surprise.\r\n\r\n19:38:20:11  19:38:23:01\r\nEn Espagne, le foot, c'est sacr\u00e9.\r\n\r\n19:38:23:09  19:38:25:06\r\n       -Le foot ici est roi.\r\n\r\n19:38:25:08  19:38:29:10\r\n  On n'a pas le droit de toucher\r\n      aux stars du football.\r\n\r\n19:38:29:11  19:38:34:12\r\nLa presse sportive n'en a pas parl\u00e9.\r\n\r\n19:38:34:14  19:38:38:11\r\n  Sur Internet, il faut chercher\r\n   en profondeur sur les sites\r\n\r\n19:38:38:13  19:38:48:22\r\npour trouver un communiqu\u00e9 laconique.\r\n\r\n19:38:49:09  19:38:55:12\r\n-Dans ce bar populaire o\u00f9 on s'est\r\n r\u00e9uni pour regarder le Classico,\r\n\r\n19:38:55:14  19:39:01:04\r\n    tous parlent du scandale.\r\n\r\n19:39:01:11  19:39:03:06\r\n   -S'il doit payer, il paiera.\r\n\r\n19:39:03:08  19:39:05:16\r\n   Mais il n'ira pas en prison,\r\n            c'est s\u00fbr.\r\n\r\n19:39:05:22  19:39:09:19\r\n-Le fisc espagnol a d\u00e9j\u00e0 fait savoir\r\nqu'il disposait des m\u00eames documents\r\n\r\n19:39:09:21  19:39:13:13\r\n     que les m\u00e9dias europ\u00e9ens\r\net qu'il enqu\u00eaterait sur l'affaire.\r\n\r\n19:39:14:11  19:39:18:19\r\n-L'actualit\u00e9 politique est marqu\u00e9e \r\npar le congr\u00e8s du parti socialiste.\r\n\r\n19:39:18:21  19:39:21:21\r\n500 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s se sont r\u00e9unis \u00e0 Thoune.\r\n\r\n19:39:21:23  19:39:30:02\r\n   Les tensions entre paroisses\r\n           sont vives.\r\n\r\n19:39:31:15  19:39:36:14\r\n -Pascale Bruderer se dresse sur \r\nla route de la direction du parti.\r\n\r\n19:39:36:16  19:39:40:15\r\n       Le PS veut se battre\r\ncontre les d\u00e9rives du capitalisme,\r\n\r\n19:39:40:17  19:39:44:12\r\n  P.Bruderer contre une d\u00e9rive\r\n        \u00e0 gauche du PS.\r\n\r\n19:39:45:15  19:39:47:22\r\n    -Il faut prendre au s\u00e9rieux\r\n\r\n19:39:48:00  19:39:50:04\r\n       les soucis des gens.\r\n\r\n19:39:50:06  19:39:58:10\r\nLe PS doit montrer aux autres partis\r\nque nous, on veut changer les choses.\r\n\r\n19:39:58:11  19:40:03:06\r\n         Avec ce papier,\r\n    on est loin de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:40:03:14  19:40:05:11\r\n  -Dans son papier \u00e9conomique,\r\n\r\n19:40:05:12  19:40:10:11\r\n   le PS veut injecter une dose\r\nde d\u00e9mocratie dans les entreprises.\r\n\r\n19:40:10:12  19:40:16:00\r\n   Le profit ne doit pas \u00eatre\r\n   que pour les actionnaires.\r\n\r\n19:40:16:12  19:40:20:15\r\n       -La lutte des classes\r\n   s'exerce du haut vers le bas.\r\n\r\n19:40:20:17  19:40:22:23\r\n         Les gens veulent\r\n\r\n19:40:23:01  19:40:25:23\r\n      d'avantage d'autonomie.\r\n\r\n19:40:26:01  19:40:33:18\r\nOn le voit dans le domaine politique,\r\n   familial, comme consommateurs.\r\n\r\n19:40:33:19  19:40:43:05\r\n      Pourquoi n'aurions-nous\r\n   rien \u00e0 dire dans l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n19:40:43:16  19:40:48:13\r\n   -Pour ses adversaires, le PS\r\noublie une partie de son \u00e9lectorat,\r\n\r\n19:40:48:15  19:40:51:14\r\n    comme les patrons de PME.\r\n\r\n19:40:52:08  19:40:54:06\r\n        -Vous pouvez tirer\r\n\r\n19:40:54:08  19:40:57:02\r\n     le parti vers la gauche,\r\n\r\n19:40:57:03  19:40:59:14\r\n      mais pas les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:41:00:10  19:41:02:14\r\n         -Nous sommes loin\r\n\r\n19:41:02:16  19:41:06:04\r\n  d'un programme r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:41:06:13  19:41:12:15\r\n-Se rapprocher du centre pour gagner\r\n  des voix: C.Levrat est prudent.\r\n\r\n19:41:13:02  19:41:15:12\r\n   -Ce qui s'est pass\u00e9 en France\r\n\r\n19:41:15:14  19:41:18:11\r\n    doit nous faire r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:41:18:12  19:41:22:19\r\n      Le gouvernement a fait \r\n      des promesses \u00e0 gauche,\r\n\r\n19:41:22:21  19:41:30:01\r\n mais a fait la politique inverse.\r\n\r\n19:41:30:08  19:41:33:04\r\n     -Une strat\u00e9gie soutenue\r\n        par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\n\r\n19:41:33:06  19:41:37:01\r\n       Mais les frondeurs\r\n    continueront \u00e0 se battre.\r\n\r\n19:41:38:12  19:41:41:03\r\n      -Je suis s\u00fbre que le PS\r\n\r\n19:41:41:05  19:41:44:21\r\n    doit montrer la pluralit\u00e9.\r\n\r\n19:41:44:23  19:41:50:15\r\n    Il ne s'agit pas de montrer\r\n       le chemin ici ou l\u00e0.\r\n\r\n19:41:50:17  19:41:54:05\r\n         Non, c'est le PS.\r\n\r\n19:41:54:14  19:41:59:02\r\n   -Le PS a r\u00e9gl\u00e9 sa querelle,\r\n        pour aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:03:17\r\n      -Et l'\u00e9v\u00e9nement sportif\r\n       aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:03:19  19:42:08:04\r\n   La 39\u00e8me course de l'Escalade\r\nenregistre un record d'inscriptions,\r\n\r\n19:42:08:06  19:42:12:08\r\n  confirmant son statut de course\r\n   la plus populaire de Suisse.\r\n\r\n19:42:12:10  19:42:14:18\r\n          Avec notamment\r\n      une majorit\u00e9 de femmes.\r\n\r\n19:42:14:20  19:42:19:11\r\n    Mais avant, Tadesse Abraham\r\n        r\u00e9alise le doubl\u00e9.\r\n\r\n19:42:19:12  19:42:23:21\r\nLe Genevois d'adoption s'est impos\u00e9\r\n  au mental au terme d'un sprint.\r\n\r\n19:42:23:23  19:42:27:13\r\n    Il l'emporte d'un dixi\u00e8me\r\n  devant l'Erythr\u00e9en Awet Habte.\r\n\r\n19:42:27:15  19:42:31:08\r\n   Chez les dames, Helen Bekele\r\n   a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 Peruth Chemutai.\r\n\r\n19:42:31:10  19:42:34:22\r\n       Meilleure Suissesse,\r\nMartina Straehl s'est class\u00e9e 7\u00e8me.\r\n\r\n19:42:35:06  19:42:38:06\r\n        -Mais la course est\r\n      un \u00e9v\u00e9nement populaire.\r\n\r\n19:42:38:08  19:42:40:13\r\n    Et elle le doit aux femmes,\r\n\r\n19:42:40:15  19:42:44:15\r\n       qui ont d\u00fb se battre\r\npour \u00eatre accept\u00e9es dans le milieu.\r\n\r\n19:42:45:16  19:42:50:19\r\n         -Echauffement\r\n  ou chor\u00e9graphie improvis\u00e9e ?\r\n\r\n19:42:50:21  19:42:56:02\r\n     C'est que cette ann\u00e9e,\r\n  plus de 52 % des participants\r\n\r\n19:42:56:04  19:42:59:06\r\n    \u00e0 la course de l'Escalade\r\n        sont des femmes.\r\n\r\n19:42:59:08  19:43:03:01\r\n     Cet engouement f\u00e9minin\r\na d\u00e9but\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:43:03:11  19:43:04:23\r\n            -5, 6 ans.\r\n\r\n19:43:05:01  19:43:07:00\r\n    Elle a commenc\u00e9 avant moi.\r\n\r\n19:43:07:02  19:43:08:12\r\n       -Et jusqu'\u00e0 quand ?\r\n\r\n19:43:08:14  19:43:12:16\r\n   -Le plus longtemps possible \r\n   et apr\u00e8s, on sera b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:43:13:00  19:43:16:09\r\n    -A chacune sa motivation:\r\n     la victoire, le chrono,\r\n\r\n19:43:16:11  19:43:20:10\r\n     le d\u00e9passement de soi ou\r\nle plaisir de courir entre filles.\r\n\r\n19:43:20:11  19:43:24:07\r\n  Lisette participe \u00e0 la course\r\n        depuis vingt ans.\r\n\r\n19:43:25:16  19:43:28:05\r\n-Au d\u00e9but, on \u00e9tait moins nombreuses.\r\n\r\n19:43:28:07  19:43:32:02\r\nMais c'est une ambiance fantastique !\r\n\r\n19:43:32:04  19:43:36:11\r\n   -Pour moi, c'est un d\u00e9fi car\r\nje suis malvoyante, malentendante.\r\n\r\n19:43:36:12  19:43:40:07\r\nFaire cette course est un petit d\u00e9fi.\r\n\r\n19:43:40:18  19:43:44:22\r\n-Aujourd'hui encore, les athl\u00e8tes\r\n   f\u00e9minines doivent se battre\r\n\r\n19:43:45:00  19:43:49:17\r\n     pour \u00eatre r\u00e9compens\u00e9es\r\n  au m\u00eame titre que les hommes.\r\n\r\n19:43:50:10  19:43:52:08\r\n     -Il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:43:52:10  19:43:54:17\r\n  les hommes recevaient 1'000 frs\r\n\r\n19:43:54:19  19:43:57:06\r\n        et les femmes 500.\r\n\r\n19:43:57:08  19:43:58:23\r\n     Maintenant, \u00e7a s'\u00e9galise.\r\n\r\n19:43:59:01  19:44:02:08\r\n       On a autant de m\u00e9rite\r\n   et on court la m\u00eame distance.\r\n\r\n19:44:02:13  19:44:04:23\r\n -C'est une sorte de revanche car\r\n\r\n19:44:05:01  19:44:07:11\r\non a longtemps interdit aux femmes\r\n\r\n19:44:07:12  19:44:09:16\r\nde courir plus de 800 m de distance.\r\n\r\n19:44:09:18  19:44:13:03\r\n  Aujourd'hui, c'est la cat\u00e9gorie\r\nde personnes le plus sous pression.\r\n\r\n19:44:13:05  19:44:16:15\r\n  Donc elles ont besoin de faire\r\n  leur truc, seules ou ensemble.\r\n\r\n19:44:16:17  19:44:20:03\r\n  La course \u00e0 pied, c'est id\u00e9al,\r\n         d'o\u00f9 son succ\u00e8s.\r\n\r\n19:44:20:12  19:44:23:06\r\n     -Un succ\u00e8s qui d\u00e9passe\r\n        les g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n19:44:23:08  19:44:25:21\r\n  comme avec ce duo m\u00e8re-fille.\r\n\r\n19:44:26:06  19:44:30:05\r\n       -Courir avec ma fille\r\n     est une occasion unique !\r\n\r\n19:44:30:07  19:44:34:21\r\nC'est la 1\u00e8re fois car normalement,\r\n      les \u00e2ges sont s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:44:34:23  19:44:38:10\r\nElle m'a d\u00e9pass\u00e9e, mais c'est normal.\r\n\r\n19:44:39:05  19:44:42:21\r\n-Si la plus grande course de Suisse\r\n          a encore battu\r\n\r\n19:44:42:23  19:44:48:10\r\n   un record de participation,\r\n     c'est gr\u00e2ce aux femmes.\r\n\r\n19:44:50:17  19:44:54:12\r\n   -Vous faites peut-\u00eatre partie\r\ndes nombreux Suisses qui visiteront\r\n\r\n19:44:54:14  19:44:56:10\r\n        un march\u00e9 de No\u00ebl.\r\n\r\n19:44:56:11  19:45:01:03\r\n     Ce soir, \"En terrain connu\"\r\nnous emm\u00e8ne \u00e0 Neuch\u00e2tel, L\u00e9a Jelmini.\r\n\r\n19:45:01:05  19:45:04:08\r\n   Le march\u00e9 de la place du Port\r\n             a ouvert,\r\n\r\n19:45:04:10  19:45:08:16\r\n     et il y en a une dizaine\r\nd'autres dans le canton, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n19:45:13:02  19:45:16:05\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:45:16:09  19:45:20:16\r\n     Je suis sur le plus grand\r\n     march\u00e9 couvert de Suisse.\r\n\r\n19:45:20:20  19:45:23:07\r\n    C'est loin d'\u00eatre le seul.\r\n\r\n19:45:23:11  19:45:29:09\r\n      Il y en a une dizaine\r\n   dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:45:32:09  19:45:35:21\r\n J'ai essay\u00e9 de tous les compter,\r\n           en Romandie,\r\n\r\n19:45:36:01  19:45:39:22\r\n et il y en avait pas moins de 70.\r\n\r\n19:45:40:02  19:45:42:14\r\n        Pour les artisans,\r\n   c'est une p\u00e9riode importante.\r\n\r\n19:45:42:18  19:45:44:07\r\n    C'est le moment de l'ann\u00e9e\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:48:08\r\no\u00f9 ils vont r\u00e9aliser la plus grande\r\n part de leur chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:45:48:10  19:45:52:23\r\n -A quelques heures du march\u00e9 de\r\nNo\u00ebl, Nicole Mouche v\u00e9rifie tout.\r\n\r\n19:45:53:01  19:45:56:15\r\n  -Beaucoup de petits artisans\r\n  r\u00e9alisent plus de la moiti\u00e9\r\n\r\n19:45:56:17  19:45:59:23\r\n   de leur chiffre d'affaires\r\n     pendant cette p\u00e9riode.\r\n\r\n19:46:00:01  19:46:03:10\r\n     N.Mouche effectue 2/3\r\n  de ses ventes annuelles ici.\r\n\r\n19:46:03:22  19:46:06:14\r\n    -Cela marche bien parce que\r\n\r\n19:46:06:16  19:46:09:08\r\n    les gens viennent de loin.\r\n\r\n19:46:09:10  19:46:11:17\r\n    Tous les cantons viennent.\r\n\r\n19:46:11:19  19:46:14:10\r\n Comme il y a beaucoup d'artisans,\r\n      les gens se d\u00e9placent.\r\n\r\n19:46:14:15  19:46:17:17\r\n    -Les clients se d\u00e9placent\r\nparce qu'ici, tout est fait main.\r\n\r\n19:46:17:23  19:46:19:22\r\n     -On d\u00e9couvre autre chose\r\n\r\n19:46:20:00  19:46:22:15\r\n        que ce qu'on trouve\r\n   dans les centres commerciaux.\r\n\r\n19:46:22:17  19:46:27:02\r\n      -D\u00e9couvrir de nouvelles\r\n        saveurs et odeurs.\r\n\r\n19:46:27:04  19:46:29:13\r\n    -J'aime quand c'est unique.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:32:20\r\n     -Cela touche les clients.\r\n\r\n19:46:32:22  19:46:35:15\r\nOn revient \u00e0 avoir un objet unique.\r\n\r\n19:46:35:17  19:46:40:01\r\n        Le 100 % artisanal,\r\n        c'est notre label.\r\n\r\n19:46:41:17  19:46:44:18\r\n    -C'est la premi\u00e8re saison\r\n        de march\u00e9 de No\u00ebl\r\n\r\n19:46:44:20  19:46:47:21\r\n pour G.Bruenner et ses bijoux.\r\n\r\n19:46:47:23  19:46:53:04\r\n        Elle se pr\u00e9pare\r\n     depuis le mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n19:46:53:15  19:46:57:00\r\n       -C'est tr\u00e8s excitant.\r\n\r\n19:46:57:02  19:47:00:11\r\n    On se demande si on assez,\r\n\r\n19:47:00:12  19:47:04:17\r\n   qui est-ce qu'on rencontrera,\r\n     si les bijoux plairont...\r\n\r\n19:47:04:19  19:47:08:17\r\n     Le contact avec les gens,\r\n       partager mon travail.\r\n\r\n19:47:08:19  19:47:15:22\r\n   Ils peuvent prendre ma carte,\r\n       aller sur mon site...\r\n\r\n19:47:16:08  19:47:19:16\r\n-Avoir un retour direct des clients,\r\n          cr\u00e9er son r\u00e9seau\r\n\r\n19:47:19:18  19:47:23:03\r\n  et r\u00e9aliser la majeure partie\r\n   de son chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:47:23:05  19:47:26:02\r\n         Pour l'artisan,\r\n  la magie de No\u00ebl doit op\u00e9rer.\r\n\r\n19:47:31:02  19:47:36:21\r\n           -On le voit,\r\n beaucoup misent sur l'artisanat.\r\n\r\n19:47:37:01  19:47:39:12\r\n\u00c7a marche pour les cadeaux de No\u00ebl.\r\n\r\n19:47:39:16  19:47:41:19\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:47:41:23  19:47:45:14\r\n    Beaucoup de gens appr\u00e9cient\r\n        le c\u00f4t\u00e9 authentique\r\n\r\n19:47:45:18  19:47:48:20\r\n        et l'ambiance sur \r\n       les march\u00e9s de No\u00ebl.\r\n\r\n19:47:49:00  19:47:54:22\r\n        Selon une enqu\u00eate,\r\n        un Suisse sur cinq\r\n\r\n19:47:55:02  19:47:59:11\r\n compte faire ses cadeaux de No\u00ebl\r\n          sur un march\u00e9.\r\n\r\n19:47:59:15  19:48:01:20\r\n  On attend 20'000 visiteurs ici.\r\n\r\n19:48:02:00  19:48:04:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:05:09  19:48:08:00\r\n      -Cuba se pr\u00e9pare pour\r\n les fun\u00e9railles de Fidel Castro.\r\n\r\n19:48:08:02  19:48:10:01\r\n  Les cendres ont quitt\u00e9 Bayamo,\r\n\r\n19:48:10:03  19:48:12:11\r\n    l\u00e0 o\u00f9 la r\u00e9volution cubaine\r\n       avait d\u00e9but\u00e9 en 1959.\r\n\r\n19:48:12:13  19:48:16:05\r\n Elles arrivent \u00e0 Santiago o\u00f9 un \r\ndernier hommage sera rendu demain.\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:20:04\r\n         -Le coup de fil\r\n      qui agace les Chinois.\r\n\r\n19:48:20:06  19:48:24:08\r\n Donald Trump a parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone\r\n  avec la pr\u00e9sidente ta\u00efwanaise.\r\n\r\n19:48:24:10  19:48:28:15\r\nUn affront pour P\u00e9kin qui consid\u00e8re\r\nque Ta\u00efwan fait partie de la Chine\r\n\r\n19:48:28:17  19:48:32:16\r\net que les gouvernements \u00e9trangers\r\n n'ont pas \u00e0 s'adresser \u00e0 l'\u00eele.\r\n\r\n19:48:33:12  19:48:38:19\r\n-Si ce n'est pas une provocation\r\n  d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, cela y ressemble.\r\n\r\n19:48:38:21  19:48:42:03\r\n     Le bref t\u00e9l\u00e9phone entre\r\nla pr\u00e9sidente ta\u00efwanaise et Trump\r\n\r\n19:48:42:05  19:48:46:12\r\n menace de crisper les relations\r\n   entre Washington et P\u00e9kin.\r\n\r\n19:48:46:14  19:48:51:20\r\nLa r\u00e9action du ministre chinois des\r\n Affaires \u00e9trang\u00e8res n'\u00e9tonne pas.\r\n\r\n19:48:52:08  19:48:56:00\r\n-C'est une action mesquine de Ta\u00efwan.\r\n\r\n19:48:56:02  19:48:58:06\r\n     Cela ne peut pas modifier\r\n\r\n19:48:58:08  19:49:00:07\r\n  le principe de la Chine unique.\r\n\r\n19:49:00:09  19:49:05:19\r\n       Cela ne changera pas\r\n    la politique de Washington.\r\n\r\n19:49:06:13  19:49:08:09\r\n      -Depuis quarante ans,\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:12:00\r\n      les USA reconnaissent\r\n officiellement une seule Chine.\r\n\r\n19:49:12:02  19:49:16:06\r\n        M\u00eame s'ils sont\r\nle premier partenaire de Ta\u00efwan.\r\n\r\n19:49:16:08  19:49:19:10\r\n     Donald Trump d'ailleurs\r\n       ne s'en cache pas.\r\n\r\n19:49:19:17  19:49:25:13\r\n     -La pr\u00e9sidente de Ta\u00efwan\r\n   m'a appel\u00e9 pour me f\u00e9liciter.\r\n\r\n19:49:25:15  19:49:29:06\r\n     Les USA vendent \u00e0 Ta\u00efwan\r\n pour des milliards d'\u00e9quipements\r\n\r\n19:49:29:08  19:49:32:23\r\n  mais je ne devrais pas accepter\r\n    un appel de f\u00e9licitations.\r\n\r\n19:49:33:05  19:49:36:07\r\n -Une crispation qui intervient\r\n    alors que les relations\r\n\r\n19:49:36:09  19:49:41:05\r\n      entre P\u00e9kin et Ta\u00efwan\r\n       se sont d\u00e9grad\u00e9es.\r\n\r\n19:49:41:19  19:49:44:17\r\n          -Les pr\u00e9sidents\r\n\r\n19:49:44:19  19:49:47:12\r\n      ont partag\u00e9 leurs vues.\r\n\r\n19:49:47:14  19:49:50:23\r\n De bonnes relations avec la Chine\r\n      peuvent \u00eatre maintenues\r\n\r\n19:49:51:01  19:49:53:01\r\n      de m\u00eame qu'avec Ta\u00efwan.\r\n\r\n19:49:54:02  19:49:58:08\r\n-L'id\u00e9e que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\n\r\n19:49:58:10  19:50:02:04\r\npuisse appuyer les ind\u00e9pendantistes\r\n\r\n19:50:02:06  19:50:09:05\r\n  est inqui\u00e9tante pour la Chine et\r\ncela pourrait affecter les relations.\r\n\r\n19:50:09:23  19:50:14:12\r\n-Deux superpuissances, ni alli\u00e9es\r\nni ennemies, mais li\u00e9es jusqu'ici\r\n\r\n19:50:14:13  19:50:19:20\r\n         car P\u00e9kin est\r\nle plus grand cr\u00e9ancier des USA.\r\n\r\n19:50:23:14  19:50:27:18\r\n -Demain, les Autrichiens voteront\r\n   pour une \u00e9lection historique.\r\n\r\n19:50:27:20  19:50:30:19\r\n Le candidat de l'extr\u00eame droite,\r\n          Norbert Hofer,\r\n\r\n19:50:30:21  19:50:34:10\r\n       est au coude-\u00e0-coude\r\n  avec son adversaire \u00e9cologiste.\r\n\r\n19:50:34:11  19:50:43:01\r\n Alors qui est cet homme au double\r\n  visage selon ses d\u00e9tracteurs ?\r\n\r\n19:50:44:11  19:50:47:01\r\n      -Ce soir-l\u00e0 \u00e0 Vienne,\r\n  le colloque sur l'immigration\r\n\r\n19:50:48:08  19:50:53:04\r\norganis\u00e9 par le FPO se transforme\r\nen pl\u00e9biscite pour Norbert Hofer.\r\n\r\n19:50:53:06  19:50:57:17\r\n Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\r\n    est la star de la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:50:58:00  19:51:01:03\r\n     -Je partage ses positions\r\n        sur l'immigration.\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:03:18\r\nC'est un candidat proche des gens.\r\n\r\n19:51:03:20  19:51:07:06\r\n-Les Autrichiens ont besoin de lui,\r\n          il les \u00e9coute.\r\n\r\n19:51:07:11  19:51:11:18\r\n-Avenant, tir\u00e9 \u00e0 quatre \u00e9pingles,\r\nNorbert Hofer a longtemps oeuvr\u00e9\r\n\r\n19:51:11:20  19:51:16:00\r\n    dans l'ombre du parti avant\r\nde se lancer dans la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:51:16:02  19:51:19:23\r\n       Pour le grand public,\r\nil incarne la ligne mod\u00e9r\u00e9e du FPO.\r\n\r\n19:51:20:04  19:51:22:22\r\n  -On dit que j'ai deux visages,\r\n\r\n19:51:23:00  19:51:25:13\r\n     et c'est vrai je l'avoue:\r\n\r\n19:51:25:15  19:51:29:01\r\n      j'ai un visage aimable\r\n    et un visage tr\u00e8s aimable.\r\n\r\n19:51:29:07  19:51:31:19\r\n-Mais pour certains observateurs,\r\n\r\n19:51:31:21  19:51:36:04\r\n   Norbert Hofer excelle surtout\r\ndans l'art de brouiller les pistes.\r\n\r\n19:51:36:06  19:51:40:13\r\n  Islamophobe et eurosceptique,\r\n   c'est lui qui a r\u00e9introduit\r\n\r\n19:51:40:15  19:51:44:14\r\n   dans le programme du parti \r\n   la notion de pangermanisme.\r\n\r\n19:51:44:21  19:51:48:01\r\n-\"La majorit\u00e9 du peuple autrichien\r\n\r\n19:51:48:03  19:51:50:20\r\n   fait partie de la communaut\u00e9\r\n\r\n19:51:50:22  19:51:54:16\r\n      nationale, linguistique\r\n     et culturelle allemande.\"\r\n\r\n19:51:54:18  19:51:58:04\r\n   C'est un engagement en faveur\r\n     du nationalisme allemand\r\n\r\n19:51:58:06  19:52:02:11\r\n qui jouait d\u00e9j\u00e0 un r\u00f4le central \r\n\u00e0 l'\u00e9poque du national-socialisme.\r\n\r\n19:52:02:17  19:52:05:04\r\n    -Quel pr\u00e9sident sera-t-il\r\n         s'il est \u00e9lu ?\r\n\r\n19:52:05:06  19:52:07:20\r\n       Andrea Fraunschiel\r\n     l'a connu \u00e0 ses d\u00e9buts.\r\n\r\n19:52:07:22  19:52:12:23\r\nC'est \u00e0 Eisenstadt qu'il a commenc\u00e9\r\n sa carri\u00e8re au Conseil municipal\r\n\r\n19:52:13:01  19:52:15:16\r\n  alors qu'elle \u00e9tait mairesse.\r\n\r\n19:52:16:03  19:52:19:20\r\n-En Autriche, un pr\u00e9sident n'a pas\r\n\r\n19:52:19:22  19:52:23:23\r\n \u00e9norm\u00e9ment de marge de manoeuvre.\r\n\r\n19:52:24:01  19:52:26:04\r\n   Mais Hofer l'a dit lui-m\u00eame:\r\n\r\n19:52:26:06  19:52:30:06\r\n    \"Vous serez \u00e9tonn\u00e9s de voir\r\n      ce que je peux faire\".\r\n\r\n19:52:30:08  19:52:33:14\r\n         Personnellement,\r\n   je ne veux pas en arriver l\u00e0.\r\n\r\n19:52:33:20  19:52:39:10\r\n-En cas de victoire, Norbert Hofer\r\n pourrait dissoudre le Parlement\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:43:13\r\n        s'il ne suit pas\r\n    sa politique migratoire.\r\n\r\n19:52:44:01  19:52:49:18\r\n-A Fribourg, le traditionnel cort\u00e8ge\r\n  de la Saint-Nicolas a travers\u00e9\r\n\r\n19:52:49:20  19:52:52:14\r\n la vieille-ville cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:52:52:16  19:52:58:07\r\n  Plusieurs dizaines de milliers\r\n   de personnes se sont r\u00e9unies\r\n\r\n19:52:58:09  19:53:01:07\r\n          sur le passage\r\n   du saint patron de la ville.\r\n\r\n19:53:01:09  19:53:05:12\r\n  L'\u00e9v\u00e9nement attire les curieux\r\n  et se d\u00e9cline toute la journ\u00e9e\r\n\r\n19:53:05:14  19:53:07:21\r\n avec des concerts et spectacles.\r\n\r\n19:53:07:23  19:53:12:20\r\n  Mais le clou de la soir\u00e9e reste\r\n   le discours de saint Nicolas\r\n\r\n19:53:16:09  19:53:18:01\r\n      Et selon la tradition,\r\n\r\n19:53:18:03  19:53:22:04\r\n c'est un \u00e9l\u00e8ve de troisi\u00e8me ann\u00e9e\r\n      du coll\u00e8ge Saint-Michel\r\n\r\n19:53:22:06  19:53:24:10\r\n   que incarne l'\u00e9v\u00eaque de Myre.\r\n\r\n19:53:24:11  19:53:26:11\r\n  Une tribune pour ces \u00e9tudiants\r\n\r\n19:53:26:13  19:53:32:10\r\n        qui n'h\u00e9sitent pas\r\n       \u00e0 tancer leur a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n19:53:34:01  19:53:39:10\r\n -C'est quelque chose de sp\u00e9cial,\r\n      on est hors du temps.\r\n\r\n19:53:39:11  19:53:46:04\r\n     On n'est pas nous-m\u00eames,\r\n  on est vraiment saint Nicolas.\r\n\r\n19:53:46:05  19:53:50:14\r\n        Quand j'y repense,\r\n \u00e7a me donne presque les frissons.\r\n\r\n19:53:50:21  19:53:55:21\r\n  -Personne ne sait quel visage\r\n   se cache derri\u00e8re la barbe.\r\n\r\n19:53:55:23  19:53:59:04\r\n         Saint Nicolas,\r\n    saint patron de Fribourg,\r\n\r\n19:53:59:06  19:54:03:06\r\n\u00e9lu chaque ann\u00e9e parmi les \u00e9l\u00e8ves\r\n    du coll\u00e8ge Saint-Michel.\r\n\r\n19:54:03:08  19:54:07:22\r\nPour N.Monnard, choisi l'an dernier,\r\n ce fut un honneur et une angoisse.\r\n\r\n19:54:08:00  19:54:12:04\r\n    S'il est d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 ce soir,\r\n l'exp\u00e9rience l'aura transform\u00e9.\r\n\r\n19:54:12:10  19:54:15:07\r\n -Apr\u00e8s, parler devant une dizaine\r\n\r\n19:54:15:09  19:54:17:18\r\n           de personnes,\r\n\r\n19:54:17:20  19:54:21:08\r\n on se rend compte qu'il y a pire.\r\n\r\n19:54:21:13  19:54:24:10\r\n-Et on retrouve aussi des dynasties.\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:28:07\r\n  Apr\u00e8s son p\u00e8re et son oncle,\r\n  N.Ruffieux est le troisi\u00e8me\r\n\r\n19:54:28:09  19:54:33:04\r\n de sa lign\u00e9e \u00e0 rev\u00eatir la mitre,\r\nun des plus beaux jours de sa vie.\r\n\r\n19:54:33:10  19:54:35:10\r\n   -Les adultes ont les enfants\r\n\r\n19:54:35:11  19:54:38:18\r\nsur les \u00e9paules: \"Saint Nicolas !\"\r\n\r\n19:54:38:20  19:54:41:17\r\n         On a l'impression\r\n      d'\u00eatre le saint patron.\r\n\r\n19:54:41:23  19:54:47:06\r\n   -Mais pour lui, c'est aussi\r\n   une grosse responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:54:47:12  19:54:52:09\r\n    -Certains partis politiques\r\n    ont \u00e9t\u00e9 un peu \u00e9gratign\u00e9s.\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:59:08\r\nMais dans la parole du saint patron,\r\n    \u00e7a prend une force d\u00e9cupl\u00e9e.\r\n\r\n19:54:59:21  19:55:03:01\r\n      -Audace, innovation, \r\n      pas sujet au vertige:\r\n\r\n19:55:03:03  19:55:06:15\r\n    les principales qualit\u00e9s\r\n    d'un bon saint Nicolas.\r\n\r\n19:55:06:17  19:55:10:02\r\n    A.Ducret a gard\u00e9 la barbe\r\n        du saint patron.\r\n\r\n19:55:10:04  19:55:11:22\r\n        C'\u00e9tait en 1963.\r\n\r\n19:55:12:05  19:55:15:02\r\n   -C'\u00e9tait un moment mythique,\r\n\r\n19:55:15:04  19:55:17:22\r\n     une coupure dans le r\u00e9el.\r\n\r\n19:55:18:00  19:55:22:00\r\nApr\u00e8s, je suis devenu chef de choeur.\r\n\r\n19:55:22:02  19:55:27:00\r\n   Donc on est devant les gens,\r\n      c'est peut-\u00eatre rest\u00e9.\r\n\r\n19:55:27:06  19:55:32:03\r\n-Ce soir, le 110\u00e8me saint Nicolas\r\n se pr\u00e9sentera face \u00e0 la foule.\r\n\r\n19:55:32:05  19:55:37:03\r\n Les souvenirs et les sensations\r\n        seront \u00e9ternels.\r\n\r\n19:55:39:06  19:55:41:11\r\n  -Et nous partons pour Lucerne.\r\n\r\n19:55:41:12  19:55:45:04\r\n     C'est l\u00e0 que sont vendues\r\n  un tiers des montres en Suisse.\r\n\r\n19:55:45:06  19:55:47:16\r\nMais 2016 est une ann\u00e9e difficile.\r\n\r\n19:55:47:18  19:55:53:17\r\n   Alors sur laSchwannenplatz,\r\n   o\u00f9 s'arr\u00eatent les touristes\r\n\r\n19:55:53:19  19:55:58:10\r\n     pour une halte shopping, \r\n     le contrecoup est brutal.\r\n\r\n19:55:59:02  19:56:02:20\r\n        -Schwannenplatz,\r\n      la place des Cygnes.\r\n\r\n19:56:02:22  19:56:07:05\r\n        3\u00e8me lieu mondial\r\n      de ventes de montres.\r\n\r\n19:56:11:03  19:56:13:17\r\nMais cette ann\u00e9e, c'est la chute.\r\n\r\n19:56:13:23  19:56:16:05\r\n        -Il y a une baisse\r\n\r\n19:56:16:06  19:56:20:17\r\n        de 15 % des nuit\u00e9es\r\n\r\n19:56:20:19  19:56:24:07\r\n    et aussi pour les magasins.\r\n\r\n19:56:24:13  19:56:27:02\r\n   -Les cars sont plus rares.\r\n\r\n19:56:27:04  19:56:30:18\r\n      Les commer\u00e7ants ont\r\n  tout de suite senti le recul\r\n\r\n19:56:30:20  19:56:34:16\r\n    des touristes asiatiques,\r\n    les plus gros acheteurs.\r\n\r\n19:56:34:22  19:56:37:10\r\n      -2016 a \u00e9t\u00e9 plus faible\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:41:09\r\n\u00e0 cause des attentats et de cet imp\u00f4t\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:44:20\r\nsur le luxe qui frappe les Chinois.\r\n\r\n19:56:44:22  19:56:48:06\r\n  Nos ventes ont recul\u00e9 de 20 %.\r\n\r\n19:56:48:15  19:56:51:12\r\n-Des touristes moins d\u00e9pensiers:\r\n\r\n19:56:51:14  19:56:57:03\r\n ils ont boud\u00e9 les montres valant \r\ndes dizaines de milliers de francs.\r\n\r\n19:56:57:12  19:57:00:08\r\n    -Pour moi, je vais acheter\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:02:14\r\n        une montre sportive\r\n\r\n19:57:02:16  19:57:05:14\r\n         plus deux montres\r\n     pour ma femme et ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:57:05:16  19:57:09:13\r\n          Mon budget est\r\n   entre 10'000 et 20'000 euros.\r\n\r\n19:57:09:20  19:57:13:12\r\n     -Certains commer\u00e7ants,\r\nface \u00e0 cette baisse tr\u00e8s marqu\u00e9e,\r\n\r\n19:57:13:14  19:57:17:07\r\n    ont d\u00e9cid\u00e9 de plus viser\r\n     la client\u00e8le indig\u00e8ne.\r\n\r\n19:57:17:16  19:57:21:17\r\n     -Une ann\u00e9e tr\u00e8s difficile\r\n          c\u00f4t\u00e9 tourisme.\r\n\r\n19:57:21:19  19:57:25:07\r\n Heureusement, on a bien travaill\u00e9\r\n\r\n19:57:25:09  19:57:28:08\r\n      avec le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:57:28:10  19:57:30:19\r\n   On a pu compenser une partie.\r\n\r\n19:57:31:02  19:57:36:13\r\n -Les poids lourds du commerce de \r\nmontres n'ont pas voulu s'exprimer.\r\n\r\n19:57:36:15  19:57:42:02\r\n    Une baisse qui pourrait\r\nfaire perdre beaucoup \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n19:57:42:16  19:57:45:09\r\n     -Le commerce des montres\r\n\r\n19:57:45:11  19:57:48:08\r\n          est important.\r\n\r\n19:57:48:10  19:57:53:03\r\nC'est notre 3\u00e8me source de revenu \r\npour l'imposition des entreprises.\r\n\r\n19:57:53:09  19:57:56:14\r\n        -Lucerne esp\u00e8re\r\nplus de touristes l'an prochain.\r\n\r\n19:57:56:16  19:58:00:20\r\nUn retour d\u00e9pendant de la situation\r\n      s\u00e9curitaire en Europe.\r\n\r\n19:58:01:21  19:58:04:10\r\n     2017 s'annonce meilleur.\r\n\r\n19:58:04:11  19:58:07:23\r\n On s'attend \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re reprise.\r\n\r\n19:58:08:01  19:58:11:09\r\n  Mais \u00e7a ne sera pas suffisant.\r\n\r\n19:58:11:11  19:58:16:06\r\n     La Suisse ne repr\u00e9sente\r\n qu'une petite partie des ventes.\r\n\r\n19:58:17:14  19:58:21:17\r\n    Le march\u00e9 suisse ne p\u00e8se\r\n qu'entre 5 et 20 % des ventes.\r\n\r\n19:58:21:19  19:58:25:01\r\n Il faudra donc d'autres march\u00e9s\r\n\r\n19:58:25:03  19:58:30:06\r\n          pour que 2017\r\n   soit l'ann\u00e9e de la reprise.\r\n\r\n19:58:31:14  19:58:35:17\r\n        -C'est un chanteur\r\nqui a travers\u00e9 toutes les p\u00e9riodes,\r\n\r\n19:58:35:19  19:58:38:01\r\n   en cinquante ans de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:58:38:03  19:58:43:21\r\n     Christophe nous a accord\u00e9\r\n           une interview\r\n\r\n19:58:43:23  19:58:51:12\r\n  lors de son passage \u00e0 Monthey, \r\n o\u00f9 il pr\u00e9sentait son 13\u00e8me album.\r\n\r\n19:58:52:20  19:58:58:19\r\n  -Je lui dirai les mots bleus\r\nceux qui rendent les gens heureux\r\n\r\n19:58:58:21  19:59:00:15\r\n         Je l'appellerai\r\n\r\n19:59:00:17  19:59:06:12\r\n         Sans la nommer\r\n    je suis peut-\u00eatre d\u00e9mod\u00e9\r\n\r\n19:59:07:06  19:59:11:11\r\n   -Bashung, Gainsbourd, Darc\r\n    sont partis, lui reste.\r\n\r\n19:59:11:13  19:59:16:01\r\nMonument de la chanson fran\u00e7aise,\r\n    il est le seul survivant\r\n\r\n19:59:16:03  19:59:21:05\r\nqui a su passer de chanteur y\u00e9y\u00e9\r\n\u00e0 ic\u00f4ne branch\u00e9e sans se f\u00ealer.\r\n\r\n19:59:21:12  19:59:25:06\r\n          -Tout l\u00e0-bas\r\n  je fais tout ce qu'elle veut\r\n\r\n19:59:25:13  19:59:29:06\r\n-Plus j'avance et plus je vieillis.\r\n\r\n19:59:29:08  19:59:31:11\r\n        Et c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n19:59:31:13  19:59:34:00\r\n     Et donc plus j'avance...\r\n\r\n19:59:34:02  19:59:37:00\r\n   J'avance avec la technologie.\r\n\r\n19:59:37:02  19:59:39:16\r\n        Quand j'ai d\u00e9marr\u00e9,\r\n\r\n19:59:39:18  19:59:47:09\r\n    c'\u00e9tait avec un arrangeur\r\net une maison de disques format\u00e9s.\r\n\r\n19:59:47:18  19:59:54:01\r\n       Et j'ai cri\u00e9, cri\u00e9\r\n            \"Aline\"\r\n\r\n19:59:54:03  19:59:56:22\r\n      Pour qu'elle revienne\r\n\r\n19:59:57:07  19:59:58:20\r\n         Trois ans apr\u00e8s,\r\n\r\n19:59:58:22  20:00:01:16\r\n   je me suis tir\u00e9 de ce format.\r\n\r\n20:00:01:18  20:00:04:15\r\n  J'ai \u00e9volu\u00e9 dans mon petit coin\r\n\r\n20:00:04:17  20:00:07:19\r\n         et j'en arrive l\u00e0\r\n    o\u00f9 vous pensez que je suis.\r\n\r\n20:00:07:21  20:00:11:21\r\n       J'ai simplement jou\u00e9\r\n         avec mes jouets.\r\n\r\n20:00:12:09  20:00:16:05\r\n    -Le jeune homme de 71 ans\r\n   est plus vivant que jamais.\r\n\r\n20:00:16:07  20:00:18:22\r\n       Un crooner volubile\r\n       au phras\u00e9 saccad\u00e9,\r\n\r\n20:00:19:00  20:00:21:15\r\n   plus noctambule que diurne.\r\n\r\n20:00:21:23  20:00:24:04\r\n     -J'aime la nuit parce que\r\n\r\n20:00:24:06  20:00:26:13\r\n     la nuit c'est le silence.\r\n\r\n20:00:26:15  20:00:29:21\r\n     Ce qui compte, pour moi,\r\n        c'est le sommeil.\r\n\r\n20:00:29:23  20:00:35:13\r\n    Je dors dix heures par jour\r\n     parce que j'aime le lit.\r\n\r\n20:00:35:15  20:00:39:04\r\n        Quelqu'un chante\r\n\r\n20:00:39:06  20:00:41:02\r\n        C'est haut, hein ?\r\n\r\n20:00:41:04  20:00:44:07\r\n             Vas-y...\r\n\r\n20:00:44:19  20:00:50:18\r\n    Je suis l\u00e0, dans l'autre\r\n\r\n20:00:51:08  20:00:55:22\r\n -Ce grand solitaire sait aussi\r\n  s'entourer des plus grands.\r\n\r\n20:00:56:00  20:00:57:21\r\n   Avec ses chansons d'amour,\r\n\r\n20:00:57:23  20:01:01:23\r\n  il nous transperce le coeur \r\n et traverse la vie sans heurt.\r\n\r\n20:01:02:04  20:01:03:10\r\n          -Je me contente\r\n\r\n20:01:03:11  20:01:06:02\r\n    de mes hauts et de mes bas.\r\n\r\n20:01:06:04  20:01:08:02\r\n   J'aime ma vie comme elle est.\r\n\r\n20:01:08:04  20:01:09:11\r\n        Sous les \u00e9toiles\r\n\r\n20:01:09:13  20:01:11:07\r\n        J'entends ta voix\r\n\r\n20:01:11:09  20:01:13:08\r\n         Crier tout bas\r\n\r\n20:01:15:15  20:01:20:03\r\n  -Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec\r\n   Claudia M\u00e9lanjoie-dit-Savoie,\r\n\r\n20:01:20:05  20:01:23:22\r\n        puis \"26 minutes\".\r\n\r\n20:01:24:00  20:01:27:00\r\n Prochain journal, demain \u00e0 12h45.\r\n\r\n20:01:27:02  20:01:29:00\r\n    Belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:29:07  20:01:33:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n      J.Deffaugt, E.Gattlen,\r\n      Y.Methenitis, G.Qu\u00f6ex,\r\n\r\n20:01:34:11  20:01:38:14\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n         20h15 26 minutes\r\n      20h45 Un air de famille\r\n\r\n20:01:38:16  20:01:40:16\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n          19h45 Football\r\n       22h05 Descente dames\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-04T01:42:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612562332", "durationSec": 26, "title": "SO VAINQUEUR ESCALADE_RTS000001001933", "excerpt": "Victoire de l'athl\u00e8te suisse Tadesse Abraham et de l'athl\u00e8te \u00e9thiopienne Helen Bekele, qui ont remport\u00e9 la 39e \u00e9dition de la Course de l'Escalade qui s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COURSE DE L'ESCALADE"], "thematicPersons": ["ABRAHAM, TADESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562333", "durationSec": 111, "title": "SO TRUMP TAIWAN_RTS000001001855", "excerpt": "Itw de supporters du Real Madrid, qui r\u00e9agissent suite \u00e0 l'implication pr\u00e9sum\u00e9e du footballeur portugais du Real Madrid Cristiano Ronaldo dans le syst\u00e8me de fraude fiscale \u00e0 grande \u00e9chelle dit \"Football Leaks\". Itw du journaliste sportif fran\u00e7ais Antoine Simonneau qui analyse la couverture m\u00e9diatique de ce scandale.", "remarks": "Contient des archives et des extraits de clips.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612562334", "durationSec": 108, "title": "SO SUPPORTERS MADRID_RTS000001001937", "excerpt": "Itw de l'\u00e9tudiant Nathana\u00ebl Monnard, du professeur de dessin Nicolas Ruffieux et du directeur de choeur Andr\u00e9 Ducret, qui ont jou\u00e9 le r\u00f4le de Saint-Nicolas et prononc\u00e9 le traditionnel discours annuel de ce dernier lors de la f\u00eate de la Saint-Nicolas.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "TOUBOUL, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE", "SPORT ET ARGENT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "SUPPORTER", "BLANCHIMENT DE CAPITAUX"], "thematicPersons": ["CRISTIANO RONALDO"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562335", "durationSec": 127, "title": "SO ST NICOLAS_RTS000001001815", "excerpt": "Itw d'artisans qui pr\u00e9parent leurs stands pour le March\u00e9 de No\u00ebl de Neuch\u00e2tel. Ce traditionnel march\u00e9 leur permet de r\u00e9aliser plus de la moiti\u00e9 de leur chiffre d'affaires annuel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["SAINT-NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562337", "durationSec": 105, "title": "SO MARCHE DE NOEL NEUCH 2_RTS000001001819", "excerpt": "Le footballeur portugais du Real Madrid Cristiano Ronaldo est accus\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 un \"syst\u00e8me de dissimulation fiscale et de blanchiment d'argent\", r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par un consortium de journaux europ\u00e9ens. Cristiano Ronaldo aurait ainsi cach\u00e9 pr\u00e8s de 150 millions d'euros au fisc dans des paradis fiscaux. L'entra\u00eeneur de football Jos\u00e9 Mourinho serait \u00e9galement impliqu\u00e9 dans ce scandale dit \"Football Leaks\", ainsi que l'agent de football Jorge Mendes. Itw du journaliste de Mediapart Michael Hajdenberg et de l'avocat genevois Christian Luescher sur ce scandale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ARTISANAT", "MARCH\u00c9 COUVERT (VENTE)", "ART ET TRADITION POPULAIRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562338", "durationSec": 120, "title": "SO FOOT LEAKS SCANDALE_RTS000001001935", "excerpt": "De plus en plus de femmes participent \u00e0 la Course de l'Escalade. Celles-ci doivent toutefois se battre pour \u00eatre accept\u00e9es au m\u00eame titre que les hommes dans cette course p\u00e9destre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GONZALEZ, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "FRAUDE FISCALE", "SPORT ET ARGENT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["CRISTIANO RONALDO", "MOURINHO, JOSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562339", "durationSec": 127, "title": "SO ESCALADE 2_RTS000001001887", "excerpt": "Traditionnel cort\u00e8ge \u00e0 Fribourg pour la f\u00eate de la Saint-Nicolas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COURSE DE L'ESCALADE", "MESSIEURS", "DAMES", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "sequenceIds": ["1562403"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562340", "durationSec": 29, "title": "SO CORTEGE_RTS000001001866", "excerpt": "1er jour du congr\u00e8s annuel du PS suisse, au cours duquel il a \u00e9t\u00e9 question du programme \u00e9conomique de ce parti politique. 2 tendances s'affrontent, l'une sociale-lib\u00e9rale et l'autre plus marqu\u00e9e \u00e0 gauche.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CORT\u00c8GE", "SAINT-NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562341", "durationSec": 150, "title": "SO CONGRES PS_RTS000001001909", "excerpt": "La ville de Lucerne est confront\u00e9e \u00e0 une baisse de plus de 20% des ventes de montres. Les magasins d'horlogerie de la Schwanenplatz voient ainsi moins de touristes, notamment asiatiques. Certaines marques se tournent vers le march\u00e9 int\u00e9rieur suisse afin de compenser leurs pertes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THOUNE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "GAUCHE", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1562400"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562342", "durationSec": 31, "title": "SO CASTRO FUNERAILLES_RTS000001001888", "excerpt": "Portrait de Nobert Hofer, candidat du parti d'extr\u00eame droite Parti de la Libert\u00e9 autrichien (FPOe) au 2e tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle autrichienne."}, {"internalArchiveId": "AA1612562343", "durationSec": 154, "title": "FRIGO MONTRES LUCERNE_RTS000001001193", "excerpt": "Portrait et itw du chanteur fran\u00e7ais Christophe lors de son concert \u00e0 Montreux, qui revient sur sa carri\u00e8re d'auteur compositeur interpr\u00e8te, ainsi que sur son 13e album intitul\u00e9 \"Les vestiges du chaos\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1562409"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562344", "durationSec": 121, "title": "SO AUTRICHE PORTRAIT HOFER_RTS000001001968", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["EXTR\u00caME DROITE"], "thematicPersons": ["HOFER, NORBERT"], "sequenceIds": ["1562406"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562431", "durationSec": 142, "title": "SO PORTRAIT CHRISTOPHE_RTS000001001792", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["CHANSON FRAN\u00c7AISE"], "thematicPersons": ["CHRISTOPHE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612562419", "summary": "Duplex Lausanne : Philippe Kenel, avocat fiscaliste.", "id": "1562398", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562421", "summary": "Thoune : arriv\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS. \nItw Pascale Bruderer, conseill\u00e8re aux Etats PS argovienne.\nDiscours Christian Levrat, pr\u00e9sident PS.\nItw Christian Levrat.\nPascale Bruderer assise durant le congr\u00e8s du PS.\nDiscours Daniel Jositsch, conseiller aux Etats PS zurichois.\nDiscours Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan.\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9s votant \u00e0 main lev\u00e9e.\nPascale Bruderer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Daniel Jositsch.", "id": "1562400", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["THOUNE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "BRUDERER WYSS, PASCALE", "REYNARD, MATHIAS"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562424", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : participantes s'\u00e9chauffant avant la Course de l'Escalade.\nItw de femmes participant \u00e0 la Course de l'Escalade.\nD\u00e9part de la course avec participants d\u00e9guis\u00e9s.\nParticipantes courant durant la Course.\nItw Maya Chollet, participante.\nParticipantes \u00e0 l'arriv\u00e9e.\nItw Pierre Morath, historien du sport.", "id": "1562403", "visualThemes": ["FEMME", "COURSE DE L'ESCALADE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562427", "summary": "Autriche : Norbert Hofer, candidat du parti d'extr\u00eame droite Parti autrichien de la Libert\u00e9 (FPOe) \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, arrivant sous les applaudissements. \nItw partisans de Norbert Hofer.\nNorbert Hofer assis durant colloque sur l'immigration organis\u00e9 par le FPOe. \nDiscours de Norbert Hofer.\nAffiche \u00e9lectorale de Norbert Hofer.\nBernhard Weidinger, politologue sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite, citant un passage d'un discours de Norbert Hofer pr\u00f4nant le pangermanisme.\nItw Andra Fraunschiel, ex-maire d'Eisenstadt.\nNorbert Hofer saluant en souriant depuis podium.", "id": "1562406", "visualThemes": ["EXTR\u00caME DROITE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["AUTRICHE"], "visualPersons": ["HOFER, NORBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562430", "summary": "Lucerne-ville : itw Marcel Perren, directeur office du tourisme.\nTouristes dans magasin de montres.\nItw Robert Casagrande, propri\u00e9taire magasins Casagrande.\nItw touristes.\nItw Andrea Bruesch, directeur magasin d'horlogerie Les Ambassadeurs.\nExt magasins de montres.\nItw Peter Bucher, responsable questions \u00e9conomiques ville de Lucerne.", "id": "1562409", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677598", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028529", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6063F91F-7A19-48B1-BE4E-F11BFA13DDB9", "internalArchiveId": "6063F91F-7A19-48B1-BE4E-F11BFA13DDB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s le retrait de Fran\u00e7ois Hollande, la gauche s'interroge sur son avenir", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Quelles seront les cons\u00e9quences pour la gauche apr\u00e8s le retrait de Fran\u00e7ois Hollande? Interview de Jean-Claude Rennwald, ancien parlementaire (PS/JU) et ancien secr\u00e9taire syndical.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s le retrait de Fran\u00e7ois Hollande, la gauche s'interroge sur son avenir ET on va entendre l'analyse d'un ancien palrementaire suisse qui connait bien la gauche fran\u00e7aise.. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 jurassien et conseiller national socialtste .. \r\nJean-Claude Rennwald, est en ligne avec nous.. \r\nBOnjour.. \r\nValls n'est pas l'homme de la situation. Il est trop autoritaire. Le ps a besoin de clarification. les chances d'\u00eatre au 2eme tour sont minimes mais existent encore. Taubira est trop clivante. Le ps doit revenir se pr\u00e9occuper des classes plus modestes qu'elle a abandonn\u00e9es au FN. \r\nCette d\u00e9csions de Fran\u00e7ois Hollande.. est-ce qu'elle vous a surpris?\r\nAujourd'hui, qui pour rassembler la gauche? \r\nP\u00e9tition circule \u00e0 gauche pour lancer une candidature de Christiane Taubira? elle pourrais avoir ss chances?\r\nLa gauche \u00e9clat\u00e9e...  Le rassemblement : Mission quasi impossible?\r\nEncore des chances d'\u00eatre au second tour de 2017 ou c'est pli\u00e9 entre Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen\r\nLa gauche doit donc d\u00e9j\u00e0 voir vers 2022\r\nAvec qui (Anne Hidalgo)\r\nLe taux de satisfaction pour FRan\u00e7ois Hollande a explos\u00e9.. \r\n8 fran\u00e7ais sur 10.. ont approuv\u00e9 sa d\u00e9cision de ne pas se repr\u00e9senter..", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191300", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s le retrait de Fran\u00e7ois Hollande, la gauche s\u2019interroge sur son avenir / 12H30_2016-12-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["Quelles seront les cons\u00e9quences pour la gauche apr\u00e8s le retrait de Fran\u00e7ois Hollande? Interview de Jean-Claude Rennwald, ancien parlementaire (PS/JU) et ancien secr\u00e9taire syndical."], "variantIds": ["ece-8191300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:48Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on va entendre maintenant l'analyse d'un ancien parlementaire suisse qui conna\u00eet bien la gauche fran\u00e7aise, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 jurassien, conseiller national socialiste Jean-Claude Rennwald de vous \u00eates en ligne avec nous, bonjour bonjour aujourd'hui qui pour rassembler la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [90%] :\r\nAlors je crois qu'il faut surtout que \u00e7a ne soit pas Manuel Valls parce que finalement, Valls manqueront Hollande font grosso-modo la m\u00eame politique en gros sur les sujets sociaux les sujets \u00e9conomiques, donc il faut une ligne beaucoup plus proche de la d\u00e9fense de la promotion des int\u00e9r\u00eats des \u00e0 l'arriv\u00e9e et actuellement je ne vois gu\u00e8re que Arnaud Montebourg susceptibles de d\u00e9fendre une telle ligne et de rapporter ce temps dans la primaire que devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [95%] :\r\nEt il pourrait rassembler cette gauche \u00e9clat\u00e9e ce rassemblement, c'est une mission qui para\u00eet quasiment impossible aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [89%] :\r\nAlors \u00e7a para\u00eet effectivement tr\u00e8s difficile, mais je crois que pour aussi oublier la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres, \u00e0 savoir que certains candidats d\u00e9clar\u00e9s comme M\u00e9lenchon manqueront est celui aussi des \u00e9cologistes n'auront pas forc\u00e9ment les 500 signatures n\u00e9cessaires et puis aussi au 1er tour, je pense que Marine Le Pen va faire en 30 et 35 pourcent des des voix de sorte que, 2, voire 3 autres candidats pourraient \u00eatre situ\u00e9 dans une fourchette de 17 ans m\u00eame \u00e7a pourcent et parmi ceux -ci, il pourrait bien y avoir le candidat socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [89%] :\r\nMais comme on l'a dit attention Sondage hein, effectivement, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris ces derniers temps il y a nom \u00e9galement qui qui revient ces ces derniers jours et une p\u00e9tition d'ailleurs qui circulent \u00e0 gauche pour lancer une candidature de Christiane Taubira, elle pourrait avoir ses chances selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [82%] :\r\nAlors moi je crois qu'elle a pas une surface je dirais populaires \u00e9lectorale suffisante pour gagner cette bataille en revanche en ce qui me concerne, j'ai un autre Djoker mais pour celui -l\u00e0, le faudra attendre 2001 2 je pense \u00e0 Alinghi dans la. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:00) [59%] :\r\nComme un \u00e0 la ligne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [86%] :\r\nIl y a mon sens g\u00e8re tr\u00e8s bien pas Paris et si on sait g\u00e9rer Paris, je pense qu'on sait g\u00e9rer la France est aussi qui gouverne dans une entente assez bonne avec les socialistes, les \u00e9cologistes et les communistes, mais je pense qu'elle va pas se lancer cette fois et le regard ne peut passer le train pour mieux sauter, dans quelques ann\u00e9es je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [92%] :\r\nMais pour l'instant, c'est plut\u00f4t Arnaud Montebourg que vous voyez capable de l'emporter pour ce cette primaire et puis pour ce 2\u00e8me tour face \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen merci Jean-Claude Rennwald alors \u00e9tait en ligne avec nous en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rennwald, Jean-Claude", "role": "Syndicaliste, ex-CN PS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CC809E2-A924-4793-A99C-7D0D42F1EDEC", "internalArchiveId": "2CC809E2-A924-4793-A99C-7D0D42F1EDEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste suisse divis\u00e9 \u00e0 propos de sa politique \u00e9conomique", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Le PS est scind\u00e9 en deux ailes, entre les partisans de ceux qui souhaitent plus d'intervention de l'Etat dans l'\u00e9conomie, et ceux qui souhaitent suivre une ligne plus lib\u00e9rale. D\u00e9bat entre les socialistes Samuel Bendahan, \u00e9conomiste, d\u00e9put\u00e9 (VD), et Hans St\u00f6ckli, ancien maire de Bienne, conseiller aux Etats (BE).\r\n\r\n* * Le Parti socialiste suisse divis\u00e9 \u00e0 propos de sa politique \u00e9conomique 18h PSS\r\nBendahan: direct studi Lsne\r\nHans St\u00f6ckli\r\nEt on l'a dit, le Parti socialiste suisse d\u00e9bat ce week-end d'un nouveau programme \u00e9conomique...\r\nCe \"papier de position\" vise \u00e0 dompter le capitalisme... avec plus de pouvoir de d\u00e9cision octroy\u00e9 aux employ\u00e9s au sein de l'entreprise, plus d'intervention de l'Etat, plus d'encouragement aux structures alternatives comme les coop\u00e9ratives... \r\nUn programme qui a scind\u00e9 le PS en deux ailes... Ceux, plus \u00e0 gauche, qui souhaitent plus d'intervention de l'Etat dans l'\u00e9conomie, et les autres, plus \u00e0 droite donc, qui souhaitent que le PS suive une ligne plus... lib\u00e9rale.\r\nDeux ailes r\u00e9unies ce soir dans Forum pour en d\u00e9battre...\r\nSamuel Bendahan, bonsoir... Vous \u00eates \u00e9conomiste, d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois... POUR (DIR ST LS; ** 22)\r\nHans St\u00f6ckli, bonsoir... ancien maire de Bienne, CE PS BE ** 58 - appeler assez t\u00f4t - donne fixe)\r\nBENDAHAN\r\n- Qu'avez-vous pens\u00e9 de l'analyse de G\u00e9rard Grunberg ?\r\n- Dompter le capitalisme... vraiment ?\r\n- L'intervention de l'Etat dans l'\u00e9conomie... c'est votre leitmotiv?\r\n- Vous estimez qu'il faut se baser sur les alternatives (coop\u00e9ratives, associations, start-up bas\u00e9es sur un mod\u00e8le d\u00e9mocratique)... mais tout cela existe d\u00e9j\u00e0... sans incitation de l'Etat... et si ce ne sont pas des mod\u00e8les dominants, c'est que \u00e7a ne fonctionne pas tellement! (moins concurrentiel)\r\n- Certains au PS semblent avoir oubli\u00e9 qu'ils sont socialistes... vous partagez l'analyse? (c'est ce qu'il disait en pr\u00e9parant l'itv)\r\n- Vous comprenenez comment que ce programme, qui n'est pas une r\u00e9volution, crispe l'aile droite du parti...?\r\n- Les gauches europ\u00e9ennes sont \u00e0 la d\u00e9rive... la solution c'est de redevenir \u00e0 nouveau populiste, \u00e0 nouveau vraiment de gauche? Ramener des \u00e9lecteurs partis \u00e0 l'UDC parce qu'ils ont l'impression que la meilleure mesure pour se prot\u00e9ger de la concurrence, ce n'est pas ce que vous proposez, mais le retour des fronti\u00e8res, tout simplement...\r\nSTOECKLI\r\n- Et vous, qu'avez-vous pens\u00e9 de l'analyse de G\u00e9rard Grunberg ?\r\n- Vous faites partie des socialistes critiques envers ce papier de position, ce programme discut\u00e9 demain \u00e0 Thoune. Pourquoi?\r\n- Votre aile, plus \u00e0 droite, pense que le meilleur moyen de d\u00e9fendre les emplois c'est une \u00e9conomie forte... mais pourquoi ne peut-elle pas \u00eatre forte ET r\u00e9gul\u00e9e?\r\n- Christian Levrat fait du populisme en se lan\u00e7ant dans de telles r\u00e9formes?\r\n- Hans St\u00f6ckli, ne faites-vous pas partie de la gauche caviar d\u00e9connect\u00e9e? Ne risquez-vous pas de perdre demain contre le congr\u00e8s PS, les militants, plus \u00e0 gauche que les \u00e9lus qui font d\u00e9sormais partie de la nomenclatura?\r\n- Quand vous voyez l'\u00e9volution de la gauche en Europe, vous ne vous dites pas qu'il faut r\u00e9agir? Qu'il y a un \u00e9lectorat d\u00e9\u00e7u du capitalisme qu'il faut aller r\u00e9cup\u00e9rer?\r\n- Comment r\u00e9agir \u00e0 la mont\u00e9e de la droite alors? Si ce n'est en pratiquant une politique plus offensive?", "durationSec": 795, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191358", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste suisse divis\u00e9 \u00e0 propos de sa politique \u00e9conomique / FOR_2016-12-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le PS est scind\u00e9 en deux ailes, entre les partisans de ceux qui souhaitent plus d'intervention de l'Etat dans l'\u00e9conomie, et ceux qui souhaitent suivre une ligne plus lib\u00e9rale. D\u00e9bat entre les socialistes Samuel Bendahan, \u00e9conomiste, d\u00e9put\u00e9 (VD), et Hans St\u00f6ckli, ancien maire de Bienne, conseiller aux Etats (BE)."], "variantIds": ["ece-8191358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:47Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn l'a dit, hein, le Parti socialiste suisse d\u00e9bat lui aussi ce week- end son avenir et d'un nouveau programme \u00e9conomique plus particuli\u00e8rement un papier de position qui vise \u00e0 dompter le capitalisme avec plus de pouvoir de d\u00e9cision octroy\u00e9 aux employ\u00e9 au sein de l'entreprise avec plus d'intervention de l'\u00c9tat, plus d'encouragement aux structures alternatives comme les coop\u00e9ratives, un programme qui a scind\u00e9 le PS en deux ailes se plus \u00e0 gauche, qui souhaitent plus d'intervention de l'\u00c9tat dans l'\u00e9conomie et les autres, plus \u00e0 droite donc il souhaitent que le PS suive une ligne plus lib\u00e9rale deux ailes r\u00e9unies ce soir dans Forum pour en d\u00e9battre samuel Bendahan bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9conomiste d\u00e9put\u00e9 socialiste Vaudois fin de St\u00f6ckli qui est avec nous \u00e9galement, bonsoir, voil\u00e0, ancien maire de Bienne leurs premi\u00e8res questions about de peut-\u00eatre qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de cette analyse de G\u00e9rard Grunberg samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [90%] :\r\nBon, c'est une analyse o\u00f9 il faut toujours faire attention parce que quand on essaie de vous pr\u00e9voir ce que seront les mouvements politiques dans les 5 ans, on est vou\u00e9 \u00e0 se tromper, et moi je pense qu'il faut pas oublier que derri\u00e8re les partis dont on parlait il y a des id\u00e9es, il y a des gens, des gens, c'est les militants qui se battent qui sont sur le terrain, et ces gens -l\u00e0 ils vont toujours exister et \u00e7a va \u00eatre essentiel de savoir o\u00f9 ils seront demain, je pense qu'on ne peut pas dire aujourd'hui que la r\u00e9volte, qu'il y a chez les gens la r\u00e9volte contre les in\u00e9galit\u00e9s et contre l'injustice ou les injustices du syst\u00e8me n'a pas un avenir pour s'organiser et mon espoir, \u00e9videmment, c'est que les partis, que ce soit le Parti socialiste en France ou d'autres partis dans le futur, arrive \u00e0 se \u00e0 se r\u00e9unir autour de la critique du syst\u00e8me qui a fait, et puis d'un projet de soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, il nous manque un peu d'espoir, on est un peu trop gouverner par la peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [91%] :\r\nOui, alors on sent bien de quel de quel bord vous \u00eates si j'ose dire, au sein du Parti socialiste, un St\u00f6ckli vous qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de de cette analyse G\u00e9rard Grunberg, qui parle d'une crise profonde, hein, de la social- d\u00e9mocratie en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:45) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, actuellement social le social- d\u00e9mocrate, a eu un si\u00e8cle tr\u00e8s important le 20\u00e8me si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 le si\u00e8cle de la social- d\u00e9mocratie L \u00e0 nous envoyer normalement eu de modifications des am\u00e9liorations qui \u00e9tait rendu possible avec le pouvoir, que les gens d'une mani\u00e8re d\u00e9mocratique acc\u00e9der aux dirigeants du venant du Parti social- d\u00e9mocrate, et bien s\u00fbr, c'est clair que maintenant nous entrons dans une nouvelle phase. \r\nIl est certainement beaucoup plus difficile, d'autant plus que c'est la question du plus seulement du ch\u00f4mage, la question de la la\u00efcit\u00e9 et de la Solidarit\u00e9, \u00c9galit\u00e9, Libert\u00e9, mais surtout aussi une des flux des immigrants, les \u00e9trangers et les requ\u00e9rants d'asile qui ont nettement mis avec le syst\u00e8me financier qui a eu un \u00e9chec assez rude, donner des id\u00e9es nouvelles, \u00e7a vous attendent des nouvelles et des nouvelles peur parce qu'on alors c'est le succ\u00e8s que notre mouvement a eu qui maintenant nous donnent quelques difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [89%] :\r\nD'accord, revenons justement \u00e0 \u00e0 ce programme \u00e9conomique dont vous allez d\u00e9battre ce week- end \u00e0 Thoune Samuel Bendahan il s'agit de dompter le capitalisme mais est -ce que le capitalisme dont blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [89%] :\r\nJe pense pas \u00e0 long terme dont il faut \u00eatre honn\u00eate Scifo bien comprendre qu'il y a toujours 2 choses dans un mouvement politique et on a de la peine \u00e0 comprendre qu'elles existent ensemble il y a les id\u00e9es des gens qu'ils veulent d\u00e9fendre \u00e0 long terme, une vision de soci\u00e9t\u00e9 de dire voil\u00e0 peut-\u00eatre que notre soci\u00e9t\u00e9 devrait pas \u00eatre bas\u00e9 sur un mod\u00e8le o\u00f9 l'argent est roi, comme c'est le cas aujourd'hui et puis apr\u00e8s il y a autre chose : il y a comment y arriver, l'action est l\u00e0, le Parti Socialiste fait le fait le pari de dire que l'action pour arriver \u00e0 amener une soci\u00e9t\u00e9 meilleure passe par la d\u00e9mocratie par les gouvernements, par aussi d\u00e9montrer par l'exemple et par des par des cas concrets, comme on peut le voir dans nos comptes on qu'on peut gouverner avec une optique de gauche mais \u00e9videmment quand on fait \u00e7a on peut pas arriver directement avec un changement radical sur la table, donc ici on est en train de parler du programme \u00e0 long terme et et des id\u00e9es de base du parti socialiste suisse, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas du tout qu'on est et ses id\u00e9es parce qu'on veut finalement am\u00e9liorer ou changer de syst\u00e8me, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, d'avoir des gens qui gouvernent, qui sont, qui sont aux commandes et qui am\u00e8nent le plus possible de social qui aident concr\u00e8tement les gens pour montrer, regardez dans quelle direction va aller parce que le changement radical dans le coup, c'est quelque chose de tr\u00e8s risqu\u00e9 et c'est vrai qu'il y a beaucoup de gens au PS qui ne croient pas \u00e0 changer d'un coup du syst\u00e8me, mais qui veulent donner un cap Real St\u00f6ckli vous alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [85%] :\r\nMoi, par contre, vous \u00eates plut\u00f4t critique en fait partie des socialistes critiques envers en tout cas ce papier de position comme on dit, hein, ce programme discut\u00e9 demain \u00e0 Thoune : pour quelle raison juste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:46) [81%] :\r\nJe crois bon, premi\u00e8rement, le sport, l'oiseau a aussi besoin de 2, elle est encore fort mais avec Levrat, nous avons le confort, donc moi j'ai aucune crainte parce que le Parti socialiste va de nouveau conqu\u00e9rir le soutien et les si\u00e8ges dans les gouvernements et les parlements soit cantonales communales aussi d'ailleurs, il faut pas oublier que Houssin du conseil, vous \u00eates \u00e0 jamais le Parti socialiste \u00e9tait aussi fort que maintenant, et cela en cons\u00e9quence que nous pouvons nettement influenc\u00e9 le plan politique au sein de ce lieu de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [91%] :\r\nOn voudrait que vous entendiez sur quelle direction justement vers quelle direction le Parti socialiste voudrait pr\u00e9cis\u00e9ment le pays alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:35) [86%] :\r\nPour moi il est clair que la r\u00e9alit\u00e9 existe, c'est-\u00e0-dire que c'est la Colombie le march\u00e9 qui doit \u00eatre social qui est le syst\u00e8me le plus dans des camps pour distribuer les les richesses dans un pays bien s\u00fbr, il faut donc le capitalisme, mais pas avec eux le syst\u00e8me de la planification, pour moi, le syst\u00e8me de l'\u00e9conomie de march\u00e9 sociale parce que c'est un syst\u00e8me que je d\u00e9fends. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [87%] :\r\nOui samuel Bendahan vous vouliez r\u00e9agir bon quelque part la chance qu'on a avec toutes ses ailes du PS, c'est que, comme le PS est minoritaire, ceux qui ont souhaitent pas une chance d'en tout cas pour ce d\u00e9bat en une puisque on on tire toujours dans le m\u00eame sens pour l'instant donc ce d\u00e9bat- l\u00e0, c'est vrai qu'il pourrait avoir lieu si un jour le PS est majoritaire dans le pays, et puis on dit jusqu'o\u00f9, jusqu'o\u00f9 on va amener du social dans l'\u00e9conomie, donc on on tire pour l'instant, dans le m\u00eame sens et ce sera un d\u00e9bat mais j'aimerais quand m\u00eame r\u00e9agir \u00e0 \u00e7a, je crois qu'on peut pas dire que l'\u00e9conomie de march\u00e9 et forc\u00e9ment la situation id\u00e9ale, on a toujours l'impression qu'on est dans un syst\u00e8me qui a pas mieux plus tard, mais \u00e0 chaque fois, on voit qu'on arrive \u00e0 am\u00e9liorer des choses et on s'entend, on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 am\u00e9liorer apporter beaucoup de choses positives pour pour les gens, concr\u00e8tement et je pense que l'Avantage du syst\u00e8me, de ce qui est propos\u00e9 en disant mais par exemple pour vous n'\u00eates plus de d\u00e9mocratie dans les entreprises Arsonval autogestion d\u00e9sormais les ann\u00e9es 60, non pas tout \u00e0 fait, regardez bien l'id\u00e9e, c'est que, aujourd'hui, on est dans une situation o\u00f9 il y a pas du tout de participation des entreprises ou tr\u00e8s tr\u00e8s peu, dans l'est au niveau, et si nous en dit \u00e0 long terme, ce qu'on aimerait c'est vraiment avoir beaucoup plus de participation, quand on est minoritaire, \u00e7a va guider nos propositions pour dire bon ben on pourra pas changer le syst\u00e8me drastiquement dans les 2 prochaines ann\u00e9es mais on va amener au Parlement partout, on est des mani\u00e8res d'apporter de la participation des gens dans les entreprises donc \u00e7a nous donne un cap et une vision d'une direction laquelle on peut aller et je trouve assez \u00e9tonnant de dire que \u00e7a, c'est l'extr\u00eame parce qu'on r\u00e9alit\u00e9 ce qui est propos\u00e9 dans ce texte, puisqu'on parle d'un texte est relativement mod\u00e9r\u00e9e de tout \u00e7a existe d'ailleurs en Allemagne, et d'avoir des gens qui repr\u00e9sentent les employ\u00e9es dans les conseils, administrations ou dans les conseils de de des organes de gouvernance, c'est pas compl\u00e8tement idiot de soutenir les coop\u00e9ratives d'ailleurs, elle se d\u00e9veloppe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui donc le faire un peu plus, c'est pas extr\u00eame, c'est des choses qui marchent et si on voit par exemple avec les coop\u00e9ratives de logements d'habitation, c'est vraiment l'avenir, c'est pas quelque chose de bizarre \u00e0 l'St\u00f6ckli, vous vous imaginez que c'est celle d'utopie tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:54) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, donc tout ce qu'il y a \u00e0 \u00eatre d\u00e9crit n'est pas du tout contest\u00e9 par mois, mais malheureusement ce papier va plus loin, donc il veut pure et simplement changer le syst\u00e8me, selon qu'on a aujourd'hui, par exemple en dans la des beaucoup trop \u00e9troite pour dire par exemple on peut que donner le droit de superficie pour les terrains puis plus les banques comparaison qu'on exige que les banques cantonales que la Banque nationale, ce d\u00e9mocrate soit d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:28) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:29) [91%] :\r\nQue les restrictions vont nettement, nettement plus, plus loin que le juge que aujourd'hui et le probl\u00e8me et il est clair, n'est -ce pas dans l'\u00e9conomie, on ne peut pas agir comme dans la d\u00e9mocratie parce que la responsabilit\u00e9, h\u00e9 bien, elle ne peut pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:51) [81%] :\r\nPartagez pas et c'est \u00e7a le le. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:54) [82%] :\r\nGrand probl\u00e8me du papier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:56) [87%] :\r\nParce que avec la d\u00e9mocratisation de l'\u00e9conomie en fait un progr\u00e8s et moi, je crains que c'est l'inverse que qu'on fait parce que ceux qui d\u00e9cident, apr\u00e8s, ils doivent aussi partager les responsabilit\u00e9s, c'est cela le le grand danger de la direction que ce papier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [91%] :\r\nSamuel Bendahan c'est vrai qu'on a, on a, on a un peu l'impression d'assister quand m\u00eame un vieux d\u00e9bat des ann\u00e9es 70 80 sur justement peut-\u00eatre pas l'autogestion mais en tout cas une forme de d\u00e9mocratisation de l'entreprise, or on a constat\u00e9, on a pu le voir, surtout dans un monde mondialis\u00e9, \u00e9videmment, dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e, il faut \u00eatre, il faut \u00eatre rapide, il faut des t\u00eates, il faut des des patrons des patronnes, bref, il faut au contraire plus que d\u00e9mocratie, il faut avoir des gens qui vraiment trancher et vont vite et l\u00e0 on a l'impression d'\u00eatre vous vous soulevez une question, un d\u00e9bat qui date du 20\u00e8me si\u00e8cle, en plein 21\u00e8me si\u00e8cle ce d\u00e9but de 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [81%] :\r\nOui, c'est \u00e0 mon avis ce qui date du 20\u00e8me si\u00e8cle 19 si\u00e8cle c'est le fait que la d\u00e9mocratie, ce n'est pas plus efficace que la que le fait d'\u00eatre Direct on parler de la France avec un syst\u00e8me o\u00f9 il y a une personne qui d\u00e9cide un pr\u00e9sident tr\u00e8s fort : ah oui, on va vers elle est la assez madame Chose quelque chose de tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est l'\u00c9tat et regardez la Suisse le la suisse, qui est un pays qui est beaucoup plus d\u00e9mocratique en mati\u00e8re de la fin du fonctionnement des structures et beaucoup plus participatif et hop \u00e7a marche mieux, j'ai pas attendu pendant longtemps du les g\u00e9rer collectivement non non non non, voil\u00e0, c'est termin\u00e9, je finis et puis apr\u00e8s il y a pas de probl\u00e8me, vous \u00e9couterez volont\u00e9 nationale grand plaisir mais vous vous prenez l'exemple de la BNS de nouveau un exemple d'indices de quelque chose qui en tranche vite, donc c'est pas d\u00e9mocratique Mattel : r\u00e9sultats la d\u00e9cision compris la BNS notamment sur la la la destruction du taux plancher, \u00e7a nous met dans une situation extr\u00eamement compliqu\u00e9 et je pense que s'il avait eu un pain brun d\u00e9mocratie et de conscience du peuple dont l'action de cette BNS exactement comme \u00e7a sugg\u00e9r\u00e9 la l\u00e0- dedans, h\u00e9 ben fond aujourd'hui, on n'aurait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [78%] :\r\nQui sont moins sujet \u00e0 \u00e0 d\u00e9bat \u00e9videmment l'St\u00f6ckli, vous vouliez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:49) [85%] :\r\nPas simplement pas on peut pas comparer le syst\u00e8me politique avec r\u00e9sist\u00e8rent \u00e9conomique parce que dans l'\u00e9conomie, h\u00e9 bien, la concurrence elle est mondiale, la concurrence, les locales, la concurrence c'est c'est le moteur et en d\u00e9mocratie, c'est les id\u00e9es qu'il faut qu'il faut apr\u00e8s prendre comme exemple pour dire, pour pr\u00e9parer la direction et n'est -ce pas pour moi, prenez le cas de la Banque nationale, chers coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:22) [80%] :\r\nCamarades, moi \u00e7a m'a bien s\u00fbr \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:26) [89%] :\r\nImaginez -vous que le Parlement aurait pendant une cession d\u00e9cid\u00e9e quant \u00e0 autant chez h\u00e9 bien ici, je peux vous dire que la la r\u00e9action aurait \u00e9t\u00e9 catastrophique parce que le le le monde entier aurait achet\u00e9 des Fran\u00e7ais et ainsi encore nettement rendu plus difficile la t\u00e2che \u00e0 la Banque nationale en dans l'\u00e9conomie, on ne peut pas comparer, il est vrai, il est juste et moi je suis le je suis bien s\u00fbr pour la d\u00e9mocratie directe que les d\u00e9cisions doivent \u00eatre soumises au peuple contre peuple directement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:08) [81%] :\r\nOui, mais mais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:09) [90%] :\r\nDans l'\u00e9conomie, ce n'est pas possible parce que le syst\u00e8me n\u00e9cessite d'autres r\u00e8gles de jeu mais \u00e7a veut pas dire que je veux une \u00e9conomie libre \u00e0 tous sans restriction l\u00e0- pour sauvegarder le la solidarit\u00e9 et les. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:26) [66%] :\r\nLes ann\u00e9es lyc\u00e9e, tu cours oui bien l'p\u00e9nurie consommateurs pour l'\u00e9conomie, a aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:32) [84%] :\r\nPour tout ce qui concerne la, la, la protection de l'environnement, h\u00e9 bien l\u00e0, il faut int\u00e9grer que mais le principe m\u00eame le moteur c'est quand m\u00eame la concurrence que c'est le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:45) [79%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup habit\u00e9 merci en St\u00f6ckli merci \u00e0 Goma, Samuel Bendahan on a bien compris les fronts en pr\u00e9sence, en tout cas le long au cours de ce week- end, vous vous d\u00e9battre et donc de l'avenir du du pays mais surtout l'avenir du parti, la socialiste c'est vous qu'on puisse d\u00e9battre quand m\u00eame raconter tout \u00e7a vous merci beaucoup et merci. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:02) [80%] :\r\nOui, et puis nous avons avec au moins 2, elle est encore fort et c'est pour \u00e7a que le Parti socialiste soit sourire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:09) [77%] :\r\nMais c'est aux causes, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e, au revoir, merci voir au sommet 18 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T17:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "St\u00f6ckli, Hans", "role": "Conseiller aux Etats PS BE,  Ex maire de Bienne ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F637900-FCF2-44F0-83FF-B1E6A7D1E875", "internalArchiveId": "2F637900-FCF2-44F0-83FF-B1E6A7D1E875", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise;Dominique de Buman, conseiller national PDC FR;Prisca Birrer Heimo, conseill\u00e8re nationale PS LU;Mathias Reynard, conseiller national PS VS;C\u00e9dric Wermuth, ancien pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste, AG;GASSOT Philippe\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(00+13/MULTI HOLLANDE RENONCE DI)   38''\r\n((je m'adresse \u00e0 vous pour vous faire part de ma d\u00e9cision concernant l'\u00e9lection pr\u00e9sdientielle. plus que quiconque je mesure l'ampleur de la fonction. en tant que socialiste, parce que c'est l'engagement de ma vie, je ne peux me r\u00e9soudre \u00e0 prendre une d\u00e9cision qui ne rassemblerait pas le parti, le menacerait d'\u00e9lcatement. ainsi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas me pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle))\r\nLe suspens a donc pris fin hier soir...sur le coup de 20h.\r\nFran\u00e7ois Hollande face cam\u00e9ra annonce qu'il renonce \u00e0 briguer un nouveau mandat...\r\nUne allocution depuis l'Elys\u00e9e...que vous avez \u00e9videmment suivi Ariane Hasler...\r\nBonjour...\r\n ....\r\nOn vous retrouve \u00e0 Paris \r\nOn peut le dire dans son intervention de Fran\u00e7ois Hollande s'est montr\u00e9 digne et plein d'\u00e9motions...\r\nJusqu'au dernier moment Francois Hollande aura laisse plan\u00e9 le doute sur ses intentions. Hier soir il a pris tout le monde de court en annon\u00e7ant via l'AFP qu'il prendrait la parole A 20h depuis l'Elys\u00e9e. partira paraitra pas? la question est sur toute les l\u00e8vres pendant 45 minutes. arrive l'allocution et l\u00e0 pendant 8 longues minutes Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9roule son bilan... avec un regard assez tendre envers lui-m\u00eame. une dette pr\u00e9serv\u00e9e, un mod\u00e8le social confort\u00e9, des avanc\u00e9es sur les libert\u00e9s et sur l'\u00e9galit\u00e9 homme femme, un accord sur le climat. et un seul regret la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 ... \u00ab une mesure dont je pensais qu'elle allait nous unir or elle nous a divis\u00e9 \u00bb ... et alors? \u00bb alors l'exercice du pourvoir ne m'a pas \u00f4t\u00e9 ma lucidit\u00e9. je suis conscient des risques pour la gauche d'une d\u00e9marche qui ne rassemblerait pas autour d'elle.je ne me pr\u00e9senterai pas ... \u00ab \r\nc'est un coup de tonnerre..une premi\u00e8re...\r\nCC. une premi\u00e8re in\u00e9dite dans l'histoire de la 5\u00e8me R\u00e9publique...la \"premi\u00e8re fois qu'un president qui en a la possibilit\u00e9 ne se repr\u00e9sente pas\" \r\nle tout d\u00e9clam\u00e9 par un Fran\u00e7ois Hollande digne mais \u00e9mu, avec une voix non pas tremblotante mais presque int\u00e9rieure ... Fran\u00e7ois Hollande qui a mis fin au suspense dans cette d\u00e9claration qu'on imagine r\u00e9fl\u00e9chie, forc\u00e9ment difficile ... mais intelligente... impossible pour Lui de contourner le primaire o\u00f9 il prenait le risque de faire un score ridicule, d''\u00eatre humili\u00e9. il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'extraire lui-m\u00eame de cette bataille plut\u00f4t que de se faire jeter. il y gagne en dignit\u00e9 incontestablement..\r\nFrancois Hollande qui en revanche ne s'est choisi aucun dauphin... il aurait pu introniser Manuel\r\nValls mais il ne l'a pas fait ... \r\nCC: Manuel Valls qui d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 r\u00e9agir hier. \r\noui en politique il y a quelques r\u00e8gles de base, le timing en est une. Manuel Valls a donc imm\u00e9diatement r\u00e9agit \u00e0 l'allocution du pr\u00e9sident. la qualifiant de \u00ab choix d'un homme d'\u00e9tat \u00bb  .. Manuel Valls d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9 de tous ces soucis de vraie fausse loyaut\u00e9. le champ est libre pour le premier ministre. gageons qu'il annoncera sa candidature sous peu. \r\net quelques minutes plus tard Arnaud Montebourg salue la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande. \r\nle temps politique n'attend pas. le cadavre de la candidature hollande encore chaud, la bataille pour la primaire est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e.  \r\nAriane Hasler vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris...merci...\r\n((Vall en d\u00e9placement \u00e0 Nancy aujourd'hui et en meeting demain...il pourrait donc sortir du bois))\r\n(30/MULTI HOLLANDE RP FR 7H)  ...La bataille \u00e0 gauche est donc lanc\u00e9e...\r\nParmi les candidats d\u00e9clar\u00e9s, les ex-ministres Arnaud Montebourg et Emmanuel Macron ont salu\u00e9 une d\u00e9cision courageuse et digne, r\u00e9aliste et respectable. \r\nA droite, Fran\u00e7ois Fillon estime que le pr\u00e9sident a admis avec lucidit\u00e9 son \u00e9chec.\r\nR\u00e9action aussi du Front National...via son vice-pr\u00e9sident Florian Philippot.\r\n\"Deux pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique hors course en 2 semaines. Hollande et Sarkozy...A quoi cela servirait-il de faire courir leurs doublures? \u00e0 savoir Valls et Fillon...\r\n***Et des r\u00e9actions il y en a \u00e9videmment en Une de tous les quotidiens fran\u00e7ais ce matin...\r\nDes journaux que vous avez parcouru Nicolas Vultier...\r\nAvec ce titre du Figaro en gras et en milieu de page La Fin. Et un \u00e9ditorial au vitriol du journal de droite intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident qui ne l'\u00e9tait pas\u00a0\u00bb. Directeur des r\u00e9dactions du Figaro, Alexis Br\u00e9zet parle de la prestation d'hier soir comme d'une navrante tentative d'autojustification prononc\u00e9e d'une voix blanche,  d'un homme comme absent de lui-m\u00eame\r\n\u00ab\u00a0Sans moi\u00a0\u00bb titre pour sa part Lib\u00e9ration. Le journal explique que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a pris acte de son impopularit\u00e9. Fran\u00e7ois Hollande se dissout lui-m\u00eame mais part avec \u00e9l\u00e9gance selon le patron du quotidien de gauche Laurent Joffrin.\r\nPour sa part Le Monde reste tr\u00e8s factuel sur son site internet. Le Journal du soir parisien parle d'un saut dans l'inconnu politique et voit en Manuel Valls la personnalit\u00e9 pressenti pour prendre la rel\u00e8ve \u00e0 gauche.\r\nPour Ouest France, en renon\u00e7ant \u00e0 se repr\u00e9senter, France Hollande signe l'aveu d'\u00e9chec de son quinquennat.  \r\nEnfin ce titre: Fran\u00e7ois a tu\u00e9 Hollande. Analyse int\u00e9ressantes \u00e0 lire sur le site internet Slate.fr.\r\nNicolas merci...\r\nRevue de presse internationale dans l'\u00e9mission Tout un Monde \u00e0 8h...\r\nEt vous savez que les march\u00e9s ne perdent pas une occasion de r\u00e9agir...\r\nl'euro grimpait hier face au dollars...apr\u00e8s l'annonce du retrait de Fran\u00e7ois Hollande...\r\n***Une info sur laquelle nous revenons juste apr\u00e8s ce journal.\r\n(07/CONGRES UDC PA) Une autre \u00e9lection dans l'actualit\u00e9, l'\u00e9lection du conseil d'Etat vaudois. \r\nc'est pour le 30 avril...\r\nL'UDC a d\u00e9sign\u00e9 son candidat hier soir lors d'un Congr\u00e8s \u00e0 Froideville.\r\nIl s'agit de Jacques Nicolet...\r\nConseiller national, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud.\r\nIl l'a emport\u00e9 au 2\u00e8me tour face \u00e0 Pascal Dessauges, pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud.\r\n***Le champion UDC connu, la droite vaudoise entamme maintenant une phase tendue de la campagne...\r\nEt pour cause UDC et PLR doivent accorder leur violon, fixer les termes de leur alliance...et quelques fausses notes ne sont pas exclues...\r\nMichael Peuker\r\n  1'03''\r\n((Embrassade et discours conqu\u00e9rant \u00e9taient de rigueur hier soir \u00e0 l'issue de l'\u00e9lection... Pascal Broulis, Philippe Leuba et Jacqueline de Quattro... les trois candidats PLR sortants ont fait le d\u00e9placement pour f\u00e9liciter Jacques Nicolet, grand vainqueur du jour... Objectif: afficher l'unit\u00e9 des deux partis en vue de la future alliance de droite... Des sourires de fa\u00e7ade, car en coulisses, le malaise est perceptible... Si un partenariat avec le PLR semble acquis c\u00f4t\u00e9 UDC, ce dernier ne veut pas entendre parler d'une alliance large avec les verts-lib\u00e9raux... La direction du parti et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier: ils refusent cat\u00e9goriquement cette id\u00e9e... Pourtant, cette entente \u00e9largie, le PLR la d\u00e9fend bec et ongles... Et peu importe si la base de l'UDC vient de la rejeter officiellement... Le PLR est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire entendre sa voix... Car une alliance seule avec l'UDC risque de s'av\u00e9rer d\u00e9licate \u00e0 faire passer aupr\u00e8s des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lib\u00e9rale-radicale... C\u00f4t\u00e9 UDC, l'embarras est palpable... Jacques Nicolet ne renonce pas compl\u00e8tement \u00e0 la discussion... Mais il y a ce refus de sa base... Deux positions difficilement conciliables qui plongent la droite dans l'incertitude...))\r\n(Br\u00e8ve 9 f\u00e9vrier) Politique toujours mais \u00e0 Berne cette fois...\r\nLe dossier du 9 f\u00e9vrier est reparti au conseil national.\r\nHier sa commission pr\u00e9paratoire a commenc\u00e9 \u00e0 aplanir les divergences qui sont n\u00e9es apr\u00e8s le vote du Conseil des Etats.\r\nHier les s\u00e9nateurs ont valid\u00e9 la variante Philippe Muller qui veut obliger les employeurs \u00e0 auditionner les ch\u00f4meurs dans certaines conditions, et \u00e0 se justifier s'ils leur pr\u00e9f\u00e8rent un travailleur \u00e9tranger. \r\nLe national avait opt\u00e9 pour une variante moins contraignante...\r\nSa commission poursuivra le travail lundi.\r\n(02/BUDGET RENVOYE ITV DE BUMAN) ***Et c'est lundi aussi que le Conseil des Etats aura l'occasion de rep\u00eacher le budget 2017.\r\nBudget que le conseil national a jet\u00e9 \u00e0 la poubelle hier...\r\nla gauche et l'UDC f\u00e2ch\u00e9e de ne pas avoir eu gain de cause ont refus\u00e9 tout le paquet. \r\nSi la chambre des cantons fait pareil...lundi...\r\nou si le National confirme son rejet en 2\u00e8me lecture...\r\net bien la Suisse sautera dans l'inconnu!\r\nSans budget impossible pour la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser de l'argent au premier janvier. \r\nsc\u00e9nario ini-ma-ginable pour Dominique De Buman...conseiller national PDC fribourgeois.\r\n  39''\r\nDominique de Buman avec Thibaut Schaller.\r\n(D5/FINANCEMENT DU PS PI) L'argent justement...celui de certaines firmes comme Cr\u00e9dit Suisse ou Swiss...divise le parti socialiste...\r\n***Deux sections cantonales du PS appellent le parti \u00e0 accepter les dons de ces soci\u00e9t\u00e9s pour financer la campagne contre la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\nElles pr\u00e9senteront cette revendication dimanche lors du congr\u00e8s du parti. Aujourd'hui, le PS n'accepte que les dons de soci\u00e9t\u00e9s coop\u00e9ratives, comme La Mobili\u00e8re ou Raiffeisen. \r\nPietro Bugnon...\r\n  1'34\r\n((Au vu des moyens qui seront n\u00e9cessaires pour mener la campagne contre la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les socialistes lucernois et grison veulent ouvrir - un peu - les vannes du financement priv\u00e9. Prisca Birrer Heimo, conseill\u00e8re nationale lucernoise...\r\nSON 19''\r\nTRAD: Il ne faut pas que nous soyons d\u00e9pendants de ce genre de grandes multinationales ou groupes financiers. Nous devons \u00eatre ind\u00e9pendants. Mais si pour une fois nous pouvons mettre \u00e0 profit cet argent pour quelque chose qui va \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats de ces entreprises... alors dans ce cas c'est jouable.\r\nPrisca Birrer Heimo est tr\u00e8s prudente. Elle sait que ce sujet irrite certains de ses camarades. Mathias Reynard par exemple. Le conseiller national valaisan ne veut pas que son parti accepte ces dons.\r\nSON 21''\r\nL'Argovien C\u00e9dric Wermuth a, lui, une autre id\u00e9e: accepter l'argent des entreprises. Mais le verser dans une sructure externe au parti.\r\nSON 17''\r\nDimanche, la discussion risque bien d'\u00eatre \u00e9lectrique. Un sujet de discorde de pluss... au menu d'un congr\u00e8s qui s'annonce particuli\u00e8rement anim\u00e9.))\r\nRIE 3 en votation le 12 f\u00e9vrier prochain.\r\n(Br\u00e8ve NE) En bref, le conflit entre des enseignants neuch\u00e2telois et le Conseil d'Etat est clot. \r\nLes deux syndicats engag\u00e9s dans la lutte ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 80% d'accepter les propositions du gouvernement et donc de suspendre leur action.\r\nLa nouvelle grille salariale ne sera pas ren\u00e9goci\u00e9e mais l'ex\u00e9cutif mettra en oeuvre toute une s\u00e9rie de mesures li\u00e9es aux conditions de travail.\r\n(Br\u00e8ve Syrie) Des centaines de soldats d'\u00e9lite du r\u00e9gime syrien ont pris position hier \u00e0 Alep-Est...\r\nObjectif: conqu\u00e9rir les quartiers les plus peupl\u00e9s de ce bastion rebelle assi\u00e9g\u00e9. \r\nLa Russie, qui bloque toute action de l'ONU, a propos\u00e9 des couloirs pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s et acheminer de l'aide.\r\n(28/USA TRUMP) ***On vous le disait en titre...Donald Trump \u00e9tait dans l'Ohio hier...premi\u00e8re \u00e9tape de sa tourn\u00e9e de remerciements.\r\nL'Ohio c'est l'Etat qu'il a le pluS visit\u00e9 apr\u00e8s la Floride et qu'il a emport\u00e9 sur le fil. \r\nIl a fait un d\u00e9tour par l'Indiana, \u00e0 Indianapolis. \r\nIl avait promis de sauver mille emplois qui devaient partir au Mexique.\r\nC'\u00e9tait un engagement de campagne. Le pr\u00e9sident \u00e9lu a transform\u00e9 l'essai!\r\nLe travail maintenu en Am\u00e9rique fait d\u00e9j\u00e0 r\u00eaver l'Ohio et tous les \u00e9tats ch\u00f4meurs. Correspondance Philippe Gassot...\r\n  59''\r\n(23/LE DERNIER STONES PA) Du blues ce matin. Et pas n'importe lequel. Celui des Rolling Stones, qui reprennent les standards des chanteurs et groupes de blues am\u00e9ricains qui les ont inspir\u00e9s dans les ann\u00e9es 50. Enregistr\u00e9 depuis une ann\u00e9e, l'album sort aujourd'hui (VE). Un retour aux sources pour les rockers septuag\u00e9naires, Pierre-Etienne Joye....\r\n  53''\r\n((extr...1\r\n\u00e7a c'est la version des Stones. Reprise propre en ordre, enfin, tr\u00e8s satur\u00e9e plut\u00f4t, avec un son calqu\u00e9 sur une \u00e9poque de leur jeunesse... le morceau original, a plus de 60 ans... \r\nextr.\r\nCopie conforme \u00e0 l'envers avec Little Walter... L'un des bluesmen qui a inspir\u00e9 les Rolling Stones. C'est un hommage \u00e0 nos artistes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.. parole de Mick Jagger. 12 reprises du blues de Chicago. le d\u00e9but des guitares \u00e9lectriques, la voie ouverte au rock and roll. La route trac\u00e9e pour le groupe mythique brtitannique. ))\r\nEt cet album de reprises de standards de blues des Rolling Stones est ce matin dans les bacs, comme on dit encore. Il s'appelle Blue and Lonesome.\r\n(Br\u00e8ve ski) En ski alpin, les premi\u00e8res \u00e9preuves de vitesse de la saison ont lieu \u00e0 Val d'Is\u00e8re, d\u00e8s aujourd'hui (VE), avec le SuperG  \u00e0 midi, et la descente samedi. \r\nretour de Patrick K\u00fcng, le champion du monde de descente 2015.\r\nLe SuperG de Val d'Is\u00e8re est \u00e0 suivre d\u00e8s midi dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2\r\nuperG de Val d'Is\u00e8re est \u00e0 suivre d\u00e8s midi dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Aujourd'hui le temps sera ensoleill\u00e9....apr\u00e8s dissipation du stratus sur le Plateau et le pied nord du Jura...\r\n3 \u00e0 6\u00b0....\r\nDemain, samedi\r\nUn stratus souvent tenace s'installera au Nord des Alpes avec une limite sup\u00e9rieure entre 1200 et 1500 m\u00e8tres. Au-dessus et ailleurs, le temps sera ensoleill\u00e9 avec des voiles de cirrus. Il fera maximum 3\u00b0....5\u00b0 en Valais. Avec sur le Plateau toujours une bise g\u00e9n\u00e9ralement faible....\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Cor\u00e9e du Sud) SEOUL, 2 d\u00e9cembre (Reuters) - Les partis d'opposition en\r\nCor\u00e9e du Sud se sont entendus vendredi pour pr\u00e9senter une motion\r\nde destitution de la pr\u00e9sidente Park Geun-hye et pour soumettre\r\nle texte au vote du Parlement le 9 d\u00e9cembre, a annonc\u00e9 un\r\nporte-parole de la principale formation d'opposition, le Parti\r\nd\u00e9mocratique.\r\nPark Geun-hye est impliqu\u00e9e dans un scandale de trafic\r\nd'influence qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 autour d'une de ses proches\r\namies, Choi Soon-sil, et dont les ramifications s'\u00e9tendent\r\njusqu'aux grands conglom\u00e9rats sud-cor\u00e9ens, les \"chaebols\".\r\nLes trois partis d'opposition, qui contr\u00f4lent au total 165\r\ndes 300 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s, auront besoin des voix de\r\nparlementaires du parti Saenuri, la formation de la pr\u00e9sidente,\r\npour atteindre la majorit\u00e9 des deux tiers n\u00e9cessaire \u00e0\r\nl'adoption de la motion de destitution.\r\nSi le texte \u00e9tait adopt\u00e9, Park serait imm\u00e9diatement\r\nsuspendue de ses fonctions tandis que la Cour constitutionnelle\r\ndisposerait d'un d\u00e9lai de six mois pour valider ou non\r\nl'initiative parlementaire.\r\nSi la pr\u00e9sidente devait \u00eatre destitu\u00e9e, une nouvelle\r\n\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aurait lieu dans les 60 jours pour\r\nd\u00e9signer celui ou celle qui irait au terme du mandat en cours.\r\n (Jack Kim et Ju-min Park; Eric Faye, Henri-Pierre Andr\u00e9 et\r\nBertrand Boucey pour le service fran\u00e7ais)\r\n(Br\u00e8ve Brexit) ondres (ats/reu) La Grande-Bretagne ne serait pas contre le fait de payer l'Union europ\u00e9enne pour continuer d'avoir acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e9conomique unique apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le bloc communautaire, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre du Brexit, David Davis. Ses propos ont fait bondir la livre sterling.\r\nInterrog\u00e9 sur les d\u00e9clarations tenues par son coll\u00e8gue devant le Parlement \u00e0 l'heure o\u00f9 Londres \u00e9labore sa strat\u00e9gie de n\u00e9gociation en vue de la sortie de l'UE, le ministre des finances, Philip Hammond, a estim\u00e9 qu'une telle hypoth\u00e8se ne pouvait effectivement pas \u00eatre \u00e9cart\u00e9e.\r\nDavid Davis a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 devant les parlementaires que la priorit\u00e9 pour Londres \u00e9tait d'obtenir le \"meilleur acc\u00e8s possible au march\u00e9 unique pour les biens et les services\". Si cela passe par le versement d'une contribution financi\u00e8re \u00e0 l'UE, \"alors bien s\u00fbr nous l'envisagerons\", a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 la question d'un \u00e9lu de l'opposition travailliste.\r\nLimiter l'immigration\r\nLe gouvernement de Theresa May est rest\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent assez flou sur ses intentions en vue du divorce avec l'UE. Il a dit qu'il entendait n\u00e9gocier avec Bruxelles une limitation de la libert\u00e9 de circulation des ressortissants des autres pays membres, ce qui est normalement incompatible avec le maintien de l'acc\u00e8s au march\u00e9 unique.\r\nLa France et l'Irlande ont exprim\u00e9 jeudi leur frustration \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement britannique en lui reprochant de prendre trop de temps pour d\u00e9finir sa position sur le Brexit.\r\nLe porte-parole de Jeroen Dijsselbloem, le pr\u00e9sident de l'Eurogroupe, a de son c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9venu que Londres ne pouvait pas esp\u00e9rer se retrouver dans une situation \"meilleure ou moins contraignante que celle des Etats membres de l'UE\" apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le bloc.\r\n(Br\u00e8ve Colombie panne s\u00e8che) edellin (ats/reu) L'avion qui s'est \u00e9cras\u00e9 lundi en Colombie est tomb\u00e9 en panne de carburant, a annonc\u00e9 jeudi l'autorit\u00e9 de l'aviation civile colombienne en se basant sur le rapport d'enqu\u00eate. Elle a aussit\u00f4t suspendu la licence de la compagnie Lamia, propri\u00e9taire de l'appareil.\r\nL'accident pr\u00e8s de Medellin a fait 71 morts, dont l'\u00e9quipe br\u00e9silienne de football de Chapecoense presque au grand complet. Six membres d'\u00e9quipage et passagers ont surv\u00e9cu.\r\nLes premi\u00e8res conclusions des enqu\u00eateurs, rendues publiques tard mercredi soir par l'aviation civile colombienne, confirment les propos tenus par le pilote bolivien, qui avait lanc\u00e9 un appel de d\u00e9tresse peu avant que le BAe 146 ne s'\u00e9crase.\r\nDans l'enregistrement diffus\u00e9 par les m\u00e9dias colombiens de ses derniers \u00e9changes avec les contr\u00f4leurs de l'a\u00e9roport de Medellin, situ\u00e9 \u00e0 30 km du site du crash, il avait dit \u00eatre en panne de carburant. Il avait aussi signal\u00e9 une panne \u00e9lectrique.\r\n\"D\u00e9cision du pilote\"\r\nLes r\u00e9glementations internationales pr\u00e9voient qu'un avion doit emporter suffisamment de k\u00e9ros\u00e8ne pour pouvoir voler au moins 30 minutes de plus que le temps estim\u00e9 pour arriver \u00e0 sa destination finale.\r\n\"Dans le cas pr\u00e9sent, malheureusement, l'avion n'avait pas assez de carburant pour respecter les mesures de contingence\", a d\u00e9clar\u00e9 le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne \u00e0 l'autorit\u00e9 de l'aviation civile colombienne.\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral de Lamia a d\u00e9clar\u00e9 mercredi que le pilote aurait pu refaire le plein s'il s'\u00e9tait rendu compte qu'il n'avait pas embarqu\u00e9 assez de carburant au d\u00e9part de Santa Cruz, en Bolivie. \"Il avait toute autorit\u00e9 pour cela. C'est une d\u00e9cision du pilote\", a-t-il insist\u00e9.\r\nTous les corps des victimes ont d\u00e9sormais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s et identifi\u00e9s. Ils seront prochainement\r\n(Br\u00e8ve fin)", "durationSec": 979, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191330", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8191346", "ece-8191330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:47Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [77%] :\r\n7 heures \u00e0 cette journal Coralie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nClaude Game over, la partie est finie, Fran\u00e7ois Hollande renonce \u00e0 se repr\u00e9senter, pour le bien de la gauche et pour sa propre dignit\u00e9 il s'exfiltrer de la primaire, un choix salu\u00e9 qui permet au pr\u00e9sident d'\u00e9viter l'humiliation et de gagner en dignit\u00e9 nous expliquera Ariane Hasler un choix in\u00e9dit aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nUn pr\u00e9sident en exercice, comme \u00e7a, qui d\u00e9cide de ne pas se repr\u00e9senter, c'est une premi\u00e8re en tout cas dans l'histoire de la 5\u00e8me R\u00e9publique comment faut -il interpr\u00e9ter Fran\u00e7ois Bazin, ancien chef du service politique du Nouvel Obs, auteur d'un ouvrage r\u00e9cent consacr\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, est avec nous, juste apr\u00e8s son. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [83%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande hors jeu, qui pour lui succ\u00e9der : La voie est libre \u00e0 gauche pour Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [95%] :\r\nOui, mais la gauche fran\u00e7aise peut -elle encore croire \u00e0 la victoire, ce retrait de Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9roule -t-il au contraire un tapis rouge pour Fran\u00e7ois Fillon, Gilbert Cazassus, directeur du Centre d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes de l'Universit\u00e9 de Fribourg franco- suisse lui- m\u00eame, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [91%] :\r\nJacques Nicolet, sera le candidat de l'UDC vaudoise pour le Conseil d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident de la section cantonale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier soir, les 3 ministres PLR sortants sont venus le f\u00e9liciter, mais seront -ils encore complices au moment de l'\u00e9lection, ce printemps, rien n'est moins s\u00fbr, analysera Michael Becker UDC et PLR de sont pas d'accord sur les termes de leur alliance titre me fait du Donald Trump en haillons 1\u00e8re \u00e9tape de sa tourn\u00e9e post- au message se veut apaisant, rassembleur, mais pour la forme seulement puisque sur le fond, il tacle Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [93%] :\r\nLes cendres de Fidel Castro, poursuivent leur cort\u00e8ge fun\u00e8bre et triomphale vers la ville de Santiago, o\u00f9 elles seront enterr\u00e9es ce dimanche que pensent les dissidents cubains de la mort du Lider Maximo, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Philippe Revin est all\u00e9 \u00e0 leur rencontre \u00e0 La Havane. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [91%] :\r\nL'argent a -t-il une odeur, il divise en tout cas le Parti socialiste suisse doit -il accepter ou pas, les dons des grandes entreprises comme Cr\u00e9dit Suisse pour faire campagne contre la 3, vaste d\u00e9bat entre camarades et puis quelques notes de blues en fin de journal, mais quelle blues, celui des Rolling Stones. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [76%] :\r\nBon vous adressez -vous ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [94%] :\r\nPour vous faire conna\u00eetre, d\u00e9cision que j'ai prise dans la perspective de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans 5 mois vous aurez mis chers compatriotes, \u00e0 faire un choix pour notre pays, plus que quiconque, je mesure l'enjeu de la p\u00e9riode qui s'ouvre comme socialiste, parce que c'est l'engagement de toute ma vie, je ne peux accepter, je ne peux me r\u00e9soudre, m\u00eame \u00e0 la dispersion de la gauche \u00e0 son \u00e9clatement, je suis conscient des risques que ferait courir une d\u00e9marche la mienne qui ne rassemblerait pas largement autour d'elle, aussi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:47) [95%] :\r\nVoil\u00e0 le suspense a donc pris fin hier soir sur le coup de 20 heures Fran\u00e7ois Hollande face cam\u00e9ra, annonce qu'il renonce \u00e0 briguer un nouveau mandat, une allocution depuis l'\u00c9lys\u00e9e que vous avez \u00e9videmment suivi Ariane Hasler bonjour, bonjour, on vous retrouve \u00e0 Paris, on peut le dire, dans son intervention, Fran\u00e7ois Hollande s'est montr\u00e9 digne et plein d'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [94%] :\r\nOui, jusqu'au dernier moment il aura laiss\u00e9 planer le doute sur ses intentions lui- m\u00eame peut-\u00eatre h\u00e9sitants jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute hier soir en tout cas, il a pris tout le monde de court en annon\u00e7ant via l'AFP qu'il prendrait la parole \u00e0 20 heures depuis l'\u00c9lys\u00e9e, partira, partira pas, la question est sur toutes les l\u00e8vres pendant 45 minutes arrive l'allocution et l\u00e0 pendant 8 longues minutes Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9roule son bilan avec un regard assez tendre envers lui- m\u00eame une dette pr\u00e9serv\u00e9e, un mod\u00e8le social confort\u00e9 des avanc\u00e9es sur les libert\u00e9s et sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes en accord sur le climat et puis un seul regret : la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, une mesure dont je pensais qu'elle allait nous unir, or, elle nous a divis\u00e9 et alors, alors, l'exercice du pouvoir ne m'a pas \u00f4t\u00e9 ma lucidit\u00e9, je suis conscient des risques pour la gauche d'une d\u00e9marche qui ne rassemblerait pas autour d'elle, je ne me pr\u00e9senterai pas coup de tonnerre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [87%] :\r\nMais c'est une premi\u00e8re : la 1\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident qui en a la possibilit\u00e9, pendant la 5\u00e8me R\u00e9publique h\u00e9 bien ne se repr\u00e9sente pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:07) [94%] :\r\nIl est tout d\u00e9clam\u00e9 par un Fran\u00e7ois Hollande \u00e9mu avec une voix non pas tremblotante mais presque int\u00e9rieure, Fran\u00e7ois Hollande, qui a mis fin au suspense dans cette d\u00e9claration qu'on imagine r\u00e9fl\u00e9chie forc\u00e9ment difficile, impossible pour lui de contourner la primaire o\u00f9 il prenait le risque de faire un score ridicule d'\u00eatre humili\u00e9, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'extraire lui- m\u00eame de cette bataille plut\u00f4t que de se faire jeter il y gagne en dignit\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande qui en revanche ne s'est choisi aucun dauphin, il aurait pu entre Nizet, hier soir, Manuel Valls, mais il ne l'a pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [89%] :\r\nEt Manuel Valls, qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 r\u00e9agir hier Ariane. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [95%] :\r\nOui alors en politique il y a quelques r\u00e8gles de base, le timing, c'en est une, Manuel Valls a donc imm\u00e9diatement r\u00e9agi \u00e0 l'allocution du pr\u00e9sident, la qualifiant de choix d'un homme d'\u00c9tat, Manuel Valls, d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9 de tous ces soucis de vraie fausse loyaut\u00e9 le Champ est libre pour le 1er ministre il devrait annoncer sa candidature sous peu sa d\u00e9mission aussi en tant que chef du gouvernement, il pourrait le faire demain, ils seront en effet au meeting de la Belle Alliance populaire \u00e0 l'origine de la primaire de la gauche, o\u00f9 il doit prononcer un discours, hier soir, quelques minutes apr\u00e8s Manuel Valls et Arnaud Montebourg, d\u00e9j\u00e0 candidat, lui qui a salu\u00e9 la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande, le temps politique n'attend pas le cadavre de la candidature Hollande encore chaud, la bataille pour la primaire est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [93%] :\r\nMarianne, merci, vous ne vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris la bataille \u00e0 gauche et donc lanc\u00e9e parmi les candidats d\u00e9clar\u00e9s, les ex- ministres, Arnaud Montebourg, on l'a dit et Emmanuel Macron ont salu\u00e9 une d\u00e9cision courageuse et digne, r\u00e9aliste et respectable, donc de Fran\u00e7ois Hollande de ne pas se repr\u00e9senter \u00e0 droite, Fran\u00e7ois Fillon estime lui que le pr\u00e9sident a admis avec lucidit\u00e9 son \u00e9chec r\u00e9action aussi du Front National via son vice- pr\u00e9sident, Florian Philippot, de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hors course en 2 semaines, Hollande et Sarkozy \u00e0 quoi cela servirait -il de faire courir leurs doublures \u00e0 savoir Valls et Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [91%] :\r\nBon, \u00e7a c'est une question qui va rester en suspens quelques instants et des r\u00e9actions, il y en a \u00e9videmment beaucoup et en ligne de tous les quotidiens fran\u00e7ais ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [92%] :\r\nDes journaux que vous avez parcouru Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [93%] :\r\nOui, avec ce titre du Figaro en gras et en milieu de page de une : la fin et un \u00e9ditorial au vitriol du journal de droite, intitul\u00e9 Le pr\u00e9sident, qui ne l'\u00e9tait pas, directeur des r\u00e9dactions du Figaro Alexis Br\u00e9zet parle de la prestation d'hier soir comme d'une navrante tentative d'autojustification prononc\u00e9e d'une voix blanche d'un homme comme absent de lui- m\u00eame sans moi, titrait pour sa part, Lib\u00e9ration, le journal explique que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a pris acte de son impopularit\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande se dissout lui- m\u00eame mais part avec \u00e9l\u00e9gance, selon le patron du quotidien de gauche Laurent Joffrin, pour sa part le monde reste tr\u00e8s factuel sur son site internet le journal du soir parisien parle d'un saut dans l'inconnu politique et voit en Manuel Valls, la personnalit\u00e9, pressenti pour prendre la rel\u00e8ve pour Ouest France en renon\u00e7ant \u00e0 se repr\u00e9senter, Fran\u00e7ois Hollande, signe l'aveu d'\u00e9chec de son quinquennat enfin ce titre Fran\u00e7ois a tu\u00e9 Hollande analyse int\u00e9ressantes \u00e0 lire sur le site suite Point FR. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:12) [89%] :\r\nNicolas volontiers merci, alors vous savez que les march\u00e9s ne perd pas une occasion de r\u00e9agir, h\u00e9 bien hier : l'Euro grimpe face au dollar apr\u00e8s l'annonce du retrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande, plusieurs invit\u00e9s, hein, pour commenter cette annonce de retrait et ses cons\u00e9quences dans une piti\u00e9 petite dizaine de minutes Fran\u00e7ois Bazin, ancien chef du service politique du Pierrelatte, auteur d'un tout r\u00e9cent ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 Monsieur Hollande sera avec nous et un peu plus tard \u00e0 7 heures 35 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction Gilbert Cazassus s', professeur d'universit\u00e9 \u00e0 Fribourg il est franco- suisse, quels sont encore les espoirs de la gauche fran\u00e7aise pour la prochaine pr\u00e9sidentielle, il r\u00e9pondra \u00e0 cette question l\u00e0 et \u00e0 pas mal d'autres aussi, et qui surviennent apr\u00e8s ce retrait du pr\u00e9sident fran\u00e7ais en exercice pour quelques mois encore contradiction Coralie Claude dans l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:57) [87%] :\r\nOui, c'est l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, c'est pour le 30 avril l'UDC a d\u00e9sign\u00e9 son candidat, hier soir, lors d'un Congr\u00e8s \u00e0 Froideville, il s'agit de Jacques Nicolet, conseiller national, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud -il l'emporter au 2\u00e8me tour face \u00e0 Pascal des pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [91%] :\r\nLe champion UDC connu la voix \u00e0 la droite vaudoise entame maintenant une phase tendue, la campagne pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:19) [91%] :\r\nCausant la UDC et PLR doivent accorder leur violon fixer les termes de leur alliance \u00e0 droite et quelques fausses notes ne sont pas exclues Poker. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [93%] :\r\nEmbrassades et discours conqu\u00e9rant \u00e9taient de rigueur hier soir \u00e0 l'issue de l'\u00e9lection, Pascal Broulis, Philippe Leuba et Jacqueline des quoi trop les 3 candidats PLR sortants ont fait le d\u00e9placement pour f\u00e9liciter Jacques Nicolet, grand vainqueur du jour, objectif affich\u00e9 l'unit\u00e9 des 2 parties, en vue de la future alliance de droite des sourires de fa\u00e7ade, car en coulisses, le malaise est perceptible aussi un partenariat avec le PLR semble acquis c\u00f4t\u00e9 UDC, ce dernier ne veut pas entendre parler d'une alliance large avec les Verts, lib\u00e9raux, la direction du parti et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier soir, ils refusent cat\u00e9goriquement cette id\u00e9e pourtant cette entente \u00e9largie le PLR la d\u00e9fend bec et ongles et peu importe si la base de l'UDC vient de la rejeter officiellement le PLR et bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire entendre sa voix, car une alliance seule avec l'UDC risque de s'av\u00e9rer d\u00e9licate \u00e0 faire passer aupr\u00e8s des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lib\u00e9raux- radicaux c\u00f4t\u00e9 UDC l'embarras est palpable Jacques Nicolet nous renonce pas compl\u00e8tement \u00e0 la discussion, mais il y a ce refus de sa base de positions difficilement conciliables qui plongent la droite dans l'incertitude. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:31) [90%] :\r\nPolitique toujours, mais \u00e0 Berne, cette fois, le dossier du 9 f\u00e9vrier est reparti au conseil national, hier, sa commission pr\u00e9paratoire a commenc\u00e9 \u00e0 aplanir les divergences qui sont n\u00e9s apr\u00e8s le vote du Conseil des \u00c9tats, hier, les s\u00e9nateurs ont valid\u00e9 la variante Philippe M\u00fcller qui veut obliger, entre autres, les employeurs \u00e0 auditionner les ch\u00f4meurs dans certaines conditions et justifier s'ils leur pr\u00e9f\u00e8rent un travailleur \u00e9tranger le national avait opt\u00e9 pour une variante moins contraignante et bien sa commission poursuivra le travail lundi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [95%] :\r\nC'est lundi aussi que le Conseil des \u00e9tats aura l'occasion de rep\u00eacher le budget 2000 17 heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:03) [91%] :\r\nJ'que le Conseil national a jet\u00e9 \u00e0 la poubelle, hier, la gauche et l'UDC f\u00e2ch\u00e9e de ne pas avoir gain de cause, refus\u00e9 tout le paquet, si la Chambre des cantons fait pareil lundi aussi le National confirme son rejet en 2\u00e8me lecture h\u00e9 bien la Suisse sautera dans l'inconnu, sans budget impossible pour la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser de l'argent au 1er janvier sc\u00e9nario inimaginable pour Dominique de lui ment, conseiller national PDC fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:29) [82%] :\r\nJ'ose quand m\u00eame esp\u00e9rer que le Conseil national de r\u00e9it\u00e9rer pas son vote parce qu'il y a maladie les th\u00e8mes stupide s'imagine pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'ait pas de budget ou alors qu'on demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir toute sa copie quant des de compromis dans une sudation, comme aujourd'hui en Suisse, je vois vraiment pas que le Parlement s'amuse \u00e0 refuser le budget c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [91%] :\r\nDe pression entre ceux qui trouvent qu'il y a trop d'\u00e9conomie et ceux qui trouvent qu'il y en a pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:54) [93%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, il y a \u00e0 la fois la droite et la gauche du Parlement qui ne sont pas totalement satisfaite du r\u00e9sultat, les majorit\u00e9s donc pas \u00e9t\u00e9 monolithique lors de ses d\u00e9lib\u00e9rations, le bon sens va revenir je pense chez les uns chez les autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:09) [90%] :\r\nDominique de Buman avec Thibaut Schaller et l'argent justement celui des firmes comme Cr\u00e9dit Suisse ou Suisse divise le Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [92%] :\r\n2 actions cantonales du PS appellent le parti \u00e0 accepter les dons de ces soci\u00e9t\u00e9s pour financer la campagne contre la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:25) [85%] :\r\nCes sections pr\u00e9senteront cette revendication dimanche lors du congr\u00e8s du parti, aujourd'hui, le PS n'accepte que les dons de soci\u00e9t\u00e9s coop\u00e9ratives comme La Mobili\u00e8re Hourra faille le dossier Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:36) [95%] :\r\nPour mener la campagne contre la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les socialistes lucernois et grison veulent ouvrir un peu les vannes du financement priv\u00e9 Prisca Birrer \u00e0 Heimo, conseill\u00e8re nationale lucernoise. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:49) [84%] :\r\nIl est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 Hosni, il ne faut pas que nous soyons d\u00e9pendants de ce genre de grandes multinationales au groupe financier, nous devons \u00eatre ind\u00e9pendants mais si pour une fois, nous pouvons mettre \u00e0 profit cet argent pour quelque chose qui va allons contre des int\u00e9r\u00eats de ces entreprises, alors dans ce cas, c'est jouable allemand Harlem Facebook obtenir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:08) [94%] :\r\nPrisca Birrer Heimo est tr\u00e8s prudente, elle sait que ce sujet irrite certains de ses camarades Matias Reynard, par exemple, le conseiller national valaisan ne veut pas que son parti accepte ces dons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:18) [91%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 on met le pied dans l'engrenage, c'est extr\u00eamement dangereux parce que c'est difficile ensuite de faire sans ces montants -l\u00e0 et c'est aussi ce qui nous diff\u00e9rencie des autres partis, c'est ce qui nous permet de rester toujours ind\u00e9pendante, ces entreprises- l\u00e0 parce que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on accepte cet argent mais ensuite \u00e0 des conditions qui viennent, faut pas r\u00eaver, ces entreprises ont de l'influence sur les partis droite, elles ont pas du tout sur nous et c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:39) [96%] :\r\nL'Argovien C\u00e9dric Wermuth a lui une autre id\u00e9e, accepter l'argent des entreprises mais le verser dans une structure externe au parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [85%] :\r\nJe pense que le PS pourrait accepter cette argent le budget du parti mais pour des associations sp\u00e9cifiques, maintenant c'est l'une des propositions au Congr\u00e8s une fondation pour la formation politique mais qu'en dehors du parti qui est s\u00e9par\u00e9H. consensuelles : possibilit\u00e9 mais il faut que ce soit clair que sa route pas dans le budget ordinaire du parti \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:03) [90%] :\r\nDimanche, la discussion risque bien d'\u00eatre \u00e9lectrique, un sujet de discorde de plus au menu dans congr\u00e8s qui s'annonce particuli\u00e8rement anim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:12) [89%] :\r\n7 heures 13, on vous le disait dans les titres, Donald Trump \u00e9tait dans l'eau hier, premi\u00e8re \u00e9tape de sa tourn\u00e9e de remerciements. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:19) [94%] :\r\nNoyau c'est l'\u00c9tat qui l'a le plus visit\u00e9 apr\u00e8s la Floride et qui l'a emport\u00e9 sur le fil, il a fait un d\u00e9tour par l'Indiana, il avait promis de sauver des amis de sauver 1000 emplois qui devaient partir au Mexique, c'est un engagement de campagne le pr\u00e9sident lui a transform\u00e9 l'essai le travail maintenu en Am\u00e9rique fait d\u00e9j\u00e0 r\u00eaver loyaux et tous les \u00e9tats ch\u00f4meurs correspondance Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:42) [87%] :\r\nA -t-il le pr\u00e9sident \u00e9lu a fait du Trump \u00e0 propos du gouverneur de loyaux John ce qui lui avait tourn\u00e9 le dos pendant la campagne, il a parl\u00e9 de son \u00e9tonnant coup de fil re\u00e7ue apr\u00e8s la victoire, et ce m\u00eame demand\u00e9 tout s'il aurait re\u00e7u a -t-elle appel en cas de d\u00e9faite Donaldson, qui recrute des ministres, on ne peut plus extr\u00e9mistes par le s\u00e9rieusement de rassembler le pays, il revient aussi sur ce qu'pensaient que la victoire concernant Hillary Clinton \u00e9tait impossible et a soulign\u00e9 qu'il a \u00e9t\u00e9 plaisant de l'affronter, tandis que la foule reprenait \u00e0 son compte, son vieux slogan il faut la mettre en prison comme secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la D\u00e9fense, il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'il a choisi le g\u00e9n\u00e9ral James Matisse, retrait\u00e9 des marines, mais qu'il ne fallait pas le r\u00e9p\u00e9ter et ils comparent ce g\u00e9n\u00e9ral a de George Patton, le h\u00e9ros de la derni\u00e8re guerre au langage \u00e9galement tr\u00e8s militaire, il n'a pas oubli\u00e9 au passage la presse qu'il qualifie de malhonn\u00eate, l'homme, c'est s\u00fbr, ne change pas Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:41) [94%] :\r\nChose promise, chose due : le blues des Rolling Stones \u00e0 pr\u00e9sent ils reprennent les standards des chanteurs et groupes de blues am\u00e9ricains qui les ont inspir\u00e9s dans les ann\u00e9es 50 enregistr\u00e9 depuis une ann\u00e9e, l'album sort aujourd'hui en retour aux sources pour les rockers septuag\u00e9naires Pierre \u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:01) [92%] :\r\n\u00e7a c'est la version des Stones reprise propre en ordre, enfin tr\u00e8s satur\u00e9e plut\u00f4t s'est voulu \u00e0 son calqu\u00e9 sur une \u00e9poque de leur jeunesse, le morceau original \u00e0 plus de 60 ans. \r\nEh oui, copie conforme \u00e0 l'envers avec Little Walter, l'un des bluesmen qui a inspir\u00e9 les Rolling Stones, c'est un hommage \u00e0 nos artistes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, parole de Mick Jagger, 12 reprises du blues de Chicago, le d\u00e9but des guitares \u00e9lectriques, la voie ouverte au rock and Roll, la route trac\u00e9e pour le groupe mythique britannique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:46) [88%] :\r\nAlain pour cet album qui s'appelle Blue and l'homme qui sort aujourd'hui, album des Rolling Stones, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:52) [95%] :\r\nCoralie Claude, on vous remercie dans un instant les cons\u00e9quences du retrait de Fran\u00e7ois Hollande de la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, on a r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a avec Fran\u00e7ois Bazin et puis nous serons \u00e0 La Havane avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Philippe revint ensuite que pensent les dissidents cubains de la disparition de Fidel Castro, quelques mots de la m\u00e9t\u00e9o aujourd'hui le temps sera bien d'ensoleill\u00e9, apr\u00e8s dissipation du stratus sur le plateau et le pied nord du Jura 3 assis degr\u00e9s pas plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T07:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE16B4B3-3DB6-4906-8DD7-A1D9C2A45E78", "internalArchiveId": "AE16B4B3-3DB6-4906-8DD7-A1D9C2A45E78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS fran\u00e7ais affaibli est menac\u00e9 d'implosion, selon le politologue G\u00e9rard Grunberg", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2016;G\u00e9rard Grunberg, politologue, sp\u00e9cialiste de la gauche\r\nLa d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande de ne pas se repr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle n'en finit pas de produire des secousses en France. Tous les regards sont d\u00e9sormais tourn\u00e9s vers le Premier ministre Manuel Valls. Interview de G\u00e9rard Grunberg, politologue et sp\u00e9cialiste de la gauche.\r\n\r\n* * Le PS fran\u00e7ais affaibli est menac\u00e9 d'implosion, selon le politologue G\u00e9rard Grunberg 18h France\r\nLa d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande de ne pas se repr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle n'en finit pas de produire des secousses en France...\r\nTous les regards sont tourn\u00e9s vers le Premier minitre Manuel Valls, qui pourrait annoncer sa d\u00e9mission et sa participation \u00e0 la primaire socialiste...\r\nG\u00e9rard Grunberg est politologue et sp\u00e9cialiste de la gauche... Il consid\u00e8re que le Parti socialiste, tr\u00e8s affaibli, est d\u00e9sormais menac\u00e9 d'implosion... Il estime m\u00eame que la social-d\u00e9mocratie en Europe vit une crise profonde...\r\nMais avant cela, il nous explique sa r\u00e9action \u00e0 la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande.\r\n  7'49''\r\nC'\u00e9tait le politologue et sp\u00e9cialiste de la gauche G\u00e9rard Grunberg.", "durationSec": 503, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191357", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PS fran\u00e7ais affaibli est menac\u00e9 d\u2019implosion, selon le politologue G\u00e9rard Grunberg / FOR_2016-12-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.12.2016"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande de ne pas se repr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle n'en finit pas de produire des secousses en France. Tous les regards sont d\u00e9sormais tourn\u00e9s vers le Premier ministre Manuel Valls. Interview de G\u00e9rard Grunberg, politologue et sp\u00e9cialiste de la gauche."], "variantIds": ["ece-8191357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-30T14:35:11Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande, auto, ne pas se repr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle n'en finit pas de produire des secousses en France, tous les regards sont tourn\u00e9s \u00e0 pr\u00e9sent vers le 1er ministre Manuel Valls, qui pourrait annoncer sa d\u00e9mission et sa participation \u00e0 la primaire socialiste G\u00e9rard Grunberg est politologue et sp\u00e9cialiste de la gauche, il consid\u00e8re que le Parti socialiste tr\u00e8s affaibli, est d\u00e9sormais menac\u00e9 d'implosion, il estime m\u00eame que la social- d\u00e9mocratie en Europe vit une crise profonde, mais avant cela, il nous explique sa r\u00e9action d'abord \u00e0 la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [86%] :\r\nLa d\u00e9cision n'a pas surpris, moi il y a d\u00e9j\u00e0 quelque temps que je pensais qu'il avait pu l'espace politique pour une candidature, donc j'ai pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, \u00e7a se tendent de plus en plus n'avait pas de soutiens dans son propre camp, le camp d'en face \u00e9tait de plus en plus agressifs, donc voil\u00e0, il \u00e9tait tout seul, en gros, donc il pouvait pas, en fait, ici, alors ceci dit, il \u00e9tait vraiment lui qui transpara\u00eet peu d'\u00e9motion, il \u00e9tait vraiment tr\u00e8s \u00e9mu hier soir \u00e0 \u00e7a, il y a pas de doute, l\u00e0 encore, on l'a vu dans un moment de grand m\u00e9pris, je pense qu'il a d\u00fb prendre sa d\u00e9cision tr\u00e8s r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [97%] :\r\nComment Fran\u00e7ois Hollande au fond en est -il arriv\u00e9 \u00e0 ce moment historique in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:12) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez, je dirais, pour plusieurs raisons, bon d'abord que tout simplement, la situation est difficile, \u00e7a c'est vrai, deuxi\u00e8mement, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s g\u00ean\u00e9 au moins les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es de son quinquennat par la gauche du parti, il n'avait pas un parti qui le soutenait au Parlement, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, donnant l'impression au fond que qui n'avan\u00e7ait pas et puis je crois sa personnalit\u00e9 m\u00eame, c'est-\u00e0-dire sa volont\u00e9 un peu contradictoire, \u00e0 la fois de tracer une voie nouvelle, avec la politique de l'offre et en m\u00eame temps de chercher toujours des compromis avec ses adversaires au sein du PS qui a brouill\u00e9 un peu son image sans d'ailleurs donner de r\u00e9sultat et moralit\u00e9, il a \u00e0 la fois perdu les gens qui voulaient vraiment aller plus loin et sans gagner ceux qui voulait v\u00e9ritablement renverser arr\u00eater cette politique de l'offre et revenir au pont au traditionnel antilib\u00e9ralisme du Parti socialiste, et puis je crois que l'affaire du Livret quand m\u00eame vraiment beaucoup beaucoup jou\u00e9, je pense que sans le livre de journalistes du monde, je pense que malgr\u00e9 tout, il aurait peut-\u00eatre pu y aller ou il aurait peut-\u00eatre voulu y aller, mais l\u00e0, son image a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement ab\u00eem\u00e9s, pas seulement parce qu'il dit et n'par le fait que les gens se disaient mais il a beaucoup de temps \u00e0 consacrer aux journalistes et puis la mani\u00e8re dont il montrait \u00e0 quel point c'est le plus souvent la politique politicienne j'dire que les affaires d'\u00c9tat qui l'int\u00e9ressait le plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [83%] :\r\nOn parle beaucoup \u00e9videmment de Manuel Valls, un maintenant qui pourrait se lancer dans dans la pri\u00e8re est -ce que vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:45) [84%] :\r\nAbacha qui, \u00e7a c'est \u00e9vident, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'il sera candidat \u00e0 l'arr\u00eat gagnera -t-il \u00e7a j'avoue que \u00e7a je peux pas dire parce que qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'ennemis au sein du Parti socialiste et il est m\u00eame pas s\u00fbr que les amis de Fran\u00e7ois Hollande veuille absolument le soutenir, je voyais ce matin de la grande amie de Roland milliards \u00e9tait pass\u00e9 chez ma grand- \u00e7a pourrait ne pas \u00eatre le seul, donc il y a pas seulement \u00e0 combattre contre la gauche du parti, mais aussi contre \u00e7a fait beaucoup, une bataille contre de il est relativement isol\u00e9 malgr\u00e9 tout, alors, il a, il a une assez bonne cote de popularit\u00e9 en tant que 1er ministre mais je crois que c'est pas jouer pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [89%] :\r\nAlors, au-del\u00e0 des querelles de personnes ou de la comp\u00e9tition entre les personnes, on a le sentiment tout de m\u00eame aujourd'hui G\u00e9rard Grunberg, que le Parti socialiste devra faire \u00e9videmment, et \u00e7a on l'a dit depuis un certain temps de fera faire son Hadj am\u00e8nent t\u00f4t mais est -ce que le Parti socialiste lui- m\u00eame pourra survivre au scrutin aux diff\u00e9rents scrutins de 2017 est -ce que vous y croyez encore \u00e0 ce parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:45) [86%] :\r\nMoi je crois pas je crois que ce parti n'est plus capable de de garder \u00e0 la fois cette aile gauche certains droits telles qu'elles sont et rester un parti de gouvernement, qui peut gagner les \u00e9lections, je crois que le calcul demain qu'on sait pr\u00e9cis\u00e9ment que c'\u00e9tait l'outil, c'est plus le Tea Party social et une bonne partie des gens de la gauche du parti, je pense \u00e0 M\u00e9lenchon pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se rapprocher de l'extr\u00eame gauche pour faire \u00e0 nouveau partie genre posez vos en Espagne, je crois que personne dans ce parti ne pense que ce parti en tant qu'outil c'est utile performant, voil\u00e0 donc la r\u00e9ponse \u00e0 votre question, c'est plut\u00f4t, je ne crois pas beaucoup \u00e0 l'avenir de ce parti, telle qu'il est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [84%] :\r\nDonc, on pourrait assister dans les prochains mois l'ann\u00e9e prochaine a finalement une disparition quasi d\u00e9finitif du Parti socialiste, un peu comme le Passo qu'grec. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:34) [85%] :\r\nOui, ou alors si vous voulez, moi j'aime bien l'image de l'omelette de gauche, c'est-\u00e0-dire j'y resterai quelque chose qui serait petit qui seraient incapables \u00e9videmment de pouvoir \u00eatre aux yeux des Fran\u00e7ais une alternative possible \u00e0 la droite, donc il y a ce soir rabougri souvent soit carr\u00e9ment une scission et un grand coup\u00e9 en 2 parce qu'il y a quand m\u00eame encore assez enfin bon, autant la gauche peut-\u00eatre l'aile droite, est en train de partir en revanche tout ce qui tourne autour de de ces gens qui sont anti- lib\u00e9raux sans \u00eatre vraiment sur les lignes gauchistes, c'est-\u00e0-dire les gens qui Martine Aubry, la maire de Paris etc, ceux -l\u00e0 vont s\u00fbrement essayer de conserver sous leur direction un parti socialiste, donc s'ils peuvent y arriver mais tr\u00e8s tr\u00e8s amoindri, ayant perdu ses 2 ailes au fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [93%] :\r\nEt dans ces conditions est -ce que finalement, la conjoncture est pas plus favorable, un homme hors du s\u00e9rail justement comme Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:30) [83%] :\r\nBen \u00e9coutez, c'est son pari ce sont Paris, alors il est vrai qu'il fait un pari, un bon moment, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un moment comme on vient de le voir de tr\u00e8s grande affaiblissement du Parti socialiste, \u00e7a c'est vrai, si en m\u00eame temps je suis un peu sceptique dans la mesure o\u00f9 on a beau \u00eatre jeune et pour la poste politique penser qu'on a pu joindre vraiment de parties que les choses se font sur Internet, etc, bon bah apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle, jamais oublier qui a des l\u00e9gislatives jamais oublier que ce r\u00e9gime est un r\u00e9gime parlementaire, qu'il faut avoir une majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e, qui a un mode de scrutin uninominal majoritaire \u00e0 2 tours. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:05) [89%] :\r\nEt donc pour lui non plus cependant jouer un et donc il y a des points d'interrogation partout en r\u00e9alit\u00e9 la vraie seule chose qu'on sait c'est que la droite et l'extr\u00eame droite, tout en se combattant elle font quand m\u00eame au moins les 2 tiers de l'\u00e9lectorat fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [96%] :\r\nDans ces circonstances, et quand on regarde aussi la gauche europ\u00e9enne, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est -ce que vous croyez encore aujourd'hui G\u00e9rard Grunberg un avenir pour la social- d\u00e9mocratie en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:32) [86%] :\r\nPas tr\u00e8s compliqu\u00e9, tr\u00e8s compliqu\u00e9, bon, alors \u00e9videmment \u00e7a d\u00e9pend des pays, il y a, il y a des pays o\u00f9 o\u00f9 elle r\u00e9siste mieux que d'autres r\u00e9sistera mais je crois que le mod\u00e8le m\u00eame de la social- d\u00e9mocratie est aujourd'hui en crise en crise pour 2 raisons au fond, c'est que ces partis, en \u00e9tant de plus en plus des partis de pouvoir les contradictions internes s'agrandit de plus en plus entre ceux qui, malgr\u00e9 tout, refuse d'aller jusqu'\u00e0 une politique lib\u00e9rale et ceux qui gouvernants savent que ils savent pas s'en sortir sans au mois au lib\u00e9ralisme politique et puis il y a presque \u00e9tait au fond une conjonction assez r\u00e9ussie de classe moyenne est de 2 classes populaires et que on voit de plus en plus en Europe que ces classes moyennes et classes populaires diverge, \u00e0 la fois \u00e9conomiquement et id\u00e9ologiquement et que donc ce qui tenaient ensemble tous ces morceaux au sein de la social- d\u00e9mocratie son emprunt au fond de ce de se quitter, les uns les autres, c'est la raison pour laquelle je pense que \u00e7a va \u00eatre de plus en plus difficile d'ailleurs, vous voyez, bient\u00f4t, il y a pratiquement plus de gouvernement de grands pays europ\u00e9ens, gouvern\u00e9s par les socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [92%] :\r\nEn Suisse aussi le Parti socialiste s'interroge sur son avenir et veut s'orienter un peu plus \u00e0 gauche, avec cette id\u00e9e qui revient souvent, d'une rupture avec le capitalisme est : est-ce que ce ce genre de discours a plus d'avenir que justement le discours social- d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:54) [84%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire qu'il a l'inconv\u00e9nient majeur, \u00e0 mon avis, d'emp\u00eacher cette partie d'exercer le pouvoir, je crois pas qu'un parti ce fondamentalement antilib\u00e9rale aujourd'hui de gauche puisqu'le pouvoir en Europe, pas bon et voyez s'ils le font, regardez ce qui s'est pass\u00e9 en Gr\u00e8ce, ils sont oblig\u00e9s, m\u00eame de renoncer \u00e0 ce qu'il avait dit pour faire apr\u00e8s tout ce qu'qui mangent n\u00e9cessaire pour le bien du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le politologue et sp\u00e9cialiste de la gauche G\u00e9rard Grunberg et on l'a dit, hein, le parti se. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T17:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1560638", "internalArchiveId": "AA1611560619", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 1160, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8210749", "imageURL": "http://www.rts.ch/8210750.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "JU: le bancomat du petit village de Mi\u00e9court en Ajoie a \u00e9t\u00e9 de nouveau la cible de malfrats", "L\u2019\u00e9mission \"Passe-moi les jumelles\" s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la vie d'un tonneau de vin", "JU: la vente de la place d\u2019armes dans les Franches-Montagnes sera comm\u00e9mor\u00e9e le 30 d\u00e9cembre prochain", "NE: la gr\u00e8ve des enseignants a \u00e9t\u00e9 suspendue apr\u00e8s l\u2019obtention d\u2019une s\u00e9rie de mesures compensatoires", "GE / Lancement du Geneva Lux: les pr\u00e9cisions de Steven Mossaz", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "VS: le nouveau magazine l\u20191dex est disponible dans les kiosques valaisans", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["La m\u00e9thode pour retarder l'arriv\u00e9e de la police a surpris, pour un r\u00e9sultat plut\u00f4t d\u00e9cevant.", "Un garde forestier et d'un bucheron ont d\u00e9cid\u00e9 ensemble de suivre le vieillissement du vin dans une barrique issue de leur propre foret.", "Il y a 40 ans, les Jurassiens gagnaient leur combat contre la Conf\u00e9d\u00e9ration. Celle-ci abdique et signe la vente des terrains aux trois communes concern\u00e9es.", "N\u00e9anmoins, le Conseil d\u2019Etat est rest\u00e9 inflexible sur la grille salariale.", "Avec une trentaine d\u2019autres r\u00e9dacteurs, il a sorti un magazine de pr\u00e8s de 300 pages, avec toujours le m\u00eame ton acerbe et piquant."], "variantIds": ["ece-8100010", "ece-8099716", "ece-8100012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T16:54:30Z", "subTitles": ["18:57:01:02  18:57:18:11\r\n...\r\n\r\n18:57:19:06  18:57:22:03\r\n       -Chapitre houleux\r\n   de l'histoire jurassienne.\r\n\r\n18:57:22:05  18:57:25:18\r\n Il y a 40 ans, un projet de place\r\nd'armes dans les Franches-Montagnes\r\n\r\n18:57:25:20  18:57:27:08\r\n         \u00e9tait enterr\u00e9.\r\n\r\n18:57:27:10  18:57:30:03\r\n Nous reviendrons sur ces ann\u00e9es\r\n        de lutte acharn\u00e9e\r\n\r\n18:57:30:05  18:57:34:05\r\n     qui auront fait reculer\r\n        la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n18:57:34:20  18:57:42:19\r\n   -C'est un plaisir d'\u00eatre ici,\r\n\u00e7a aurait pu \u00eatre une place d'armes.\r\n\r\n18:57:43:01  18:57:44:19\r\n      -Bras de fer termin\u00e9.\r\n\r\n18:57:44:21  18:57:47:10\r\n  Les enseignants neuch\u00e2telois\r\n      suspendent la gr\u00e8ve.\r\n\r\n18:57:47:11  18:57:50:17\r\nLe Conseil d'Etat est inflexible\r\n       sur les salaires.\r\n\r\n18:57:50:19  18:57:53:19\r\nMais des mesures leur permettent\r\n       de garder espoir.\r\n\r\n18:57:54:02  18:57:58:02\r\n  -Une \u00e9valuation de la fonction \r\n va se faire et le syndicat pourra\r\n\r\n18:57:58:04  18:58:02:06\r\n\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 de mani\u00e8re paritaire\r\n        dans la commission.\r\n\r\n18:58:02:16  18:58:05:11\r\n -Il veut \u00eatre le poil \u00e0 gratter\r\n      du canton du Valais.\r\n\r\n18:58:05:13  18:58:07:22\r\n        St\u00e9phane Riand,\r\n  ancien pr\u00e9sident du FC Sion,\r\n\r\n18:58:08:00  18:58:12:01\r\n      a transform\u00e9 son blog\r\n       en magazine papier.\r\n\r\n18:58:12:03  18:58:15:12\r\n  300 pages au ton tr\u00e8s ac\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n18:58:16:04  18:58:23:19\r\n -Des m\u00e9dias sont tr\u00e8s consensuels \r\net h\u00e9sitent \u00e0 sortir certains faits.\r\n\r\n18:58:26:20  18:58:28:11\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:58:28:13  18:58:33:15\r\n  Nous irons au centre de Gen\u00e8ve\r\n   pour le festival Geneva Lux.\r\n\r\n18:58:33:17  18:58:43:10\r\nVous \u00eates au coeur des illuminations,\r\n     sur le lac, Steven Mossaz ?\r\n\r\n18:58:43:13  18:58:47:05\r\n               -Oui,\r\n\r\n18:58:47:09  18:58:50:21\r\n   je me trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00eele\r\n            Rousseau.\r\n\r\n18:58:51:01  18:58:54:23\r\n      Jusqu'\u00e0 la mi-janvier,\r\n\r\n18:58:55:03  18:59:00:01\r\n 17 oeuvres vont illuminer Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:59:00:05  18:59:03:09\r\n Je vous retrouve tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n18:59:03:23  18:59:05:22\r\n     -Merci, on vous retrouve\r\n         tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n18:59:06:00  18:59:08:08\r\n       Un bancomat en Ajoie\r\n    a \u00e9t\u00e9 la cible de malfrats.\r\n\r\n18:59:08:10  18:59:12:06\r\nUne op\u00e9ration pr\u00e9par\u00e9e minutieusement\r\n          la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n18:59:12:08  18:59:16:11\r\n     La m\u00e9thode pour retarder\r\n l'arriv\u00e9e de la police surprend.\r\n\r\n18:59:16:13  18:59:21:18\r\n  Mais le r\u00e9sultat est d\u00e9cevant.\r\n\r\n18:59:22:17  18:59:26:15\r\n-Georgette vit \u00e0 quelques m\u00e8tres\r\ndu bancomat de ce petit village.\r\n\r\n18:59:26:16  18:59:33:11\r\nLa nuit pass\u00e9e, vers 02h00, elle a\r\n\u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9e par de gros bruits.\r\n\r\n18:59:33:21  18:59:41:22\r\n -Ca tapait, on s'est dit: \"Ils sont\r\nencore vers le bancomat pour casser.\"\r\n\r\n18:59:42:00  18:59:51:03\r\n          J'avais peur,\r\n on est rest\u00e9 dans notre chambre.\r\n\r\n18:59:51:11  18:59:55:03\r\n   -Des malfrats s'en prennent\r\n   au distributeur de billets.\r\n\r\n18:59:55:05  19:00:06:00\r\nIls abattent un ch\u00eane sur la route\r\npour emp\u00eacher la police d'arriver.\r\n\r\n19:00:06:02  19:00:08:18\r\n      Sur un autre acc\u00e8s,\r\n deux sapins sont aussi coup\u00e9s.\r\n\r\n19:00:08:23  19:00:11:21\r\n        -C'\u00e9tait pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9,\r\nils connaissaient bien les endroits\r\n\r\n19:00:11:23  19:00:14:09\r\n   et ont bloqu\u00e9 les bons acc\u00e8s.\r\n\r\n19:00:14:13  19:00:18:12\r\n   -Lorsque la police arrive, \r\n   les malfaiteurs ont disparu\r\n\r\n19:00:18:14  19:00:21:01\r\n     sans emporter de butin.\r\n\r\n19:00:21:03  19:00:25:07\r\n Le maire de la commune demande\r\n des contr\u00f4les suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:00:25:18  19:00:30:11\r\n  -Il faut accentuer la s\u00e9curit\u00e9\r\n       sur les fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:00:30:12  19:00:32:18\r\n      \u00e7a devient inqui\u00e9tant.\r\n\r\n19:00:33:02  19:00:36:10\r\n -Les malfrats courent toujours.\r\n\r\n19:00:37:05  19:00:40:13\r\n           -On revient\r\n   sur un dossier neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:00:40:15  19:00:43:06\r\n     La gr\u00e8ve des enseignants\r\n          est suspendue.\r\n\r\n19:00:43:08  19:00:47:08\r\n    Des mesures compensatoires\r\n         ont \u00e9t\u00e9 obtenues\r\n\r\n19:00:47:10  19:00:56:06\r\nmais le Conseil d'Etat est inflexible\r\n          sur les salaires.\r\n\r\n19:00:57:17  19:01:00:08\r\n          -Fin du combat\r\npour les enseignants neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:01:00:10  19:01:02:17\r\n  Si la suspension du mouvement\r\n         a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e,\r\n\r\n19:01:02:19  19:01:04:19\r\n     ils resteront vigilants\r\n\r\n19:01:04:21  19:01:07:21\r\n    sur les mesures promises\r\n     par le Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:01:08:05  19:01:11:17\r\n         -On est attentifs\r\n\u00e0 ce que va faire le Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:01:11:19  19:01:20:07\r\n On est pr\u00eats \u00e0 repartir en gr\u00e8ve \r\ns'il ne respecte pas ses promesses.\r\n\r\n19:01:20:21  19:01:26:07\r\n-Sept mesures sont propos\u00e9es, dont\r\ndes revendications de longue date.\r\n\r\n19:01:26:08  19:01:30:08\r\n  All\u00e8gement en fin de carri\u00e8re\r\npour le personnel \u00e0 temps partiel,\r\n\r\n19:01:30:10  19:01:32:18\r\net octroi d'une p\u00e9riode de d\u00e9charge\r\n\r\n19:01:32:20  19:01:35:05\r\n      pour les enseignants\r\n  de la 3\u00e8me \u00e0 la 6\u00e8me HarmoS.\r\n\r\n19:01:35:07  19:01:39:11\r\nSa grille salariale reste inchang\u00e9e,\r\n   il y a l'espoir de la modifier\r\n\r\n19:01:39:13  19:01:43:15\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9valuation de la fonction\r\n        par une commission.\r\n\r\n19:01:43:17  19:01:47:22\r\n Objectif: donner une d\u00e9finition\r\ncantonale du m\u00e9tier d'enseignant.\r\n\r\n19:01:48:05  19:01:50:22\r\n  -Le SSP pourra \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9\r\n      dans cette commission,\r\n\r\n19:01:51:00  19:01:55:07\r\n     nous esp\u00e9rons aussi que les\r\nconditions salariales des enseignants\r\n\r\n19:01:55:09  19:02:02:11\r\n       seront revaloris\u00e9es\r\napr\u00e8s l'\u00e9valuation de la fonction.\r\n\r\n19:02:03:01  19:02:07:19\r\n -Soulagement au Conseil d'Etat,\r\nc'est la fin d'un mois tourment\u00e9.\r\n\r\n19:02:08:02  19:02:11:04\r\n      -L'ampleur du mouvement\r\n       \u00e9tait impressionnant.\r\n\r\n19:02:11:06  19:02:15:04\r\n   On voit qu'il faut continuer\r\n      de travailler ensemble\r\n\r\n19:02:15:06  19:02:18:15\r\n   et continuer d'\u00eatre attentifs\r\n\r\n19:02:18:17  19:02:23:07\r\n     aux conditions de travail\r\n        des collaborateurs.\r\n\r\n19:02:23:14  19:02:28:06\r\n-Mardi, le Conseil d'Etat d\u00e9fendra\r\nle budget devant le Grand Conseil\r\n\r\n19:02:28:08  19:02:30:11\r\n     avec un poids en moins.\r\n\r\n19:02:31:04  19:02:35:19\r\n  -Il y a 40 ans, les Jurassiens \r\n triomphaient de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:02:35:21  19:02:40:22\r\n   Un projet de place d'armes dans\r\nles Franches-Montagnes \u00e9tait enterr\u00e9.\r\n\r\n19:02:41:00  19:02:43:11\r\n   Des ann\u00e9es de lutte acharn\u00e9e.\r\n\r\n19:02:43:12  19:02:52:10\r\nFinalement, la Conf\u00e9d\u00e9ration signe \r\nla vente des terrains aux communes.\r\n\r\n19:02:52:11  19:02:55:11\r\nUne journ\u00e9e comm\u00e9morative aura lieu\r\n     le 30 d\u00e9cembre prochain.\r\n\r\n19:02:56:10  19:02:57:22\r\n   -C'est un plaisir d'\u00eatre ici,\r\n\r\n19:02:58:00  19:03:04:01\r\n  d'avoir l'id\u00e9e que \u00e7a aurait pu\r\n  \u00eatre un jour une place d'armes.\r\n\r\n19:03:04:03  19:03:09:00\r\n   Voir ce paysage, ces animaux,\r\n       c'est que du bonheur.\r\n\r\n19:03:09:11  19:03:12:09\r\n  -Le p\u00e8re de Jean-Ren\u00e9 Brahier\r\n      est l'un des acteurs\r\n\r\n19:03:12:11  19:03:14:23\r\n     du rachat des terrains\r\n\r\n19:03:15:01  19:03:19:20\r\n  que la Conf\u00e9d\u00e9ration destinait\r\n\u00e0 la cr\u00e9ation d'une place d'armes.\r\n\r\n19:03:20:08  19:03:22:21\r\n            Archives\r\n  -C'est gr\u00e2ce \u00e0 ces n\u00e9gociations\r\n\r\n19:03:22:23  19:03:26:13\r\n  que nous sommes sur ce terrain.\r\n\r\n19:03:27:00  19:03:30:05\r\n    -Le climat s'apaise enfin\r\n          apr\u00e8s 20 ans.\r\n\r\n19:03:30:07  19:03:32:19\r\n             Archives\r\n-La Conf\u00e9d\u00e9ration voulait installer\r\n\r\n19:03:32:21  19:03:35:07\r\n   dans les Franches-Montagnes\r\n       une place d'armes.\r\n\r\n19:03:35:09  19:03:37:22\r\n Elle avait achet\u00e9 discr\u00e8tement\r\n         des terrains.\r\n\r\n19:03:38:00  19:03:41:06\r\nLes habitants s'opposent au projet.\r\n\r\n19:03:41:14  19:03:43:11\r\n-La fronde antimilitariste gronde.\r\n\r\n19:03:43:13  19:03:46:06\r\nDes actes terroristes sont men\u00e9s\r\n\r\n19:03:46:08  19:03:48:17\r\n        contre des biens\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:03:48:19  19:03:50:14\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration abdique en 1976\r\n\r\n19:03:50:16  19:04:04:05\r\n     et r\u00e9troc\u00e8de ses 289 ha\r\n \u00e0 trois communes pour 1,35 mio.\r\n\r\n19:04:04:07  19:04:08:20\r\nCes terrains sont aujourd'hui g\u00e9r\u00e9s\r\n  par un syndicat d'exploitation.\r\n\r\n19:04:09:06  19:04:11:05\r\n -Il y a un long combat derri\u00e8re.\r\n\r\n19:04:11:07  19:04:13:11\r\n   Cet acte a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en 1976.\r\n\r\n19:04:13:12  19:04:16:04\r\n        Il y a une volont\u00e9 \r\n       de ces trois communes\r\n\r\n19:04:16:06  19:04:18:21\r\n     de garder ce patrimoine,\r\n         cette richesse.\r\n\r\n19:04:19:06  19:04:21:21\r\n     -Embl\u00e8me de ce combat,\r\n         cette affiche.\r\n\r\n19:04:21:23  19:04:27:12\r\n   Elle est encore accroch\u00e9e\r\nau mur de plusieurs restaurants.\r\n\r\n19:04:27:23  19:04:32:11\r\n       -Des gens plus jeunes\r\n    qui regardent cette affiche\r\n\r\n19:04:32:12  19:04:37:16\r\n  se posent beaucoup de questions\r\n       parce qu'elle marque.\r\n\r\n19:04:37:18  19:04:41:13\r\n       Ca repr\u00e9sente autant\r\n     que le drapeau jurassien.\r\n\r\n19:04:41:21  19:04:45:11\r\n   -Une journ\u00e9e comm\u00e9morative\r\n    aura lieu le 30 d\u00e9cembre\r\n\r\n19:04:45:12  19:04:49:11\r\n pour garder en t\u00eate ce chapitre\r\n   de l'histoire jurassienne.\r\n\r\n19:04:51:19  19:04:54:14\r\n-Merveille architecturale \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:04:54:16  19:04:58:00\r\n      convention de travail \r\n     pour le secteur horloger\r\n\r\n19:04:58:02  19:05:00:12\r\n     et candidat UDC vaudoise\r\n     pour le Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:05:00:14  19:05:02:13\r\n     Voici les br\u00e8ves du jour.\r\n\r\n19:05:06:13  19:05:12:01\r\n       -Jacques Nicolet, \r\n      conseiller national,\r\n\r\n19:05:12:03  19:05:16:11\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par l'UDC pour briguer\r\n     le Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:05:16:12  19:05:20:14\r\n       Il devrait figurer\r\n     sur un ticket de droite\r\n\r\n19:05:20:16  19:05:25:11\r\n     aux c\u00f4t\u00e9s de trois PLR.\r\n\r\n19:05:25:12  19:05:28:15\r\n      La strat\u00e9gie divise:\r\n    l'UDC veut une liste \u00e0 4,\r\n\r\n19:05:28:17  19:05:32:12\r\n le PLR une liste \u00e0 5, \u00e9largie \r\n \u00e0 la Vert'lib\u00e9rale I.Chevalet.\r\n\r\n19:05:32:14  19:05:36:07\r\n    -Il y aura des rencontres \r\n   avec les directions de parti\r\n\r\n19:05:36:09  19:05:41:09\r\n          pour conna\u00eetre\r\n   la d\u00e9finition de l'alliance.\r\n\r\n19:05:41:11  19:05:44:23\r\n       PLR et Vert'lib\u00e9raux\r\n  verront comment ils envisagent\r\n\r\n19:05:45:01  19:05:49:17\r\n  la suite de leur collaboration.\r\n\r\n19:05:50:03  19:05:55:03\r\n-Une nouvelle convention collective\r\n   de travail pour l'horlogerie.\r\n\r\n19:05:55:05  19:05:57:18\r\n  A Neuch\u00e2tel, le syndicat Unia\r\n\r\n19:05:57:20  19:06:01:19\r\n   et la Convention patronale\r\n de l'industrie horlog\u00e8re suisse\r\n\r\n19:06:01:21  19:06:04:11\r\nont sign\u00e9 la 15\u00e8me CCT horlog\u00e8re.\r\n\r\n19:06:04:12  19:06:08:09\r\n       Patrons et syndicats\r\nse disent satisfaits des compromis.\r\n\r\n19:06:08:11  19:06:16:14\r\n        Cette convention\r\n  concerne 50'000 travailleurs.\r\n\r\n19:06:17:22  19:06:23:14\r\n-Le portail sud de la cath\u00e9drale\r\n     St-Nicolas de Fribourg\r\n\r\n19:06:23:16  19:06:26:14\r\n      est \u00e0 nouveau visible\r\n        depuis ce matin.\r\n\r\n19:06:26:16  19:06:32:05\r\n    L'oeuvre du 14\u00e8me si\u00e8cle\r\n avait souffert de la pollution.\r\n\r\n19:06:32:07  19:06:34:21\r\n     Sa r\u00e9ouverture r\u00e9jouit.\r\n\r\n19:06:34:23  19:06:38:12\r\n  -Pendant de nombreuses ann\u00e9es,\r\n     il y avait les voitures.\r\n\r\n19:06:38:14  19:06:42:01\r\n     Je ne pouvais pas venir.\r\n\r\n19:06:42:03  19:06:48:11\r\nOn m'a dit: \"Ils ont fait un effort,\r\n    tout sera beau aujourd'hui.\"\r\n\r\n19:06:48:13  19:06:50:03\r\n         Je suis content.\r\n\r\n19:06:50:05  19:06:54:08\r\n       -5 ans de travaux\r\n     et un co\u00fbt de 1,8 mio.\r\n\r\n19:06:56:21  19:07:02:16\r\n   -Les Valaisans ont d\u00e9couvert un\r\nnouveau magazine dans leurs kiosques.\r\n\r\n19:07:02:18  19:07:08:15\r\n Il est cr\u00e9\u00e9 par l'avocat s\u00e9dunois\r\n          St\u00e9phane Riand.\r\n\r\n19:07:08:18  19:07:16:01\r\n Il sort un magazine de 300 pages,\r\n  avec un ton acerbe et piquant.\r\n\r\n19:07:20:05  19:07:24:08\r\n   -Il \u00e9gratigne la R\u00e9publique\r\nvalaisanne sur un ton provocateur.\r\n\r\n19:07:24:10  19:07:27:08\r\n   St\u00e9phane Riand fait r\u00e9agir.\r\n\r\n19:07:27:10  19:07:30:11\r\n         Son blog compte\r\n     5'000 visites par jour.\r\n\r\n19:07:30:11  19:07:36:12\r\nUne aventure de 5 ans qui vaut bien\r\n     un magazine de 300 pages.\r\n\r\n19:07:42:09  19:07:45:14\r\n         -Certains m\u00e9dias\r\n      sont tr\u00e8s consensuels.\r\n\r\n19:07:45:16  19:07:48:16\r\nIls h\u00e9sitent \u00e0 sortir certains faits.\r\n\r\n19:07:48:18  19:07:55:03\r\n    Nous avons voulu concevoir\r\n        un magazine papier\r\n\r\n19:07:55:05  19:08:01:15\r\n     qui casserait les codes.\r\n\r\n19:08:02:04  19:08:06:12\r\n-St\u00e9phane Riand s'est fait conna\u00eetre\r\n    comme pr\u00e9sident du FC Sion.\r\n\r\n19:08:06:14  19:08:13:15\r\nSa plume ac\u00e9r\u00e9e est controvers\u00e9e,\r\n         m\u00eame \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:08:13:22  19:08:17:05\r\n-Je ne suis pas toujours d'accord.\r\n\r\n19:08:17:07  19:08:22:00\r\nCa va parfois dans la provocation,\r\n avec des attaques personnelles.\r\n\r\n19:08:22:02  19:08:25:05\r\n     Mais L'1dex fait du bien.\r\n\r\n19:08:25:07  19:08:33:11\r\n        Les m\u00e9dias restent\r\ntr\u00e8s conservateurs, tr\u00e8s \u00e0 droite.\r\n\r\n19:08:33:22  19:08:39:01\r\n     -Comme le Nouvelliste,\r\n       cibl\u00e9 par L'1dex.\r\n\r\n19:08:39:15  19:08:43:12\r\n On est une r\u00e9daction ind\u00e9pendante\r\n     qui se doit de recouper.\r\n\r\n19:08:43:14  19:08:49:14\r\n         On doit v\u00e9rifier\r\n    tout ce que nous publions.\r\n\r\n19:08:50:00  19:08:52:11\r\n    -Souvent \u00e9pingl\u00e9, le PDC.\r\n\r\n19:08:52:13  19:08:57:00\r\n Mais son pr\u00e9sident ne cro\u00eet pas\r\n    \u00e0 une influence de L'1dex\r\n\r\n19:08:57:02  19:08:59:08\r\n       sur les Valaisans.\r\n\r\n19:09:00:01  19:09:07:16\r\n  -Ce c\u00f4t\u00e9 \"faiseur d'opinions\" \r\n invite \u00e0 une certaine curiosit\u00e9,\r\n\r\n19:09:07:18  19:09:09:12\r\n          un voyeurisme.\r\n\r\n19:09:09:14  19:09:16:04\r\n      Mais de l\u00e0 \u00e0 en tirer \r\n      une parole d'Evangile,\r\n\r\n19:09:16:06  19:09:21:18\r\n     je ne suis pas convaincu.\r\n\r\n19:09:22:11  19:09:27:00\r\n     -Les propos de S.Riand\r\n  ne laissent pas indiff\u00e9rents.\r\n\r\n19:09:27:02  19:09:31:23\r\n     A voir si les Valaisans\r\n         seront s\u00e9duits.\r\n\r\n19:09:33:11  19:09:37:02\r\n   -Les illuminations de d\u00e9cembre\r\ndans les villes sont incontournables.\r\n\r\n19:09:37:04  19:09:39:11\r\n Des artistes y mettent leur p\u00e2te.\r\n\r\n19:09:39:12  19:09:42:21\r\n     Les festivals de lumi\u00e8res\r\n          se multiplient.\r\n\r\n19:09:42:23  19:09:50:10\r\n     Il y a quelques instants,\r\n      le Geneva Lux d\u00e9butait.\r\n\r\n19:09:50:11  19:09:55:00\r\n   Steven Mossaz est en direct.\r\n\r\n19:09:56:06  19:09:57:23\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:09:58:01  19:10:00:17\r\n  Le troisi\u00e8me Geneva Lux d\u00e9bute.\r\n\r\n19:10:00:19  19:10:03:23\r\n 17 oeuvres vont illuminer Gen\u00e8ve\r\n      jusqu'\u00e0 la mi-janvier.\r\n\r\n19:10:04:04  19:10:06:08\r\n   Guillaume Barazzone, bonsoir.\r\n\r\n19:10:06:10  19:10:13:02\r\n Gen\u00e8ve brillera plus cette ann\u00e9e\r\n    avec 11 nouvelles oeuvres.\r\n\r\n19:10:13:04  19:10:18:15\r\n  Le festival tend \u00e0 s'agrandir ?\r\n\r\n19:10:18:19  19:10:22:17\r\n  -Oui, il grandit chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:10:22:21  19:10:26:01\r\nIl y a 11 oeuvres de plus que l'an\r\n              dernier.\r\n\r\n19:10:26:05  19:10:28:08\r\nLe festival int\u00e8gre le centre-ville\r\n\r\n19:10:28:11  19:10:32:03\r\n     ainsi que les quartiers.\r\n\r\n19:10:32:07  19:10:35:07\r\n     On a agrandi le festival\r\n\r\n19:10:35:11  19:10:39:02\r\nafin de permettre \u00e0 la population de\r\n  d\u00e9couvrir la ville diff\u00e9remment\r\n\r\n19:10:39:06  19:10:39:14\r\n   dans une atmosph\u00e8re magique.\r\n\r\n19:10:39:16  19:10:47:00\r\n-Vous souhaitez concurrencer Lyon ?\r\n\r\n19:10:47:04  19:10:51:22\r\n-Non, c'est d'avoir un festival avec\r\n         sa propre identit\u00e9\r\n\r\n19:10:52:02  19:10:57:11\r\n  et des oeuvres con\u00e7ues par des\r\nartistes suisses et internationaux.\r\n\r\n19:10:57:15  19:11:03:04\r\n    Mettre en lumi\u00e8re des lieux\r\n      particuliers de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:11:03:08  19:11:06:12\r\n J'aimerais que cette ville puisse\r\n    \u00eatre davantage embellie et\r\n\r\n19:11:06:16  19:11:07:15\r\n            attractive.\r\n\r\n19:11:07:19  19:11:10:19\r\nOn essaye de faire \u00e7a pendant qu'il\r\n            fait froid.\r\n\r\n19:11:10:21  19:11:14:00\r\n  -Il y a un int\u00e9r\u00eat commercial ?\r\n\r\n19:11:14:16  19:11:20:00\r\n   Cela permet d'\u00eatre attractif\r\n       aupr\u00e8s des touristes\r\n\r\n19:11:20:04  19:11:25:06\r\n            -Bien s\u00fbr,\r\n\r\n19:11:25:10  19:11:28:18\r\n d'ailleurs il a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 avec\r\n  l'argent public et de l'argent\r\n\r\n19:11:28:22  19:11:31:07\r\n              priv\u00e9.\r\n\r\n19:11:31:09  19:11:44:11\r\n     -C'est une bonne mani\u00e8re\r\n  d'\u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 des Genevois ?\r\n\r\n19:11:44:13  19:11:47:19\r\n-Tout le m\u00e9rite revient aux employ\u00e9s\r\n     de la Ville de Gen\u00e8ve qui\r\n\r\n19:11:47:23  19:11:50:15\r\n  travaillent tr\u00e8s dur. Aussi aux\r\n         sponsors priv\u00e9s.\r\n\r\n19:11:50:17  19:11:53:15\r\n-Guillaume Barazzone, merci beaucoup.\r\n\r\n19:11:54:04  19:11:58:06\r\n   Parmi les nouvelles oeuvres,\r\n     la \"P\u00eache miraculeuse\",\r\n\r\n19:11:58:08  19:12:04:03\r\n   une projection sur la fa\u00e7ade\r\n     de cet h\u00f4tel 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n19:12:04:21  19:12:07:04\r\n    -Julien Pavillard, bonsoir.\r\n\r\n19:12:07:06  19:12:10:11\r\n Vous \u00eates le directeur artistique\r\n      de cette manifestation.\r\n\r\n19:12:10:20  19:12:16:21\r\n  En quoi le projet vous pla\u00eet ?\r\n\r\n19:12:17:01  19:12:21:11\r\n-C'est vraiment un projet qu'on fait\r\n pour les habitants et pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:12:21:15  19:12:24:04\r\n    C'est un projet sp\u00e9cifique.\r\n\r\n19:12:24:08  19:12:28:22\r\n  On invite des artistes \u00e0 venir\r\ntravailler et ressentir des lieux.\r\n\r\n19:12:29:02  19:12:33:23\r\nIls cr\u00e9ent des oeuvres uniquement \u00e0\r\nGen\u00e8ve et sp\u00e9cialement pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:12:34:01  19:12:39:09\r\n-Les festivals de lumi\u00e8res en ville\r\n          sont \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:12:39:23  19:12:47:09\r\n      Comment sortir du lot ?\r\n\r\n19:12:47:12  19:12:50:23\r\n   -En investissant plus sur les\r\noeuvres d'art artistiques que sur les\r\n\r\n19:12:51:03  19:12:53:10\r\noeuvres d'art que \u00e9v\u00e9nementielles.\r\n\r\n19:12:53:13  19:12:57:09\r\n La strat\u00e9gie, c'est de faire un \r\ntremplin pour les jeunes artistes.\r\n\r\n19:12:57:12  19:13:01:00\r\n  Ce qui nous distingue, c'est la\r\n           dur\u00e9e aussi.\r\n\r\n19:13:01:04  19:13:03:20\r\nOn est sur une dur\u00e9e assez longue de\r\n           pr\u00e9sentation.\r\n\r\n19:13:04:00  19:13:09:22\r\n  \u00c7a se renouvelle chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:13:10:23  19:13:13:21\r\n  \u00c7a permet aux habitants et aux\r\n        autres de la ville\r\n\r\n19:13:14:01  19:13:19:12\r\n de voir et de revoir les oeuvres.\r\n\r\n19:13:19:14  19:13:28:04\r\n-Sur quels crit\u00e8res choisissez-vous\r\n    les artistes et les lieux ?\r\n\r\n19:13:28:08  19:13:34:04\r\n -Le choix des lieux se fait d\u00e9but\r\n               mars.\r\n\r\n19:13:38:23  19:13:42:14\r\n  On a choisi des lieux qui nous\r\n      paraissent importants,\r\n\r\n19:13:42:18  19:13:47:13\r\no\u00f9 les gens vivent et travaillent.\r\n\r\n19:13:47:17  19:13:51:18\r\n Ensuite, je s\u00e9lectionne certains\r\nlieux et je les pr\u00e9sente au maire.\r\n\r\n19:13:51:22  19:13:56:14\r\nEnsuite, j'essaie de voir quel lieu\r\n    correspond \u00e0 quel artiste.\r\n\r\n19:13:56:16  19:14:00:00\r\n-Julien Pavillard, merci beaucoup.\r\n\r\n19:14:00:02  19:14:00:02\r\nEnsuite, j'essaie de voir quel lieu\r\n    correspond \u00e0 quel artiste.\r\n\r\n19:14:01:05  19:14:02:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:14:02:18  19:14:05:16\r\nLa fin avec une histoire singuli\u00e8re:\r\n        la vie d'un tonneau.\r\n\r\n19:14:05:18  19:14:08:07\r\n   C'est le th\u00e8me de \"Passe-moi\r\n    les jumelles\" de ce soir.\r\n\r\n19:14:08:09  19:14:11:06\r\n        Un garde forestier\r\n     et un b\u00fbcheron ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:14:11:08  19:14:14:18\r\nde suivre le vieillissement du vin\r\n        dans une barrique.\r\n\r\n19:14:16:19  19:14:20:15\r\n-Cette histoire est une histoire\r\n   de passionn\u00e9s et d'amiti\u00e9.\r\n\r\n19:14:20:17  19:14:23:05\r\n            Un ch\u00eane\r\n  qu'on transforme en tonneau,\r\n\r\n19:14:23:07  19:14:25:22\r\ndans lequel on fait vieillir du vin,\r\n\r\n19:14:26:00  19:14:31:19\r\n   c'est une histoire qui vient\r\ndu coeur, une histoire de la for\u00eat.\r\n\r\n19:14:31:22  19:14:39:09\r\n...\r\n\r\n19:14:39:11  19:14:44:20\r\n      La tron\u00e7onneuse vibre\r\n\r\n19:14:44:22  19:14:46:20\r\n...\r\n\r\n19:14:46:22  19:14:49:14\r\n  -Quelque chose de symbolique\r\n      m'int\u00e9resse beaucoup\r\n\r\n19:14:49:16  19:14:53:00\r\n   et int\u00e9resse les communes\r\n \u00e0 qui on a pr\u00e9sent\u00e9 ce projet.\r\n\r\n19:14:53:02  19:14:55:02\r\n   On travaille avec du local.\r\n\r\n19:14:55:04  19:14:58:18\r\n     On utilise une mati\u00e8re\r\n  qui vient de notre patrimoine\r\n\r\n19:14:58:20  19:15:03:07\r\n  pour fabriquer quelque chose\r\n  d'encore plus noble, le vin.\r\n\r\n19:15:03:09  19:15:05:07\r\n On a des vignes dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:15:05:08  19:15:09:11\r\n       Ca, symboliquement,\r\n   \u00e7a prend une \u00e9norme valeur.\r\n\r\n19:15:09:13  19:15:17:14\r\n              Cris\r\n\r\n19:15:19:01  19:15:35:23\r\n        Coups de marteau\r\n\r\n19:15:36:22  19:15:40:06\r\n   -Donc, l\u00e0, on a les armoiries\r\n       de la commune de Mex.\r\n\r\n19:15:40:08  19:15:44:22\r\n   On arrive au final du final,\r\n     le produit est termin\u00e9.\r\n\r\n19:15:45:00  19:15:46:17\r\n           Magnifique !\r\n\r\n19:15:47:08  19:15:49:09\r\n           -C'est la fin\r\n     de ce \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:15:49:11  19:15:52:12\r\n  Dans un instant, Olivier Volet \r\n vous parlera de la fin programm\u00e9e\r\n\r\n19:15:52:14  19:15:54:13\r\n   de la vignette autorouti\u00e8re.\r\n\r\n19:15:54:15  19:16:00:00\r\n  Retrouvez le meilleur de notre\r\n  \u00e9mission demain dans le 12:45.\r\n\r\n19:16:00:02  19:16:03:07\r\n       Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:16:03:09  19:16:08:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  V.Gerber, K.Marcato, M.Kastrati\r\n\r\n19:16:08:09  19:16:15:03\r\n         Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o suivie du 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-03T01:41:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612562193", "durationSec": 38, "title": "TI FR PORTAIL CATHEDRALE_RTS000001000705", "excerpt": "La bancomat de la banque Raiffeisen de Mi\u00e9court \u00e0 une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 fracass\u00e9. Pour ralentir la police les malfrats ont abattu des arbres sur les routes d'acc\u00e8s au village. Ils n'ont toutefois pas r\u00e9ussi \u00e0 emporter de butin."}, {"internalArchiveId": "AA1612562194", "durationSec": 26, "title": "TI NE CCT HORLOGERIE_RTS000001000685", "excerpt": "Le corps enseignant neuch\u00e2telois a mis fin \u00e0 leur gr\u00e8ve apr\u00e8s avoir trouv\u00e9 un accord sur les propositions du Conseil d'Etat."}, {"internalArchiveId": "AA1612562195", "durationSec": 45, "title": "TI VD JACQUES NICOLET_RTS000001000724", "excerpt": "L'avocat St\u00e9phane Riand a lanc\u00e9 un nouveau magazine satirique en Valais. Faisant suite \u00e0 son blog, il a publi\u00e9 un premier num\u00e9ro de 300 pages dans son esprit provocateur de gauche."}, {"internalArchiveId": "AA1612562196", "durationSec": 75, "title": "CL BRAQUAGE MIECOURT_RTS000001001033", "excerpt": "Retour sur l'histoire de la place d'armes des Franches-Montagnes. En 1976, la Conf\u00e9d\u00e9ration avait du renoncer \u00e0 l'implantation de cette derni\u00e8re sur les communes des Genevez, Lajoux et Montfaucon, face \u00e0 l'opposition des communes, des habitants et des milieux antimilitaristes jurassiens.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E", "DISTRIBUTEUR D'ARGENT"], "thematicCorporations": ["RAIFFEISEN"], "sequenceIds": ["1562628"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562197", "durationSec": 94, "title": "CL ENSEIGNANTS NE_RTS000001001097", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "ENSEIGNANT"], "sequenceIds": ["1562661"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562198", "durationSec": 134, "title": "CL INDEX_RTS000001000289", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PRESSE SATIRIQUE"], "sequenceIds": ["1562653"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562199", "durationSec": 92, "title": "CL PAJU TONNEAUX 04_RTS000001000962"}, {"internalArchiveId": "AA1612562200", "durationSec": 121, "title": "CL PLACE D'ARMES FM_RTS000001001048", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)", "FRANCHES-MONTAGNES"], "thematicThemes": ["HISTOIRE", "ANTIMILITARISME", "PLACE D'ARMES"], "sequenceIds": ["1562650"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612562638", "summary": "Bancomat fracass\u00e9 de la banque Raiffeisen du village de Mi\u00e9court. Itw Georgette Clerc. Arbres coup\u00e9s en bord de route. Itw Jean-Pierre Gindrat. Drapeau jurassien flottant au-dessus de toits. Circulation \u00e0 proximit\u00e9 de Mi\u00e9court.", "id": "1562628", "visualThemes": ["VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E", "DISTRIBUTEUR D'ARGENT"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualCorporations": ["RAIFFEISEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562660", "summary": "Paysage de l'emplacement pr\u00e9vu pour la place d'arme. Itw Jean-Ren\u00e9 Barhier, g\u00e9rant syndicat d'exploitation agricole des communes des Genevez, Lajoux et Montfaucon. Archives sur la lutte contre la place d'arme. Itw Laure Miserez Lovis, pr\u00e9sidente syndicat d\u00bfexploitation agricole des communes des Genevez, Lajoux et Montfaucon. Affiche de Coghuf contre la place d'arme. Itw Daniel Rebetez, restaurateur.", "id": "1562650", "visualThemes": ["HISTOIRE", "ANTIMILITARISME"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)", "FRANCHES-MONTAGNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562663", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de p\u00e9sentation du magazine satirique \"L'1dex\". Itw St\u00e9phane Riand, avocat et cr\u00e9ateur de \"L'1dex\". Itw Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan. Int r\u00e9daction du journal \"Le Nouvelliste\". Itw Sandra Jean, directrice de r\u00e9daction du Nouvelliste. Pages du blog \"L'1dex\". Itw Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident PDC Valais romand. Magazine \"L'1dex\".", "id": "1562653", "visualThemes": ["PRESSE SATIRIQUE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562666", "summary": "Duplex Ile Rousseau, Festival de lumi\u00e8res Geneva Lux 2016:\nItw Guillaume Barazzone, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve. Animation de lumi\u00e8re projet\u00e9e sur l'H\u00f4tel de Bergues. Itw Julien Pavillard, directeur artistique Geneva Lux.", "id": "1562656", "visualThemes": ["LUMI\u00c8RE", "FESTIVAL", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562671", "summary": "Itw Pierre Graber, pr\u00e9sident Syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois. Enseignants en gr\u00e8ve. Animation graphique sur mesures propos\u00e9es. Banderoles. Itw Marie Guinand, copr\u00e9sidente Section corps enseignant SSP. Itw Monika Maire-Heft, conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise.", "id": "1562661", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "ENSEIGNANT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MOSSAZ, Stephen", "role": "Gen\u00e8ve, Geneva Lux 2016", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677531", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028521", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-016C23A1-A0ED-4995-B5E6-894A9577E982", "internalArchiveId": "016C23A1-A0ED-4995-B5E6-894A9577E982", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Calantzopoulos, Directeur g\u00e9n\u00e9ral de Philip Morris;Jean-Paul Humair,  directeur du Centre d'intervention pour la pr\u00e9vention du tabagisme \u00e0 Gen\u00e8ve;Ahmed Youssef, membre de la D\u00e9fense civile syrienne;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national PS FR;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC BE;Roger Nordmann, conseiller national PS VD;Frank Mercier, charg\u00e9 par CLS de la d\u00e9tection des icebergs;extrait rumba Carlos Embale y los roncos chiquitos;Frachon Romane\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:11:18-07:11:42 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(19/PHILIP MORRIS PI) Le cow-boy Marlboro en train de vapoter plut\u00f4t que de fumer...\r\n\u00e0 en croire le directeur de Philipp Morris, l'image finira par s'imposer...\r\nIl affirme que les jours de la cigarette classique sont compt\u00e9s...\r\nA terme elle sera remplac\u00e9e par un produit qui ne br\u00fble pas le tabac mais se contente de le chauffer..\r\nPhilipp Morris en fait son ambition. \r\nSon directeur l'a dit hier sur les ondes de la BBC....\r\nSeulement voil\u00e0, les fabriquants de tabac envoient r\u00e9guli\u00e8rement des signaux ...de fum\u00e9e...ambigus...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\n  1'04\r\n((\u00ab Le moment arrivera o\u00f9 les produits alternatifs seront suffisamment r\u00e9pandus... pour commencer d'envisager, aux c\u00f4t\u00e9s des gouvernements, une p\u00e9riode d'arr\u00eat progressif de la cigarette \u00bb\r\nProgressif, car attention, en 2025 il restera un milliard de fumeurs sur la plan\u00e8te. Hier, Andr\u00e9 Calantzopoulos, patron de Philip Morris, s'est livr\u00e9 \u00e0 un exercice rh\u00e9torique entre le funambulisme et l'enfumage. \r\nSON\r\nS'il parle, c'est d'abord pour promouvoir l'IQOS, la nouvelle cigarette sans combustion qui est en pleine campagne de lancement en Grande-Bretagne, et dans laquelle Philip Morris a investi deux milliards de dollars. Mais Calantzopoulos n'\u00e9voque pas la double strat\u00e9gie des cigarettiers. Pour l'Occident, o\u00f9 le march\u00e9 s'essoufle, le message sanitaire... Mais en Asie, o\u00f9 la croissance continue, la cigarette tire encore toutes ses cartouches...))\r\n(20/FIN CIGARETTE CLASSIQUE ITV HUMAIR) ...cigarette traditionnelle contre cigarette r\u00e9volutionn\u00e9e...\r\nquel impact sur la sant\u00e9 publique? \r\nla d\u00e9pendance?\r\nUn impact potentiellement positif....\u00e0 condition que les mod\u00e8les sans combustion soient moins nocifs pour la sant\u00e9...\r\nce qui n'est pas prouv\u00e9...\r\nJean-Paul Humair, directeur du Centre d'intervention pour la pr\u00e9vention du tabagisme \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n  43''\r\n...Jean-Paul Humair avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\nphilipp morris qui on le rappelle a son si\u00e8ge op\u00e9rationnel en Suisse...et emploie 400 personnes \u00e0 neuchatel. notamment.\r\n(11/PRE PRISE TUM ALEP ITV YOUSSEF) ***Dans l'actualit\u00e9 aussi...l'impuissance de l'ONU face \u00e0 la catastrophe humanitaire \u00e0 Alep-est...\r\nLa r\u00e9union d'urgence du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU n'a rien donn\u00e9 hier...\r\nLa Russie a mis son veto \u00e0 toutes les propositions...dixit les Etats-Unis. \r\nEt pourtant si rien n'est fait, Alep risque de se transformer en gigantesque cimeti\u00e8re...\r\navertissement du patron des op\u00e9rations humanitaires de l'ONU.\r\nEt t\u00e9moignage prenant de ce casque blanc syrien...\r\nUn secouriste actif dans les zones rebelles...\r\nAhmed Youssef \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve hier...\r\n  47''\r\nAhmed Youssef au micro de Patrick Chaboudez...t\u00e9moignage int\u00e9gral dans l'\u00e9mission Tout un monde \u00e0 8h10....\r\nAlep..o\u00f9 50 mille personnes ont fuit les quartiers rebelles, des quartiers d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 40% par le r\u00e9gime.\r\n(Br\u00e8ve Colombie accord) La paix est d\u00e9sormais scell\u00e9e en Colombie.\r\nLe Congr\u00e8s a d\u00e9finitivement approuv\u00e9 cette nuit l'accord de paix avec les Farcs. Nouvelle version.\r\nLe peuple colombien avait rejet\u00e9 la premi\u00e8re en octobre.\r\nPour les conservateurs, la nouvelle mouture reste trop cl\u00e9mentes \u00e0 l'\u00e9gard des gu\u00e9rilleros qui pourront \u00e9chapper \u00e0 la prison. \r\n...7 mille rebelles qui ont d\u00e9sormais 6 mois pour d\u00e9poser les armes et former un parti politique.\r\n(01/BUDGET ITV STEIERT) A Berne toujours...La Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pensera moins d'argent pour aider les familles dans le besoin \u00e0 payer leur assurance maladie.\r\n***Hier le conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de raboter de 77 millions de francs dans ces subsides d\u00e8s 2019...\r\nC'est une des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 du programme d'\u00e9conomie 2**...La gauche et le PDC n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire couler cette proposition...qui concerne une classe sociale en particulier. \r\nLe socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert.\r\n  53''\r\nle conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Steiert avec Alexandra Richard...\r\nA droite, l'UDC argumente que la Conf\u00e9d\u00e9ration doit anticiper une baisse des rentr\u00e9es fiscales..le parti compte sur les cantons pour rattraper le coup aupr\u00e8s des m\u00e9nages.\r\nLe dossier repart au conseil des Etats.\r\n(Br\u00e8ve 9 f\u00e9vrier) En Suisse aussi...le compte-\u00e0-rebours est enclench\u00e9...\r\nIl reste 3 semaines au Parlement pour d\u00e9cider comment appliquer l'initiative contre l'imigration de masse. \r\n***Et le conseil des Etats devrait trancher aujourd'hui...\r\nLe d\u00e9bat sera d'ailleurs retransmis en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\nLa majorit\u00e9 veut privil\u00e9gier la main d'oeuvre indig\u00e8ne. \r\nreste \u00e0 savoir si les s\u00e9nateurs opteront pour la version Philippe M\u00fcller, plus muscl\u00e9e que celle adopte\u00e9 en septembre par le National. \r\nL'ex pr\u00e9sident du PLR propose entre autre d'obliger les employeurs \u00e0 se justifier s'ils recruent un travailleur \u00e9tranger plut\u00f4t qu'un ch\u00f4meur. \r\nUne ligne rouge \u00e0 ne pas franchir pour Johan Schneider-Ammann...Le ministre de l'\u00e9conomie PLR l'expliquait hier soir dans Forum. \r\n((Il pr\u00e9f\u00e8re inciter les patrons \u00e0 recourir \u00e0 la main d'oeuvre indig\u00e8ne plut\u00f4t que de leur imposer des r\u00e8gles trop bureaucratiques.))\r\n(D6/BLOCHER ET 2050 PI) ***La famille Blocher incarnait d\u00e9j\u00e0 le combat contre l'Union europ\u00e9enne...d\u00e9sormais elle est aussi le visage de l'opposition au tournant \u00e9nerg\u00e9tique.\r\nC'est d'ailleurs, Christophe le p\u00e8re, et Magdalena, la fille conseill\u00e8re nationale, qui sont venu annoncer le lancement du r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\r\net contre l'avis d'une partie de l'UDC qui est favorable \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire...\r\nLe leader historique du parti a d\u00e9clar\u00e9 d'embl\u00e9e qu'il ne l\u00e9sinerait pas sur les moyens.\r\nMais pourquoi la famille Blocher est-elle si engag\u00e9e contre nucl\u00e9aire? \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse...avec Alexandra Richard \r\n  1'36\r\n((L'int\u00e9r\u00eat personnel: c'est le premier soup\u00e7on. Il est \u00e9cart\u00e9 pour Magdalena Martullo-Blocher. Son entreprise ne serait pas concern\u00e9e. Ce serait plut\u00f4t par nostalgie du nucl\u00e9aire et un rejet plus fondamental de toute taxe \u00e9tatique. \r\nPour l'UDC, si ses alli\u00e9s traditionnels ne la suivent pas jusqu'ici... une bonne partie des lib\u00e9raux-radicaux, des paysans, les fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques... c'est parce qu'ils se laissent aveugler par les subventions promises. Le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler:\r\nSON\r\n\"Ils se sont laiss\u00e9s acheter\" disait m\u00eame Christoph Blocher. Des mots durs. C'est que pour le tribun zurichois, ce combat est aussi important \u00e0 ses yeux que celui contre l'Europe. L'Europe, oui, mais le nucl\u00e9aire... ce n'est pas un th\u00e8me de pr\u00e9dilection de l'UDC. Plus qu'un combat de fond, ce serait un combat de principe, selon le conseiller national socialiste Roger Nordmann\r\nSON\r\nAvec moi ou contre moi. Au risque de perdre en votation. Mais s'il l'emporte, en cassant le compromis dessin\u00e9 sans lui, le leader historique de l'UDC pourrait alors regagner durablement en influence.))\r\n(Br\u00e8ve Opep) L'essence risque de co\u00fbter plus cher \u00e0 la pompe...\r\nLes cours du p\u00e9trole se sont envol\u00e9 de pr\u00e8s de 10% hier...et la tendance se poursuit ce matin en Asie...\r\nC'est l'accord conclu hier par les pays exportateurs de p\u00e9trole qui booste le cours de l'or noir...\r\nL'OPEP s'est mis d'accord pour r\u00e9duire la production de baril \u00e0 1,2 millions par jour.\r\n(D2/VENDEE GLOBE GLACIERS PI) Le Titanic a succomb\u00e9 \u00e0 un iceberg...\r\nimaginez ce qu'un bloc de glace de 100m\u00e8tres peut occasioner comme d\u00e9gat sur un voilier...qui participe au Vend\u00e9e Globle!!!!\r\nEt bien les navigateurs se trouvent acutellement dans une zone dangeureuse...en raison de la pr\u00e9sence d'icebergs...\r\nse pose donc la question de leur s\u00e9curit\u00e9...\r\nHerv\u00e9 Borsier...\r\n  1'38\r\n((Comment \u00e9viter, voir contourner des glaces d\u00e9rivantes, issues des glaciers de l'Antarctique.  Il s'agit d'immenses blocs d'eau douce glac\u00e9e, tr\u00e8s dangereux pour des bateaux de 18m, 28 .Une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise sp\u00e9cialis\u00e9e, CLS, surveille donc l'\u00e9volution de ses icebergs .Frank Mercier \r\nMag : Franck Mercier  1\r\nA partir des positions de ces gros icebergs, une zone d'exclusion Antarctique est impos\u00e9e  aux marins qui se doivent de surveiller cette ligne, mise en place par la Direction de Course et  sous laquelle ils ne peuvent descendre .Il n'y a toutefois pas de risque que z\u00e9ro et les petits icebergs sont les plus difficiles \u00e0 d\u00e9tecter \r\nMag : Franck Mercier 2\r\nLes navigateurs du Vend\u00e9e Globe doivent \u00eatre vigilant et naviguer en fonction de cette zone dangereuse .L'an dernier, le jour de No\u00ebl, l'\u00e9quipage du maxi- trimaran IDEC, avec le suisse Bernard Stamm \u00e0 bord, a crois\u00e9 un iceberg de 700 m\u00e8tres de long et 100 m\u00e8tres de haut  en remontant l'Atlantique, c'est compl\u00e9tement sid\u00e9rant \u00bb  avait  d\u00e9clar\u00e9 Francis Joyon,,le skipper du bateau)) \r\net apr\u00e8s 24 jours de course...c'est le fran\u00e7ais Armel le Cl\u00e9ac' hie m\u00e8ne la course...le genevois Allan Roura est 21\u00e8me.\r\n(23/RUMBA CUBAINE UNESCO PI) apr\u00e8s le froid...le chaud...\r\nLa rumba cubaine a fait son entr\u00e9e hier au patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'Unesco. \r\nLa rumba c'est un m\u00e9lange de danse et de musique traditionnelle de l'Ile de Cuba...((la mort de Fidel Castro n' est pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 cette inscirption...))\r\nUne reconnaissance qui rev\u00eat un caract\u00e8re particulier \u00e0 l'heure des fun\u00e9railles de Fidel Castro. \r\nPierre-Etienne Joye.\r\n  1'17\r\n((Cette inscription de la rumba au patrimoine mondial immat\u00e9riel lui est d'ailleurs d\u00e9di\u00e9e. La d\u00e9l\u00e9gation de soutien \u00e0 la candidature cubaine la lui consacre. En hommage et \u00e0 la m\u00e9moire du leader de la r\u00e9volution. Cuba a d'ailleurs toujours d\u00e9fendu l'inscription \u00e0 l'Unesco de SA rumba, comme m\u00e9lange festif de musiques et de danses, symbole d'une soci\u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9e \u00e0 Cuba.\r\nEXTRAIT\r\nA l'instar ici de Carlos Embale y los roncos chiquitos, la rumba cubaine exprime la r\u00e9sistance et l'estime de soi et \u00e9voque, aussi, selon l'Unesco, la gr\u00e2ce, la sensualit\u00e9 et la joie de rapprocher les individus. N\u00e9e ily a deux si\u00e8cles dans le Port de la Havane, la rumba cubaine se d\u00e9cline en trois styles.A l'origine, une musique faite exclusivement de chant et de percussion. Tout \u00e9tait pr\u00e9texte pour obtenir des sons et des rythmes vari\u00e9s... Des caisses de poisson aux bo\u00eetes de cigares entepos\u00e9es dans les docks...))\r\nLa rumba cubaine, qui vient donc d'\u00eatre inscrite au patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'Humanit\u00e9. \r\nA noter que dans un tout autre registre, la bi\u00e8re belge a elle aussi \u00e9t\u00e9 inscrite sur la liste de l'Unesco.\r\n(Br\u00e8ve fin) Le Big Mac pleure son p\u00e8re...\r\nse drape de noir.\r\nson inventeur l'am\u00e9ricain Micheal Jim Delligatti est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi chez lui \u00e0 Pittsburgh. il avait 98 ans...le hamburger \u00e7a conserve peut-\u00eatre autant que le r\u00e9gime m\u00e9dit\u00e9rann\u00e9en...\r\npropri\u00e9taire d'une franchise mcdo. \r\nburger \u00e0 2 \u00e9tages, avec deux steak,ssauce sp\u00e9ciale secr\u00e8te. 1967 l'ampoule \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, je me sis content\u00e9 de visser la douille.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nBeaucoup de soleil pour ce jeudi... Avec seulement quelques bans de stratus le matin sur le Plateau... en dessous de 800 m\u00e8tres... Temp\u00e9ratures, 3 degr\u00e9s au nord des Alpes jusqu'\u00e0 6 en Valais Central...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(12/LES CENDRES FIDEL PI) Des centaines de milliers de cubains...au bord des routes pour assister au passage de l'urne fun\u00e9raire de Fidel Castro...elle est pos\u00e9e sur une remorque...\u00e0 l'arri\u00e8re d'une jeep...\r\nl'image a de quoi surprendre...\r\nle convoi a entam\u00e9 un p\u00e9riple de 4 jours hier..\r\nRomane Frachon a suivi cette premi\u00e8re \u00e9tape...son reportage...\r\nVoil\u00e0 pour ce reportage Romane Frachon...\u00e0 Cuba...arriv\u00e9e pr\u00e9vue dimanche \u00e0 Santiago.", "durationSec": 937, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188937", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-01T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-01T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8188953", "ece-8188937"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:42Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nHier, point ce journal Coralie Claude les jours de la cigarette sont -ils compt\u00e9s Philip Morris veut faire sa r\u00e9volution remplacer la cigarette classique par un nouveau produit, un jour viendra le tabac ne br\u00fblera plus mais chauffera pr\u00e9diction du g\u00e9ant de la cigarette reste \u00e0 savoir s'il s'agit d'un enfumage ou d'une r\u00e9elle avanc\u00e9e en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique, moins d'argent pour aider les m\u00e9nages \u00e0 payer leurs primes maladie le conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de couper dans les subsides pour faire des \u00e9conomies aux frais de la classe moyenne mourir br\u00fbl\u00e9s : c'est la plus grande crainte des civils \u00e0 Alep. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nVous entendrez le t\u00e9moignage gla\u00e7ant d'un secouriste syrien \u00e0 Alep, hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [86%] :\r\nLa Alep cette ville cimeti\u00e8re humain en devenir, l'ONU n'a pas d'images assez fortes pour implorer le r\u00e9gime syrien de laisser passer ces convois humanitaires enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nLes banques suisses de d\u00e9tails voil\u00e0 venir Angry conclusion d'une enqu\u00eate que vient de publier la Haute \u00c9cole de Lucerne probl\u00e8me principal, le niveau des taux d'int\u00e9r\u00eat qui est extr\u00eamement bas depuis des ann\u00e9es et qui fait fondre les marges des banques explication tout \u00e0 l'heure de Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [97%] :\r\nDans ce contexte, alors de quoi sera fait l'avenir du secteur bancaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [95%] :\r\nEt quelle place aussi pour les banques cantonales, le pr\u00e9sident de la Banque cantonale vaudoise, Olivier Steimer, viendra nous en parler, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [96%] :\r\nC'est l'autre combat des Blocher \u00e9viter une sortie du nucl\u00e9aire, Christophe et Magdalena le p\u00e8re et la fille sont les grands pourfendeurs de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique par int\u00e9r\u00eat personnel ou pas Alexandra Richard a cherch\u00e9 \u00e0 savoir pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [84%] :\r\nVoil\u00e0 4000 \u00e7a, c'est le nombre de sites pollu\u00e9s \u00e0 assainir en Suisse, parmi eux, celui de Chippis en Valais par du fluor et par du goudron, les travaux sont en cours mais o\u00f9 vont les d\u00e9chets, c'est l'enqu\u00eate de Marie- du dans la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [93%] :\r\nD\u00e9voy\u00e9 d'une vingtaine de m\u00e8tres face \u00e0 des icebergs, 5 fois plus grand comment assurer la s\u00e9curit\u00e9 des navigateurs du Vend\u00e9e Globe, r\u00e9ponse en fin de journal en le cowboy Marlboro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [93%] :\r\nOu en train de vapoter plut\u00f4t que de fumer, \u00e0 en croire le directeur de Philip Morris l'image finira par s'imposer, il affirme que les jours de la cigarette classique sont compt\u00e9s, \u00e0 terme, elle sera remplac\u00e9e par un produit qui ne br\u00fble pas le tabac, mais se contente de le chauffer, Philip Morris en fait son ambition, son directeur l'a dit hier sur les ondes de la BBC, seulement voil\u00e0, les fabriquants de tabac envoient r\u00e9guli\u00e8rement des signaux ambigus Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [91%] :\r\nPour le patron de Philip Morris, le moment arrivera o\u00f9 les produits alternatifs seront suffisamment r\u00e9pandus pour commencer d'envisager aux c\u00f4t\u00e9s des gouvernements, une p\u00e9riode d'arr\u00eat progressif de la cigarette progressif, car attention en 2025, il restera encore un 1000000000 de fumeurs sur la plan\u00e8te hier Andr\u00e9 canado- s'est livr\u00e9 \u00e0 un exercice rh\u00e9torique entre le funambulisme et l'enfumage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [83%] :\r\nAllez dans le fait que Philip Morris ne je ne crois pas que Philip Morris a invent\u00e9 la cigarette, voil\u00e0 ce que nous voulons offrir au consommateur le meilleur produit possible \u00e0 sachant que la cigarette \u00e9tait distill\u00e9 causent du tort, une fois que nous aurons l'alternative, et nous l'avons aujourd'hui nous leur donneront l'alternative et ferons tout notre possible pour les convaincre de se tourner vers ce produit a voulu oui quand m\u00eame, tout comme Weinstein tous souhaitent soulever ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [93%] :\r\nS'il parle, c'est d'abord pour promouvoir la nouvelle cigarette sans combustion qui est en pleine campagne de lancement en Grande-Bretagne et dans laquelle, Philip Morris a investi 2 milliards de dollars, mais Calantzopoulos ce n'\u00e9voque pas la double strat\u00e9gie des cigarettiers pour l'Occident, o\u00f9 le march\u00e9 s'essouffle, le message est sanitaire mais en Asie o\u00f9 la croissance continue la cigarette tire encore toutes ses cartouches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [89%] :\r\nAlors, cigarette du pass\u00e9 contre cigarette du futur : quel impact sur la sant\u00e9 publique, la d\u00e9pendance, un impact potentiellement positif \u00e0 condition que les mod\u00e8les sans combustion soient moins nocifs pour la sant\u00e9, ce qui n'est pas prouv\u00e9, \u00e9videmment j'emploie du Jean-Paul Humair, directeur du Centre d'intervention pour la pr\u00e9vention du tabagisme \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:47) [89%] :\r\nC'est bas\u00e9 sur la recherche interne de Philip Morris, les donn\u00e9es sont essentiellement des \u00e9tudes toxicologiques, on n'a pas d'\u00e9tude sur le l'impact de ces nouvelles formes de tabac sur une dur\u00e9e de consommation quand m\u00eame de quelques mois ou ann\u00e9es donc je pense qu'il va y avoir un savant au processus de transition o\u00f9 il faut surtout pas perdre les b\u00e9n\u00e9fices de la poule aux oeufs d'or, maintenant qu'il y a des consommateurs qui sont d\u00e9pendants, ben on va quand m\u00eame leur regarder des produits qui les rendent d\u00e9pendants et peut-\u00eatre leur vendent des produits qui sont moins d\u00e9pendants, reste \u00e0 voir \u00e0 quel point la distribution \u00e0 bas va pas chercher justement \u00e0 juste \u00e9largir sa panoplie de de produits du tabac, peut-\u00eatre pour gagner aussi des nouveaux consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [94%] :\r\nJean-Paul Humair avec J\u00e9r\u00f4me Philip Morris, on le rappelle \u00e0 son si\u00e8ge op\u00e9rationnel en Suisse et emploie 400 personnes \u00e0 neuchatel notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [89%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi, on en parlait l'impuissance de l'ONU, face \u00e0 la catastrophe humanitaire \u00e0 aller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [95%] :\r\nLa r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'a rien donn\u00e9, hier, la Russie a mis son v\u00e9to \u00e0 toutes les propositions, dixit les \u00c9tats-Unis et pourtant si rien n'est fait, Alep, risque de se transformer en gigantesque cimeti\u00e8re avertissement du patron des op\u00e9rations humanitaires de l'ONU et t\u00e9moignage prenant de ce casque blanc syrien un secouriste actif dans les zones rebelles Ahmed Youssef \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve hier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [82%] :\r\nL'autre avoir un homme trop flou, il ne s'mais l'Madani la pire crainte de la population civile, aujourd'hui c'est de mourir br\u00fbl\u00e9s du monde le r\u00e9gime et ses alli\u00e9s utilisent de nombreuses armes interdites par les r\u00e8gles internationales, r\u00e9cemment, nous avons constat\u00e9 l'emploi croissant du napalm Narbonne que la provoque des br\u00fblures mortelles et chaque fois qu'on pense avoir atteint le sommet des actions criminelles, on se rend compte qu'on adore, qu'il y a pire : le r\u00e9gime et ses alli\u00e9s utilisent d'autres armes qu'ils exp\u00e9rimentent sur les habitants, qui a mis fin au d\u00e9j\u00e0 en parall\u00e8le Madani non l'un de nos philosophes des meurtres, des crimes syst\u00e9matiques sont commis actuellement en Syrie et personne ne l\u00e8ve le petit doigt, pourquoi vous pouvez r\u00e9pondre \u00e0 cette question des d\u00e9mons d\u00e9j\u00e0 revenir \u00e0 l'assaut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [93%] :\r\nAhmed Youssef, au micro de Patrick Chaboud des t\u00e9moignage int\u00e9gral dans l'\u00e9mission, tout un monde \u00e0 8 heures 10 Alep ou 50000 personnes ont fuit les quartiers rebelles des quartiers d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 40 pourcent par par le r\u00e9gime en Colombie \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la paix est d\u00e9sormais scell\u00e9e, puisque le Congr\u00e8s a d\u00e9finitivement approuv\u00e9 cette nuit l'accord de paix avec les Farc, nouvelle version, le peuple colombien avait rejet\u00e9 la premi\u00e8re en octobre pour les conservateurs, la nouvelle mouture reste trop cl\u00e9mente \u00e0 l'\u00e9gard des gu\u00e9rilleros 7000 rebelles qui ont d\u00e9sormais 6 mois pour d\u00e9poser les armes et former un parti politique en Suisse aussi le compte-\u00e0-rebours est enclench\u00e9, il reste 3 semaines au Parlement pour d\u00e9cider comment appliquer l'initiative contre immigration de masse, oui en principe, le Conseil des \u00c9tats devrait trancher aujourd'hui le d\u00e9bat sera d'ailleurs retransmis en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la majorit\u00e9 veut privil\u00e9gier la main-d'oeuvre indig\u00e8ne, reste \u00e0 savoir si les s\u00e9nateurs opteront pour la version Philippe M\u00fcller plus muscl\u00e9e que celle adopt\u00e9e en septembre par le National, l'ex- pr\u00e9sident du PLR propose entre autres d'obliger les employeurs \u00e0 justifier s'il recrute un travailleur \u00e9tranger plut\u00f4t qu'un ch\u00f4meur une ligne rouge \u00e0 ne pas franchir pour IOM Schneider- Ammann, le ministre de l'\u00e9conomie PLR l'expliquait hier soir dans Forum \u00e0 Berne toujours La Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pensera moins d'argent, je vous le disais en titre pour aider les familles dans le besoin \u00e0 payer leur assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [96%] :\r\nHier, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de raboter de 77 millions de francs dans ces subsides \u00e0 partir de 2019. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [92%] :\r\nC'est une des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 du programme d'\u00e9conomie 2017, 2019 la gauche et le PDC n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire couler cette proposition qui concerne une classe sociale en particulier, le socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois je d'ailleurs tu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:35) [85%] :\r\nLes couples qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es aujourd'hui conc\u00e9deraient essentiellement des m\u00e9nages avec des revenus moyens un inf\u00e9rieures des revenus qui sont tout en bas se sont relativement bien couverts par des Abbesses quand prime et les gens qui ont le plus souffert aussi des augmentations de primes dire derni\u00e8res ann\u00e9es si les m\u00e9nages avec des revenus moyens, pas les moyens sup\u00e9rieurs, particuli\u00e8rement des m\u00e9nages qui ont plusieurs enfants \u00e0 charge, si en plus, c'est des enfants qui ont visite \u00e9tait de 5 ans, les primes de ces jeunes- l\u00e0 augment\u00e9 beaucoup plus que la moyenne et on a aujourd'hui en Suisse romande, mais aussi dans les cantons comme B\u00e2le- Ville des familles qui paient jusqu'\u00e0 25 pourcent plus plus de leur budget m\u00e9nages pour leur leur prime d'assurance de base et \u00e7a devient des charges qui sont insupportables \u00e0 ce moment -l\u00e0 dire malgr\u00e9 ses charges insupportables, on coupe alors qu'on a de l'argent pour baisser les imp\u00f4ts \u00e0 des endroits o\u00f9 c'est pas indispensable ou pour d\u00e9penser des choses discutable panne estimant prioritaire dans le domaine de la d\u00e9fense militaire c'est des priorit\u00e9s que je trouve pour le moins probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:28) [90%] :\r\nLe Conseil national, Jean-Fran\u00e7ois, je Steiert avec Alexandra Richard \u00e0 droite, l'UDC argumente que la conf\u00e9d\u00e9ration doit anticiper une baisse des rentr\u00e9es fiscales parti compte sur les cantons pour rattraper le coup aupr\u00e8s des m\u00e9nages, le dossier repart au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [92%] :\r\nLa famille Blocher, elle incarnait d\u00e9j\u00e0 bien s\u00fbr, le combat contre l'Union europ\u00e9enne, d\u00e9sormais, elle est aussi le visage de l'opposition au tournant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [90%] :\r\nEt c'est d'ailleurs Christophe, le p\u00e8re et Magdalene \u00e0 la fille conseill\u00e8re nationale qui sont venu annoncer le lancement du r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et contre l'avis d'une partie de l'UDC et qui est favorable \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire, le leader historique du parti, a d\u00e9clar\u00e9 d'embl\u00e9e qu'il ne l\u00e9sine pas sur les moyens, alors pourquoi, pourquoi la famille Blocher a -t-elle si engag\u00e9e contre le nucl\u00e9aire, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:16) [93%] :\r\nL'int\u00e9r\u00eat personnel, c'est le premier soup\u00e7on il \u00e9tait quartiers pour Madalena toujours Blocher son entreprise ne serait pas concern\u00e9, ce serait plut\u00f4t par nostalgie du nucl\u00e9aire et un rejet plus fondamental de toute taxe \u00e9tatique pour l'UDC si ses alli\u00e9s traditionnels ne la suivent pas jusqu'ici une bonne partie des lib\u00e9raux- radicaux des paysans les fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques, c'est parce qu'ils se laissent aveugler par les subventions promises le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:42) [93%] :\r\nAh, en apparence, elle peut \u00eatre s\u00e9duisante mais tout ce qui brille n'est pas forc\u00e9ment aurait sale travail maintenant de mon parti de montrer les faiblesses de cette strat\u00e9gie et surtout son co\u00fbt \u00e9conomique qui est consid\u00e9rable, et qu'on essaie d'un petit peu mettre sous le tapis en disant que c'est indispensable, et puis que tout ira tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:59) [94%] :\r\nIls se sont laiss\u00e9s acheter disait m\u00eame Christoph Blocher des mots durs pour le tribun Z\u00fcrichois, ce combat est aussi important \u00e0 ses yeux que celui contre l'Europe, l'Europe, oui, mais le nucl\u00e9aire ce n'est pas un th\u00e8me de pr\u00e9dilection de l'UDC, plus qu'un combat de fond, ce serait plut\u00f4t un combat de principe selon le conseiller national socialiste Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:18) [85%] :\r\nLa vraie raison ceux qui supportent pas du tout un compromis \u00e0 la Suisse entre la gauche, le Centre et les radicaux \u00e0 P\u00e2ques et solide constructif mais qui sera paquet dans lequel l'UDC s'est compl\u00e8tement marginalis\u00e9 et, surtout, c'est l'exemple de politiques qui n'aime pas, parce qu'au fond sa conception de la d\u00e9mocratie, c'est lui laisser qui dictait tous les autres partis qui suivent, c'est vraiment donc une pure op\u00e9ration de captation du pouvoir de la part de Monsieur Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:41) [94%] :\r\nAvec moi ou contre moi, au risque de perdre en votation, mais s'il n'emporte en cassant le compromis dessin\u00e9 sans lui, le leader historique de l'UDC pourrait alors regagner durablement en influence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [95%] :\r\nL'essence risque de co\u00fbter plus cher \u00e0 la pompe puisque les cours du p\u00e9trole se sont envol\u00e9s de pr\u00e8s de 10 pourcent hier hier \u00e0 la tendance devrait se poursuivre, elle se poursuit d'ailleurs ce matin en Asie, c'est l'accord conclu hier par les pays exportateurs de p\u00e9trole qui booste le cours de l'or noir, l'OPEP s'est mis d'accord pour r\u00e9duire la production de baril \u00e0 1 1000000 200 1000 par jour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:13) [87%] :\r\nMais en parlant d'essence Coralie on part sur les routes d'eau info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:18) [88%] :\r\nOn va aller sur l'axe Sion : un accident perturbe la circulation entre Martigny et Saxon direction de Sion, la voie de d\u00e9passement est bloqu\u00e9 sur ce tron\u00e7on, et puis sur l'autoroute Yverdon un v\u00e9hicule en panne sur la voie de droite dans le tunnel de pommes, il g\u00eane la circulation en direction de Morat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:36) [75%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:37) [94%] :\r\nApr\u00e8s la route, la mer, l'oc\u00e9an m\u00eame le Titanic a succomb\u00e9 \u00e0 un iceberg, alors imaginez ce qu'un bloc de glace de 100 m\u00e8tres peut occasionner comme d\u00e9g\u00e2ts sur un voilier qui participe au Vend\u00e9e Globe, h\u00e9 bien les navigateurs se trouve actuellement dans une zone dangereuse en raison justement de la pr\u00e9sence d'icebergs se pose donc la question de leur s\u00e9curit\u00e9, le dossier d'Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:57) [97%] :\r\nComment \u00e9viter voir contourner des glaces d\u00e9rivantes issues des glaciers de l'Antartique d'immenses blocs d'eau glac\u00e9e, tr\u00e8s dangereux pour des bateaux de 18 m\u00e8tres 28, une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise sp\u00e9cialis\u00e9e CLS surveille l'\u00e9volution de ses icebergs Franck Mercier. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:15) [92%] :\r\nSuivi depuis le d\u00e9but du mois de mars un iceberg g\u00e9ant donc il faisait 20 kilom\u00e8tres de long, la taille de l'\u00eele d'Ol\u00e9ron, il a travers\u00e9 une bonne partie de l'oc\u00e9an Atlantique les l\u00e0 il y a quelques jours, il s'est compl\u00e8tement disloqu\u00e9 en milliers de morceaux, c'est tous ces morceaux -l\u00e0 qui peuvent effectivement \u00eatre dangereux parce qu'ils sont, ils vont devenir plus difficilement d\u00e9tectables ils peuvent aussi voyager un petit peu plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:35) [97%] :\r\n\u00e0 partir des positions de ces gros icebergs, une zone d'exclusion Antarctique est impos\u00e9e aux marins qui se doivent de surveiller cette ligne mise en place par la direction de course et sous laquelle ils ne peuvent pas descendre, il n'y a toutefois pas de risque 0 et les petits icebergs sont les plus difficiles \u00e0 d\u00e9tecter, Franck Mercier. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:55) [87%] :\r\nMais capable avec les satellites de d\u00e9tecter des icebergs, de l'ordre de 100 m\u00e8tres de long et qui font g\u00e9n\u00e9ralement une vingtaine de m\u00e8tres de haut, au-dessus de l'oc\u00e9an, le principe de base en fait cette d\u00e9tecter les plus gros pour essayer, devinez o\u00f9 peuvent \u00eatre les plus petits en contribue \u00e0 minimiser le risque, mais on ne l'\u00e9liminent malheureusement pas compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:12) [96%] :\r\nLes navigateurs du Vend\u00e9e Globe, doivent \u00eatre vigilant et naviguer en fonction de cette zone dangereuse l'an dernier le jour de No\u00ebl, l'\u00e9quipage du maxi- trimaran IDEC avec le Suisse Bernard Stamm \u00e0 bord a crois\u00e9 un iceberg de 700 m\u00e8tres de long et de 100 m\u00e8tres de haut, en remontant l'Atlantique, c'est compl\u00e8tement sid\u00e9rant avait d\u00e9clar\u00e9 Francis Joyon, le skipper du bateau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [83%] :\r\nEt apr\u00e8s 24 jours de course, c'est le fran\u00e7ais Armel Le Cl\u00e9ac qui m\u00e8ne le bal, le Genevois Allan Roura est 21 21\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [81%] :\r\nOn change d'ambiance, on part au chaud ou la rue Mba Kobe cubaine, pardon, a fait son entr\u00e9e hier au Patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'UNEF. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:50) [93%] :\r\nLa rumba, c'est un m\u00e9lange de danses et de musiques traditionnelles de l'\u00eele de Cuba, la mort de Fidel Castro n'a d'ailleurs pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 cette inscription \u00e0 l'Unesco Pierre \u00c9tienne joie nous en dit plus \u00e9videmment sur un air de rumba. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:03) [89%] :\r\nOu devine dans la depuis cette inscription de la rumba au Patrimoine mondial immat\u00e9riel lui est ailleurs d\u00e9di\u00e9e, la d\u00e9l\u00e9gation de soutien \u00e0 la candidature cubaine la lui consacrant et \u00e0 la m\u00e9moire du leader de la r\u00e9volution, Cuba a d'ailleurs toujours d\u00e9fendu l'inscription \u00e0 l'Unesco de sa rumba comme m\u00e9lange festif de musiques et de danses, symbole d'une soci\u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9e \u00e0 Cuba, donc la n'a pas, \u00e0 l'instar ici de Carlos,M. roncos aussi chiquitos la rumba cubaine exprime la r\u00e9sistance et l'estime de soi, elle \u00e9voque aussi, selon l'Unesco, la gr\u00e2ce, la sensualit\u00e9 et la joie de rapprocher les individus il y a 2 si\u00e8cles dans le port de La Havane, la rumba cubaine se d\u00e9cline en 3 styles \u00e0 l'origine une musique faite exclusivement de chant et de percussion et tout \u00e9tait pr\u00e9texte pour obtenir des sons et des rythmes vari\u00e9s, des caisses de poisson aux bo\u00eetes de cigares entrepos\u00e9s dans les Docks d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:05) [90%] :\r\nVoil\u00e0 la rumba cubaine qui vient donc d'\u00eatre inscrite au Patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9, le bas libraire et pas encore, en revanche, la bi\u00e8re belge oui puisqu'elle a elle aussi fait son entr\u00e9e hier au Patrimoine de l'Unesco. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [95%] :\r\nMerci Coralie Claude dans un instant, nous parlons des sites pollu\u00e9s \u00e0 assainir en Suisse et des banques ensuite beaucoup de soleil pour ce jeudi, avec seulement quelques bancs de stratus ce matin sur le plateau en dessous de 800 m\u00e8tres temp\u00e9ratures plus 3 au nord des Alpes jusqu'\u00e0 plus 6 degr\u00e9s en Valais Central. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}