{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=125&rows=25&query=PS", "count": 872, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=150&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=847&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=100&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-E5FAC312-B323-487C-9077-5BBBB39002F1", "internalArchiveId": "E5FAC312-B323-487C-9077-5BBBB39002F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Esther Waeber-Kalbermatten pour une liste ouverte avec St\u00e9phane Rossini", "publicationDate": "2016-11-16T00:00:00Z", "summary": "La ministre socialiste sortante Esther Waeber-Kalbermatten a annonc\u00e9 mercredi qu'elle se pr\u00e9sentera sur une liste ouverte pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan de mars 2017.\r\n\r\n* * Esther Waeber-Kalbermatten pour une liste ouverte avec St\u00e9phane Rossini  \r\n****En Valais, la Conseill\u00e8re d'Etat socialiste Esther Waeber-Kalbermatten maintient sa candidature au gouvernement valaisan en mars prochain. Fin septembre, le PS du Valais romand avait pl\u00e9biscit\u00e9 celle de l'ex-Conseiller national St\u00e9phane Rossini, pr\u00f4nant une liste ouverte. La ministre avait alors annonc\u00e9 qu'elle allait r\u00e9\u00e9tudier la situation, ne cachant pas \u00eatre oppos\u00e9e \u00e0  ce ticket \u00e0 deux. \r\nMarie Giovanola vous \u00eates notre correspondante en Valais. Comment expliquer ce retournement de situation?\r\nPour Esther Waeber Kalbermatten, comme pour le parti socialiste haut-valaisan qui l'a nomm\u00e9e en juin pour briguer un 3e mandat, une liste \u00e0 deux avec St\u00e9phane Rossini \u00e9quivaudrait \u00e0 la perte de l'unique si\u00e8ge PS au Conseil d'Etat. Mais ils ont d\u00fb se raviser puisque 80% des militants du Valais romand ont choisi fin septembre une strat\u00e9gie inverse. La sortante a finalement  mis fin au suspense cet apr\u00e8s-midi, acceptant l'id\u00e9e de cette liste ouverte, \"convaincue (je cite) que seul un parti socialiste uni peut s'engager efficacement en faveur des Valaisans\" . \r\n****Et \u00e7a ne lui pose pas de probl\u00e8me de figurer sur la m\u00eame liste que St\u00e9phane Rossini qui l'a violemment critiqu\u00e9e?\r\nCritiques sur son bilan, critiques contre les Haut-Valaisans d\u00e9non\u00e7ant un \"putsch\", l'ancien premier citoyen du pays n'y \u00e9tait pas all\u00e9 de main morte. On pouvait imaginer qu'elle allait pour cette raison jeter l'\u00e9ponge ou, moins probable, se lancer sur une liste s\u00e9par\u00e9e. Quand on lui pose la question, elle botte en touche, disant que c'est maintenant aux pr\u00e9sidents des deux partis de d\u00e9finir la strat\u00e9gie...mais on imagine mal une campagne tout sourire main dans la main...les attaques auront laiss\u00e9 des traces...\r\n*****Quelles r\u00e9actions a provoqu\u00e9 cette d\u00e9cision de la Conseill\u00e8re d'Etat Marie?\r\nLes socialistes du Valais romand ont obtenu ce qu'ils voulaient. Le pr\u00e9sident Ga\u00ebl Bourgeois se r\u00e9jouit donc de cette annonce qui devrait selon lui permettre de r\u00e9concilier et rassembler Haut et Bas-Valaisans. Mais pour la plupart des observateurs, cette liste ouverte affaiblit consid\u00e9rablement le PS et la position de la ministre sortante. Il y aura forc\u00e9ment une guerre interne et des coups de crayons au 1er tour.\r\nLe maintien d'Esther Waeber Kalbermatten, sortante, femme et Haut-valaisanne, permet par contre au PS de mieux faire face aux attaques de l'UDC et du PLR dans la partie germanophone du canton.\r\n**** La stat\u00e9gie finale du PS sera \u00e9tablie dans 2 jours, ce vendredi lors d'un congr\u00e8s commun aux germanophones et aux francophones...la soir\u00e9e s'annonce moins chaude que pr\u00e9vu?\r\nEffectivement ce congr\u00e8s unitaire qui r\u00e9unit exceptionnellement les deux partis s'annon\u00e7ait sous haute tension...la possibilit\u00e9 d'une primaire d\u00e9partageant les deux candidats s'\u00e9loigne et la liste ouverte devrait \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e. La bagarre se fera alors dans les urnes au 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat, le 5 mars.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8152661", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Esther Waeber-Kalbermatten pour une liste ouverte avec St\u00e9phane Rossini  / FOR_2016-11-16T18:12:00_developpement-7", "Forum du 16.11.2016"], "alternativeSummary": ["La ministre socialiste sortante Esther Waeber-Kalbermatten a annonc\u00e9 mercredi qu'elle se pr\u00e9sentera sur une liste ouverte pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan de mars 2017."], "variantIds": ["ece-8152661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:16Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVoil\u00e0 l'UDC confirme \u00e0 l'instant, le lancement d'une candidature pour le Conseil d'\u00c9tat dans le Haut-Valais et justement dans ce canton, l'actualit\u00e9 aujourd'hui, ben c'est la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste Esther Waeber-Kalbermatten elle maintient sa candidature au gouvernement en mars prochain, fin septembre, le Parti socialiste du Valais Romand avait pl\u00e9biscit\u00e9, celle de l'ex- conseiller national St\u00e9phane Rossini, pr\u00f4nant une liste ouverte la ministre avait alors annonc\u00e9 qu'elle allait r\u00e9\u00e9tudier la situation ne cachant pas \u00eatre oppos\u00e9e \u00e0 ce ticket \u00e0 2 on se rappelle des mots tr\u00e8s durs de St\u00e9phane Rossini contre sa coll\u00e8gue Marie du vin Giovanola, vous \u00eates notre correspondante en Valais, comment expliquer, finalement ce retournement de situation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [93%] :\r\nEh bien pour Esther Waeber Kalbermatten comme pour le parti socialiste haut- valaisan qui l'a nomm\u00e9 en juin pour briguer un 3\u00e8me mandat une liste \u00e0 deux avec St\u00e9phane Rossini comporte un risque \u00e9lev\u00e9 de p\u00e8re de l'unique si\u00e8ge PS au Conseil d'\u00c9tat, mais ils ont d\u00fb se raviser, puisque 80 pourcent des des militants du Valais Romand ont choisi fin septembre une strat\u00e9gie inverse la sortante a finalement mis fin au suspense cet apr\u00e8s- midi, acceptant cette id\u00e9e de liste ouverte convaincue, je cite, que seul un parti socialiste uni peut s'engager efficacement en faveur des Valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [93%] :\r\nEt \u00e7a ne lui pose pas de probl\u00e8me de figurer sur la m\u00eame liste que St\u00e9phane Rossini, on l'a rappel\u00e9 en introduction qu'il avait violemment critiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [90%] :\r\nCritiques sur son bilan, critiques contre L\u00e9o valaisan d\u00e9non\u00e7ant un putsch, l'ancien 1er citoyen du pays n'\u00e9tait pas all\u00e9 de main morte, on pouvait donc imaginer qu'Esther Waeber-Kalbermatten pour cette raison, jeter l'\u00e9ponge au moins probable se lancer sur une liste s\u00e9par\u00e9e quand on lui pose la question : cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la botter en touche, disons que \u00e7a maintenant aux pr\u00e9sidents des 2 partis de d\u00e9finir la strat\u00e9gie, mais on imagine mal une campagne tout sourire, main dans la main, les attaques auront forc\u00e9ment laiss\u00e9 des traces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [88%] :\r\nMarie, quelles sont les r\u00e9actions \u00e0 cette annonce de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [92%] :\r\nLes socialistes du Valais Romand ont obtenu ce qu'ils voulaient le pr\u00e9sident Ga\u00ebl Bourgeois se r\u00e9jouit donc de cette annonce, qui devrait selon lui de r\u00e9concilier et rassembler oui bah valaisan mais pour la plupart des observateurs cette liste ouverte affaiblit consid\u00e9rablement le PS et la position de la ministre sortante, il y aura forc\u00e9ment une guerre interne et des coups de crayons au 1er tour le maintien d'Esther Waeber-Kalbermatten sortante femme et haut- valaisanne permet par contre au Parti socialiste de mieux faire face aux attaques de l'UDC et du PLR dans la partie germanophone du canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [89%] :\r\nAlors Marie la strat\u00e9gie finale du Parti socialiste dans 2 jours, ce vendredi, lors d'un congr\u00e8s commun aux germanophones et aux francophones, on peut dire que c'est une soir\u00e9e qui s'annonce un petit peu moins chaude que pr\u00e9vue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [94%] :\r\nEffectivement, ce congr\u00e8s unitaire qui r\u00e9unit exceptionnellement les 2 parties s'annon\u00e7ait sous haute tension, la possibilit\u00e9 d'une primaire d\u00e9partagera les 2 candidats s'\u00e9loigne et la liste ouverte devrait \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e la bagarre se fera alors dans les urnes au 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, ce sera le 5 mars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [74%] :\r\nMerci Marie du l\u00e0 vous \u00eates en Direct de Sciences. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-16T17:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1556504", "internalArchiveId": "AA1611556545", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-16T00:00:00Z", "durationSec": 1816, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8171129", "imageURL": "http://www.rts.ch/8171144.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Hockey/LNA: Berne s\u2019impose face \u00e0 Fribourg", "Tennis/Masters de Londres: Djokovic se qualifie pour les demi-finales", "Le rendez-vous du cin\u00e9ma: Julie Evard et Philippe Congiusti donnent leur avis sur les sorties de la semaine", "Ath\u00e8nes et son Acropole font office de d\u00e9cor pour le premier discours d\u2019adieu de Barack Obama", "Candidature d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: le point avec Michel Beuret \u00e0 Paris", "Hockey/LNA: Bienne remporte la victoire face \u00e0 Gen\u00e8ve", "Votations f\u00e9d\u00e9rales/Sortir du nucl\u00e9aire: l\u2019analyse de Roger Nordmann \u00e0 Lausanne", "Ukraine: un d\u00f4me de protection est en cours d\u2019installation sur le sarcophage de Tchernobyl", "VS: une p\u00eache a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pr\u00e8s de Saxon pour compter les poissons vivants apr\u00e8s la pollution", "Minimag/GE: D\u00e9borah a d\u00e9cid\u00e9 de consommer local", "Discours d\u2019adieu de Barack Obama: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les Fribourgeois ont tout perdu en fin de match.", "Il a remport\u00e9 la victoire face \u00e0 Milos Raonic (7-6 7-6).", "Il est question de \u00abWiener Dog\u00bb de Todd Solondz, d\u2019\u00abIris\u00bb de Jalil Lespert et des \u00abAnimaux fantastiques\u00bb de David Yates.", "Le choix de la Gr\u00e8ce est aussi un signal adress\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 un pays en premi\u00e8re ligne dans la crise migratoire.", "Langnau s\u2019incline 3-1 contre Lausanne.", "C\u2019est un chantier gigantesque sur le site de l\u2019une des pires catastrophes nucl\u00e9aires.", "Des milliers des poissons ont disparu, plus que ce qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9. Il faudra compter pr\u00e8s de quatre ans pour renaturer le canal.", "L\u2019alimentation est un enjeu majeur pour l\u2019\u00e9cologie. Consommer plus de produits locaux, c\u2019est faire un geste pour la plan\u00e8te."], "variantIds": ["ece-8065137", "ece-8066109"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T16:05:41Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028097\r\nDate de transcription : 22-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:03) [66%] : \r\nMais c'est un geste oui c'est plus fort qu'on lui nous europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:09 > 0:00:10) [73%] : \r\nIl y a un non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:10 > 0:00:10) [73%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:11 > 0:00:14) [73%] : \r\nJe pense que \u00e7a va enfin moi que tu souhaites plus m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:37 > 0:00:47) [78%] : \r\nDonc on va commencer par quoi qu'on fait parce qu'a est ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:09 > 0:01:13) [76%] : \r\nC'est les travaux point c'est possible oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:02:51) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mercredi 16 novembre Barack Obama \u00e0 l'Acropole, symbole des id\u00e9aux de l'Antiquit\u00e9, alors que l'histoire Connect, une brusque acc\u00e9l\u00e9ration avec l'\u00e9lection de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain sera ce soir \u00e0 Berlin sur ce plateau, Isabelle Ory nous expliquera comment il compte rassurer ses partenaires europ\u00e9ens, Emmanuel Macron, candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, l'ancien ministre de l'\u00c9conomie l'a annonc\u00e9 ce matin, apr\u00e8s des mois de tergiversations, une candidature qui pourrait rebattre les cartes \u00e0 gauche mais aussi \u00e0 droite, c'est ce que nous dira Michel Beuret \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:53 > 0:03:07) [87%] : \r\nOn \u00e9voquait le symbole d'Ath\u00e8nes, le nom de Tchernobyl r\u00e9sonne comme l'un des pierres Accident nucl\u00e9aire de l'histoire, le mises en place apr\u00e8s l'explosion, menace de s'effondrer, pouvait-on dans ce journal, l'impressionnante op\u00e9ration en cours pour installer une nouvelle protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:08 > 0:03:31) [85%] : \r\nLe tout se 45 et son geste pour la plan\u00e8te nous entra\u00eene aujourd'hui \u00e0 la d\u00e9couverte des Loca words, ces personnes qui mangent exclusivement des produits locaux et de quoi minimiser la pollution engendr\u00e9e par le transport de nourriture, nous parlerons de cin\u00e9ma avec Julie et et notre confr\u00e8re de Couleur3 Philippe Congiusti au programme, des histoires de b\u00eates r\u00e9els ou imaginaires et parfois m\u00eame humaine, c'est \u00e0 suivre en fin d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:34 > 0:03:50) [94%] : \r\nC'est l\u00e0 que la d\u00e9mocratie a vu le jour, de m\u00eame que l'art de la trag\u00e9die, Ath\u00e8nes et son Acropole font office de d\u00e9cor pour le 1er discours de Barack Obama dans cette tourn\u00e9e d'adieu, le choix de la Gr\u00e8ce est aussi un signal adress\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 un pays en 1\u00e8re ligne dans la crise migratoire Jean-Philippe Jeanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:50 > 0:03:51) [63%] : \r\nEn fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:51 > 0:04:06) [90%] : \r\nLe symbole de la d\u00e9mocratie pour d\u00e9cor Barack Obama sur les traces d'Aristote et de Platon, ce matin, la Gr\u00e8ce, o\u00f9 il a d\u00e9livr\u00e9 plusieurs messages importants pour ses adieux \u00e0 la sc\u00e8ne politique mondial et tout d'abord des remerciements \u00e0 ses autres avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:21) [87%] : \r\nBen \u00e9coutez propre il je veux remercier publiquement le peuple grec pour sa r\u00e9ponse \u00e0 la crise de tous ces migrants, ils r\u00e9fugi\u00e9s venant en Europe pour \u00eatre en s\u00e9curit\u00e9, oui, les Grecs, surtout ceux dans les \u00eeles ont fait preuve d'une compassion extraordinaire et ont m\u00e9rit\u00e9 l'admiration du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:23 > 0:04:43) [95%] : \r\nUn message assorti de f\u00e9licitations sur la r\u00e9silience des Grecs face \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9 qui n'a pas convaincu tout le monde avec de violentes manifestations \u00e0 Ath\u00e8nes hier soir, environ 7000 personnes rassembl\u00e9es pour protester contre l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain et contre l'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9e par le gouvernement d'Alexis Tsipras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:43 > 0:04:52) [93%] : \r\nMais Obama avait aussi un message \u00e0 destination de l'Europe, \u00e0 quelques mois de votes cruciaux en France et en Allemagne, avec en silence empreint de gravit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:54 > 0:05:02) [82%] : \r\nOui, un bon une chose, un photographe de guerre, nous allons devoir nous pr\u00e9munir contre Alvarez, la mont\u00e9e d'une sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:06 > 0:05:16) [80%] : \r\n\u00e0 coup s\u00fbr le nationalisme sommaire d'identit\u00e9 et ou de tribalisme construit autour de la notion de nous et nous \u00e0 avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:17 > 0:05:30) [95%] : \r\nLes dirigeants europ\u00e9ens qui doit rencontrer demain \u00e0 Berlin, Obama dira \u00e9galement \u00e0 quel point il est important de pr\u00e9server le socle des relations transatlantiques avec l'inconnu majeur que fait planer le nouveau locataire de la Maison- Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:32 > 0:05:42) [88%] : \r\nIsabelle Ory, on vient de dire Barack Obama sera d\u00e8s ce soir en Allemagne, il rencontrera plusieurs dirigeants europ\u00e9ens, et il faut le dire sa tourn\u00e9e d'adieu, telle qu'elle \u00e9tait pr\u00e9vu s'est transform\u00e9 en exercice de service apr\u00e8s- vente pour son successeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:43 > 0:06:25) [89%] : \r\nOui, parce que les Europ\u00e9ens sont tr\u00e8s inquiets, donc, Barack Obama est dans une situation un peu paradoxale, il doit les rassurer sur les intentions de Donald Trump concernant la relation entre la transatlantique, c'est un peu l'ambassadeur de luxe de Donald Trump dans la campagne, a donn\u00e9 des sueurs froides, un aux Europ\u00e9ens, souvenez-vous qu'il a, par exemple, dit qu'il voulait remettre en cause la la solidarit\u00e9 absolue entre les membres de l'Alliance Atlantique de l'Otan, alors les pays baltes qui ont la Russie \u00e0 leur porte, \u00e9videmment, se sont \u00e9trangl\u00e9s et l\u00e0 Obama va venir leur dire que que 30 qui a assur\u00e9 qu'il veut une Europe forte qui va essayer de les rassurer sur ce point, mais il va aussi leur dire que, quand m\u00eame, il faut que l'Europe d\u00e9pense plus pour sa d\u00e9fense qu'il aura lui- m\u00eame r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pendant toutes ces ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:25 > 0:06:31) [93%] : \r\nOui \u00e0 la question de la d\u00e9fense commune, mais il y a d'autres th\u00e8mes sur lesquels les Europ\u00e9ens et le futur locataire de la Maison Blanche sont en d\u00e9saccord complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:31 > 0:07:01) [91%] : \r\nPense notamment \u00e0 l'accord de Paris sur le climat un accord que que Trump a dit qu'il voulait annuler pendant sa campagne \u00e9lectorale, tout comme il a dit aussi qu'il voulait la carr\u00e9ment d\u00e9chir\u00e9 l'accord conclu avec l'Iran sur le nucl\u00e9aire, alors l\u00e0 aussi les Europ\u00e9ens, qui connaissent vraiment malin, l'entourage de Donald Trump attendent des des explications des \u00e9claircissements de de Barack Obama et l\u00e0- aussi, ben ils devraient leur dire que Trump est un pragmatique et qu'il va honorer les accords qui sont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:02 > 0:07:09) [95%] : \r\nUn dernier mot en guise de nuances, il faut le dire, il y avait d\u00e9j\u00e0 des divergences entre les Europ\u00e9ens et Barack Obama sur certains dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:09 > 0:07:37) [86%] : \r\nOui, alors que comme le dit l'ancien chef de la diplomatie fran\u00e7aise Hubert n'en fait de mettre midi avec agressivit\u00e9 ce que Barack Obama a d\u00e9j\u00e0 dit aux Europ\u00e9ens avec distinction pendant les ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es, parce que finalement prononc\u00e9 8 ans, il a un peu snob\u00e9 l'Europe et son grand message qui est de 10 euros aux Europ\u00e9ens soyez unis, vous \u00eates plus fort que l'Union europ\u00e9enne fonctionne, c'est aussi une mani\u00e8re de dire et si vous pouviez vous occuper 9 de vos affaires, \u00e7a nous arrangerait 30, va, va dire \u00e7a, mais avec beaucoup moins de gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:37 > 0:07:39) [98%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:39 > 0:07:40) [97%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:40 > 0:08:08) [91%] : \r\nEn France, sa candidature \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e9tait plus qu'attendu, l'annonce d'Emmanuel Macron ce matin, fait suite \u00e0 une campagne de communication qui dure depuis cet \u00e9t\u00e9, l'ancien ministre de l'\u00c9conomie de Fran\u00e7ois Hollande se pr\u00e9sentera bel et bien l'ann\u00e9e prochaine, \u00e2g\u00e9 de 38 ans, il ne dispose pour l'heure que du soutien du mouvement qu'il a lui- m\u00eame fond\u00e9 un mouvement intitul\u00e9 en marche, Michel Debr\u00e9, nous vous retrouvons en Direct \u00e0 Paris, cette candidature va brouiller les cartes \u00e0 gauche comme \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:11 > 0:09:32) [90%] : \r\nOui, Marc Emmanuel Macron se positionne \u00e0 l'extr\u00eame- centre, si l'on peut dire une position inconnu sur l'\u00e9chiquier politique fran\u00e7ais trop lib\u00e9ral pour un socialiste trop c'trop sociale pour est-il trop lib\u00e9ral sur le plan des moeurs pour un \u00e9lecteur de la droite conservatrice alors son discours ce matin \u00e9tait embl\u00e9matique, il a fait depuis un centre de formation des jeunes, des apprentis \u00e0 Bobigny dans la zone Est de Paris, une zone sinistr\u00e9e sur le plan du ch\u00f4mage des jeunes en particulier, dans une France d\u00e9cliniste dans une France recroquevill\u00e9e sur ses peurs, Emmanuel Macron, veut porter un discours d'esp\u00e9rance, il parle d'optimisme de la volont\u00e9, on le voit, il cite un philosophe marxiste Antonio grammes alors \u00e9videmment ce candidat va brouiller les pistes et les sondeurs peuvent d\u00e9j\u00e0 s'arracher les cheveux parce que comme Donald Trump il est un candidat hors syst\u00e8me hors parti n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, il est aussi le candidat le plus populaire, avec Alain Jupp\u00e9, \u00e0 qui il risque ses \u00e9lecteurs risquent de prendre des voix de m\u00eame car le Manuel Valls le possible candidat socialiste, il se pr\u00e9sente, o\u00f9 Fran\u00e7ois Hollande, m\u00eame si cette hypoth\u00e8se est de moins en moins certaine \u00e0 mesure que le temps passe, enfin si Alain Jupp\u00e9 devait \u00eatre battu \u00e0 la primaire par Nicolas Sarkozy, Fran\u00e7ois Bayrou le centriste avait promis qu'il se pr\u00e9senterait \u00e0 son tour et il se trouverait alors il trouverait sur sa route, Emmanuel, on le voit, le jeu est plus ouvert que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:32 > 0:09:33) [98%] : \r\nMerci beaucoup Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:34 > 0:09:48) [91%] : \r\nEn Ukraine, c'est un chantier gigantesque qui est en cours \u00e0 Tchernobyl, le site de l'une des pires catastrophes nucl\u00e9aires, un nouveau d\u00f4me de protection est en train d'\u00eatre install\u00e9 au-dessus du 1er un pr\u00e9caire sarcophage de b\u00e9ton mis en place il y a 30 ans Nicolas Ross\u00e9 Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:51 > 0:10:28) [94%] : \r\nL'ancien sarcophage \u00e0 gauche, a commenc\u00e9 \u00e0 se fissurer, il avait \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 la h\u00e2te en 1986 il va \u00eatre recouvert par ce gigantesque d\u00f4me 36000 tonnes d'acier et de b\u00e9ton, 110 m\u00e8tres de haut, cette nouvelle structure va permettre le d\u00e9mant\u00e8lement de l'ancien sarcophage en \u00e9vitant des rejets de radioactivit\u00e9 dans l'atmosph\u00e8re, la construction de cette nouvelle enveloppe a co\u00fbt\u00e9 des centaines de millions de francs, plus de 40 gouvernements ainsi que la Banque europ\u00e9enne de reconstruction et de d\u00e9veloppement ont financ\u00e9 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:28 > 0:10:42) [73%] : \r\nDe News avec enfin cette nouvelle enveloppe de confinement est un succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent que 16 c'est une structure extr\u00eamement compliqu\u00e9e s'installa construite dans une zone contamin\u00e9e comptait mener, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:43 > 0:11:05) [93%] : \r\nLe nouveau d\u00f4me a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 au-dessus de l'ancien, l'op\u00e9ration devrait \u00eatre termin\u00e9e fin novembre, l'ancienne enveloppe de 86, menace de s'\u00e9crouler et d'exposer \u00e0 l'air libre, 200 tonnes de magma hautement radioactif, il y a 30 ans, la catastrophe de Tchernobyl avait fait des milliers de morts le pire accident nucl\u00e9aire de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:07 > 0:12:04) [92%] : \r\nEt, hasard du calendrier, en Suisse, la centrale de m\u00e9decins aucun \u00e0 l'arr\u00eat depuis mars 2015, a obtenu l'agr\u00e9ment de l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, annonce faite ce matin par l'exploitant Axpo la plus ancienne centrale du pays, entr\u00e9 en service en 1969 pourrait ainsi ainsi poursuivre son activit\u00e9 jusqu'en 2030, justement, les Suisses se prononceront le 27 novembre sur l'initiative des Verts dites sortir du nucl\u00e9aire, elle demande la fermeture graduelle des 5 centrales du pays entre l'an prochain et 2029 ainsi que la promotion des \u00e9nergies renouvelables, le texte est combattue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la majorit\u00e9 du Parlement, mais il semble pour l'instant recueillir le soutien d'une majorit\u00e9 de votants parole aujourd'hui dans ce journal, Alain des partisans de cette initiative, Roger Nordmann, bonjour, bonjour monsieur le nucl\u00e9aire repr\u00e9sente 40 pourcent de de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse, vos adversaires vous pose une question simple aujourd'hui comment compenser cette perte, si l'on ferme les centrales aussi rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:04 > 0:12:04) [93%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:05 > 0:12:43) [87%] : \r\nAlors, Clermont, c'est la raison pour laquelle il faut investir dans les nouvelles \u00e9nergies renouvelables, ce qui est pr\u00e9vu avec la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, il faut plut\u00f4t acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement, quelle tra\u00eene assez mais, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, on est dans une situation o\u00f9 Besnard est en panne, leur d\u00e9marrage maintenant sa vie central et ou Lippestad la plus grosse centrale de Suisse est en panne pendant tout l'hiver, donc aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 6 centrales \u00e9tant tellement \u00e2g\u00e9e, elle commence \u00e0 avoir des gros probl\u00e8mes de fiabilit\u00e9 et donc plut\u00f4t que de pleurnicher pour essayer de prolonger excessivement la dur\u00e9e de ces m\u00eames vieilles machines, il vaut mieux se fixer un calendrier clair qui nous oblige \u00e0 investir dans le remplacement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:43 > 0:12:54) [89%] : \r\nEt maintenant, donnez-moi le risque, c'est ce que vous r\u00e9torqueront vos opposants le risque, c'est de devoir dans l'intervalle, importer de l'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment par des centrales \u00e0 charbon et donc cela signifie plus d'\u00e9missions de CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:55 > 0:13:41) [86%] : \r\nLe seul moyen de se lib\u00e9rer de ce risque, c'est d'investir dans la production renouvelable hydro\u00e9lectrique, solaire etc suisse et aujourd'hui \u00e0 l'heure o\u00f9 on o\u00f9 je les t\u00e9l\u00e9spectateurs sont devant leur poste de t\u00e9l\u00e9vision, il y a 49 pourcent la la la moiti\u00e9 des autres dans la capacit\u00e9 nucl\u00e9aire suisse, qui est \u00e0 l'arr\u00eat et au remplacement, on importe du courant techniquement c'est possible d'importer du courant, le seul moyen de s'en prot\u00e9ger, c'est de se donner une une planification pour avoir fait l'essentiel du remplacement d'ici 2029 et se donner cette perspective, c'est le grand Avantage de cette initiative, elle nous force \u00e0 remplacer ce courant, imaginez-vous si tout d'un coup, on n'a rien d\u00e9cid\u00e9 en 2022 il y a une ces gros central qui tombe d\u00e9finitivement en panne, on n'aura rien organis\u00e9, on sera pas apr\u00e8s \u00e7a, c'est l'immense Avantage de cette, de cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:41 > 0:13:51) [91%] : \r\nD'un mot encore Roger Nordmann est-ce que apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima est-ce que vous consid\u00e9rez que l'effet psychologique provoqu\u00e9 sur l'\u00e9lectorat est encore quelque chose sur lequel on pouvait compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:52 > 0:14:39) [87%] : \r\nBah, disons qu'on voit, m\u00eame apr\u00e8s la catastrophe de Tchernobyl, on vient de voir que trop de plus de 30 ans apr\u00e8s la catastrophe, c'est encore extr\u00eamement cher et compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer que la zone est encore contamin\u00e9e et puis je crois que c'est une zone semi- d\u00e9sertique, en Suisse, elle, une centrale nucl\u00e9aire, elles sont au milieu du Plateau suisse et quand je vois aujourd'hui que Axpo veut red\u00e9marrer une vieille centrale qui, \u00e0 47 ans, ces machines 47 ans, qui a 925 fissures dans l'enveloppe du r\u00e9acteur, l'enveloppe pour la suite, je suis vraiment choqu\u00e9e et le seul moyen de stopper ce projet compl\u00e8tement d\u00e9mentiel, c'est clairement de de voter oui \u00e0 cette initiative et de mettre rapidement hors service des 3 vieilles centrales nucl\u00e9aires on, il resterait encore 8 ans \u00e0 13 ans de d'exploitation pour les nouvelles, les 2 plus moderne, \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a nous permet de faire une transition progressivement mais on peut plus accepter qu'une machine aussi vieille aversion, encore en fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:39 > 0:14:48) [93%] : \r\nMerci Roger normal d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec le et je pr\u00e9cise que nous recevrons demain dans ce journal, l'un des opposants \u00e0 cette initiative, le conseiller national g\u00e9nevois Beno\u00eet, jeune quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:48 > 0:14:48) [87%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:50 > 0:15:11) [92%] : \r\nC'est une annonce qui concerne tous ceux qui empruntent le train, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut \u00e9tendre les droits des usagers en cas de retard, les CFF devront les d\u00e9dommager apr\u00e8s une heure de retard, un quart du prix du billet devra \u00eatre rembours\u00e9 apr\u00e8s 2 heures ce sera la bo\u00eetier les d\u00e9tenteurs d'un abonnement g\u00e9n\u00e9ral ou r\u00e9gional ne pourront eux par contre rien exiger le Parlement doit encore se prononcer sur ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:12 > 0:15:30) [94%] : \r\nEt puis dans le reste de l'actualit\u00e9 en Suisse romande, les n\u00e9gociations entre les r\u00e9dactions de 24 heures de la Tribune de Gen\u00e8ve et leur \u00e9diteur Tamedia ont permis de diminuer le nombre de licenciements 12 au lieu des 24 initialement annonc\u00e9 8 d\u00e9parts volontaires et des baisses de temps de travail ont finalement permis de limiter ce nombre de des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:33 > 0:15:42) [91%] : \r\nEn Valais, une semaine apr\u00e8s la pollution qui a touch\u00e9 un canal \u00e0 Saxon, l'heure est au bilan, le d\u00e9compte des poissons encore vivants, a d\u00e9but\u00e9 ce matin, reportage sur place, Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:44 > 0:15:49) [95%] : \r\nBranle-bas de combat au petit matin pour traquer les poissons, on d\u00e9limite une zone isol\u00e9e par un filet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:49 > 0:15:57) [65%] : \r\nAlors on prend depuis la victoire de ou jusqu'au fil jusque-l\u00e0 pas encore l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:59 > 0:16:05) [83%] : \r\nLa p\u00eache par \u00e9lectrocution, un Avantage, le poisson n'soumis les p\u00eacheurs portent des habits isolant pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:06 > 0:16:11) [69%] : \r\n\u00e7a circule \u00e9lectrique qui se qui se cr\u00e9e l\u00e0 aussi avec la g\u00e9n\u00e9ratrice et samedi par les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:13 > 0:16:24) [78%] : \r\nToi ou un danger de mort, vous avez un ami des panneaux chez quelqu'un qui a un contact avec l'eau quand on a l'appareil demain pour \u00eatre \u00e9lectrocut\u00e9 mourir truite Fario.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:24 > 0:16:30) [83%] : \r\nLa premi\u00e8re p\u00eache en amont du lieu de pollution et prolifique 31 poissons p\u00each\u00e9s sur 100 m\u00e8tres de Canal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:30 > 0:16:35) [81%] : \r\nDans les Ardennes dans l'huile de plonger aussi pour les manipuler 1er les capots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:36 > 0:16:44) [89%] : \r\nPendant la matin\u00e9e plusieurs p\u00eaches sont effectu\u00e9s ensuite en aval du lieu, de pollution, la seconde ne donnera qu'un poisson p\u00each\u00e9 sur 100 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:44 > 0:16:49) [79%] : \r\nOui la et l\u00e0 c'est dramatique en tout cas ce qu'\u00e0 4 kilom\u00e8tres encore faire un point sur Martini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:50 > 0:16:58) [94%] : \r\nEt le constat est le m\u00eame \u00e0 4 kilom\u00e8tres de la station d'\u00e9puration de Saxe en responsable de la pollution idem, encore plus loin, \u00e0 Martigny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:58 > 0:17:00) [80%] : \r\nOn est \u00e0 10 kilom\u00e8tres de la zone de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:03 > 0:17:05) [83%] : \r\nNon seulement 3 poissons sur 100 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:06 > 0:17:17) [93%] : \r\nAu final, le bilan est clair : des milliers de poissons disparu plus que ce qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 de prime abord pour renaturer le canal, il faudra compter pr\u00e8s de 4 ans un travail \u00e0 la charge de la commune de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:18 > 0:17:28) [91%] : \r\nNous ouvrons notre page sportive avec vous, Marc-Andr\u00e9 Berset et tout d'abord du hockey sur glace et Bienne qui a jou\u00e9 son 1er match donc la vie, Kevin Schl\u00e4pfer, le personnage historique de ce club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:28 > 0:17:50) [83%] : \r\nC'est vrai qu'avec le fait qu'il incarnait vraiment c'est bien hein, peut-\u00eatre m\u00eame un petit peu trop non, puisque c'est lui qui a permis \u00e0 Bienne de v\u00e9ritablement s'installer dans l'\u00e9lite il du hockey sur glace mais cette saison, \u00e7a ne marche plus, pour lui, 9 d\u00e9faites lors des 10 derniers matches, r\u00e9sultat, il a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 lundi et on a donc retrouv\u00e9 \u00e0 la bande de Mac Mac n'a un mec McNamara cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:50 > 0:18:06) [91%] : \r\nUn homme qu'on est habitu\u00e9 \u00e0 voir dans le r\u00f4le de pompier de service, h\u00e9 bien pendant le 1er tiers le choc psychologique qu'il ne semblait pas fonctionner, les Biennois ont \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9s par les Genevois mais n'ont pas capitul\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 leur gardien Jonas Hilaire en \u00e9tat de gr\u00e2ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:08 > 0:18:26) [83%] : \r\nGen\u00e8ve qui aurait d\u00fb tuer le match plus t\u00f4t et \u00e0 la 25\u00e8me minute buts sign\u00e9s L\u00fcthi apr\u00e8s une belle perc\u00e9e de ce sera l'unique r\u00e9ussite de la soir\u00e9e, le 1er match post- je le verrai donc r\u00e9ussi pour Bienne de quoi attendent la nomination du nouveau coach avec un peu plus de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:30 > 0:18:49) [84%] : \r\nLa soir\u00e9e aussi marquer le retour de cet homme, Agn\u00e8s, elle, \u00e0 Lausanne, rappelez-vous \u00e0 l'office, avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 parce que son Style notamment n'\u00e9tait pas assez enthousiasmant, son \u00e9quipe actuelle a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 \u00e0 Malley d\u00e9faite 3 \u00e0 1 des Emmentalois les Vaudois qui \u00e9tait difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:49 > 0:19:05) [87%] : \r\nCes ces derni\u00e8res semaines se sont rassur\u00e9s et puis la derni\u00e8re \u00e9quipe romande engag\u00e9, c'\u00e9tait FribourgGott\u00e9ron, avant- dernier du classement actuel les Fribourgeois se d\u00e9placer \u00e0 Berne, une \u00e9quipe qui patine vraiment en pleine confiance, les Fribourgeois ont tout perdu en fin de match, G\u00e9raldine Genetti, revient sur cette rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:07 > 0:19:10) [95%] : \r\nIl y a un petit air du li\u00e8vre et de la tortue dans le derby d'hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:12 > 0:19:17) [87%] : \r\nFribourg, m\u00eame 2 1 \u00e0 la 44\u00e8me minute de quoi fanfaronner quelque peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:18 > 0:19:26) [81%] : \r\nSauf que les ours de la capitale ont un mental de tortues gr\u00e2ce R\u00fcfenacht eux, 5 minutes plus tard, on promet les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:29 > 0:19:45) [89%] : \r\nRien ne sert de courir, certes, mais il ne faut surtout pas vendre la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9, 10 minutes plus tard, la d\u00e9faite des dragons et scell\u00e9 les Fribourgeois doivent d\u00e9finitivement se secouer, sans cela, il risque de stagner longtemps \u00e0 l'avant- derni\u00e8re place du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:47 > 0:19:50) [92%] : \r\nMarc-Andr\u00e9 on passe au tennis, qui dit fin de saison, dit forc\u00e9ment Masters de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:50 > 0:20:03) [87%] : \r\nEffectivement, et Novak Djokovic est devenu le 1er qualifi\u00e9 pour les demi- finales, Djokovic, ce qui peut encore nourrir l'espoir de redevenir num\u00e9ro 1 mondial, mais il a d\u00fb livrer une grosse bataille face \u00e0 Milosz Raonic Milosz c'est le g\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:03 > 0:20:12) [93%] : \r\nCanadien 1 m\u00e8tre 96 tr\u00e8s mena\u00e7ant, mais qui a craqu\u00e9 lors des balles d\u00e9cisives succ\u00e8s \u00e9triqu\u00e9 en 2 sets 7 6 7 6 pour Djokovic Djokovic qui peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:12 > 0:20:16) [83%] : \r\nBonsoir, un 5\u00e8me titre au Masters dans le camp helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:16 > 0:20:23) [83%] : \r\nApr\u00e8s sa d\u00e9faite face \u00e0 Nishikori lors du 1er match c'est un Baby Lucas doit rebondir, c'est ce soir contre Marine suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:23 > 0:20:26) [89%] : \r\nPour esp\u00e9rer se qualifier pour les demi- finales Rendez-vous \u00e0 21 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:26 > 0:20:28) [98%] : \r\nC'est not\u00e9, merci beaucoup, Marc-Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:29 > 0:20:43) [89%] : \r\nVous le savez, notre s\u00e9rie r\u00e9gionale nous incite cette semaine \u00e0 faire un geste pour la plan\u00e8te, l'un des enjeux cruciaux, c'est l'alimentation certains d\u00e9cident de consommer au plus proche de chez eux, moins de transport et des produits de saison, c'est le choix fait par une jeune voil\u00e0 ce qu'a rencontr\u00e9 elles en Guin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:43 > 0:20:43) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:48 > 0:20:55) [89%] : \r\nConsommer local pour D\u00e9borah, cela commence dans son jardin, qui accueille une vingtaine de poule et aujourd'hui, la r\u00e9colte est bonne 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:56 > 0:21:05) [80%] : \r\n\u00e0 voir ses aupr\u00e8s des poules, on sait ce qu'on leur a donn\u00e9 \u00e0 manger parce que ben \u00e7a se ressent aussi dans ce qu'elles font des c'est vraiment super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:05 > 0:21:10) [97%] : \r\nDans la cuisine de la maison qu'elle partage avec ses colocataires, une grande partie des aliments vient de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:10 > 0:21:25) [84%] : \r\nAu d\u00e9but, \u00e7a peut para\u00eetre compliqu\u00e9 mais en fait, plus on recherche et puis on voit que l'offre, on produit, elle est relativement grande peut trouver autant des des fruits, des l\u00e9gumes que des c\u00e9r\u00e9ales, des l\u00e9gumineuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:25 > 0:21:42) [95%] : \r\nManger local au maximum, D\u00e9borah a fait le pas, il y a un an pour limiter la pollution li\u00e9e aux transports et \u00e0 l'agriculture intensive, mais aussi pour soutenir les petits producteurs locaux, elle fait partie de 3 associations qui lui fournissent notamment un sac de fruits et l\u00e9gumes par semaine livr\u00e9 dans une maison du quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:42 > 0:21:43) [63%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:43 > 0:22:06) [83%] : \r\nCette semaine, on a \u00e0 des salades ou du persil plat, on a un l\u00e9gume Vert qui ressemble un petit peu la c\u00f4te de b\u00eates, je sais pas ce que c'est ce qui s'est pass\u00e9 le jeu qu'on accepte de jouer avec eux, c'est ne prendre qu'ils ont \u00e0 nous donner, donc il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 il y a un petit peu moins de de l\u00e9gumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:06 > 0:22:16) [83%] : \r\nDes produits de saison souvent tout juste sorti de terre, saluons donc y a pas besoin des \u00e9poux, Jean Sarkozy avait la justice et pas mal de travail en cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:17 > 0:22:33) [92%] : \r\nLes produits transform\u00e9s, c'est plus difficile \u00e0 trouver localement et de toute fa\u00e7on, je pense que c'est plus important que de pr\u00e9parer soi-m\u00eame des produits pour pouvoir savoir vraiment ce qu'on consomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:33 > 0:22:44) [92%] : \r\nPas question pour autant de se priver de tout ce qui ne pousse pas en Suisse, D\u00e9borah avoue par exemple avoir un faible pour le caf\u00e9 et manger parfois quelques orange, sans oublier les basiques, les \u00e9pices et l'huile d'olive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:44 > 0:22:59) [83%] : \r\nJe trouve pas dans les extr\u00eamement plus alors si je peux consommer local je consomme local et puis certaines choses dans la commune d'olives, l'id\u00e9e c'est de d'essayer de trouver o\u00f9 les olives, par o\u00f9 est-ce qu'on peut en trouver au plus proche, donc ce sera la Provence ou ou l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:59 > 0:23:17) [77%] : \r\nAcheter local et aupr\u00e8s des producteurs n'est pas toujours donn\u00e9, mais c'est au supermarch\u00e9 du D\u00e9borah fait des \u00e9conomistes j'ai achet\u00e9 des citoyens, il y a le caf\u00e9 forc\u00e9ment qu'ils pas l'h\u00f4tel Monfils qui va \u00e9ventuellement sortant les amendes des rayons peu D\u00e9borah pourrait bient\u00f4t totalement d\u00e9sertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:17 > 0:23:23) [91%] : \r\nEt apr\u00e8s l'alimentation locale, elle s'est fix\u00e9 un nouvel objectif : se passer des emballages jetables dans sa consommation quotidienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:25 > 0:23:39) [87%] : \r\nNous sommes mercredi, jour de sortie des films dans les cin\u00e9mas romands sur ce plateau de regarder et qui sait peut-\u00eatre contradictoires, notre chroniqueuse Julie Var bonjour je dis-je, notre confr\u00e8re de couleur trafic on bonjour Philippe bonjour avant nous entendent tous les 2, je vous propose de d\u00e9couvrir le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:47 > 0:24:37) [83%] : \r\nOn va plus parler de b\u00e9b\u00eate que de belles qu'aujourd'hui mais vous non plus, n'ayez pas peur, \u00e7a va bien stabilis\u00e9, il sera question d'un teckel, David Nordhaug, un teckel qui va traverser la vie de 4 personnes, celle d'un couple avec un enfant gravement malade d'une blonde na\u00efve, pas tr\u00e8s cons\u00e9quente d'un producteur, enfin d'une grand- m\u00e8re aigrie canc\u00e9reuses et en fin de vie de la bestialit\u00e9 humaine dans Iris, la femme d'un riche banquier qui dispara\u00eet en plein Paris et en plein jour, toute en jeune m\u00e9canicien endett\u00e9 mais la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas toujours, on l'imagine, et les gens ne sont pas toujours ce qu'il semble \u00eatre enfin les b\u00eates fantastiques et des sorciers dont se sont Pie-IX d'Harry Potter, substance 66 \u00e0 New-York \u00e0 certains Norbert Dragon au travers ce monde pour r\u00e9aliser un bestiaire extraordinaire des cr\u00e9atures frontal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:37 > 0:24:42) [70%] : \r\nSi j'avais, c'\u00e9tait tous les \u00e9l\u00e8ves depuis tard au fond contre leur mandat mais saga Potter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:42 > 0:24:44) [78%] : \r\nBref, Norbert pense faire une courte halte \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:44 > 0:24:52) [85%] : \r\nCity mais une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements et de rencontres vont d\u00e9cider autrement, pas une maison jusqu'\u00e0 un curieux \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:54 > 0:25:00) [68%] : \r\nQui dans les voiles leur match retour non du ils sont arriv\u00e9s pour voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:10 > 0:25:13) [49%] : \r\nOn peut noter appel oui 96 les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:16 > 0:25:21) [88%] : \r\nAlors les animaux fantastiques de David Gates Julie est-ce que les fans d'Harry Potter ont raison de tr\u00e9pigner d'impatience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:21 > 0:26:01) [81%] : \r\nAlors moi je suis pas fan d'un peu tard mais pour ce qui est, ils ont raison de tr\u00e9pigner d'impatience parce que bon, qu'on aime ou qu'on n'aime pas Harry Potter, \u00e9videmment, il y a des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la saga, mais je trouve que \u00e7a \u00e7a \u00e7a marche super bien et \u00e7a se passe avant, en 1920 beaucoup plus contemporain \u00e7a par le c'est presque un film \u00e9cologique, \u00e7a para\u00eet un peu de la protection de la faune et de la Floride, o\u00f9 il y a des choses historiques, la chasse aux sorci\u00e8res, \u00e9videmment c'est hyper bien fait les les effets sp\u00e9ciaux, les d\u00e9cors et des acteurs \u00e0 tomber par terre, Andoni qu'on nous promet \u00e7a c'est le 1er \u00e9pisode est un INRA 5 1 alors que la c'est un tout petit livre comme \u00e7a qui imprime revivre sans que je crois je ici mais on va dire, m\u00eame avis pour un march\u00e9, moi j'ai eu beaucoup de plaisir, j'aime Deauville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:01 > 0:26:21) [85%] : \r\n1er film, enfin on s'ennuie ferme, quoi, c'est-\u00e0-dire que on on d\u00e9roule on on gros un New-York enti\u00e8rement num\u00e9rique dans un 1er temps au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier, ensuite allez tiens, on a un peu de lumi\u00e8re et de couleurs et de fantaisie avec un bestiaire Alidou magique et puis enfin derni\u00e8rement parti on oppose les tenants et les aboutissants de ceux qui font les les enjeux des des des prochains films.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:21 > 0:26:28) [80%] : \r\nMais l\u00e0, vous avez en face de vous quelqu'un fait perdu son \u00e2me d'enfant ah oui : ah non, mais moi je n'est arriv\u00e9 \u00e0 la moiti\u00e9 du 1er Jo\u00ebl quoi franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:29 > 0:26:34) [87%] : \r\nEh bien on commence avec des avis tr\u00e8s tranch\u00e9s, donc la question traditionnelle, on y va, on y va pas Julie oui, oui, on y va, Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:34 > 0:26:41) [61%] : \r\nPour une seule \u00e0 la petite bestiole la premi\u00e8re qu'on voit assez rigolo Tchat par 2 et tr\u00e8s fac\u00e9tieux ensemble, l\u00e0 \u00e7a aurait pu faire un tr\u00e8s beau court m\u00e9trage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:41 > 0:26:46) [88%] : \r\nD'accord piquette voil\u00e0 2\u00e8me film sous la loupe cette semaine Iris de Djalil esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:07 > 0:27:27) [84%] : \r\nCes sc\u00e9narios j'ai j'ai d'abord refus\u00e9 parce que d\u00e9j\u00e0 je suis je suis quelqu'un de tr\u00e8s pudique les chose que je monterai plus dans le film, mais aussi parce que je sentais que leur r\u00f4le \u00e9tait tellement \u00e9loign\u00e9 de moi, c'\u00e9tait de c\u00f4t\u00e9 de femme froide dominatrice mais en m\u00eame temps tr\u00e8s sensible, en fait, il y a plus, il y a tr\u00e8s peu de r\u00e9alisateurs qui ont qui ont su voir \u00e7a en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:41 > 0:27:42) [46%] : \r\nJe vais attaquer froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:46 > 0:27:56) [83%] : \r\nTous retournent qui renversent constamment, donc c'est ce qui me plaisait dans le sc\u00e9nario, c'est vraiment ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s esth\u00e9tique du sc\u00e9nario de l'\u00e9criture, ce jeu de miroirs perp\u00e9tuels a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:56 > 0:28:03) [74%] : \r\nJe ne peux pas vous dites \u00e0 Wimbledon et c'est vraiment dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:18 > 0:28:19) [65%] : \r\nEst que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:21 > 0:28:28) [86%] : \r\nAlors Philippe 1er thriller pour lequel il esp\u00e8re un film sur la manipulation, c'est un genre qui peut donner le meilleur comme le pire qu'est-ce que vous en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:28 > 0:29:15) [86%] : \r\nBen moi je trouve qu'ils s'en sortent-ils vraiment tr\u00e8s bien, \u00e7a c'est tr\u00e8s ambitieux de sa parole audacieux aussi par sa m\u00e8re \u00e9galement le le bon d'aider les pratiques sadomasochistes et \u00e7a c'est quelque chose qui est pas vraiment dans l'ADN du du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, plut\u00f4t quelque chose asiatique, d'ailleurs c'est un \u00e7a rime avec un d'un film de la vid\u00e9o, je trouve qu'il s'en tire bien parce que justement, le spectateur est proactif et on se pose des questions en permanence sur la premi\u00e8re partie, tout du moins pour savoir qui tire les ficelles de jeu du petit \u00e9mirat qui est mis en place et ensuite une fois qu'il nous donne la r\u00e9ponse, on se pose encore de nouveau des questions sur comment ces personnages vont-ils faire pour pour s'en sortir, en plus, je trouve que de confier le r\u00f4le de l'Erika, Charlotte Le Bon bungalows et pour le coup parce que d\u00e9gage vraiment quelque chose qu'elle n'avait encore jamais montr\u00e9 dans dans un film avec toujours prise pour la la jolie nunuche, entre guillemets, qui est pas grand chose \u00e0 dire, elle a, elle doit d\u00e9fendre un r\u00f4le de de femme fatale, et le fait plut\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:15 > 0:29:41) [78%] : \r\nOui, moi je j'ai je trouve vraiment que moi jusqu'au bout leur part compte presque jusqu'au bout, je j'\u00e9tais en train de nous poser des questions, etc, on pense un petit peu, on est, ce qui \u00e9tait vrai que Fifi on pense un petit peu \u00e0 l'histoire de Stern, c'est un banquier qui me la fess\u00e9e, oui, pourquoi, pourquoi, parce que les personnes et m\u00eame, mais en fait \u00e7a va au-del\u00e0 du du fait divers, c'est vraiment, c'est tr\u00e8s esth\u00e9tisant c'est jamais vulgaire, c'est c'est tr\u00e8s esth\u00e9tique parce que c'est esth\u00e9tisant, c'est un petit jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:41 > 0:29:52) [80%] : \r\nEt alors, vous entendez convaincu, \u00e7a veut dire que la gestion, on y va, oui oui oui, volontiers, tr\u00e8s bien, c'est un sans- faute 3\u00e8me extrait que nous allons voir Vienard ou le teckel de Todd Solondz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:03 > 0:30:04) [71%] : \r\nOui, mais que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:04 > 0:30:04) [63%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:05 > 0:30:06) [68%] : \r\nRegardez, moi je prends oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:18 > 0:30:19) [84%] : \r\nMais vous allez roquettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:22 > 0:30:34) [70%] : \r\nOui, mais on peut GMT, il en reste, au bilan mont\u00e9 dans un \u00e9tat grave \u00e0 ceux qui avaient termin\u00e9 parce que l'\u00e9crit n'a pas fait cet homme avait un pouvoir maintenir le syst\u00e8me suisse, donc qui se fabrique \u00e7a exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:39 > 0:30:41) [57%] : \r\nMonsieur Jean Gamba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:42 > 0:30:45) [55%] : \r\nDans tout le cerveau failles ne soit monsieur qui pousse un peu de Broadway.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:46 > 0:30:50) [60%] : \r\nBen oui, alors \u00e7a va loin dans l'agence avec il y a tout quand m\u00eame Baygon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:53 > 0:30:56) [83%] : \r\nAlors, Julie, c'est votre coup de coeur de la semaine, pourquoi aller voir ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:56 > 0:31:09) [89%] : \r\nParce que pour moi, c'est vraiment une radiographie de l'Am\u00e9rique, c'est vraiment un voyage de l'enfance on commence avec un enfant jusqu'\u00e0 la vieillesse, c'est dr\u00f4le, c'est c'est \u00e9mouvant, c'est m\u00e9lancolique, c'est parfois absurde, enfin il y a tout essay\u00e9, hyper beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:09 > 0:31:30) [87%] : \r\nEt c'est plein d'humour noir aussi, on sait tout ce que j'adore au cin\u00e9ma quoi, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, il va vraiment gratter le vernis \u00e0 chaque fois dans chacun de ses films pour montrer la noirceur de l'\u00e2me humaine et l'agglo r\u00e9ussit vraiment brillamment dans un film \u00e0 sketches qui est toujours assez compliqu\u00e9 quand on passe dans ce sketch \u00e0 l'autre de de garder une certaine le m\u00eame niveau et l\u00e0 d'un but \u00e0 l'autre garde toujours le m\u00eame niveau, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:30 > 0:31:35) [77%] : \r\nIl a parfois connu en d\u00e9saccord profond aujourd'hui surtout le Concorde qui r\u00e8gne sur le terrain, merci \u00e0 tous les 2, merci Julie merci Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:36 > 0:31:52) [88%] : \r\nCe soir, couleur locales vous pr\u00e9sentera un photographe pour vaches avec ses 25 ans d'exp\u00e9rience Konrad le syst\u00e8me derri\u00e8re se mettre en valeur ses clientes des s\u00e9ances photos qui requiert une pr\u00e9paration minutieuse et un art de la mise en sc\u00e8ne, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir dans votre journal r\u00e9gional d\u00e8s 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:52 > 0:31:53) [71%] : \r\nEt \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:54 > 0:31:59) [87%] : \r\n15 \u00e0 l'instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ce soir 19 heures 30 Darus rejoint tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:59 > 0:32:00) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:00 > 0:32:01) [72%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:08 > 0:32:11) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:22 > 0:32:44) [70%] : \r\nNon mais l\u00e0 vraiment, alors on on non, alors l\u00e0, et c'est que je ne sais pas qui a mont\u00e9 le petit malaise, de mani\u00e8re \u00e0 directement Bertelsmann prend directement, c'est tout, donc voil\u00e0 \u00e7a bien et toi non, mais non, mais tr\u00e8s \u00e7a arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:44 > 0:32:45) [80%] : \r\nComme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:47 > 0:32:50) [52%] : \r\nOui c'est, c'est, comme il avait visiter Marco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:52 > 0:32:53) [70%] : \r\nPourquoi donc pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:55 > 0:33:10) [78%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, un tr\u00e8s bien mardi Adrien je crois pas non, tout \u00e7a prend mardi agr\u00e9able temps devient en sont de plus en plus nuageux, donc oui le temps de plus en plus nuageux et faiblement du sujet au nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:11 > 0:33:13) [70%] : \r\nPas \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:14 > 0:33:17) [74%] : \r\nC'est un Saint-Pierre qui est la ni\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:19 > 0:33:22) [78%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, un pr\u00eat un mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:23 > 0:33:30) [78%] : \r\nPrimordial Graham, le temps deviendra de plus en plus nuageux ce on est mercredi, il est plus en plus nuageux ce mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:53 > 0:34:19) [83%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, apr\u00e8s un mardi agr\u00e9able ce mercredi sera de plus en plus nuageux faiblement pluvieux au nord mais jeudi sera \u00e0 nouveau tr\u00e8s lumineux et tr\u00e8s donc avant les pour jeudi alors mercredi, alors je regarde si \u00e7a arrive \u00e0 11 et tout \u00e7a, peut \u00eatre que \u00e7a suscite le zoning oui oui c'est moi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:20 > 0:34:21) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:21 > 0:34:23) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:23 > 0:34:24) [68%] : \r\nVoil\u00e0 et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:26 > 0:34:49) [84%] : \r\nCe matin, nous avons ce matin, nous avons une vie feuille oui nuages ont \u00e9t\u00e9 stratus sur le plateau et des alto stratus au-dessus par compagne grisaille sur le logement, assez rare pour \u00eatre signal\u00e9 et des prix qui vont arriver, donc avec cette perturbation sur l'axe Ch\u00e2lon-sur-Sa\u00f4ne, un jour, \u00e0 Z\u00fcrich, ne devrait pas descendre plus au sud de cette ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:51 > 0:34:55) [78%] : \r\nPas menti, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9tait remis la semaine derni\u00e8re ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:56 > 0:35:00) [65%] : \r\nJ'ai dit oui tr\u00e8s tout \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:02 > 0:35:04) [63%] : \r\nBah oui, pardon, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:05 > 0:35:18) [65%] : \r\nMoi Naisna Notimex par les climatiseurs ne peut \u00e7a on on est arriv\u00e9 de faire des Bilek ton malabar c\u00f4t\u00e9 on a le casque s'est op\u00e9r\u00e9e ce et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:19 > 0:35:20) [85%] : \r\nLa forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:20 > 0:35:28) [56%] : \r\nOui oui j'non il a 6 esp\u00e8ces oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:29 > 0:35:31) [96%] : \r\nEt \u00e7a fait une semaine jour pour jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:31 > 0:35:32) [75%] : \r\nIl n'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:33 > 0:35:36) [85%] : \r\nMercredi, un convoi cette petite bastringue ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:29 > 0:36:31) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:37 > 0:39:05) [87%] : \r\nBonjour, apr\u00e8s un mardi assez ensoleill\u00e9 ce mercredi Baldomir de plus en plus nuageux et faiblement pluvieux plut\u00f4t au nord : \u00e7a s'arrange, demain jeudi, avec aussi une grande douceur avant une autre d\u00e9gradation plus marqu\u00e9e pour vendredi, c'est vraiment un jour avec un jour sans voit bien cette perturbation qui donne de faibles pluies sur un axe Ch\u00e2lon-sur-Sa\u00f4ne Ajoie en direction de Z\u00fcrich donc depuis qu'ils ne descendront pas davantage, par contre, les nuages eux concerne toutes les r\u00e9gions, nous avions du stratus ce matin sur le plateau et de l'alto stratus au-dessus, donc c'\u00e9tait vraiment couvert, pas de place pour le soleil, on nous avons eu du soleil sur l'\u00e9l\u00e9ment, ce qui est assez rare pour \u00eatre signal\u00e9, alors cet apr\u00e8s- midi, selon Christophe Salamin m\u00e9t\u00e9o Suisse envoie ces pr\u00e9cipitations vers La Chaux-de-Fonds en direction de la joie et jusqu'\u00e0 Constance ce sera sec mais bien nuageux de plus en plus nuageux sur le plateau et le les et nous aurons des \u00e9claircies le long des Pr\u00e9alpes ou encore en Valais donc un temps sec dans ces r\u00e9gions, mais quand m\u00eame bien bien sombre avec quelques averses possibles \u00e9videmment donc dans la r\u00e9gion de constants selon des Pr\u00e9alpes, m\u00eame sur le site des Grisons le Tessin sera en marche avec un temps sec aussi et en partie ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures sont eux, assez c'en est autour des 9 degr\u00e9s partout cet ami na\u00eetre plus 3 \u00e0 2000 m\u00e8tres, \u00e7a fait mal pour le manteau neigeux, \u00e7a serait vraiment en ce moment en altitude et des vents qui sont plut\u00f4t faibles secteur ouest \u00e0 nord- ouest en montagne, soufflant entre 10 et 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure demain matin jeudi donc, nous aurons beaucoup de nuages encore toujours sur cet axe Nord voire quelques averses dans la r\u00e9gion Ajoie Jura : ce sera d\u00e9j\u00e0 bien ensoleill\u00e9 sur le Valais le Tessin le sud des Grisons, l'Engadine, la Suisse orientale, on aura plus de nuages en revanche sur l'ouest l'apr\u00e8s- midi, l'ensoleillement se confirme dans les m\u00eames r\u00e9gions, par contre, ce sera plus compliqu\u00e9 sur l'\u00e9l\u00e9ment ou encore le gros de voies alors que sur le centre du plateau, nous pourrions avoir plus d'\u00e9claircies et toujours plus sur la joie, le Jura, la r\u00e9gion de Z\u00fcrich ou de constance, les vents peinture formol, elles seront tr\u00e8s douces Optima 6 \u00e0 8 degr\u00e9s 2 \u00e0 3 en Valais, ce sera plus frais et par contre apr\u00e8s midi 12 \u00e0 13 voire 14 par exemple, \u00e0 B\u00e2le, c'est tr\u00e8s dont 8 \u00e0 1000 m\u00e8tres et devrait \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, c'est il faut dire que les vents vont pivoter au sud- ouest, ils vont vraiment souffler \u00e0 toutes les altitudes, ils vont se renforcer en fin de journ\u00e9e en montagne passant de mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort et nous aurons cette tendance offline en soir\u00e9e qui se maintiendra d'ailleurs \u00e9galement durant la journ\u00e9e de vendredi, voil\u00e0, je vous ai tout dit, je vous quitte avec les affaire et de se jouera tout \u00e7a mais l'apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, voire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:39:05 > 0:39:10) [70%] : \r\nSi point l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:16 > 0:39:24) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-15T01:43:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611558268", "durationSec": 32, "title": "MI VOTATION NUCLEAIRE_RTS000000985427", "excerpt": "Installation d'un nouveau d\u00f4me de protection pour permettre le d\u00e9mant\u00e8lement de l'ancien sarcophage de b\u00e9ton sur la chape de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl et itw du directeur de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire \u00e0 la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BERD) Vince Novak.", "sequenceIds": ["1558286"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558269", "durationSec": 79, "title": "MI SARCOPHAGE TCHERNOBYL_RTS000000985566", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis serbe Novak Djokovic qui s'est impos\u00e9 en 2 sets sur le score de 7-6 et 7-6 face au Canadien Milos Raonic, lors d'un match du Round Robin du Masters 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TCHERNOBYL"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558270", "durationSec": 26, "title": "MI PC TENNIS DJOKO RAONIC_RTS000000985458", "excerpt": "Victoires du HC Bienne et du Lausanne HC qui se impos\u00e9s lors de la 21e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace. Bienne a battu le Gen\u00e8ve Servette HC sur le score de 1 but \u00e0 0. Lausanne a battu le SC Langnau Tigers 3 buts \u00e0 1.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1558308"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558271", "durationSec": 60, "title": "MI PC SOIREE HOCKEY_RTS000000985460", "excerpt": "Victoire du CP Berne qui s'est impos\u00e9 3 buts \u00e0 2 face au HC Fribourg Gott\u00e9ron, lors de la 21e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace de LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "LAUSANNE HC", "SC LANGNAU TIGERS"], "sequenceIds": ["1558297", "1558298"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558272", "durationSec": 24, "title": "MI PC MACRON_RTS000000985474", "excerpt": "Rencontre avec la locavore genevoise D\u00e9borah Rouault qui essaye de n'acheter et consommer que des produits de saison locaux."}, {"internalArchiveId": "AA1611558273", "durationSec": 25, "title": "MI PC LICENCIEMENTS TAMEDIA_RTS000000985483", "excerpt": "Extrait du film \"Wiener-Dog\" (\"Le teckel\") r\u00e9alis\u00e9 par Todd Solondz."}, {"internalArchiveId": "AA1611558274", "durationSec": 39, "title": "MI PC CFF RETARDS_RTS000000985564", "excerpt": "Le garde-faune Didier Lugon-Moulin et le garde-chasse Frank Udry ont effectu\u00e9 la p\u00eache par \u00e9lectrocution et le d\u00e9compte des poissons qui ont surv\u00e9cu \u00e0 la pollution du canal du Syndicat le 10.11.2016 o\u00f9 des milliers de poissons sont morts. Un dysfonctionnement de la station d'\u00e9puration de Saxon serait la cause de cet incident."}, {"internalArchiveId": "AA1611558275", "durationSec": 102, "title": "MI NEWS OBAMA ATHENES_RTS000000985571", "excerpt": "Extraits des films \"La belle et la b\u00eate\" r\u00e9alis\u00e9 par Jean Cocteau, \"Wiener-Dog\" (\"Le teckel\") r\u00e9alis\u00e9 par Todd Solondz, \"Iris\" r\u00e9alis\u00e9 par Jalil Lespert et \"Les animaux fantastiques\" r\u00e9alis\u00e9 par David Yates.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611558276", "durationSec": 42, "title": "MI GOTTERON_RTS000000985516", "excerpt": "Extraits du film \"Iris\" et itw de la com\u00e9dienne Charlotte Le Bon et du r\u00e9alisateur et com\u00e9dien Jalil Lespert.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "sequenceIds": ["1558306"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558277", "durationSec": 162, "title": "MI GE MINIMAG LOCAVOR_RTS000000985491", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSOMMATION", "ALIMENTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558278", "durationSec": 62, "title": "MI EXTRAIT WIENER DOG_RTS000000985412", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558279", "durationSec": 96, "title": "MI ELECTROCUTION POISSONS SAXON_RTS000000985575", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAXON", "MARTIGNY"], "thematicThemes": ["POISSON (ZOOLOGIE)", "POLLUTION DE L'EAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558280", "durationSec": 96, "title": "FRIGO SOMMAIRE CINEMA 1611_RTS000000984905", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558281", "durationSec": 94, "title": "FRIGO EXTRAIT IRIS_RTS000000985003", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611558331", "summary": "Duplex Lausanne : itw Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois.", "id": "1558286", "visualThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558342", "summary": "Patinoire des Vernets : Mike McNamara, entra\u00eeneur du HC Bienne, serrant la main \u00e0 son assistant \u00e0 la fin du match. Jonas Hiller, gardien du HC Bienne, effectuant un arr\u00eat. Fabian Luethi, hockeyeur du HC Bienne, marquant le but de son \u00e9quipe.", "id": "1558297", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HILLER, JONAS"], "visualCorporations": ["HC BIENNE", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558343", "summary": "Patinoire de Malley : Heinz Ehlers, entra\u00eeneur du SC Langnau Tigers, saluant le public qui l'applaudit. Alain Mi\u00e9ville, hockeyeur du Lausanne HC, marquant le 1er but de son \u00e9quipe.", "id": "1558298", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["EHLERS, HEINZ"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "SC LANGNAU TIGERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558351", "summary": "Patinoire de la PostFinance Arena : Yannick Rathgeb, hockeyeur du HC Fribourg Gott\u00e9ron, marquant le 2e but de son \u00e9quipe. Thomas Ruefenacht, hockeyeur du CP Berne, marquant le 2e but de son \u00e9quipe. Simon Moser, hockeyeur du CP Berne, marquant le 3e but bernois.", "id": "1558306", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558353", "summary": "Salle de l'O2 Arena : Novak Djokovic, joueur de tennis serbe, marquant un point en lobant Milos Raonic, joueur de tennis canadien. Novak Djokovic remportant la balle de match sur une erreur de Milos Raonic puis les 2 joueurs se serrant la main.", "id": "1558308", "visualThemes": ["MASTERS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "RAONIC, MILOS"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CONGIUSTI, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675337", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028097", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D89DCB98-CB3E-4E40-951A-2002BFF23818", "internalArchiveId": "D89DCB98-CB3E-4E40-951A-2002BFF23818", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roxanne Meyer peu soutenue dans la course au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "Nombreux parient sur Roxanne Meyer-Keller pour remplacer Anne-Catherine Lyon au Conseil d'Etat vaudois, tant elle colle au profil anti-\u00e9lite d\u00e9fendu par Pierre-Yves Maillard. Mais la socialiste est loin de faire l'unanimit\u00e9, y compris dans sa propre commune. Son interview.\r\n\r\n* * Roxanne Meyer peu soutenue dans la course au Conseil d'Etat vaudois  \r\nLa course au conseil d'Etat vaudois suscite de nombreuses vocations... Le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des candidatures UDC prend fin aujourd'hui... 5 personnalit\u00e9s sont sorties du bois: Jacques Nicolet, pr\u00e9sident du parti, les d\u00e9put\u00e9s Julien Cu\u00e9rel, Pierre-Yves Rapaz (qu'on a entendu samedi dans Forum), Philippe Jobin ainsi que le pr\u00e9f\u00eat du Gros-de-Vaud, Pascal Dessauges... Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9signeront en d\u00e9cembre celui qui rejoindra l'alliance de droite... \r\nLes socialiste doivent de leur c\u00f4t\u00e9 d\u00e9nicher la candidate susceptible de remplacer la sortante Anne-Catherine Lyon... Trois femmes sont en lice: la conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle, et les d\u00e9put\u00e9es Fabienne Freymond-Cantone et Roxanne Meyer-Keller... Nombreux parient sur cette derni\u00e8re tant elle colle au profil anti-\u00e9lite d\u00e9fendu par Pierre-Yves Maillard... Mais Roxanne Meyer Keller est loin de faire l'unanimit\u00e9, y compris dans sa propre commune d'Avenches o\u00f9 elle occupe pourtant le poste de syndic, Michael Peuker .\r\nAvenches o\u00f9 Roxanne Meyer-Keller occupe le poste de Syndic depuis un peu plus de 6 mois... Sa toute premi\u00e8re exp\u00e9rience au sein d'un \u00e9x\u00e9cutif... Alors, lorsqu'elle pr\u00e9sente sa candidature lors du congr\u00e8s socialiste en septembre dernier, elle surprend beaucoup de monde... A commencer par ses propres coll\u00e8gues municipaux... Certains mettent en doute la l\u00e9gitimit\u00e9 de sa d\u00e9marche, d'autres ne cachent pas leurs scepticisme... \"Fra\u00eechement \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate de la ville, elle a encore tout \u00e0 prouver\"... Et les voix critiques de poursuivre sur son manque d'investissement, sa mauvaise connaissance des dossiers... On n'h\u00e9site pas non plus \u00e0 remettre en cause ses comp\u00e9tences... Elle doit d'abord montrer ce qu'elle a dans le ventre\" nous a confi\u00e9 un de ses collaborateurs...\r\n***Des critiques, il y en a aussi au sein de ses coll\u00e8gues de parti au Grand Conseil...\r\nLe parlement vaudois o\u00f9 elle si\u00e8ge depuis 14 ans... Un parcours au sein du l\u00e9gislatif cantonal marqu\u00e9 par son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence l'an dernier, le pic - pour l'instant - de sa carri\u00e8re politique... Si son bilan \u00e0 la t\u00eate du Grand Conseil est globalement salu\u00e9, le reste de son engagement est jug\u00e9 timide... Peu visible, Roxanne Meyer-Keller intervient, il faut le dire, assez rarement... Une discr\u00e9tion qui lui est largement reproch\u00e9e...\r\n***Et pourtant, on l'a dit, c'est la candidate qui correspond le plus au profil id\u00e9al dress\u00e9 par la locomotive du PS vaudois: Pierre-Yves Maillard...\r\nIssue d'une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique - la Broye - Non-universitaire - elle d\u00e9tient un CFC d'employ\u00e9e de commerce... Elle peut \u00e9galement se targuer d'un relativement bon bilan \u00e9lectoral... Moins \u00e0 gauche qu'une Cesla Amarelle... Roxane Meyer-Keller pourrait concurrencer s\u00e9rieusement la droite dans la Broye et dans le Gros-de-Vaud... Tout en offrant une bonne visibilit\u00e9 \u00e0 son parti, susceptible de faire gagner des si\u00e8ges \u00e0 son parti lors des prochaines l\u00e9gislatives cantonales...", "durationSec": 734, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8149065", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Roxanne Meyer peu soutenue dans la course au Conseil d'Etat vaudois / FOR_2016-11-15T18:08:00_developpement-5", "Forum du 15.11.2016"], "alternativeSummary": ["Nombreux parient sur Roxanne Meyer-Keller pour remplacer Anne-Catherine Lyon au Conseil d'Etat vaudois, tant elle colle au profil anti-\u00e9lite d\u00e9fendu par Pierre-Yves Maillard. Mais la socialiste est loin de faire l'unanimit\u00e9, y compris dans sa propre commune. Son interview."], "variantIds": ["ece-8149065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:10Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt puis la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois suscite de nombreuses vocations le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des candidatures prend fin aujourd'hui, 4 personnalit\u00e9s sont sortis du bois Jacques Nicolet, pr\u00e9sident du parti, les d\u00e9put\u00e9s Julien Clerc et les Pierre-Yves Rapaz, on a entendu samedi dans Forum ainsi que le pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud Pascal des sauvages, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9signeront en d\u00e9cembre, celui qui sera le le champion de l'UDC pour rejoindre \u00e9ventuellement l'alliance de droite, les socialistes doivent de leur c\u00f4t\u00e9, d\u00e9nicher la candidate susceptible de remplacer la sortante Anne-Catherine Lyon 3 femmes sont en lice, la conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle et les d\u00e9put\u00e9es, Fabienne Freymond, Cantone et Roxanne Meyer- Keller nombreux parient sur cette derni\u00e8re tant elle colle au profil anti- \u00e9lite d\u00e9fendu par un certain Pierre-Yves Maillard mais Roxanne Meyer- Keller est loin de faire l'unanimit\u00e9 y compris, y compris Michael poker dans sa propre commune d'Avenches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [97%] :\r\nOui Avenches o\u00f9 Roxanne Meyer- Keller occupe le poste de syndic depuis un peu plus de 6 mois sa toute premi\u00e8re exp\u00e9rience au sein d'un ex\u00e9cutif alors lorsqu'elle pr\u00e9sente sa candidature lors du congr\u00e8s socialiste en septembre dernier, elle surprend beaucoup de monde, \u00e0 commencer par ses propres coll\u00e8gues municipaux, certains mettent en doute la l\u00e9gitimit\u00e9 de sa d\u00e9marche, d'autres ne cachent pas leur scepticisme Fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la ville L \u00e0 encore tout \u00e0 prouver, peut -on entendre et les voix critiques de poursuivre sur son manque d'investissement sa mauvaise connaissance des dossiers, elle doit d'abord montrer ce qu'elle a dans le ventre, nous a confi\u00e9 un de ses collaborateurs alors des critiques il y en a aussi au sein de de ses coll\u00e8gues de parti au Grand Conseil, le parlement Vaudois o\u00f9 elle si\u00e8ge depuis maintenant 14 ans un parcours au sein du l\u00e9gislatif, cantonal marqu\u00e9 par son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence l'an dernier le pic pour l'instant de sa carri\u00e8re politique si son bilan \u00e0 la t\u00eate du Grand Conseil est globalement salu\u00e9 le reste de son engagement est lui jug\u00e9 timide, peu visible Roxanne Meyer- Keller intervient, il faut le dire assez rarement une discr\u00e9tion qui lui est largement reproch\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [93%] :\r\nEt pourtant, l'a dit, c'est la candidate qui correspond le plus au profil id\u00e9al dress\u00e9 par par la locomotive du PS Vaudois Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [92%] :\r\nIssue d'une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique, la Broye non- universitaire, elle d\u00e9tient un CFC d'employ\u00e9e de commerce jamais encore confront\u00e9 \u00e0 un \u00e9chec \u00e9lectoral, elles rencontrent un certain succ\u00e8s, il faut le dire dans sa r\u00e9gion, moins \u00e0 gauche qu'une Cesla Amarelle Roxanne Meyer- Keller pourrait concurrencer s\u00e9rieusement la droite dans la Broye et dans le Gros-de-Vaud, tout en offrant une bonne visibilit\u00e9 \u00e0 son parti susceptible de lui faire gagner des si\u00e8ges lors des prochaines l\u00e9gislatives, cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [90%] :\r\nMerci Micha\u00ebl Poker et nous avons rencontr\u00e9 Roxanne Meyer- Keller cet apr\u00e8s- midi c'\u00e9tait en marge de la s\u00e9ance du Grand Conseil Vaudois, alors on lui a soumis l'enqu\u00eate de Michael Poker avec cette 1\u00e8re question : comment esp\u00e9rer convaincre au Conseil d'\u00c9tat, quand on a d\u00e9j\u00e0 de la peine \u00e0 faire l'unanimit\u00e9 dans sa propre r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [90%] :\r\nEffectivement, cela peut para\u00eetre un petit peu difficile quand on fait pas l'unanimit\u00e9 chez soi, mais finalement je vais peut-\u00eatre le prendre dans l'autre sens, je pense que si je fait pas l'unanimit\u00e9 chez moi, c'est peut-\u00eatre aussi certaines critiques qui sont finalement positive que l'on peut constater de la part des citoyens parce que finalement dans une petite commune de de 4000 habitants, on est confront\u00e9 tous les jours en se promenant aux habitants en r\u00e9action aux questions qu'on nous pose la question qu'on me pose souvent c'est mais admettons que que vous soyez candidate voire conseill\u00e8re d'\u00c9tat est -ce que vous pouvez continuer de syndic, donc c'est une question qui peut para\u00eetre un peu particuli\u00e8re, cependant, c'est une question qui qui qui a tout son sens, parce que finalement \u00e0 quelques parce qu'on dit, par la suite, c'est : on ne veut pas vous partiez l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [94%] :\r\nOn a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 notamment dans votre bilan politique alors votre r\u00f4le de pr\u00e9sidente du Congo du Grand Conseil Vaudois avec un certain succ\u00e8s, par contre, certaines personnes doutent de la Roxanne Meyer- Keller dans un ex\u00e9cutif la capacit\u00e9 de tenir vraiment un ex\u00e9cutif, une \u00e9quipe de prendre des d\u00e9cisions qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [90%] :\r\nAlors je suis bonjour j'accepte \u00e9videmment la la critique qui peut \u00eatre fait, simplement il faut dire que j'ai quand m\u00eame 3 ans d'exp\u00e9rience dans un ex\u00e9cutif je suis municipal depuis 3 ans, j'\u00e9tais en charge du dicast\u00e8re, la s\u00e9curit\u00e9, ce qui n'est pas toujours \u00e9vident, j'ai eu en charge aussi les sports, les parkings, enfin c'est des sujets qui sont assez vite en confrontation et qui ne sont peut-\u00eatre pas des sujets que mes coll\u00e8gues souhaiterait prendre ce que je peux dire, c'est que pour l'instant, je me sens \u00e0 l'aise dans mon r\u00f4le de syndic prend ce toutes nos marques au sein de cette municipalit\u00e9 et pour moi les critiques qui sont faites \u00e0 mon \u00e9gard, je les prends, j'essaye de les corriger, mais d'hommes d'un c\u00f4t\u00e9, je ne vois pas o\u00f9 elle, je n'ai pas la pression pas mener Madame Massin dictature comme il faut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [89%] :\r\nRoxanne Meyer- Keller, vous \u00eates parti avant tout le monde au combat, vous avez un peu surpris les camarades en annon\u00e7ant tr\u00e8s vite votre int\u00e9r\u00eat pour le Conseil d'\u00c9tat, tous les projecteurs braqu\u00e9s sur vous, et puis il y a ce moment difficile, on s'en souvient, c'\u00e9tait dans l'instant politique dans 19 30 sur la RTS avec Alain \u00e0 la Redoute et qui vous demande quel est votre programme et puis, vous r\u00e9pondez par par un silence vous avez sous- estimer ce que c'\u00e9tait une campagne pour devenir conseill\u00e8re d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [85%] :\r\nAlors j'ai pas sous- estimer la pression effectivement c'est c'est toujours assez compliqu\u00e9 le le vivent vraiment c'est quelque chose qui est qui particulier pic chacun doit vivre \u00e0 sa fa\u00e7on, pour ce qui est de la Terre vue de de Monsieur et c'est vrai que nous \u00e9tions un interview et j'avais pas tout \u00e0 fait saisi le la question puisque c'\u00e9tait \u00e0 plusieurs reprises, donc je je voyais pas si parler du d\u00e9partement s'parlait du \u00e7a c'\u00e9tait pas clair c'\u00e9tait Kassav des 4 fois que nous faisions le le la m\u00eame question, donc j'\u00e9tais un peu prise de court, mais j'ai j'ai j'ai le programme du du parti et le programme que je vais suivent, de toute fa\u00e7on, donc, et puis je, je, j'aurais ce qui ce qui est attendu de ma part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [83%] :\r\nMais ces moments -l\u00e0, d\u00e9truit un peu s\u00fbre d'\u00eatre plus sur ses gardes, d'\u00eatre un peu pris au d\u00e9pourvu, \u00e7a peut arriver \u00e0 tout moment quand on est \u00e0 une telle fonction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:44) [91%] :\r\n\u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde et puis je crois qu'on est tous des humains, et puis on est tous fait avec nos, nos d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, nos qualit\u00e9s et nos faiblesses finalement donc \u00eatre surpris, parfois quand on manque un petit peu d'exp\u00e9rience aupr\u00e8s des m\u00e9dias, c'est vrai que c'est pas toujours \u00e9vident, mais je, je trouve que je me suis tr\u00e8s bien sorti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [86%] :\r\nMais justement, la question, vous leur ce soir quelle va -t-\u00eatre la patte de Roxanne Meyer- Keller au Conseil d'\u00c9tat Vaudois vous et pas forc\u00e9ment votre parti O'Connell programme du Parti socialiste mais vous qu'est -ce que vous voulez y faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:14) [87%] :\r\nAlors tout d'abord, je vous rappelle aussi sans sans pr\u00e9tention qu'il faut d\u00e9j\u00e0 passer tous les \u00e9chelons, les \u00e9chelons, ils sont compliqu\u00e9s, je suis quelqu'un qui fonctionne, pas \u00e0 pas, \u00e7a veut pas dire c'est pas une vision mais je respecte les \u00e9ch\u00e9ances donc la 1\u00e8re \u00e9ch\u00e9ances qui arrivent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [76%] :\r\nMais vous dites quoi au camarade quand vous de les convaincre, dans ces \u00e9ch\u00e9ances. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:30) [89%] :\r\nAlors dans ces \u00e9ch\u00e9ances qui ont lieu maintenant jusqu'au jusqu'au mois de janvier, je, je, je me pr\u00e9sente je jeudi 12 juillet je dis mon parcours et est ce que j'aimerais surtout bah finalement c'est c'est c'est mon v\u00e9cu, c'est ce sont des, des, des, des, des points qui qui qui font partie de de la vie de tous les jours, je crois qu'en \u00e9tant dans une commune, petite soit -elle, on est confront\u00e9 \u00e0 la aux probl\u00e9matiques de tous les jours, probl\u00e9matiques d'\u00e9quipes du quotidien de de tout citoyen de toute la population, je suis beaucoup \u00e0 l'\u00e9coute, j'essaie de comprendre, de trouver des solutions d'amener quelque chose de positif, essayer de r\u00e9pondre solution citoyen et puis je crois que je, je peux aussi travaille dans un coll\u00e8ge et c'est ce qui fait la richesse et d'avoir aussi un choix avec diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s : je pense que je peux tr\u00e8s bien m'accommoder du du du Conseil d'\u00c9tat actuel, j'ai pas de probl\u00e8me de travailler au sein d'un ex\u00e9cutif et puis je pense que que je, je, je, je me sens proche des gens et \u00e7a c'est quelque chose qui, qui est important et qui doit ressortir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [88%] :\r\nCe parcours non- universitaires, vous avez un CFC de le commerce justement une des choses qui plaira Pierre-Yves Maillard, le pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois d'avoir son soutien, semble -t-il, \u00e7a, \u00e7a vous \u00e7a vous flatte, c'est quelque chose qui peut aussi vous portez peut-\u00eatre face face aux camarades. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:47) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez, ben mon parcours, il est, il est celui qui l'est maintenant, \u00e9videmment, on a pos\u00e9 la question \u00e0 la sortie du du Congr\u00e8s \u00e0 la d\u00e9claration qu'elle \u00e9tait la formation que j'ai fait, c'est vrai qu'h\u00e9 ben voil\u00e0, j'ai j'ai pas fait d'\u00e9tudes in et Bercy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [82%] :\r\nMais c'est justement ce qui est plat Pierre-Yves Maillard donc ce ce soutien -l\u00e0 il est il vous \u00eates flatt\u00e9 d'avoir de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:05) [85%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai le soutien effectivement de, de, de certaines personnes qui aussi le soutien, mine de rien, de de ma r\u00e9gion, contrairement aux critiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises au d\u00e9but de l'interview par rapport \u00e0 \u00e0 ma r\u00e9gion, j'ai quand m\u00eame une r\u00e9gion qui ne porte repr\u00e9sente quand m\u00eame un un pan du du parti avec venant de ses droits de, de, de ce c\u00f4t\u00e9 pratique non universitaire, c'est vrai, je repr\u00e9sente d'autres valeurs qui sont pas forc\u00e9ment celle qui \u00e9tait l\u00e0, jusqu'alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [86%] :\r\nVous savez, lui dire non \u00e0 Pierre-Yves Maillard, parce que c'est une forte autorit\u00e9 mais vous serez \u00e0 son \u00e9gal, vous serez une parmi 7 si vous \u00eates \u00e9lu, vous arriverez \u00e0 taper sur la table \u00e0 marquer votre autorit\u00e9 puis \u00e0 dire non, moi je pense pas comme \u00e7a, et j'estime que je dois voir mon opinion oui je peux le faire vous avez cette autorit\u00e9 -l\u00e0, oui, y compris vis-\u00e0-vis de de calmer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:51) [88%] :\r\nLe voyage et je je me laisse je je je m'comment dire, je me suis construit toute seule finalement donc je, je pense que je respecte les autres, simplement je je je je vais, je vais le dire avec respect, je, je suis pas quelqu'un qui, qui a peur de de dire non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [89%] :\r\nNon pas qu'il faut Roxanne Meyer- Keller, on va vous pose encore quelques questions pour conclure : pour un peu cerner votre personnalit\u00e9 politique peut-\u00eatre, notamment avec l'actualit\u00e9, un de ces derniers jours, qui a pu passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9lection d'Donal Trump qu'est -ce que vous en pensez -vous, on entend beaucoup de, de, de commentaires en Suisse qui sont tr\u00e8s accabl\u00e9 catastrophiste par rapport \u00e0 ce que \u00e7a peut donner d'autres sont plus optimistes, ils disent : pourquoi pas un un d\u00e9clic, d\u00e9mocratique, quelque chose qui pourrait finalement s'av\u00e9rer positif pour nos d\u00e9mocraties aussi en r\u00e9action, quelle est votre vision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:37) [87%] :\r\nBah, je dois dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surprise finalement une surprise, c'est vrai que je suivais l'actualit\u00e9 comme tout un chacun, au niveau des \u00e9lections am\u00e9ricaines, \u00e0 un moment donn\u00e9, je me suis dit que c'\u00e9tait malheureusement rat\u00e9 pour Hillary Clinton, et puis finalement en d\u00e9couvrant le 9 font maintenant les les r\u00e9sultats, j'\u00e9tais que peu stupide surprise certes mais peu surprise, disons que c'est un think je pense la population am\u00e9ricaine a a voulu donner, a voulu une sorte de cri du coeur, mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas la meilleure fa\u00e7on de de de se r\u00e9volter contre le syst\u00e8me actuel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [90%] :\r\nJustement on, on voit que c'est \u00e9lection am\u00e8ne pas mal de de r\u00e9flexion dans dans les partis politiques jusqu'en Suisse le le Parti socialiste, \u00e0 la lumi\u00e8re de ce qui s'est pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, comment il doit r\u00e9pondre \u00e0 l'avenir \u00e0 ces cris du coeur qui se multiplient \u00e0 travers le monde face aux aux effets de la mondialisation face aux peurs qui se qui se qui s'exprime \u00e0 travers le monde comment le Parti socialiste doit -il se positionner \u00e0 l'avenir, vers plus d'\u00c9tat, ou au contraire vers une politique plus plus lib\u00e9ral qu'est -ce que quelle doit \u00eatre l'orientation du parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:42) [88%] :\r\nAlors l'orientation mais \u00e9videmment je, je, je vais suivre ce qui est ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e au sein du du Congr\u00e8s avec le programme qu'on a pour la l\u00e9gislature prochaine ce que je peux vous dire est -ce qui amour senti, c'est qu'on doit \u00e9couter les gens en doit prendre plus de temps pour \u00e9couter ce qu'ils ont \u00e0 dire et puis pour vivre ceux qui vivent actuellement on a diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques, mais je dirais qu'il y a et il y a 3 choses importantes finalement dans dans la vie de tout un chacun, on est de plus en plus individualiste, donc autant d'individualistes qu'est -ce qui qu'est -ce qui peut et qu'est -ce qui peut nous toucher qu'ce qui nous int\u00e9resse, c'est nous, c'est ce qu'on vit, c'est notre travail, c'est notre famille, c'est notre sant\u00e9 et ces 3 th\u00e8mes qui sont, mine de rien, peut-\u00eatre anodin mais qui sont extr\u00eamement importants, donc ce qu'il faut c'est une qualit\u00e9 de l'emploi au niveau au niveau de, de tout \u00e2ge, finalement, il faut aussi un bien \u00eatre au niveau des familles, \u00e7a passe par les \u00e9coles, \u00e7a passe par le le pr\u00eat, le parascolaire, etc, et la sant\u00e9 bien s\u00fbr avec les glissements de la populaire avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:43) [89%] :\r\nPlus d'\u00c9tat dans l'\u00c9tat doit plus investir dans ces 3 domaines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:47) [89%] :\r\nAlors l'\u00c9tat oui certes, mais il y a pas que l'\u00c9tat, je crois qu'on doit aussi encore une fois \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute et au besoin de, de, de tout un chacun et puis c'est vrai qu'en discutant avec les gens, en posant des questions qu'est -ce qui qu'est ce qu'ils ont besoin, qu'est ce qu'il faut pour que \u00e7a fonctionne mieux pour qui se satisfait peut-\u00eatre il faudrait prendre un peu plus de temps pour les \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [87%] :\r\nVoil\u00e0 un certain Roxanne Meyer- Keller syndic d'Avenches candidate socialiste \u00e0 la candidature au Conseil d'\u00c9tat. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T18:01:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09707FBD-1507-46EA-9519-DDA30A0085FC", "internalArchiveId": "09707FBD-1507-46EA-9519-DDA30A0085FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz....\r\n**** Donald Trump est d\u00e9sormais un frein pour la \r\ncroissance mondiale, le Tagesanzeiger fait sa une avec les craintes des \u00e9conomistes  ...\r\nLe prix nobel d'\u00e9conomie Paul Krugman a \u00e9t\u00e9 un des premiers \u00e0 annoncer une r\u00e9cession mondiale, apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump.  \r\nLes \u00e9conomistes d'UBS et de Goldman Scahs ne sont pas loin de  partager ce point de vue, ils consid\u00e8rent que les conflits sur les accords de libre \u00e9change font peser le plus gros risque sur la croissance. Une politique d'immigration plus restrictive et l'expulsion de 2 millions et demi de sans papier mettra en difficult\u00e9 les secteurs de la construction et de l'hotellerie. Mais peu '\u00e9conomistes croient \u00e0 la mise en oeuvre \u00e0 la lettre du programme de Donald Trump.Selon Nouriel Roubini, si il met en oeuvre sa politique populiste, les march\u00e9s lui feront payer le prix fort. Les actions vont chuter, le dollar \u00eatre d\u00e9valu\u00e9 et les investisseurs quitteront le pays. Un autre prix Nobel Joseph Stiglitz s'inqui\u00e8te: sous Trump le retour du r\u00eave am\u00e9ricain sera encore plus inaccessible pour beaucoup de gens. \r\n***Le conseiller strat\u00e9gique nomm\u00e9 par Donald Trump, Stephen Bannon, c'est l'entr\u00e9e de l'extr\u00eame-droite \u00e0 la Maison-Blanche. \r\nAvec lui, ce sera la Maison-Tr\u00e8s-Blanche...\r\nStephen - qui est dit \"Steve\" - Bannon, c'est l'\u00e2me damn\u00e9e de Trump, dit le commentaire de la Libert\u00e9. \r\nL'homme qui murmure \u00e0 l'oreille de Trump, titre le Temps, est un ultra-conservateur, d\u00e9rangeant, controvers\u00e9. A tel point qu'il est surnomm\u00e9 \"Goebbels\" par un journaliste de Fox News. Comme chef de campagne de Donald Trump, il a imprim\u00e9 sa patte sur les discours, notamment ceux sur l'ordre mondial qui contr\u00f4le les peuples, via les \u00e9lites politiques et financi\u00e8res. Des \u00e9lites financi\u00e8res qu'il connait bien, puisqu'il est un ancien de Goldman Sachs. \r\nProducteur de cin\u00e9ma, r\u00e9alisateur \u00e0 ses heures, il a surtout \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la plateforme d'information \"Breitbart news\", d'orientation nationaliste et supr\u00e9maciste blanche, et a toutes les connexions m\u00e9diatiques.\r\nA c\u00f4t\u00e9 de cette \u00e2me damn\u00e9e, le chef de cabinet Reince Pri-bus, fait office de ch\u00e9rubin, image m\u00eame de l'establishement politique r\u00e9publicain. \r\nDes signaux contradictoires, commente la Libert\u00e9. Mais de toute fa\u00e7on, poursuit le journal, pour avoir promis tout et son contraire, Trump est condamn\u00e9 \u00e0 d\u00e9router, sinon \u00e0 d\u00e9cevoir rapidement sa base la plus fervente.  \r\n***  Un penseur fran\u00e7ais sert d'exemple au parti socialiste suisse\r\nComme les d\u00e9mocrates aux Etats-Unis, le parti socialiste suisse a aussi perdu beaucoup d'\u00e9lecteurs ouvriers ou avec de bas slaires. ET pour Christian levrat, le pr\u00e9sident du parti socialiste suisse, qui l'a dit dans la presse dominicale, on  r\u00e9pond au populiste de droite avec un d\u00e9bat sur la question sociale.  de mani\u00e8re provocatrice, on peut dire que la r\u00e9ponse \u00e0 la x\u00e9nophobie est la lutte des classes. Selon le Bund, le ps suisse s'inspire de Eric Eribon, un des professeurs de sociologie les plus connus de France. Eric eribon a vu de l'int\u00e9rieur le virage que peuvent op\u00e9rer les ouvriers: \u00e0 Reims, sa propre famille communiste a fini par voter front nationa. Il explique tr\u00e8ps bien ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'un eclasse ouvrui\u00e8re qui ne se reconna\u00eet plus dans une \u00e9lite urbaine intellectuelle de gauche.", "durationSec": 497, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8149009", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-15T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-15T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8149028", "ece-8149009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:06Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVenir en Suisse pour la revue de presse en compagnie de Val\u00e9rie Droux et d'Esther, Coco beaucoup de portrait ce matin dans la presse, un homme inqui\u00e8te particuli\u00e8rement les journaux, il s'agit de Steve Bannon, nomm\u00e9 chef de la strat\u00e9gie \u00e0 la Maison Blanche et conseiller personnel de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [84%] :\r\nL'homme qui murmure \u00e0 l'oreille de Trump \u00e0 titre Le Temps, St\u00e9phane, mais qui a dit Steve Bannon est donc un ultra- conservateur d\u00e9rangeant et controvers\u00e9 surnomm\u00e9 Goebbels par journaliste de formation que \u00e7a, il \u00e9tait le chef de campagne de Donald Trump depuis le mois d'ao\u00fbt, avant \u00e7a, il \u00e9tait notamment \u00e0 la t\u00eate de la plateforme d'information Bart news- d'orientation nationaliste et supr\u00e9matiste blanche, il a imprim\u00e9 sa patte dans la campagne, notamment, note la libert\u00e9, la d\u00e9nonciation par Donald Trump d'un ordre mondial, contr\u00f4l\u00e9 par des \u00e9lites politiques et financi\u00e8res, c'\u00e9tait lui et on parle de financi\u00e8re, il est pass\u00e9 aussi Steve Bannon par Goldman Sachs, il a des connexions dans les m\u00e9dias et de confortables ressources financi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [90%] :\r\nSteve Bannon c'est l'homme le plus dangereux d'Am\u00e9rique, estime ce matin -l\u00e0 vers Zeitung le journal dresse aussi le portrait du futur conseiller de Donald Trump l'homme devra peut-\u00eatre se r\u00e9soudre \u00e0 porter une cravate \u00e0 la Maison Blanche, lui qui a toujours refus\u00e9 de se plier aux conventions capable de poser pour le journal BusinessWeek en short et en chemise mal sans scrupule son site nationaliste de droite Bart comme point com v\u00e9ritable feuille de campagne des droite nationaliste populiste a permis aux plus brutaux des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains de laisser libre cours \u00e0 leur propos racistes, antis\u00e9mites et sexistes, d'ailleurs, le lancement d'un appel site est pr\u00e9vu en Allemagne, en France, un parfait v\u00e9hicule pour Marine Le Pen, Donald Trump a nomm\u00e9 un rebelle de droite et un m\u00e9diateur, souligne pour sa part, le tag Hassan sa guerre Stephen Bannon jouera le r\u00f4le de l'implacable et tranchant, chef de la strat\u00e9gie tandis que Rennes prix sert de compensation, il est l'homme respect\u00e9 et connu du Congr\u00e8s un pragmatique pour la Basler Zeitung. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [80%] :\r\nAutre personnalit\u00e9 politique \u00e0 l'honneur ce matin disait qu'il avait pas mal de portraits dans la presse, le futur pr\u00e9sident allemand 21 Stein hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [89%] :\r\nLe pr\u00e9sident d\u00e9sign\u00e9 d'Allemagne Valter Stein mani\u00e8re sera \u00e9lu en f\u00e9vrier pour remplacer, il y a King en et il est dans tous les journaux al\u00e9maniques ce matin la bataille voient le couronnement d'une carri\u00e8re la NZZ une vraie perc\u00e9e pour son parti le SPD, la chanceli\u00e8re Angela Merkel consid\u00e8re Valter Stein mani\u00e8re comme l'homme comme un homme plut\u00f4t centriste en garant de la stabilit\u00e9 en des temps troubl\u00e9s, mais pour le tag \u00e7a sa guerre ce soutien d'Angela Merkel, un candidat SPD est surtout le signe de la faiblesse de la chanceli\u00e8re qui r\u00e9v\u00e8le son isolement au sein de son parti une capitulation pour un moindre mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [89%] :\r\nWalter Steinmeier o\u00f9 le futur pr\u00e9sident diplomate, c'est ainsi que la libert\u00e9, l'Impartial et L'Express ou Le Nouvelliste d\u00e9crivent le futur pr\u00e9sident f\u00e9d\u00e9ral allemand popularit\u00e9 in\u00e9gal\u00e9e bosseur qui ma\u00eetrise ses dossiers n\u00e9gociateur infatigable, il est aussi l'un des ma\u00eetres d'oeuvre du retour de l'Allemagne sur la sc\u00e8ne politique internationale le temps met aussi en avant son immense popularit\u00e9 et sa posture tr\u00e8s critiques \u00e0 l'encontre de Donald Trump, qu'il a qualifi\u00e9 de pr\u00e9dicateurs de haine, disant s'attendre \u00e0 des temps difficiles sur le plan international apr\u00e8s l'\u00e9lection du 1000000000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [67%] :\r\nPr\u00e9cisions : on est Corse, son nom depuis une minute, c'est Franck Valter Steinmeier Franck voil\u00e0, il manquait bien que je manquais le franc oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [90%] :\r\nAlors Christian, le brave faire un virage marqu\u00e9 \u00e0 gauche, lui il l'a dit dans la presse dominicale, la r\u00e9ponse \u00e0 la x\u00e9nophobie, la lutte des classes et un penseur fran\u00e7ais influence le Parti socialiste suisse selon le Bund, il s'agit d'\u00c9ric Eribon un des professeurs de sociologie les plus connues de France \u00c9ric Eribon a vu de l'int\u00e9rieur le virage que peuvent op\u00e9rer les ouvriers sa propre famille communiste a fini par voter Front national, cet intellectuel, cet intellectuel qui mettent en garde contre la grave crise travers\u00e9e par la politique de gauche \u00e9tait d'ailleurs invit\u00e9 vendredi \u00e0 Berne pour une discussion avec le groupe socialiste invitation qu'il a d\u00fb d\u00e9cliner pour des raisons de sant\u00e9 sur ce m\u00eame sujet, \u00e0 noter la chronique de Rudolf Strahm dans le magasin de sa guerre, l'UDC est devenu le Parti du travail alors que le parti ne fait rien, donc, l'UDC ne fait rien pour les travailleurs, d\u00e9clare -t-il, tandis que la NZZ se fait l'\u00e9cho du conflit sur ce retour \u00e0 la lutte des classes, voulue par la direction du Parti socialiste, la critique qui vient de l'int\u00e9rieur des camarades socialistes Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [91%] :\r\nUn quart des prestations m\u00e9dicales sont superflues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [90%] :\r\n\u00e0 lire dans 24 heures le r\u00e9seau m\u00e9dical le Delta, c'est 200000 assur\u00e9s en Suisse romande a publi\u00e9 un livre blanc, livre de recettes pour r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9, 25 \u00e0 30 pourcent des des prestations m\u00e9dicales sont donc inutiles, selon ses calculs, et le quotidien Vaudois de r\u00e9sumer les propositions de ce r\u00e9seau m\u00e9dical pour r\u00e9duire les co\u00fbts, il faut aider les m\u00e9decins \u00e0 prendre les bonnes d\u00e9cisions via davantage d'\u00e9changes d'exp\u00e9riences entre praticiens par exemple aussi le patient \u00e0 g\u00e9rer son parcours de sant\u00e9 d\u00e9sengorger les urgences via par exemple une application pour smartphones qui aidera le patient \u00e0 prendre la d\u00e9cision d'aller ou non consulter en urgence ou encore comme cette \u00e9tude r\u00e9v\u00e9lait hier par l'\u00e9tat de sant\u00e9 ailleurs privil\u00e9gier la fin de vie \u00e0 la maison plut\u00f4t qu'\u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [92%] :\r\nElle donne des conseils aux clients et vendent des m\u00e9dicaments, les assistantes en pharmacie ont d\u00fb suivre une formation de 3 ans, et pourtant elles gagnent souvent moins de 4000 francs par mois un salaire plancher les pharmaciens le justifie ce salaire par la concurrence accrue sur le march\u00e9 et la forte r\u00e9glementation des prix des m\u00e9dicaments par la Conf\u00e9d\u00e9ration qui leur fait perdre chaque ann\u00e9e 1 ou 2 pourcent de de chiffre d'affaires pour comparaison chez Coop ou Migros le salaire minimal, mais pour un travail non qualifi\u00e9 c'est l\u00e8ve \u00e0 3900 francs le tag Hassan sa guerre propose une pleine page sur ces blouses blanches mal pay\u00e9s qui, par manque de perspectives sont toujours moins nombreux \u00e0 travailler apr\u00e8s l'\u00e2ge de 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [94%] :\r\nLes journaux se disputent l'histoire d'un imam contest\u00e9 \u00e0 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [88%] :\r\nOui, c'est la Tribune de Gen\u00e8ve et le temps qui tirent chacun en bout de la couverture affirmant tous les 2 avoir eu la primeur de l'information, comme un nouvel imam pour le moins contest\u00e9, a donc \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la grande mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve ce nouvel imam, c'est le Marocain Youssef Ibraham depuis 30 ans en Suisse o\u00f9 il a plusieurs fois provoqu\u00e9 la pol\u00e9mique, le directeur de la mosqu\u00e9e Ahmed assure autant que cet imam et tr\u00e8s respectueux de la loi de la charia en tout cas, r\u00e9pond la journaliste nouvel imam que La Tribune de Gen\u00e8ve a pu contacter confirme son retour accepte les critiques, assure \u00eatre pour le respect de la loi suisse, il explique vouloir continuer devrait contre la radicalisation mais pr\u00e9cise, ce n'est pas la mosqu\u00e9e qu'il faut craindre, mais le grand imam Internet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [89%] :\r\nSimonetta Sommaruga a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 ce matin dans le Blick la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation du par les mains des jeunes r\u00e9unis ce samedi \u00e0 Berne, mais elle a r\u00e9ussi \u00e0 trouver du temps pour passer aux stands de sa camarade socialiste Urszula vice, candidate \u00e0 la succession \u00e0 la pr\u00e9sidence de la ville de Berne passage relay\u00e9 par Urszula vice- elles-m\u00eames sur les r\u00e9seaux sociaux alors pas tant pour les jeunes mais du temps pour sa camarade socialiste pour le Blick, c'est clair, Simonetta Sommaruga se trompe de priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [94%] :\r\nTrop d'\u00e9cran trop d'heures pass\u00e9es devant les \u00e9crans, c'est mauvais pour les enfants bien s\u00fbr mais c'est mauvais aussi pour les parents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [84%] :\r\nEh bien oui messieurs dames une belle page dans le temps qui commence comme \u00e7a chaque soir, c'est le m\u00eame sc\u00e9nario quand Agathe et ses fils de 7 et 9 ans sa table, une chaise reste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment vide et la Bourse \u00e9poumoner Agathe on apprend son mari, il n'entend plus \u00e0 Falungong en coin et plonger dans un univers parall\u00e8le, celui des distractions de son smartphone le constat des professionnels apr\u00e8s celui d'Agathe, en captant l'attention, le portable cr\u00e9e des parents pr\u00e9sents, absents comme lorsqu'ils sont deuil ou d\u00e9pressifs, des enfants disent ne pas se sentir important parce que leurs parents passent leur temps \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des messages qui qui leur Facebook les smartphones nous soumettent \u00e0 une discipline militaire qui est un philosophe avec sommation de r\u00e9pondre dans l'instant sous peine sous peine de passer pour un ours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [86%] :\r\nPunir les parents ill\u00e9gaux sont tout le monde \u00e0 la fin il faut punir tout le monde mangera ou interdire les forfaits au Japon, peut-\u00eatre mieux les g\u00e9rer, voil\u00e0 merci beaucoup mesdames c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-890CFA47-1868-49D7-B9AA-CABAF035A9F8", "internalArchiveId": "890CFA47-1868-49D7-B9AA-CABAF035A9F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Thibaut Schaller: de l'importance d'un centre de gravit\u00e9", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "C'est une lente \u00e9rosion, un mouvement tectonique, une \u00e9volution inexorable: la politique suisse, peu \u00e0 peu, perd son centre. Lors des huit derniers scrutins cantonaux, les partis du centre, les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et surtout le PDC, ont perdu 19 fauteuils dans les diff\u00e9rents Grands Conseils.\r\n\r\n* * Signature de Thibaut Schaller: de l'importance d'un centre de gravit\u00e9 (SIGNATURE/15.11/ POLITIQUE SUISSE DOIT SE RECENTRER) Quand la politique suisse doit se recentrer, c'est le commentaire de Thibaut Schaller\r\n   MAG 1'36\"\r\n((L'\u00e9volution est presqu'imperceptible et pourtant  le centre est en train de disparaitre du paysage suisse.  Lors des huit derniers scrutins cantonaux, les partis centristes, d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, vert'lib\u00e9raux et bourgeois d\u00e9mocratiques, ont perdu ensemble 19 fauteuils au niveau des Grands Conseils. La tendance s'est encore confirm\u00e9e lors des derni\u00e8res \u00e9lections fribourgeoises. Certes, au Conseil d'Etat, les candidats du PDC - notamment - ont atteint les objectifs... mais cela ne fait que cacher grossi\u00e8rement la tendance de fond.\r\nLe centre s'efface. La gauche PS-Verts r\u00e9siste ou au mieux progresse l\u00e9g\u00e8rement... quant \u00e0 la droite UDC-PLR, elle se renforce constamment. C'est un mal nouveau qui guette la Suisse: celui de la polarisation, induite par des discours de plus en plus v\u00e9h\u00e9ments, une forme de politique spectacle, une course \u00e0 la provocation... Le go\u00fbt pour la nuance, pour les solutions alambiqu\u00e9es mais \u00e9quilibr\u00e9es, ou encore pour le consensus helv\u00e9tique s'efface au profit d'une politique qui sent la poudre, et o\u00f9 gauche et droite monopolisent l'attention. C'est regrettable: l'\u00e9poque est \u00e0 la parole magique,\" y'a qu'\u00e0\", \"faut qu'on\", l'utopie du mur comme fronti\u00e8re ou du retour \u00e0 la lutte des classes, bienvenue dans l'\u00e8re de la simplification... \r\nLe centre, t\u00e9tanis\u00e9, peine \u00e0 trouver la parade. Sans doute que le morc\u00e8lement n'aide pas: PDC, PBD et Verts'lib\u00e9raux, \u00e7a fait beaucoup de formations politiques qui naviguent en eaux troubles. Trop. Mais au lieu de s'acharner \u00e0 se disputer un \u00e9lectorat qui r\u00e9tr\u00e9cit, ces partis feraient mieux de se regrouper en un centre politique \u00e0 nouveau fort. Redevenir l'arbitre de la politique suisse, le faiseur de majorit\u00e9s, faire r\u00e9appara\u00eetre le sens du compromis, du consensus tout helv\u00e9tique... bref, de la concorde een laissant  les affrontement st\u00e9riles \u00e0 nos voisins. Les \u00e9lecteurs reviendront.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8149021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller: de l'importance d'un centre de gravit\u00e9", "Signature de Thibaut Schaller: de l'importance d'un centre de gravit\u00e9 / JDM_2016-11-15T06:49:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller: de l'importance d'un centre de gravit\u00e9 / JDM_2016-11-15T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["C'est une lente \u00e9rosion, un mouvement tectonique, une \u00e9volution inexorable: la politique suisse, peu \u00e0 peu, perd son centre. Lors des huit derniers scrutins cantonaux, les partis du centre, les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et surtout le PDC, ont perdu 19 fauteuils dans les diff\u00e9rents Grands Conseils.", "C'est une lente \u00e9rosion, un mouvement tectonique, une \u00e9volution inexorable: la politique suisse, peu \u00e0 peu, perd son centre. Lors des huit derniers scrutins cantonaux, les partis du centre, les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et surtout le PDC, ont perdu 19 fauteuils dans les diff\u00e9rents Grands Conseils.", "C'est une lente \u00e9rosion, un mouvement tectonique, une \u00e9volution inexorable: la politique suisse, peu \u00e0 peu, perd son centre. Lors des huit derniers scrutins cantonaux, les partis du centre, les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et surtout le PDC, ont perdu 19 fauteuils dans les diff\u00e9rents Grands Conseils."], "variantIds": ["ece-8149037", "ece-8149021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:08Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt ce commentaire tout de suite de Thibaut Schaller nos correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral quand la politique suisse doit se recentrer l'\u00e9volution est presqu'imperceptible et pourtant peu \u00e0 peu, le centre est en train de dispara\u00eetre du paysage politique suisse lors du huit derniers scrutins cantonaux les partis centristes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, verts, lib\u00e9raux et bourgeois d\u00e9mocratiques ont perdu ensemble 19 fauteuils au niveau des Grands Conseils, la tendance s'est encore confirm\u00e9e lors des derni\u00e8res \u00e9lections fribourgeoises certes au Conseil d'\u00c9tat, les candidats du PDC notamment ont atteint les objectifs, mais cela ne fait que cacher grossi\u00e8rement la tendance de fond, le centre- s'efface la gauche PS- Verts r\u00e9siste ou au mieux progresse l\u00e9g\u00e8rement quant \u00e0 la droite UDC PLR elle se renforce constamment, c'est un mal nouveau qui guette la Suisse, celui de la polarisation une polarisation induite par des discours de plus en plus v\u00e9h\u00e9ments par une forme de politique spectacle par une course \u00e0 la provocation, le go\u00fbt pour la nuance pour des solutions alambiqu\u00e9es mais \u00e9quilibr\u00e9es ou encore pour le consensus helv\u00e9tique s'efface au profit d'une politique qui sent la poudre et o\u00f9 gauche et droite monopolisent l'attention, c'est regrettable, l'\u00e9poque est \u00e0 la parole magique au yakafokon \u00e0 l'utopie du mur comme fronti\u00e8re ou du retour \u00e0 la lutte des classes, bienvenue dans l'air de la simplification, le centre t\u00e9tanis\u00e9, peine \u00e0 trouver la parade sans doute que le morcellement n'aide pas PDC PBD, Verts lib\u00e9raux, \u00e7a fait beaucoup de formations politiques qui naviguent en eaux troubles, trop mais au lieu de s'acharner \u00e0 se disputer un \u00e9lectorat qui r\u00e9tr\u00e9cit ces partis feraient mieux de se regrouper en un centre politique \u00e0 nouveau fort redevenir l'arbitre de la politique suisse, le faiseur de majorit\u00e9s faire r\u00e9appara\u00eetre au le sens du compromis du consensus tout helv\u00e9tique, bref de la Concorde, en laissant les affrontement st\u00e9riles \u00e0 nos voisins, un commentaire sign\u00e9 Thibaut Schaller \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EF369AA-10CD-477D-B405-6B00AEC5CB59", "internalArchiveId": "7EF369AA-10CD-477D-B405-6B00AEC5CB59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment retenir les multinationales en Suisse?", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "Les multinationales sont inqui\u00e8tes. La Suisse aurait perdu de son attractivit\u00e9 et si la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises est plut\u00f4t bien consid\u00e9r\u00e9e, la fiscalit\u00e9 reste un souci prioritaire. D\u00e9bat entre Jean-Christophe Schwaab, conseiller national (PS/VD), et Martin Naville, patron de la chambre de commerce Suisse-USA.\r\n\r\n* * Comment retenir les multinationales en Suisse?  Schwaab, \u00e0 appeler au **.44\r\nChrystel : on va commencer ce Forum Christian avec des inqui\u00e9tudes de g\u00e9ants .\r\nDes g\u00e9ants, ou plut\u00f4t des g\u00e9antEs puisqu'il s'agit des multinationales \u00e9trang\u00e8res implant\u00e9es en Suisse. Elles se font du souci. Le cabinet KPMG a sond\u00e9 environ 850 soci\u00e9t\u00e9s. Constat : l'attractivit\u00e9 de la Suisse est remise en question. La capacit\u00e9 d'engager des travailleurs \u00e9trangers est point\u00e9e du doigt. Mais c'est surtout la fiscalit\u00e9 qui inqui\u00e8te. \r\nOn l'aura compris : les multinationales sont suspendues \u00e0 la mise en oeuvre de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Les citoyens se prononcent en f\u00e9vrier prochain. Ces entreprises y sont favorables, m\u00eame si certaines vont devoir payer plus d'imp\u00f4ts. Elles revendiquent surtout plus de souplesse sur le march\u00e9 du travail.\r\nMais, jusqu'ou aller ? ou jusqu'ou c\u00e9der ? quel est le r\u00e9el impact de ces entreprises pour l'\u00e9conomie suisse ??\r\nMartin Naville, patron de la Chambre de commerce Suisse-Am\u00e9rique. DIR ST ZH\r\n-\tCertains verront dans cette \u00e9tude une nouvelle mani\u00e8re de faire pression sur la suisse, en disant \u00ab attention \u00bb, si on pourrait partir si la situation se d\u00e9grade . un peu d'arrogance parfois de le part de ces grandes soci\u00e9t\u00e9s ??\r\n-\tPeu d'\u00e9tat d'\u00e2me : elles vont l\u00e0 ou les imp\u00f4ts sont les plus bas . \r\n-\tCampagne 9.2.2014 : remise en cause d'une certaine promotion \u00e9conomique, avec des doutes sur l'impact r\u00e9el de ces implantations de si\u00e8ges de multinationales . Quel apport r\u00e9el de ces entreprises, en terme fiscaux + emplois ??\r\n-\tRIE 3 : en quoi la Suisse pourrait fragiliser sa position vis-\u00e0-vis des multinationales si la r\u00e9forme \u00e9tait refus\u00e9e ??\r\n-\tSelon les cantons, toutes ne verront pas leurs conditions fiscales s'am\u00e9liorer, notamment celles au b\u00e9n\u00e9fice de statuts sp\u00e9ciaux. Comment se positionnent les multinationales \u00ab perdantes \u00bb dans ce d\u00e9bat sur la RIE3 ?\r\n-\tToujours selon KPMG, 68% des multinationales disent avoir choisi la Suisse pour son attractivit\u00e9 fiscale (pour info : 40% d'entre elles sont impos\u00e9es selon l'imposition ordinaire). Avec la RIE3, qu'est-ce qui diff\u00e9renciera la Suisse de ses voisins et concurrents europ\u00e9ens, en terme d'attractivit\u00e9 ?\r\n-\tLa vraie concurrence ne se situe-t-elle pas \u00e0 Hong-Kong ou Duba\u00ef ?\r\nJean-Christophe Schwaab, CN PS VD\r\n-\tAttention, danger pour l'attracitivit\u00e9 \u00e9co de la suisse nous disent ces entreprises . on se tire une balle dans le pied ?\r\n-\tLes mutlinationales veulent un max de souplesse . ca vous inqui\u00e8te ?? \r\n-\tFaire capoter RIE 3 : danger pour l'emploi ?? ins\u00e9curit\u00e9 !!\r\n-\tCertains voient dans cette RIE3 bien plus qu'une r\u00e9forme fiscale. Et parlent d'une v\u00e9ritable r\u00e9forme \u00e9conomique, vous le voyez aussi de cette mani\u00e8re ?", "durationSec": 880, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8149061", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Comment retenir les multinationales en Suisse? / FOR_2016-11-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les multinationales sont inqui\u00e8tes. La Suisse aurait perdu de son attractivit\u00e9 et si la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises est plut\u00f4t bien consid\u00e9r\u00e9e, la fiscalit\u00e9 reste un souci prioritaire. D\u00e9bat entre Jean-Christophe Schwaab, conseiller national (PS/VD), et Martin Naville, patron de la chambre de commerce Suisse-USA."], "variantIds": ["ece-8149061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:14Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [91%] :\r\nChristian va commencer ce forum avec des inqui\u00e9tudes de g\u00e9ants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nOui, d\u00e9j\u00e0 on plut\u00f4t des g\u00e9antes, puisqu'il s'agit des multinationales \u00e9trang\u00e8res implant\u00e9es en Suisse, elles se font du souci le cabinet KPMG a sond\u00e9 environ 850 de ces soci\u00e9t\u00e9s constat l'attractivit\u00e9 de la Suisse est remise en question la capacit\u00e9 d'engager des travailleurs \u00e9trangers est point\u00e9e du doigt, mais c'est surtout la fiscalit\u00e9 qui inqui\u00e8te, on l'aura compris, les multinationales sont suspendues \u00e0 la mise en oeuvre de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les citoyens se prononceront en f\u00e9vrier prochain, ces entreprises y sont favorables, m\u00eame si certaines vont devoir payer plus d'imp\u00f4ts, elles revendiquent surtout plus de souplesse sur le march\u00e9 du travail, mais jusqu'o\u00f9 aller jusqu'ou c\u00e9der peut-\u00eatre quel est le r\u00e9el impact de ces entreprises pour l'\u00e9conomie suisse, 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre, Martin Naville, Jean Christophe Schwaab, bonsoir messieurs oui bonsoir Martin Naville vous \u00eates le patron de la chambre de commerce Suisse- \u00c9tats-Unis Jean Christophe Schwaab, conseiller national socialiste Vaudois, commen\u00e7ons peut-\u00eatre pas avec vous, Martin Naville, certains verront dans cette \u00e9tude de KPMG, une nouvelle mani\u00e8re quelque part de faire pression sur la Suisse en disant attention, on pourrait partir ces ministres multinationales pourraient quitter la Suisse si la situation se d\u00e9grade, est ce qu'il a pas quelque part un petit peu d'arrogance de la part de ces grandes soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [88%] :\r\nNon mais vous voyez, ce n'est pas seulement les grandes soci\u00e9t\u00e9s, c'est aussi les petites soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res et d'ailleurs les les compagnies suisses multinationales sont dans le m\u00eame pot, ce n'est pas une une disant \u00e0 la une d'une une une une comment souhaite mais \u00e7a, c'est tout ce une menace merci c'est surtout c'est les cons\u00e9quences, la fiscalit\u00e9, c'est le prix, on lit beaucoup de compagnies qui sont tr\u00e8s mobiles ne sont pas perdus, pr\u00eat \u00e0 payer un prix trop la la r\u00e9forme fiscale va vraiment remettre les pour les grandes compagnies internationales, les mettent au m\u00eame endroit, qui sont aujourd'hui donc pas de de l'augmentation de Fisc et je pense que les compagnies attendent, ils am\u00e8nent beaucoup de fiscalit\u00e9, c'est la moiti\u00e9 de la fiscalit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, c'est des places de travail tr\u00e8s importante, c'est 80 pourcent du du PIB un Genevois et Vaudois et donc c'est une force tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s importante pour le pour le le le le bien \u00eatre de la Suisse, et donc je pense, ce n'est pas des cadeaux, c'\u00e9tait les remettre \u00e0 la m\u00eame place, avant et apr\u00e8s le apr\u00e8s la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [91%] :\r\nOn va revenir sur tous ces enjeux \u00e9conomiques, Martin Naville, notamment sur les questions de fiscalit\u00e9, peut-\u00eatre aussi d'emploi parce que c'est un \u00e9l\u00e9ment important, mais il y a quand m\u00eame un mot qui est, qui est assez symbolique dans cette discussion que vous avez prononc\u00e9e, c'est la mobilit\u00e9 de ces grandes entreprises, on entend souvent cette critique de dire ces grandes multinationales, elles ont pas d'\u00e9tat d'\u00e2me, elles vont l\u00e0 o\u00f9 elle payent le moins d'imp\u00f4ts, franchement, \u00e7a les rend pas toujours tr\u00e8s populaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [89%] :\r\nNon, parce que il les compagnies qui sont en Suisse, ils vont, ils ne sont pas la cause des imp\u00f4ts, sinon on va en Irlande, on a vu un peu le pays0,0 5 pourcent d'imp\u00f4ts les compagnies en Suisse on vendant des compagnies comme Procter Gamble qui sont l\u00e0 depuis plus de 50 ans, ils sont vraiment dans l'\u00e9toffe, mais si les imp\u00f4ts augmentaient de, de, de 12 13 14 15 pourcent \u00e0 \u00e0 1 \u00e0 23 pourcent,, c'est bien clair que les compagnies vont se vont se revele Colis\u00e9e et se restructurer, on n'est pas, personne n'est pr\u00eat \u00e0 payer 50 pourcent de de plus pour pour le m\u00eame produit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [91%] :\r\nMais Martin Naville certaines multinationales, parfois \u00e7a c'est assez opaque certainement aujourd'hui des conditions fiscales plus int\u00e9ressantes que ce que RIE3 la la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises va offrir pour certains, \u00e7a va, certaines de ces entreprises, \u00e7a va occasionner une hausse de la fiscalit\u00e9, c'est potentiellement dangereuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [85%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a peut \u00eatre dangereux pour quelques compagnies individuelles, je crois, le travail de la r\u00e9forme, c'\u00e9tait quand m\u00eame d'un de laisser au m\u00eame au m\u00eame prix, \u00e0 la m\u00eame fiscalit\u00e9 la la grande partie des des compagnies multinationales qu'elles soient \u00e9trangers aux Suisse je pense, c'est quelque chose qui, assez bien r\u00e9ussi, je pense qu'il y aura certaines compagnies sp\u00e9cialis\u00e9es qui pourraient voir leur leur leur leur leur frais fiscaux et pour cela, \u00e7a serait je pense, ils vont rester restructur\u00e9 mais quand m\u00eame je pense avec la cette r\u00e9forme -l\u00e0, nous pouvons nous pouvons sauvegarder la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des compagnies multinationales roman roman Romandie mais aussi en Suisse total. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [85%] :\r\nJean Christophe Schwaab vous entendez Martin Naville qui dit : en fait, cette, cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, c'est important pour garder ces entreprises en Suisse, fiscalit\u00e9, c'est une chose importante, il y a, il y a une part de peut-\u00eatre de, de, de mise sous pression de de la part de de l'\u00e9conomie sur l'politico- je rappelle que le Parti Socialiste est oppos\u00e9 \u00e0 RIE3 et \u00e0 lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, sur laquelle nous voterons en f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:21) [91%] :\r\nIl y a tr\u00e8s certainement du chantage \u00e0 \u00e0 court terme, moi je pr\u00e9f\u00e8re construire les les conditions cadres \u00e0 long terme pour que les entreprises cr\u00e9ent des emplois \u00e0 long terme et au fond de de faire du du shopping en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, d'aller un jour un autre endroit de faire pression, puis de repartir, il faut dire que Monsieur Naville m'a donn\u00e9 raison, avant m\u00eame que je prenne la parole, lorsqu'il a dit que les compagnies ne sont pas l\u00e0 \u00e0 cause des imp\u00f4ts et je crois qu'il faut vraiment consid\u00e9rer quelles sont les r\u00e9elles va-tout de notre pays, c'est une formation de qualit\u00e9, ce sont des vraiment structures performantes au coeur de l'Europe, c'est la s\u00e9curit\u00e9, c'est la s\u00e9curit\u00e9 du droit, c'est la sant\u00e9, ce serait un syst\u00e8me de son Style de sant\u00e9 publique, excellent et tout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte tout \u00e7a, \u00e7a demande des investissements publics qui sont extr\u00eamement importants, tout \u00e7a, \u00e7a demande du budget pour engager des enseignants pour engager des infirmiers, des infirmi\u00e8res, des m\u00e9decins, des policiers et des polici\u00e8res et si on vide les caisses de l'\u00c9tat, ce qui sera l'effet de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises 3 qui priverait les collectivit\u00e9s publiques dans notre pays, de 3 milliards de francs et moi qu'est -ce qui va se passer, soit on va baisser les prestations, soit on va devoir augmenter la fiscalit\u00e9 des des personnes physiques et \u00e7a, c'est ce qu'on constate dans les les cantons de Suisse centrale qui joue le jeu de la concurrence fiscale acharn\u00e9e son enfant depuis des d\u00e9cennies maintenant qu'est -ce qui se passe ces cantons doivent notamment fermer des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux, il monte les imp\u00f4ts des personnes physiques, donc des des particuliers, monsieur et madame tout le monde, ils font des groupes et \u00e7a ce sont des coupes qu'on retrouve ensuite au niveau de la la conf\u00e9d\u00e9ration comme dans le cadre d'un d'un programme de stabilisation \u00e0 un 1000000000 de francs la Conf\u00e9d\u00e9ration va fermer des offices de douane salaire de rien comme \u00e7a, on peut dire bon ben il y en a, il ne restera toujours m\u00e9decin apr\u00e8s pour les entreprises qui doivent exporter leurs produits qui doit faire des d\u00e9clarations de de douane qui doivent \u00e9viter des frais de transport pour se rendra en poste de douane le plus proche de ceux de chez elle, h\u00e9 bien \u00e7a \u00e7a co\u00fbte et lorsque l'on sabre dans les prestations publiques, je peux vous dire que les conditions cadres se d\u00e9grade, y compris pour les entreprises multinationales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [92%] :\r\nMais Jean-Christophe, vous avez parl\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 du droit comme une garantie pour l'emploi avant tout quelque part le r\u00e9f\u00e9rendum que vous lancez contre RIE3 cr\u00e9e aussi une zone d'incertitude tr\u00e8s emb\u00eatante pour les uns, pour les entreprises, parce qu'on sait pas ce qui va se passer, il y a quand m\u00eame une pression tr\u00e8s forte au niveau international sur l'imposition, c'est une r\u00e9forme qui a pris beaucoup de temps, se met sur pied au Parlement qu'est -ce qui se passe si finalement \u00e7a \u00e9choue, on repart dans une zone d'incertitude et \u00e7a pourrait aussi pousser certaines entreprises \u00e0 prendre des d\u00e9cisions qui serait pas forc\u00e9ment favorable \u00e0 l'\u00e9conomie suisse et \u00e0 l'emploi que vous d\u00e9fendez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:40) [91%] :\r\nEh bien, \u00e7a, ce sera la responsabilit\u00e9 de la majorit\u00e9 de droite du Parlement f\u00e9d\u00e9ral qui a choisi de charger la barque, il y avait 2 m\u00e8tres pour faire une r\u00e9forme fiscale, vous avez la m\u00e9thode f\u00e9d\u00e9rale qui, au fond, de creuser les coupes de faire des cadeaux fiscaux d'accorder des des des rabais d'imp\u00f4ts compl\u00e8tement induit compris \u00e0 des entreprises suisses qui n'avait rien demand\u00e9 et puis vous avez la m\u00e9thode vaudoise o\u00f9 on a choisi en concertation avec tous les acteurs et les principaux partis Anto qui est qui, raisonnablement bas et puis on a demand\u00e9 des compensations aux entreprises, notamment au niveau des allocations familiales, notamment au soutien des des travailleurs du b\u00e2timent notamment au soutien de l'accueil de jour, des des enfants, on s'est dit : on fait une fleur aux entreprises : on va baisser les imp\u00f4ts, d'accord, c'est tr\u00e8s bien, mais dans l'autre c\u00f4t\u00e9, les entreprises doivent aussi faire un effort d'int\u00e9r\u00eat public, puis dans le canton de Vaud il y a eu un tr\u00e8s large consensus et le Parti socialiste a demand\u00e9 exactement la m\u00eame m\u00e9thode au niveau f\u00e9d\u00e9ral la majorit\u00e9 n'a rien voulu savoir, \u00e0 chaque passage entre le Conseil national et le Conseil des, des \u00c9tats on alourdissait la barque on encore plus dans les Budgets publics donc dans les prestations publiques, on mettait en danger la p\u00e9rennit\u00e9, notamment de la place Suisse de la formation de la place suisse de la de la sant\u00e9, on mettait que sciemment en p\u00e9ril attractivit\u00e9 internationale de notre pays, tout \u00e7a pour faire le le le plus grand nombre de de cadeaux possibles et imaginables, alors que si on avait choisi la m\u00e9thode du consensus probablement qu'aujourd'hui n'y aurait pas de r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [91%] :\r\nMartin Naville, c'est un petit peu \u00e7a aussi la Suisse, insistait \u00e9quilibre \u00e0 trouver entre les int\u00e9r\u00eats des entreprises, les int\u00e9r\u00eats aussi des employ\u00e9es, on le voit \u00e0 travers les propos de Jean Christophe Schwaab il faut faire attention que \u00e7a ne penche pas trop d'un c\u00f4t\u00e9 de celui des entreprises, attention \u00e0 pas casser, \u00e0 casser, casser la machine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [88%] :\r\n\u00e9coutez, il y a, il y a, pas question de casser la machine et je sais pas exactement \u00e9t\u00e9 Monsieur Choi pendant toutes ces discussions, parce que moi j'ai recu j'ai vu toute une autre discussion, alors les, les, les, les discours de vider les caisses, il y en a pas question beaucoup les compagnies voulait beaucoup plus, on a ici les les compagnies l'\u00e9conomie suisse et les autres associations ont fait un retrait tr\u00e8s consid\u00e9rable, je pense, on a trouv\u00e9 un un consensus suisse un bon compromis Suisse ici en partie pour des raisons de de marketing politique d\u00e9cide de lancer le le le r\u00e9f\u00e9rendum est vraiment de mettre une une une r\u00e9forme sur laquelle on a travaill\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s long terme pendant 8 ans, 9 ans, 10 ans, on a travaill\u00e9 l\u00e0- dessus, si on veut, m\u00e9decin en danger, je veux bien, mais vous \u00eates po\u00e8te tr\u00e8s vous p\u00e9n\u00e9trez sur que pour les compagnies c'est pas, on n'a pas charg\u00e9 le bateau, au contraire, il y a eu beaucoup de compromis, a beaucoup de retrait en faveur des comptes on en faveur en faveur des caisses et donc je pense, c'est un compromis qui a \u00e9t\u00e9 bien et c'est tr\u00e8s dommage que la partie n'est pas d'accord pour essayer de faire du bruit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:12) [88%] :\r\nCe Naville a compromis c'est quand tout le monde est d'accord l\u00e0 l'avis d'une partie importante du Parlement de la population a \u00e9t\u00e9 sciemment ignor\u00e9 l'avis des villes a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9 et lorsque l'on parle d'une r\u00e9forme devait co\u00fbter environ 500 millions de francs et \u00e7a, le Parti socialiste \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur ce chiffre, c'est clair qu'on ne fait pas d'omelette sans casser d'eau et quand on fait une r\u00e9forme fiscale, \u00e7a peut co\u00fbter un petit peu mais nous sommes pass\u00e9s de 500 millions de francs \u00e0 3 milliards monsieur Naville et l\u00e0, vous ne pouvez pas dire qu'on n'a pas charg\u00e9 le bateau par. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:39) [58%] :\r\nDans les 3 milliards 6 cosmos mais l'\u00e9v\u00e9nement lui gar\u00e7ons et sont tr\u00e8s on 4 milliards enfin quelqu'un moyen moins de race. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:46) [90%] :\r\nSion, derri\u00e8re il y a les cantons il y a les communes, et notamment les communes qui ont de grandes entreprises vont avoir d'\u00e9normes difficult\u00e9s financi\u00e8res \u00e0 telle point que les directeurs des finances des grandes villes se sont inqui\u00e9t\u00e9s de l'impact de cette r\u00e9forme sur le sur leurs finances et quand on passe de 500 millions m\u00eame en admettant que votre chiffre de1,4 1000000000 soit vrai, je suis pr\u00eat \u00e0 vous le conc\u00e9der, on a quand m\u00eame tripler les pertes dans le cadre de ce que vous appelez un compromis si c'\u00e9tait un compromis, c'est qu'il y aurait pas de r\u00e9f\u00e9rendum, parce que tout le monde serait d'accord quand on a charg\u00e9 le bateau en multipliant par 3 ou par 6 les pertes pour les collectivit\u00e9s publiques, c'est que le projet d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 qu'il faut rejeter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:21) [89%] :\r\nMartin Naville c'est vrai qu'il y a cette question des coups hein sur sur cette question des chiffres, c'est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'arriver \u00e0 un consensus avec apr\u00e8s, il y a, il y a la question de la comp\u00e9titivit\u00e9 internationale puisque c'est, c'\u00e9tait important pour les entreprises, si cette r\u00e9forme, elle est faite pour qu'on soit au m\u00eame niveau que l'Europe sous pression d'ailleurs de l'Europe finalement qu'est -ce qui diff\u00e9renciera de la Suisse qui, ce qui rendra la Suisse comp\u00e9titive si on a les m\u00eames taux d'imposition que que nos voisins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [85%] :\r\n\u00e9coutez, l\u00e0 je suis tr\u00e8s d'accord avec Monsieur Schwaab toutes les choses qu'elle a dite acquis laquelle qui l'a dit, sont tout \u00e0 fait juste les effets du personnel et les effets de la du du savoir- faire de l'\u00e9ducation a \u00e9t\u00e9 etc etc, de la s\u00e9curit\u00e9, tout \u00e7a c'est bien juste, mais tout \u00e7a, on ne paye pas le doubl\u00e9 donc je pense si la Suisse arrive \u00e0 soumettre \u00e0 la \u00e0 l'\u00e2me au m\u00eame niveau que tous les autres pays et surtout les grands concurrents comme l'Irlande et l'est et l'est et le Land, la, la Suisse a \u00e9norm\u00e9ment fait \u00e0 offrir et je pense aussi que l'\u00e9tude que vous avez que vous avez mentionn\u00e9 ans en avant \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s bien montrer que la Suisse est un pays sensationnel pour ces compagnies, mais du c\u00f4t\u00e9 fiscale et aussi du c\u00f4t\u00e9 ouverture aux employ\u00e9 \u00e9tranger, on doit \u00eatre au moins au m\u00eame niveau que les autres parce que sinon nous aurons entre un d\u00e9savantage, avec tous les risques, ils seront avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:30) [85%] :\r\nLe mot de la fin pour vous, Jean-Christophe Schwaab, vous avez parl\u00e9 en 2\u00e8me vous aidera la conclusion en 25 secondes \u00eatre au m\u00eame niveau que tout le monde nous dira Laurent Martin Malvy. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:39) [87%] :\r\n\u00e7a passe notamment par le maintien de la libre- circulation des personnels en sera d'accord avec Monsieur Naville mais ce qu'il faut savoir ce que les attraits de la Suisse, notamment en mati\u00e8re de formation, de sant\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a co\u00fbte et si on fait des coupes dans les Budgets publics, h\u00e9 bien ce sont des prestations dans les entreprises ont besoin mais aussi, c'est la population qui va, qui va souffrir si ces prestations disparaissent ou sont ou sont et \u00e7a on ne peut pas se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:00) [91%] :\r\nLa Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:00) [71%] :\r\nSon actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:01) [91%] :\r\nEt les Suisses voteront en f\u00e9vrier prochain, Jean-Christophe, soit vous \u00eates conseiller national socialiste Vaudois, merci beaucoup d'abriter avec nous, Martin Naville, vous restez quelques instants \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, on va parler notamment des accords de libre- \u00e9change des Liens qu'entretient la Suisse avec les \u00c9tats-Unis, \u00e7a c'est vraiment votre votre dossier, mais juste avant, on retrouve Pietro Bugnon du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors on voit Pietro avec l'\u00e9tude dont on vient de battre, on est en plein dans la campagne sur cette 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, on l'a dit, le vote aura lieu le 12 f\u00e9vrier, peut -on dire, Pietro que les multinationales vont se retrouver au coeur de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:34) [91%] :\r\nBah oui, parce qu'une fois de plus, un des arguments phare qui est avanc\u00e9, c'est la crainte de voir partir ces grandes firmes et leurs emplois en cas de refus de la r\u00e9forme, les milieux \u00e9conomiques, ce m\u00eame argument encore r\u00e9cemment dans la campagne contre l'initiative \u00e9conomie verte au coeur du d\u00e9bat, il y a toujours l'attractivit\u00e9 de la place \u00e9conomique suisse en gros dans ce cas, si la population refuse la r\u00e9forme RIE3 les multinationales quitteront la Suisse, et en m\u00eame temps, trop, c'est ce que montre l'\u00e9tude pas tout \u00e0 fait plus de 2 tiers des entreprises interrog\u00e9es disent \u00eatre venus en Suisse en raison de son syst\u00e8me fiscal mais l'\u00e9tude ne dit pas ce que feraient ces multinationales si la Suisse ne s'aligne pas sur les normes fiscales internationales que ferait -elle en cas de non, le 12 f\u00e9vrier prochain, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire en r\u00e9alit\u00e9 jusqu'ici dans ce d\u00e9bat sur RIE3, on a ramen\u00e9 presque toujours la question de l'attractivit\u00e9 de la Suisse, \u00e0 des questions fiscales Patrice box d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels d\u00e9duction R&D, on a beaucoup parl\u00e9 aussi des taux d'imposition qui seront appliqu\u00e9s par les cantons 13 13 de 13 5 mais il y a d'autres aspects qui constituent l'attractivit\u00e9 de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:38) [71%] :\r\nAlors d'autres aspects pi\u00e8tre Bugnon quelle quelle autre respect. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:42) [85%] :\r\nCes toutes ces conditions cadres \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 dans le d\u00e9bat qu'est -ce qui pousse une entreprise \u00e0 s'implanter en Suisse est rest\u00e9 assis bien s\u00fbr les imp\u00f4ts qu'elle devra payer : cerner les mots central, l'\u00e9tude du jour le rappelle d'ailleurs, mais il y a aussi la question de la main d'oeuvre disponible des infrastructures de la politique mon\u00e9taire de la Suisse, des Liens avec Les hautes \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:00) [80%] :\r\nEt donc, aussi, on conclut le d\u00e9bat sur la RIE3 et en fait beaucoup plus large qu'on croit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:05) [90%] :\r\nOui absolument pour que multinationales se sont bien en Suisse, elle doit pouvoir permettre \u00e0 ses employes de se d\u00e9placer sur les routes, par exemple, on voit la le lien avec le projet de d\u00e9veloppement des routes forte \u00e0 une multinationale doit pouvoir engager sans trop de bureaucratie lien avec la mise en oeuvre du vote d'une f\u00e9vrier et avec les quotas d'\u00e9trangers des pays tiers, elle doit travailler avec des hautes \u00e9coles de hautes \u00e9coles qui doit pouvoir se d\u00e9velopper lien avec les cr\u00e9dits \u00e0 la recherche et \u00e0 la formation, bref la campagne RIE3 on a vu un aper\u00e7u ce soir risque bien de d\u00e9vier sur d'autres domaines de la politique suisse, on ne parlera pas que de fiscalit\u00e9 Pietro Bugnon merciM.. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Naville, Martin", "role": "Directeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaab, Jean-Christophe", "role": "Conseiller national 2011-", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1556226", "internalArchiveId": "AA1611556267", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 1862, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8169009", "imageURL": "http://www.rts.ch/8169028.image", "alternativeTitle": ["19h30", "J\u00e9r\u00e9mie Heitz est une figure montante de la montagne en Suisse", "19h30", "19h30", "VD: des centaines d'\u00e9tudiants attendent le versement de leur bourse", "Grippe aviaire: le point avec le Dr Karim Boubaker, M\u00e9decin cantonal (VD)", "VD: les suicides touchent de plus en plus les jeunes migrants", "Le Maroc amasse des tonnes de d\u00e9chets en provenance de l'Italie", "Lutte contre le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique: les explications de Nicolas Ross\u00e9", "Allemagne: les policiers ont lanc\u00e9 une vaste action dans le pays", "Grippe aviaire: les mesures prises changent la donne pour les exploitations bio", "La sant\u00e9 psychique des demandeurs d'asile mineurs et non accompagn\u00e9s inqui\u00e8te", "La Suisse prend des mesures pour lutter contre la grippe aviaire", "Allemagne / Traque contre les djihadistes: les pr\u00e9cisions de Jean-Philippe Schaller", "GR: un second parc national pourrait voir le jour entre le Tessin et les Grisons", "Le ph\u00e9nom\u00e8ne des slashers explose au Royaume-Uni", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Skieur d'exception, il a fait un film intitul\u00e9 \"La Liste\" qui retrace ses exploits.", "Le canton a plusieurs semaines de retard dans la gestion des dossiers.", "Huit jeunes ont tent\u00e9 de mettre fin \u00e0 leurs jours dans un foyer lausannois ces derniers mois.", "L\u2019importation au Maroc de d\u00e9chets italiens aurait d\u00e9but\u00e9 il y a plus de 10 ans au rythme de 5 000 tonnes par an.", "Ils s'attaquent \u00e0 un mouvement qui aurait incit\u00e9 140 personnes \u00e0 rallier le groupe Etat islamique.", "Pour les \u00e9leveurs qui proposent de la volaille bio, le plein air est par nature important.", "L\u2019association Paidos \u00e0 Gen\u00e8ve s'occupe sp\u00e9cifiquement de ces r\u00e9fugi\u00e9s compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9s.", "Des volailles ont \u00e9t\u00e9 confin\u00e9es pour \u00e9viter le contact avec les oiseaux sauvages et la diss\u00e9mination du virus.", "Les communes concern\u00e9es voteront le 27 novembre 2016 pour la cr\u00e9ation du parc Adula.", "Les slasheurs multiplient les activit\u00e9s dans diff\u00e9rents domaines."], "variantIds": ["ece-8066143", "ece-8066141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T15:51:52Z", "subTitles": ["19:30:01:20  19:30:16:12\r\n...\r\n\r\n19:30:16:14  19:30:18:23\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:01  19:30:23:18\r\n   Un mouvement salafiste inqui\u00e8te\r\nla justice en Allemagne et en Suisse.\r\n\r\n19:30:23:20  19:30:28:10\r\n  200 perquisitions en Allemagne\r\net des enqu\u00eates ouvertes en Suisse.\r\n\r\n19:30:30:22  19:30:34:08\r\n        La Suisse ordonne\r\n   le confinement des volailles\r\n\r\n19:30:34:10  19:30:38:04\r\n    pour \u00e9viter la propagation\r\n      de la grippe aviaire.\r\n\r\n19:30:38:06  19:30:41:19\r\n    Avec nous, Karim Boubaker,\r\n    m\u00e9decin cantonal vaudois.\r\n\r\n19:30:43:10  19:30:46:07\r\n       Une manche est gagn\u00e9e\r\n         dans la bataille\r\n\r\n19:30:46:09  19:30:49:01\r\ncontre les d\u00e9marcheurs t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n19:30:49:03  19:30:52:05\r\n L'usager pourra bloquer les appels\r\npublicitaires et les num\u00e9ros masqu\u00e9s.\r\n\r\n19:30:52:23  19:30:55:05\r\n   On les appelles desslashers.\r\n\r\n19:30:55:07  19:30:58:21\r\n        Un premier emploi,\r\nslash un deuxi\u00e8me ou un troisi\u00e8me,\r\n\r\n19:30:58:23  19:31:02:07\r\n         les ind\u00e9pendants\r\n  se multiplient au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:31:02:09  19:31:06:00\r\n   C'est la suite de notre s\u00e9rie\r\n        sur l'ub\u00e9risation.\r\n\r\n19:31:06:09  19:31:09:23\r\n Et puis les images vertigineuses\r\n        de J\u00e9r\u00e9mie Heitz.\r\n\r\n19:31:10:01  19:31:15:11\r\nLe jeune Suisse skie \u00e0 la verticale\r\n       et en a fait un film.\r\n\r\n19:31:16:19  19:31:22:11\r\n   Ce mouvement est connu pour\r\ndistribuer des Corans dans la rue,\r\n\r\n19:31:22:13  19:31:25:02\r\n            mais aussi\r\n     pour une activit\u00e9 cach\u00e9e.\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:27:10\r\n  Il aurait incit\u00e9 140 personnes\r\n\r\n19:31:27:11  19:31:30:14\r\n    \u00e0 rallier l'Etat islamique\r\n          en Allemagne.\r\n\r\n19:31:30:16  19:31:34:03\r\n    Une vaste action polici\u00e8re\r\n     est lanc\u00e9e dans ce pays\r\n\r\n19:31:34:05  19:31:37:02\r\n        et des proc\u00e9dures\r\n     sont ouvertes en Suisse.\r\n\r\n19:31:37:10  19:31:40:07\r\n      -Des piles de Corans\r\n       dans un entrep\u00f4t,\r\n\r\n19:31:40:09  19:31:42:19\r\n  en attente d'\u00eatre distribu\u00e9s.\r\n\r\n19:31:42:21  19:31:46:04\r\n       La police allemande\r\n    a lanc\u00e9 des perquisitions\r\n\r\n19:31:46:06  19:31:49:05\r\n         dans des locaux\r\n    de l'organisation \"Lies!\"\r\n\r\n19:31:49:07  19:31:53:22\r\naccus\u00e9e de recruter des combattants\r\n   sous couvert de pros\u00e9lytisme.\r\n\r\n19:31:54:03  19:31:57:08\r\n  -L'interdiction concerne l'abus\r\n\r\n19:31:57:10  19:32:01:03\r\n de la religion par des personnes\r\n\r\n19:32:01:05  19:32:10:10\r\nqui propagent des id\u00e9es extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:32:10:15  19:32:15:05\r\n    -Des Corans sont distribu\u00e9s\r\nen Suisse par la m\u00eame organisation.\r\n\r\n19:32:15:07  19:32:21:05\r\n     Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales\r\n    annoncent des poursuites.\r\n\r\n19:32:21:12  19:32:24:21\r\n  -Ind\u00e9pendamment des op\u00e9rations\r\n\r\n19:32:24:23  19:32:27:10\r\n       men\u00e9es en Allemagne,\r\n\r\n19:32:27:11  19:32:30:21\r\n        le Minist\u00e8re public\r\n      a engag\u00e9 des poursuites\r\n\r\n19:32:30:23  19:32:36:05\r\n   contre des personnes en lien\r\n   avec l'organisation \"Lies!\".\r\n\r\n19:32:36:07  19:32:42:23\r\n      En raison de soup\u00e7ons \r\n     d'activit\u00e9s terroristes.\r\n\r\n19:32:43:05  19:32:46:11\r\n      -Une premi\u00e8re r\u00e9ponse\r\n      \u00e0 ceux qui estimaient\r\n\r\n19:32:46:12  19:32:49:10\r\n      que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n      n'en fait pas assez.\r\n\r\n19:32:49:15  19:32:51:16\r\n       -C'est un bon d\u00e9but.\r\n\r\n19:32:51:18  19:32:54:02\r\n   C'est l'illustration du fait\r\n\r\n19:32:54:04  19:32:58:14\r\n    que les bases l\u00e9gales font\r\nsouvent d\u00e9faut ou sont trop molles.\r\n\r\n19:32:58:16  19:33:01:20\r\n      La question qui se pose\r\n       dans le recrutement,\r\n\r\n19:33:01:22  19:33:06:07\r\n c'est entre l'\u00e9l\u00e9ment de d\u00e9part,\r\n  qui est souvent sur Internet,\r\n\r\n19:33:06:09  19:33:10:15\r\n et la concr\u00e9tisation qui se fait\r\n   par une rencontre physique.\r\n\r\n19:33:10:17  19:33:13:17\r\n        Et enfin le d\u00e9part\r\n     pour des zones de combat.\r\n\r\n19:33:13:19  19:33:17:10\r\n       On doit approfondir\r\n  cette connaissance du terrain.\r\n\r\n19:33:17:15  19:33:21:21\r\n    -Mais le Minist\u00e8re public\r\nne peut poursuivre l'organisation,\r\n\r\n19:33:21:23  19:33:23:21\r\n     faute de bases l\u00e9gales.\r\n\r\n19:33:23:22  19:33:26:05\r\n Dans cette vid\u00e9o du groupe EI,\r\n\r\n19:33:26:07  19:33:30:09\r\n   ce djihadiste allemand est\r\nun ancien responsable de \"Lies!\".\r\n\r\n19:33:30:11  19:33:34:13\r\n        Cette m\u00e8re a vu\r\n    son fils se radicaliser.\r\n\r\n19:33:37:12  19:33:40:07\r\n  -L\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 pris au s\u00e9rieux,\r\n\r\n19:33:40:09  19:33:42:21\r\n      il s'est senti reconnu.\r\n\r\n19:33:42:23  19:33:46:13\r\n       Il avait des fr\u00e8res \r\n      qui l'ont pris en main\r\n\r\n19:33:46:15  19:33:52:00\r\n   et c'\u00e9tait le mauvais chemin.\r\n\r\n19:33:52:08  19:33:56:17\r\n -Il a commis un attentat contre\r\n  un temple sikh en Allemagne.\r\n\r\n19:33:56:19  19:34:00:04\r\nSon proc\u00e8s aura lieu en d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:34:00:22  19:34:05:19\r\n -On est frapp\u00e9s par les chiffres\r\n donn\u00e9s par la justice allemande,\r\n\r\n19:34:05:21  19:34:08:23\r\n     140 candidats au djihad,\r\n        200 perquisitions.\r\n\r\n19:34:09:01  19:34:12:05\r\n        On a beaucoup parl\u00e9\r\n     des modes de recrutement,\r\n\r\n19:34:12:07  19:34:15:00\r\ndes r\u00e9seaux sociaux et des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:34:15:02  19:34:18:18\r\n     Les rencontres fortuites\r\n   sont aussi tr\u00e8s importantes.\r\n\r\n19:34:18:20  19:34:22:19\r\n  Une organisation comme \"Lies!\",\r\n     qui compte 9'000 membres,\r\n\r\n19:34:22:21  19:34:25:08\r\n doit donc \u00eatre prise au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:34:25:10  19:34:28:18\r\n        Elle est carr\u00e9ment\r\n      interdite en Allemagne.\r\n\r\n19:34:28:20  19:34:31:08\r\n \"Lies!\" aurait permis de recruter\r\n\r\n19:34:31:10  19:34:34:06\r\n           un cinqui\u00e8me\r\n    des djihadistes allemands.\r\n\r\n19:34:34:08  19:34:39:08\r\nSon principal dirigeant, Abou-Nagie,\r\nest recherch\u00e9 et serait en Malaisie.\r\n\r\n19:34:39:13  19:34:41:14\r\n     -L'Allemagne frappe fort,\r\n\r\n19:34:41:16  19:34:48:06\r\n     les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales\r\n   semblent aussi vouloir agir.\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:53:02\r\n  -Outre les poursuites engag\u00e9es\r\n  contre des membres de \"Lies!\",\r\n\r\n19:34:53:04  19:34:57:11\r\n  trois personnes sont en prison\r\n   pour activit\u00e9s terroristes,\r\n\r\n19:34:57:13  19:35:01:10\r\n   dont celui que l'on surnomme\r\n      l'\u00e9mir de Winterthour.\r\n\r\n19:35:01:11  19:35:05:09\r\n     La mosqu\u00e9e de Winterthour\r\n         \u00e9tait fr\u00e9quent\u00e9e\r\n\r\n19:35:05:11  19:35:09:05\r\n    par au moins quatre jeunes\r\n     partis faire le djihad.\r\n\r\n19:35:09:07  19:35:13:13\r\nElle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment perquisitionn\u00e9e\r\n      et un imam a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:35:13:15  19:35:18:10\r\nL'interdiction de \"Lies!\" en Suisse\r\nest du ressort du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:35:18:11  19:35:21:21\r\n  qui s'appuierait sur un rapport\r\n  des services de renseignement.\r\n\r\n19:35:21:23  19:35:23:20\r\n    On n'en est pas encore l\u00e0.\r\n\r\n19:35:24:06  19:35:25:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:25:21  19:35:28:23\r\n      Une \u00e9tape est franchie \r\n     contre la grippe aviaire.\r\n\r\n19:35:29:01  19:35:33:11\r\n         La Suisse ordonne\r\n   le confinement des volailles.\r\n\r\n19:35:37:19  19:35:42:08\r\n-Tout a commenc\u00e9 la semaine derni\u00e8re\r\n    au bord du lac de Constance,\r\n\r\n19:35:42:10  19:35:45:11\r\n          puis du L\u00e9man\r\n     et du lac de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:35:45:12  19:35:50:05\r\n   Des oiseaux morts porteurs\r\n du virus de la grippe aviaire.\r\n\r\n19:35:50:07  19:35:53:10\r\n        L'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n    des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:59:01\r\n a d\u00e9cid\u00e9 d'intervenir aujourd'hui\r\npour \u00e9viter la propagation du virus.\r\n\r\n19:35:59:09  19:36:03:19\r\n       -On prend des mesures\r\n\r\n19:36:03:21  19:36:06:19\r\n      avant que la situation\r\n\r\n19:36:06:21  19:36:08:17\r\n      ne devienne dramatique.\r\n\r\n19:36:08:23  19:36:13:01\r\n-Les volailles pourront continuer\r\n    \u00e0 se tenir \u00e0 l'air libre,\r\n\r\n19:36:13:03  19:36:16:03\r\n      mais seront soumises\r\n     aux mesures suivantes:\r\n\r\n19:36:16:05  19:36:19:03\r\n      s\u00e9parer les esp\u00e8ces,\r\n       canards et poules,\r\n\r\n19:36:19:05  19:36:21:23\r\ninterdire l'acc\u00e8s aux bassins d'eau,\r\n\r\n19:36:22:01  19:36:25:22\r\nnourrir les animaux \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:36:26:00  19:36:28:22\r\n       Et si ces mesures\r\n    ne sont pas applicables,\r\n\r\n19:36:29:00  19:36:33:17\r\n  les enfermer pour \u00e9viter tout\r\ncontact avec des oiseaux sauvages.\r\n\r\n19:36:34:04  19:36:36:21\r\n      -Le virus se concentre\r\n\r\n19:36:36:23  19:36:40:19\r\n       dans les d\u00e9jections.\r\n\r\n19:36:40:21  19:36:44:08\r\n        Si ces d\u00e9jections\r\n   arrivent pr\u00e8s des volailles,\r\n\r\n19:36:44:10  19:36:49:00\r\n           ces derni\u00e8res\r\n    meurent apr\u00e8s peu de temps.\r\n\r\n19:36:49:06  19:36:52:17\r\n    -A voir si cela \u00e9vitera \r\n    la propagation du virus,\r\n\r\n19:36:52:19  19:36:57:03\r\n qui contrairement \u00e0 la derni\u00e8re\r\n   \u00e9pid\u00e9mie de grippe aviaire\r\n\r\n19:36:57:05  19:36:59:16\r\n  ne se transmet pas \u00e0 l'homme.\r\n\r\n19:37:00:01  19:37:04:06\r\n    -La mesure change la donne\r\n   pour les exploitations bios,\r\n\r\n19:37:04:08  19:37:07:07\r\n  o\u00f9 le plein air est important.\r\n\r\n19:37:11:12  19:37:15:11\r\n     -Ces poules pondeuses\r\nne seront pas priv\u00e9es de sortie.\r\n\r\n19:37:15:13  19:37:18:22\r\n        Les restrictions\r\n  d\u00e9cid\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:37:19:00  19:37:21:15\r\n      ne bouleverseront pas\r\n         leur quotidien.\r\n\r\n19:37:21:17  19:37:26:03\r\nElles sont aliment\u00e9es et abreuv\u00e9es\r\n   en milieu ferm\u00e9 comme exig\u00e9\r\n\r\n19:37:26:05  19:37:29:00\r\n      et n'ont aucun acc\u00e8s\r\n       \u00e0 un point d'eau.\r\n\r\n19:37:29:02  19:37:33:16\r\nCet agriculteur jurassien a d\u00e9j\u00e0 \r\nv\u00e9cu une p\u00e9riode de restrictions.\r\n\r\n19:37:33:22  19:37:37:00\r\n-On n'est pas inquiet pour l'instant.\r\n\r\n19:37:37:02  19:37:39:09\r\n           C'est normal\r\n\r\n19:37:39:11  19:37:42:15\r\n    de prendre des pr\u00e9cautions.\r\n\r\n19:37:42:17  19:37:46:03\r\nCa ne complique pas notre travail,\r\n\r\n19:37:46:05  19:37:51:01\r\n   mais si la situation \u00e9volue,\r\non pourrait avoir des difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:37:51:17  19:37:55:20\r\n  -Mesures plus contraignantes \r\n  sur cette autre exploitation.\r\n\r\n19:37:55:22  19:38:01:04\r\nDepuis ce matin, N.Saucy maintient \r\nses poules pondeuses \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:38:01:06  19:38:05:04\r\n  La directive de son principal\r\n      acheteur d'oeufs bios\r\n\r\n19:38:05:06  19:38:09:03\r\n          va plus loin\r\n   que les mesures f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:38:09:11  19:38:12:08\r\n   -On est sur une exploitation\r\n            biologique\r\n\r\n19:38:12:10  19:38:15:11\r\n  o\u00f9 les poules devraient sortir,\r\n\r\n19:38:15:12  19:38:18:04\r\n  mais \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me\r\n\r\n19:38:18:06  19:38:20:22\r\npour la commercialisation des oeufs.\r\n\r\n19:38:21:00  19:38:24:10\r\n  On esp\u00e8re que les consommateurs\r\n           comprendront.\r\n\r\n19:38:24:15  19:38:28:11\r\n    -Pas d'inqui\u00e9tude, donc,\r\n  mais les \u00e9leveurs de volaille\r\n\r\n19:38:28:13  19:38:32:07\r\n       esp\u00e8rent un rapide\r\n      retour \u00e0 la normale.\r\n\r\n19:38:35:10  19:38:42:20\r\n-Dr Boubaker, le virus ne peut pas\r\n passer de la volaille \u00e0 l'homme.\r\n\r\n19:38:42:22  19:38:46:16\r\n    Y a-t-il un risque \u00e0 manger\r\n        un poulet infect\u00e9 ?\r\n\r\n19:38:53:14  19:38:57:15\r\n-Dans l'\u00e9tat de nos connaissances,\r\n       aucune transmission\r\n\r\n19:38:57:19  19:39:01:07\r\n  de ce virus aviaire \u00e0 l'homme.\r\n\r\n19:39:01:11  19:39:03:15\r\n      Il n'y a pas de risque\r\n\r\n19:39:03:19  19:39:08:01\r\n si on consomme un poulet infect\u00e9\r\n\r\n19:39:08:05  19:39:12:14\r\n  car les volailles doivent \u00eatre\r\n             cuites.\r\n\r\n19:39:12:18  19:39:16:20\r\nIl y a une recommandation g\u00e9n\u00e9rale\r\n           de cuisson.\r\n\r\n19:39:17:00  19:39:21:14\r\n   Si une volaille d\u00e9c\u00e9d\u00e9e de la\r\n              grippe,\r\n\r\n19:39:21:18  19:39:25:07\r\n   on dit quand m\u00eame qu'elle est\r\n    impropre \u00e0 la consommation.\r\n\r\n19:39:25:15  19:39:29:10\r\n          -Il y a un passif\r\ndans ces questions de grippe aviaire.\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:36:20\r\n        L'OMS a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e\r\n        de catastrophisme.\r\n\r\n19:39:37:00  19:39:42:20\r\n   -C'est une \u00e9pid\u00e9mie animale.\r\n\r\n19:39:43:00  19:39:45:01\r\n   Sans risque de transmission \u00e0\r\n             l'homme.\r\n\r\n19:39:45:05  19:39:47:08\r\n    Les autorit\u00e9s et sanitaires\r\n\r\n19:39:47:11  19:39:49:12\r\n   au niveau europ\u00e9en ou suisse\r\n\r\n19:39:49:16  19:39:51:17\r\n      commencent \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:39:51:21  19:39:57:16\r\n      On peaufine nos plans.\r\n\r\n19:39:57:20  19:40:01:08\r\nOn se dit que si des premiers cas de\r\n    transmission \u00e0 l'\u00eatre humain\r\n\r\n19:40:01:11  19:40:05:16\r\n pouvaient arriver, que devrait-on\r\n              faire ?\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:09:17\r\n    On est toujours face \u00e0 des\r\n      \u00e9valuations du risque.\r\n\r\n19:40:09:19  19:40:11:18\r\n    On est toujours face \u00e0 des\r\n      \u00e9valuations du risque.\r\n\r\n19:40:21:18  19:40:26:11\r\nPour avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9 dans ce\r\n         type de situation,\r\n\r\n19:40:26:15  19:40:29:21\r\n je pense que chaque autorit\u00e9 a d\u00fb\r\n    prendre ses responsabilit\u00e9s\r\n\r\n19:40:30:01  19:40:34:02\r\n     \u00e0 un moment ou un autre.\r\n\r\n19:40:34:06  19:40:38:01\r\nJe pense qu'au niveau de l'OMS et au\r\n niveau f\u00e9d\u00e9ral, les choses ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:40:38:05  19:40:41:04\r\n           bien faites.\r\n\r\n19:40:41:12  19:40:44:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:44:12  19:40:48:14\r\n-La Suisse prend la mesure du drame\r\n  des demandeurs d'asile mineurs.\r\n\r\n19:40:48:16  19:40:51:20\r\n  Cette ann\u00e9e, jusqu'en octobre,\r\n   on d\u00e9nombre 1'707 arriv\u00e9es.\r\n\r\n19:40:51:22  19:40:55:06\r\nUne conf\u00e9rence \u00e9voquait aujourd'hui\r\n leur sant\u00e9 physique et psychique.\r\n\r\n19:40:55:14  19:40:59:17\r\n -L'association Paidos \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n   au service des adolescents,\r\n\r\n19:40:59:19  19:41:05:12\r\ns'occupe depuis un an des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n     mineurs non accompagn\u00e9s.\r\n\r\n19:41:05:14  19:41:11:13\r\n    -Ici, on cherche \u00e0 donner\r\n des cl\u00e9s pour une vie nouvelle.\r\n\r\n19:41:11:19  19:41:15:21\r\n-L'adolescence est un moment d\u00e9licat.\r\n\r\n19:41:15:23  19:41:19:11\r\n     Avec le parcours de vie,\r\n\r\n19:41:19:13  19:41:24:21\r\n  l'\u00e9migration, \u00e7a fait beaucoup.\r\n\r\n19:41:25:03  19:41:29:06\r\n        -Des adolescents\r\n souvent cass\u00e9s par la violence.\r\n\r\n19:41:31:00  19:41:33:23\r\n   -Paradoxalement, ils arrivent\r\n\r\n19:41:34:01  19:41:37:01\r\n    avec une certaine euphorie.\r\n\r\n19:41:37:03  19:41:40:11\r\n       L'arriv\u00e9e en Suisse\r\n    les fait beaucoup esp\u00e9rer.\r\n\r\n19:41:40:12  19:41:45:03\r\n      Apr\u00e8s quelques semaines,\r\non d\u00e9tecte des signes de d\u00e9pression.\r\n\r\n19:41:48:01  19:41:50:22\r\n      -60 \u00e0 80 % des mineurs\r\n\r\n19:41:51:00  19:41:53:16\r\n          non accompagn\u00e9s\r\n\r\n19:41:53:18  19:41:56:12\r\n            pr\u00e9sentent\r\n   des troubles psychologiques.\r\n\r\n19:41:56:17  19:41:59:18\r\n     -Pour S.von Overbeck, \r\n     ces mineurs fragilis\u00e9s\r\n\r\n19:41:59:20  19:42:03:18\r\n       doivent b\u00e9n\u00e9ficier\r\n    d'une aide plus pr\u00e9coce.\r\n\r\n19:42:04:00  19:42:06:11\r\n  -On veut quoi pour ces jeunes ?\r\n\r\n19:42:06:12  19:42:08:23\r\n     La plupart resteront ici.\r\n\r\n19:42:09:01  19:42:11:20\r\nIls vont peut-\u00eatre devenir suisses.\r\n\r\n19:42:11:22  19:42:13:17\r\n      Il y a un enjeu majeur,\r\n\r\n19:42:13:19  19:42:17:20\r\n    donc politiquement il faut\r\n  se poser la question de savoir\r\n\r\n19:42:17:22  19:42:20:14\r\nsi on met la priorit\u00e9 sur ces jeunes.\r\n\r\n19:42:20:20  19:42:23:17\r\n  -La prise en charge m\u00e9dicale\r\n          des migrants\r\n\r\n19:42:23:19  19:42:27:12\r\n \u00e9tait au coeur d'une conf\u00e9rence\r\n      aujourd'hui \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:42:27:18  19:42:30:16\r\n   -Je ne pense pas qu'en Suisse\r\n\r\n19:42:30:18  19:42:33:02\r\n        on manque de moyens\r\n\r\n19:42:33:04  19:42:36:12\r\n      pour prendre en charge \r\n      les requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:42:36:14  19:42:45:11\r\n    Les m\u00e9decins se plaignent\r\nde difficult\u00e9s avec la traduction.\r\n\r\n19:42:45:16  19:42:48:12\r\n   -Le partenaire que mon canton\r\n\r\n19:42:48:14  19:42:51:23\r\n a mandat\u00e9 propose de bons soins.\r\n\r\n19:42:52:01  19:42:58:05\r\nLe probl\u00e8me, c'est le vent contraire\r\nqui souffle quand on parle des co\u00fbts.\r\n\r\n19:42:58:11  19:43:06:12\r\n -Cette ann\u00e9e, un demandeur d'asile\r\nsur 14 est un mineur non accompagn\u00e9.\r\n\r\n19:43:08:11  19:43:11:17\r\n           -La d\u00e9tresse\r\n   des jeunes exil\u00e9s peut aller\r\n\r\n19:43:11:19  19:43:14:11\r\njusqu'\u00e0 des tentatives de suicides.\r\n\r\n19:43:14:13  19:43:19:08\r\nHuit cas sont signal\u00e9s ces derniers\r\n   mois dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:43:21:00  19:43:23:05\r\n     -Am\u00e9lie est \u00e9ducatrice.\r\n\r\n19:43:23:07  19:43:27:04\r\n  Elle travaille dans un foyer \r\n  pour mineurs non accompagn\u00e9s,\r\n\r\n19:43:27:06  19:43:29:08\r\n    mais elle a d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n19:43:29:13  19:43:32:02\r\n  -On travaillait dans l'urgence.\r\n\r\n19:43:32:04  19:43:34:08\r\n       Les jeunes arrivent,\r\n\r\n19:43:34:10  19:43:37:01\r\n   ne connaissent pas la langue.\r\n\r\n19:43:37:03  19:43:40:13\r\n    Ils ont des parcours de vie\r\n      extr\u00eamement difficiles.\r\n\r\n19:43:40:15  19:43:42:21\r\n       Il y a cette urgence\r\n\r\n19:43:42:23  19:43:52:23\r\n   qui nous laisse peu de temps\r\n   pour trouver des solutions.\r\n\r\n19:43:53:11  19:43:56:06\r\n           -8 jeunes\r\n    ont tent\u00e9 de se suicider\r\n\r\n19:43:56:08  19:43:58:20\r\n    dans ce foyer lausannois.\r\n\r\n19:43:58:22  19:44:02:11\r\n            Pour Am\u00e9lie,\r\nc'est l'encadrement qui fait d\u00e9faut.\r\n\r\n19:44:02:16  19:44:06:04\r\n      -C'est bien de mettre \r\n     en place des suivis psy.\r\n\r\n19:44:06:06  19:44:09:23\r\n       Mais ces adolescents\r\n  ont besoin de figures stables,\r\n\r\n19:44:10:01  19:44:14:13\r\n        c'est la priorit\u00e9.\r\n\r\n19:44:14:22  19:44:17:09\r\n-Le directeur du foyer reconna\u00eet\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:20:13\r\n        que les effectifs\r\n     ne sont pas suffisants.\r\n\r\n19:44:20:15  19:44:25:11\r\nMais, selon lui, il \u00e9tait difficile\r\nde pr\u00e9voir que le nombre de mineurs\r\n\r\n19:44:25:13  19:44:28:10\r\nallait \u00eatre multipli\u00e9 par 6 en 2015.\r\n\r\n19:44:28:15  19:44:31:08\r\n   -Nous avons cr\u00e9\u00e9 des dizaines\r\n\r\n19:44:31:10  19:44:33:20\r\n      de postes d'\u00e9ducateurs,\r\n\r\n19:44:33:22  19:44:38:06\r\n    mais l'ensemble des postes \r\n    ne sont pas encore pourvus.\r\n\r\n19:44:38:14  19:44:42:21\r\n  -Il manque 20 % d'\u00e9ducateurs\r\n  pour assurer l'encadrement.\r\n\r\n19:44:42:23  19:44:46:18\r\n   Pour ce d\u00e9put\u00e9 socialiste,\r\n\r\n19:44:46:20  19:44:51:01\r\n          il est temps\r\nque le Conseil d'Etat s'en m\u00eale.\r\n\r\n19:44:51:08  19:44:54:15\r\n -Il manque du personnel \u00e9ducatif\r\n\r\n19:44:54:17  19:44:56:22\r\n    et du personnel sanitaire.\r\n\r\n19:45:00:11  19:45:05:09\r\n   Il manque un concept pour que\r\nces jeunes vivent dans des maisons.\r\n\r\n19:45:05:14  19:45:10:02\r\n  -En 2017, le budget de l'EVAM\r\npourrait \u00eatre multipli\u00e9 par deux.\r\n\r\n19:45:14:22  19:45:19:04\r\n -La rentr\u00e9e vaudoise a mal tourn\u00e9\r\n    pour beaucoup d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n19:45:19:06  19:45:23:17\r\nDes centaines d'entre eux attendent\r\n   le versement de leur bourse.\r\n\r\n19:45:23:19  19:45:26:15\r\n      Le canton a du retard.\r\n\r\n19:45:27:17  19:45:32:08\r\n-Paul et Marianne sont en derni\u00e8re\r\n  ann\u00e9e d'\u00e9cole professionnelle.\r\n\r\n19:45:32:10  19:45:35:02\r\n       Ils n'habitent plus\r\n       chez leurs parents\r\n\r\n19:45:35:04  19:45:38:11\r\n   et d\u00e9pendent de leur bourse\r\n      d'\u00e9tudes pour vivre.\r\n\r\n19:45:38:12  19:45:41:20\r\n   Ils ont d\u00e9pos\u00e9 leur dossier\r\n         il y a 5 mois.\r\n\r\n19:45:42:12  19:45:44:21\r\n        -C'est angoissant.\r\n\r\n19:45:44:23  19:45:48:03\r\n  -Ils m'ont dit qu'ils n'ont pas\r\n\r\n19:45:48:05  19:45:51:04\r\n        ouvert mon dossier\r\n\r\n19:45:51:06  19:45:57:08\r\n    et qu'ils ne pouvaient pas\r\n       me donner de d\u00e9lai.\r\n\r\n19:45:57:13  19:46:01:00\r\n         -En attendant,\r\n   les factures s'accumulent.\r\n\r\n19:46:02:01  19:46:05:21\r\n      1'900 frs chaque mois\r\n qu'ils n'arrivent plus \u00e0 payer.\r\n\r\n19:46:06:23  19:46:09:16\r\n     -J'ai d\u00fb pas mal mendier,\r\n\r\n19:46:09:18  19:46:15:04\r\n     faire des petits boulots\r\n\r\n19:46:15:06  19:46:20:11\r\n    et repousser mes factures.\r\n\r\n19:46:20:15  19:46:24:19\r\n   -Car depuis le mois de mai,\r\nle canton n'arrive plus \u00e0 suivre.\r\n\r\n19:46:24:21  19:46:27:16\r\n    Il traite 9'000 demandes\r\n          sur 12 mois.\r\n\r\n19:46:27:18  19:46:31:10\r\n        Mais cette ann\u00e9e,\r\n impossible de tenir les d\u00e9lais.\r\n\r\n19:46:31:11  19:46:34:13\r\n 1'500 dossiers sont en retard.\r\n\r\n19:46:34:20  19:46:38:18\r\n      -Il y a trois facteurs\r\n       qui se sont cumul\u00e9s.\r\n\r\n19:46:38:20  19:46:43:04\r\nL'introduction d'une nouvelle loi,\r\n\r\n19:46:43:06  19:46:46:06\r\n      car tout le dispositif\r\n\r\n19:46:46:08  19:46:48:17\r\n          a d\u00fb \u00eatre revu.\r\n\r\n19:46:48:19  19:46:54:14\r\n          La coordination\r\n  avec les autres aides sociales.\r\n\r\n19:46:54:16  19:47:00:20\r\nEt la troisi\u00e8me, c'est un facteur RH\r\n\r\n19:47:00:22  19:47:06:03\r\n    qui fait que nous avons d\u00fb\r\n  remplacer plusieurs personnes.\r\n\r\n19:47:06:09  19:47:11:11\r\n -Chaque ann\u00e9e, le canton accorde \r\n58 mios de frs en bourses d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:47:11:12  19:47:18:00\r\nIl faudra encore quelques semaines\r\n  avant un retour \u00e0 la normale.\r\n\r\n19:47:22:06  19:47:26:19\r\n-Des millions de Suisses subissent\r\n   le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n19:47:26:21  19:47:31:08\r\nLes appels intempestifs sont donn\u00e9s\r\n  depuis des centrales d'appels.\r\n\r\n19:47:31:10  19:47:35:03\r\n Ils vous proposent des assurances\r\n        ou des cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n19:47:35:05  19:47:39:01\r\n   Aujourd'hui, Swisscom r\u00e9pond \r\n  \u00e0 la demande des consommateurs,\r\n\r\n19:47:39:03  19:47:40:22\r\n     pour bloquer ces appels.\r\n\r\n19:47:41:00  19:47:43:09\r\n          Nicolas Ross\u00e9,\r\n  quelle est la marche \u00e0 suivre ?\r\n\r\n19:47:43:14  19:47:46:03\r\n -Bloquer ces appels ind\u00e9sirables,\r\n           c'est simple.\r\n\r\n19:47:46:05  19:47:47:22\r\n   VTX et Netplus le font d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:47:48:00  19:47:49:17\r\n   Aujourd'hui, c'est Swisscom.\r\n\r\n19:47:49:19  19:47:52:00\r\n          Sunrise et UPC\r\n      suivront l'an prochain.\r\n\r\n19:47:52:02  19:47:54:19\r\n Concr\u00e8tement, il suffit d'activer\r\n         un filtre gratuit\r\n\r\n19:47:54:21  19:47:59:03\r\nsoit en appelant son op\u00e9rateur soit\r\ndirectement via son compte client.\r\n\r\n19:47:59:05  19:48:04:03\r\n  Ce filtre doit bloquer les appels\r\npublicitaires et les num\u00e9ros masqu\u00e9s.\r\n\r\n19:48:04:05  19:48:08:11\r\n      L'abonn\u00e9 peut lui m\u00eame\r\n        g\u00e9rer son filtre,\r\n\r\n19:48:08:13  19:48:11:02\r\n    en ajoutant ou en retirant\r\n           des num\u00e9ros.\r\n\r\n19:48:11:04  19:48:15:03\r\n Le passage au num\u00e9rique, qui sera\r\n    achev\u00e9 fin 2017, permettra\r\n\r\n19:48:15:05  19:48:20:02\r\n ce filtrage que les associations\r\n  de consommateurs r\u00e9clamaient.\r\n\r\n19:48:28:20  19:48:32:05\r\n-C'est un travail de longue haleine.\r\n\r\n19:48:32:08  19:48:37:06\r\n     On met la pression sur les\r\nop\u00e9rateurs depuis de longues ann\u00e9es.\r\n\r\n19:48:37:10  19:48:42:03\r\n Les n\u00e9gociations ont port\u00e9 leurs\r\n             fruits.\r\n\r\n19:48:42:07  19:48:46:05\r\n On attend de voir que les autres\r\n     op\u00e9rateurs vont suivre.\r\n\r\n19:48:46:10  19:48:48:21\r\n  -Qu'en est-il pour le mobile ?\r\n\r\n19:48:49:01  19:48:52:02\r\n    -Ces filtres devraient \u00eatre\r\n        \u00e9tendus au mobile.\r\n\r\n19:48:52:04  19:48:55:10\r\n   En activant les applications\r\n      local.ch ou search.ch,\r\n\r\n19:48:55:11  19:48:59:10\r\n     votre smartphone signale\r\nla plupart des appels ind\u00e9sirables.\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:02:05\r\n   C'est un probl\u00e8me important.\r\n\r\n19:49:02:07  19:49:08:10\r\n    Il s'agit m\u00eame du principal\r\n motif de r\u00e9clamation des Suisses.\r\n\r\n19:49:09:03  19:49:12:11\r\n     -Barack Obama est arriv\u00e9\r\n      en Gr\u00e8ce aujourd'hui.\r\n\r\n19:49:12:13  19:49:15:13\r\nCela ressemble \u00e0 une tourn\u00e9e d'adieu.\r\n\r\n19:49:15:15  19:49:19:13\r\n   Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain tente\r\n   de rassurer ses partenaires\r\n\r\n19:49:19:15  19:49:21:22\r\n      sur l'avenir de l'OTAN.\r\n\r\n19:49:22:00  19:49:25:05\r\n       Il a envoy\u00e9 une pique\r\n       contre son successeur\r\n\r\n19:49:25:07  19:49:27:20\r\n  et les nationalistes europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:49:27:22  19:49:32:04\r\n \"Nous allons devoir nous pr\u00e9munir\r\n   contre la mont\u00e9e d'une sorte\r\n\r\n19:49:32:06  19:49:36:16\r\n de nationalisme sommaire, dit-il, \r\nd'identit\u00e9 ethnique ou de tribalisme\r\n\r\n19:49:36:18  19:49:40:02\r\n   construit autour de la notion\r\n        de nous et de eux.\"\r\n\r\n19:49:40:09  19:49:43:19\r\n     Les appels \u00e0 Donald Trump\r\n      viennent aussi du Maroc\r\n\r\n19:49:43:21  19:49:46:11\r\n     o\u00f9 se tient la conf\u00e9rence\r\n          sur le climat.\r\n\r\n19:49:46:13  19:49:49:13\r\n       Ban Ki-Moon souhaite\r\n  qu'il soit sensible \u00e0 la cause.\r\n\r\n19:49:51:15  19:49:55:11\r\n     Entre les voeux solennels\r\n   des dirigeants et la r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n19:49:55:12  19:49:57:11\r\n       le foss\u00e9 est profond.\r\n\r\n19:49:57:13  19:50:01:16\r\nLe contraste est effrayant, m\u00eame au\r\n Maroc, o\u00f9 se tient la conf\u00e9rence.\r\n\r\n19:50:01:17  19:50:05:13\r\nDes masses de d\u00e9chets, en provenance\r\n par exemple de Naples, y \u00e9chouent.\r\n\r\n19:50:05:23  19:50:10:07\r\n -Tout a commenc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier,\r\n    le site Hespress annonce\r\n\r\n19:50:10:09  19:50:14:15\r\n que 2'500 t de d\u00e9chets d'Italie\r\n  sont en route vers le Maroc.\r\n\r\n19:50:14:17  19:50:17:14\r\nLes r\u00e9seaux sociaux s'enflamment.\r\n\r\n19:50:17:15  19:50:22:15\r\n   Des centaines de Marocains\r\n s'inqui\u00e8tent et se mobilisent.\r\n\r\n19:50:22:20  19:50:27:13\r\n-Le fait que ces d\u00e9chets proviennent\r\n    d'Italie, c'est suspicieux.\r\n\r\n19:50:27:15  19:50:30:21\r\nOn peut dire qu'ils sont dangereux\r\n\r\n19:50:30:23  19:50:34:20\r\n       car des pays d'Europe\r\n\r\n19:50:34:22  19:50:39:13\r\n      ont refus\u00e9 ces d\u00e9chets.\r\n\r\n19:50:39:19  19:50:43:14\r\n    -L'importation de d\u00e9chets\r\n   aurait d\u00e9but\u00e9 il y a 10 ans\r\n\r\n19:50:43:16  19:50:46:07\r\n  au rythme de 5'000 t par an.\r\n\r\n19:50:46:09  19:50:49:01\r\nIls sont destin\u00e9s aux cimenteries.\r\n\r\n19:50:49:03  19:50:52:08\r\n       Selon l'association\r\n    des cimentiers marocains,\r\n\r\n19:50:52:10  19:50:56:19\r\n  il s'agit de d\u00e9bris de pneus\r\n et de plastiques non toxiques.\r\n\r\n19:50:57:03  19:51:01:21\r\n  -Ce qui a \u00e9t\u00e9 import\u00e9 d'Italie,\r\nc'est un combustible de substitution\r\n\r\n19:51:01:23  19:51:05:08\r\n   fabriqu\u00e9 \u00e0 partir de d\u00e9chets\r\n\r\n19:51:05:10  19:51:08:15\r\n mais trait\u00e9 pour \u00eatre inoffensif.\r\n\r\n19:51:08:17  19:51:16:12\r\n         S'il est trait\u00e9,\r\nle d\u00e9chet devient une opportunit\u00e9.\r\n\r\n19:51:16:18  19:51:19:17\r\n      -Mais les d\u00e9fenseurs\r\n       de l'environnement\r\n\r\n19:51:19:19  19:51:23:01\r\n        mettent en doute\r\n   le contenu de ces d\u00e9chets.\r\n\r\n19:51:23:07  19:51:26:22\r\n -On croule d\u00e9j\u00e0 sous nos ordures.\r\n\r\n19:51:27:00  19:51:30:16\r\n     Alors pourquoi importer ?\r\n\r\n19:51:30:18  19:51:33:18\r\n      Il faut que l'on sache\r\n       ce qu'ils recyclent.\r\n\r\n19:51:33:23  19:51:37:07\r\n         -Dans ce hameau\r\n proche de la zone industrielle,\r\n\r\n19:51:37:09  19:51:41:04\r\n  on constate une augmentation\r\n  des maladies respiratoires.\r\n\r\n19:51:41:06  19:51:44:21\r\n      Dans cette famille,\r\n tout le monde est asthmatique.\r\n\r\n19:51:45:02  19:51:49:19\r\n           -On \u00e9touffe.\r\n\r\n19:51:49:21  19:51:58:16\r\n      -Tous ces m\u00e9dicaments, \r\n     c'est pour les allergies.\r\n\r\n19:51:58:18  19:52:03:22\r\n    -Les jeunes fuient la zone \r\n    et nous les vieux on reste.\r\n\r\n19:52:04:20  19:52:07:17\r\n       -Alors que le Maroc\r\n       accueille la COP22,\r\n\r\n19:52:07:19  19:52:12:01\r\nle gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de geler\r\n   les importations de d\u00e9chets\r\n\r\n19:52:12:03  19:52:15:04\r\n          en attendant\r\n   les r\u00e9sultats des analyses.\r\n\r\n19:52:15:22  19:52:20:23\r\n-Un gigantesque d\u00f4me \u00e9tanche fortifi\u00e9\r\n  d'acier est dispos\u00e9 \u00e0 Tchernobyl.\r\n\r\n19:52:21:01  19:52:25:19\r\n  Il doit recouvrir le sarcophage\r\n  b\u00e2ti apr\u00e8s le d\u00e9sastre de 1986,\r\n\r\n19:52:25:20  19:52:30:11\r\n   un des plus graves accidents \r\n   nucl\u00e9aires de tous les temps.\r\n\r\n19:52:30:12  19:52:34:16\r\nLe d\u00f4me est pr\u00e9vu pour tenir 100 ans.\r\n\r\n19:52:35:09  19:52:38:18\r\n   Nous poursuivons notre s\u00e9rie\r\n        sur l'ub\u00e9risation.\r\n\r\n19:52:38:20  19:52:42:20\r\n   Apr\u00e8s les taxis Uber, Airbnb,\r\n     et les femmes de m\u00e9nages,\r\n\r\n19:52:42:22  19:52:45:14\r\nvoici l'explosion des ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:52:45:16  19:52:49:11\r\n    On les appelle lesslashers\r\n\r\n19:52:49:13  19:52:54:04\r\n     car ils ont une activit\u00e9,\r\nslash une deuxi\u00e8me, une troisi\u00e8me...\r\n\r\n19:52:54:06  19:53:01:23\r\n   Ce choix de vie fait \u00e9clater\r\n  la relation employeur-salari\u00e9.\r\n\r\n19:53:02:17  19:53:07:21\r\n-Jonglant entre ses multiples vies,\r\nJessica n'a pas de temps \u00e0 perdre.\r\n\r\n19:53:07:23  19:53:12:03\r\n  Quand elle prend une pause, \r\n c'est pour parler de ce choix.\r\n\r\n19:53:17:04  19:53:19:23\r\n    -Une t\u00e9l\u00e9vision m'a offert\r\n\r\n19:53:20:01  19:53:23:01\r\n      un contrat de huit ans\r\n\r\n19:53:23:03  19:53:25:10\r\n     avec un tr\u00e8s bon salaire.\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:29:01\r\n      Mais cela aurait exclu\r\n      toute autre activit\u00e9.\r\n\r\n19:53:29:03  19:53:32:21\r\n       Ca a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision\r\n       difficile \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:53:33:03  19:53:38:00\r\n-Elle a dit non, car elle d\u00e9veloppe\r\n     une nouvelle application.\r\n\r\n19:53:38:02  19:53:42:11\r\n       Dipl\u00f4m\u00e9e en marketing,\r\nJessica a travaill\u00e9 dans la finance.\r\n\r\n19:53:42:17  19:53:45:04\r\n       -Je suis c\u00e9libataire.\r\n\r\n19:53:45:06  19:53:47:18\r\n  Les applications de rencontre,\r\n\r\n19:53:47:20  19:53:52:00\r\n  c'est le futur, mais il manque\r\n   quelque chose sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:53:52:02  19:53:56:05\r\n  Pour ce projet, j'ai d\u00e9march\u00e9 \r\n  un investisseur \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n19:53:56:07  19:54:01:05\r\n     J'utilise mes comp\u00e9tences\r\n   en affaires et ma cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n19:54:01:11  19:54:04:15\r\n  -Travis n'a pas l'impression\r\n    de faire le grand \u00e9cart.\r\n\r\n19:54:11:13  19:54:16:14\r\n-L'\u00e9quilibre est important pour moi.\r\n\r\n19:54:16:16  19:54:20:18\r\n    Avoir plusieurs occupations\r\n      me donne cet \u00e9quilibre.\r\n\r\n19:54:20:20  19:54:24:09\r\n      Quand j'\u00e9tais employ\u00e9,\r\n       j'\u00e9tais malheureux.\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:30:01\r\n   Les gens pensent qu'ils sont\r\n en s\u00e9curit\u00e9 avec un emploi fixe.\r\n\r\n19:54:30:03  19:54:33:11\r\nJe pense que c'est tout le contraire.\r\n\r\n19:54:33:13  19:54:36:21\r\n  Si vous avez plusieurs sources\r\n\r\n19:54:36:23  19:54:40:08\r\n  de revenus, vous avez toujours\r\n\r\n19:54:40:10  19:54:42:15\r\n      une solution de repli.\r\n\r\n19:54:42:21  19:54:46:22\r\n       -Ses revenus varient\r\nentre 1'000 et 10'000 frs par mois.\r\n\r\n19:54:47:00  19:54:49:08\r\n    Les carri\u00e8res multiples,\r\n\r\n19:54:49:10  19:54:53:06\r\n     une tendance confirm\u00e9e\r\n par cette agence de placement.\r\n\r\n19:54:53:08  19:54:58:08\r\n80 % des travailleurs temporaires\r\ncumuleraient plusieurs activit\u00e9s.\r\n\r\n19:54:59:14  19:55:02:02\r\n   -Si vous cherchez du travail\r\n\r\n19:55:02:04  19:55:04:16\r\n    longtemps sans en trouver,\r\n\r\n19:55:04:18  19:55:08:09\r\n     vous donnez l'impression\r\n    d'\u00eatre un candidat faible.\r\n\r\n19:55:08:11  19:55:11:11\r\n         Si vous cherchez\r\n    un emploi \u00e0 temps partiel,\r\n\r\n19:55:11:12  19:55:14:00\r\n   en raison d'autres activit\u00e9s,\r\n\r\n19:55:14:02  19:55:18:06\r\n    c'est plus facile pour nous\r\n          de vous placer.\r\n\r\n19:55:18:11  19:55:21:18\r\n  -Au centre de cette tendance,\r\n         la technologie.\r\n\r\n19:55:21:20  19:55:26:16\r\nSi certains choisissent cette vie,\r\n  d'autres le font par n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n19:55:26:18  19:55:34:07\r\n et travaillent comme livreurs \r\n sans trouver d'\u00e9panouissement.\r\n\r\n19:55:36:00  19:55:39:20\r\n      -Le parc national est\r\n  une marque de fabrique suisse,\r\n\r\n19:55:39:22  19:55:42:17\r\nil a vu le jour en 1914 en Engadine.\r\n\r\n19:55:42:19  19:55:47:20\r\n     Un second pourrait na\u00eetre\r\n  entre le Tessin et les Grisons.\r\n\r\n19:55:49:23  19:55:53:03\r\n         -Il est n\u00e9 ici,\r\n      non loin de Disentis.\r\n\r\n19:55:53:05  19:55:55:20\r\n     Parti pour ses \u00e9tudes,\r\n\r\n19:55:55:22  19:56:00:00\r\n     Rico Tuor est de retour\r\n pour d\u00e9fendre un parc national.\r\n\r\n19:56:00:02  19:56:04:10\r\n         Il nous emm\u00e8ne\r\nsur l'un des sites d'information.\r\n\r\n19:56:04:18  19:56:07:03\r\n         -Au premier plan,\r\n\r\n19:56:07:05  19:56:09:23\r\n vous voyez la zone p\u00e9riph\u00e9rique,\r\n\r\n19:56:10:01  19:56:12:00\r\n    l\u00e0 c'est sans restriction.\r\n\r\n19:56:12:02  19:56:15:14\r\nLa zone centrale est en arri\u00e8re-fond\r\n         derri\u00e8re la cr\u00eate.\r\n\r\n19:56:15:16  19:56:17:23\r\n  C'est l\u00e0 que c'est r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n19:56:18:05  19:56:21:09\r\n     -Imagin\u00e9 il y a 15 ans,\r\n      ce 2\u00e8me parc national\r\n\r\n19:56:21:11  19:56:24:11\r\n        serait \u00e0 cheval\r\n    entre Tessin et Grisons:\r\n\r\n19:56:24:12  19:56:27:05\r\n        16'000 habitants\r\n      en zone p\u00e9riph\u00e9rique.\r\n\r\n19:56:27:07  19:56:32:04\r\nCelle-ci entoure une zone centrale\r\n    plus strictement prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n19:56:32:18  19:56:35:00\r\n       -Ce parc a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9\r\n\r\n19:56:35:02  19:56:37:11\r\n pour animer ces vall\u00e9es alpines.\r\n\r\n19:56:37:12  19:56:40:05\r\n         Ici, l'\u00e9conomie,\r\n       \u00e7a devient difficile.\r\n\r\n19:56:40:07  19:56:42:22\r\n       Alors on a eu l'id\u00e9e\r\n        d'un parc national\r\n\r\n19:56:43:00  19:56:46:04\r\n     pour donner une nouvelle\r\n       \u00e9nergie \u00e0 la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:56:46:10  19:56:50:09\r\n -Il y a donc le voeu de freiner\r\n    l'exode de la population,\r\n\r\n19:56:50:11  19:56:55:02\r\net 5 mios de frs seraient vers\u00e9s\r\n   par Berne et les cantons.\r\n\r\n19:56:55:04  19:57:00:02\r\n      Tourisme et nature,\r\n  c'est une votation disput\u00e9e.\r\n\r\n19:57:01:13  19:57:08:02\r\n       -J'entends de la peur\r\n         dans cette salle.\r\n\r\n19:57:08:09  19:57:11:18\r\n      -On descend la vall\u00e9e\r\n     pour sentir cette peur.\r\n\r\n19:57:11:20  19:57:17:19\r\n      L'id\u00e9e de r\u00e8glements\r\n  d\u00e9range paysans et chasseurs.\r\n\r\n19:57:20:07  19:57:23:15\r\n       On a des principes \r\n      en guise d'arguments.\r\n\r\n19:57:23:17  19:57:27:14\r\n  Aussi des soucis \u00e9conomiques\r\n       pour ce cafetier.\r\n\r\n19:57:27:19  19:57:30:20\r\n   -Je crains pour mes clients.\r\n\r\n19:57:30:22  19:57:33:18\r\n    Ils viennent pour la Greina\r\n\r\n19:57:33:20  19:57:40:06\r\n   et si tout leur est interdit,\r\n       \u00e7a va les d\u00e9courager.\r\n\r\n19:57:40:11  19:57:47:01\r\n-Or cesNeinsageront un d\u00e9fenseur\r\n engag\u00e9 avec l'\u00e9crivain L\u00e9o Tuor.\r\n\r\n19:57:47:03  19:57:51:01\r\n           Il redoute\r\n   que la r\u00e9gion se prostitue.\r\n\r\n19:57:52:17  19:57:55:20\r\n   -Il faut faire quelque chose\r\n\r\n19:57:55:22  19:57:59:08\r\n de concret pour les montagnards.\r\n\r\n19:57:59:10  19:58:02:12\r\n          Avec ce projet,\r\n  on les enferme dans une r\u00e9serve\r\n\r\n19:58:02:14  19:58:05:19\r\n   pour contenter la conscience\r\n      des gens de la plaine.\r\n\r\n19:58:06:00  19:58:08:12\r\n-Si 13 communes sur 17 disent OUI,\r\n\r\n19:58:08:14  19:58:11:21\r\n       l'ouverture du parc\r\n       aura lieu en 2018.\r\n\r\n19:58:13:13  19:58:18:06\r\n -J\u00e9r\u00e9mie Heitz, surnomm\u00e9 \"gamin\"\r\n     \u00e0 cause de son m\u00e8tre 71,\r\n\r\n19:58:18:08  19:58:22:12\r\n    a du courage et du talent.\r\n\r\n19:58:22:14  19:58:28:14\r\n      Il skie \u00e0 la verticale\r\n      et en a fait un film.\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:35:17\r\n...\r\n\r\n19:58:35:19  19:58:36:02\r\n  -Avec J\u00e9r\u00e9mie Heitz, 27 ans,\r\n\r\n19:58:36:04  19:58:38:11\r\n  l'homme semble pouvoir danser\r\n       au bord de l'ab\u00eeme.\r\n\r\n19:58:38:12  19:58:40:13\r\n  -Avec J\u00e9r\u00e9mie Heitz, 27 ans,\r\n\r\n19:58:40:15  19:58:44:00\r\n  l'homme semble pouvoir danser\r\n       au bord de l'ab\u00eeme.\r\n\r\n19:58:44:05  19:58:47:07\r\n-J'ai choisi 15 montagnes de 4'000 m\r\n\r\n19:58:47:09  19:58:50:01\r\ndans les Alpes, assez embl\u00e9matiques.\r\n\r\n19:58:52:22  19:58:56:01\r\n-L'int\u00e9r\u00eat de ce film est de montrer\r\n\r\n19:58:56:03  19:58:59:10\r\n     des performances de ski,\r\n\r\n19:58:59:11  19:59:03:01\r\nen apportant un c\u00f4t\u00e9 documentaire.\r\n\r\n19:59:06:15  19:59:10:00\r\n  -Sur des pentes de 50 degr\u00e9s\r\n      \u00e0 plus de 100 km/h,\r\n\r\n19:59:10:02  19:59:14:01\r\n  les sensations et la montagne\r\n        sont versatiles.\r\n\r\n19:59:14:03  19:59:17:20\r\n  Le plaisir peut vite se muer\r\n       en peur de mourir.\r\n\r\n19:59:21:00  19:59:23:07\r\n -On est conscients des risques.\r\n\r\n19:59:23:09  19:59:26:19\r\nL'\u00e9quipe, c'est la cl\u00e9 du projet.\r\n\r\n19:59:26:21  19:59:31:15\r\n    Il faut savoir dire non,\r\n    revenir une autre fois,\r\n\r\n19:59:31:17  19:59:36:04\r\npour \u00e9viter que \u00e7a se passe mal.\r\n\r\n19:59:37:03  19:59:39:22\r\n          Non, non, non !\r\n\r\n19:59:40:00  19:59:44:11\r\n*-Je vous laisse faire le point, \r\nsi vous voulez vraiment remonter.\r\n\r\n19:59:44:12  19:59:47:13\r\n         *Selon la neige\r\n   et le feed-back de J\u00e9r\u00e9mie.\r\n\r\n19:59:47:15  19:59:52:14\r\n      -Je me suis fait peur,\r\n       je pense qu'on plie.\r\n\r\n19:59:54:01  19:59:56:12\r\n       -Faire quelque chose\r\n\r\n19:59:56:14  19:59:58:20\r\n      avec des skis aux pieds\r\n\r\n19:59:58:22  20:00:02:02\r\n        ou avec une voiture\r\no\u00f9 il suffit d'appuyer sur les gaz,\r\n\r\n20:00:02:04  20:00:03:20\r\n        c'est deux mondes.\r\n\r\n20:00:03:22  20:00:08:08\r\n Il faut avoir un bon niveau pour \r\n se mettre en danger sur les skis.\r\n\r\n20:00:08:13  20:00:12:19\r\n   -La qu\u00eate de performance n'a\r\njamais pris le pas sur la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n20:00:12:21  20:00:14:18\r\n    dans le d\u00e9fi de J.Heitz.\r\n\r\n20:00:14:20  20:00:19:15\r\n Le Valaisan a d'ailleurs renonc\u00e9 \r\n\u00e0 quatre des quinze sommets pr\u00e9vus.\r\n\r\n20:00:23:01  20:00:27:10\r\n      -L'information du jour,\r\nc'est le confinement des volailles,\r\n\r\n20:00:27:11  20:00:32:02\r\n     d\u00e9cid\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\npour lutter contre la grippe aviaire.\r\n\r\n20:00:32:04  20:00:37:17\r\n    Les poules et les canards\r\nne pourront plus avoir de contacts\r\n\r\n20:00:37:19  20:00:40:10\r\n    avec des oiseaux sauvages.\r\n\r\n20:00:40:18  20:00:43:09\r\n  -Apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret,\r\n\r\n20:00:43:11  20:00:46:20\r\n     \"A bon entendeur\" enqu\u00eate\r\n     sur les produits v\u00e9ganes.\r\n\r\n20:00:46:22  20:00:50:16\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\n            et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:50:18  20:00:57:10\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n J.Deffaugt, A.Giddey, K.Marcato,\r\n   L.Martignetti, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-14T01:43:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611558122", "durationSec": 85, "title": "SO EXPLOITATION VOLAILLE_RTS000000985043", "excerpt": "Seleute et Develier : Des agriculteurs jurassiens \u00e9leveurs de volailles ont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 les mesures de confinement des volailles pour lutter contre la propagation de l'\u00e9pid\u00e9mie du virus de la grippe aviaire qui s\u00e9vit parmi les volatiles des grands lacs de Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["VOLAILLE", "GRIPPE AVIAIRE", "PROPHYLAXIE", "\u00c9LEVAGE"], "sequenceIds": ["1558314"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558123", "durationSec": 83, "title": "SO NEWS GRIPPE AVIAIRE_RTS000000985106", "excerpt": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral des Affaires V\u00e9t\u00e9rinaires a d\u00e9cid\u00e9 l'obligation du confinement des volailles dans les \u00e9levages afin d'\u00e9viter la propagation du virus de la grippe aviaire H5N8. Ce virus a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 chez des volatiles des grands lacs de Suisse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROPHYLAXIE", "GRIPPE AVIAIRE", "VOLAILLE"], "sequenceIds": ["1558312"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558124", "durationSec": 144, "title": "SO TRAQUE DJIHADISTES 02_RTS000000985109", "excerpt": "La police allemande a effectu\u00e9 des dizaines de perquisitions et arrestations \u00e0 l'encontre de  l'organisation salafiste DWR,(Die wahre Religion)  la vraie religion, accus\u00e9e de recruter des combattants pour le groupe terroriste Etat islamique sous couvert de pros\u00e9lytisme.\nEn Suisse, le minist\u00e8re public a engag\u00e9 des poursuites contre des membres de l'organisation LIES accus\u00e9e aussi de pros\u00e9lytisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["ISLAMISME", "POLICE", "ARRESTATION", "PROS\u00c9LYTISME"], "sequenceIds": ["1558311"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558125", "durationSec": 116, "title": "SO MIGRANTS DIFFICULTES 2_RTS000000985123", "excerpt": "Les Etablissements vaudois d'accueil des migrants (EVAM) ont reconnu que l'encadrement des jeunes migrants non accompagn\u00e9s n'\u00e9tait pas suffisant en raison de l'augmentation de leur nombre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "IMMIGRANT", "ADOLESCENT"], "sequenceIds": ["1558316"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558126", "durationSec": 116, "title": "SO ABSENCES BOURSES_RTS000000985080", "excerpt": "Des centaines d'\u00e9tudiants dans le canton de Vaud n'ont toujours pas re\u00e7u le versement de leur bourse d'\u00e9tude en raison de l'augmentation du nombre de demandes \u00e0 traiter par un service d\u00e9bord\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR", "BOURSE D'\u00c9TUDES"], "sequenceIds": ["1558317"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558127", "durationSec": 32, "title": "SO NEWS GRECE VISITE OBAMA_RTS000000984861", "excerpt": "L'importation de d\u00e9chets venus d'Italie au Maroc destin\u00e9e aux cimenteries suscite l'inqui\u00e9tude dans la population qui souffre de maladies respiratoires. Le Maroc, qui accueille la conf\u00e9rence sur le Climat COP22 a d\u00e9cid\u00e9 finalement de geler ces importations."}, {"internalArchiveId": "AA1611558128", "durationSec": 132, "title": "SO MAROC POUBELLE EUROPE_RTS000000984627", "excerpt": "L'association Paidos qui s'occupe des enfants et adolescents \u00e0 Gen\u00e8ve a donn\u00e9 une conf\u00e9rence sur la sant\u00e9 physique et psychique des r\u00e9fugi\u00e9s mineurs non accompagn\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "TOUBOUL, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CASABLANCA"], "thematicThemes": ["IMPORTATION", "ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "sequenceIds": ["1558318"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558129", "durationSec": 138, "title": "SO MINEURS NON ACCOMPAGNES_RTS000000985120", "excerpt": "Un nouveau Parc national, le Parc national d'Adula situ\u00e9 entre les cantons du Tessin et des Grisons est soumis au vote des communes concern\u00e9es le 27 novembre 2016.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ADOLESCENT", "R\u00c9FUGI\u00c9", "SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1558315"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558130", "durationSec": 31, "title": "SO TCHERNOBYL_RTS000000984815", "excerpt": "De plus en plus de jeunes Anglais cumulent plusieurs occupations professionnelles alliant plaisirs et besoins \u00e9conomiques. Ces jeunes slashers comme ils sont appel\u00e9s, occupent souvent des jobs cr\u00e9atifs comme dans le d\u00e9veloppement web, d'applications de Smartphones, m\u00eame s'ils sont \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1611558131", "durationSec": 22, "title": "SO PHOTO FAMILLE_RTS000000984929", "excerpt": "Le skieur freeride professionnel J\u00e9r\u00e9mie Heitz skie sur des pentes verticales de plus de 50 degr\u00e9s dans les Alpes suisses. Il en a tir\u00e9 un film documentaire \"La Liste\" avec le cam\u00e9raman r\u00e9alisateur Nicolas Falquet."}, {"internalArchiveId": "AA1611558132", "durationSec": 145, "title": "SO PARC ADULA GRISONS_RTS000000984651", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["R\u00c9SERVE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1558320"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558133", "durationSec": 156, "title": "SO UBER SLASHERS_RTS000000984620", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TEMPS DE TRAVAIL", "SYST\u00c8ME \u00c9CONOMIQUE", "TECHNOLOGIE DE POINTE", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "sequenceIds": ["1558319"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558134", "durationSec": 115, "title": "SO FILM HEITZ 02_RTS000000984921", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HORS-PISTE"], "sequenceIds": ["1558172"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611558217", "summary": "Extraits du film \"La Liste\" avec J\u00e9r\u00e9mie Heitz, freerider professionnel, skiant.  \nItw J\u00e9r\u00e9mie Heitz.\nItw Nicolas Falquet, cam\u00e9raman-r\u00e9alisateur.", "id": "1558172", "visualThemes": ["HORS-PISTE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558356", "summary": "Pulheim : Policiers allemands perquisitionnant des locaux de l'organisation islamiste LIES.         Berlin : Conf\u00e9rence e presse de Thomas de Maizi\u00e8re ministre allemand de l'Int\u00e9rieur.\nBerne-ville : Itw Andr\u00e9 marty, porte-parole du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \nGen\u00e8ve : Itw Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois.\nSite INternet du groupe islamiste LIES.\nT\u00e9moignage d'une m\u00e8re d'un terroriste islamiste allemand.", "id": "1558311", "visualThemes": ["ARRESTATION", "ISLAMISME", "POLICE", "PROS\u00c9LYTISME"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558357", "summary": "Carcasse de volatile. Carte g\u00e9ographique de la Suisse avec les lieux de d\u00e9couverte de cas de virus H5N8 de grippe aviaire. \nConf\u00e9rence de presse Hans Wyss directeur Office f\u00e9d\u00e9ral des Affaires v\u00e9t\u00e9rinaires.\nItw Hans Wyss. Poulailler \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\nItw Christian Griot, directeur Institut de virologie et immunologie.\nVol de canards en groupe.", "id": "1558312", "visualThemes": ["GRIPPE AVIAIRE", "PROPHYLAXIE", "VOLAILLE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558359", "summary": "Seleute : Poules int poulailler en plein air. Itw Vincent Cerf agriculteur bio. Gros plan poules picorant\nDevelier : Poules \u00e0 l'int poulailler \u00e0 l'int\u00e9rieur. Itw No\u00ebl Saucy, agriculteur biologique. Poules pondeuess \u00e0 l'int du poulailler.", "id": "1558314", "visualThemes": ["POULAILLER", "POULE", "\u00c9LEVAGE", "GRIPPE AVIAIRE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558360", "summary": "Int locaux de l'association Paidos, th\u00e9rapeutes avec des  migrants mineurs non accompagn\u00e9s.\nItw Sylvia Serafin, responsable du SAS accueil d'urgence.\nMineur migrant de dos avec son th\u00e9rapeute.\nItw Nicolas Liengme, p\u00e9dopsychiatre.\nItw Saskia Von Overbeck Ottino coordinatrice sant\u00e9 mentale migrants HUG.\nInt salle du colloque sur les migrants. Itw Daniel Koch, chef division maladies transmissibles Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 publique.\nItw Has-J\u00fcrg Kaeser, conseiller d'Etat bernois", "id": "1558315", "visualThemes": ["ADOLESCENT", "R\u00c9FUGI\u00c9", "PSYCHOPATHOLOGIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558361", "summary": "Itw Am\u00e9lie Huguenin Virchaux \u00e9ducatrice mineurs non accompagn\u00e9s\nArchives Temps Pr\u00e9sent 19 f\u00e9vrier 2015, ext et int foyer pour adolescents migrants.\nItw Erich D\u00fcrst, directeur EVAM. Jeunes migrants jouant au cricket.\nItw Julien Eggenberger, d\u00e9put\u00e9 PS.", "id": "1558316", "visualThemes": ["ADOLESCENT", "R\u00c9FUGI\u00c9", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "PSYCHOPATHOLOGIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558362", "summary": "Itw Paul, \u00e9tudiant\nItw Marianne, \u00e9tudiante\nItw Paul Loutan, Chef de service, Appui \u00e0 la formation, Vaud", "id": "1558317", "visualThemes": ["BOURSE D'\u00c9TUDES", "\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558363", "summary": "Baigneurs sur une plage  de Casablanca avec un paquebot \u00e0 l'arri\u00e8re plan. R\u00e9union des opposants \u00e0 l'importation des d\u00e9chets italiens au Maroc. Itw Hassan Jida, pr\u00e9sident marocain des droits de l'homme.\nTrain de marchandises arrivant sur le site d'une cimenterie.\nItw Mohamed Cha\u00efbi pr\u00e9sident de l\u00bfassociation des cimentiers.\nItw d'un voisin de la cimenterie.\nItw d'une femme voisine de la cimenterie.\nPort de Casablanca.", "id": "1558318", "visualThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "IMPORTATION"], "visualGeographicals": ["CASABLANCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558364", "summary": "Itw Jessica Gilhooley, slasher, actrice, productrice et d\u00e9veloppeuse application mobile.\nItw Travis Lee Street, slasheur d\u00e9veloppeur multim\u00e9dia, consultant et professeur de yoga.\nItw David Morel, fondateur et directeur g\u00e9n\u00e9ral Tiger Recruitment \nInt bureaux de Tiger Recruitment.\nChauffeur livreur de l'entreprise de livraison via application mobile Deliveroo roulant sur son scooter.", "id": "1558319", "visualThemes": ["SYST\u00c8ME \u00c9CONOMIQUE", "TECHNOLOGIE DE POINTE", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558365", "summary": "Itw Rico Tuor, responsable du d\u00e9veloppement r\u00e9gional du Parc Adula. Carte du parc r\u00e9gional. Plaine de la Greina. \nitw d'un habitant, Vals\nItw Marc Cathomas, restaurateur, qui vote contre le Parc r\u00e9gional.\nItw Leo Tuor, \u00e9crivain contre le Parc r\u00e9gional Adula.", "id": "1558320", "visualThemes": ["R\u00c9SERVE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558366", "summary": "DUPLEX Lausanne : Docteur Boubaker m\u00e9decin cantonal vaudois", "id": "1558321"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675239", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028092", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7182A83B-D693-4C25-87A2-538ECFCB2043", "internalArchiveId": "7182A83B-D693-4C25-87A2-538ECFCB2043", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (R)", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yvonne Feri, conseill\u00e8re nationale argovienne;Muriel Waeger, vice-pr\u00e9sidente de la  jeunesse socialiste;GASSOT;Julien Eggenberger, d\u00e9put\u00e9 socialiste et pr\u00e9sident du syndicat des services publics;Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse;Simonart Damien \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:03-08:00:20 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D4/ PS ET VOTE SOCIAL PI) C'est un d\u00e9bat anim\u00e9 qui s'annonce au PS le 3 d\u00e9cembre prochain. \r\nLes socialistes discuteront en congr\u00e8s de leur papier de position sur l'\u00e9conomie. \r\nVingt propositions pour une \"d\u00e9mocratie \u00e9conomique\"... Elles pr\u00f4nent par exemple un droit de cod\u00e9cision pour les collaborateurs des entreprises, l'instauration de mod\u00e8les de participation aux b\u00e9n\u00e9fices...\r\nMais aussi une intervention plus marqu\u00e9e de l'Etat dans la gestion du sol... plus d'intervention aussi de la politique dans la gestion des banques cantonales. \r\nEt ce programme fait d\u00e9j\u00e0 grincer des dents au sein du parti... Les critiques s'affichent dans la presse depuis quelques jours, Chrystel Dominjoz...\r\n  01'31'' \r\nDes discussions nourries \u00e9galement \u00e0 Berne... dans la salle du Conseil National hier... Plus de 200 jeunes de 14 \u00e0 21 ans participaient \u00e0 la session des jeunes... Parmi les d\u00e9bats, la question de la radicalisation des jeunes ou les exportations d'armes... La Session des jeunes a vot\u00e9 13 revendication, dont une sur la l\u00e9galisation du canabis...\r\n(14/TRUMP CBS GASSOT) Aux Etats Unis, Donald Trump se lance dans le concret de la politique... A savoire former une \u00e9quipe de transition charg\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un gouvernement... \r\nDans la rue, les protestations se poursuivent... A New York, Los Angeles, Oackland ou San Francisco... \"N'ayez pas peur\"a lanc\u00e9 Trump aux manifestants sur la chaine am\u00e9ricaine CBS... Nous allons r\u00e9tablir notre pays... \r\nLe nouveau pr\u00e9sident a deux mois devant lui pour mettre en place son \u00e9quipe... Et il n'a pas l'intention de recruter ceux qui lui avaient tourn\u00e9 le dos... Il a l'intention de faire appel \u00e0 sa famille... \r\nEt pour les autres, le choix est r\u00e9duit, Philippe Gassot... \r\n  1'12\r\n(22/UE d\u00e9fense 8h) Des d\u00e9clarations de Donald Trump sur les orientations de sa politique... c'est tout ce qui filtre pour l'instant... Sur ce qui sera vraiment mise en oeuvre, et bien il n'y a encore aucune certitude...\r\nNotamment en mati\u00e8re de politique internationale..\r\nTout cela inqui\u00e8te les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne.\r\nUne r\u00e9union extraordinaire avait lieue hier soir \u00e0 Bruxelles, apr\u00e8s l'annonce de la victoire de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche. \r\nLes dirigeants europ\u00e9ens veulent \u00e9tablir un partenariat fort avec la future administration am\u00e9ricaine.\r\nDominique Choffat, ils veulent surtout faire entendre la voix de l'Europe...\r\nLA grande question, que les Europ\u00e9ens se posent, c'est de voir si les d\u00e9clarations fracassantes du candidat Donald Trump vont se traduire en actions du pr\u00e9sident Donald Trump. \r\nQue ce soit sur la Russie, le nucl\u00e9aire iranien, ou encore en mati\u00e8re de r\u00e9chauffement climatique, les sujets qui interpellent l'Union europ\u00e9enne ne manquent pas.\r\nEt c'est d'ailleurs l'avenir de la d\u00e9fense europ\u00e9enne qui figure au menu des ministres aujourd'hui. \r\nAvec deux visions qui s'opposent.\r\nVous avez d'un c\u00f4t\u00e9 Paris et Berlin notamment, qui veulent acc\u00e9l\u00e9rer le partage des moyens militaires. \r\nEt d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez les plus at-lantistes des Etats europ\u00e9ens, qui r\u00e9sistent \u00e0 cette vision, ils craignent une concurrence avec l'Otan.\r\nMais l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald Trump est vue par certains Europ\u00e9ens, comme l'opportunit\u00e9 de d\u00e9velopper une d\u00e9fense plus autonome. \r\nIl faut dire que le pr\u00e9sident \u00e9lu avait d\u00e9clar\u00e9 pendant sa campagne, qu'il pourrait mettre des conditions \u00e0 l'engagement am\u00e9ricain dans l'Otan. \r\nEt les Etats-Unis sont un maillon important dans l'actuelle cha\u00eene de la d\u00e9fense, puisqu'ils assurent les deux tiers des d\u00e9penses militaires de l'Alliance. \r\nL'\u00e9lection am\u00e9ricaine pourrait donc changer la donne s\u00e9curitaire de l'Europe.\r\nDominique Choffat! Merci!\r\n(Nouvelle Z\u00e9lande) La terre a tremb\u00e9 en Nouvelles Z\u00e9lande... Un puissant s\u00e9isme, suivi d'une forte r\u00e9plique ont fait au moins deux morts, selon un premier bilan... La premi\u00e8re secousse de 7,8 sur l'\u00e9chelle de Richter a eu lieu hier mid, la seconde cette nuit... L'\u00e9picentre se trouve \u00e0 90 km au nord est de Christchurch sur l'\u00eele sud...  Une alerte au tsunami a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9... Des vagues de deux m\u00e8tres ont d\u00e9ferl\u00e9 sur les c\u00f4tes... Des milliers d'habitants ont fui vers les zones plus \u00e9lev\u00e9s...\r\n(05/ VD JEUNES MIGRANTS NON-ACCOMPAGNES ITV EGGENBERGER (REP 22H30)) La situation des r\u00e9qu\u00e9rants d'asile mineurs non-accompagn\u00e9s inqui\u00e8te les politiques vaudois... \r\nLe journal 24Heures r\u00e9v\u00e9lait vendredi la situation alarmante dans les foyers du canton de Vaud... \r\nPlusieurs jeunes ont d'ailleurs tent\u00e9 de se suicider dans l'un des cinq centres... \r\nOuverts dans l'urgence il y a pr\u00e8s d'un an, ces structures manque d'effectifs...  La gauche a d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 le Conseil d'Etat \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 ce sujet... \r\nElle devrait \u00e0 nouveau r\u00e9agir demain au Grand Conseil... \r\nPour Julien Eggenberger, d\u00e9put\u00e9 socialiste et pr\u00e9sident du syndicat des services publics, le temps presse...  L'Etat doit investir davantage dans l'encadrement pour soulager les jeunes et un personnel surmen\u00e9...\r\n  00'39''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker\r\n(D6/ MASTERS DES ECLOPES LONDRES PI) Tennis, le Masters de Londres... a commenc\u00e9 hier... N\r\novak Djokovic et Milos Raonic ont respectivement battu Dominik Time et Gael Monfils. Mais cette comp\u00e9tition pr\u00e9sente un paradoxe. Elle rassemble les meilleurs joueurs du monde, mais elle est aussi un bal des \u00e9clop\u00e9s, Bernardin Allemann...\r\n  01'29'' \r\nStan Wawrinka, qu'on a entendu, dispute \u00e0 15h son premier match face \u00e0 Kei Nishikori. \r\nA 21h, Andy Murray affrontera Marin Cilic.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/ POLOGNE PORTRAIT PRESIDENT PA) Le pr\u00e9sident polonais Andrzej ((prononcer ANDJEI comme djay) Duda est aujourd'hui en visite officielle en Suisse aujourd'hui (lu). Il est accueilli par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration JohannSchneider-Ammann \u00e0 Berne.\r\nLe pr\u00e9sident polonais s'est fait conna\u00eetre notamment aux travers de r\u00e9formes controvers\u00e9es dans son pays. Notre correspondant \u00e0 Varsovie, Damien Siomonart en dresse le portrait. \r\n  01'05'' \r\n((Il y a encore deux ans, Andrzej Duda \u00e9tait presque inconnu du grand public. Le pr\u00e9sident du parti conservateur Droit et Justice, Jaroslaw Kaczynski, le d\u00e9signe alors candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Jeune, s\u00e9ducteur et bon orateur, Duda est \u00e9lu \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale contre le pr\u00e9sident lib\u00e9ral sortant Bronislaw Komorowski. La m\u00eame ann\u00e9e, le parti Droit et Justice conquiert la majorit\u00e9 absolue au Parlement. Depuis, des r\u00e9formes controvers\u00e9es sur le Tribunal constitutionnel ou encore les m\u00e9dias publics font de la Pologne le vilain petit canard de l'UE. Les mauvaises langues surnomment Andrzej Duda la marionnette de Jaroslaw Kaczynski. Malgr\u00e9 les critiques de Bruxelles contre le gouvernement polonais, le chef de l'Etat s'engage rarement. Sur la paralysie du Tribunal constitutionnel, il est recard\u00e9 publiquement par Barack Obama lors du sommet de l'Otan \u00e0 Varsovie et il ne prend pas part au d\u00e9bat sur l'interdiction quasi totale de l'avortement qui a fait descendre plus de 100.000 Polonaises dans la rue. L'une des promesses de campagne du candidat Duda \u00e9tait d'aider les 900.000 Polonais d\u00e9tenteurs d'un cr\u00e9dit en francs suisses et endett\u00e9s \u00e0 cause de l'envol\u00e9e du franc. Mais le projet tra\u00eene depuis de longs mois. Malgr\u00e9 les critiques, il peut toutefois compter sur un soutien important de l'\u00e9lectorat conservateur.\r\nDamien Simonart pour RTS infos - Varsovie))", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8146371", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-14T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-14T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8146388", "ece-8146371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T17:18:19Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 lire le journal, Blandine L\u00e9vite quelle politique \u00e9conomique pour la Suisse, le Parti socialiste veut plus d'\u00c9tat dans l'\u00e9conomie, il est d'abord 20 propositions et d\u00e9j\u00e0 elle divise au sein m\u00eame du parti, mais le d\u00e9bat est relanc\u00e9 par le tournant protectionniste que pourrait prendre l'Am\u00e9rique de Trump \u00e0 quoi va -t-elle ressembler d'ailleurs cette Am\u00e9rique qui sera nomm\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, premi\u00e8res \u00e9bauches de casting d\u00e9voil\u00e9 hier par le nouveau pr\u00e9sident et premi\u00e8res r\u00e9unions aussi des Europ\u00e9ens pour se positionner face \u00e0 Washington et puis l'ouverture hier du Masters de Londres : derni\u00e8re ligne droite pour des tennismen en fin de saison, les meilleurs joueurs du monde, qui sont souvent bless\u00e9s \u00e0 Londres, c'est l'ultime effort avant les vacances, c'est un d\u00e9bat anim\u00e9 qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [94%] :\r\nS'annonce au PS, le 3 d\u00e9cembre prochain les socialistes discuteront en congr\u00e8s de leur papier de position sur l'\u00e9conomie 20 propositions pour une d\u00e9mocratie \u00e9conomique, elles pr\u00f4nent par exemple un droit de cod\u00e9cision pour les collaborateurs des entreprises, l'instauration de mod\u00e8les de participation aux b\u00e9n\u00e9fices mais aussi une intervention plus marqu\u00e9e de l'\u00c9tat dans la gestion du sol, plus d'intervention de la politique dans les gestion des banques cantonales et ce programme fait d\u00e9j\u00e0 grincer des dons au sein m\u00eame du parti, les critiques s'affichent dans la presse depuis quelques jours, Chrystel Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [89%] :\r\nTrop \u00e9tatiste, oubliant un peu trop les d\u00e9fis du num\u00e9rique, ce texte est jug\u00e9 tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique par un groupe de socialistes al\u00e9maniques et plut\u00f4t centriste, s'ils ne remettent pas en question les garde- fous sociaux n\u00e9cessaires, par exemple dans les CCT et r\u00e9clame le renvoi du papier \u00e0 l'exp\u00e9diteur pour une r\u00e9\u00e9criture de fond, la concernation l'argovienne Ivan Ferry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [87%] :\r\nNon moi suis qu'un prof, on doit vraiment veiller \u00e0 laisser une marge de manoeuvre \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9, mais avec des conditions cadre clair, il n'y a pas de probl\u00e8me \u00e0 ce que les gens gagnent de l'argent apr\u00e8s c'est une question de r\u00e9partition et \u00e7a on va le r\u00e9gler avec une politique fiscale pas avec une politique \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:54) [60%] :\r\nPolitique, ce qui est coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [89%] :\r\nCe texte doit mettre en oeuvre le d\u00e9passement du capitalisme, inscrit au programme du Parti socialiste depuis le congr\u00e8s de Lausanne en 2010, la jeunesse socialiste avait alors fortement milit\u00e9 en sa faveur, aujourd'hui, sa vice- pr\u00e9sidente, d'autant plus persuad\u00e9 de sa pertinence que Donald Trump \u00e9tait \u00e9lu \u00e0 la Maison Blanche, Muriel Wenger. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:13) [83%] :\r\nOn est all\u00e9 dans le sens d'une privatisation depuis une trentaine d'ann\u00e9es maintenant, et on voit bien que \u00e7a marche pas, on a une 1\u00e8re Crise \u00e9conomique, puis une 2\u00e8me et d'autres encore, si on voit aussi avec les \u00e9lections aux \u00c9tats-Unis que les gens auront marqu\u00e9 ces syst\u00e8mes fonctionnent pas et vont vers une politique d'opposition, ils ont \u00e9lu de 23 c'est pas pour rien, c'est parce que il faut posa ses syst\u00e8mes je pense qu'il est temps que le PS s'aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [92%] :\r\nSes 20 propositions pour une d\u00e9mocratie \u00e9conomique ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s avant les \u00e9lections am\u00e9ricaines, mais nul doute que les r\u00e9sultats et les remises en question qu'elle g\u00e9n\u00e8re pour les partis politiques suisses nourriront les discussions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [93%] :\r\nDiscussions nourries \u00e9galement \u00e0 Berne hier dans la salle du conseil national, plus de 200 jeunes de 14 \u00e0 21 ans, participait \u00e0 la session des jeunes parmi les d\u00e9bats, la t\u00eate de la question de la radicalisation ou les exportations d'armes ou encore la l\u00e9galisation du cannabis aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump se lance dans le concret de la politique, \u00e0 savoir former en \u00e9quipe de transition charg\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un gouvernement dans la rue, les protestations se poursuivent \u00e0 New York Los-Angeles Oakland ou San Francisco, n'ayez pas peur, a lanc\u00e9 Trump aux manifestants sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS : nous allons r\u00e9tablir notre pays, le nouveau pr\u00e9sident a 2 mois devant lui pour mettre en place son \u00e9quipe et il n'a pas l'intention de recruter ceux qui lui avaient tourn\u00e9 le dos, il a l'intention de faire appel \u00e0 sa famille, pour les autres, le choix sera r\u00e9duit Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [89%] :\r\nEn principe, c'est Martens, le vice- pr\u00e9sident d\u00e9sign\u00e9 qui est \u00e0 la manoeuvre, mais si le pr\u00e9sident \u00e9lu, le boss qui d\u00e9cide loin de ces prix, le responsable du Parti r\u00e9publicain sera le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche, un gage donn\u00e9 aux exclus de l'establishment, Steve, ancien chef de campagne sera le super conseiller juridique Juliani peut-\u00eatre \u00e0 la justice, le g\u00e9n\u00e9ral Flint \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 d'Ingrid peut-\u00eatre au d\u00e9partement d'\u00c9tat, John Bolton, un ancien ambassadeur aura sa place, la liste des fid\u00e8les se fait sur un choix qui ne d\u00e9passe pas 41 personnes, \u00e7a rappelle et ministrable avec 5 ou 6 autres femmes, donc elle Conway qui a conduit \u00e0 la victoire, le gouvernement se construit dans une Am\u00e9rique divis\u00e9e, Donald Trump a rappel\u00e9 dans une interview de Biesse ses grandes orientations pour la d\u00e9portation d'immigrants, pour le moment on ne parle que de criminels pour le mur avec le Mexique, le pr\u00e9sident entre barri\u00e8res et m\u00fbr, il faudra voir Donald consid\u00e8rent aujourd'hui qu'Hillary Clinton est une personne agr\u00e9able et intelligente, Barack Obama est tr\u00e8s impressionnant, Donald Trump ne fait pas que de mettre de l'eau dans son vin il passe carr\u00e9ment \u00e0 l'eau min\u00e9rale Philippe Gassot pour RTS infos Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [97%] :\r\nQuelques d\u00e9clarations de Donald Trump sur les orientations de sa politique, c'est tout ce qui filtre pour l'instant sur ce qui sera vraiment mise en oeuvre, h\u00e9 bien il n'y a encore aucune certitude, notamment en mati\u00e8re de politique internationale et tout cela inqui\u00e8te les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne, une r\u00e9union extraordinaire avait lieu hier soir \u00e0 Bruxelles apr\u00e8s l'annonce de la victoire de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche et les dirigeants europ\u00e9ens veulent \u00e9tablir un partenariat fort avec la future administration am\u00e9ricaine Dominique Choffat ils veulent surtout faire entendre la voix de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:17) [94%] :\r\nLa grande question que les Europ\u00e9ens se posent cette voir c'est les d\u00e9clarations fracassantes du candidat Donald Trump vont se traduire en actions du pr\u00e9sident Donald Trump, que ce soit sur la Russie : le nucl\u00e9aire iranien ou bien en mati\u00e8re de r\u00e9chauffement climatique, les sujets qui interpellent l'Union europ\u00e9enne ne manquent pas et c'est d'ailleurs l'avenir de la d\u00e9fense europ\u00e9enne qui figure au menu des ministres aujourd'hui avec 2 visions qui s'opposent, vous avez d'un c\u00f4t\u00e9, Paris et Berlin notamment qui veulent acc\u00e9l\u00e9rer le partage des moyens militaires et d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez les plus atlantistes des \u00c9tats europ\u00e9ens qui r\u00e9sistent \u00e0 cette vision, ils craignent une concurrence avec le temps, mais l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald Trump est vue par certains Europ\u00e9ens comme l'opportunit\u00e9, d\u00e9velopper une d\u00e9fense plus autonome, il faut dire que le pr\u00e9sident \u00e9lu avait d\u00e9clar\u00e9 dans sa campagne, rappelez -vous, qui pourrait mettre des conditions \u00e0 l'engagement am\u00e9ricain dans le temps et les \u00c9tats-Unis sont un maillon important dans l'actuelle cha\u00eene de la d\u00e9fense, puisqu'ils assurent les 2 tiers des d\u00e9penses militaires de l'Alliance, l'\u00e9lection am\u00e9ricaine pourrait donc changer la donne s\u00e9curitaire de l'Europe elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [93%] :\r\nDominique Choffat merci la situation des requ\u00e9rants d'asile mineurs non- accompagn\u00e9s inqui\u00e8te les politiques Vaudois le journal 24 heures r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vendredi la situation alarmante dans les foyers du canton de Vaud, plusieurs jeunes ont d'ailleurs tent\u00e9 de se suicider dans l'un de ces centres ouverts dans l'urgence il y a pr\u00e8s d'un an, ces structures, manque d'effectifs, la gauche a d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 le conseil d'\u00e9tat \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 ce sujet, elle devrait \u00e0 nouveau r\u00e9agir demain au Grand Conseil pour Julien Berger, d\u00e9put\u00e9 socialiste, pr\u00e9sident du syndicat des services publics, le temps presse, l'\u00c9tat doit investir davantage dans l'encadrement pour soulager les jeunes et un personnel surmen\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:55) [91%] :\r\nC'est un sujet grave sur lequel il a d\u00e9j\u00e0 p\u00e8re certains moments des personnes qui essayent de lancer l'alerte, c'est normal qu'il y a eu un peu de flottement au d\u00e9but, mais ils ont maintenant, c'est plus d'une ann\u00e9e apr\u00e8s l'ouverture de ces foyers, donc maintenant on peut plus invoquer l'urgence et l'improvisation, quand on rencontre des probl\u00e8mes, il y a des r\u00e9ponses qui ont \u00e9t\u00e9, mais encore insuffisant, donc la volont\u00e9 politique est l\u00e0, en tout cas pas assez importante du point de vue des services de l'\u00c9tat responsable de ce dossier, j'irai pas jusqu'\u00e0 dire qu'il orientables c'est pas vrai, il y a des choses qui sont faites, mais \u00e7a reste insuffisant, la preuve c'est qu'on voit bien que la situation est actuellement insatisfaisantes, on attend maintenant quand m\u00eame une r\u00e9action de l'\u00c9tat et de l'EVAM pour que la situation s'am\u00e9liore parce que il s'agit quand m\u00eame de l'avenir de ces jeunes dont on parle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl peu la terre a trembl\u00e9 en Nouvelle-Z\u00e9lande en puissant s\u00e9isme suivi d'une forte r\u00e9plique ont fait au moins 12 morts selon un 1er bilan la premi\u00e8re secousse de7,8 sur l'\u00e9chelle de Richter, a eu lieu hier midi, la seconde cette nuit l'\u00e9picentre se trouve \u00e0 90 kilom\u00e8tres au nord- est de Christchurch, sur l'\u00eele sud une alerte au tsunami a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 des vagues de 2 m\u00e8tres ont d\u00e9ferl\u00e9 sur les c\u00f4tes, des milliers d'habitants ont fui vers les zones plus \u00e9lev\u00e9s tennis le Masters de Londres a commenc\u00e9 hier, Novak Djokovic chez Milosz Raonic ont respectivement battu Dominik Time et Ga\u00ebl Mon fils mais cette comp\u00e9tition pr\u00e9sente un paradoxe : elle rassemble les meilleurs joueurs du monde, mais elle est aussi un bal des \u00e9clop\u00e9s Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:17) [88%] :\r\nIl s'agit certes plus d'un symbole que d'une v\u00e9ritable alerte, toujours est -il que, hier, Novak Djokovic a d\u00e9j\u00e0 eu besoin de soins lors du 1er changement de c\u00f4t\u00e9 et pourtant, le num\u00e9ro 2 mondial, s'il est \u00e9clop\u00e9s les plut\u00f4t niveau de sa confiance, apr\u00e8s quelques mois compliqu\u00e9s ces 2 prochaines adversaires par contre Milosz Raonic \u00e9galement office ne sont pas au mieux quant \u00e0 Saint-Domingue, qu'a touch\u00e9 au genou depuis B\u00e2le, il a m\u00eame fait une pause de tennis d'une semaine avant de reprendre la raquette en fin de semaine derni\u00e8re, et on n'\u00e9voquera pas les absences pour raisons physiques \u00e9galement de Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal n'en jetez plus les saisons sont longues, les enjeux apportant les organismes us\u00e9s le mental est les envies quelque peu d\u00e9lav\u00e9 Stan Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:56) [85%] :\r\nOn voit toutes ces ann\u00e9es, il il y a des joueurs qui arrivent au bout en arrivant ici, qui ont permis non plus de force qui s'\u00e9croulent compl\u00e8tement pour moi je vois \u00e7a comme une chance, j'appr\u00e9cie toujours autant le fait de revenir ici, c'est toujours quelque chose que j'ai envie d'en profiter au maximum, parce qu'on ne sait jamais, c'est probablement, c'est peut-\u00eatre le dernier, peut-\u00eatre pas, j'ai envie de faire de profiter de tout ce qui se passait, Masters, \u00e7a reste un r\u00eave de tout, tout jeune joueur de tennis parce que tu peux \u00eatre qualifi\u00e9 seulement partant classement c'est seulement les meilleurs qui participaient, \u00e7a \u00e7a reste quelque chose de diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:26) [87%] :\r\nOn l'a bien compris quel que soit l'\u00e9tat du physique pour avril, cas, comme pour les autres, pas question de rater ce dernier rendez- vous, il y a la fiert\u00e9 d'y participer, certains se sont battus jusqu'au tout dernier moment pour obtenir leur billet, il y a aussi les points ATP et \u00e9lev\u00e9 et l'arriv\u00e9e imminente des vacances tout cela vaut bien un ultime d\u00e9passement de soi, Bernard d'Aleman rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [92%] :\r\nMais Stan Wawrinka qu'on a entendu dispute \u00e0 15 heures son 1er match face \u00e0 Kei Nishikori et \u00e0 21 heures Andy Murray affrontera Marine Tillich. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-14T07:18:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1555930", "internalArchiveId": "AA1611555991", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-14T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, lors du d\u00e9but de la phase d'hivernage des bateaux.", "durationSec": 1137, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8166060", "imageURL": "http://www.rts.ch/8166065.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "VD: une op\u00e9ration de dragage des ports a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Pr\u00e9verenges pr\u00e8s de Morges", "GE: un coiffeur passe ses jours de cong\u00e9 dans un centre d\u2019accueil pour requ\u00e9rants d\u2019asile", "JU: l\u2019office des v\u00e9hicules a environ neuf mois de retard faute de personnel suffisant", "NE / Elections communales: dans le chef-lieu du canton, le l\u00e9gislatif pourrait cr\u00e9er la surprise", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ce sont des op\u00e9rations de nettoyage effectu\u00e9es durant la basse saison, lorsque les bateaux sont retir\u00e9s des eaux.", "Sammy Senaici donne de son temps dans un salon improvis\u00e9, bien loin des fauteuils de cuir du grand h\u00f4tel o\u00f9 il travaille d'habitude.", "La bataille sera rude devant le Parlement pour d\u00e9gager des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires.", "Les Verts lib\u00e9raux pourraient faire leur entr\u00e9e au conseil g\u00e9n\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8065730", "ece-8065728", "ece-8065263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:10Z", "subTitles": ["19:00:00:20  19:00:19:11\r\n...\r\n\r\n19:00:19:13  19:00:24:05\r\n -L'Office des v\u00e9hicules jurassien\r\nn'arrive pas \u00e0 rattraper son retard.\r\n\r\n19:00:24:07  19:00:29:05\r\n Le budget actuel ne permet pas\r\nd'engager les forces n\u00e9cessaires\r\n\r\n19:00:29:07  19:00:32:08\r\n  mais des solutions existent.\r\n\r\n19:00:34:21  19:00:40:17\r\n-On s'est retrouv\u00e9 avec 95 cm d'eau\r\n        au milieu du port.\r\n\r\n19:00:40:19  19:00:44:01\r\n  -Nous irons suivre le dragage\r\n        du port de Morges\r\n\r\n19:00:44:03  19:00:46:15\r\n    qui se retrouve ensabl\u00e9.\r\n\r\n19:00:46:17  19:00:51:08\r\n     Des centaines de tonnes\r\n   de mat\u00e9riaux sont \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:00:54:03  19:00:56:14\r\nDes salons feutr\u00e9s des grands h\u00f4tels\r\n\r\n19:00:56:16  19:00:59:05\r\n      aux locaux d'un abri\r\n        pour requ\u00e9rants,\r\n\r\n19:00:59:07  19:01:02:06\r\n   rencontre avec un coiffeur\r\n        au grand coeur.\r\n\r\n19:01:02:08  19:01:05:15\r\n     -Ca doit \u00eatre horrible, \r\n     je me mets \u00e0 leur place.\r\n\r\n19:01:05:17  19:01:11:02\r\n     C'est facile de ressentir\r\n       ce qu'ils ressentent.\r\n\r\n19:01:11:04  19:01:18:01\r\n    Celui qui ne le ressent pas\r\n   manque d'une part d'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:01:21:08  19:01:24:05\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n     ravie de vous retrouver.\r\n\r\n19:01:24:07  19:01:27:04\r\n         Pour commencer,\r\n      on se rend \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:01:27:06  19:01:32:01\r\npour le dernier volet des \u00e9lections\r\n    communales du 27 novembre.\r\n\r\n19:01:32:03  19:01:35:16\r\n       La surprise viendra\r\n     peut-\u00eatre du l\u00e9gislatif.\r\n\r\n19:01:35:18  19:01:39:06\r\n           Explications.\r\n\r\n19:01:41:01  19:01:44:22\r\n      -Dans cette campagne,\r\non aura beaucoup parl\u00e9 d'affiches.\r\n\r\n19:01:45:00  19:01:48:11\r\n    Celle-ci, de 8 m sur 7 m,\r\n     la Ville n'en veut pas.\r\n\r\n19:01:48:13  19:01:51:16\r\n       Le PLR la diss\u00e9mine\r\n       en petits morceaux.\r\n\r\n19:01:51:18  19:01:56:04\r\n   Les affiches s'invitent m\u00eame\r\ndans les d\u00e9bats du Conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:01:56:06  19:01:58:17\r\n  La campagne est plut\u00f4t calme.\r\n\r\n19:01:59:16  19:02:03:06\r\n        -Il y aura s\u00fbrement\r\n        peu de changements.\r\n\r\n19:02:03:08  19:02:05:17\r\n    Quand beaucoup de sortants\r\n         se repr\u00e9sentent,\r\n\r\n19:02:05:19  19:02:08:11\r\n    la campagne est moins vive.\r\n\r\n19:02:08:22  19:02:12:07\r\n         -A l'ex\u00e9cutif,\r\n quatre sortants se repr\u00e9sentent\r\n\r\n19:02:12:09  19:02:14:17\r\n et auraient de bonnes chances.\r\n\r\n19:02:14:19  19:02:18:11\r\n    Mais le PLR Pascal Sandoz\r\n      ne se repr\u00e9sente pas.\r\n\r\n19:02:18:21  19:02:21:12\r\n    -On pense que le statu quo,\r\n         deux socialistes\r\n\r\n19:02:21:14  19:02:26:03\r\n    et deux lib\u00e9raux radicaux\r\n  et un POP seul sera reconduit.\r\n\r\n19:02:26:06  19:02:30:23\r\nL'\u00e9lection est \u00e0 la proportionnelle\r\n           et a priori,\r\n\r\n19:02:31:01  19:02:36:03\r\n       le poids des partis\r\n     n'a pas beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n19:02:40:00  19:02:42:07\r\n-Ce si\u00e8ge devrait donc rester PLR.\r\n\r\n19:02:42:09  19:02:44:10\r\n    La favorite, c'est elle,\r\n\r\n19:02:44:11  19:02:48:17\r\n        ancienne pr\u00e9sidente\r\ndes lib\u00e9raux radicaux neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:02:49:07  19:02:51:19\r\n    -On a une magnifique liste\r\n\r\n19:02:51:21  19:02:55:22\r\n      avec cinq personnalit\u00e9s\r\n         tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:02:56:01  19:03:00:02\r\n    Donc je crois que ce si\u00e8ge\r\n       est vraiment ouvert\r\n\r\n19:03:00:05  19:03:06:05\r\net quelle que soit la personne \u00e9lue,\r\n       elle sera comp\u00e9tente.\r\n\r\n19:03:07:21  19:03:10:01\r\n         -Au l\u00e9gislatif,\r\n        les Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n19:03:10:03  19:03:14:03\r\n        pourraient faire\r\n leur entr\u00e9e au Conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:03:15:06  19:03:17:13\r\n  -L'UDC ne repr\u00e9sente personne.\r\n\r\n19:03:17:15  19:03:21:21\r\n    Ca redistribuera les cartes\r\n    m\u00eame si nous ne pensons pas\r\n\r\n19:03:21:23  19:03:25:20\r\n que nous allons prendre des voix\r\n       \u00e0 cet \u00e9lectorat-l\u00e0.\r\n\r\n19:03:25:22  19:03:30:17\r\nNous prendrons des voix au centre.\r\n\r\n19:03:32:14  19:03:36:23\r\n     -Contrairement au canton,\r\nla Ville de Neuch\u00e2tel se porte bien\r\n\r\n19:03:37:01  19:03:40:11\r\n        avec un b\u00e9n\u00e9fice\r\nde 190'000 frs annonc\u00e9 pour 2017.\r\n\r\n19:03:41:00  19:03:44:10\r\n    -Dans le Jura, la situation\r\n       devient probl\u00e9matique\r\n\r\n19:03:44:11  19:03:46:13\r\n     \u00e0 l'Office des v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:03:46:15  19:03:49:23\r\n          Les expertises\r\n   ont pris neuf mois de retard.\r\n\r\n19:03:50:01  19:03:55:17\r\nLa bataille sera rude pour d\u00e9gager\r\n   des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:03:56:19  19:04:00:13\r\n   -Des contr\u00f4les \u00e0 la cha\u00eene\r\n     qui ne suffisent pas.\r\n\r\n19:04:00:15  19:04:03:19\r\n     L'Office des v\u00e9hicules\r\n       a 9 mois de retard\r\n\r\n19:04:03:21  19:04:07:11\r\n       dans les expertises\r\n      soit 16'000 voitures.\r\n\r\n19:04:07:13  19:04:10:09\r\n La situation ne s'am\u00e9liore pas.\r\n\r\n19:04:10:18  19:04:13:22\r\n       -On a une progression\r\n       du parc de v\u00e9hicules,\r\n\r\n19:04:14:00  19:04:18:07\r\n  avec des exigences plus grandes\r\n       dans les expertises.\r\n\r\n19:04:18:09  19:04:20:11\r\n         Le retard a cr\u00fb.\r\n\r\n19:04:20:13  19:04:26:20\r\n         On doit trouver\r\n     des solutions en interne\r\n\r\n19:04:26:22  19:04:31:09\r\n ou en ouvrant le march\u00e9 au priv\u00e9.\r\n\r\n19:04:31:22  19:04:36:06\r\n  -La situation inqui\u00e8te le PS\r\nqui a interpel\u00e9 le gouvernement.\r\n\r\n19:04:36:08  19:04:40:12\r\n  Il parle de mesures \u00e0 prendre\r\n      pour \u00e9viter le chaos.\r\n\r\n19:04:44:10  19:04:49:14\r\n-Le retard vient du fait qu'on a pas\r\n  engag\u00e9 suffisamment de personnel\r\n\r\n19:04:49:16  19:04:54:00\r\n   pour des raisons politiques,\r\n      budg\u00e9taires et autres.\r\n\r\n19:04:54:14  19:04:56:13\r\n      -Une solution existe:\r\n\r\n19:04:56:15  19:05:00:11\r\n \u00e9quiper la halle 3 de Del\u00e9mont\r\n   de deux pistes techniques.\r\n\r\n19:05:00:13  19:05:02:15\r\n   Cela co\u00fbterait 680'000 frs\r\n\r\n19:05:02:17  19:05:06:11\r\n     et il faudrait engager\r\n  deux experts suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n19:05:06:13  19:05:09:11\r\n        c'est contraire\r\n    aux mesures d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:05:09:15  19:05:13:06\r\n     -La mesure Optima pr\u00e9voit\r\n    une plafond de 1'800 postes\r\n\r\n19:05:13:08  19:05:15:21\r\n       dans l'administration\r\n            d'ici 2018.\r\n\r\n19:05:15:23  19:05:19:19\r\n  Le groupe devra se positionner.\r\n\r\n19:05:21:02  19:05:23:07\r\n  -L'engagement de deux experts\r\n\r\n19:05:23:09  19:05:26:06\r\n     rapporterait 40'000 frs\r\n        par an \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n19:05:26:08  19:05:30:05\r\n     La droite ne s'est pas\r\n       encore prononc\u00e9e.\r\n\r\n19:05:31:13  19:05:36:05\r\n   -La priorit\u00e9 est de garantir\r\n    le contr\u00f4le et la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:05:36:07  19:05:39:09\r\n au-del\u00e0 des b\u00e9n\u00e9fices financiers.\r\n\r\n19:05:39:11  19:05:43:12\r\n     -Ce n'est pas un probl\u00e8me\r\n  d'avoir deux personnes de plus,\r\n\r\n19:05:43:14  19:05:46:15\r\n         qui vont en plus\r\n      rapporter de l'argent.\r\n\r\n19:05:46:21  19:05:50:22\r\n-Si le Parlement refusait d'engager\r\n   deux nouveaux fonctionnaires,\r\n\r\n19:05:51:00  19:05:55:11\r\n    le canton devrait confier\r\ncertaines expertises \u00e0 des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:05:59:08  19:06:07:18\r\n   -Voici les br\u00e8ves de ce jour.\r\n\r\n19:06:12:11  19:06:16:20\r\n-Aux 4 coins de la ville de Gen\u00e8ve,\r\n    des affiches pour rappeler\r\n\r\n19:06:16:22  19:06:21:01\r\n     que NON, m\u00eame murmur\u00e9,\r\n       \u00e7a veut dire NON.\r\n\r\n19:06:21:03  19:06:25:00\r\nLa grosse majorit\u00e9 des violences\r\n     sexuelles sont faites\r\n\r\n19:06:25:02  19:06:27:12\r\n par des proches ou au travail.\r\n\r\n19:06:27:19  19:06:31:02\r\n       -Quand une situation \r\n       nous est d\u00e9sagr\u00e9able,\r\n\r\n19:06:31:04  19:06:34:10\r\n    on est en droit de dire non\r\n\r\n19:06:34:11  19:06:41:00\r\n      et de remettre en place\r\n    le coll\u00e8gue ou le sup\u00e9rieur\r\n\r\n19:06:41:02  19:06:44:11\r\n          qui a un geste\r\n      ou une parole d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n19:06:45:01  19:06:48:20\r\n       -La campagne durera\r\n      jusqu'au 30 novembre,\r\n\r\n19:06:48:22  19:06:53:04\r\n   accompagn\u00e9e de conf\u00e9rences\r\n         et animations.\r\n\r\n19:06:53:21  19:06:59:08\r\n-Abaisser le droit de vote \u00e0 16 ans:\r\n  l'id\u00e9e est relanc\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:06:59:09  19:07:03:02\r\n       Un comit\u00e9 a d\u00e9pos\u00e9\r\n   une initiative en ce sens.\r\n\r\n19:07:03:04  19:07:07:17\r\n      L'objectif est de lutter\r\ncontre l'abstentionnisme des jeunes.\r\n\r\n19:07:08:12  19:07:13:14\r\n-Donner le droit de vote juste apr\u00e8s\r\nl'instruction civique en 11\u00e8me ann\u00e9e\r\n\r\n19:07:13:15  19:07:18:05\r\n  permet de passer de la th\u00e9orie\r\n   \u00e0 la pratique tout de suite.\r\n\r\n19:07:18:07  19:07:21:23\r\n           En Autriche,\r\n  on a le droit de vote a 16 ans\r\n\r\n19:07:22:02  19:07:26:00\r\n   et les 16-18 ans votent plus\r\n        que les 18-25 ans.\r\n\r\n19:07:27:01  19:07:32:14\r\n-Ce droit de vote serait accord\u00e9 \r\naux niveaux communal et cantonal.\r\n\r\n19:07:35:17  19:07:40:19\r\n-4 mios de pots de yoghourt par an,\r\n 300 tonnes de cr\u00e8me et de beurre\r\n\r\n19:07:40:21  19:07:43:21\r\net jusqu'\u00e0 50'000 meules de fromage.\r\n\r\n19:07:43:23  19:07:48:03\r\n La soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise Milco\r\n        f\u00eate ses 60 ans.\r\n\r\n19:07:48:05  19:07:51:17\r\n     Un parcours hors-norme\r\n dans un secteur en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:07:51:19  19:07:53:12\r\n     D\u00e9but des ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n19:07:53:14  19:07:58:11\r\nl'entreprise d\u00e9cide de se consacrer\r\nuniquement aux produits r\u00e9gionaux.\r\n\r\n19:07:58:12  19:08:01:05\r\n      Un march\u00e9 plus petit\r\n      mais plus lucratif.\r\n\r\n19:08:01:11  19:08:05:08\r\n    -Avec le regain d'int\u00e9r\u00eat \r\n   pour les produits r\u00e9gionaux,\r\n\r\n19:08:05:10  19:08:08:17\r\n          on a collabor\u00e9\r\n   avec les grands distributeurs\r\n\r\n19:08:08:19  19:08:12:14\r\n          et on maintient\r\n     une place dans le march\u00e9.\r\n\r\n19:08:13:15  19:08:18:16\r\n-Milco emploie 35 collaborateurs\r\n  et 80 fournisseurs de lait.\r\n\r\n19:08:24:20  19:08:30:00\r\n-Pour les navigateurs, c'est le temps\r\n   de l'hivernage des embarcations\r\n\r\n19:08:30:02  19:08:32:11\r\n  et des op\u00e9rations d'entretien.\r\n\r\n19:08:32:12  19:08:35:12\r\n Direction le port des Eaux-Vives\r\n            \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:08:35:14  19:08:41:12\r\n o\u00f9 l'on retrouve Stephen Mossaz.\r\n\r\n19:08:43:19  19:08:45:05\r\n      -Il faut trente minutes\r\n\r\n19:08:45:07  19:08:48:21\r\npour qu'un bateau puisse rejoindre\r\n         la terre ferme.\r\n\r\n19:08:48:23  19:08:50:16\r\n       Ren\u00e9 Odier, bonjour.\r\n\r\n19:08:50:18  19:08:54:02\r\n     Vous hivernez 80 bateaux\r\n      pour des particuliers.\r\n\r\n19:08:54:04  19:08:58:12\r\n    Pourquoi certains bateaux\r\nsortent de l'eau et d'autres pas ?\r\n\r\n19:08:58:14  19:09:01:01\r\n  -C'est une question de budget.\r\n\r\n19:09:01:03  19:09:05:20\r\nLes propri\u00e9taires tr\u00e8s consciencieux\r\n     les sortent chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:09:05:22  19:09:09:07\r\n             d'autres\r\n  tous les deux ans et d'autres,\r\n\r\n19:09:09:09  19:09:14:20\r\n  pour une question d'entretien,\r\n      tous les cinq-six ans.\r\n\r\n19:09:16:12  19:09:21:23\r\n    -Je vous propose de parler\r\n   des dragages dans les ports.\r\n\r\n19:09:22:01  19:09:27:00\r\n Ces op\u00e9rations de nettoyage sont\r\neffectu\u00e9es durant la basse saison.\r\n\r\n19:09:27:02  19:09:31:12\r\n       Une telle op\u00e9ration\r\na d\u00e9marr\u00e9 ce matin pr\u00e8s de Morges.\r\n\r\n19:09:31:14  19:09:33:11\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:09:34:02  19:09:37:21\r\n  -Entre Morges et Pr\u00e9verenges,\r\n     \u00e0 l'embouchure du Bief,\r\n\r\n19:09:37:23  19:09:41:14\r\n  le port est quasiment ensabl\u00e9\r\n        alors on drague.\r\n\r\n19:09:42:02  19:09:46:02\r\n     -On enl\u00e8ve des s\u00e9diments,\r\n     des mat\u00e9riaux organiques\r\n\r\n19:09:46:04  19:09:49:13\r\n       qui ont \u00e9t\u00e9 charri\u00e9s\r\n       par le cours d'eau.\r\n\r\n19:09:49:15  19:09:54:22\r\n    Le dernier dragage complet\r\n a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 il y a trente ans.\r\n\r\n19:09:55:03  19:09:58:22\r\n-En pleine saison, en juillet-ao\u00fbt,\r\n\r\n19:09:59:00  19:10:04:19\r\n        on a eu 95 cm d'eau\r\n        au milieu du port.\r\n\r\n19:10:05:04  19:10:07:22\r\n       -A chaque rotation,\r\n       la barge transporte\r\n\r\n19:10:08:00  19:10:10:04\r\n    cent tonnes de mat\u00e9riaux.\r\n\r\n19:10:10:06  19:10:14:17\r\n     Ils ne sont pas pollu\u00e9s\r\n  et donc rel\u00e2ch\u00e9s dans le lac.\r\n\r\n19:10:15:19  19:10:20:19\r\n -Dans le port, on aura 85 places\r\n  un peu plus grandes qu'avant.\r\n\r\n19:10:20:21  19:10:23:22\r\n Ca va dans la tendance actuelle:\r\n\r\n19:10:24:00  19:10:33:02\r\n       les nouveaux bateaux\r\n  ont pris 20 \u00e0 30 cm de largeur.\r\n\r\n19:10:33:13  19:10:37:10\r\n  -Le nouveau Bief perdra ainsi\r\n        quelques places,\r\n\r\n19:10:37:11  19:10:41:21\r\n      pas de quoi arranger\r\n   les plaisanciers du L\u00e9man.\r\n\r\n19:10:42:07  19:10:46:02\r\n  -On a 500 demandes en suspens.\r\n\r\n19:10:46:04  19:10:50:14\r\nLes places d'amarrage sont donn\u00e9es\r\n      dans l'ordre d'arriv\u00e9e\r\n\r\n19:10:50:16  19:10:54:16\r\n    en fonction des dimensions\r\n           des bateaux.\r\n\r\n19:10:54:22  19:10:57:12\r\n-Apr\u00e8s les travaux, le cours du Bief\r\n\r\n19:10:57:14  19:11:02:03\r\n    sera d\u00e9tourn\u00e9 et renatur\u00e9\r\npour prot\u00e9ger la faune aquatique.\r\n\r\n19:11:05:16  19:11:09:00\r\n      -Ici, aux Eaux-Vives, \r\n     une op\u00e9ration de dragage\r\n\r\n19:11:09:02  19:11:10:23\r\n       aura lieu en janvier.\r\n\r\n19:11:11:00  19:11:15:11\r\n      Depuis d\u00e9but novembre,\r\n  on retire des bateaux de l'eau.\r\n\r\n19:11:15:13  19:11:18:22\r\n   Les particuliers peuvent-ils\r\n       le faire eux-m\u00eames ?\r\n\r\n19:11:19:00  19:11:21:06\r\n   -Il y a quelques ann\u00e9es, oui.\r\n\r\n19:11:21:08  19:11:23:14\r\n Cette ann\u00e9e, il faut une personne\r\n\r\n19:11:23:16  19:11:26:22\r\n        qui a une licence\r\n     pour manoeuvrer la grue.\r\n\r\n19:11:27:00  19:11:31:07\r\n -Certains effectuent des travaux\r\n   d'entretien durant l'hiver.\r\n\r\n19:11:31:09  19:11:33:04\r\n        De quoi s'agit-il ?\r\n\r\n19:11:33:06  19:11:36:15\r\n     -Peintures sous-marines,\r\n       polish, antifouling\r\n\r\n19:11:36:17  19:11:40:08\r\n       et d'autres bricoles.\r\n\r\n19:11:40:10  19:11:45:16\r\n  -Poss\u00e9der une place d'amarrage,\r\n retirer son bateau, l'entretenir,\r\n\r\n19:11:45:18  19:11:49:14\r\n           ce n'est pas\r\n   \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde.\r\n\r\n19:11:49:16  19:11:51:18\r\n        -Non, \u00e7a a un co\u00fbt.\r\n\r\n19:11:51:20  19:11:56:04\r\n    Mais quand un propri\u00e9taire\r\n     a un bateau et navigue,\r\n\r\n19:11:56:06  19:12:01:06\r\n   \u00e7a vaut la peine d'entretenir\r\n     et d'investir un minimum.\r\n\r\n19:12:01:07  19:12:03:07\r\n        -Quel est ce co\u00fbt ?\r\n\r\n19:12:03:09  19:12:09:09\r\n-Ca varie entre 2'500 et 4'500 frs.\r\n\r\n19:12:09:11  19:12:11:23\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:12:12:01  19:12:16:18\r\n On va aller \u00e0 Port-Choiseul (GE)\r\n  retrouver Suzanne Ruefenacht,\r\n\r\n19:12:16:20  19:12:19:21\r\n          la propri\u00e9taire\r\n       de la buvette du port\r\n\r\n19:12:19:23  19:12:24:23\r\n        pour faire le bilan\r\n        de la saison 2016.\r\n\r\n19:12:27:11  19:12:30:08\r\n  Bonjour, on s'\u00e9tait vu en juin.\r\n\r\n19:12:30:10  19:12:33:23\r\n          Pour vous, l\u00e0,\r\n    c'est la fin de la saison.\r\n\r\n19:12:34:01  19:12:40:11\r\n      Est-ce que les affaires\r\n  ont \u00e9t\u00e9 bonnes durant cet \u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n19:12:40:13  19:12:45:11\r\n        -Etonnamment, oui,\r\n  au final elles ont \u00e9t\u00e9 bonnes.\r\n\r\n19:12:45:13  19:12:48:17\r\n   Un printemps tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:12:48:19  19:12:53:02\r\n    Depuis votre venue en juin,\r\n      l'\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 magnifique.\r\n\r\n19:12:53:04  19:12:55:02\r\n      Il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9gulier.\r\n\r\n19:12:55:04  19:12:59:17\r\n        Et on a eu un mois\r\n    de septembre exceptionnel.\r\n\r\n19:12:59:19  19:13:05:07\r\n        Cela nous a aid\u00e9s\r\n  \u00e0 remonter le d\u00e9but de saison.\r\n\r\n19:13:05:09  19:13:08:21\r\n           -Cette saison\r\nse d\u00e9marque-t-elle des pr\u00e9c\u00e9dentes ?\r\n\r\n19:13:08:23  19:13:12:03\r\n -Non, pas au niveau du r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:13:12:05  19:13:15:19\r\n    Au niveau de la r\u00e9partition\r\n            du travail,\r\n\r\n19:13:15:21  19:13:20:07\r\n   entre d\u00e9but de saison et \u00e9t\u00e9,\r\n    on a \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9.\r\n\r\n19:13:20:09  19:13:27:19\r\n Mais chaque ann\u00e9e est diff\u00e9rente\r\n    car on d\u00e9pend de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:13:27:21  19:13:32:16\r\n    -Pourquoi vous n'ouvrez pas\r\n    durant la saison d'hiver ?\r\n\r\n19:13:32:18  19:13:40:09\r\n       Vous pourriez donner\r\n de quoi r\u00e9chauffer les passants.\r\n\r\n19:13:40:11  19:13:49:00\r\n-C'est le temps du repos car on ne \r\ncompte pas nos heures durant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:13:49:02  19:13:53:11\r\n     D'autre part, c'est gris,\r\n          il fait froid,\r\n\r\n19:13:53:12  19:13:58:20\r\n        il y a peu de monde\r\n  qui viendrait sur une terrasse.\r\n\r\n19:13:58:22  19:14:03:04\r\n   Et il y a aussi une question\r\n     de droit d'exploitation.\r\n\r\n19:14:03:06  19:14:11:05\r\nUne buvette a un droit d'exploitation\r\n        de sept mois par an.\r\n\r\n19:14:11:07  19:14:14:15\r\n    -Merci beaucoup, bon repos.\r\n\r\n19:14:14:17  19:14:18:20\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:14:20:04  19:14:22:09\r\n    -Merci, Stephen, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:14:22:11  19:14:26:08\r\n           La solidarit\u00e9,\r\nc'est une affaire de petites choses.\r\n\r\n19:14:26:10  19:14:31:13\r\nCe coiffeur genevois passe ses jours\r\n de cong\u00e9 dans un centre d'accueil\r\n\r\n19:14:31:15  19:14:36:05\r\n         pour requ\u00e9rants,\r\n  bien loin des fauteuils de cuir\r\n\r\n19:14:36:07  19:14:42:00\r\n          du grand h\u00f4tel\r\n    o\u00f9 il travaille d'habitude.\r\n\r\n19:14:43:14  19:14:46:00\r\n             -Ca va ? \r\n             -Et toi ?\r\n\r\n19:14:46:02  19:14:47:21\r\n              Salut.\r\n\r\n19:14:47:23  19:14:51:01\r\n   -Lundi, 16h00, Sammy arrive\r\n     au centre pour migrants\r\n\r\n19:14:51:03  19:14:52:20\r\n  de la Croix-Rouge genevoise.\r\n\r\n19:14:52:22  19:14:54:20\r\n Il est attendu comme une star.\r\n\r\n19:14:54:22  19:14:57:01\r\n     -Comment tu t'appelles ?\r\n             -Jamal.\r\n\r\n19:14:57:03  19:14:59:00\r\n         Moi, c'est Sammy.\r\n\r\n19:14:59:06  19:15:01:01\r\n     -Une semaine sur deux,\r\n\r\n19:15:01:03  19:15:04:02\r\n    Sammy coupe gratuitement \r\n    les cheveux des migrants.\r\n\r\n19:15:04:13  19:15:06:17\r\n   -Qu'est-ce que tu aimerais ?\r\n\r\n19:15:06:19  19:15:08:14\r\n            Inaudible\r\n\r\n19:15:08:20  19:15:11:20\r\n          -G\u00e9n\u00e9ralement,\r\n     c'est court sur les c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n19:15:11:22  19:15:14:08\r\n    et un peu plus long dessus.\r\n\r\n19:15:14:10  19:15:18:15\r\n  Certains ont leur petite photo\r\n       sur leur t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:15:18:17  19:15:23:22\r\nIls refont les coupes des artistes,\r\n Justin Timberlake, Justin Bieber.\r\n\r\n19:15:24:04  19:15:27:15\r\n       -La petite cuisine \r\n      est vite surchauff\u00e9e.\r\n\r\n19:15:27:17  19:15:32:01\r\nCes migrants vivent dans des abris\r\n     de la protection civile.\r\n\r\n19:15:32:03  19:15:36:00\r\n     Ils sont 400 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n        tous des hommes.\r\n\r\n19:15:36:02  19:15:40:06\r\n Des conditions de vie difficiles \r\nqu'ils viennent oublier un instant.\r\n\r\n19:15:40:11  19:15:44:11\r\n     -Ca doit \u00eatre horrible, \r\n     je me mets \u00e0 leur place.\r\n\r\n19:15:44:13  19:15:50:05\r\n     C'est facile de ressentir\r\n       ce qu'ils ressentent.\r\n\r\n19:15:50:07  19:15:56:17\r\n   Celui qui ne le ressent pas,\r\nil lui manque une part d'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:15:57:01  19:16:01:04\r\n     -Cette part d'humanit\u00e9\r\na touch\u00e9 la directrice du centre.\r\n\r\n19:16:01:10  19:16:06:19\r\n-C'est quelqu'un dans une d\u00e9marche\r\n      d'aider les migrants.\r\n\r\n19:16:06:21  19:16:11:08\r\n        Ils le ressentent.\r\n\r\n19:16:11:18  19:16:15:18\r\n      -Cette cuisine bond\u00e9e\r\n   est l'exception pour Sammy.\r\n\r\n19:16:15:20  19:16:20:20\r\n     Dans sa vie quotidienne,\r\nil bichonne les cheveux des riches\r\n\r\n19:16:20:22  19:16:24:15\r\n    dans cet h\u00f4tel 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n19:16:24:17  19:16:28:20\r\n        Familles royales,\r\n     politiciens, h\u00e9ritiers,\r\n\r\n19:16:28:22  19:16:33:04\r\n          il les re\u00e7oit\r\n     dans son salon en cuir.\r\n\r\n19:16:33:14  19:16:37:20\r\n -Aujourd'hui, je suis en costume,\r\n      cravate et chaussures,\r\n\r\n19:16:37:22  19:16:40:14\r\n     comme tous les jours ici.\r\n\r\n19:16:40:20  19:16:45:00\r\n    -C'est surtout sur l'accueil\r\ndu client que se joue la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:16:45:06  19:16:47:23\r\n     -Tu bois quelque chose ?\r\n           -Non, \u00e7a va.\r\n\r\n19:16:48:01  19:16:50:11\r\n       -On a plus de temps.\r\n\r\n19:16:50:13  19:16:54:08\r\n     La qualit\u00e9 reste la m\u00eame,\r\n       la coupe est la m\u00eame,\r\n\r\n19:16:54:10  19:16:58:16\r\n    mais tout ce qui l'entoure\r\n        est plus \u00e9labor\u00e9.\r\n\r\n19:16:59:03  19:17:02:12\r\n -Sammy parle de son exp\u00e9rience\r\n          des migrants\r\n\r\n19:17:02:14  19:17:05:00\r\n  avec les clients de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:17:05:06  19:17:08:11\r\n    -Parfois, ils me demandent\r\n\r\n19:17:08:12  19:17:12:15\r\n   si je peux leur faire passer\r\n    des habits ou autre chose.\r\n\r\n19:17:12:23  19:17:15:20\r\n     -Une dizaine de clients\r\n       par jour \u00e0 l'h\u00f4tel,\r\n\r\n19:17:15:22  19:17:18:06\r\n une trentaine en 2 h au centre.\r\n\r\n19:17:18:08  19:17:22:00\r\n          En cinq mois,\r\n Sammy s'est fait une client\u00e8le.\r\n\r\n19:17:22:07  19:17:26:03\r\n        -La premi\u00e8re fois,\r\n j'ai coiff\u00e9 ce gar\u00e7on en premier.\r\n\r\n19:17:26:05  19:17:28:06\r\n   Depuis, c'est mon assistant.\r\n\r\n19:17:28:11  19:17:33:21\r\n-Chaque semaine, plus de migrants\r\n squattent la cuisine de Sammy.\r\n\r\n19:17:34:04  19:17:37:14\r\n   -Tout le monde veut se faire\r\n       couper les cheveux ?\r\n\r\n19:17:37:16  19:17:39:20\r\n             Oh la la.\r\n\r\n19:17:40:02  19:17:43:18\r\n  -Deux mondes que tout s\u00e9pare.\r\n\r\n19:17:46:09  19:17:52:04\r\n    -Demain, nous retrouverons\r\n     Bill Holden, un musicien\r\n\r\n19:17:52:06  19:17:57:04\r\n           venu des USA\r\n  et qui vit \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:17:57:06  19:18:04:11\r\n Sans solf\u00e8ge ni gammes, chez lui,\r\n seul le plaisir de jouer compte.\r\n\r\n19:18:04:13  19:18:09:00\r\n         Et tout le monde\r\n     peut tenter l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:18:13:00  19:18:15:23\r\n        C'est l'exp\u00e9rience\r\n       d'une lune d\u00e9mesur\u00e9e\r\n\r\n19:18:16:01  19:18:18:13\r\n  qui attend les curieux ce soir.\r\n\r\n19:18:18:15  19:18:22:02\r\n      Toutes les explications\r\n          dans le 19:30.\r\n\r\n19:18:22:04  19:18:26:11\r\n       Pour bien l'admirer,\r\n     il faut \u00eatre en altitude,\r\n\r\n19:18:26:13  19:18:32:01\r\n    comme dans le Jura bernois,\r\n  o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es ces images.\r\n\r\n19:18:34:07  19:18:39:23\r\n   C'est la fin de cette \u00e9dition,\r\nmerci de votre fid\u00e9lit\u00e9 et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:18:40:01  19:18:42:10\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:18:42:11  19:18:48:02\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\nC.Mohnhaupt, M.De Piante, R.Pawlak\r\n\r\n19:18:48:04  19:18:51:10\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-13T01:39:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611557808", "durationSec": 124, "title": "FRIGO JUBE OFFICE VEHICULES JU 31102016_RTS000000970042", "excerpt": "L'Office jurassien de contr\u00f4les des v\u00e9hicules est confront\u00e9 un retard d'environ 9 mois dans ses contr\u00f4les p\u00e9riodiques. Les partis politiques ont plusieurs solutions \u00e0 ce probl\u00e8me, sous la contrainte des restrictions budg\u00e9taires li\u00e9es \u00e0 l'engagement de personnel.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["ADMINISTRATION PUBLIQUE", "AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1557898"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557809", "durationSec": 183, "title": "FRIGO CL COIFFEUR MIGRANT_RTS000000970920", "excerpt": "Rencontre avec Sammy Senaici, un coiffeur b\u00e9n\u00e9vole qui coiffe les migrants dans un centre d'accueil pour requ\u00e9rants d'asile de Carouge g\u00e9r\u00e9 par St\u00e9phanie Nussbaumer. Sammy Seinaci est \u00e9galement coiffeur pour clients fortun\u00e9s dans un h\u00f4tel de luxe de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RAIS BOILLAT, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["COIFFEUR", "B\u00c9N\u00c9VOLAT", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557810", "durationSec": 93, "title": "CL VD DRAGAGE PORT MORGES_RTS000000983933", "excerpt": "Une op\u00e9ration de dragage du lac L\u00e9man est effectu\u00e9e entre Morges et Pr\u00e9verenges. Ces op\u00e9rations de nettoyage permettent de d\u00e9gager des s\u00e9diments du fond de l'eau lors de la p\u00e9riode d'hibernage des bateaux amarr\u00e9s dans les ports.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PREVERENGES", "MORGES"], "thematicThemes": ["DRAGAGE"], "sequenceIds": ["1557973"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557811", "durationSec": 32, "title": "CL PC GRANDE LUNE_RTS000000984084", "excerpt": "Ambiance chez les partis politiques en campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections communales dans le canton de Neuch\u00e2tel, notamment dans la ville de Neuch\u00e2tel."}, {"internalArchiveId": "AA1611557812", "durationSec": 122, "title": "CL COMMUNALES NE_RTS000000983595", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise Milco fabrique des produits laitiers depuis 1956. Depuis la crise qu'elle a connue au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, Milco se consacre uniquement aux produits laitiers issus de la Gruy\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION COMMUNALE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1557896"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557813", "durationSec": 46, "title": "CL 1411 TI 03 MILCO 60 ANS VD_RTS000000984002", "thematicGeographicals": ["VUISTERNENS-EN-OGOZ"], "thematicThemes": ["PRODUIT LAITIER", "ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1557952"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557814", "durationSec": 41, "title": "CL 1411 TI 02 VOTE 16 ANS NE_RTS000000984001"}, {"internalArchiveId": "AA1611557815", "durationSec": 44, "title": "CL 1411 TI 01 NON C EST NON GE_RTS000000983999"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611557940", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville : affiches \u00e9lectorales. Itw Baptiste Hurni, pr\u00e9sident PS ville de Neuch\u00e2tel.\nViolaine Bl\u00e9try-de Montmollin, candidate PLR pour le Conseil communal, discutant avec \u00e9lecteurs sur stand \u00e9lectoral. \nItw Violaine Bl\u00e9try-de-Montmollin.\nItw Isma\u00ebl Gensollen, candidat Verts Lib\u00e9raux au Conseil g\u00e9n\u00e9ral.", "id": "1557896", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION COMMUNALE", "CANDIDAT", "AFFICHE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557942", "summary": "Del\u00e9mont : ext Office jurassien des v\u00e9hicules.\nVoiture subissant test d'expertise.\nItw David Eray, ministre jurassien de l'Equipement.\nItw Jean Bourquard, d\u00e9put\u00e9 PS.\nInt halle 3 du centre d'expertises.\nItw Anne Froidevaux, pr\u00e9sidente groupe PDC au Parlement jurassien.\nExpert contr\u00f4lant v\u00e9hicules.\nSc\u00e8nes de rue avec circulation routi\u00e8re.", "id": "1557898", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "ADMINISTRATION PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["ERAY, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557996", "summary": "Vuisternens-en-Ogoz : cha\u00eene de production de produits laitiers \u00e0 l'int usine de soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise Milco.\nItw Jacques Ropraz, directeur Milco. produit laitier entreprise", "id": "1557952", "visualThemes": ["PRODUIT LAITIER", "ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["VUISTERNENS-EN-OGOZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558011", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, en faux duplex : itw Ren\u00e9 Odier, Odier Chantier Naval.", "id": "1557967", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558017", "summary": "Entre Morges et Pr\u00e9verenges : barges et bulldozers effectuant travaux de dragage du lac L\u00e9man.\nItw Alain Jaccard, chef service infrastructures.\nItw G\u00e9rard Humbert-Droz, garde-port. dragage", "id": "1557973", "visualThemes": ["LAC", "DRAGAGE"], "visualGeographicals": ["MORGES", "PREVERENGES", "LAC LEMAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558022", "summary": "Versoix : itw Suzanne Ruefenacht, propri\u00e9taire de la buvette de Port-Choiseul.", "id": "1557978", "visualGeographicals": ["PORT-CHOISEUL"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "role": "Faux duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675138", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028083", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1555806", "internalArchiveId": "AA1611555867", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-13T20:14:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8163675", "imageURL": "http://www.rts.ch/8163674.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Trump ton monde !/ J'ai une Porsche dans mon coffre-fort", "J'ai une Porsche dans mon coffre-fort", "Trump ton monde !", "Populisme mode d'emploi", "C'est pas tous les jours dimanche", "Interview de Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Trump ton monde !\n- Populisme mode d'emploi\n- J'ai une Porsche dans mon coffre-fort", "- Trump ton monde !\n- Populisme mode d'emploi\n- J'ai une Porsche dans mon coffre-fort", "- Trump ton monde !\n- Populisme mode d'emploi\n- J'ai une Porsche dans mon coffre-fort", "Les investisseurs se tournent de plus en plus vers les voitures de luxe pour placer leur argent. Le march\u00e9 des mod\u00e8les de collection est en plein boum et leur prix prend l\u2019ascenseur. Qui sont ces nouveaux investisseurs ? Enqu\u00eate", "Donald Trump a cr\u00e9\u00e9 la surprise dans le monde entier en \u00e9tant confortablement \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la premi\u00e8re puissance mondiale. Une \u00e9lection qui suscite la col\u00e8re aupr\u00e8s d\u2019une population qui refuse de voir en lui son pr\u00e9sident. Reportage \u00e0 Manhattan o\u00f9 il n\u2019a r\u00e9colt\u00e9 que 10% des voix.", "4 mois apr\u00e8s le Brexit, les Am\u00e9ricains ont \u00e9galement tourn\u00e9 le dos aux \u00e9lites et choisi plus de protectionnisme. D\u00e9sormais, tous les regards se tournent vers la France et l'\u00e9ch\u00e9ance pr\u00e9sidentielle de 2017 : Marine le Pen profitera-t-elle de ce climat d'inqui\u00e9tude au sein de la population ? Comment expliquer la mont\u00e9e des populismes en Europe ? Reportage en France, en Allemagne et en Grande-Bretagne.", "Le parti socialiste est-il encore \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la population ?"], "variantIds": ["ece-8065338", "ece-8065143", "ece-8065816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:40:45Z", "subTitles": ["00:10:07:10  00:10:15:22\r\n...\r\n\r\n00:10:16:03  00:10:18:17\r\n -Vous avez fait de la publicit\u00e9\r\n\r\n00:10:18:21  00:10:21:20\r\n   \u00e0 l'extr\u00eame droite suisse.\r\n\r\n00:10:22:01  00:10:27:14\r\n  Ce n'est pas une bonne chose\r\n    de lui donner la parole.\r\n\r\n00:10:27:19  00:10:33:06\r\n -Voltaire dit: \"Je ne suis pas \r\n d'accord avec ce qu'ils disent,\r\n\r\n00:10:33:11  00:10:36:20\r\n       mais je ferai tout\r\n pour qu'ils puissent le dire.\"\r\n\r\n00:10:37:01  00:10:39:05\r\n C'est le r\u00f4le de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:10:39:10  00:10:42:12\r\n    -Cet extr\u00e9miste de droite\r\n        devrait se raser.\r\n\r\n00:10:42:17  00:10:47:06\r\n   On dirait un djihadiste...\r\n  ce qu'il est \u00e0 quelque part.\r\n\r\n00:10:47:11  00:10:51:09\r\n  -Acc\u00e8s am\u00e9nag\u00e9s sur les rives\r\n      du lac de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:10:51:13  00:10:55:09\r\n  arr\u00eatons de d\u00e9penser l'argent\r\n       que l'on n'a pas !\r\n\r\n00:10:55:13  00:11:00:00\r\nOn n'aura bient\u00f4t m\u00eame plus les \r\nmoyens de s'acheter des souliers\r\n\r\n00:11:00:05  00:11:02:09\r\n  pour fouler les bords du lac.\r\n\r\n00:11:02:13  00:11:06:07\r\n  -C'\u00e9tait int\u00e9ressant l'usage\r\n   des drones par la police,\r\n\r\n00:11:06:11  00:11:10:04\r\n  dommage que la loi mentionn\u00e9e\r\n     ne soit pas respect\u00e9e.\r\n\r\n00:11:10:09  00:11:13:08\r\n          Les policiers\r\n n'avaient pas de contact visuel\r\n\r\n00:11:13:12  00:11:15:16\r\n  avec le drone, bel exemple !\r\n\r\n00:11:15:21  00:11:19:08\r\n     -Tout comme en France,\r\n      vous pourriez avoir\r\n\r\n00:11:19:12  00:11:23:20\r\n         le point de vue\r\n  sur l'actualit\u00e9 de la semaine\r\n\r\n00:11:24:01  00:11:28:13\r\n   par Y.Lambiel ou T.Wiezel,\r\n     qui se sont rapatri\u00e9s.\r\n\r\n00:11:28:18  00:11:31:09\r\n     Ce sont l\u00e0, mes voeux.\r\n\r\n00:11:35:15  00:11:39:16\r\n           -L'Am\u00e9rique\r\n   est plus divis\u00e9e que jamais\r\n\r\n00:11:39:21  00:11:43:11\r\n          au lendemain\r\n   de cette \u00e9lection surprise.\r\n\r\n00:11:43:15  00:11:47:11\r\n      Reportage \u00e0 New York.\r\n\r\n00:11:47:15  00:11:53:11\r\n -Trump, Front national, Brexit, \r\nla droite nationaliste a du succ\u00e8s\r\n\r\n00:11:53:15  00:11:56:06\r\n   et s\u00e9duit les plus jeunes.\r\n\r\n00:11:56:11  00:12:02:05\r\n      Le socialiste valaisan\r\nMathias Reynard sera notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:12:02:10  00:12:06:11\r\n      -Les voitures de luxe\r\n         sont \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:12:06:15  00:12:11:01\r\n   Ils sont nombreux \u00e0 choisir\r\n      de placer leur argent\r\n\r\n00:12:11:06  00:12:16:09\r\n  dans un mod\u00e8le de collection,\r\n  plut\u00f4t que dans l'immobilier.\r\n\r\n00:12:23:12  00:12:26:17\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:12:26:22  00:12:31:00\r\n    La semaine aura \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\n\r\n00:12:31:05  00:12:34:21\r\n          par l'\u00e9lection\r\ndu 45\u00e8me Pr\u00e9sident des Etats-Unis.\r\n\r\n00:12:35:02  00:12:39:02\r\n       Rarement une \u00e9lection\r\n    n'aura \u00e9t\u00e9 aussi comment\u00e9e,\r\n\r\n00:12:39:07  00:12:44:08\r\n      parce que ce n'est pas\r\n  tous les jours que Trump gagne.\r\n\r\n00:12:55:19  00:12:59:20\r\n{\\an5}-La nuit d'\u00e9lection aura \u00e9t\u00e9 longue\r\n\r\n00:13:00:01  00:13:02:01\r\n{\\an5}       pour tout le monde,\r\n\r\n00:13:02:06  00:13:06:19\r\n y compris pour le petit dernier\r\n      de la dynastie Trump.\r\n\r\n00:13:07:00  00:13:09:21\r\n\"Oh, qu'est-ce que je fais ici ?\"\r\n\r\n00:13:10:02  00:13:12:13\r\n   \"Qu'est-ce qu'il raconte ?\"\r\n\r\n00:13:12:18  00:13:14:20\r\n          \"Je b\u00e2ille.\"\r\n\r\n00:13:15:01  00:13:18:07\r\n \"On peut y aller l\u00e0, ou quoi ?\"\r\n\r\n00:13:18:11  00:13:23:15\r\n\"Je suis le seul bobet de la famille\r\n     qu'on voit tout le temps.\"\r\n\r\n00:13:23:20  00:13:26:22\r\n\"Dans 4 ans, je me mets derri\u00e8re.\"\r\n\r\n00:13:29:15  00:13:34:14\r\n-Selon Le Matin, l'Uni de Neuch\u00e2tel\r\n avait pr\u00e9dit la victoire de Trump\r\n\r\n00:13:34:19  00:13:38:18\r\n via sa popularit\u00e9 sur Internet,\r\n      d\u00e8s le mois d'avril.\r\n\r\n00:13:38:23  00:13:44:04\r\n En l'an 2000 d\u00e9j\u00e0, les Simpson\r\n   avaient \u00e9t\u00e9 visionnaires.\r\n\r\n00:13:55:18  00:13:59:11\r\n  Un r\u00e8gne, selon les Simpson,\r\n        fait pour durer.\r\n\r\n00:14:02:20  00:14:08:13\r\n   -La Russie annonce l'\u00e9lection\r\nde Trump au t\u00e9l\u00e9journal, \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n00:14:13:22  00:14:17:17\r\n L'Italie salue aussi l'\u00e9lection\r\n        d'un candidat...\r\n\r\n00:14:17:22  00:14:22:16\r\n-\"Il se fait appel\u00e9 Trump, mais \r\nen r\u00e9alit\u00e9, c'est toujours lui.\"\r\n\r\n00:14:25:11  00:14:30:05\r\n   -Le Blick a une pens\u00e9e \u00e9mue\r\n pour Melania: la Maison-Blanche\r\n\r\n00:14:30:10  00:14:34:00\r\nest un d\u00e9clin pour cette habitu\u00e9e\r\n        \u00e0 plus de faste.\r\n\r\n00:14:34:05  00:14:36:13\r\n      Le salon: classique.\r\n\r\n00:14:36:18  00:14:39:01\r\n  La salle \u00e0 manger, pratique.\r\n\r\n00:14:39:06  00:14:42:03\r\nLa salle de bains: d\u00e9mocratique.\r\n\r\n00:14:42:08  00:14:47:12\r\n    Passer d'un appartement \r\n   de 100 millions de dollars\r\n\r\n00:14:47:17  00:14:52:01\r\nau taudis de la Maison-Blanche...\r\n\r\n00:14:52:06  00:14:54:13\r\n    C'est vrai que c'est dur.\r\n\r\n00:14:57:23  00:15:03:00\r\n Jusqu'ici, le Huffington Post \r\n assortissait tous ses articles\r\n\r\n00:15:03:05  00:15:10:06\r\nsur Trump de \u00e7a: \"Note de l'\u00e9diteur,\r\n  D.Trump est un menteur en s\u00e9rie,\r\n\r\n00:15:10:11  00:15:16:03\r\n un x\u00e9nophobe actif, un raciste,\r\n    un misogyne et un tyran.\"\r\n\r\n00:15:16:08  00:15:20:23\r\n    Le m\u00e9dia annonce renoncer\r\n      \u00e0 son avertissement,\r\n\r\n00:15:21:04  00:15:26:04\r\n     se r\u00e9servant le droit\r\nde revenir en arri\u00e8re au cas o\u00f9.\r\n\r\n00:15:26:09  00:15:29:09\r\n      Donald, tu es averti.\r\n\r\n00:15:32:23  00:15:39:00\r\n-Donald Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, alors qu'il\r\n  avait toutes les \u00e9lites du pays,\r\n\r\n00:15:39:05  00:15:42:10\r\n    les journaux, les sondages,\r\n            contre lui.\r\n\r\n00:15:42:14  00:15:47:17\r\n Une grande partie des Am\u00e9ricains\r\n a choisi de lui faire confiance.\r\n\r\n00:15:47:22  00:15:52:14\r\n    Les manifestations contre\r\n son \u00e9lection se sont multipli\u00e9es\r\n\r\n00:15:52:19  00:15:56:22\r\n        avec comme symbole\r\n      une \u00e9pingle \u00e0 nourrice\r\n\r\n00:15:57:03  00:16:03:12\r\n    pour exprimer sa solidarit\u00e9\r\n       envers les minorit\u00e9s.\r\n\r\n00:16:06:17  00:16:10:10\r\n        Aujourd'hui encore,\r\n     des milliers de personnes\r\n\r\n00:16:10:14  00:16:14:06\r\n ont converg\u00e9 vers la Trump Tower.\r\n\r\n00:16:14:11  00:16:16:18\r\n       Reportage \u00e0 New York.\r\n\r\n00:16:19:00  00:16:25:03\r\n-New York ne dort jamais et ce soir,\r\n    encore moins que d'habitude.\r\n\r\n00:16:25:08  00:16:31:04\r\n Amanda nous emm\u00e8ne sur le toit\r\n   rejoindre son mari Andrew.\r\n\r\n00:16:31:09  00:16:35:07\r\n     En face, les r\u00e9sultats\r\n    des \u00e9lections en direct.\r\n\r\n00:16:35:11  00:16:38:18\r\n   Le compteur de Trump monte.\r\n\r\n00:16:38:23  00:16:42:05\r\n -C'est plus stressant que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:16:42:10  00:16:48:22\r\nS'il gagne, j'esp\u00e8re que vous avez\r\n   une chambre d'ami en Suisse.\r\n\r\n00:16:49:03  00:16:52:21\r\n         Ca ne pr\u00e9sage pas\r\n      la moindre bonne chose.\r\n\r\n00:17:00:04  00:17:03:14\r\n  -Les r\u00e9sultats sont projet\u00e9s\r\n     directement par Andrew\r\n\r\n00:17:03:19  00:17:07:22\r\n  sur l'Empire State Building.\r\n\r\n00:17:08:03  00:17:11:13\r\n        -Les deux candidats\r\n       viennent de New York.\r\n\r\n00:17:11:18  00:17:17:08\r\n  On rassemble leurs trajectoires\r\n   sur ce b\u00e2timent embl\u00e9matique.\r\n\r\n00:17:17:12  00:17:22:07\r\n      On dit ce qui se passe\r\n    \u00e0 l'instant o\u00f9 \u00e7a se passe.\r\n\r\n00:17:22:11  00:17:26:22\r\n    -Et \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9\r\n   comme New York l'imaginait.\r\n\r\n00:17:27:03  00:17:31:12\r\n-Ecoutez, comme la ville est calme.\r\n\r\n00:17:31:17  00:17:37:16\r\n       -D\u00e9sormais, New York\r\nest sous le regard de Donald Trump.\r\n\r\n00:17:45:12  00:17:47:18\r\n    Quelques heures plus t\u00f4t,\r\n\r\n00:17:47:23  00:17:51:20\r\n           le 8 novembre\r\ndevait \u00eatre la revanche des femmes.\r\n\r\n00:17:52:01  00:17:55:09\r\n            Amanda,\r\n f\u00e9ministe engag\u00e9e de Brooklyn,\r\n\r\n00:17:55:13  00:17:59:19\r\n    vote autant pour Hillary\r\n       que contre Trump.\r\n\r\n00:18:02:07  00:18:04:15\r\n   -On n'a jamais eu un candidat\r\n\r\n00:18:04:20  00:18:08:07\r\n qui repr\u00e9sente le genre de trucs\r\n\r\n00:18:08:11  00:18:14:01\r\n   que Trump repr\u00e9sente et qui dit\r\nouvertement les choses que Trump dit.\r\n\r\n00:18:14:05  00:18:17:11\r\n     Que deux candidats aussi\r\n      diam\u00e9tralement oppos\u00e9s\r\n\r\n00:18:17:16  00:18:22:01\r\n soient l'un en face de l'autre, \r\n \u00e7a va nous en apprendre beaucoup\r\n\r\n00:18:22:06  00:18:25:21\r\n          sur l'Am\u00e9rique\r\n   et le futur de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:18:26:02  00:18:28:06\r\n -Ces choses dont Amanda parle,\r\n\r\n00:18:28:11  00:18:35:06\r\nce sont ses propos ultra-sexistes\r\n  et ses techniques de drague.\r\n\r\n00:18:35:11  00:18:41:06\r\n -La nuit o\u00f9 la vid\u00e9o est sortie,\r\n     j'ai \u00e9crit sur Facebook:\r\n\r\n00:18:41:11  00:18:46:18\r\n          \"Le 8 novembre,\r\n  les chattes mordent en retour.\"\r\n\r\n00:18:46:23  00:18:52:04\r\n     C'est vite devenu un cri\r\n  de ralliement pour les femmes,\r\n\r\n00:18:52:09  00:19:00:09\r\npour aller voter sp\u00e9cialement contre\r\n  ce genre d'agressions sexuelles.\r\n\r\n00:19:13:02  00:19:16:18\r\n      -Selon les sondages,\r\nles exc\u00e8s de Trump, le misogyne,\r\n\r\n00:19:16:22  00:19:20:03\r\ndevaient le couler dans les urnes.\r\n\r\n00:19:20:08  00:19:24:21\r\n A quelques jours des \u00e9lections, \r\nTrump est partout dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:19:25:02  00:19:26:20\r\n      Dans cetteflash mob\r\n\r\n00:19:27:01  00:19:30:17\r\n  organis\u00e9e par la photographe\r\n    anglaise Alison Jackson,\r\n\r\n00:19:30:22  00:19:35:11\r\n   le mot \"pussy\" est presque\r\n   sur toutes les pancartes.\r\n\r\n00:19:40:04  00:19:44:00\r\n         Trump appara\u00eet\r\n sur le building o\u00f9 vit Alison,\r\n\r\n00:19:44:05  00:19:47:20\r\nou m\u00eame dans sa d\u00e9co int\u00e9rieure.\r\n\r\n00:19:50:10  00:19:55:11\r\n -Ca descend en piqu\u00e9, \u00e7a remonte\r\n    et \u00e7a repart en arri\u00e8re !\r\n\r\n00:19:55:15  00:20:00:15\r\nIl a fait expr\u00e8s, \u00e7a devient un sujet\r\n      de conversation de plus.\r\n\r\n00:20:00:20  00:20:03:21\r\n        \"Pouvez-vous copier\r\n     la coiffure de D.Trump ?\"\r\n\r\n00:20:04:02  00:20:05:22\r\n      \"La r\u00e9ponse est non !\"\r\n\r\n00:20:06:03  00:20:10:12\r\n -Alison Jackson est connue pour\r\nutiliser des sosies de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s\r\n\r\n00:20:10:16  00:20:13:20\r\n         et les placer\r\n  dans des situations priv\u00e9es.\r\n\r\n00:20:14:09  00:20:19:04\r\n-L\u00e0, Donald Trump regarde le Mexique\r\n   avec un nouveau point de vue,\r\n\r\n00:20:19:09  00:20:21:10\r\n      depuis le Bureau ovale.\r\n\r\n00:20:21:14  00:20:25:02\r\n Mon travail consiste \u00e0 comprendre\r\n\r\n00:20:25:07  00:20:29:08\r\n      comment les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s\r\n    sont cr\u00e9\u00e9es par les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:20:29:12  00:20:33:00\r\nD.Trump en est un exemple frappant.\r\n\r\n00:20:33:05  00:20:36:12\r\n         Il est \u00e0 la t\u00eate\r\n     de sa propre t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n00:20:36:17  00:20:40:06\r\n         dont le but final\r\n     est de devenir pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:20:56:21  00:20:58:16\r\n       -Trump pr\u00e9sident ?\r\n\r\n00:20:58:21  00:21:02:11\r\n    La veille de l'\u00e9lection, \r\n   personne n'y croit vraiment\r\n\r\n00:21:02:16  00:21:07:10\r\n    sur l'\u00eele de Manhattan,\r\n  \u00e0 part dans ce petit studio.\r\n\r\n00:21:17:17  00:21:21:11\r\n   Tout le monde le soutien, \r\n  sauf Mandy, la femme de Pat.\r\n\r\n00:21:39:22  00:21:42:15\r\n          -Mandy et Pat\r\n    sont mari\u00e9s depuis un an;\r\n\r\n00:21:42:20  00:21:46:20\r\n  un an de campagne \u00e9lectorale \r\n  et de discussions politiques.\r\n\r\n00:21:47:01  00:21:48:18\r\n       -C'est normal d'avoir\r\n\r\n00:21:48:23  00:21:51:15\r\nune discussion politique respectueuse\r\n\r\n00:21:51:20  00:21:55:01\r\n     et ne condamner personne\r\n        pour ses opinions.\r\n\r\n00:21:55:06  00:21:57:15\r\nJe lui pardonne qu'elle est tort !\r\n\r\n00:21:57:20  00:21:59:23\r\n   -Je savais que tu dirais \u00e7a.\r\n\r\n00:22:00:04  00:22:03:13\r\n J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue que des amis\r\n\r\n00:22:03:18  00:22:06:20\r\n me disent: \"Tu devrais divorcer.\"\r\n\r\n00:22:07:01  00:22:12:16\r\n-Ce serait bien que les gens puissent\r\n   avoir des opinions divergentes\r\n\r\n00:22:12:21  00:22:15:17\r\n    sans en faire tout un plat.\r\n\r\n00:22:15:22  00:22:20:12\r\n         Les gens agissent\r\ncomme si c'\u00e9tait une guerre civile.\r\n\r\n00:22:24:09  00:22:27:05\r\n            -New York\r\n   reste un bastion d\u00e9mocrate.\r\n\r\n00:22:27:10  00:22:30:01\r\n       Mais juste en face \r\n       dans le New Jersey,\r\n\r\n00:22:30:06  00:22:34:08\r\n    on arbore plus facilement\r\n   les couleurs r\u00e9publicaines.\r\n\r\n00:22:34:12  00:22:38:22\r\nDonna et son fils sont en campagne\r\n      depuis plus d'un mois,\r\n\r\n00:22:39:03  00:22:42:11\r\n        avec une dizaine\r\n    de meetings au compteur.\r\n\r\n00:22:45:15  00:22:48:22\r\n -L'enthousiasme dans ce mouvement\r\n\r\n00:22:49:03  00:22:51:16\r\n    \u00e9tait tellement incroyable\r\n\r\n00:22:51:21  00:22:55:15\r\n     que nous avons encha\u00een\u00e9s\r\n          les meetings.\r\n\r\n00:22:55:20  00:22:59:03\r\n  J'aurais voulu assister \u00e0 tous,\r\n\r\n00:22:59:08  00:23:04:06\r\n      mais il m'aurait fallu \r\n      un avion comme D.Trump.\r\n\r\n00:23:07:21  00:23:11:09\r\n          -Pour Donna,\r\n aujourd'hui est un grand jour.\r\n\r\n00:23:11:13  00:23:13:17\r\n     Le jour o\u00f9 Donald Trump\r\n\r\n00:23:13:22  00:23:18:21\r\n  va devenir le 45\u00e8me Pr\u00e9sident\r\n   des Etats-Unis d'Am\u00e9rique.\r\n\r\n00:23:19:02  00:23:23:21\r\n    Programme de la journ\u00e9e: \r\n    passer au bureau de vote,\r\n\r\n00:23:24:02  00:23:28:11\r\n     puis attraper un ferry\r\n      pour New York City.\r\n\r\n00:23:28:15  00:23:34:21\r\nDouglas et Donna n'ont aucun doute\r\n     sur le r\u00e9sultat du vote.\r\n\r\n00:23:41:03  00:23:44:11\r\n      -C'est quoi le probl\u00e8me\r\n           des m\u00e9dias ?\r\n\r\n00:23:46:03  00:23:49:07\r\n -CNN a parl\u00e9 des mails de Clinton\r\n\r\n00:23:49:11  00:23:51:09\r\n        \u00e0 peine une minute,\r\n\r\n00:23:51:13  00:23:56:16\r\nalors qu'ils ont consacr\u00e9 20 minutes\r\naux d\u00e9clarations fiscales de Trump.\r\n\r\n00:23:59:21  00:24:04:12\r\n      -Apr\u00e8s 1 h de travers\u00e9e,\r\nils sont accueillis comme des stars.\r\n\r\n00:24:04:17  00:24:08:11\r\n         Tellement ici,\r\nles r\u00e9publicains semblent rares.\r\n\r\n00:24:08:16  00:24:12:11\r\n    Tous les m\u00e9dias parient \r\n   sur la victoire d'Hillary.\r\n\r\n00:24:12:15  00:24:17:22\r\n  Mandy et Pat sont les invit\u00e9s\r\n d'une grande cha\u00eene am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:24:34:07  00:24:39:09\r\n-Mais au fur et \u00e0 mesure que la nuit\r\n     avance, l'ambiance change.\r\n\r\n00:24:39:13  00:24:44:19\r\n Au quartier g\u00e9n\u00e9ral de Trump, \r\non commence \u00e0 donner de la voix.\r\n\r\n00:24:46:18  00:24:49:09\r\n-Je me sens un peu un \u00e9tat de choc.\r\n\r\n00:24:49:13  00:24:53:21\r\n   Tout le monde est surpris...\r\n        On l'interrompt\r\n\r\n00:24:54:02  00:24:56:19\r\n   Vous n'\u00eates pas surprise, OK.\r\n\r\n00:24:58:03  00:25:01:14\r\n-J'attendais une victoire \u00e9crasante,\r\n         pas aussi serr\u00e9e.\r\n\r\n00:25:01:19  00:25:04:11\r\n        Je serai heureuse \r\n       quand il aura gagn\u00e9.\r\n\r\n00:25:04:16  00:25:07:03\r\n-La victoire est arriv\u00e9e \u00e0 03h00,\r\n\r\n00:25:07:08  00:25:12:01\r\n devant des New-Yorkais m\u00e9dus\u00e9s \r\net un Times Square \u00e0 moiti\u00e9 vide.\r\n\r\n00:25:18:08  00:25:22:16\r\n  -Au d\u00e9but, tout le monde disait\r\n   que ce type \u00e9tait une blague.\r\n\r\n00:25:22:21  00:25:25:19\r\n           Maintenant,\r\n    il est en train de gagner.\r\n\r\n00:25:26:00  00:25:28:17\r\n     Donc qui est une blague ?\r\n              Nous !\r\n\r\n00:25:33:12  00:25:39:11\r\n -On va enfin r\u00e9cup\u00e9rer notre pays \r\nde la corruption et de l'oppression.\r\n\r\n00:25:39:15  00:25:42:16\r\n   Il aime vraiment notre pays.\r\n\r\n00:25:46:11  00:25:50:17\r\n -Lendemain d'\u00e9lection, New York\r\n se r\u00e9veille avec un nouveau roi\r\n\r\n00:25:50:22  00:25:53:04\r\n      et la gueule de bois.\r\n\r\n00:26:01:08  00:26:04:21\r\n      -Ca me touche vraiment \r\n      ce qui vient d'arriver.\r\n\r\n00:26:07:23  00:26:11:10\r\n        -Dans le quartier\r\n      de Greenwich Village,\r\n\r\n00:26:11:14  00:26:16:18\r\non s'active pour les pr\u00e9paratifs\r\n   d'une soir\u00e9e \"Let's dance\"\r\n\r\n00:26:16:23  00:26:20:17\r\n    qui r\u00e9coltera des fonds \r\n    pour une artiste malade.\r\n\r\n00:26:20:22  00:26:25:11\r\n         Mais ce matin,\r\n Amanda n'a pas envie de danser.\r\n\r\n00:26:25:16  00:26:28:09\r\n    -Il \u00e9tait hors de question\r\n\r\n00:26:28:13  00:26:32:14\r\n    de ne pas faire \u00e7a ce soir.\r\n\r\n00:26:32:19  00:26:37:10\r\n On a \u00e9t\u00e9 capables de transformer \r\n ce qui devait \u00eatre une soir\u00e9e fun\r\n\r\n00:26:37:14  00:26:44:15\r\nen un processus de gu\u00e9rison et un cri\r\nde ralliement pour ce qui va suivre.\r\n\r\n00:26:44:20  00:26:47:08\r\n-Pat et Mandy sont un peu sid\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n00:26:47:12  00:26:51:01\r\n     par ce qu'ils entendent\r\n        depuis hier soir.\r\n\r\n00:26:51:06  00:26:53:11\r\n  -Quelle r\u00e9action hyst\u00e9rique...\r\n\r\n00:26:53:15  00:26:57:08\r\n     C'est la meilleure chose\r\n     qui nous soit arriv\u00e9e !\r\n\r\n00:26:57:12  00:27:03:14\r\nC'est comme s'ils ne pouvaient pas\r\n        l\u00e2cher l'affaire.\r\n\r\n00:27:05:06  00:27:07:22\r\n -Je n'aime pas cette comp\u00e9tition:\r\n\r\n00:27:08:03  00:27:12:03\r\n  qui est la plus grande victime\r\n    maintenant qu'il est \u00e9lu.\r\n\r\n00:27:12:08  00:27:14:05\r\n{\\an5}                -Je ne comprends pas\r\n\r\n00:27:14:10  00:27:16:21\r\n{\\an5} comment Trump a fait pour gagner.\r\n\r\n00:27:17:02  00:27:18:19\r\n     Dieu merci, il a r\u00e9ussi,\r\n\r\n00:27:19:00  00:27:22:02\r\n     et \u00e7a rel\u00e2chera peut-\u00eatre\r\n        un peu la pression.\r\n\r\n00:27:22:07  00:27:24:19\r\n-Mais au m\u00eame moment, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:27:25:00  00:27:29:21\r\ndes milliers de personnes convergent\r\n  vers une immense manifestation.\r\n\r\n00:27:30:02  00:27:33:19\r\n    -J'ai pleur\u00e9 hyst\u00e9riquement\r\n         toute la matin\u00e9e.\r\n\r\n00:27:34:00  00:27:38:15\r\n-Pr\u00e8s de 100'000 personnes ont pris\r\n  d'assaut les rues de Manhattan\r\n\r\n00:27:38:20  00:27:42:01\r\n      pour exiger le d\u00e9part\r\n        du pr\u00e9sident \u00e9lu.\r\n\r\n00:27:46:07  00:27:49:08\r\n         -C'est comme si\r\n   je m'\u00e9tais r\u00e9veill\u00e9e en 1939\r\n\r\n00:27:49:12  00:27:52:08\r\n      et que les m\u00eames choses\r\n         allaient arriver.\r\n\r\n00:27:52:12  00:27:55:11\r\n  -Je vais regarder pour partir.\r\n\r\n00:27:55:15  00:28:01:18\r\n  -Ici, Amanda lance sa soir\u00e9e\r\n\r\n00:28:01:23  00:28:07:03\r\n        et son discours\r\n prend des accents de campagne.\r\n\r\n00:28:10:10  00:28:13:22\r\n   -Nous avons une longue route\r\n\r\n00:28:14:03  00:28:17:09\r\n           devant nous.\r\n\r\n00:28:17:13  00:28:20:23\r\nLe Parti r\u00e9publicain est un cancer.\r\n\r\n00:28:21:04  00:28:26:02\r\n  Et nous allons travailler sans\r\nrel\u00e2che ces deux prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:28:26:07  00:28:29:13\r\n  Nous allons \u00e9liminer ce cancer\r\n          de notre pays.\r\n\r\n00:28:29:18  00:28:34:08\r\n      Nous allons le couper,\r\n    le br\u00fbler, le faire sortir.\r\n\r\n00:28:34:12  00:28:40:21\r\n -Apr\u00e8s la mobilisation, la danse,\r\ncar \u00e0 New York, quoiqu'il arrive...\r\n\r\n00:28:41:02  00:28:45:02\r\n        Show must go on !\r\n\r\n00:28:54:01  00:28:58:08\r\n     -La victoire de D.Trump \r\n     r\u00e9jouit tous les leaders\r\n\r\n00:28:58:12  00:29:01:05\r\n   de la droite dite populiste.\r\n\r\n00:29:01:10  00:29:08:09\r\nQue ce soit en Grande-Bretagne, en \r\nAllemagne, en France ou en Hongrie,\r\n\r\n00:29:08:13  00:29:12:05\r\n    le discours isolationniste\r\n           fait mouche.\r\n\r\n00:29:12:10  00:29:15:03\r\n        M\u00eame si chaque pays\r\n        a ses sp\u00e9cificit\u00e9s,\r\n\r\n00:29:15:08  00:29:20:08\r\n les similitudes sont nombreuses.\r\n\r\n00:29:20:12  00:29:25:18\r\n        Une cloche sonne\r\n\r\n00:29:25:23  00:29:30:03\r\n        -Le 9 novembre,\r\n  \u00e0 Colombey-les-Deux-Eglises,\r\n\r\n00:29:30:08  00:29:35:11\r\non se succ\u00e8de pour rendre hommage\r\n      au G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.\r\n\r\n00:29:35:16  00:29:40:16\r\n Le num\u00e9ro deux du Front national,\r\nFlorian Philippot, en est un fid\u00e8le.\r\n\r\n00:29:40:21  00:29:45:20\r\nEt ce jour d'\u00e9lection de Trump, il\r\nn'a pas qu'une t\u00eate d'enterrement.\r\n\r\n00:29:46:01  00:29:49:02\r\n       -Il y a eu le Brexit,\r\n        et il y a Trump...\r\n\r\n00:29:49:07  00:29:51:15\r\n Il y a quelques ann\u00e9es en France,\r\n\r\n00:29:51:20  00:29:54:11\r\n    il y avait eu le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n00:29:54:16  00:29:56:21\r\n  sur la Constitution europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:29:57:02  00:29:59:23\r\nC'\u00e9tait le premier signal historique.\r\n\r\n00:30:00:04  00:30:03:11\r\n    Les peuples n'ont pas envie\r\n        de se faire imposer\r\n\r\n00:30:03:15  00:30:07:07\r\n        par une oligarchie,\r\n  par des m\u00e9dias, par la finance.\r\n\r\n00:30:07:11  00:30:12:00\r\n On veut pouvoir voter librement \r\net reprendre en main notre destin.\r\n\r\n00:30:12:05  00:30:15:09\r\nEn mai prochain, tout est possible.\r\n\r\n00:30:15:13  00:30:19:00\r\n    Quand les Fran\u00e7ais veulent,\r\n       les Fran\u00e7ais peuvent.\r\n\r\n00:30:19:05  00:30:22:10\r\n Quand les Britanniques ont voulu,\r\n            ils ont pu.\r\n\r\n00:30:22:14  00:30:26:14\r\n    Idem pour les Am\u00e9ricains, \r\n   et on fera pareil en France.\r\n\r\n00:30:38:07  00:30:39:18\r\n       -Mercredi pluvieux,\r\n\r\n00:30:39:23  00:30:43:04\r\n        mercredi heureux\r\n    pour les militants du FN.\r\n\r\n00:30:43:09  00:30:47:20\r\n  Alors qu'une majorit\u00e9 oscille\r\n  entre stupeur et inqui\u00e9tude,\r\n\r\n00:30:48:01  00:30:50:20\r\n     ici, tout va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:30:51:01  00:30:54:15\r\n  -Tr\u00e8s bon r\u00e9sultat en Am\u00e9rique.\r\n\r\n00:30:54:20  00:30:59:20\r\n A force de se foutre de la gueule\r\n    du peuple, ils ont compris.\r\n\r\n00:31:00:01  00:31:03:03\r\n       -C'est annonciateur\r\n    du changement en France !\r\n\r\n00:31:03:08  00:31:05:04\r\n            -J'esp\u00e8re.\r\n\r\n00:31:05:09  00:31:09:13\r\n       Le peuple en a marre\r\n  qu'on lui raconte des b\u00eatises.\r\n\r\n00:31:09:18  00:31:12:06\r\nIls nous prennent pour des idiots.\r\n\r\n00:31:12:11  00:31:15:19\r\n            Forc\u00e9ment,\r\n    il y aura un renversement.\r\n\r\n00:31:16:00  00:31:20:11\r\n    Ils avaient donn\u00e9 Clinton,\r\n     et ils se sont tromp\u00e9s !\r\n\r\n00:31:20:15  00:31:24:13\r\n          Il le savaient\r\nmais ils ne voulaient pas le dire.\r\n\r\n00:31:31:07  00:31:35:10\r\n -L'\u00e9lection surprise de D.Trump\r\n   est comme le point d'orgue\r\n\r\n00:31:35:14  00:31:40:08\r\n d'une ann\u00e9e faste pour ceux qui\r\nluttent contre le pouvoir \u00e9tabli,\r\n\r\n00:31:40:12  00:31:45:09\r\n    les populistes de droite.\r\n\r\n00:31:45:13  00:31:50:09\r\n    En d\u00e9cembre, raz-de-mar\u00e9e\r\n\r\n00:31:50:13  00:31:53:21\r\ndu Front national de Marine Le Pen.\r\n\r\n00:31:54:02  00:31:55:23\r\n     Premier parti de France\r\n\r\n00:31:56:04  00:32:00:21\r\n   avec plus de 27 % des voix\r\n   aux \u00e9lections r\u00e9gionales.\r\n\r\n00:32:01:02  00:32:04:07\r\n   -Le mouvement de basculement\r\n\r\n00:32:04:11  00:32:06:17\r\n          est enclench\u00e9.\r\n\r\n00:32:06:22  00:32:10:19\r\n       Les coups de boutoir\r\nferont c\u00e9der la porte du donjon...\r\n\r\n00:32:11:00  00:32:14:04\r\n   -Ce printemps, c'est aussi\r\n\r\n00:32:14:09  00:32:19:00\r\n  la victoire de Norbert Hofer,\r\ndu parti de la libert\u00e9 d'Autriche.\r\n\r\n00:32:19:05  00:32:23:20\r\n        Il est \u00e0 un cheveu\r\nd'acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence du pays.\r\n\r\n00:32:24:01  00:32:26:19\r\nLe vote final est dans 3 semaines.\r\n\r\n00:32:27:00  00:32:30:07\r\nCe serait une premi\u00e8re en Europe.\r\n\r\n00:32:30:11  00:32:34:08\r\n-Les Autrichiens sont plus qualifi\u00e9s,\r\n\r\n00:32:34:12  00:32:37:23\r\n ils sont hautement intelligents,\r\n\r\n00:32:38:04  00:32:42:02\r\nassez pour faire tomber la coalition\r\n            au pouvoir.\r\n\r\n00:32:45:17  00:32:50:09\r\n  -Peu apr\u00e8s en Allemagne, c'est le\r\n parti Alternative fuer Deutschland\r\n\r\n00:32:50:13  00:32:53:03\r\n qui se sent pousser des ailes.\r\n\r\n00:32:53:08  00:33:00:09\r\nAux derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales,\r\nil devance les partis historiques.\r\n\r\n00:33:02:23  00:33:07:16\r\n   -Chaque \u00e9lection est un vote\r\n     pour ou contre la folie\r\n\r\n00:33:07:21  00:33:10:12\r\n          que repr\u00e9sente\r\n      la politique migratoire\r\n\r\n00:33:10:17  00:33:13:20\r\n   de la Chanceli\u00e8re dictatrice\r\n            \u00e0 Berlin !\r\n\r\n00:33:14:01  00:33:19:01\r\n-Une dynamique de fond qui n'a pas\r\n   toujours les m\u00eames ressorts.\r\n\r\n00:33:21:09  00:33:23:13\r\n    -On aurait tort d'expliquer\r\n\r\n00:33:23:18  00:33:26:11\r\n    le succ\u00e8s de ces populismes\r\n\r\n00:33:26:16  00:33:31:02\r\n   par la situation \u00e9conomique \r\n   et sociale du pays concern\u00e9.\r\n\r\n00:33:31:07  00:33:33:08\r\n   On a les deux cas de figure.\r\n\r\n00:33:33:12  00:33:36:18\r\n            En France,\r\nle taux de ch\u00f4mage est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n00:33:36:23  00:33:41:11\r\n       Mais il y a des pays\r\n  o\u00f9 le populisme est tr\u00e8s fort,\r\n\r\n00:33:41:16  00:33:46:07\r\n   alors que le taux de ch\u00f4mage\r\n         est tr\u00e8s faible.\r\n\r\n00:33:46:11  00:33:52:08\r\n Et parfois, le pays est prosp\u00e8re,\r\n         comme l'Autriche,\r\n\r\n00:33:52:12  00:33:58:20\r\n   la Suisse et les Etats-Unis.\r\n\r\n00:34:03:11  00:34:07:02\r\n           -En juin,\r\n il y a eu le s\u00e9isme du Brexit.\r\n\r\n00:34:07:07  00:34:10:15\r\nLa Grande-Bretagne sort de l'UE,\r\n\r\n00:34:10:20  00:34:15:01\r\n  malgr\u00e9 le soutien des partis\r\n en place, malgr\u00e9 les sondages.\r\n\r\n00:34:15:06  00:34:19:13\r\n  Le m\u00eame vocabulaire r\u00e9sonne,\r\n     tribune apr\u00e8s tribune.\r\n\r\n00:34:19:18  00:34:23:01\r\n       -C'est une victoire \r\n       pour le vrai peuple,\r\n\r\n00:34:23:06  00:34:28:11\r\n    pour les gens ordinaires, \r\n   pour les personnes d\u00e9centes.\r\n\r\n00:34:28:16  00:34:31:19\r\n       Nous avons combattu \r\n       les multinationales,\r\n\r\n00:34:32:00  00:34:35:15\r\n       les grandes banques,\r\n      les grands politiques,\r\n\r\n00:34:35:20  00:34:40:23\r\n      contre les mensonges,\r\n  la corruption et la tromperie.\r\n\r\n00:34:41:04  00:34:47:01\r\nHonn\u00eatement, avec d\u00e9cence, avec foi \r\nen notre nation, nous allons gagner.\r\n\r\n00:34:51:15  00:34:55:07\r\n    -Romford, dans l'est de\r\n  l'Angleterre, est une r\u00e9gion\r\n\r\n00:34:55:11  00:34:58:18\r\nqui a vot\u00e9 \u00e0 70 % pour le Brexit.\r\n\r\n00:34:58:23  00:35:02:12\r\n           Au march\u00e9,\r\n  on trouve que les Am\u00e9ricains\r\n\r\n00:35:02:17  00:35:07:00\r\n         n'ont pas vot\u00e9\r\n     \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leurs pompes.\r\n\r\n00:35:08:08  00:35:12:17\r\n   -Qui aurait cru que D.Trump \r\n   passerait il y a une ann\u00e9e ?\r\n\r\n00:35:12:22  00:35:14:22\r\n        Mais il est pass\u00e9 !\r\n\r\n00:35:15:03  00:35:19:06\r\nLes Am\u00e9ricains veulent du changement\r\n      et retrouver leur pays.\r\n\r\n00:35:19:11  00:35:23:09\r\n Ici, on a une nouvelle politique,\r\n     ce sont les Britanniques\r\n\r\n00:35:23:13  00:35:26:12\r\n qui passent d\u00e9sormais en premier.\r\n\r\n00:35:26:17  00:35:29:23\r\n   -Oh, mon Dieu, il est pass\u00e9 !\r\n\r\n00:35:30:04  00:35:34:18\r\n   Il faut lui laisser sa chance.\r\n\r\n00:35:34:23  00:35:40:17\r\n    Tout le monde parle, parle,\r\n        et rien n'est fait.\r\n\r\n00:35:40:22  00:35:45:00\r\n-Comment vous sentez-vous, vous ?\r\n\r\n00:35:45:05  00:35:48:14\r\n      -Je suis tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9e.\r\n\r\n00:35:48:19  00:35:55:17\r\n-Une col\u00e8re que le parti anti-Europe\r\n   UKIP a parfaitement canalis\u00e9e.\r\n\r\n00:36:01:02  00:36:04:04\r\n      -Une fois que le g\u00e9nie\r\n      est sorti de la lampe,\r\n\r\n00:36:04:09  00:36:06:18\r\n c'est difficile de l'y remettre.\r\n\r\n00:36:06:23  00:36:08:22\r\n   Les gens ont vu que leur vote\r\n\r\n00:36:09:03  00:36:10:23\r\n         compte vraiment.\r\n\r\n00:36:11:04  00:36:12:22\r\n       Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:36:13:03  00:36:17:05\r\n  c'\u00e9tait toujours la m\u00eame chose,\r\n     quel que soit leur choix.\r\n\r\n00:36:17:10  00:36:21:02\r\n       Le Brexit et D.Trump\r\n  prouvent que notre vote compte.\r\n\r\n00:36:21:07  00:36:24:11\r\n        C'est un coup dur\r\n    pour le multiculturalisme.\r\n\r\n00:36:24:15  00:36:29:18\r\n  Les gens veulent s'identifier\r\n\u00e0 leurs anc\u00eatres, \u00e0 leur histoire.\r\n\r\n00:36:29:23  00:36:33:11\r\n  Le multiculturalisme a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n00:36:33:16  00:36:38:04\r\n      Il a m\u00e9lang\u00e9 les r\u00f4les\r\n   et les gens en ont eu marre.\r\n\r\n00:36:38:09  00:36:43:18\r\n  -Thierry Hermann est linguiste,\r\nsp\u00e9cialiste des discours politiques.\r\n\r\n00:36:43:23  00:36:48:23\r\n     Les leaders populistes\r\n        cartonnent aussi\r\n\r\n00:36:49:04  00:36:52:13\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 leur rh\u00e9torique\r\n           percutante.\r\n\r\n00:36:59:12  00:37:01:22\r\n -Son niveau moyen de vocabulaire,\r\n\r\n00:37:02:03  00:37:04:07\r\n       de syntaxe et autre,\r\n\r\n00:37:04:11  00:37:08:11\r\n       correspond \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve\r\n       en premi\u00e8re primaire.\r\n\r\n00:37:08:16  00:37:12:14\r\nOn n'a jamais eu un niveau aussi bat.\r\n\r\n00:37:12:19  00:37:18:15\r\n Les autres candidats sont parfois\r\n trop complexes pour \u00eatre compris\r\n\r\n00:37:18:20  00:37:22:11\r\n       par une grande partie\r\n         de la population.\r\n\r\n00:37:22:16  00:37:27:10\r\n     Son discours est adapt\u00e9\r\n \u00e0 la plus grande masse possible.\r\n\r\n00:37:27:14  00:37:31:12\r\n La gestuelle est assez agressive.\r\n\r\n00:37:31:17  00:37:33:20\r\n        Il ouvre les bras,\r\n\r\n00:37:34:01  00:37:40:10\r\n  comme pour dire \"c'est \u00e9vident,\r\n  pourquoi personne n'y a pens\u00e9\".\r\n\r\n00:37:47:14  00:37:52:14\r\n -Il y a un \"trumpisme\", des mots \r\n reviennent de mani\u00e8re r\u00e9currente,\r\n\r\n00:37:52:19  00:37:55:20\r\n comme\"believe me\",\"croyez-moi\",\r\n\r\n00:37:56:01  00:38:03:02\r\nqui veulent dire \"j'ai des solutions,\r\n       faites-moi confiance\".\r\n\r\n00:38:03:07  00:38:07:22\r\nAvec moi, les choses seront simples.\r\n\r\n00:38:10:00  00:38:14:05\r\n -Discours simple et diablement\r\n efficace aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs\r\n\r\n00:38:14:10  00:38:18:05\r\n   et des m\u00e9dias souvent pris\r\n      \u00e0 leur propre pi\u00e8ge.\r\n\r\n00:38:18:10  00:38:20:21\r\n-C'est pitoyable ce que la presse,\r\n\r\n00:38:21:02  00:38:23:06\r\n    des instituts de sondages,\r\n\r\n00:38:23:11  00:38:25:09\r\n        des intellectuels,\r\n\r\n00:38:25:13  00:38:27:16\r\n    veulent proposer au pays...\r\n\r\n00:38:27:21  00:38:30:03\r\n  -Il y a une complicit\u00e9 intime,\r\n\r\n00:38:30:08  00:38:32:16\r\n     inconsciente, m\u00e9canique,\r\n\r\n00:38:32:21  00:38:35:23\r\n entre le caract\u00e8re spectaculaire\r\n           du populisme\r\n\r\n00:38:36:04  00:38:41:16\r\n et ce dont les m\u00e9dias ont besoin\r\npour capter l'attention du public.\r\n\r\n00:38:41:21  00:38:46:19\r\n  -Des partis qui s'alimentent\r\n  et se soutiennent entre eux.\r\n\r\n00:38:47:00  00:38:52:04\r\n A Dresde, Frauke Petry de l'AfD\r\n       d\u00e9clame le message\r\n\r\n00:38:52:09  00:38:55:01\r\n   qu'elle a envoy\u00e9 \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n00:38:55:06  00:38:57:05\r\n     -\"Tr\u00e8s cher Donald Trump,\r\n\r\n00:38:57:10  00:38:59:09\r\n     la d\u00e9cision d\u00e9mocratique\r\n\r\n00:38:59:13  00:39:03:15\r\n       du peuple am\u00e9ricain\r\n vous offre une chance historique\r\n\r\n00:39:03:20  00:39:08:20\r\n de corriger les d\u00e9rives globales\r\n\u00e9conomiques et sociales du pass\u00e9.\"\r\n\r\n00:39:09:01  00:39:13:00\r\n      \"L'air du temps change\r\n et les succ\u00e8s \u00e9lectoraux de l'AfD\r\n\r\n00:39:13:05  00:39:17:06\r\n   montre qu'en Allemagne aussi\r\n     l'air du temps change.\"\r\n\r\n00:39:17:11  00:39:20:16\r\n           \"Nous aussi,\r\nnous allons reprendre notre pays.\"\r\n\r\n00:39:24:00  00:39:27:14\r\n  -Int\u00e9grer un parti populiste\r\n    de droite en Allemagne,\r\n\r\n00:39:27:19  00:39:29:14\r\n      ce n'est pas anodin.\r\n\r\n00:39:29:19  00:39:35:01\r\nAndr\u00e9 Barth, ex-social-d\u00e9mocrate,\r\nest aujourd'hui d\u00e9put\u00e9 de l'AfD.\r\n\r\n00:39:37:05  00:39:40:02\r\n      -A propos de Auschwitz,\r\n\r\n00:39:40:07  00:39:43:13\r\n une d\u00e9put\u00e9e SPD a encore dit hier\r\n\r\n00:39:43:18  00:39:46:14\r\n   que \u00e7a avait cr\u00e9\u00e9 une c\u00e9sure\r\n\r\n00:39:46:19  00:39:51:04\r\net que le nationalisme ne devait plus\r\n     jouer un r\u00f4le en Allemagne.\r\n\r\n00:39:51:09  00:39:54:11\r\n       Au contraire, je dis \r\n      qu'un nationalisme sain\r\n\r\n00:39:54:16  00:39:57:22\r\n       renforce la coh\u00e9sion\r\n      au sein de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:39:58:03  00:40:00:20\r\n         Ce nationalisme\r\n     ne doit pas \u00eatre exag\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:40:01:01  00:40:05:10\r\n      et se placer au-dessus\r\n         de nos voisins.\r\n\r\n00:40:07:11  00:40:11:02\r\n   -Rompre avec les habitudes\r\n   et rassurer simultan\u00e9ment,\r\n\r\n00:40:11:07  00:40:15:00\r\nune \u00e9quation qui permet de d\u00e9passer\r\n        une base \u00e9lectorale\r\n\r\n00:40:15:05  00:40:18:11\r\n     cantonn\u00e9e par le pass\u00e9\r\n   \u00e0 quelques r\u00e9actionnaires.\r\n\r\n00:40:18:16  00:40:21:18\r\n      Rendez-vous \u00e0 Paris \r\n     \u00e0 la permanence du FN.\r\n\r\n00:40:21:23  00:40:27:10\r\n    En France, plus de 35 % des\r\n18-24 ans voteraient Front national.\r\n\r\n00:40:27:14  00:40:34:11\r\nC'est le cas de Guillaume, 20 ans,\r\n    qui s'active en coulisses.\r\n\r\n00:40:38:11  00:40:40:21\r\n    -Je suis au Front national\r\n\r\n00:40:41:02  00:40:42:22\r\n         depuis mai 2016.\r\n\r\n00:40:43:03  00:40:45:19\r\nJe suis en derni\u00e8re ann\u00e9e de licence\r\n\r\n00:40:46:00  00:40:48:18\r\n  d'information et communication\r\n            \u00e0 Paris 3.\r\n\r\n00:40:48:23  00:40:52:13\r\n    J'ai adh\u00e9r\u00e9 au FN d'abord \r\n    pour les id\u00e9es de M.Le Pen\r\n\r\n00:40:52:18  00:40:54:13\r\n        et de F.Philippot.\r\n\r\n00:40:54:18  00:40:57:21\r\n     Notre but est de stopper\r\n      la marche mondialiste\r\n\r\n00:40:58:02  00:41:02:23\r\n  en retrouvant notre souverainet\u00e9\r\nmon\u00e9taire, budg\u00e9taire, territoriale,\r\n\r\n00:41:03:04  00:41:06:21\r\n    pour \u00eatre \u00e0 nouveau ma\u00eetre\r\n    de notre destin en France.\r\n\r\n00:41:07:02  00:41:09:12\r\n-Un Front national gonfl\u00e9 \u00e0 bloc,\r\n\r\n00:41:09:17  00:41:13:14\r\n    sur qui tous les regards\r\n seront tourn\u00e9s en mai prochain\r\n\r\n00:41:13:19  00:41:16:17\r\nlors des pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises.\r\n\r\n00:41:23:08  00:41:25:16\r\n    -Mathias Reynard, bonsoir.\r\n\r\n00:41:34:01  00:41:38:18\r\n   Vous \u00eates conseiller national\r\n       socialiste valaisan.\r\n\r\n00:41:38:23  00:41:43:08\r\n     On voit que le populisme\r\n    est un discours qui porte.\r\n\r\n00:41:43:11  00:41:45:08\r\n        -C'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n00:41:45:12  00:41:51:16\r\nC'est un discours qui joue toujours\r\n     sur la haine, les peurs.\r\n\r\n00:41:51:19  00:41:53:22\r\n         C'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n00:41:54:03  00:42:00:05\r\n\u00c7a va de pair avec une augmentation\r\n        des actes racistes.\r\n\r\n00:42:00:10  00:42:06:09\r\n On doit se rappeler de l'histoire\r\n        de notre continent.\r\n\r\n00:42:06:16  00:42:11:07\r\n      -Jouer avec les peurs,\r\n     si la population a peur,\r\n\r\n00:42:11:11  00:42:16:13\r\n     est-ce que ce n'est pas\r\n   \u00e0 la politique de r\u00e9pondre ?\r\n\r\n00:42:16:17  00:42:21:13\r\n        -Le monde politique\r\n    doit \u00e9couter la population.\r\n\r\n00:42:21:18  00:42:27:20\r\n  Ces mouvements-l\u00e0, ne font pas\r\n  du tout ce qu'ils promettent.\r\n\r\n00:42:28:04  00:42:30:16\r\n   Une fois arriv\u00e9s au pouvoir,\r\n\r\n00:42:30:21  00:42:36:05\r\n    ils prennent des d\u00e9cisions \r\n   compl\u00e8tement contradictoires.\r\n\r\n00:42:36:10  00:42:41:19\r\n  En Suisse, ils veulent couper \r\n  dans les aides \u00e0 la formation,\r\n\r\n00:42:41:23  00:42:48:22\r\n  contre les politiques sociales,\r\n        ils font l'inverse.\r\n\r\n00:42:49:02  00:42:53:12\r\n    -Ils engrangent les succ\u00e8s\r\n           \u00e9lectoraux.\r\n\r\n00:42:53:16  00:42:56:23\r\n  L'UDC, premier parti de Suisse,\r\n\r\n00:42:57:04  00:43:01:11\r\n          doit son succ\u00e8s\r\n     en parlant d'immigration.\r\n\r\n00:43:01:15  00:43:03:23\r\n       Au parti socialiste,\r\n\r\n00:43:04:04  00:43:10:08\r\n    on a l'impression que vous\r\n  n'osez pas empoigner ce d\u00e9bat,\r\n\r\n00:43:10:12  00:43:15:16\r\n  alors que la population suisse\r\n         \u00e0 cette crainte.\r\n\r\n00:43:17:00  00:43:21:12\r\n    -Il y a une responsabilit\u00e9\r\n    des m\u00e9dias qui est claire.\r\n\r\n00:43:21:16  00:43:25:17\r\n  La responsabilit\u00e9 est partag\u00e9e.\r\n\r\n00:43:25:22  00:43:32:03\r\nLes m\u00e9dias donnent une grande place\r\n           \u00e0 ces partis.\r\n\r\n00:43:32:07  00:43:39:00\r\n Ensuite, il faut avoir un message\r\n          compr\u00e9hensible.\r\n\r\n00:43:39:19  00:43:44:02\r\n   On ne comprend pas le langage\r\n           du politique,\r\n\r\n00:43:44:07  00:43:47:17\r\non ne parle pas simplement aux gens.\r\n\r\n00:43:48:18  00:43:51:16\r\n       Parfois, il y a aussi\r\n         une moralisation\r\n\r\n00:43:51:21  00:43:53:18\r\n     au lieu d'aller d\u00e9battre.\r\n\r\n00:43:53:22  00:43:57:20\r\nJ'essaie de convaincre, de militer.\r\n\r\n00:43:58:01  00:44:05:00\r\n-Qu'est-ce que vous dites aux gens\r\n qui ont peur de l'immigration ?\r\n\r\n00:44:05:04  00:44:10:11\r\n     -C'est sur les m\u00e9thodes,\r\n    la gestion de l'immigration\r\n\r\n00:44:10:14  00:44:15:00\r\n     qu'il y a des d\u00e9saccords.\r\n\r\n00:44:16:04  00:44:20:16\r\n             Mon parti\r\n    veut des mesures concr\u00e8tes.\r\n\r\n00:44:21:12  00:44:23:20\r\n          Tout r\u00e9cemment,\r\n\r\n00:44:24:00  00:44:28:10\r\n        il y a eu des cas \r\n       de dumping salarial.\r\n\r\n00:44:30:06  00:44:34:17\r\n  Ce n'est pas l'ouvrier slov\u00e8ne\r\n        qui est coupable,\r\n\r\n00:44:38:12  00:44:43:00\r\n      mais c'est la personne\r\n qui engage l'ouvrier \u00e0 ces prix.\r\n\r\n00:44:44:09  00:44:48:20\r\n     Les discours doivent \u00eatre\r\n      plus tranch\u00e9s \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:44:53:00  00:44:57:12\r\n   -Dans les milieux populaires,\r\n     on est attir\u00e9 par l'UDC.\r\n\r\n00:44:59:02  00:45:03:11\r\n     Comment allez-vous faire\r\n  pour r\u00e9cup\u00e9rer cet \u00e9lectorat ?\r\n\r\n00:45:03:14  00:45:06:16\r\n  -Je n'ai pas cette impression.\r\n\r\n00:45:06:19  00:45:09:17\r\n         Dans mon canton,\r\n\r\n00:45:09:21  00:45:13:18\r\n     les \u00e9lus au Grand Conseil\r\n       et dans la direction,\r\n\r\n00:45:13:22  00:45:18:01\r\n    on a des gens qui viennent\r\n  de toutes les classes sociales.\r\n\r\n00:45:18:05  00:45:22:01\r\nDonald Trump, c'est un milliardaire.\r\n\r\n00:45:22:05  00:45:27:10\r\n        L'UDC est dirig\u00e9e\r\n      par des millionnaires.\r\n\r\n00:45:27:14  00:45:31:13\r\n       On est dans ce combat\r\n        entre les puissants\r\n\r\n00:45:31:18  00:45:36:09\r\n    et les gens qui se battent\r\n pour les personnes qui ont moins.\r\n\r\n00:45:36:13  00:45:40:14\r\n     On doit avoir un discours\r\n     plus tranch\u00e9, plus clair.\r\n\r\n00:45:40:18  00:45:42:21\r\n         On doit renouer.\r\n\r\n00:45:43:01  00:45:45:17\r\n   -Vous avez fait des erreurs.\r\n\r\n00:45:45:21  00:45:50:13\r\n              -Je pense\r\nqu'il y a une responsabilit\u00e9 partag\u00e9e\r\n\r\n00:45:50:18  00:45:56:06\r\n     lorsqu'il y a des partis\r\n   d'extr\u00eame droite qui montent.\r\n\r\n00:45:56:14  00:46:01:04\r\n   On doit convaincre plut\u00f4t que\r\n   d'aller dans la moralisation.\r\n\r\n00:46:03:01  00:46:07:14\r\n          On doit renouer\r\n    avec notre combat syndical.\r\n\r\n00:46:07:19  00:46:12:08\r\n   -On voit aussi que ces partis\r\n   attirent beaucoup de jeunes.\r\n\r\n00:46:12:12  00:46:19:05\r\nLes moins de 25 ans votent beaucoup\r\n      pour le Front national.\r\n\r\n00:46:19:10  00:46:21:06\r\n         En Suisse aussi,\r\n\r\n00:46:21:11  00:46:26:05\r\n  il y a plus de votes pour l'UDC\r\n          que pour vous.\r\n\r\n00:46:26:09  00:46:31:21\r\n           -Globalement,\r\n    la gauche reste tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:46:32:01  00:46:36:10\r\n      Il faut faire attention\r\n           aux chiffres.\r\n\r\n00:46:36:13  00:46:38:03\r\n         Ce qui est vrai,\r\n\r\n00:46:38:08  00:46:43:22\r\n   c'est qu'il y a la n\u00e9cessit\u00e9\r\n    d'avoir un discours clair\r\n\r\n00:46:44:02  00:46:48:12\r\n et de susciter de l'enthousiasme.\r\n\r\n00:46:51:18  00:46:56:07\r\n La candidature d'Hillary Clinton\r\n ne suscitait pas d'enthousiasme.\r\n\r\n00:46:57:01  00:47:01:12\r\n     Bernie Sanders suscitait\r\n        de l'enthousiasme.\r\n\r\n00:47:05:20  00:47:10:02\r\n    L\u00e0, il y a peut-\u00eatre encore\r\n       des efforts \u00e0 faire.\r\n\r\n00:47:10:07  00:47:14:13\r\n    Sur la critique des accords\r\n         de libre-\u00e9change,\r\n\r\n00:47:14:18  00:47:16:20\r\n      sur la mondialisation.\r\n\r\n00:47:17:08  00:47:21:20\r\n    -Une photo qui a \u00e9t\u00e9 prise\r\n       dans votre commune,\r\n\r\n00:47:25:11  00:47:29:23\r\n         une croix gamm\u00e9e\r\n   sur les affiches \u00e9lectorales.\r\n\r\n00:47:34:04  00:47:36:14\r\n   Est-ce que dans ce contexte,\r\n\r\n00:47:36:18  00:47:43:21\r\n on ne doit pas craindre la mont\u00e9e\r\n       de l'extr\u00eame droite ?\r\n\r\n00:47:44:02  00:47:49:21\r\n         -C'est inqui\u00e9tant,\r\nje ne peux pas juger ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0,\r\n\r\n00:47:50:02  00:47:53:14\r\non ne sait pas qui est responsable.\r\n\r\n00:47:53:18  00:47:55:02\r\n           Aujourd'hui,\r\n\r\n00:47:55:07  00:47:59:13\r\n     s'il y a une augmentation\r\n        des actes violents,\r\n\r\n00:47:59:18  00:48:05:01\r\n       des actes racistes,\r\n     on a une responsabilit\u00e9.\r\n\r\n00:48:05:06  00:48:09:18\r\n           Si on suscite\r\n      des \u00e9nergies positives,\r\n\r\n00:48:09:23  00:48:14:11\r\n        on suscite \u00e7a aussi\r\n        dans la population.\r\n\r\n00:48:14:16  00:48:16:07\r\n           \u00c0 l'inverse,\r\n\r\n00:48:16:11  00:48:21:05\r\n  quand on met en avant la haine,\r\n      la violence, le rejet,\r\n\r\n00:48:21:09  00:48:25:11\r\n  \u00e7a donne ce genre de r\u00e9action.\r\n\r\n00:48:25:16  00:48:34:08\r\n  -Prochaine \u00e9ch\u00e9ance en Europe,\r\n    le 4 d\u00e9cembre en Autriche.\r\n\r\n00:48:34:12  00:48:35:19\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n00:48:36:00  00:48:40:04\r\n       37 millions de francs\r\n    pour cette Ferrari de 1962,\r\n\r\n00:48:40:09  00:48:43:07\r\n        c'est ce qu'a pay\u00e9\r\n     son actuel propri\u00e9taire.\r\n\r\n00:48:43:11  00:48:48:22\r\n Ils sont toujours plus nombreux \u00e0\r\ninvestir dans les voitures de luxe.\r\n\r\n00:48:49:03  00:48:52:03\r\n          Notre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:48:54:02  00:48:56:13\r\n      -Sulky, va \u00e0 ta place !\r\n\r\n00:49:00:08  00:49:04:14\r\n-Bienvenue chez Tiziano Carugati,\r\n       une petite l\u00e9gende\r\n\r\n00:49:04:19  00:49:08:01\r\n     dans le milieu genevois\r\n        de l'automobile.\r\n\r\n00:49:08:06  00:49:11:20\r\n    Ce fils d'immigr\u00e9 italien\r\n       a 30 ans de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:49:12:01  00:49:16:05\r\n       Il tr\u00f4ne au milieu\r\nd'une collection de 150 voitures\r\n\r\n00:49:16:10  00:49:19:19\r\ndont les prix ne cessent de grimper.\r\n\r\n00:49:20:00  00:49:23:03\r\n  -Cette Lancia Int\u00e9grale a gagn\u00e9\r\n\r\n00:49:23:08  00:49:27:10\r\n       tous les championnats\r\n        du monde en rallye.\r\n\r\n00:49:27:14  00:49:30:08\r\n      Sa cote est ascendante.\r\n\r\n00:49:30:12  00:49:33:11\r\n  Il y a trois ans, elle co\u00fbtait\r\n\r\n00:49:33:15  00:49:38:00\r\nentre 30 et 40'000 et aujourd'hui,\r\n   on est pr\u00e8s des 100'000 frs.\r\n\r\n00:49:38:05  00:49:40:20\r\n -C'est une voiture recherch\u00e9e ?\r\n\r\n00:49:41:01  00:49:46:03\r\n-Oui, c'est une tr\u00e8s bonne voiture\r\n          pour investir.\r\n\r\n00:49:46:08  00:49:48:10\r\n      -Investir est le mot\r\n\r\n00:49:48:14  00:49:53:06\r\nqui bouleverse aujourd'hui le monde\r\n   de la voiture de collection.\r\n\r\n00:49:53:11  00:49:57:08\r\nDepuis la crise boursi\u00e8re de 2008,\r\n        les voitures rares\r\n\r\n00:49:57:12  00:50:01:20\r\nsont devenues un nouvel eldorado\r\n     pour les sp\u00e9culateurs.\r\n\r\n00:50:02:01  00:50:05:00\r\n Dans ce garage, on en profite.\r\n\r\n00:50:05:05  00:50:08:00\r\n       Certains v\u00e9hicules,\r\n         comme ce coup\u00e9,\r\n\r\n00:50:08:05  00:50:12:00\r\n       atteignent des prix\r\n        stratosph\u00e9riques.\r\n\r\n00:50:12:05  00:50:16:06\r\n            -C'est une\r\n  des plus belles pi\u00e8ces Ferrari.\r\n\r\n00:50:16:11  00:50:21:04\r\n   C'est la 250 Short Wheel Base\r\n      Aluminium, comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:50:21:09  00:50:25:22\r\n           Il y a 5 ans,\r\n    elle valait 3 \u00e0 5 millions.\r\n\r\n00:50:26:03  00:50:31:15\r\n      Aujourd'hui, elle cote\r\n entre 18 et 20 millions d'euros.\r\n\r\n00:50:31:20  00:50:35:13\r\n    -Il y a 20 millions, l\u00e0 ?\r\n\r\n00:50:35:18  00:50:39:07\r\n   -Oui, c'est compl\u00e8tement fou.\r\n\r\n00:50:39:11  00:50:42:10\r\n   La passion n'a pas de limite.\r\n\r\n00:50:42:14  00:50:46:10\r\n -C'est l'armoire aux millions ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:50:55:16  00:51:01:18\r\n        Le moteur vrombit\r\n\r\n00:51:03:20  00:51:05:17\r\n      -Bonjour et bienvenue.\r\n\r\n00:51:05:22  00:51:08:03\r\n            Suivez-moi.\r\n\r\n00:51:08:08  00:51:10:06\r\n    -Sur les bords du L\u00e9man,\r\n\r\n00:51:10:11  00:51:14:17\r\n        Jonathan Kingsman\r\n  est un jeune retrait\u00e9 combl\u00e9.\r\n\r\n00:51:14:22  00:51:18:05\r\n         Ce Britannique,\r\ninstall\u00e9 en Suisse depuis 10 ans,\r\n\r\n00:51:18:10  00:51:21:02\r\n         a fait fortune\r\n    dans le march\u00e9 du sucre.\r\n\r\n00:51:21:07  00:51:25:23\r\nSes enfants ayant quitt\u00e9 la maison,\r\n  il a d\u00e9cid\u00e9 de se faire plaisir\r\n\r\n00:51:26:04  00:51:29:10\r\n      sans perdre d'argent,\r\n    voire m\u00eame en en gagnant.\r\n\r\n00:51:29:14  00:51:31:13\r\n        Voici son choix.\r\n\r\n00:51:31:18  00:51:35:11\r\n     -Ca fait un beau bruit.\r\n\r\n00:51:35:16  00:51:39:21\r\n    -Oui, un bruit typiquement\r\n          Aston Martin.\r\n\r\n00:51:40:02  00:51:42:20\r\n C'est pas un bruit de Ferrari...\r\n\r\n00:51:43:01  00:51:46:01\r\n   C'est un bruit de gentleman.\r\n\r\n00:51:46:06  00:51:49:11\r\n-Une Aston Martin Vanquish de 2001,\r\n\r\n00:51:49:15  00:51:53:02\r\n         avec seulement\r\n     12'000 km au compteur.\r\n\r\n00:51:53:07  00:51:59:07\r\n     Avec ce joyau, notre homme\r\nne fait pas plus de 2'000 km par an.\r\n\r\n00:51:59:11  00:52:01:15\r\n   Il conduit tr\u00e8s prudemment.\r\n\r\n00:52:01:20  00:52:07:01\r\n      *Musique de la s\u00e9rie\r\n      \"Amicalement v\u00f4tre\"\r\n\r\n00:52:07:06  00:52:11:02\r\n       -La bonne musique\r\n     avec la bonne voiture.\r\n\r\n00:52:11:07  00:52:13:07\r\n           -Absolument.\r\n\r\n00:52:13:11  00:52:17:14\r\n*...\r\n\r\n00:52:21:00  00:52:23:19\r\nJe ne voulais pas perdre de valeur\r\n\r\n00:52:24:00  00:52:27:14\r\n    sur cette voiture de luxe.\r\n\r\n00:52:27:19  00:52:31:14\r\n      Avec les taux d'int\u00e9r\u00eat\r\n        qui sont n\u00e9gatifs,\r\n\r\n00:52:31:19  00:52:34:11\r\nla Bourse qui n'est pas tr\u00e8s s\u00fbre,\r\n\r\n00:52:34:15  00:52:37:01\r\nc'\u00e9tait bien d'avoir un peu d'argent\r\n  dans une voiture de collection.\r\n\r\n00:52:37:06  00:52:41:08\r\nEn 2013, je l'ai achet\u00e9e 115'000 frs.\r\n\r\n00:52:41:12  00:52:46:19\r\n       Maintenant, je pense\r\n   qu'elle vaut 115'000 ou plus.\r\n\r\n00:52:47:00  00:52:52:00\r\n        Elle n'a pas perdu\r\n      de sa valeur en 3 ans.\r\n\r\n00:52:55:02  00:53:00:04\r\n-Jonathan a trouv\u00e9 sa perle rare\r\n   dans ce garage lausannois.\r\n\r\n00:53:00:09  00:53:04:06\r\n   Cette enseigne a enregistr\u00e9\r\n      60 ventes l'an pass\u00e9.\r\n\r\n00:53:04:11  00:53:08:02\r\n       Parmi ses clients,\r\n    il y a des nouveaux venus\r\n\r\n00:53:08:07  00:53:11:02\r\n en qu\u00eate du bon investissement.\r\n\r\n00:53:11:07  00:53:16:04\r\nVoici l'attractivit\u00e9 actuelle des \r\nbolides de collection en chiffres.\r\n\r\n00:53:16:09  00:53:21:08\r\n Sur 10 ans, le retour moyen sur\r\n investissement serait de 467 %\r\n\r\n00:53:21:12  00:53:23:09\r\n   pour les v\u00e9hicules de luxe,\r\n\r\n00:53:23:13  00:53:28:19\r\n  c'est plus que le vin, l'art,\r\n  l'or ou la Bourse de Londres.\r\n\r\n00:53:29:00  00:53:32:15\r\n        Vu leur raret\u00e9,\r\n    les voitures de prestige\r\n\r\n00:53:32:20  00:53:37:05\r\n     ne semblent pas pouvoir\r\n        perdre de valeur.\r\n\r\n00:53:37:10  00:53:40:00\r\n  La plus-value de leur revente\r\n\r\n00:53:40:05  00:53:43:13\r\n       n'est pas imposable\r\n   en Suisse et en Angleterre.\r\n\r\n00:53:43:18  00:53:48:06\r\n Il serait m\u00eame facile de cacher\r\n  au fisc une co\u00fbteuse berline.\r\n\r\n00:53:58:09  00:54:03:08\r\n  -On est dans une Mercedes Benz\r\n300 SL, ailes de papillon de 1955.\r\n\r\n00:54:03:12  00:54:07:04\r\n           A l'\u00e9poque,\r\n c'\u00e9tait la plus rapide du monde.\r\n\r\n00:54:07:09  00:54:13:11\r\n   -Le Britannique Simon Kidston\r\nest agent de tr\u00e8s grosses affaires.\r\n\r\n00:54:13:16  00:54:18:05\r\n  Avant d'installer sa soci\u00e9t\u00e9 \u00e0\r\nGen\u00e8ve, il a dirig\u00e9 pendant 10 ans\r\n\r\n00:54:18:10  00:54:23:10\r\nen Europe la 3\u00e8me plus importante\r\n maison de ventes aux ench\u00e8res.\r\n\r\n00:54:23:14  00:54:27:21\r\n     Ce passionn\u00e9 d'aviation\r\n    et de courses automobiles\r\n\r\n00:54:28:02  00:54:32:00\r\n   permet \u00e0 des investisseurs\r\n   de consulter son catalogue\r\n\r\n00:54:32:05  00:54:35:04\r\n d'une vingtaine d'automobiles.\r\n\r\n00:54:38:05  00:54:41:18\r\n     -Good morning, Arthur !\r\n         -Good morning !\r\n\r\n00:54:41:23  00:54:45:21\r\n    -Ici, les prix d\u00e9marrent\r\n     \u00e0 200'000 frs et vont,\r\n\r\n00:54:46:02  00:54:49:09\r\n      en cette fin d'ann\u00e9e,\r\n      jusqu'\u00e0 14 millions.\r\n\r\n00:54:52:17  00:54:57:22\r\n     -La voiture de collection\r\n est devenue un produit financier.\r\n\r\n00:54:58:03  00:55:02:10\r\n    Beaucoup de gens l'ach\u00e8tent\r\n       comme investissement.\r\n\r\n00:55:02:14  00:55:05:16\r\n     On ne sait plus tr\u00e8s bien\r\n\r\n00:55:05:21  00:55:08:11\r\n    quelle action, quel titre,\r\n\r\n00:55:08:15  00:55:10:13\r\n         achet\u00e9 en Bourse.\r\n\r\n00:55:10:18  00:55:15:17\r\n  L'immobilier est tr\u00e8s volatile,\r\n  et il est fixe dans un endroit.\r\n\r\n00:55:15:22  00:55:18:23\r\nTandis que les voitures sont mobiles.\r\n\r\n00:55:19:04  00:55:23:04\r\nSi le march\u00e9 est difficile aux USA,\r\n\r\n00:55:23:09  00:55:29:06\r\non les met sur un avion ou un bateau\r\n       pour \u00eatre vendues ici.\r\n\r\n00:55:29:11  00:55:35:11\r\n     La voiture est consid\u00e9r\u00e9e\r\n  comme un bien d'investissement,\r\n\r\n00:55:35:15  00:55:39:22\r\ncomme jamais elle ne l'a \u00e9t\u00e9 avant.\r\n\r\n00:55:40:03  00:55:45:00\r\n   -Dans cette salle de ventes\r\n   aux ench\u00e8res, depuis 4 ans,\r\n\r\n00:55:45:05  00:55:49:04\r\ntous les records ont \u00e9t\u00e9 battus.\r\n\r\n00:55:49:09  00:55:55:03\r\n La vente publique la plus ch\u00e8re \r\nau monde, c'est cette fus\u00e9e rouge,\r\n\r\n00:55:55:08  00:56:04:06\r\nune Ferrari GTO de 1962, attribu\u00e9e \r\n37 millions de francs il y a 2 ans.\r\n\r\n00:56:04:11  00:56:10:15\r\nS.Kidston est derri\u00e8re la 8\u00e8me plus\r\n   grosse ench\u00e8re de l'histoire,\r\n\r\n00:56:10:20  00:56:16:11\r\n  cette Ferrari ayant appartenu\r\n         \u00e0 Alain Delon.\r\n\r\n00:56:16:16  00:56:21:06\r\n    Mais les plus gros coups\r\nse jouent ailleurs, dans l'ombre,\r\n\r\n00:56:21:11  00:56:26:02\r\n        des transactions\r\n     souvent rocambolesques.\r\n\r\n00:56:26:07  00:56:29:18\r\n-Le plus beau coup que je connais,\r\n\r\n00:56:29:23  00:56:33:23\r\n et c'est un client qui l'a fait,\r\n\r\n00:56:34:04  00:56:41:18\r\n il a achet\u00e9 une voiture en 1971,\r\n        pour 5'000 pounds,\r\n\r\n00:56:41:23  00:56:46:23\r\n      10'000 frs \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n     que personne ne voulait.\r\n\r\n00:56:47:04  00:56:53:18\r\n    C'\u00e9tait une ancienne voiture\r\nde course, bruyante, l'eau y entrait.\r\n\r\n00:56:53:23  00:56:58:23\r\n       Et 18 ans plus tard,\r\nun petit monsieur japonais est venu\r\n\r\n00:56:59:04  00:57:05:05\r\n   et il lui a vendu la voiture\r\n   pour 20 millions de francs.\r\n\r\n00:57:05:10  00:57:09:20\r\n-Cette manne est-elle accessible\r\n au commun des automobilistes,\r\n\r\n00:57:10:01  00:57:15:05\r\n peut-on sp\u00e9culer avec quelques\r\ndizaines de milliers de francs ?\r\n\r\n00:57:15:10  00:57:20:03\r\nA moins de 50'000 frs aujourd'hui,\r\n    les v\u00e9hicules susceptibles\r\n\r\n00:57:20:08  00:57:23:21\r\n       de coter rapidement\r\n     sont encore tr\u00e8s rares.\r\n\r\n00:57:24:02  00:57:29:10\r\nEt il faut encore les stationner,\r\n les entretenir, et les assurer.\r\n\r\n00:57:29:14  00:57:34:18\r\nPour tenter d'ouvrir ce march\u00e9, \r\nce Vaudois, photographe officiel\r\n\r\n00:57:34:23  00:57:40:01\r\nsur le championnat de Formule 1,\r\n a cr\u00e9\u00e9, avec quatre associ\u00e9s,\r\n\r\n00:57:40:06  00:57:43:22\r\n        le premier fonds\r\n     d'investissement suisse\r\n\r\n00:57:44:03  00:57:47:00\r\nbas\u00e9 sur l'automobile de collection.\r\n\r\n00:57:47:05  00:57:51:19\r\nLe principe: acheter \u00e0 plusieurs\r\n  pour minimiser les risques.\r\n\r\n00:57:52:00  00:57:56:14\r\n   -A quoi peut-on s'attendre\r\n       raisonnablement ?\r\n\r\n00:57:56:19  00:58:00:18\r\n-Ceux qui font des placements sens\u00e9s\r\n\r\n00:58:00:23  00:58:04:18\r\nne vous diront jamais 10, 20 ou 30 %.\r\n\r\n00:58:04:23  00:58:09:09\r\nOn sait que les cours des voitures\r\n       montent aujourd'hui.\r\n\r\n00:58:09:13  00:58:13:12\r\nLa premi\u00e8re voiture qu'on a achet\u00e9e\r\n        vaut 60 % de plus,\r\n\r\n00:58:13:17  00:58:18:02\r\nmais pour r\u00e9aliser une plus-value,\r\n        il faut la vendre.\r\n\r\n00:58:18:07  00:58:22:14\r\n   La plus-value est symbolique\r\n      dans la comptabilit\u00e9,\r\n\r\n00:58:22:19  00:58:27:00\r\n         tant que la vente\r\n       n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e.\r\n\r\n00:58:29:08  00:58:33:16\r\n  -Pour le moment, seuls trois\r\ninvestisseurs ont tent\u00e9 ce pari.\r\n\r\n00:58:33:21  00:58:37:19\r\n  Deux Ferrari, dont celle-ci, \r\n  produite \u00e0 1'220 exemplaires,\r\n\r\n00:58:38:00  00:58:42:16\r\ndoivent leur permettre de remporter\r\n    cet hypoth\u00e9tique jackpot.\r\n\r\n00:58:43:13  00:58:48:08\r\n    -Il y a de l'huile partout,\r\n         on est mal barr\u00e9.\r\n\r\n00:58:48:12  00:58:52:13\r\n   -Nous sommes all\u00e9s trouver\r\n      les collectionneurs.\r\n\r\n00:58:52:18  00:58:56:03\r\n  Ceux pour qui vieille voiture\r\n       rime avec passion.\r\n\r\n00:58:56:08  00:59:00:21\r\n    En Valais, Ga\u00ebtan, Jo, Eddy\r\net Bernard sont des inconditionnels\r\n\r\n00:59:01:02  00:59:05:01\r\n     des vieilles Porsche,\r\n Coccinelle et autres Combi VW.\r\n\r\n00:59:05:06  00:59:10:02\r\nLa hausse de leur valeur n'est pas\r\n   une bonne nouvelle pour eux.\r\n\r\n00:59:13:05  00:59:16:13\r\n-Le probl\u00e8me de la mont\u00e9e des prix,\r\n\r\n00:59:16:18  00:59:19:06\r\n     c'est que les passionn\u00e9s\r\n\r\n00:59:19:11  00:59:22:18\r\nauront de la peine \u00e0 les acqu\u00e9rir.\r\n\r\n00:59:22:23  00:59:26:10\r\n         Les investisseurs\r\n       font monter les prix.\r\n\r\n00:59:26:14  00:59:30:02\r\n  Le co\u00fbt des pi\u00e8ces monte aussi.\r\n\r\n00:59:30:07  00:59:33:15\r\nDes \u00e9paves se n\u00e9gocient \u00e0 plus cher\r\n\r\n00:59:33:20  00:59:38:23\r\nque ce qu'on achetait des voitures \r\nexpertis\u00e9es du jour, il y a 10 ans.\r\n\r\n00:59:40:06  00:59:45:08\r\n-La Porsche de 1956 de Ga\u00ebtan vaut \r\naujourd'hui pr\u00e8s de 200'000 francs.\r\n\r\n00:59:45:12  00:59:48:23\r\n   Un prix multipli\u00e9 par cinq\r\n      en quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:59:49:04  00:59:55:05\r\n  Ce carrossier pourrait faire un\r\ntr\u00e8s joli b\u00e9n\u00e9fice en la revendant.\r\n\r\n00:59:55:10  00:59:57:23\r\n  -Je ne pense jamais la vendre.\r\n\r\n00:59:58:04  00:59:59:17\r\n         Si on me la vole\r\n\r\n00:59:59:22  01:00:02:12\r\n      et qu'on me la remplace\r\n\r\n01:00:02:17  01:00:05:11\r\n  par ce qu'elle vaut maintenant,\r\n\r\n01:00:05:15  01:00:08:06\r\n        je n'arriverai pas\r\n       \u00e0 retrouver la m\u00eame.\r\n\r\n01:00:08:11  01:00:11:10\r\n   J'esp\u00e8re la passer plus tard\r\n          \u00e0 mes enfants.\r\n\r\n01:00:11:14  01:00:16:22\r\n  Je gagne de l'argent en r\u00e9parant\r\nles voitures, mais pas en sp\u00e9culant.\r\n\r\n01:00:17:03  01:00:21:10\r\n    -Depuis fin 2014, les prix\r\nse sont un peu calm\u00e9s sur le march\u00e9\r\n\r\n01:00:21:14  01:00:25:00\r\n  de la voiture de collection:\r\n       une simple pause,\r\n\r\n01:00:25:05  01:00:27:18\r\n   mais en aucun cas un recul.\r\n\r\n01:00:27:23  01:00:32:11\r\n  Les professionnels s'attendent\r\n\u00e0 un nouveau boum d'ici 2 \u00e0 3 ans,\r\n\r\n01:00:32:16  01:00:37:07\r\nquand les Chinois, parmi les plus \r\naccros du secteur, auront le droit\r\n\r\n01:00:37:11  01:00:40:13\r\n     d'importer des voitures\r\n       de plus de 10 ans.\r\n\r\n01:00:43:16  01:00:48:13\r\n   -Merci d'\u00eatre aussi nombreux\r\n   \u00e0 nous suivre, \u00e0 nous \u00e9crire\r\n\r\n01:00:48:18  01:00:53:04\r\n       pour nous faire part\r\n  de vos critiques ou remarques.\r\n\r\n01:00:53:09  01:00:56:10\r\n   Vous pouvez aussi communiquer\r\n\r\n01:00:56:14  01:01:00:12\r\n      via les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n01:01:00:17  01:01:04:18\r\n ou nous laisser un message vocal.\r\n\r\n01:01:04:23  01:01:10:17\r\nExcellente semaine et bonne soir\u00e9e !\r\n\r\n01:01:17:05  01:01:23:14\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-12T01:42:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611556680", "title": "Machines \u00e0 cash", "excerpt": "Les voitures de collection font d\u00e9sormais l'objet de sp\u00e9culation de la part d'investisseurs financiers ou de priv\u00e9s qui souhaitent placer leur argent dans des produits dont la valeur peut augmenter substantiellement et dont le commerce ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8res. Les passionn\u00e9s de voitures anciennes doivent de fait faire face \u00e0 l'augmentation des prix de ces v\u00e9hicules ainsi que des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "COLLECTION DE V\u00c9HICULES", "INVESTISSEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556681", "title": "Tourn\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ral !", "excerpt": "Les partis d'extr\u00eame droite gagnent de l'ampleur dans plusieurs pays d'Europe, \u00e0 l'instar de la victoire du candidat populiste Donald Trump \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Nigel Farage en Angleterre avec son parti politique UKIP qui a milit\u00e9 pour la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne, le parti d'extr\u00eame droite Alternative pour l'Allemagne (AfD) en Allemagne men\u00e9 par Frauke Petry, la perc\u00e9e du Front National de Marine Le Pen aux \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises, et Norbert Hofer, du parti de droite populiste Parti de la libert\u00e9 d'Autriche, pourrait devenir le prochain pr\u00e9sident autrichien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "FRANCE", "AUTRICHE", "ALLEMAGNE", "ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["EXTR\u00caME DROITE", "POPULISME", "PARTI POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556682", "title": "Trump son monde", "excerpt": "Portraits d'\u00e9lecteurs am\u00e9ricains qui ont choisi de soutenir le candidat r\u00e9publicain Donald Trump ou la candidate d\u00e9mocrate Hillary Clinton lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Tous habitent dans la ville de New York ou ses proches environs, une ville qui vote traditionnellement pour le candidat d\u00e9mocrate et qui a connu des manifestations apr\u00e8s la victoire du candidat r\u00e9publicain Donald Trump.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611556683", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine, et plus particuli\u00e8rement sur la victoire de Donad Trump \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611557127", "title": "VOX POP_SOMMAIRE"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701568638", "summary": "Plateau : itw Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan.", "id": "1568557"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BAPST, VANESSA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675065", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028069", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-59BC3C5F-774F-4A5F-AFD5-4FE31823667D", "internalArchiveId": "59BC3C5F-774F-4A5F-AFD5-4FE31823667D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 134 (2/6)", "publicationDate": "2016-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 3155, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["musique religieuse", "musique vocale", "psaume"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:57Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-066E9C7C-F2BB-4F6C-BCAF-8691BC19E9F1", "internalArchiveId": "066E9C7C-F2BB-4F6C-BCAF-8691BC19E9F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Ville de Zurich ne veut pas de maisons closes \"\u00e9tatiques\"", "publicationDate": "2016-11-10T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement de la Ville de Zurich a rejet\u00e9 mercredi soir une motion socialiste demandant que les maisons closes soient g\u00e9r\u00e9es par la municipalit\u00e9. La majorit\u00e9 des partis s'est oppos\u00e9e au texte.\r\n\r\n* * La Ville de Zurich ne veut pas de maisons closes \"\u00e9tatiques\" La prostitution refait d\u00e9bat \u00e0 Zurich... \r\nLe parlement ne veut pas d'une maison close g\u00e9r\u00e9e par la ville. Il a rejet\u00e9 hier soir une motion du parti socialiste qui le demandait... \r\nLe PS souhaitait ainsi offrir de meilleures conditions aux travailleuses du sexe.. \r\nA Zurich, les explications de Rouven Gueissaz.", "durationSec": 72, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8138194", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Ville de Zurich ne veut pas de maisons closes \"\u00e9tatiques\" / 12H30_2016-11-10T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 10.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le Parlement de la Ville de Zurich a rejet\u00e9 mercredi soir une motion socialiste demandant que les maisons closes soient g\u00e9r\u00e9es par la municipalit\u00e9. La majorit\u00e9 des partis s'est oppos\u00e9e au texte."], "variantIds": ["ece-8138194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:45Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa prostitution refait d\u00e9bat \u00e0 Zurich, le Parlement ne veut pas d'une maison Close g\u00e9r\u00e9es par la ville, il a rejet\u00e9 hier soir une motion du Parti socialiste qui le demandait le PS souhaitait ainsi offrir de meilleures conditions, travailleuses du sexe \u00e0 Zurich les pr\u00e9cisions de Rouven. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nLa Ville de Zurich fait souvent preuve d'innovation dans la gestion des th\u00e9matiques soci\u00e9tales, elle avait jou\u00e9 un r\u00f4le de pionnier avec l'ouverture des sex- boxes il y a 3 ans, ceux de Revin, du sexe, r\u00e9serv\u00e9 aux clients en voiture dont le but \u00e9tait de mieux encadrer la prostitution et de prot\u00e9ger les femmes des prox\u00e9n\u00e8tes vers pourtant, selon le Parti socialiste Zurich quoi le r\u00e8glement actuel sur la prostitution pousse de nombreuses femmes dans l'ill\u00e9galit\u00e9, sans parler de la surchauffe du march\u00e9 de l'immobilier, synonyme de pr\u00e9carit\u00e9, d'o\u00f9 l'id\u00e9e d'une maison de passe, g\u00e9r\u00e9e par la ville, ceci afin d'offrir des conditions cadre acceptable \u00e0 une activit\u00e9 commerciale reconnue mais c'est non le Parlement estime que ce n'est pas \u00e0 l'\u00c9tat d'exploiter un lupanar, m\u00eame si les socialistes voulaient avant tout que la ville mette simplement \u00e0 disposition un endroit la gestion des lieux en tant que telle, aurait \u00e9t\u00e9 du ressort des prostitu\u00e9es elles-m\u00eames qui aurait pu par exemple se constituer en association, les d\u00e9tracteurs estiment que seule une toute petite partie des travailleuses du sexe aurait pu en profiter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [78%] :\r\nEt Rouven Gueissaz, notre correspondant \u00e0 Zurich. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-10T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-346BE5CE-F079-4F63-B6F8-A6DA29AC6B31", "internalArchiveId": "346BE5CE-F079-4F63-B6F8-A6DA29AC6B31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas d'entr\u00e9e en mati\u00e8re pour le d\u00e9veloppement de structures d'accueil extra-familial", "publicationDate": "2016-11-10T00:00:00Z", "summary": "La commission de l'\u00e9ducation des Etats n'est pas entr\u00e9e en mati\u00e8re \u00e0 propos des 100 millions pr\u00e9vus par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le d\u00e9veloppement de structures d'accueil. D\u00e9bat entre le conseiller national Mathias Reynard (PS/VS) et le conseiller aux Etats Olivier Fran\u00e7ais (PLR/VD).\r\n\r\n* * Pas d'entr\u00e9e en mati\u00e8re pour le d\u00e9veloppement de structures d'accueil extra-familial  \r\nL'un des volets concrets qui s'est dessin\u00e9 dans la mise en oeuvre de l'initiative pour r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations de la population, c'est de favoriser les employ\u00e9s indig\u00e8nes, et en particulier encourager le travail des femmes. Or \u00e0 Berne le projet d'accueil extra-familial d'Alain Berset vient d'\u00eatre balay\u00e9 en commission. \"Non-entr\u00e9e en mati\u00e8re\"!: La commission de l'\u00e9ducation des Etats ne veut pas des 100 millions sur 5 ans pr\u00e9vus par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le d\u00e9veloppement de structures d'accueil... \r\nAlors, n'est-on en face typiquement d'un sujet qui illustre le d\u00e9calage entre la politique et la population ? Deux invit\u00e9s\r\nOlivier Fran\u00e7ais, CE PLR VD\r\n- Une non-entr\u00e9e en mati\u00e8re... L'accueil extra-familial, ce n'est pas un projet de soci\u00e9t\u00e9 qui au moins m\u00e9riterait d'\u00eatre d\u00e9battu ?? \r\n- les gens se retrouvent \u00e0 jongler avec les horaires, travail, \u00e9cole, travail, \u00e9cole, c'est inextricable, d'immenses sources de stress, et surtout de tr\u00e8s grosses frustrations . \u00e0 laquelle le parlement r\u00e9pond en refusant de d\u00e9battre ; difficile de ne pas faire d'analogie avec ce qu'on n'a cess\u00e9 de dire en analysant le vote Trump : cette d\u00e9connexion des \u00e9lites avec le quotidien, la r\u00e9alit\u00e9 des gens . \r\n- Vous ne voulez pas de mesures d'accompagnement, vous ne voulez pas encourager les cr\u00e8ches... comment r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes des citoyens qui veulent limiter l'immigration ?\r\n- all\u00e9ger la charge fiscale sur les familles . or ca ne permettra pas aux familles de mieux pouvoir s'organiser, c'est ca le probl\u00e8me !!!\r\n- des entreprises de plusieurs centaines d'employ\u00e9s qui n'ont pas de structures d'accueil . ca faciliterait la vie de tout le monde !!\r\n- Vous voudriez plusss? Est-ce qu'il ne faut pas d\u00e9j\u00e0 commencer par l\u00e0: des mesures incitatives - vous aimez l'id\u00e9e en principe au PLR? \r\n- Laisser faire les communes et les entreprises... c'est le principe qu'on a voulu jusqu'ici mais \u00e7a ne marche pas: aujourd'hui il manque toujours des places d'accueil !\r\nMathias Reynard, CN PS VS\r\n- \"C'est une mesure \u00e0 la Fran\u00e7aise\"! Le projet Berset s'inscrit dans le court terme... 100 millions mal d\u00e9pens\u00e9s?...\r\n- Ses aides financi\u00e8res sont plut\u00f4t l\u00e0 pour aider les parents financi\u00e8rement (selon la majorit\u00e9 de la commission)... Est-ce qu'il ne faudrait pas plut\u00f4t investir pour cr\u00e9er directement des places suppl\u00e9mentaires?\r\n- Une participation financi\u00e8re aux travaux de construction de nouvelles cr\u00e8ches?\r\n- Pour aider les parents, le CF a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu d'all\u00e9ger la charge fiscale des familles... \r\n- Beaucoup de familles ne veulent pas laisser leurs enfants \u00e0 la cr\u00e8che . pas de Staatskinder .", "durationSec": 764, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8138216", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pas d\u2019entr\u00e9e en mati\u00e8re pour le d\u00e9veloppement de structures d\u2019accueil extra-familial / FOR_2016-11-10T18:06:00_developpement-4", "Forum du 10.11.2016"], "alternativeSummary": ["La commission de l'\u00e9ducation des Etats n\u2019est pas entr\u00e9e en mati\u00e8re \u00e0 propos des 100 millions pr\u00e9vus par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le d\u00e9veloppement de structures d'accueil. D\u00e9bat entre le conseiller national Mathias Reynard (PS/VS) et le conseiller aux Etats Olivier Fran\u00e7ais (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-8138216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:46Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt on reste dans ce th\u00e8me de la fracture entre les \u00e9lites et la population, et c'est une une fois encore en ligne des analyses prioritaire apr\u00e8s une une votation dont le r\u00e9sultat a surpris Christian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, dont la Suisse, ce th\u00e8me, notamment avec cette question : les autorit\u00e9s en Suisse ne s'attendaient pas v\u00e9ritablement non, l\u00e0 je me suis un petit peu perdus dans mon introduction, Val\u00e9rie, la pr\u00e9occupation suite \u00e0 la votation de c'est que les autorit\u00e9s n'entendait pas les pr\u00e9occupations des citoyens et c'est pareil en Suisse par exemple avec le l'initiative de l'UDC sur l'immigration, c'est le constat qu'a fait ce matin sur notre antenne, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Micheline Calmy-Rey voulez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [94%] :\r\nC'est la raison pour laquelle, moi je me f\u00e2che quand je vois que, depuis le 9 f\u00e9vrier 2014 ans n'a rien entrepris en Suisse pour essayer de, de, de, de mieux contr\u00f4ler le march\u00e9 du travail pour \u00e9viter les sous- ench\u00e8re salariale Donald Trump visent juste quand il dit il faut faire des grands programmes d'infrastructures publiques pour donner du travail \u00e0 ces jours- l\u00e0, il vise juste et c'est la raison pour laquelle on lui a fait confiance, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [91%] :\r\nL'un des volets concrets qui s'est dessin\u00e9 dans la mise en oeuvre de l'initiative pour r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations de la population cette favoriser les employ\u00e9es indig\u00e8nes et en particulier encourager le travail des femmes, or \u00e0 Berne, le projet d'accueil extra- familial d'Alain Berset vient d'\u00eatre balay\u00e9 en commission non- entr\u00e9e en mati\u00e8re, la commission de l'\u00e9ducation des \u00e9tats ne veut pas 100 millions sur 5 ans pr\u00e9vus par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le d\u00e9veloppement des structures d'accueil alors n'est -on pas typiquement en face d'un sujet qui illustre le d\u00e9calage entre la politique et la population, 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre, Olivier Fran\u00e7ais et Matias Reynard bonsoir messieurs, bonsoir Olivier Fran\u00e7ais vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois Matias Reynard, conseiller national socialiste valaisan Olivier Fran\u00e7ais commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, d\u00e9j\u00e0 sur cette non- entr\u00e9e en mati\u00e8re sur l'accueil extra- familial, c'est un un vrai projet de 2 soci\u00e9t\u00e9s est -ce que \u00e7a mettrait pas au moins d'\u00eatre d\u00e9battu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [85%] :\r\n\u00e9coutez je commencerais d\u00e9j\u00e0 par les propos de madame Calmiret quel culot, dire que rien n'a \u00e9t\u00e9 fait par rapport \u00e0 la sous- ench\u00e8re salariale je trouve qu'on promet de se taire et puis peut-\u00eatre de regarder de plus en d\u00e9tail de ce qui se fait \u00e0 Berne et, en particulier par les gens qui lui ont succ\u00e9d\u00e9, et je trouve que de tenir tels propos g\u00eanants g\u00eanant au m\u00eame titre que ce que vous voulez dire que je veux dire, faire croire \u00e0 vos auditeurs que rien ne se passe au niveau de la la, l'aide \u00e0 la famille, c'est faux quoi, depuis les ann\u00e9es 2000, les cantons et le canton de voix particulier ont \u00e9t\u00e9 novateur avec les Lumia d'\u00e9conomie patronal, en particulier pour ceux qui le canton de Vaud avec les autorit\u00e9s vaudoises et puis au niveau f\u00e9d\u00e9ral diff\u00e9rents plans ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es pour ses appuis, ici on parle d'un compl\u00e9ment \u00e0 ce qui existe, avec une structure qui est compl\u00e8tement irr\u00e9aliste, c'est vrai bien s\u00fbr permis \u00e0 certains personne avoir du travail, c'est-\u00e0-dire les fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux et en tout cas un d\u00e9saccord, relativement important en les cantons qui a une disparit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s importante entre autres dans les cantons pour cet appui voil\u00e0 donc on n'a pas voulu distribuer de l'argent comme \u00e7a on entre mati\u00e8re sur le principe d'aller encore plus loin par rapport \u00e0 l'appui financier pour l'aide extra- familial mais pas par le m\u00e9canisme qui \u00e9taient propos\u00e9s mais ne dites pas que nous sommes de loin en d\u00e9calage avec les attentes et en particulier en partie puisque l'PLR Vaudois a \u00e9t\u00e9 l'indicateur de toute cette politique extra- familial et que rien n'a \u00e9t\u00e9 fait est arriv\u00e9 et qu'on n'a pas envie de continuer sur ce processus n'est pas d\u00e9penser l'argent pour faire tout et pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [88%] :\r\nOn entend beaucoup de familles aujourd'hui qui nous disent qu'ils arrivent pas \u00e0 lier les 2 bouts en termes d'avril extra- familial, c'est impossible de concilier travail et famille qu'avec les horaires \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a ne marche pas, on entend beaucoup de retour de famille qui qui font, qui ont des probl\u00e8mes vraiment extr\u00eamement court difficile pour trouver des places de cr\u00e8che, c'est des listes d'attente, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, c'est difficile \u00e0 concilier comme vrai bond\u00e9 \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [88%] :\r\nMais on entend mati\u00e8re ici, c'est une aide, c'est une aide qui est donn\u00e9e de 100 millions pour 5 ans, d'accord avec un appui financier pour la 1\u00e8re ann\u00e9e puis apr\u00e8s est d\u00e9gressif qui finit \u00e0 10 pourcent c'est c'est pas, c'est pas un syst\u00e8me durable, ce n'est pas un syst\u00e8me durable, nous ce qu'on exige au niveau de notre parti, en particulier, c'est un syst\u00e8me durable, on a fait des propositions sur l'aide par la face qui fiscalit\u00e9 ou alors si on voulait vraiment 100 millions parce qu'il faut utiliser 100 millions pour faire une aide directe, c'est une aide directe par rapport aux projets qui sont en place, enfin qui sont propos\u00e9es aujourd'hui, dans lequel il y a un manque de financement, et en particulier en termes d'investissements voil\u00e0 donc l\u00e0, on nous vend un peu une id\u00e9e int\u00e9ressante, c'est-\u00e0-dire de poursuive la politique f\u00e9d\u00e9rale associ\u00e9 aux cantons et aux communes, je pr\u00e9cise, hein, parce que c'est de la responsabilit\u00e9 de faire la durabilit\u00e9 de de de ce syst\u00e8me, on entre mati\u00e8re mais il faut faire un m\u00e9canisme qui nous permet la durabilit\u00e9, en tout cas de l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [80%] :\r\nR\u00e9agir Matias Reynard Matias Reynard le relier fran\u00e7ais nous dit c'est un large arrosage qui ne correspond pas du tout \u00e0 la pr\u00e9occupation des gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [91%] :\r\nNon, \u00e9coutez, je crois tout d'abord il faut mettre \u00e7a dans un contexte qui a eu un vote du 9 f\u00e9vrier c'\u00e9tait serr\u00e9 et il y avait pas de majorit\u00e9 en Suisse romande, mais \u00e0 une majorit\u00e9 du peuple suisse qui a voulu limiter l'immigration et donc \u00e0 partir de l\u00e0, on va entendre ce message et on doit mettre en place des mesures de mettre en place des mesures pour favoriser finalement la main-d'oeuvre indig\u00e8ne le retour aussi sur le march\u00e9 du travail des femmes et donc on va prendre des mesures, des mesures dans le logement, des mesures pour soutenir la formation des mesures pour prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail et des mesures pour la conciliation entre travail et et vie peu personnel, donc \u00e7a c'est toute une s\u00e9rie de, de, de mesures qui sont importantes et o\u00f9, pour l'instant, il faut dire tr\u00e8s concr\u00e8tement les choses Madame Calmy-Rey a raison, on a beaucoup de blabla, on a beaucoup de th\u00e9orie beaucoup d'd\u00e9claration de belles d\u00e9clarations mais, concr\u00e8tement, sur le papier, on a appris \u00e0 peu pr\u00e8s rien et l\u00e0 on a une proposition concr\u00e8te dans cette initiative du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9gler le probl\u00e8me de p\u00e9nurie de personnel qualifi\u00e9, c'est-\u00e0-dire on veut r\u00e9soudre les probl\u00e8mes qui touchent aujourd'hui les familles en par rapport aux cr\u00e8ches, aux places d'accueil extra- familial les les probl\u00e8mes sont nombreux d\u00e9j\u00e0 il y a pas suffisamment de place ensuite c'est beaucoup trop cher, ce qui pose un probl\u00e8me concret, quand pour une famille, \u00e7a vaut pas la peine d'aller de travailler parce que finalement on ne gagne rien quand on a mis tous les frais de de cr\u00e8ches, h\u00e9 bien \u00e7a, \u00e7a ne vaut pas la peine, et puis enfin, il y a pas suffisamment de flexibilit\u00e9 et elle, on avait un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est peut-\u00eatre pas parfait, on peut certainement l'am\u00e9liorer, on peut certainement en discuter, l'amender, etc, mais la d\u00e9cision de la majorit\u00e9 du du de la commission du Conseil des \u00c9tats et de monsieur fran\u00e7ais c'est un refus d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, \u00e7a veut dire quoi, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire, on n'en parle pas, on le projet, on veut pas en discuter, c'est \u00e7a, tout simplement, et c'est c'est vraiment fermer la porte aux femmes en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [90%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais ce que on n'est pas dans la quadrature du cercle -l\u00e0 pourra bien appliquer l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 pour limiter limiter l'immigration remettre les femmes au travail, leur permettent de mener une vie de famille et carri\u00e8re est -ce que \u00e7a passe pas par ce genre d'aide pour les aider \u00e0 placer leurs enfants en cr\u00e8che pour reprend le travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [89%] :\r\nAlors, je suis surpris qu'une femme qu'on va remettent les femmes au travail, les femmes travaillent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [70%] :\r\nPas toutes, certaines font le calcul donnera les raisons parce qu'alors la c'est-\u00e0-dire parce que \u00e7a ce que vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:38) [85%] :\r\nParce que vous croyez qu'elle avait c'est pas du travail, c'est un c'est \u00e7a aussi, c'est un travail, alors il est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, donc dites clairement les choses, il y a des femmes qui doivent travailler ou qui veulent travailler et dans lequel il y a un salaire coquet voil\u00e0 et, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y a un mesures d'accompagnement qui doit \u00eatre mis en place et qui est mis en place et qui existe ici, on parle d'un projet de loi qui \u00e9tait propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Reina Yara discussions au pl\u00e9num puisque on verra ce que 10 pl\u00e9num par rapport \u00e0 la \u00e0 la Commission, c'est quand m\u00eame un vote 6 6 avec choix pr\u00e9dominant de la la pr\u00e9sidente donc \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 comme vous dites, qui a une discussion discussion de fond et dans lequel les partis bourgeois particule PDC l'UDC l'PLR s'oppose parce que on combat tout simplement le m\u00e9canisme qu'il est propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc y a pas de, de, de non- entr\u00e9e en mati\u00e8re pour l'\u00e9volution de la politique f\u00e9d\u00e9rale au niveau de l'aide \u00e0 la famille, bien au contraire, mais ce qui nous a propos\u00e9 et pas bon, c'est tout ce qu'on ce qu'on dit maintenant qu'il a pas pass\u00e9 pas, c'est trop cher, il y a pas assez de flexibilit\u00e9, il faut par exemple quelque chose o\u00f9 on pourrait donner un coup de pouce pour toutes les projets qui sont en attente, il y a de l'am\u00e9nagement du territoire, je peux vous dire que faire changement mais tout simplement une affectation d'un objet pour qu'on puisse \u00e0 l'affaire, la de la l'employeur nos qui ont des fins Olivier Fran\u00e7ais alors oui mais non, mais \u00e7a va \u00e7a vient, c'est, c'est parce qu'il faut les \u00e9quipements, c'est pas le doute dire 100 millions il faut mettre des enfants dans des espaces d'un des b\u00e2timents, il faut des toilettes il faut il faut des espaces de jeux il faut aider des, des, des espaces aussi de de pl\u00e9ni\u00e8re \u00e0 proximit\u00e9 et l\u00e0 il y a des besoins de ressources financi\u00e8res qui sont importantes et on peut, sans autre ces 100 millions mais autrement, comme on nous a propos\u00e9, ou enfin un arrosoir comme \u00e7a la 1\u00e8re ann\u00e9e je tenais 65 pourcent,, sous r\u00e9serve que les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration un montant \u00e9quivalent, donc il y a aussi une disparit\u00e9 cantonale parce que, vous aussi, vous lisez les statistiques, c'est pas la Romandie en partie que le canton de Vaud qui est qui est vraiment tr\u00e8s en retard, c'est bien d'autres cantons de de fouler le sol faire davantage, mais on est on est on est on notera mati\u00e8re pour aller Plus sur un m\u00e9canisme qui soit coh\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:31) [67%] :\r\nMattias Reynard non, de l'aveu de l'\u00e2me du manque de manque de coh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:35) [89%] :\r\nOr, le manque de coh\u00e9rence et du c\u00f4t\u00e9 des partis bourgeois qui d'un c\u00f4t\u00e9, refuse la compl\u00e8tement ce ce projet et puis ensuite syst\u00e9matiquement attaque les moyens qu'on est pour des incitations pour des cr\u00e9ations de cr\u00e8ches, vous savez, il y a une il y a une r\u00e9alit\u00e9 qui est compl\u00e8tement occult\u00e9e, ni\u00e9e par monsieur fran\u00e7ais c'est que des dizaines de milliers de femmes dans ce pays, son compte contrainte de ne pas travailler aimeraient travailler et ne le peuvent pas ne peuvent pas travailler \u00e0 temps partiel, voire ne peuvent pas du tout travaill\u00e9 sur le sur le march\u00e9 du travail, et \u00e7a c'est un probl\u00e8me qu'on doit entendre il y a un manque de flexibilit\u00e9 et une partie du projet justement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que disons les choses concr\u00e8tement un refus d'entr\u00e9e en mati\u00e8re c'est pas, on fait un petit d\u00e9bat s'est on refuse de discuter du projet, on refuse de discuter des mais, des montants refuse de discuter de des, des, des articles de loi, etc, on refuse compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:22) [86%] :\r\nJustin du convoi le secouer la t\u00eate \u00e0 chaque fois qu'on dit que vous avez refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re, vous avez oui ou non, simplement on a refus\u00e9 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:30) [87%] :\r\nRefuser l'entr\u00e9e en mati\u00e8re d'un projet de loi, c'est qu'on consid\u00e8re que le projet de loi n'est pas bon, donc on va accuser de d\u00e9battre de ce qui est propos\u00e9, il y a un d\u00e9bat, c'est que la proposition qui est faite dans le Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:39) [82%] :\r\nIl y a la p\u00e2te d\u00e9bat il y a pas d\u00e9bat Monsieur fran\u00e7ais, il y aura un d\u00e9bat tr\u00e8s court d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, vous dire en veut pas entr\u00e9e en mati\u00e8re c'est pas bon, refuse le projet vous opposez possible parlementaire alors que vous auriez une possibilit\u00e9 tr\u00e8s simple et je crois que, il faut le dire aussi aux auditeurs, par souci d'honn\u00eatet\u00e9, c'est qu'une partie du projet concerne uniquement un soutien \u00e0 des projets innovants c'est quoi des projets innovants, c'est dire aujourd'hui on a un probl\u00e8me de flexibilisation, par exemple pour le personnel hospitalier penser aux aux infirmi\u00e8res ou au domaine de l'avant de la restauration poursuit aussi aux gens qui travaillent dans l'industrie et des rotations d'\u00e9quipes et qui n'ont pas inutile non pas des des des Ach\u00e9ens et un choix d'accueil extra- familial de cr\u00e8che qui corresponde \u00e0 ce dont ils ont besoin, bien s\u00fbr, la loi qui voulait tout ce que la loi d'il y a 14 millions qui est du du du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur 5 ans, c'est rien du tout qui \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu pour soutenir des \u00e9tablissements des aider des structures d'accueil extra- familial qui permettait cette flexibilisation alors au moins il y avait la possibilit\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re, et dire \u00e0 \u00e7a, la loi, il a aujourd'hui dans sa librairie tout le permet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [86%] :\r\nCelui, oui c'est une Olivier Fran\u00e7ais comment vous faites pour d\u00e9montrer que c'est pas une marque de mauvaise volont\u00e9 de la part du Parlement pour vraiment r\u00e9agir un probl\u00e8me qui est une vraie pr\u00e9occupation des citoyens aujourd'hui, on veut des Liens tout \u00e0 l'heure avec 2 Malte Rome dans l'introduction du sujet et puis cette ce sentiment, des fois qu'on n'arrive pas que les \u00e9lites n'arrive pas \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 certaines pr\u00e9occupations de la population, et encore une fois, on voit pour les familles trouver c'est c'est r\u00e9seau de ces questions d'organisation entre travail prise en charge des enfants entr\u00e9e la n\u00e9cessit\u00e9 parfois pour une femme de rester \u00e0 la maison parce qu'elle peut pas marier les 2, alors quelles informations qu'elle a fait l'universit\u00e9 \u00e7a suscite devrait frustrations comment r\u00e9pondre avec \u00e7a, comment r\u00e9pondre \u00e0 ces questions quand justement ce genre de projets sont balay\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:21) [86%] :\r\nDonc je rappelle juste les structures qui sont en place sur l'initiative du PLR voil\u00e0 associ\u00e9 avec d'autres partis, le Parti socialiste, dont fait partie Monsieur Reina et le canton de Vaud et la Romandie en g\u00e9n\u00e9ral ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s novateur, r\u00e9pliquant mais monsieur Reina, je r\u00e9p\u00e8te que les mesures dont il parle des flexibilit\u00e9s existe dans la pr\u00e9sente loi et que la responsabilit\u00e9 elle essentiellement cantonales et communales et le r\u00f4le de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est de distribuer la manne de l'imp\u00f4t pour des projets en d\u00e9veloppement pour donner un coup de pouce et en l'occurrence, on trouve que m\u00e9canique qui est propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas un bon m\u00e9canisme maintenant je r\u00e9ponds \u00e0 votre question, on a fait des propositions, en particulier sur la fiscalit\u00e9 des familles, c'est une proposition concr\u00e8te quoi \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais c'est toujours une, une revendication que nous avons, et \u00e7a c'est une mesure p\u00e9renne, c'est pas une mesure qui dure qu'une ann\u00e9e, je rappelle que l'aide f\u00e9d\u00e9rale, c'est un appui pour la 1\u00e8re ann\u00e9e, qui est un montant relativement important que g\u00e9n\u00e9reuse mais ce qui est important, c'est qu'il a une continuit\u00e9 quand m\u00eame dans l'infrastructure qu'on met en place et en cela, on constate que ces moyens qui sont mis \u00e0 disposition, tels qu'ils sont mis ne permettraient pas de garantir, en tout cas une dur\u00e9e de de d'activit\u00e9 sur sur ce sur ses activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:26) [79%] :\r\nEt reprendra le sujet quand il viendra au parlement, on verra, c'est vraiment d\u00e9bat il y a ou pas, je vous promets qu'elle avait un petit, c'est les et au journal Lyon des rebonds pour dire non \u00e0 la travail 80 quand m\u00eame \u00e9lev\u00e9 suivre Olivier Fran\u00e7ais vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois Matias Reynard national- socialiste valaisan merci messieurs d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, c'est une motion, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-10T17:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CE, Municipal LS, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national 2011-", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD65A355-4E64-40D4-A171-2B2781632A0C", "internalArchiveId": "CD65A355-4E64-40D4-A171-2B2781632A0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse f\u00e9licite sobrement Donald Trump pour sa victoire", "publicationDate": "2016-11-09T00:00:00Z", "summary": "Comme le veut la tradition, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a transmis ses f\u00e9licitations au nouveau pr\u00e9sident des Etats-Unis. Johann Schneider Ammann ne s'est toutefois pas exprim\u00e9 davantage.\r\n\r\n* * La Suisse f\u00e9licite sobrement Donald Trump pour sa victoire 12h30: R\u00e9action officielle BERNE\r\n***En Suisse aussi, cette \u00e9lection sucite bon nombre de commentaire. Comme le veut la tradition, le Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a transmis ses f\u00e9licitations au nouveau pr\u00e9sident des Etats-Unis. \r\nMais Pietro Bugnon, Johann Schneider Ammann ne s'est pas exprim\u00e9 davantage...\r\nNon et il ne devrait vraisemblablement pas le faire au terme de la s\u00e9ance hebdomadaire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Aucune d\u00e9claration n'est pr\u00e9vue. Contact\u00e9s, les services du pr\u00e9sident expliquent qu'un courrier partira aujourd'hui pour les Etats-Unis. Juste deux phrases de f\u00e9licitations tr\u00e8s formelles, comme le veut le protocole et par respect pour la neutralit\u00e9 suisse. Autrement dit, pr\u00e9cise un porte-parole, la lettre aurait \u00e9t\u00e9 la m\u00eame pour Hillary Clinton.\r\nLe seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 s'\u00eatre exprim\u00e9 jusqu'ici, c'est Didier Burkhalter, ce matin sur nos ondes. Le chef de la diplomatie suisse s'est content\u00e9 de dire que \"la Suisse pourra travailler avec n'importe quelle administration\". Le Neuch\u00e2telois a aussi dit vouloir \"laisser du temps avant de porter un quelconque jugement sur la future politique de Trump.\r\n*** Des r\u00e9actions aussi dans les partis politiques, parmi les \u00e9lus...\r\nOui sur les r\u00e9seaux sociaux, chacun y va de son petit commentaire. \"I need a drink\", \"j'ai besoin de boire un verrre\", s'exclame la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR, Claudine Esseiva. Pour son coll\u00e8gue de parti, le s\u00e9nateur appenzellois Andrea Caroni, l'\u00e9lection de Trump est \"un \u00e9norme coup de th\u00e9\u00e2tre politique\". Le conseiller national lib\u00e9ral-radical bernois Christian Wasserfallen a carr\u00e9ment un message pour le nouveau pr\u00e9sident: \"Cher Donald, dit-il, il faut maintenant passer de la parole aux actes\".\r\nUn seul parti a pour l'instant pris position officiellement, c'est le parti socialiste. Un communiqu\u00e9 de presse ce matin, tr\u00e8s critique. Le PS se dit tr\u00e8s inquiet de l'\u00e9lection du, ouvrez les guillemets, \"m\u00e9galomane, narcissique et populiste\" Donald Trump. \"USA, le cauchemar am\u00e9ricain\", ajoute sur Twitter le socialiste Genevois Manuel Tornare.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8135362", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Suisse f\u00e9licite sobrement Donald Trump pour sa victoire / 12H30_2016-11-09T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 09.11.2016"], "alternativeSummary": ["Comme le veut la tradition, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a transmis ses f\u00e9licitations au nouveau pr\u00e9sident des Etats-Unis. Johann Schneider Ammann ne s'est toutefois pas exprim\u00e9 davantage."], "variantIds": ["ece-8135362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:43Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSi en Suisse aussi cette \u00e9lection suscite bon nombre de commentaire, comme le veut la tradition, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a transmis ses f\u00e9licitations au nouveau pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis mais Pietro Bugnon Yoann Schneider Ammann ne s'est pas exprim\u00e9 davantage non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [96%] :\r\nEt il ne devrait vraisemblablement pas le faire aujourd'hui, au terme de la s\u00e9ance hebdomadaire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aucune d\u00e9claration n'est pr\u00e9vue, contact\u00e9s, les services du pr\u00e9sident expliquent que courrier partira aujourd'hui pour les \u00c9tats-Unis, juste 2 phrases de f\u00e9licitations tr\u00e8s formelles comme le veut le protocole, autrement dit, pr\u00e9cise un porte- parole, la lettre aurait \u00e9t\u00e9 la m\u00eame pour Hillary Clinton, le seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 s'\u00eatre exprim\u00e9 jusqu'ici, c'est Didier Burkhalter ce matin sur nos ondes, le chef de la diplomatie suisse s'est content\u00e9 de dire que la Suisse pourra travailler avec n'importe quelle administration le Neuch\u00e2telois a aussi dit vouloir laisser du temps avant de porter un quelconque jugement sur la future politique de Trump. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [88%] :\r\nDes r\u00e9actions aussi qu'\u00eatre dans les partis politiques, parmi les \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [92%] :\r\nOui, sur les r\u00e9seaux sociaux, chacun y va de son petit commentaire \u00e0 une minute jogging qui j'ai besoin de boire un verre, s'exclame la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR Claudine essaie va pour son coll\u00e8gue de parti, le s\u00e9nateur appenzellois, Andr\u00e9a Caroni, l'\u00e9lection de Trump est un \u00e9norme coup de th\u00e9\u00e2tre politique le conseiller national lib\u00e9ral- radical bernois, Christian Wasserfallen a carr\u00e9ment un message pour le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Cher Donald, dit -il, il faut maintenant passer de la parole aux actes, un seul parti a pour l'instant pris position officiellement, c'est le parti socialiste, un communiqu\u00e9 de presse, ce matin, tr\u00e8s critique, le PS se dit tr\u00e8s inquiet de l'\u00e9lection du ouvrez les guillemets m\u00e9galomane narcissique et populiste, Donald Trump USA le cauchemar am\u00e9ricain ajoute surtout les Terres, le socialiste Genevois Manuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [82%] :\r\nTornare soixante-huitard justement. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-09T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDE44470-BA7B-4357-9D44-B26416A3F779", "internalArchiveId": "BDE44470-BA7B-4357-9D44-B26416A3F779", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Karin Keller-Sutter,conseill\u00e8re aux Etats PLR;Benoit Piller,pr\u00e9sident du PS fribourgeois;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(Intro Choffat) Donald Trump tout pr\u00e8s de son r\u00eave de la Maison Blanche... Le R\u00e9publicain a d\u00e9jou\u00e9 les pronostics en s'imposant dans des Etats cl\u00e9s...l\u00e0 o\u00f9 on ne l'attendait pas...  Les scores sont extr\u00eamenents serr\u00e9s et les deux candidats sont au coude \u00e0 coude...  Avantage Trump...  mais rien n'est encore jou\u00e9, Dominique Choffat...\r\n(6h LP) Donald Trump tout pr\u00e8s de son r\u00eave de la Maison Blanche... Le R\u00e9publicain a d\u00e9jou\u00e9 les pronostics en s'imposant dans des Etats cl\u00e9s...l\u00e0 o\u00f9 on ne l'attendait pas...  Les scores sont extr\u00eamenents serr\u00e9s et les deux candidats sont au coude \u00e0 coude...  Avantage Trump...  mais rien n'est encore jou\u00e9, Dominique Choffat... \r\nLes ventres sont nou\u00e9s aux Etats-unis, o\u00f9 tous les bureaux de vote sont maintenant ferm\u00e9s.\r\nLes r\u00e9sultats sont extr\u00eamement serr\u00e9s.\r\nVous le savez, le nombre de grands \u00e9lecteurs \u00e0 obtenir pour gagner, c'est 270. \r\nEt bien pour l'instant: Donald Trump en a remport\u00e9 232, Hillary Clinton 209. \r\nHillary Clinton a remport\u00e9 entre autres, la Californie, New York, Washington, le New Jersey, et l'un des \u00e9tats cl\u00e9, la Virginie.\r\nDonald Trump, quant \u00e0 lui, s'impose notamment au Texas, au Kansas, dans le Tennessee, et l'Alabama.\r\nC'est tr\u00e8s serr\u00e9. \r\nEt selon une toute premi\u00e8re projection de CNN, c'est Trump qui sortirait vainqueur, avec 273 grands \u00e9lecteurs.\r\nMais c'est une projection.\r\n*** Certains Etats jouent un r\u00f4le particulier, o\u00f9 tout peut se jouer. Que se passe-t-il dans les swings states?\r\nDans ces Etats cl\u00e9s, Trump a remport\u00e9 l'Ohio, la Floride et la Caroline du Nord.\r\nHillary Clinton est par contre en t\u00eate en Pennsilvanie.\r\nMais pour la Pennsilvanie, c'est encore \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution. \r\n*** Et les premi\u00e8res r\u00e9actions se font sentir... On peut parler d'une grosse frayeur sur les march\u00e9s financiers...\r\nLes investisseurs n'avaient pas imagin\u00e9 un tel score pour Donald Trump. \r\nM\u00eame si rien n'est encore gagn\u00e9 pour le r\u00e9publicain.\r\nMais on sent un vent de panique dans les Bourses asiatiques, \u00e0 la baisse.\r\nc'est surtout la monnaie mexicaine, le peso, qui plonge de plus de 13% face au dollar. \r\nLe yen et l'euro s'envolent.\r\nLe p\u00e9trole diminue. \r\nLes investisseurs n'aiment pas l'incertitude \u00e9conomique que ferait peser une \u00e9ventuelle victoire de Trump.\r\n*** et puis, les \u00e9lecteurs \u00e9taient aussi appel\u00e9s \u00e0 renouveler leur parlement...\r\nLes r\u00e9publicains remportent la chambre des repr\u00e9sentants, sans surprise. 205 pour les r\u00e9publicains, contre 138 pour les d\u00e9mocrates.\r\nQuant au s\u00e9nat, le s\u00e9nat renouvelle 34 de ses 100 si\u00e8ges. \r\nRien n'est encore jou\u00e9. \r\nMais ce sont les r\u00e9publicains qui sont pour l'instant devant les d\u00e9mocrates.\r\nDominique Choffat, merci...\r\n(QG Trump Franco) Et on se rend tout de suite \u00e0 New York... au R\u00e9publican center, un bastion, un lieu de rencontre des \u00e9lus R\u00e9publicains et des supporters de Donald Trump... Vous \u00eates sur place Alain Franco... \r\nAlain Franco, merci...\r\nEt puis on l'imagine, beaucoup de crispation et des visages plus ferm\u00e9s... au QG D'Hillary Clinton... Nicolas Vultier... \r\nNicolas Vultier merci...\r\n(QG Clinton) \r\n(6H itw Ugeux) Et alors que l'Am\u00e9rique est en train d'\u00e9lire Donald Trump... Des projections le donnent vainqueur avec 216 grands \u00e9lecteurs... Contre 209 pour Hillary Clinton...\r\nPremi\u00e8re r\u00e9action si les tendances venaient \u00e0 se confirmer... C'est celle de Georges Ugeux... Pr\u00e9sident de la banque d'affaire Galil\u00e9o global advisors et ancien vice-pr\u00e9sident de la bourse de New York...  \r\nIl compare l'affolement des march\u00e9s \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 suite au Brexit. \r\nGeorges Ugeux avec C\u00e9line Tzaud...\r\n(02/RETRAITES/ ITW SUTER) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse... Une hausse de septante francs des rentes AVS... et pas de d\u00e9part \u00e0 la retraite abaiss\u00e9 \u00e0 67 ans... \r\nLa commission du Conseil des Etats d\u00e9fend son mod\u00e8le, un mod\u00e8le vot\u00e9 par les s\u00e9nateurs \u00e0 l'automne dernier.... \r\nLa commission rejette une contre-proposition du National; jug\u00e9e trop ch\u00e8re et d\u00e9favorable aux PME, aux bas-salaires et aux plus jeunes... \r\nContre l'avis d'une minorit\u00e9 de la commission... dont la PLR Karin Keller-Sutter...\r\n  MAG 40''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard...\r\n(06/STRATEGIE PS 2E TOUR FRIBOURG/ ITW PILLER) Direction Fribourg... A pr\u00e9sent... \r\nFribourg, o\u00f9 les partis se pr\u00e9parent pour le second tour de l'\u00e9lection au gouvernement... \r\nIl reste trois si\u00e8ge \u00e0 pourvoir... La droite en a rafl\u00e9 quatre au Premier tour... Pour le second, l'Entente de droite a d\u00e9cid\u00e9 hier de se ranger derri\u00e8re l'UDC St\u00e9phane Periy... Le candidat PLR, pourtant devant Stephane Peiry doit donc s'effacer... \r\nA gauche... Sont sur les rangs, la Verte Marie Garnier, les socialistes Jean-Fran\u00e7ois Steiert et Anne Claude Demierre... L'Alliance de gauche qui a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9carter la socialiste Ursula Schneider Sch\u00fcttel, (pourtant encore en ballotage)... Choix math\u00e9matique pour le pr\u00e9sident du PS fribourgeois, Beno\u00eet Piller...  \r\n  MAG 49\"\r\nBeno\u00eet piller interrog\u00e9 par Adrien Kraus\u00e9...\r\n(Verri\u00e8res) La Conf\u00e9d\u00e9ration va ouvrir un centre de requ\u00e9rants d'asile aux Verri\u00e8res, dans le canton de Neuch\u00e2tel... Le premier centre sp\u00e9cifique... dans le cadre des proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es... Il accueillera des requ\u00e9rants qui perturbent le fonctionnement des centre f\u00e9d\u00e9raux... Le centre accueillera 60 personnes... La population a \u00e9t\u00e9 convi\u00e9e \u00e0 une s\u00e9ance d'information... Accueil pour le moins mitig\u00e9 \u00e0 ce projet...\r\n(hockey) Un mot de hockey sur glace pour terminer... Dans le derby l\u00e9manique, victoire hier de Gen\u00e8ve Servette, face au Lausanne Hockey Club, victoire 3 \u00e0 1...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o...  Temps pour ce mercredi, avec un ciel de plus en plus nuageux ce matin... Et des puis, des pr\u00e9cipitations, jusqu'en fin de journ\u00e9e... Avec de la neige parfois en plaine... et puis la limite pluie neige va remonter rapidement au dessus de 900 m\u00e8tres... \r\nIl fera -2 degr\u00e9s en plaine jusqu'\u00e0 6 au meilleur de la journ\u00e9e...Un vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort va souffler sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/PROCEDURE DESTITUTION HOLLANDE/ PA) Destituer Fran\u00e7ois Hollande. La proc\u00e9dure a peu de chance d'aboutir, mais elle a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier (mardi) par les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale. Selon eux, le pr\u00e9sident a d\u00e9voil\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments secrets d\u00e9fense dans son livre de confidences \u00ab Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a \u00bb et \u00e0 ce titre, il doit \u00eatre d\u00e9mis de ses fonctions. L'attaque a surtout pour objectif d'affaiblir encore un peu plus Fran\u00e7ois Hollande. De Paris les explications d'Ariane Hasler..\r\n MAG 57\"\r\n((Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \"ne peut \u00eatre destitu\u00e9 qu'en cas de manquement \u00e0 ses devoirs manifestement incompatible avec l'exercice de son mandat\"..voil\u00e0 ce que l'article 68 de la Constitution entr\u00e9 en vigueur en 2014.  \r\nLa proc\u00e9dure est complexe. apr\u00e8s avoir recueillis 58 signatures, la demande des destitution doit passer devant le bureau de l'Assembl\u00e9e, si le texte est jug\u00e9 recevable, il est transmis \u00e0 la commission des Lois, qui peut choisir de s'en saisir ou non, il est ensuite soumis au vote des d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs, mais seule la majorit\u00e9 des deux tiers peut conduire \u00e0 la destitution, et le rejet par une des deux chambres stoppe la proc\u00e9dure. bref le risque est infime pour Fran\u00e7ois Hollande, les d\u00e9put\u00e9s LR le reconnaissent eux m\u00eame, ils veulent surtout marquer le coup symboliquement. et enfoncer encore un peu plus un pr\u00e9sident fran\u00e7ais dont la fin de mandat ressemble de plus en plus \u00e0 un calvaire..\r\nAriane Hasler RTS info Paris))\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nPr\u00e9cipitations d\u00e9butant dans la matin\u00e9e, temporairement sous forme de neige au d\u00e9but, puis\r\nau-dessus de 900 m\u00e8tres.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 10 novembre 2016 et tendance\r\nLe ciel sera pratiquement couvert d\u00e8s le d\u00e9but de matin\u00e9e. D\u00e8s pr\u00e9cipitations d\u00e9buteront dans le\r\ncourant de la matin\u00e9e et gagneront peu \u00e0 peu l'ensemble de la Suisse romande \u00e0 partir de l'ouest. Il\r\nneigera dans un premier temps jusqu'en plaine, puis la limite pluie-neige remontera vers 900\r\nm\u00e8tres. En Valais, le neige restera \u00e0 basse altitude. La temp\u00e9rature atteindra 4 \u00e0 6 degr\u00e9s cet\r\napr\u00e8s-midi. Le vent du sud-ouest soufflera fort en montagne et parfois aussi jusque sur le Plateau,\r\nnotamment cet apr\u00e8s-midi.\r\n Jeudi, le temps restera perturb\u00e9 avec de fr\u00e9quentes averses et de la\r\nneige d\u00e8s 800 m\u00e8tres.\r\n(France) \r\n(R\u00e9action) Et les bourses elles d\u00e9vissent... secou\u00e9es par ces incertitudes...Le peso mexicain qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un \"thermom\u00e8tre Trump\" chute de plus de 7 et demi pour cent face au dollar... La bourse de Tokyo aussi est en baisse \u00e0 la mi-s\u00e9ance... 2%...", "durationSec": 662, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8135318", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8135336", "ece-8135318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:43Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe vite la surprise Donald Trump, le candidat r\u00e9publicain a remport\u00e9 plusieurs \u00c9tats cl\u00e9s, Floride, Caroline du Nord ou Elio et Hillary Clinton l'emporte en Virginie, dans le Colorado en Californie et si rien n'est encore jou\u00e9 l'\u00e9lection s'annonce sur le fil du rasoir, nous irons \u00e9galement \u00e0 New York dans les QG de Donald Trump et Hillary Clinton r\u00e9action \u00e9galement de la pr\u00e9sidente des d\u00e9mocrates de l'\u00e9tranger, en Suisse et puis dans l'actualit\u00e9 aussi le second tour du Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Fribourg 3 candidats \u00e0 gauche et l'Entente de droite qui se rangent derri\u00e8re un UDC point Donald Trump, tout pr\u00e8s de son r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [94%] :\r\nDe la Maison Blanche, le r\u00e9publicain a d\u00e9jou\u00e9 les pronostics en s'imposant dans des \u00e9tats cl\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 on attendait pas les scores sont extr\u00eamement serr\u00e9s et le 2 candidats sont au coude \u00e0 coude Avantage Trump mais rien n'est encore jou\u00e9, Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [93%] :\r\nLes ventres sont nou\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 tous les bureaux de vote sont maintenant ferm\u00e9s et les r\u00e9sultats sont extr\u00eamement serr\u00e9s, vous l'avez dit, vous le savez, le nombre de grands \u00e9lecteurs \u00e0 obtenir pour gagner, c'est 270 h\u00e9 bien pour l'instant, Donald chambre on a remport\u00e9 232 Hillary Clinton 209 Hillary Clinton a remport\u00e9, entre autres, la Californie, New York, Washington le New Jersey et l'un des \u00e9tats cl\u00e9 la Virginie donald juin quant \u00e0 lui s'impose notamment au Texas, au Kansas dans Tennessee et l'Alabama c'est tr\u00e8s serr\u00e9, et selon une toute premi\u00e8re projection de CNN, h\u00e9 bien cette Trump qui sortirait vainqueur avec 273 grands \u00e9lecteurs mais c'est une projection \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution, mais certains \u00e9tats jouent un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [87%] :\r\nParticulier o\u00f9 tout peut se jouer, on l'a dit, que se passe -t-il dans ces swing state. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [93%] :\r\nEh bien dans ces \u00e9tats cl\u00e9s Trump la remport\u00e9 aloyau la Floride et la Caroline du Nord, Hillary Clinton est par contre en t\u00eate en Pennsilvanie mais pour la Pennsilvanie les r\u00e9sultats ne sont pas encore d\u00e9finitifs les premi\u00e8res r\u00e9actions se font sentir, on peut parler d'une grosse frayeur en sur les march\u00e9s financiers, oui, les investisseurs n'avaient pas imagin\u00e9 score pour Donald Trump, m\u00eame si rien n'est encore gagn\u00e9 on dit encore pour le r\u00e9publicain, mais on sent un vent de panique dans les Bourses asiatiques notamment, qui sont \u00e0 la baisse, c'est surtout la la monnaie mexicaine, le peso qui plonge de plus de 13 pourcent face face au dollar, il diminue au fur et \u00e0 mesure de la matin\u00e9e, le yen et l'Euro s'envole le p\u00e9trole diminue, les investisseurs n'aiment pas l'incertitude \u00e9conomique que ferait peser une \u00e9ventuelle victoire de Trump et puis les \u00e9lecteurs \u00e9taient aussi appel\u00e9s \u00e0 renouveler leur parlement oui les r\u00e9publicains remportent la Chambre des repr\u00e9sentants, sans surprise 205 pour les les et r\u00e9publicains contre 138 si\u00e8ges pour les d\u00e9mocrates quant au s\u00e9nat le s\u00e9nat renouvelle 34 de ses 100 si\u00e8ges, rien n'est encore jou\u00e9, mais ce sont les r\u00e9publicains qui sont pour l'instant devant les d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [92%] :\r\nMerci Dominique Choffat et on se rend tout de suite \u00e0 New York au r\u00e9publicaine Center un bastion, un lieu de rencontre des \u00e9lus R\u00e9publicains et des supporters de Donald Trump o\u00f9 vous vous trouvez Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [88%] :\r\nOui, et je peux vous dire que, ici, l'attention et l'all\u00e9gresse montent au rythme des r\u00e9sultats et des pronostics, \u00c9tat par \u00c9tat qui s'affiche sur les t\u00e9l\u00e9viseurs qui diffusent Fox News alors l'all\u00e9gresse, bien s\u00fbr, c'est celle que ressentent les \u00e9lecteurs de Trump r\u00e9unis ici des \u00e9lecteurs qui esp\u00e8rent que leur candidat acc\u00e9dera au bureau ovale pour r\u00e9aliser non pas tout son programme, \u00e7a, personne n'y croit, mais pour insuffler \u00e0 leur nation cette \u00e9nergie qu'ils admirent tant chez le milliardaire et puis aussi, il faut le dire, pour en finir avec l'establishment de Washington de \u00e7a, ils sont tous persuad\u00e9s, et en ce sens l'inexp\u00e9rience de Trump est un atout \u00e0 leurs yeux et pas du tout, pas du tout un inconv\u00e9nient, mais m\u00eame si les r\u00e9sultats ce stade d\u00e9fie les pronostics, il reste encore incomplet alors on prie, si Dieu le veut, Trump sera pr\u00e9sident, ont dit plusieurs personnes ici en attendant, chaque \u00c9tat remport\u00e9 par Trump est salu\u00e9e par les grands cris de joie, je suis venu voir l'histoire en marche et pour l'instant, je ne suis pas d\u00e9\u00e7u vient de me lancer jovial, un jeune militant en brandissant les poings au ciel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [90%] :\r\nAlain Franco, merci et puis on l'imagine beaucoup de crispation et des visages bien plus ferm\u00e9s au QG d'Hillary Clinton, Nicolas Vultier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [60%] :\r\nOui, je vous qu'que l'\u00e9ventuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [83%] :\r\nAl\u00e9atoirement alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [86%] :\r\nCommen\u00e7ons ce supporter de Hillary Clinton dit \u00eatre sous le choc, il ne comprend pas, il n'a rien vu venir et il est d\u00e9sol\u00e9, un couple tr\u00e8s BCBG en costume et drapeaux am\u00e9ricain entre les mains, drapeau quasiment en berne, marche le long du jardin, ce qu'on cha\u00eene Center ici il semble compl\u00e8tement perdu, h\u00e9b\u00e9t\u00e9, il faut dire que le pari est en train de se vider des supporters disque cependant que rien n'est jou\u00e9, qu'il faudra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [87%] :\r\nOui, on a, on a quelques coupures Nicolas Vultier je crois qu'on va essayer de de vous rappeler de vous et de vous r\u00e9entendre plus tard Blandine \u00e7a dure trouver tout \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [92%] :\r\nEt alors que l'Am\u00e9rique, on l'a dit, est en train d'\u00e9lire Donald Trump des projections le donnent vainqueur avec 216 grands \u00e9lecteurs contre 209 pour Hillary Hillary Clinton, premi\u00e8res r\u00e9actions si cette tendance venait \u00e0 se confirmer, c'est celle de Georges Ugeux, pr\u00e9sident de la banque d'affaire Galil\u00e9o global Advisor, ancien vice- pr\u00e9sident de la Bourse de New York, il compare l'affolement des march\u00e9s \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, suite au break. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:14) [81%] :\r\nLa bourse pour l'Angleterre et dont tout le monde, \u00e7a tombe, mais apr\u00e8s quoi une semaine quelque chose comme \u00e7a, \u00e7a augmente et je crois que \u00e7a sera la m\u00eame chose : \u00c9tats-Unis, parce que, apr\u00e8s tout, le le Dieu, l'homme des tarifs de populisme, \u00e9taient des choses comme \u00e7a quelqu'r\u00e9publicains il y a pas beaucoup de r\u00e9gulation de Business que on l'envoie pour lui ton dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [91%] :\r\nDonc, selon vous, c'est presque mieux \u00e7a pourrait presque \u00eatre apr\u00e8s l'effet de choc et de surprises, \u00e7a pourrait \u00eatre presque une bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:47) [81%] :\r\nVraiment je crois \u00e7a et je dis pas \u00e7a parce que j'\u00e9tais pas en train vraiment je \u00e7a pourrait bien, il y a 8 ans nous avons \u00e9conomise \u00e7a marche pas tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait important de 100 et maintenant avec, si beaucoup de r\u00e9gulation qu'on a vu pour la derni\u00e8re 8 ans si \u00e7a commence de terminer, \u00e7a c'est vraiment quoi que l'\u00e9conomie aux \u00c9tats-Unis \u00e7a commence de marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [91%] :\r\nLes 20000 Am\u00e9ricains de Suisse votait aussi hier sur place aux \u00c9tats-Unis ou par correspondance, \u00e0 Gen\u00e8ve, r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates sont rest\u00e9s \u00e9veill\u00e9s pour suivre cette \u00e9lection chacun dans une salle \u00e0 la villa Sarasin c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, la tension est palpable pour Anne Shelton Rome, pr\u00e9sidente des d\u00e9mocrates en Suisse, c'est une catastrophe si Donald Trump gagne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:34) [84%] :\r\nJe pense qu'pour bien g\u00e9rer notre pays, il faut quand m\u00eame que des gens puissent avoir une vision un peu \u00e0 l'enterrement et d'chambres, on ne sait pas ce qu'il nous r\u00e9serve donc en fait on sera sur le qui- vive tout le temps quand on voit les \u00e9lections et \u00e0 quel point on \u00e9tait sur le qui- vive depuis quelques mois, je sais pas comment on pourrait supporter que \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:56) [93%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric qui Guigon dans l'actualit\u00e9 en Suisse, une hausse de 70 francs des rentes AVS et pas de d\u00e9part \u00e0 la retraite, abaiss\u00e9 \u00e0 67 ans, la commission du Conseil des \u00e9tats d\u00e9fend son mod\u00e8le mod\u00e8le vot\u00e9 par les s\u00e9nateurs \u00e0 l'Automne dernier la commission rejette une contre- proposition du National, jug\u00e9e trop ch\u00e8re d\u00e9favorable aux PME, aux bas salaires et aux plus jeunes, contre l'avis d'une minorit\u00e9 de la commission, dont la PLR Karin Keller-Sutter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:23) [90%] :\r\nJ'\u00e9tais d\u00e8s le d\u00e9but contre une augmentation des nouvelles rentes de 70 francs pour compenser d'\u00e9ventuelles pertes dans le 2\u00e8me pilier que 2\u00e8me pilier doivent \u00eatre compens\u00e9s dans le 2\u00e8me pilier puis faut pas donc changer de payer, et puis il faut faire attention parce que si dans une prochaine r\u00e9vision il faut de nouveau adapt\u00e9 par exemple le taux de conversion qu'est -ce qu'on fait est -ce qu'on augmente encore une fois les rentes AVS non \u00e7a va pas, parce que tout d'un coup, on arrive \u00e0 un grand unique et ce n'est pas le syst\u00e8me suisse le syst\u00e8me suisse se base sur 3 piliers qui ainsi financ\u00e9s de fa\u00e7on ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:03) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard et on revient \u00e0 l'exc\u00e8s l'\u00e9lection am\u00e9ricaine, puisqu'on a retrouv\u00e9 une ligne correct avec Nicolas Vultier, qui est en Direct du QG de des d\u00e9mocrates \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:15) [83%] :\r\nOui, avec un sentiment tr\u00e8s pr\u00e8s de d'un sentiment de d\u00e9ception ici, je vous prie d'excuser l'\u00e9ventuelle victoire de Donald comme qui s'annonce, c'est un cauchemar qui commence, c'est un supporter de l'Hillary Clinton qui d\u00e9j\u00e0 y \u00eatre sous le choc, il ne comprend pas, il n'a rien vu venir et il est d\u00e9sol\u00e9, un couple tr\u00e8s BCBG en costume et drapeau am\u00e9ricain entre \u00e9l\u00e9ments drapeau quasiment Bernard qui marchent le long du Jarvis quand m\u00eame jeune femme terrifi\u00e9e semble compl\u00e8tement perdu, h\u00e9b\u00e9t\u00e9e, il faut dire que le pari soit vide les supporters disent cependant que rien n'est jou\u00e9, qu'il faudra peut-\u00eatre attendre demain, on va voir le r\u00e9sultat final, ils veulent rester optimistes, m\u00eame si les chiffres sont d\u00e9courageants en r\u00e9sum\u00e9 le sentiment qui pr\u00e9domine ici c'est, c'est plut\u00f4t l'incompr\u00e9hension, les gens ne sont pas compl\u00e8tement KO, mais presque, il reste encore quelques fid\u00e8les qui ont les yeux riv\u00e9s sur le grand \u00e9cran, nous avions une excellente candidate, je ne l'avais pas, je reste, explique \u00e0 \u00e0 l'enseignant qui se demandent quel sera l'avenir de son pays en cas d'accession de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:17) [91%] :\r\nMerci Nicolas Vultier voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire pour l'instant sur cette \u00e9lection avec un Avantage donc pour Donald Trump, on y revient avec vous aussi on et vos invit\u00e9s pour cette matinale sp\u00e9ciale direction Fribourg \u00e0 pr\u00e9sent Fribourg, o\u00f9 les partis se pr\u00e9parent pour le second tour de l'\u00e9lection, au gouvernement, il reste 3 si\u00e8ges \u00e0 pourvoir, la droite en a rafl\u00e9 4 au 1er tour pour le second tour, l'Entente de droite a d\u00e9cid\u00e9 de se ranger derri\u00e8re l'UDC St\u00e9phane Peiry est le candidat PLR pourtant, devant l'UDC doit donc s'effacer \u00e0 gauche sont sur les rangs, la Verte Marie Garnier et les socialistes Jean-Fran\u00e7ois Stein RT jeu Anne-Claude Demierre l'Alliance de gauche qui a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9carter la socialiste Urszula Schnyder chute pourtant encore en ballottage choix math\u00e9matique pour le pr\u00e9sident du PS fribourgeois Beno\u00eet Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:02) [85%] :\r\nC'est clair qu'on \u00e9tait en alliance au 1er tour pour ce 2\u00e8me tour, il reste 3 candidats, on n'a pas le choix d'mettre 4\u00e8me lorsqu'il y a 3 si\u00e8ges et on nous avons discut\u00e9 dans le cas de notre alliance, le placement a dict\u00e9 que les 3 premiers qui avait les meilleurs r\u00e9sultats parfait pour le second tour, ou vu quand m\u00eame discours d\u00e9cevant d'Anne Claude Demierre lors du 1er tour est -ce que si vraiment une bonne strat\u00e9gie de la pr\u00e9sent\u00e9e pour la derni\u00e8re ligne droite, oui bien s\u00fbr un Claudel extr\u00eamement motiv\u00e9s, elle a eu une vie stature difficile avec des dossiers difficiles, mais comme on l'a vu ce soir -l\u00e0, extr\u00eamement motiv\u00e9 \u00e0 continuer \u00e0 apporter aux citoyens citoyens fribourgeois toute l'\u00e9nergie qu'elle a d\u00e9ploy\u00e9s durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on va vraiment s'unir pour faire passer nos 3 candidats devant pour un bon \u00e9quilibre de canton c'est n\u00e9cessaire de voter solidairement les 3 candidats de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:51) [90%] :\r\nM\u00eame un pile interrog\u00e9 par Adrien oser un mot de hockey sur glace pour terminer dans le derby l\u00e9manique victoire hier de Gen\u00e8ve Servette face au Lausanne Hockey Club victoire 3 1, mettez. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-09T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1545588", "internalArchiveId": "AA1609545673", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission sp\u00e9ciale Elections am\u00e9ricaines TV5Monde - RTS - RTBF", "publicationDate": "2016-11-09T00:00:00Z", "summary": "Depuis Paris, \u00e9mission sp\u00e9ciale co-produite par la RTS et la RTBF diffus\u00e9e sur TV5 Monde lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.", "durationSec": 13509, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8122994.image", "alternativeTitle": ["Emission sp\u00e9ciale Elections am\u00e9ricaines TV5Monde - RTS - RTBF", "Emission sp\u00e9ciale Elections am\u00e9ricaines TV5Monde - RTS - RTBF"], "variantIds": ["ece-8049130"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:09Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611558211", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois.", "id": "1558166", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558214", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, en duplex : itw Micheline Calmy-Rey, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1558169", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE"]}], "program": {"href": "/programs/98", "id": "98", "name": "Sp\u00e9cial"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "role": "Duplex New York", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex New York", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1670042", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027400", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-41674785-72BA-48F2-90BB-FE11D64F5DB3", "internalArchiveId": "41674785-72BA-48F2-90BB-FE11D64F5DB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pirmin Bischof, conseiller aux Etats PDC;Pierre Maudet,conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Heinz Kyburz, vice-pr\u00e9sident de l'UDF zurichoise;Philipp Kutter, le chef du groupe PDC au Grand Conseil zurichois;Michel Jaccard, avocat, sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques;Ma\u00eetre Fr\u00e9d\u00e9ric Bibal;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/L'IMMIGRATION DE MASSE/PA) Une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light... version un peu durcie... Version choisie hier par la Commission du Conseil des Etats...\r\nEn clair... les employeurs seront tenus d'auditonner les candidats qui vivent en Suisse, et m\u00eame de se justifier... s'ils ne choisissent pas un r\u00e9sident suisse...Et ce,  dans les cantons ou les branches  aux taux de ch\u00f4mage sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne... \r\nCette solution des s\u00e9nateurs va donc plus loin que la version du National... Qu voulait seulement que les employeurs transmettent leurs offres d'emplois aux offices de placement... Les s\u00e9nateurs de la Commission des Institutions vont donc plus loin... Mais Pietro Bugnon, ce sont des ajustements... On peut dire que ce dossier est sur les rails...\r\n  MAG 1'03\"\r\n(03/ IMMIGRATION DE MASSE/ ITW BISCHOF) Et hier, c'est une proposition du PLR qui l'a emport\u00e9e... celle de Philipp M\u00fcller... Proposition soutenue par la gauche... La Commission du Conseil des Etats a \u00e9cart\u00e9 une autre proposition, plus proche de l'article constitutionnelle, moins bureaucratique et plus lib\u00e9rale... \r\nEcoutez son auteur le PDC, Pirmine Bishof...interrog\u00e9 par Muriel Ballaman...  \r\n  MAG 39\"\r\nCette solution sera \u00e9tudi\u00e9e au Conseil des Etats... le mois prochain...\r\n(15/PRESIDENTIELLES US/PA) Jour J pour l'Am\u00e9rique... Dans quelques heures, les bureaux de vote ouvriront leurs portes... \r\nEt les deux candidats tirent leurs ultimes cartouches jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, avec des meeting dans plusieurs Etats...\r\nBarack Obama est venu soutenir Hillary Clinton a Philadelphie hier... devant 40 mille personnes... \r\nHier il \u00e9tait dans le New Hempsheure... \"Le Monde entier a les yeux tourn\u00e9 vers les Etats Unis, a-t-il dit... Montrons lui qui nous sommes et \u00e9lisons une femme...\" \r\n50 pour cent des \u00e9lecteurs ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9... Mais les candidats continuent jusqu'au bout, \u00e0 battre les estrades... Alain Franco, \u00e0 New York... \r\nA quelques heures d'Election Day, un sondage Economist Yougov donne une courte avance \u00e0 la candidate d\u00e9mocrate... quatre points avec 45% des suffrages... Les chances de Donald Trump vont d\u00e9pendre de sa performance en Floride, en Caroline du Nord, dans l'Ohio ou dans le Michigan... Les deux candidats sont au courde \u00e0 coude... Ainsi qu'en Pennsylvannie... o\u00f9 Clinton n'a qu'une courte avance... \r\nLes bureaux de vote ouvrent d\u00e8s midi, heure suisse sur la C\u00f4te Est... Premiers r\u00e9sultats vers minuit heure suisse..\r\n(07/REORGANISATION SERVICE PSY/ ITW MAUDET) Dans le canton de Gen\u00e8ve... les autorit\u00e9s cantonales r\u00e9organisent le syst\u00e8me psyhiatrique p\u00e9nitenciaire... \r\nFa\u00e7on de mieux suivre les d\u00e9tenus aux troubles psychiatriques... apr\u00e8s notamment l'affaire Adeline... \r\nAu coeur du dispositif, un nouveau service compos\u00e9 de m\u00e9decins... Il sera rattach\u00e9 \u00e0 la fois au d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9. \r\nLe conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Pierre Maudet, estime qu'un regard judiciaire sur ces d\u00e9tenus, est indispensable pour \u00e9viter un nouveau drame.\r\n  MAG 49\"\r\nPierre Maudet avec C\u00e9dric Guigon...\r\n(D5/ZH MARIAGE VOTE POPULAIRE) Le canton de Zurich vote le 27 novembre prochain sur la d\u00e9finition du mariage... L'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale, l'UDF, veut inscrire dans la Constitution cantonale qu'il s'agit seulement d'une union entre un homme et une femme. \r\nL'initiative n'est soutenu que par l'UDC. Rouven Gueissaz.\r\n  MAG 1'28\"\r\n((C'est la premi\u00e8re fois qu'un canton se prononce sur une telle d\u00e9finition du mariage. Une institution en danger et donc \u00e0 prot\u00e9ger, selon les initiants. Heinz Kyburz, vice-pr\u00e9sident de l'UDF zurichoise.\r\nSON\r\n\"Ce n'est pas facile pour nous dans le canton de Zurich, qui est tr\u00e8s lib\u00e9ral, mais j'esp\u00e8re et je souhaite que le peuple vote de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie sur cette question... Qu'ils se montrent plus raisonnables que de nombreux partis et que les m\u00e9dias. Nous souhaitons qu'il y ait une claire reconnaissance du mariage naturel et qu'on refuse de l'ouvrir\".\r\nTous les partis, sauf l'UDC, rejettent ce texte qui ne va pas sans rappeler l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s, qui contenait elle aussi une d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme. Le texte avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par 50,8% des votants. Philipp Kutter, le chef du groupe PDC au Grand Conseil zurichois.\r\nSON\r\nUne initative parlementaire des Vert'lib\u00e9raux est d'ailleurs en attente d'\u00eatre trait\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, tandis que dans les sondages, une large majorit\u00e9 de Suisses se disent en faveur d'un mariage pour tous. Voil\u00e0 qui explique peut-\u00eatre pourquoi la campagne sur cet objet de votation \u00e0 Zurich est calme, pour ne pas dire inexistante.))\r\n(11/PRIMAIRE ECOLO FRANCE/PA) En France, le candidat des Verts \u00e0 la pr\u00e9sidentielle s'appelle Yannick Jadot... \r\nD\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en de 49 ans... Il l'a emport\u00e9 hier au second tour de la primaire \u00e9cologiste... R\u00e9sultat 54% des voix... largement devant une aurtre eurod\u00e9put\u00e9e Mich\u00e8le Rivasi... \r\nYannick Jadot, ancien directeur de campagne de Greenpeace France \u00e9tait donn\u00e9 favori... \r\nEt cette fois, contrairement aux primaires de 2012 et au match Nicolas Hulot- EvaJoly, les pronostics ne sont pas tromp\u00e9s. Ariane Hasler..\r\n  MAG 1'07\"\r\n((Apr\u00e8s \u00eatre arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour et avoir \u00e9limin\u00e9 l'ancienne ministre C\u00e9cile Duflot, c'est donc Yannick Jadod qui repr\u00e9sentera les verts \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, s'il recueille les parrainages n\u00e9cessaires.\r\nJusqu'il y a peu, l'ancien de Greenpeace souffrait d'un d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9, mais il s'est refait il y a quelques jours en poussant un coup de gueule au Parlement europ\u00e9en contre l'accord commercial CETA entre l'UE et le Canada. La vid\u00e9o, post\u00e9e sur sa page Facebook, a \u00e9t\u00e9 vue plus d'un million de fois. Un joli coup de pub.\r\nIssu de l'aile droite du parti, membre au Parlement europ\u00e9en depuis 2009, Yannick Jadot est sp\u00e9cialiste du climat et du trait\u00e9 transatlantique. Aux c\u00f4t\u00e9s notamment de Daniel Cohn-Bendit - son mentor -, il \u00e9tait l'un de ceux qui r\u00e9clamaient en janvier une primaire de toute la gauche. D\u00e9sormais il exclut toute alliance avec le PS, estimant que \u00ab le gouvernement a totalement tourn\u00e9 le dos \u00e0 l'\u00e9cologie \u00bb, en particulier sur la politique nucl\u00e9aire.\r\nUn candidat \u00ab r\u00e9aliste \u00bb qui n'esp\u00e8re pas gagner la pr\u00e9sidentielle mais qui ouvertement vise les l\u00e9gislatives et ensuite pourquoi pas, l'\u00e9lection de 2022.\r\nAriane Hasler RTS info, Paris ))\r\n(D3/GOOGLE EN ROLE DE GENDARME/PI) Google a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 publiquement la semaine derni\u00e8re une faille de s\u00e9curit\u00e9 chez Microsoft. \r\nUne faille jug\u00e9e particuli\u00e8rement s\u00e9rieuse  et qui touche le c\u00e9l\u00e8bre syst\u00e8me d'exploitation \"Windows\". \r\nGoogle explique avoir laiss\u00e9 10 jours \u00e0 l'entreprise pour agir...avant de d\u00e9voiler cette faille informatique.\r\nUne d\u00e9lation qui n'a pas vraiment plu \u00e0 Microsoft...et qui n'est pas innocente, venant de Google. Romain Bardet.\r\n  MAG 1' 31''\r\n((Une r\u00e9v\u00e9lation publique qui \"met potentiellement en danger les consommateurs\". Voil\u00e0 la r\u00e9ponse tr\u00e8s agac\u00e9e de Microsoft. L'entreprise a d\u00e8s le lendemain annonc\u00e9 que cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9tait exploit\u00e9e par des pirates informatiques avec en ligne de mire des institution politiques. Google qui met le doigt sur une faille et lance l'alerte. La pratique est en fait courante. Michel Jaccard, avocat, sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques.\r\nSON 1\r\nC'est donc l'usage dans le monde de la s\u00e9curit\u00e9 informatique. Google dans le r\u00f4le du gendarme. Il y a trois ans le g\u00e9ant am\u00e9ricain avait pr\u00e9venu. Il laisse 7 jours aux entreprises avant de rendre l'information publique...au moins pour limiter les risques. Mais pour Michel Jaccard, Google envoit en r\u00e9alit\u00e9 plus qu'un simple avertissement.\r\nSON 2\r\nRenforcer l'image d'un acteur s\u00e9rieux...au d\u00e9triment d'un autre acteur. Microsoft indique que la faille sera r\u00e9solu aujourd'hui via une mise \u00e0 jour. Les pirates eux n'ont pas attendu. Le renseignement am\u00e9ricain avait point\u00e9 Moscou du doigt. Faux avait r\u00e9pondu le Kremlin.))\r\n(19/ETUDE PLACEBO PORTUGAL/PA) Et si le placebo \u00e9tait efficace, m\u00eame pour des patients pleinement conscients qu'ils avalent un comprim\u00e9 sans principe actif? \r\nC'est la question que pose une \u00e9tude publi\u00e9e derni\u00e8rement dans la revue m\u00e9dicale Pain, douleur en anglais. \r\nDes patients portugais souffrant de lombalgies ont pris des placebos en toute connaissance de cause... Et ils ont constat\u00e9 tout de m\u00eame une diminution de leurs douleurs. Simon Corthay.\r\n  MAG 53\"\r\nEt puis placebo ou pas... En tous cas, au P\u00e9rou, les chamanes roulent pour Hillary Clinton... \r\nIls sontr huit sous le soleil de Lima... sept hommes et une femmes, \u00e0 quelques m\u00e8tres des vagues... Ils r\u00e9citent des cantiques, secouent les marajas,... Pour demander \"la paux et une \u00eate d\u00e9morcratiques aux Etats Unis\"... Ils couvrent aussi la photo d'Hillary Clinton de p\u00e9tales de fleurs, ou de feuilles de coca pour \u00e9loigner les mauvaises ondes... \r\nLa photo de Donald Trump est elle barbouill\u00e9e de sable... pour proph\u00e9tiser son \u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... Raison invoqu\u00e9e par les chamanes, Trump offense la race humaine, marginalise les femmes... bref son karma est n\u00e9gatif...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Beaucoup de nuages pour ce mardi, malgr\u00e9 quelques \u00e9claircies dans les Alpes valaisannes... Il va pleuvoir sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes... Les averses seront plus \u00e9parses dans les r\u00e9gions de plaine... \r\nLa limite pluie neige est proche de la plaine ce matin, elle va remonter vers 5 \u00e0 600 m\u00e8tres cet apr\u00e8s midi...\r\nTemp\u00e9ratures hivernales, -3 \u00e0 1 degr\u00e9s sur le Plateau, jusqu'\u00e0 -5 en Valais, 5 \u00e0 6 degr\u00e9s au maximun cet apr\u00e8s midi... et du vent en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D4/INDEMNISATION VICTIMES BATACLAN/PI) Comment indemniser les victimes des attentats? La France se pr\u00e9pare \u00e0 com\u00e9morer, ce vendredi le 13 novembre, le premier anniversaire de la tuerie du Bataclan. Tuerie qui a fait 130 morts et des centaines de bless\u00e9s. Quleques 200 avocats du barreau de Paris demandent la prise en compte d'un \"pr\u00e9judice d'angoisse\".  Pr\u00e9judice d\u00e9j\u00e0 reconnu par la justice lors de pr\u00e9c\u00e9dentes catastrophes, notamment apr\u00e8s l'accident de car de Puisseguin, qui avait 43 morts en 2015.. Sophie Iselin\r\n  MAG 1'31\"\r\n((Il faut tenir compte de l'angoisse existantielle dont on souffert les victimes,  de leur conscience d'une mort imminente et de la souffrance suppl\u00e9mentaire que cela engendre \r\nC'est en ces mots que s'expriment les 170 signataires du Livre Blanc publi\u00e9 ce lundi, tous avocats et convaincus de la d\u00e9tresse extr\u00eame v\u00e9cue par les personnes qui se trouvaient au Bataclan le 13 novembre.\r\nMa\u00eetre Fr\u00e9d\u00e9ric Bibal est d'entre eux \r\nSON 23 \r\nEn plus de ce pr\u00e9judice d'angoisse le groupe d'avocat plaide \u00e9galement pour la reconnaissane du pr\u00e9judice d'attente des proches\r\nSON 33 \r\nLa mesure pourrait s'av\u00e9rer extr\u00eamement on\u00e9reuse pour le fonds d'indemnisation des victimes,\r\nPlus de 2'300 personnes sont concern\u00e9es par ces mesures.))\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) En d\u00e9but de matin\u00e9e, il pourra encore y avoir quelques rayons de soleil en Valais, A part cela, le ciel\r\nsera plut\u00f4t gris et quelques faibles chutes de neige \u00e9parses se produiront \u00e0 partir de l'ouest. Elles\r\ndeviendront plus fr\u00e9quentes en cours de journ\u00e9e le long des Pr\u00e9alpes. Cet apr\u00e8s-midi, la limite\r\npluie-neige remontera l\u00e9g\u00e8rement entre 500 et 600 m\u00e8tres. Les temp\u00e9ratures peineront \u00e0 d\u00e9passer\r\n4 \u00e0 6\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. En montagne, un vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 d'ouest soufflera.\r\nMercredi, une nouvelle perturbation nettement plus active abordera nos r\u00e9gions. Elle donnera dans\r\nun premier temps de la neige plaine, puis rapidement de la pluie jusque vers 1000 m\u00e8tres, sauf en\r\nValais o\u00f9 la limite des chutes de neige restera en plaine. Les vents de sud-ouest se renforceront\r\nnettement \u00e0 toutes les altitudes.", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8131953", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-08T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-08T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8131972", "ece-8131953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:37Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nEt ce genre de Blandine L\u00e9vite les r\u00e9seaux, les r\u00e9sidences 800 vitesse d'office aux entretiens d'embauche, voil\u00e0 une partie de la solution voulue par une commission du Conseil des \u00c9tats hier pour mettre en place, initiative contre l'immigration de masse, elle a choisi une version un peu durcie de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light et elle va plus loin que le National \u00e9lections Daye aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, les premiers bureaux ouvrent d\u00e8s midi heure suisse, hier encore, les candidats ont battu des estrades en meeting avec, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, le pr\u00e9sident Barack Obama en renfort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [88%] :\r\nLes s\u00e9jours linguistiques sont -ils aussi efficaces qu'on le dit Alain Arnaud a voulu exp\u00e9rimenter la chose en interviewant en fran\u00e7ais des gymnasiens al\u00e9maniques de retour d'un s\u00e9jour en Suisse romande, r\u00e9sultat, tout \u00e0 l'heure d'Inter cit\u00e9 la France vient d'interdire sa pratique en comp\u00e9tition, les arts martiaux mixtes sont -ils un sport trop violent leur expansion suscite de vifs d\u00e9bats Rendez -vous avec Caroline Raymond en sport ma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [87%] :\r\nDans ce journal aussi Google dans le r\u00f4le du d\u00e9lateur les Verts fran\u00e7ais qui ont leur candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, et puis le fabuleuse effet placebo ou encore le placebo fonctionne m\u00eame si l'on est conscient que l'on a aval\u00e9 que du sucre d\u00e9cryptage de ce myst\u00e9rieuse effet en fin de journal Europe une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [92%] :\r\nCette version un peu durcie tout de m\u00eame version choisie hier par une commission du Conseil des \u00c9tats, en clair, les employeurs seront tenus d'auditionner les candidats qui vivent en Suisse, et m\u00eame de se justifier s'il ne choisissent pas un r\u00e9sident suisse, et ce dans les cantons ou dans les branches aux taux d'ch\u00f4mage sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, cette solution propos\u00e9e va donc plus loin que la version du National qui voulait seulement que les employeurs transmettent leur offre d'emploi au service de placement, les s\u00e9nateurs de la commission des institutions sont donc all\u00e9s plus loin hier mais Pietro Bugnon ce sont l\u00e0 des ajustements et on peut dire que maintenant le dossier est sur les rails. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [92%] :\r\nSauf impr\u00e9vu, le Parlement rassure mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne le mois prochain le m\u00e9canisme voulu par le National et annot\u00e9 par la commission des \u00c9tats devrait recueillir une majorit\u00e9 parmi les s\u00e9nateurs retour ensuite au National avec quelques petites divergences mais les 2 conseils sont sur la m\u00eame ligne, la mise en oeuvre devrait donc se faire dans les temps en respectant le d\u00e9lai de 3 ans par l'initiative UDC cela permettra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ratifier l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie avant fin 2016, juste \u00e0 temps pour \u00e9viter que les chercheurs suisses ne soit d\u00e9finitivement exclu du programme europ\u00e9en Horizon 2020, tout est li\u00e9, reste une interrogation : le peuple aura -t-il le dernier mot, tout d\u00e9pendra en fait de l'interpr\u00e9tation que l'UDC fera du Tour de vices, d\u00e9cid\u00e9e par la Commission du Conseil des \u00c9tats, ces nouvelles obligations faites aux entreprises seront -elles per\u00e7ues comme des mesures d'accompagnement suppl\u00e9mentaire si oui m\u00e9contente de l'application de son initiative alors l'UDC lancera le r\u00e9f\u00e9rendum promis jur\u00e9, avait d\u00e9clar\u00e9 son pr\u00e9sident Albert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [88%] :\r\nMais hier, c'est une proposition du PLR qui l'a emport\u00e9, celle de Philipp M\u00fcller, proposition soutenue par la gauche, la Commission du Conseil des \u00c9tats a \u00e9cart\u00e9 une autre proposition, plus proche de l'article constitutionnelle moins bureaucratique et plus lib\u00e9rale aussi, \u00e9coutez son auteur, le PDC Pirmin Bischof, interrog\u00e9 par Muriel dans la main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [91%] :\r\nNotre projet veut aller aussi proche que possible \u00e0 l'article 121 \u00e7a veut dire on veut une solution qui garantit que la Suisse peut r\u00e9guler \u00e0 l'immigration, aussi loin que possible, de l'autre c\u00f4t\u00e9, nous voulons avec le contraire au concept du PLR nous voulons un concept qui n'est pas bureaucratique encore cette simple et notre concept a le grand Avantage d'\u00eatre lib\u00e9ral, elle a beaucoup moins de cons\u00e9quences bureaucratique pour le Piem. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [95%] :\r\nCette solution aussi sera \u00e9tudi\u00e9e au Conseil des \u00c9tats le mois prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [97%] :\r\nNous sommes le 8 novembre jour J pour l'Am\u00e9rique, dans quelques heures, les bureaux de vote vont ouvrir leurs portes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [94%] :\r\nLes 2 candidats \u00e0 la Maison Blanche tirent leurs ultimes cartouches jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute avec des meeting dans plusieurs \u00e9tats, Barack Obama est venu soutenir Hillary Clinton a Philadelphie hier devant 40000 personnes hier il \u00e9tait la veille, il \u00e9tait dans le New Hampshire, le monde entier a les yeux tourn\u00e9s vers les \u00c9tats-Unis, a -t-il dit, montrons, lui qui nous sommes et \u00e9lisons une femme 50 pourcent des des \u00e9lecteurs ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, mais les candidats continuent jusqu'au bout \u00e0 battre les estrades francs Alain Franco \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [88%] :\r\nRas-le-bol Pearl a sombr\u00e9 Craven d'un mois jusqu'au hasard parce qu'un seul ob\u00e9it une aller chercher les voix partout nous \u00e9pargner aucun effort pour faire le plein de soutien, c'\u00e9tait le mot d'ordre : hier, derni\u00e8re journ\u00e9e de campagne c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, le pr\u00e9sident Obama a mouill\u00e9 sa chemise pour son dernier meeting de soutien en solo \u00e0 la candidate Clinton lui a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 il a, lui, de fa\u00e7on anticip\u00e9e, alors il prend 20 minutes de son temps pour un speech qui enfonce Donald Trump d\u00e9crit comme incapable d'assumer la responsabilit\u00e9 nucl\u00e9aire d\u00e9nu\u00e9 de toute exp\u00e9rience tout le contraire de l'ex- secr\u00e9taire d'\u00e9tat, dit -il, qui se serait battu toute sa vie pour rendre son pays meilleur son intervention permet \u00e0 Hillary de pr\u00e9sidentialiser son discours, elle se pr\u00e9sente comme la future pr\u00e9sidente de tous les Am\u00e9ricains r\u00e9publicain inclus dans le qu'on en fasse, on continue de cogner la d\u00e9mocrate est accus\u00e9e de vouloir lever toutes les barri\u00e8res \u00e0 l'immigration et Trump qui veut rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique, lance, il ne vous reste qu'une journ\u00e9e pour r\u00e9aliser tous vos r\u00eaves pour votre famille et votre pays Alain Franco rtsinfo, New York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [90%] :\r\nEt \u00e0 quelques heures de l'un sondage d\u00e8s qu'un \u00e9conomiste yougoslave une courte avance \u00e0 la candidate d\u00e9mocrate 4 points avec 45 pourcent des des suffrages les chances de Donald Trump vont d\u00e9pendre de sa performance en Floride, en Caroline du Nord dans loyaux ou dans le Michigan, l\u00e0 o\u00f9 les 2 candidats sont au coude \u00e0 coude, ainsi qu'en Pennsylvanie o\u00f9 Hillary Clinton n'a qu'une courte avance, les bureaux de vote ouvrent d\u00e8s midi heure suisse sur la c\u00f4te Est premi\u00e8res tendances vers minuit Chennouf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [97%] :\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, les autorit\u00e9s cantonales r\u00e9organisent le syst\u00e8me psychiatrique p\u00e9nitentiaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:13) [94%] :\r\nSont de mieux suivre les d\u00e9tenus aux troubles psychiatriques apr\u00e8s notamment l'affaire Adeline au coeur d'une digne du nouveau dispositif, un service compos\u00e9 de m\u00e9decins, il sera rattach\u00e9 \u00e0 la fois au d\u00e9partement de la sant\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9, le conseiller d'\u00c9tat Genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet estime qu'un regard judiciaire sur ces d\u00e9tenus \u00e9taient indispensables pour \u00e9viter un nouveau drame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:34) [87%] :\r\nDans le cas du drame de la P\u00e2querette, la p\u00e2querette pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9t\u00e9 rattach\u00e9 uniquement aux h\u00f4pitaux et un des gros probl\u00e8mes qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie et l\u00e0- dessus je pense pas qu'on reviendra, c'est fait, qui a pas eu de double regard qui a pas eu un moment une pr\u00e9occupation peut-\u00eatre plus s\u00e9curitaire qui ou judiciaires qui se portent sur ce d\u00e9tenu, qui je le pr\u00e9cise, \u00e9tait, lui, un d\u00e9tenu sous r\u00e9gime de peine, c'est-\u00e0-dire qu'il avait le mot fin, \u00e9crit quelque part et qu'il allait un jour sortir, y a un autre probl\u00e8me qui s'est pos\u00e9 dans le dans l'\u00e9tude de ce cas, c'est comment est -ce qu'on fait aujourd'hui pour avoir un regard syst\u00e9matique sur des d\u00e9tenus condamn\u00e9s \u00e0 une peine mais dont l'\u00e9tude attentive du comportement en prison, nous am\u00e8ne \u00e0 consid\u00e9rer que c'est peut-\u00eatre des d\u00e9tenus qui devraient basculer sur un r\u00e9gime de mesures, c'est-\u00e0-dire \u00e0 intervalles r\u00e9guliers pour voir si v\u00e9ritablement il y a une am\u00e9lioration \u00e7a typiquement \u00e7a sera \u00e0 mon avis plus facile et plus naturel si les 2 d\u00e9partements les 2 services collaborent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [92%] :\r\nPierre Maudet avec C\u00e9dric Guigon le canton de Zurich, vote le 27 novembre prochain sur la d\u00e9finition du mariage, l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale l'UDF veut inscrire dans la Constitution cantonale qu'il s'agit seulement d'une union entre un homme et une femme, initiative ne n'est soutenu que par l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:41) [94%] :\r\nC'est la 1\u00e8re fois qu'un canton se prononce sur une telle d\u00e9finition du mariage, une institution en danger et qu'il faut donc prot\u00e9ger selon les initiants \u00e0 une ce qui Wurtz, vice- pr\u00e9sident de l'UDF zurichois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [86%] :\r\nIl y lire un organisme public Jubil\u00e9 qui ne ce n'est pas facile pour nous, dans le canton du riz qui est tr\u00e8s lib\u00e9ral quand mais j'esp\u00e8re et je souhaite que le peuple vote de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie sur cette question, ils se montrent plus raisonnables que de nombreux partis et que les m\u00e9dias nous souhaitons qu'il y ait une claire reconnaissance du mariage naturel dans l'esprit qu'on refuse de l'ouvrir ou ni qui est venu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [96%] :\r\nTous les partis sauf l'UDC rejettent ce texte qui ne va pas sans rappeler initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s, elles contenaient elle aussi une d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme, le texte avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par50,8 pourcent des des votants en f\u00e9vrier dernier, Philippe Coudert, le chef du groupe PDC au Grand Conseil zurichois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:32) [90%] :\r\nLe r\u00e9sultat est clair, ils vont pas r\u00e9ussir et de m\u00eame peut-\u00eatre si cette initiative pas pas r\u00e9ussir, ils vont supporter qui va venir une nouvelle initiative qui peut ouvrir la d\u00e9finition mariage, \u00e0 mon avis, cette initiative n'est pas n\u00e9cessaire devrait r\u00e9gler la d\u00e9finition du mariage, si on le veut, au plan national. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [94%] :\r\nUne initiative parlementaire des Verts, lib\u00e9raux et d'ailleurs en attente d'\u00eatre trait\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral tandis que dans les sondages, une large majorit\u00e9 de Suisses se dit en faveur d'un mariage pour tous, voil\u00e0 qui explique peut-\u00eatre pourquoi l'accompagner sur cet objet de votation \u00e0 Zurich est calme, pour ne pas dire inexistant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [96%] :\r\nEt puis en France, le candidat des Verts \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain s'appelle Yannick Jadeau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [93%] :\r\nKutter europ\u00e9en 49 ans, il l'a emport\u00e9 hier au second tour de la primaire \u00e9cologiste r\u00e9sultat 54 pourcent des des voix largement devant une autre eurod\u00e9put\u00e9e Mich\u00e8le Rivasi Yannick Jadot, ancien directeur de campagne de Greenpeace France, \u00e9tait donn\u00e9 favori et cette fois, contrairement aux primaires de 2012 au match, Nicolas Hulot, \u00c9va Joly, h\u00e9 bien les pronostics ne se sont pas tromp\u00e9s Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:37) [94%] :\r\nApr\u00e8s \u00eatre arriv\u00e9 en t\u00eate du 1er tour et avoir \u00e9limin\u00e9 l'ancienne ministre C\u00e9cile Duflot c'est donc Yannick Jadeau qui repr\u00e9sentera les Verts \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle s'il recueille les parrainages n\u00e9cessaires jusqu'il y a peu, l'ancien de Greenpeace souffrait d'un d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9, mais il s'est refait il y a quelques jours, en poussant \u00e0 coups de gueule au Parlement europ\u00e9en contre l'accord commercial entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, la vid\u00e9o post\u00e9e sur sa page Facebook a \u00e9t\u00e9 vue plus d'un 1000000 de fois Ang\u00e9lique ou de pub issu de l'aile droite du parti membre du Parlement europ\u00e9en depuis 2009 Yannick Jadot et sp\u00e9cialiste du climat et du trait\u00e9 transatlantique, aux c\u00f4t\u00e9s notamment de Daniel Cohn-Bendit, son mentor, il \u00e9tait lent de ceux qui r\u00e9clamaient au mois de janvier, une primaire de toute la gauche, d\u00e9sormais il exclut toute alliance avec le Parti socialiste, estimant que le gouvernement a totalement tourn\u00e9 le dos \u00e0 l'\u00e9cologie, en particulier sur la politique nucl\u00e9aire, un candidat r\u00e9aliste qui n'esp\u00e8re pas gagner la pr\u00e9sidentielle, mais qui ouvertement vise les \u00e9lections l\u00e9gislatives et ensuite pourquoi pas 2022 Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:45) [97%] :\r\nGoogle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 publiquement la semaine derni\u00e8re une faille de s\u00e9curit\u00e9 chez Microsoft faille jug\u00e9e particuli\u00e8rement s\u00e9rieuse et qui touche le c\u00e9l\u00e8bre syst\u00e8me d'exploitation Windows Google explique avoir laiss\u00e9 10 jours \u00e0 l'entreprise pour agir avant de d\u00e9voiler cette faille informatique une d\u00e9lation qui n'a pas vraiment plu \u00e0 Microsoft, qui n'est pas innocente venant de Google Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:06) [95%] :\r\nUne r\u00e9v\u00e9lation publique qui met potentiellement en danger les consommateurs, voil\u00e0 la r\u00e9ponse tr\u00e8s agac\u00e9e de Microsoft, l'entreprise a, d\u00e8s le lendemain, annonc\u00e9 que cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9tait exploit\u00e9e par des pirates informatiques, avec en ligne de mire des institutions politiques Google qui doigt sur une faille et lance l'alerte, la pratique est en fait courante Michel Jaccard, avocat sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:28) [91%] :\r\nC'est quelque chose d'assez courant de devoir des acteurs dans le march\u00e9 des prestations de services informatiques et puis \u00e9diteur de logiciels en particulier hein de de mettre le doigt sur des vuln\u00e9rabilit\u00e9s d\u00e9couvertes sp\u00e9cialement aupr\u00e8s de leurs de leurs concurrents, \u00e7a, ce ne sont pas des r\u00e8gles juridiques strictes qui s'appliquent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:44) [97%] :\r\nC'est donc l'usage dans le monde de la s\u00e9curit\u00e9 informatique Google dans le r\u00f4le du gendarme il y a 3 ans, le g\u00e9ant am\u00e9ricain avait pr\u00e9venu, il laisse 7 jours aux entreprises avant de rendre l'information publique au moins pour limiter les risques, mais pour Michel Jaccard Google envoie en r\u00e9alit\u00e9 plus qu'un simple avertissement. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:01) [87%] :\r\nGoogle a laiss\u00e9 tr\u00e8s peu de temps \u00e0 Microsoft pour r\u00e9agir m\u00eame si cette pratique est courante en tant que telle est -ce que la Google n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 envoyer un message, non seulement \u00e0 Microsoft mais aussi au march\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral en disant attention, sauf ceux de surveiller, c'est clairement un acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, \u00e0 mon sens de bien d\u00e9montrer aux utilisateurs de main croissance que Google un acteur s\u00e9rieux dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait qu'il y a des alternatives peut-\u00eatre des produits Mac ressort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:24) [96%] :\r\nRenforcer l'image d'un acteur s\u00e9rieux au d\u00e9triment d'un autre acteur, Microsoft indique que la faille sera r\u00e9solu aujourd'hui, via une mise \u00e0 jour les pirates n'ont pas attendu le renseignement am\u00e9ricain avait point\u00e9 Moscou du doigt faux, avait r\u00e9pondu le Kremlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [94%] :\r\nEt si le placebo \u00e9tait efficace, m\u00eame pour des patients pleinement conscients qu'ils avalent un comprim\u00e9 sans principe actif, c'est en tout cas la question que pose une \u00e9tude publi\u00e9e derni\u00e8rement dans la revue m\u00e9dicale pas un douleur en anglais des patients portugais souffrant de lombalgies ont pris des placebo en toute connaissance de cause et ils ont constat\u00e9 tout de m\u00eame une diminution de leurs douleurs, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:00) [90%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, les r\u00e9sultats sont impressionnants, les douleurs aurait davantage diminu\u00e9 chez ceux qui avaient pris des comprim\u00e9s sans principe actif que chez les autres, qui avaient poursuivi leur traitement habituel alors pour le patient qui se le voit prescrire en tant que telle, le placebo est -il un m\u00e9dicament efficace contre les maux de dos, comme le sugg\u00e8rent les chercheurs de Lisbonne eux- m\u00eames restent prudents : d'abord, l'\u00e9tude n'a port\u00e9 que sur 80 patients pendant 3 semaines, ensuite, il ne s'agit que de personnes souffrant de lombalgies chroniques qui g\u00e9n\u00e8re des douleurs p\u00e9nible et difficile \u00e0 soulager de plus, les chercheurs ont expliqu\u00e9 aux candidats que le placebo m\u00eame inactif pouvait avoir des effets potentiellement b\u00e9n\u00e9fiques pour toutes ces raisons, les auteurs de l'\u00e9tude, lance un appel \u00e0 la r\u00e9alisation d'autres travaux cliniques sur le placebo et ces myst\u00e9rieuses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [93%] :\r\nEt puis placebo ou pas, en tout cas au P\u00e9rou, les chamanes roulent pour Hillary Clinton, ils sont 8 sur le soleil de Lima, cet homme, une femme, \u00e0 quelques m\u00e8tres des vagues et r\u00e9citent des cantiques secouent des maracas s'pour demander la paix est une f\u00eate d\u00e9mocratique aux \u00c9tats-Unis, il couvre aussi la photo d'Hillary Clinton de p\u00e9tales de feuilles, de fleurs ou de feuilles de coca pour \u00e9loigner les mauvaises ondes la photo de Donald Trump est elle barbouill\u00e9e de sable et de sel pour proph\u00e9tiser son \u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, raison invoqu\u00e9e par les chamanes Trump offense la race humaine marginalise les femmes, bref il un mauvais karma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [91%] :\r\nOn verra, mais on verra, on verra demain, d\u00e8s 5 heures du matin : \u00e9mission sp\u00e9ciale pour conna\u00eetre le karma de Madame Clinton de Monsieur Trump, \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s 5 heures du matin sur la 1\u00e8re jusqu'\u00e0 8 heures et demi et peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus suivant le r\u00e9sultat, nous y serons merci beaucoup Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal beaucoup de nuages pour ce mardi, malgr\u00e9 quelques \u00e9claircies dans les Alpes valaisannes il va pleuvoir sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes, les averses seront plus \u00e9parses dans les r\u00e9gions de plaine, la limite pluie-neige est proche de la plaine, ce matin, elle va remonter vers 5 6 ans cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures sont hivernales, moins 3 plus 1 sur le plateau jusqu'\u00e0 moins 5 en Valais 5 \u00e0 6 au maximum cet apr\u00e8s- midi et du vent en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T05:33:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10C98F74-46A8-422A-9BBA-F9AE2E3D48D5", "internalArchiveId": "10C98F74-46A8-422A-9BBA-F9AE2E3D48D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forte mobilisation pour la gr\u00e8ve des enseignants neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'Etat encharge de l'\u00e9ducation et de la famille NE\r\nPr\u00e8s de 700 enseignants neuch\u00e2telois, 20% des effectifs, \u00e9taient dans la rue mardi pour d\u00e9noncer le projet de grille salariale du canton. Les \u00e9coles \u00e9taient en gr\u00e8ve. Le mouvement se poursuivra-t-il mercredi? Interview de Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'Education et de la Famille.\r\n\r\n* * Forte mobilisation pour la gr\u00e8ve des enseignants neuch\u00e2telois  \r\nLes enseignants neuch\u00e2telois sont en col\u00e8re !\r\nBaisses de salaire, conditions de travail indignes, d\u00e9gradation de la fonction publique . ils d\u00e9noncent les projets d'\u00e9conomie du gouvernement neuch\u00e2telois. Ils font gr\u00e8ve aujourd'hui ; 700 d'entre eux \u00e9taient dans la rue, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 20% des effectifs. Les \u00e9coles elles, \u00e9taient en gr\u00e8ve.  On ne sait pas encore si la gr\u00e8ve sera reconduite demain.\r\nSur le fond : la grille salariale contest\u00e9e par les enseignants red\u00e9finit les progressions ; elle occasionnerait de s\u00e9rieux manque \u00e0 gagner. Jusqu'\u00e0 300 mille francs cumul\u00e9s sur une carri\u00e8re selon les syndicats. \r\nBonsoir Monika Maire-Hefti !\r\nVous \u00eates conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'\u00e9ducation et de la famille\r\n-\tLes syndicats exigent la retrait de cette grille salariale . gr\u00e8ve reconduite ?? que r\u00e9pond le conseil d'Etat ?? \r\n-\tAller jusqu'\u00e0 la gr\u00e8ve . avec un impact important pour les parents (organisation) : vous r\u00e9agissez trop tard ?? \r\n-\tAm\u00e9liorer les conditions de travail . mais sans moyens financiers suppl\u00e9mentaires ?? ca veut dire avant tout augmenter le nombre de classe pour d\u00e9charger les enseignements qui ont trop d'\u00e9l\u00e8ves, \u00e9quation impossible !!\r\n-\t700 enseignants dans la rue : ca vous conforte dans votre volont\u00e9 de ne pas c\u00e9der ?? comment jugez-vous le rapport de force ?? \r\n-\tLes syndicats d\u00e9noncent une absence de dialogue ; votre parti le PS recommande une m\u00e9diation ind\u00e9pendante. c'est un d\u00e9saveu pour vous, ou quand m\u00eame une piste int\u00e9ressante ?? \r\n-\tLe grand risque : que les enseignants partent travailler ailleurs ! crainte formul\u00e9e par les milieux p\u00e9dagogiques (haute \u00e9cole ARC, mais aussi des jeunes, futurs enseignants)\r\n-\tInqui\u00e9tudes des enseignants, mais aussi inqui\u00e9tudes des parents !! que dites \u00e0 ceux - tr\u00e8s nombreux - qui redoutent que la qualit\u00e9 de l'enseignement baisse, car moins d'investissements, moins de motivation, d'offre g\u00e9n\u00e9rales, etc.\r\n-\tRisque pour l'attractivit\u00e9 de l'emploi !\r\n-\tUne vraie place \u00e0 prendre pour le priv\u00e9 ?? \r\n-\tVous avez suivi l'actu . difficile d'\u00eatre une femme de gauche !! AC Lyon, EWK, AC Demierre, . et vous ?? vous pourriez \u00eatre la cible de la droite l'hiver prochain lors des \u00e9lections cantonales, vous y pensez ??", "durationSec": 532, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8131997", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forte mobilisation pour la gr\u00e8ve des enseignants neuch\u00e2telois / FOR_2016-11-08T18:06:00_developpement-4", "Forum du 08.11.2016"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e8s de 700 enseignants neuch\u00e2telois, 20% des effectifs, \u00e9taient dans la rue mardi pour d\u00e9noncer le projet de grille salariale du canton. Les \u00e9coles \u00e9taient en gr\u00e8ve. Le mouvement se poursuivra-t-il mercredi? Interview de Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'Education et de la Famille."], "variantIds": ["ece-8131997"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:36Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [93%] :\r\nOn l'entend avec notre climat tendu Christian du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 les enseignants sont pour le moins en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [93%] :\r\nMais oui, baisse des salaires, conditions de travail indignes, d\u00e9gradation de la fonction publique, les enseignants d\u00e9noncent les projets d'\u00e9conomie du gouvernement neuch\u00e2telois, ils font gr\u00e8ve aujourd'hui 700 d'entre eux \u00e9taient dans la rue, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent des des effectifs, les \u00e9coles, elle \u00e9tait en gr\u00e8ve, sur le fond, la grille salariale contest\u00e9e par les enseignants red\u00e9finit les progressions elle occasionnerait de s\u00e9rieux manque \u00e0 gagner jusqu'\u00e0 300000 francs cumul\u00e9s sur une carri\u00e8re, selon les calculs des syndicats bonsoir Monika Maire-Hefti bon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [63%] :\r\nSarah. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [91%] :\r\nVous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9ducation et de la famille, c'est votre dossier, les syndicats exigent la retrait le retrait de cette grille salariale la gr\u00e8ve vient d'\u00eatre reconduite on, on l'a appris il y a, il y a quelques minutes, que r\u00e9pond le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:49) [91%] :\r\nAlors clairement le Conseil d'\u00c9tat, que dit que la l'introduction de la nouvelle grille salariale n'est pas n\u00e9gociable, elle sera introduit le 1er janvier 2017, n\u00e9anmoins, nous avons toujours affirm\u00e9, et je le redis ici ce soir et je le dis surtout aux associations syndicales, ma porte est toujours ouverte, effectivement, nous devons n\u00e9gocier ensemble des conditions de travail, am\u00e9liorer, il y a toute une piste d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui qui est sur la table, elle, des avec les syndicats, mais pour \u00e7a il faut revenir \u00e0 la table des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [89%] :\r\nMais visiblement, le, le dialogue est plus ou moins rompus Monika Maire-Hefti si la gr\u00e8ve est reconduite, c'est reparti pour un tour de main, avec un impact important, hein, pour les les parents, on pense \u00e0 eux qui doivent s'organiser pour la prise en charge de leurs enfants, est ce que vous avez encore le contr\u00f4le de la situation. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:39) [94%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait la prise en charge des \u00e9l\u00e8ves est organis\u00e9 dans les cercles scolaires donc, les \u00e9l\u00e8ves ne sont pas dans la rue, c'est effectivement un des aspects qui est extr\u00eamement important, ensuite, les syndicats ont toujours annonc\u00e9 qui aura gr\u00e8ve le mardi et le mercredi matin, je pr\u00e9cise que cette que le mercredi matin et ensuite on a aussi toujours eu la le dialogue qui \u00e9taient encore ouverts par rapport au \u00e0 la suite des n\u00e9gociations, je pense qu'il est important de redire ici que, aujourd'hui, nous devons continuer de travailler ensemble pour trouver effectivement des am\u00e9liorations aux conditions qui sont difficiles au niveau de l'enseignement, la soci\u00e9t\u00e9 a profond\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 la demande vis-\u00e0-vis des enseignants et de plus en plus exigeantes, je crois que il y a effectivement cette situation -l\u00e0 qui est \u00e0 prendre en compte et nous devons travailler ensemble pour am\u00e9liorer les conditions en g\u00e9n\u00e9ral pour l'ensemble du corps enseignant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [88%] :\r\nMonika Maire-Hefti vous promettez d'am\u00e9liorer les conditions de travail, mais sans moyens financiers suppl\u00e9mentaires, \u00e7a prendrait quelle tournure quelle forme. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:44) [93%] :\r\nJe pense qu'il a pas toujours besoin de moyens suppl\u00e9mentaires, on peut aussi n\u00e9gocier des am\u00e9liorations des conditions de travail, entr\u00e9e en vigueur par \u00e9tapes, il y a aussi parfois des modifications apport\u00e9es \u00e0 la situation d'aujourd'hui, nous avons d\u00e9j\u00e0 dit qu'il y aurait des moyens suppl\u00e9mentaires qui seront effectivement mis \u00e0 disposition dans un certain volume, mais je pense que l\u00e0 effectivement il y a une plage qui est possible de n\u00e9gocier, mais pour cela il faut revenir \u00e0 la table des n\u00e9gociations pour discuter ensemble des mesures et avec les syndicats, de pouvoir les prioriser ces mesures qu'on veut introduire dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, je pense que, aujourd'hui, effectivement, il y a une prise de conscience aussi de la part du Conseil d'\u00c9tat que, notamment dans la fonction d'enseignant il y a effectivement une fragilisation et nous devons pr\u00e9venir aussi l'\u00e9puisement professionnel parce qu'effectivement je pense que c'est un domaine qui est extr\u00eamement expos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [93%] :\r\nAvec un grand risque \u00e0 la fin que celui que les enseignants partent travailler ailleurs, la crainte est d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9es par les milieux p\u00e9dagogiques que r\u00e9pondez -vous \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:54) [90%] :\r\nBon, aujourd'hui on sait qu'a \u00e9t\u00e9 effectivement sur la gu\u00e9rison salariale du canton de Vaud je pense pas que, il y a un \u00e9norme danger ou un \u00e9norme risque nous ayons plus d'enseignants dans le canton de Neuch\u00e2tel demain mais n\u00e9anmoins je pense que c'est aussi une des pr\u00e9occupations qui est la n\u00f4tre, c'est de prendre des conditions de travail attractives pour que, effectivement, les jeunes et en courant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [87%] :\r\nVous avez des exemples quand m\u00eame fa\u00e7on vous parlez, c'est la 2\u00e8me fois que vous dites que vous allez rendre les conditions d'enseignement plus attractif, mais ce que les enseignants, c'est ce que les critique l'\u00e9tranger oui je j'ai juste poursuivent ma ma question, ce que les enseignants demandent aujourd'hui, c'est souvent des classes plus petites, ils estiment qu'ils ont trop de d'\u00e9l\u00e8ves dans les classes comment faire pour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande -l\u00e0 si on investit pas davantage parce que r\u00e9duire les classes, \u00e7a veut dire aussi engag\u00e9 plus de monde, \u00e7a vous a pas les moyens de faire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:40) [88%] :\r\nAlors, dehors, on arr\u00eate ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les 2 arri\u00e8res et plus pr\u00e9cis\u00e9ment investi de virgule2,1 millions suppl\u00e9mentaires pour am\u00e9liorer pour mais il y aurait notamment l'accompagnement des \u00e9l\u00e8ves qui sont fragiles des \u00e9l\u00e8ves qui ont des besoins particuliers au niveau p\u00e9dagogique, nous avons d'augmenter l'enveloppe du soutien ordinaire, c'est aussi, depuis 2013, que nous avons d'introduit plus qu'une centaine de p\u00e9riode suppl\u00e9mentaire dans les nouvelles, les am\u00e9liorations que nous pouvons proposer, c'est notamment la d\u00e9charge pour raison d'\u00e2ge aujourd'hui, vous pouvez avoir une d\u00e9charge que si vous vous \u00eates engag\u00e9 \u00e0 100 pourcent c'est c'est une mesure qui fragilise particuli\u00e8rement les femmes dans ce m\u00e9tier, donc d\u00e8s que vous \u00eates \u00e0 temps partiel, dont n'avait pas de d\u00e9charge, nous avons aussi la volont\u00e9 de retravailler avec les syndicats sur l'indice horaires, je pense effectivement que dans notre canton, nous sommes \u00e0 un indice plus \u00e9lev\u00e9s que dans le canton de Vaud ou dans le canton de Fribourg au Jura donc l\u00e0 dessus il y a une ouverture aujourd'hui pour travailler mais pour cela il faut sommet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [90%] :\r\nIl faut n\u00e9gocier puisse mettre de l'autorit\u00e9, il y a, il y a des inqui\u00e9tudes, des enseignants, l'a bien compris, il y a aussi les inqui\u00e9tudes des parents, des parents qui redoutent finalement que toutes ces propos toutes ces, toutes ces ce combat finalement fragilise l'\u00e9cole fragilise la, la, la qualit\u00e9 de l'enseignement, l'attractivit\u00e9 de l'\u00e9cole neuch\u00e2teloise qu'est -ce que vous r\u00e9pondez aux parents qui sont inquiets pour la prise en charge de leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:13) [92%] :\r\nBon, la qualit\u00e9 de l'enseignement, je crois qu'on nous non plus \u00e0 le prouver, Canal l'\u00e9cole neuch\u00e2teloise n'a jamais aussi \u00e9t\u00e9 aussi bien d\u00e9finie qu'aujourd'hui des am\u00e9liorations fait toujours possible de, de les amener, nous travaillons aussi avec les autres cantons parce que nous avons un plan d'\u00e9tudes Romand, donc on n'est pas compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque \u00e0 Neuch\u00e2tel, je crois que il s'agit aussi d'amener un message rassurant au niveau des parents pour dire que, effectivement, leurs enfants sont pris en charge d'une mani\u00e8re qualitative au niveau du canton et je pense qu'ils peuvent envisager tr\u00e8s certainement l'avenir de leurs enfants, et notamment le passage de l'\u00e9cole obligatoire ah au secondaire II et notamment dans la formation professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [91%] :\r\nMonika Maire-Hefti, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9ducation, de la famille, merci beaucoup, peut-\u00eatre encore une derni\u00e8re question avec vous, vous avez suivi l'actualit\u00e9 ces notamment dans le canton de Fribourg avec, par exemple, votre coll\u00e8gue Anne-Claude Demierre, qui est dans un ballottage tr\u00e8s d\u00e9favorable avant le 2\u00e8me tour aux \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat, on a \u00e9voqu\u00e9 hier soir aussi dans forme la difficult\u00e9 pour les femmes de gauche, on a vu Anne-Catherine Lyon qui s'est fait mettre de c\u00f4t\u00e9 par son parti dans le canton de Vaud, on sait que c'est compliqu\u00e9 pour Madame Waeber-Kalbermatten en Valais vous- m\u00eame femme de gauche au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois il y aura des \u00e9lections l'hiver prochain est -ce que vous redoutez un petit peu quelque part un un sort similaire pour trouver un petit peu la cible des ambitions de la droite qui tient voudrait peut-\u00eatre r\u00e9cup\u00e9rer sa majorit\u00e9 o\u00f9 la majorit\u00e9 au sein du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:45) [89%] :\r\nBon, tout d'abord dire que effectivement c'est une fonction, conseill\u00e8re d'\u00c9tat, deuxi\u00e8mement, je pense que le combat de l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas encore aboutie aujourd'hui on a encore clairement une approche diff\u00e9rente, c'est une conseill\u00e8re d'\u00c9tat ou en conseiller d'\u00c9tat, n\u00e9anmoins, je crois que on a aussi souvent des dossiers qui ont o\u00f9 on est expos\u00e9 \u00e0 des dossiers difficiles \u00e0 conduire mais j'envisage tr\u00e8s sereinement la p\u00e9riode \u00e9lectorale, pour moi, il y a aussi anchois qui va \u00eatre faite par la population et je crois que le la population a toujours le dernier mot donc le verdict pour peu populaire doit \u00eatre accept\u00e9, mais n\u00e9anmoins je pense effectivement que nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [70%] :\r\nSpectacle coordonnateur, je vous entends Monika Maire-Hefti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:36) [91%] :\r\nJe crois effectivement qu'on doit continuer de de soutenir notamment les candidatures des femmes dans un conseil d'\u00e9tat, la compl\u00e9mentarit\u00e9 qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [96%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants vous souhaite une bonne soir\u00e9e Madame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:49) [96%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [65%] :\r\nFin de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T17:33:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire-Hefti, Monika", "role": "Cheffe du D\u00e9partement de l'Education et de la Famille, Conseill\u00e8re d'Etat socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7604F1F-E2C4-4CB1-86A8-0F999176722C", "internalArchiveId": "B7604F1F-E2C4-4CB1-86A8-0F999176722C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "La Suisse ne conna\u00eet plus de r\u00f6stigraben, selon une \u00e9tude de l'EPFL. Comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution et faut-il du coup modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux l'adapter \u00e0 cette nouvelle donne? R\u00e9ponse avec Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(INVITE REDAC/JACQUES LEVY SUISSE METROPOLE) DIRECT ST GE: JACQUES L\u00c9VY, urbaniste et g\u00e9ographe, prof \u00e0 l'EPFL, directeur du laboratoire Ch\u00f4ros. (t\u00e9l: ** 73)\r\nLa Suisse est-elle devenue une grande m\u00e9trople ? Une \u00e9tude de l'EPFL publi\u00e9e aujourd'hui d\u00e9montre en tout cas que le r\u00f6stigraben c'est fini!. Les villes, de Gen\u00e8ve \u00e0 Saint-Gall en passant par Zurich convergent et d\u00e9fendent les m\u00eames int\u00e9r\u00eats. Et c'est en analysant les votations f\u00e9d\u00e9rales de ces trentes derni\u00e8res ann\u00e9es commune par commune que les auteurs de l'\u00e9tude arrivent \u00e0 cette conclusion: il n'y a plus de foss\u00e9 stricto sensu entre Suisse Romande et Suisse Al\u00e9manique. Le ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9passe d'ailleurs les fronti\u00e8res suisses. Tant en Europe qu'aux Etats-Unis, les centres urbains sont de plus en plus homog\u00e8nes. Quelles cons\u00e9quences tirer de ces conclusions? comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution? Faut-il modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux l'adapter \u00e0 cette nouvelle donne?\r\nNotre invit\u00e9 ce matin est le professeur Jacques L\u00e9vy, bonjour. Vous \u00eates g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL, directeur du laboratoire Ch\u00f4ros. C'est votre laboratoire, avec le laboratoire ALICE qui a chapeaut\u00e9 l'\u00e9tude dont on va parler. (merci de citer les deux noms de labo)\r\nR\u00f6stigraben\r\n-Vous nous dites donc que le R\u00f6stigraben s'affaiblit toujours plus depuis 10 ans, Romands et Al\u00e9maniques ne seraient plus si diff\u00e9rents qu'on peut le croire?\r\n-De l\u00e0 \u00e0 parler de grande m\u00e9tropole ? ;) (il va nuancer..)\r\n-Pr\u00e9occupations des romands et al\u00e9maniques encore tr\u00e8s diff\u00e9rentes ds les ann\u00e9es 80...entre disons Gen\u00e8ve et Zurich d\u00e9sormais bcp moins diff\u00e9rentes... qu'est-ce qui a chang\u00e9? Comment vous expliquez cette \u00e9volution de la coh\u00e9sion politique en 30 ans? (les modes de vie se sont rapproch\u00e9s, on choisit le lieu o\u00f9 on habite et donc une uniformisation se fait)\r\nNouvelle polarisation\r\n-Aujourd'hui l'opposition se fait donc entre ville et campagne, mais est-ce que \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas? pourquoi cette opposition est plus marqu\u00e9e aujourd'hui?\r\n-Villes et banlieues pour \u00eatre plus pr\u00e9cis!\r\nDes diff\u00e9rences subsistent\r\n-Il existe tout de m\u00eame des diff\u00e9rences entre Romands, Al\u00e9maniques et Tessinois, non? (cette diff\u00e9rence a trait \u00e0 la mani\u00e8re d'appr\u00e9hender les voisins de ces r\u00e9gions: romands m\u00e9prisent Fran\u00e7ais, Al\u00e9maniques ont peur des Allemands et relation amour-haine entre Tessinois et Italiens)\r\nTessin\r\n-Le Tessin n'a pas de grande villes cosmopolite... se comporte de mani\u00e8re diff\u00e9rente... vote de mani\u00e8re impr\u00e9visible (contre l'immigration de masse mais pour des mesures sociales etc) .Cas particulier qui r\u00e9siste \u00e0 l'analayse?\r\nDans d'autres pays?\r\n -C'est le cas en Suisse mais aussi dans d'autres pays? (donne l'exemple des Etats-Unis: ex ph\u00e9nom\u00e8ne Trump, ou encore Obama, lors des derni\u00e8res \u00e9lections, le centre urbain du Texas a vot\u00e9 pour lui)\r\nLes partis politiques devraient en tenir compte?\r\n-Les partis politiques devraient donc mieux prendre en compte cette \u00e9volution pour leurs strat\u00e9gies? (oui l'\u00e9lectorat \u00e9volue aussi en fonction d'o\u00f9 il habite. ex PS: d'un \u00e9lectorat ouvrier il est pass\u00e9 \u00e0 un \u00e9lectorat urbain bobo. L'ouvrier vote maintenant UDC. Les cat\u00e9gories socio-\u00e9conomiques avaient plus de sens avant. maintenant c'est le davantage ce qui d\u00e9termine le choix du lieu de vie qui se ressent sur la fa\u00e7on de voter)\r\nDouble majorit\u00e9\r\n-Dans cette \u00e9tude vous \u00e9voquer aussi la question du poids des cantons lors des votations. Vous remettez en question le syst\u00e8me de double-majorit\u00e9. Pourquoi? (les petits cantons sont avantag\u00e9s et les centres urbains sont sous-repr\u00e9sent\u00e9s)\r\n-A-t-on le droit aujourd'hui de dire que Nidwald ne doit peser autant que Gen\u00e8ve ? \r\n- Il faudrait donc abolir ce syst\u00e8me et passer \u00e0 une majorit\u00e9 simple, uniquement de la population? (non, en fait il faudrait toucher aux fronti\u00e8res cantonales, cr\u00e9er de grandes r\u00e9gions pour constituer l'armature d'une autre organisation)\r\nVilles/ explosion des fronti\u00e8res cantonales\r\n- On voit que sur certains objets, les villes s'opposent aux campagnes: typiquement sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, soutenue par les cantons, mais pas par les villes... Faut-il changer le syst\u00e8me pour que les villes soient repr\u00e9sent\u00e9es sous la coupole? Certains repr\u00e9sentants urbains demandaient un si\u00e8ge au Conseil des Etats, bonne id\u00e9e?\r\n-Vous d\u00e9fendez donc l'id\u00e9e d'une explosion de fronti\u00e8res cantonales pour cr\u00e9er des r\u00e9gions plus vastes, du type la r\u00e9gion l\u00e9manique?\r\nM\u00e9galopole\r\n-Vous allez m\u00eame plus loin en r\u00e9alit\u00e9, puisque vous parler de la Suisse comme d'une grande m\u00e9tropole. Est-ce qu'on peut vraiment r\u00e9duire ce pays \u00e0 une seule m\u00e9tropole, ou m\u00e9galopole?\r\n-M\u00e9tropole ou m\u00e9galopole... avec des espaces verts peu peupl\u00e9s c'est \u00e7a la Suisse?\r\n-Mais ses infrastructures ne sont pas celles d'une m\u00e9galopole?\r\nFin du f\u00e9d\u00e9ralisme?\r\n-Avec une Suisse moins r\u00e9gionaliste, vous d\u00e9peignez l\u00e0 la fin du f\u00e9d\u00e9ralisme en somme... \r\n-C'est r\u00e9\u00e9llement enviseable ou purement utopiste? (on tend en tout cas vers la cr\u00e9ation de plus grandes r\u00e9gions avec les fusions, etc.)\r\nExpo\r\n- On l'a appris la semaine pass\u00e9e, les 10 plus grandes villes de Suisse envisagent d'organiser ensemble une grande exposition nationale, d'ici 10 \u00e0 15 ans... Ce serait la premi\u00e8re fois qu'un tel \u00e9v\u00e9nement couvrirait l'ensemble du territoire... \u00e7a pourrait \u00eatre une  mani\u00e8re d'incarner la \"m\u00e9galopole helv\u00e9tique\" dont vous parlez?\r\n- Organiser un grand \u00e9v\u00e9nement de ce type (expo nationale ou universelle, jeux olympiques, etc.) co\u00fbte tr\u00e8s cher, sans m\u00eame parler des nuisances que cela peut engendrer... c'est logique de vouloir repartir la charge sur plusieurs villes? Avec le risque peut-\u00eatre de frustrer le public, qui doit naviguer d'une ville \u00e0 l'autre?\r\n- Exemple de l'expo 64 dont on a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le souvenir il y a deux ans: l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 contribu\u00e9 \u00e0 forger l'identit\u00e9 lausannoise, romande m\u00eame... En m\u00eame temps, il a impliqu\u00e9 des grands travaux qui ont enlaidi la ville... si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, on privil\u00e9gierait une autre approche aujourd'hui?\r\nCFF\r\n- Cf papier d'A, Arnaud: Les \u00e9tudiants lucernois pourront dormir une heure de plus . gr\u00e2ce aux CFF. La Haute Ecole Lucernoise a annonc\u00e9 hier que les cours de son d\u00e9partement informatique d\u00e9buteront \u00e0 9h00 du matin, et non plus \u00e0 8h00, comme tr\u00e8s souvent dans les universit\u00e9s. L'objectif est de d\u00e9lester la ligne ferroviaire Lucerne - Zoug - Zurich, tr\u00e8s congestionn\u00e9e aux heures de pointe. Cette initiative lucernoise est une premi\u00e8re suisse, les CFF esp\u00e8rent qu'elle fera des \u00e9mules.", "durationSec": 1378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8149793", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL / JDM_2016-11-08T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL / JDM_2016-11-08T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La Suisse ne conna\u00eet plus de r\u00f6stigraben, selon une \u00e9tude de l'EPFL. Comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution et faut-il du coup modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux l'adapter \u00e0 cette nouvelle donne? R\u00e9ponse avec Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL.", "Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL s'exprime sur la Suisse qui ne conna\u00eetrait plus de r\u00f6stigraben.", "La Suisse ne conna\u00eet plus de r\u00f6stigraben, selon une \u00e9tude de l'EPFL. Comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution et faut-il du coup modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux l'adapter \u00e0 cette nouvelle donne? R\u00e9ponse avec Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL.", "La Suisse ne conna\u00eet plus de r\u00f6stigraben, selon une \u00e9tude de l'EPFL. Comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution et faut-il du coup modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux l'adapter \u00e0 cette nouvelle donne? R\u00e9ponse avec Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL."], "variantIds": ["ece-8131970", "ece-8131952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:39Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur la Suisse est -elle devenue une grande m\u00e9tropole, voire m\u00eame un peu plus une m\u00e9galopole une \u00e9tude de les PFL publi\u00e9 aujourd'hui d\u00e9montre en tout cas que le R\u00f6stigraben c'est fini, les villes de Gen\u00e8ve \u00e0 Saint-Gall, en passant par Zurich convergent et d\u00e9fendent quasiment les m\u00eames int\u00e9r\u00eats et c'est en analysant les votations f\u00e9d\u00e9rales de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, commune par commune, que les auteurs de l'\u00e9tude, arrivent \u00e0 cette conclusion : il n'y a plus de foss\u00e9 stricto sensu entre Suisse romande et Suisse al\u00e9manique le ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9passe d'ailleurs les fronti\u00e8res suisses tant en Europe qu'aux \u00c9tats-Unis les centres urbains sont de plus en plus homog\u00e8nes, alors quelles cons\u00e9quences tirer de ces conclusions cons\u00e9quences politiques par exemple comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution : Faut -il aller jusqu'\u00e0 modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 cette nouvelle donne notre invit\u00e9 ce matin est le professeur Jacques L\u00e9vy, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures vous \u00eates g\u00e9ographe et urbaniste allez PFL, directeur du laboratoire du laboratoire Qoros c'est votre laboratoire avec le laboratoire Alice qui a chapeaut\u00e9 l'\u00e9tude dont on parle aux \u00c9tats \u00e0 Gen\u00e8ve Jacques L\u00e9vy on voit donc, selon cette \u00e9tude, ce qu'on pr\u00e9sentait d\u00e9j\u00e0 ce qu'on disait d'ailleurs au lendemain de certaines votations que le R\u00f6stigraben s'affaiblit, c'est toujours plus, il s'affaiblit toujours plus depuis 10 ans, selon vos cartes, les cartes qui sont sortis de cette \u00e9tude Romands et Al\u00e9maniques ne sont plus si diff\u00e9rents qu'on pouvait encore le croire il y a, il y a quelques ann\u00e9es, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [92%] :\r\nOui vous avez bien dit qu'on pouvait encore le croire il y a quelques ann\u00e9es parce que quand on a commenc\u00e9 vraiment \u00e0 parler du R\u00f6stigraben, c'\u00e9tait apr\u00e8s la votation de 1992 sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en et, d\u00e9j\u00e0, on avait la m\u00eame carte, c'est-\u00e0-dire que les grandes villes al\u00e9maniques comme romande avait \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame mani\u00e8re, votez pour le rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne tandis que c'\u00e9tait les campagnes avec c'est vrai un plus grand accent dans les campagnes Al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [90%] :\r\nQuand on dit campagne c'est surtout du p\u00e9riurbain, il y a dans les banlieues, plut\u00f4t que les campagnols voil\u00e0 alors disons les banlieues \u00e9largit les banlieues mais plut\u00f4t les parties qui sont disjointes de l'agglom\u00e9ration, hein, donc ce qu'on appelle en Europe le p\u00e9riurbain, c'est l\u00e0 qu'il y a la plus grande opposition y compris en Suisse romande, m\u00eame si cette opposition, elle est, elle est att\u00e9nu\u00e9 dans la mesure o\u00f9 effectivement la Suisse romande dans son ensemble est un peu plus proche dans ce type de vote des grandes villes de l'ensemble de la Suisse, alors donc c'est donc c'est pas vraiment nouveau, mais disons que \u00e7a \u00e7a met un certain temps \u00e0 se savoir et donc cette \u00e9tude Chine que qui donne je dirais une une mesure tr\u00e8s pr\u00e9cise, puisque il a \u00e9tudi\u00e9 l'ensemble des des votations depuis depuis qu'elles existent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [80%] :\r\nOui, Chine, Alex en cause qui que vous citez, ce chercheur, donc qui est architecte et chercheur en urbanisme \u00e0 aller PFL alors ce les pr\u00e9occupations n\u00e9anmoins des romans et des Al\u00e9maniques dans les ann\u00e9es 80 70 \u00e9tait encore tr\u00e8s diff\u00e9rentes et \u00e7a les cartes le montre aussi aujourd'hui qu'est -ce qui a chang\u00e9, qu'est -ce qui fait que depuis peu, on va dire, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 20 25 ans tout cela sert s'est rapproch\u00e9 comment quelle explication donne le g\u00e9ographe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [90%] :\r\nEt c'est ce qui a chang\u00e9, c'est 2 choses : d'une part, l'urbanisation c'est c'est conforter et d'autre part, on ne parle pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose si on regarde les th\u00e8mes des votations, on constate que la g\u00e9ographie n'est pas la m\u00eame si c'est la question de plus ou moins d'\u00c9tat, l\u00e0, on retrouve l'opposition classique entre des romans qui sont plus \u00e9tatiste et des Al\u00e9maniques qui sont disons plus lib\u00e9raux, m\u00eame si j'qui lisait ce terme alors que ce qui est ce qui a \u00e9merg\u00e9 notamment aussi aussi avec le poids de l'UDC comme comme un parti dominant de la sc\u00e8ne politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [88%] :\r\nC'est qu'on pose d'autres questions qui portent sur la relation entre identit\u00e9 et alt\u00e9rit\u00e9 leur la relation avec ce qui n'est pas moi que ce soit la religion que ce soit l'orientation sexuelle, que ce soit le monde au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, c'est-\u00e0-dire l'Europe ou le, ou le monde dans son ensemble, en fait on a quasiment toujours la m\u00eame carte, c'est-\u00e0-dire que les grandes villes sont beaucoup plus ouverte \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9, alors que le les banlieues et surtout le p\u00e9riurbain, il est plus r\u00e9ticents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [87%] :\r\nDonc, c'est le positionnement politique par rapport aux questions pos\u00e9es et qui change et qui fait qu'on se rassemble, entre ville de de de Gen\u00e8ve Roman, par contre, si on continue, si on repose la question du rapport \u00e0 l'\u00c9tat, c'est que vous ne vous venez dire Jacques L\u00e9vy la le R\u00f6stigraben ferait sa r\u00e9apparition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il y a, il y a un vieux rapport gauche- droite qui n'a pas disparu mais qui est, je dirais, de plus en plus par d'autres questions, et l\u00e0 on peut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [91%] :\r\nPoser la question, particuli\u00e8rement en Suisse romande de l'ajustement de l'offre politique par rapport au changement de la demande, on se demande si, si les parties ne croient pas encore vivre dans les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [89%] :\r\nOui, effectivement, mais il existe ou m\u00eame encore des des diff\u00e9rences entre Romands et Al\u00e9maniques et et surtout Tessinois non, m\u00eame en 2016, m\u00eame \u00e0 l'issue des des votations, quelles sont -elles encore ces ces diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [88%] :\r\nOui, en effet, parce que en fait dans le R\u00f6stigraben il y a, il y a 2 choses : peut-\u00eatre qu'il faudrait distinguer, il y a d'une part ce rapport \u00e0 l'\u00c9tat, dont dont je parlais, et \u00e0 ce moment -l\u00e0 les Tessinois sont du c\u00f4t\u00e9 des romands avec une tradition de davantage d'intervention de l'\u00c9tat comme comme \u00c9tat-providence apportant une redistribution forte mais il y a aussi autre chose en m\u00eame temps il vote contre immigration de masse aussi, voil\u00e0, voil\u00e0, mais \u00e7a c'est l'autre sujet, mais entre les 2, je dirais : il y a le rapport aux voisins, les Al\u00e9maniques lui comme voisin principal l'Allemagne les Romands la France et les Tessinois, l'Italie et ils n'ont pas le m\u00eame rapport avec ses voisins les les il y a un rapport de peur classiquement chez les Al\u00e9maniques qui n'existe pas en Suisse romande, o\u00f9 c'est plut\u00f4t un rapport disons 10 devra oui voil\u00e0 de condescendance vis-\u00e0-vis de la pauvre France tiers- monde disait et puis les Italiens les les les italophones eux ou un rapport un peu interm\u00e9diaire avec l'Italie une d\u00e9testation mais les 2 d'attirance donc donc chaque chaque r\u00e9gion linguistique, a aussi son rapport avec le monde ext\u00e9rieur et donc je dirais que, il faut distinguer quand, quand ce sont ce genre de questions qui sont pos\u00e9es \u00e0 ce moment -l\u00e0, cela active la culture particuli\u00e8re du rapport avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [82%] :\r\nLe pr\u00e9sident cantons les d\u00e9finie par rapport \u00e0 \u00e0 l'Eurovision de l'ext\u00e9rieur, les romans, les al\u00e9maniques et les Tessinois sont diff\u00e9rents quand on les interroge sur des questions int\u00e9rieures la en tout cas l'origine urbaine n'existe plus, de l'autre et \u00e7a, faut quand m\u00eame y revenir le Tessin, a priori, n'a pas de grande villes cosmopolite n'a pas de, de, de, de m\u00e9tropole, il se comporte de mani\u00e8re d'une mani\u00e8re qui r\u00e9siste \u00e0 l'analyse du du g\u00e9ographe le Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [87%] :\r\nNon, mais simplement il faut bien prendre en compte justement cette tradition \u00e9tatiste des ce rapport \u00e0 l'Italie, et puis la question du rapport g\u00e9n\u00e9ral avec l'alt\u00e9rit\u00e9 et l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0 le, le fait que le Tessin justement soit plut\u00f4t un p\u00e9riurbain milanais \u00e7a sale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [93%] :\r\n\u00e7a le situe aussi dans ce nouveau rapport de ce qu'on appelle dans dans notre jargon les gradient d'urbanit\u00e9 c'est-\u00e0-dire dites -moi o\u00f9 vous habitez en ville ou au bord de la ville et je vous dirai pour qui vous votez m\u00eame plus g\u00e9n\u00e9ralement qui vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [86%] :\r\nOui, le gradient d'urbanit\u00e9, voil\u00e0, je ne connaissais pas ses termes Jacques L\u00e9vy on on a des \u00e9lections am\u00e9ricaines aujourd'hui, et l\u00e0 aussi c'est vrai que, traditionnellement, quand on regarde les cartels sont rouges et bleus, avec parfois quelques \u00c9tats gris\u00e9 ce qu'on appelle les et swing states, les \u00c9tats ind\u00e9cis est -ce que cette cette fin de la distinction encore en Suisse entre entre Romands et Al\u00e9maniques vote aussi pour les \u00c9tats-Unis est -ce qu'on est l\u00e0 aussi aux \u00c9tats-Unis dans une opposition de plus en plus entre centres urbains et p\u00e9riurbains est : est-ce que \u00e7a vaut aussi pour ce pays l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [81%] :\r\nAC, c'est encore plus marqu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, disons que la carte de tram c'est la caricature de la carte de l'UDC et je peux dire, je peux d\u00e9j\u00e0 vous l'annoncer sur vous, nous avons ce r\u00e9sultat quoi, oui, oui, oui, oui, enfin, le r\u00e9sultat, attention \u00e0 la Florida oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [89%] :\r\n29 grands \u00e9lecteurs la Floride en \u00e7a quand il y a 16 ans oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [91%] :\r\nMais, mais effectivement de depuis disons que c'est, c'est une \u00e9volution qui qui sait marquer depuis Kennedy en fait qui a parce que le Parti d\u00e9mocrate a perdu les \u00c9tats raciste du Sud et et et du coup, peu \u00e0 peu et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair avec les 2 \u00e9lections d'Obama, on a vu appara\u00eetre une opposition mais tr\u00e8s massive avec des des scores vraiment \u00e9norme d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, c'est-\u00e0-dire par exemple des des 90 pourcent dans dans les quartiers centraux des villes pour Obama, mais des 90 pourcent pour pour ses adversaires dans le p\u00e9riurbain texan donc, donc on a une soci\u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment divis\u00e9e et on le retrouve, on retrouve cela aussi en Europe, en Autriche, aux Pays-Bas, en France, donc c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne en effet tr\u00e8s tr\u00e8s massifs \u00e0 l'\u00e9chelle du monde occidental, c'est-\u00e0-dire le fait que, peut-\u00eatre parce que les gens choisissent plus l'endroit o\u00f9 ils habitent qu'autrefois, du coup, le fait de les saisir, selon leur localisation, nous dit beaucoup de choses sur ce qu'ils sont, et du coup, sur leur vote, puisque le vote, c'est quand m\u00eame un acte social important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [90%] :\r\nEt l\u00e0, du coup, on se dit que pour la Suisse pour les \u00c9tats-Unis, la France, l'Autriche, etc, la carte \u00e9lectorale n'est plus du tout adapt\u00e9e \u00e0 cette nouvelle nouvelle entre guillemets donne g\u00e9ographique, ce que ce que la g\u00e9ographie permet magnifiquement avec ces cartes, cette g\u00e9omatique qui, qu'on conna\u00eet depuis 20 ou 30 ans, nous nous montrons qu'au fond les les cartes \u00e9lectorales et m\u00eame les institutions politiques ne sont plus du tout adapt\u00e9e \u00e0 cette nouvelle donne est -ce qu'on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [92%] :\r\nOui alors du c\u00f4t\u00e9 des cartes, c'est vrai que le fait d'utiliser des nouvelles techniques de visualisation comme le cartographe, c'est-\u00e0-dire qui qui met en rapport les quantit\u00e9s de population avec le th\u00e8me de la carte, par exemple, ce qui est sorti de l'\u00e9tude, dont on parle d'ailleurs aujourd'hui voil\u00e0 absolument et donc on voit des choses qu'on ne verrait pas avec une carte classique, on voit je veux notamment le le poids des villes parce qu'en surface, les villes repr\u00e9sentent peu d'chose donc si on prend une carte classique, on voit juste quelques petits points et donc on se rend pas compte que, que des masses de populations sont concern\u00e9s, donc oui, c'est vrai, la cartographie joue un r\u00f4le dans notre prise de conscience que quelque chose a chang\u00e9 pour ce que vous disiez aussi, c'est vrai que la carte politique au sens l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [86%] :\r\nCar de la r\u00e9partition des pouvoirs montre son d\u00e9calage avec la carte \u00e9lectorale, la carte des votes placard des attentes, oui, oui, ce d\u00e9calage, il \u00e9patant dans beaucoup de pays, mais en particulier en Suisse o\u00f9 le o\u00f9 le syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 3 niveaux, ne correspond plus \u00e0 la r\u00e9partition des habitants et au d\u00e9coupage disons d'entit\u00e9 fonctionnelle un donc c'est vrai que \u00e7a pose un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [89%] :\r\nCommunes, cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration d'ailleurs dans cette \u00e9tude, vous avez jusqu'\u00e0 \u00e9voquer la question du poids des cantons lors des votations, vous remettez en cause le le le syst\u00e8me bien connu de la double majorit\u00e9, les petits cantons qui seraient avantag\u00e9s, donc au fond est -ce qu'on a le droit, maintenant, aujourd'hui, quand on lit cette \u00e9tude et quand on regarde les \u00e9carter ce qu'on a le droit de conclure que Nidwald ne devrait pas peser autant que Gen\u00e8ve Jacques L\u00e9vy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est c'est Chilcot c'est qui, qui dit \u00e7a moi je, je serai plus prudent dans la mesure o\u00f9 effectivement s'attaquer frontalement au syst\u00e8me notamment au syst\u00e8me de contre- pouvoirs territoriaux qui sont assez classiques dans tous les dispositifs f\u00e9d\u00e9raux c'est c'est un gros morceau, ce que ce qu'on peut imaginer ce serait coh\u00e9rent non oui c'est ce serait coh\u00e9rent, mais en m\u00eame temps, il faudrait peut-\u00eatre red\u00e9couper les cantons dans ce cas -l\u00e0, pour garder quand m\u00eame le principe du du pouvoir territorial de la Chambre des \u00e9tats, en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:04) [85%] :\r\nCette fameuse \u00e0 9 ou 10 cantons que certains appelaient de leurs voeux il y a, il y a, il y a quelques ann\u00e9es, je me souviens de Pierre-Alain rhume les 2 qui \u00e9tait, qui \u00e9tait dans le d\u00e9veloppement territorial est -ce que c'est \u00e7a qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:16) [88%] :\r\nOui, sauf que, justement, le syst\u00e8me est v\u00e9rouill\u00e9 par les cantons qui b\u00e9n\u00e9ficie de de cet Avantage disons antid\u00e9mocratique puisque c'est pas un homme, une voix antid\u00e9mocratique, hein oui vous dites anti- d\u00e9mocratique au sens propre du terme, parce que c'est parce que chaque citoyen ne p\u00e8sent pas le m\u00eame poids comme comme disait Roy tout le monde est \u00e9gaux mais il y en a qui sont plus \u00e9gaux que les autres, certes, et donc effectivement il y a, il y a, il y a un probl\u00e8me et c'est pas forc\u00e9ment en changeant le le double pouvoir entre le Conseil des \u00c9tats et le conseil national que que il faut intervenir, peut-\u00eatre davantage, en incitant \u00e0 des coop\u00e9rations de plus en plus renforc\u00e9es avec tous les cantons qui, en fait, participe de la m\u00eame erreur banale, les rurbaine de 2 Zurich elle comprend plusieurs cantons, l\u00e0 on sait bien qu'on conna\u00eet bien les probl\u00e8mes de l'arc l\u00e9manique s'il y avait quelque part un dispositif permettant de discuter par exemple de la mobilit\u00e9 dans l'arc l\u00e9manique, peut-\u00eatre qu'on n'en serait pas l\u00e0 avec les trains bond\u00e9s tous les matins, donc il me semble que, il y a, il y a des voix qui ont \u00e9t\u00e9 aussi facilit\u00e9e par l'action au niveau f\u00e9d\u00e9ral, l'arr\u00eat a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s utile en en stimulant les politiques d'agglom\u00e9ration parce qu'en fait la Suisse urbaine cette m\u00e9galopole dont vous parliez, c'est quasiment la Suisse dans son ensemble, donc s'il y a un niveau qui devrait \u00eatre comp\u00e9tent pour g\u00e9rer l'ensemble de la Suisse urbaine qui est tr\u00e8s connect\u00e9, c'est le niveau f\u00e9d\u00e9ral oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:55) [96%] :\r\nDonc, donc \u00e7a pose aussi des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques puisque la partie est presque aussi grosse que le tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [87%] :\r\nOui, mais enfin vous faut quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une explosion des fronti\u00e8res cantonales non \u00e7a c'est, c'est c'est c'est ce sera une r\u00e9flexion in\u00e9vitable quand on voit par exemple sur certains objets, par exemple, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, soutenue par les cantons mais pas par les villes bah l\u00e0, on a on cette opposition est est v\u00e9ritablement frontale donc l\u00e0, bon, vous disiez : faut pas aller jusqu'\u00e0 faire exploser le le syst\u00e8me par exemple que certains repr\u00e9sentants urbains est un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats mais enfin ces ces, ces oppositions l\u00e0 vont se manifester, de plus en plus clairement encore ces prochaines ann\u00e9es, donc, \u00e0 part le volontarisme mais des r\u00e9gions ensemble la grande r\u00e9gion l\u00e9manique etc qu'est -ce qu'on pourra faire de plus, si \u00e0 un moment, il faudrait que ce syst\u00e8me se se d\u00e9verrouille non est -ce qu'on pourra d\u00e9verrouiller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:40) [84%] :\r\nIl se d\u00e9verrouillent ira mon avis si il y a un mouvement bottom, hein, c'est-\u00e0-dire si ce sont les citoyens, la soci\u00e9t\u00e9 civile, comme on dit, oui exactement des r\u00e9gions concern\u00e9es qui se prennent en main et l\u00e0, par exemple, il faudrait que les Lausannois et les Genevois arr\u00eate ce m\u00e9priser mutuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:59) [83%] :\r\nNon, non, mais c'est plus le cas, \u00e7a, c'est plus le cas, non je crois pas, elle n'a pas, pas du tout d'accord, et est -ce que c'est pas quand m\u00eame un peu la fin du f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e7a aussi Jacques L\u00e9vy le f\u00e9d\u00e9ralisme ne serait plus totalement visible sur ses cartes de g\u00e9ographie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:14) [90%] :\r\nIl y a, il y a un paradoxe du fait du f\u00e9d\u00e9ralisme, c'est que le f\u00e9d\u00e9raliste dans son principe est tout \u00e0 fait \u00e0 l'\u00e9coute justement de la r\u00e9alit\u00e9 des \u00e9chelles diff\u00e9rentes de l\u00e9gitimit\u00e9 politique mais, en pratique, le f\u00e9d\u00e9ralisme, il est difficile \u00e0 changer, puisque justement il y a pas d'autorit\u00e9 sup\u00e9rieure qui peut dire bon bah voil\u00e0 je, je, je, rebat les cartes, je je r\u00e9organise les d\u00e9coupages c'est c'est c'est du coup tr\u00e8s difficile aux \u00c9tats-Unis par exemple, personne ne songe \u00e0 changer le d\u00e9coupage des \u00c9tats, mais un peu par hasard, par le hasard de l'histoire, il se trouve que les petits \u00c9tats sont aussi des \u00e9tats urbains enfin pour, pour partie, presque la moiti\u00e9 aussi des \u00c9tats urbains alors que, en Suisse, on a le probl\u00e8me d'avoir des des cantons qui sont en fait des morceaux d'air urbaine qui joue personnellement de fa\u00e7on corporatiste, par exemple, sur le plan fiscal, alors qu'ils n'ont pas la charge d'agglom\u00e9ration qu'ont les villes centres et donc \u00e7a, c'est un syst\u00e8me qui politiquement extr\u00eamement malsain, donc c'est vrai que il faudrait faire quelque chose mais bon, quel est le 1er pas quel est le bon levier -l\u00e0, la soci\u00e9t\u00e9 civile, vous l'avez dit seulement le je, je, je pense que \u00e7a ne peut venir que de la route. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:28) [88%] :\r\nOn va commenter ou des articles de presse dans un instant, mais on l'a pris la semaine derni\u00e8re, les 10 plus grandes villes de Suisse envisagent d'organiser ensemble, d'une nouvelle grande exposition nationale Jacques L\u00e9vy, dans 10 ou 15 ans, ce serait la 1\u00e8re fois qu'un qu'un \u00e9v\u00e9nement couvrirait l'ensemble du territoire il y a eu les 3 l\u00e0 qu'il y a, il y a 14 ans, \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre une mani\u00e8re d'incarner cette m\u00e9galopole helv\u00e9tique ont d\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:48) [89%] :\r\nOui effectivement \u00e0 cette parce que il y a le niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile, je dirais, le niveau du citoyen de base, mais il y a aussi le niveau des gouvernements urbains des, des municipalit\u00e9s et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre utile pour rendre visible ce r\u00e9seau urbain qui qui qui existent, qui, qui n'a pas ce qui ce qui n'existe pas seulement comme virtualit\u00e9 mais qui existe parce que il y a beaucoup de connexions en pratique entre les habitants de cette ville, donc si si elles disent nous existons, nous faisons quelque chose, \u00e7a va s\u00fbrement dans le bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:23) [90%] :\r\nAlors les 2 articles de presse, qu'on a s\u00e9lectionn\u00e9 Esther, Coco et Val\u00e9rie Drouot sont avec nous, la chert\u00e9 du train profite \u00e0 la voiture, c'est un un constat que font plusieurs journaux romands ce matin Val\u00e9rie Drou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:35) [90%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire inqui\u00e9tude depuis quelques ann\u00e9es, de l'Association transports et environnement l'ATE a trouv\u00e9 cette fois -ci en \u00e9cho Monsieur Prix Stefan Meierhans de fait part de ces m\u00eames craintes \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 Le Nouvelliste le courrier ou encore les journaux neuch\u00e2telois selon l'ATE, le prix des billets augmente chaque ann\u00e9e alors que pour les voitures, h\u00e9 bien elle profite des prix bas du p\u00e9trole ou d'une vignette autorouti\u00e8re qui, elle, n'augmente pas dans un rapport Monsieur Prix, montrent les chiffres, le prix du billet, abonnement compris a augment\u00e9 de plus de 50 pourcent depuis depuis 1990 alors que l'indice des prix \u00e0 la consommation affiche plus 29 pourcent et et celui du co\u00fbt d'une voiture d'un peu plus de 20 pourcent seulement seulement du c\u00f4t\u00e9 des transports publics, on explique que si les transports rench\u00e9rissent, c'est aussi parce que les prestations prennent l'ascenseur avec les exigences de la soci\u00e9t\u00e9 et des milieux politiques en terme de cadence de confort et de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:28) [87%] :\r\nCe qu'on marche pas un peu sur la t\u00eate l\u00e0 que le feu chauffe le train soit trop cher et que \u00e7a profite \u00e0 la voiture en 2016 Jacques L\u00e9vy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:35) [91%] :\r\nOui, il y a, il y a en effet un d\u00e9bat sur la sc\u00e8ne publique entre 2 options est -ce qu'on veut aider les transports publics \u00e0 augmenter leurs parts de march\u00e9 ou est -ce qu'on veut diminuer la mobilit\u00e9 dans son ensemble, donc c'est s\u00fbr que ce sont pas de strat\u00e9gie compatible, il y a tout un courant consistant \u00e0 dire que on va augmenter les prix des transports publics pour avoir un effet dissuasif sur la mobilit\u00e9, elles-m\u00eames, donc l\u00e0 les les modes comme le l'automobile qui ne pratiquent pas cette strat\u00e9gie, puisque les prix sont stables vont \u00eatre avantag\u00e9s, hein, donc, donc \u00e7a c'est effectivement faire oui c'est l'effet pervers, du fait que, en gros, on n'arrive pas \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas investi suffisamment dans les transports publics et je je pense, notamment pour relier ce d\u00e9bat Anne \u00e0 notre discussion pr\u00e9c\u00e9dente, il n'y a pas de de train rapide entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall aurait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:29) [82%] :\r\nPutain, il y a eu la belle id\u00e9e de Suisse dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:31) [88%] :\r\nLadislas M\u00e9tro mon coll\u00e8gue Daniel Mange fait un gros travail pour montrer que, un TGV Gen\u00e8ve Saint-Gall \u00e7a co\u00fbterait beaucoup moins cher que que les tunnels alpins et que, et, et, au passage, \u00e7a d\u00e9gagerait \u00e9norm\u00e9ment de place pour les transports, \u00e0 moins de reporter, qui sont les transports quotidiens, la majorit\u00e9 des Suisses, donc tout \u00e7a c'est li\u00e9, c'est-\u00e0-dire le fait qu'il y a pas un projet d'ensemble pour faire de cette m\u00e9galopole suisse une r\u00e9alit\u00e9 en terme de mobilit\u00e9, \u00e7a a des effets sur l'incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande et du coup \u00e7a, mais les autorit\u00e9s devant un dilemme, c'est-\u00e0-dire en fait de devoir dissuader les gens de prendre les transports publics parce que l'offre est insuffisante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:17) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est la une du tag et \u00e7a ne s'ailleurs, c'est aussi une question d'urbanisme \u00e0 tout \u00e0 fait McDonald's, Esther, Coco, va quitter la Bahnhofstrasse z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:25) [92%] :\r\nOui, beaucoup de Z\u00fcrichois ont sans doute l'habitude de fr\u00e9quenter ce fast- Food am\u00e9ricain qui, depuis 30 ans a pignon sur rue dans le b\u00e2timent de Manor \u00e0 la Bahnhofstrasse, ce McDonald's propose 130 places assises et repr\u00e9sentants des restaurants de la cha\u00eene, les plus rentables de Suisse mais il fermera ses portes d\u00e9finitivement \u00e0 la fin mars 2017 en cause le propri\u00e9taire du b\u00e2timent, Suisse Life n'a pas prolong\u00e9 le contrat de bail car l'assureur veut transformer le b\u00e2timent \u00e9mettre des boutiques du rez-de-chauss\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur, le chef du marketing de McDonald's Suisse se dit pr\u00e9occup\u00e9 aussi par l'\u00e9volution des loyers au centre ville, ils prennent l'ascenseur et deviennent inaccessibles pour la restauration, une branche \u00e0 faible marge, or pour maintenir une vie citadine vivante il est central, que des magasins ou des restaurants offrent des services accessibles \u00e0 toutes les couches sociales de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:18) [84%] :\r\nCommentaire de g\u00e9ographe, sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:20) [89%] :\r\nOui, c'est amusant parce que ces derniers jours, j'ai \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 \u00e0 propos d'un \u00e9v\u00e9nement majeur que qui ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9, c'est la la transformation du buffet de la gare de Lausanne, on a l'air restaurants v\u00e9g\u00e9tariens appartenant \u00e0 une cha\u00eene Al\u00e9maniques et donc certains ont d\u00e9nonc\u00e9 la banalisation de l'offre commerciale, alors l\u00e0, donc \u00e7a devrait les rassurer, puisque c'est vrai McDo alors ce qui est int\u00e9ressant c'est que en g\u00e9n\u00e9ral les Restos au rang de type Fast-food s'accommodent tr\u00e8s bien des prix \u00e9lev\u00e9s de l'immobilier, hein, parce que m\u00eame si leurs marges sont faibles, ils ont un untel volumes que ils arrivent \u00e0 encaisser en fait les les prix de l'immobilier des centres-villes, donc l\u00e0 c'est peut-\u00eatre une exception, en revanche, ce qui est vrai c'est que peut-\u00eatre pas dans la Bahnhofstrasse, mais dans d'autres quartiers de de Zurich y a aussi une diversit\u00e9 de l'offre avec des entreprises locales, donc une ville qui, qui marche bien, qui fonctionne bien, elle attire aussi accorder des offres originales, y compris d'ailleurs la nouvelle offre du buffet de la gare de Lausanne, qui \u00e0 mon avis va remplacer avantageusement le restaurant un peu fatigu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:36) [84%] :\r\nQui existe merci plaisir beaucoup de nostalgie avait on va tester tout \u00e7a Jacques L\u00e9vy voil\u00e0 pour ce commentaire personnel, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s invit\u00e9 Samantha g\u00e9ographe urbaniste PFL, directeur du laboratoire Qoros, excellente journ\u00e9e et bonne nuit d'\u00c9lections am\u00e9ricaines : je suis convaincu que vous la suivrez avec nous, probablement. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T08:28:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levy, Jacques", "role": "Professeur de g\u00e9ographie et d'urbanisme \u00e0 l'EPFL - EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5215AC8E-073C-48DB-9BE5-09C2BF252DA8", "internalArchiveId": "5215AC8E-073C-48DB-9BE5-09C2BF252DA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il permettre aux assureurs de faire surveiller leurs assur\u00e9s?", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Les assureurs peuvent-ils avoir recours \u00e0 des d\u00e9tectives priv\u00e9s pour surveiller leurs assur\u00e9s? La commission de la sant\u00e9 du conseil des Etats se penche mardi sur cette question. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Rossini, ancien conseiller national (PS/VS), pr\u00e9sident de la commission f\u00e9d\u00e9rale AVS/AI, et Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE), membre de la commission de la sant\u00e9.\r\n\r\n* * Faut-il permettre aux assureurs de faire surveiller leurs assur\u00e9s?  \r\nLes assureurs peuvent-ils avoir recours \u00e0 des d\u00e9tectives priv\u00e9s pour surveiller leurs assur\u00e9s? \r\nJusqu'o\u00f9 doivent-elle aller?\r\nLa commission de la sant\u00e9 du conseil des \u00e9tats se penche demain sur cette question apr\u00e8s qu'une renti\u00e8re en Suisse a eu raison devant la CEDH.... elle avait \u00e9t\u00e9 suivie par des d\u00e9tectives priv\u00e9s engag\u00e9s par son assurance. Selon la cour, la Suisse ne poss\u00e9de pas de base l\u00e9gale suffisante pour surveiller les rentiers. \r\nFaut-il permettre aux assureurs de fliquer leurs assur\u00e9s?\r\nSLV St\u00e9phane Rossini, ancien CN PS VS, pr\u00e9sident de la commission f\u00e9d\u00e9rale AVS / AI\r\nSLV Raymond Clottu, CN UDC NE, membre de la commission de la sant\u00e9\r\nRaymond Clottu\r\n- Faut-il aller jusqu'\u00e0 faire suivre les assur\u00e9s pour d\u00e9masquer les fraudeurs? Pour l'instant la Suisse n'a pas la base l\u00e9gale pour le faire... il faut l'autoriser?\r\n- ing\u00e9rence dans la vie priv\u00e9e... flicage... suspiscion \u00e0 tous les \u00e9tages... o\u00f9 mettre la limite?\r\n- les abus on en parle bcp mais en % cela reste faible... bcp d'argent et bcp de bureaucratie pour un maigre r\u00e9sultat\r\n- limite d'agissement pour les d\u00e9tectives? Jusqu'o\u00f9? Que dans la sph\u00e8re publique? le domaine priv\u00e9 aussi?\r\n- soucis qu'\u00e9quit\u00e9... on engage aussi des d\u00e9tectives pour fliquer les personnes fortun\u00e9es qui fraudent le fisc? \u00e7a rapporterait aussi de l'argent dans les caisses.. \r\nSt\u00e9phane Rossini\r\n- vous n'\u00eates pas favorable... \u00e7a permettrait de limiter les abus\r\n- les assurances sont priv\u00e9es, ne vivent pas de l'argent de l'Etat.. normal qu'elles contr\u00f4lent\r\n- pas qu'une question financi\u00e8re... question morale aussi.. on sanctionne les tricheurs\r\n- m\u00eame si % faible... signal laxiste envoy\u00e9\r\n- comment lutter autrement contre les abus alors?\r\n- question d'\u00e9quit\u00e9, si on prend la lutte contre la fraude fiscale... la gauche a toujours dit qu'il fallait oser faire des contr\u00f4les... car frauder le fisc.. c'est voler l'Etat. C'est la m\u00eame chose non?\r\n- les personnes qui profitent de prestations indues sapent la confiance des citoyens dans les institutions... c'est le risque..", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129244", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il permettre aux assureurs de faire surveiller leurs assur\u00e9s? / FOR_2016-11-07T18:06:00_developpement-4", "Forum du 07.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les assureurs peuvent-ils avoir recours \u00e0 des d\u00e9tectives priv\u00e9s pour surveiller leurs assur\u00e9s? La commission de la sant\u00e9 du conseil des Etats se penche mardi sur cette question. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Rossini, ancien conseiller national (PS/VS), pr\u00e9sident de la commission f\u00e9d\u00e9rale AVS/AI, et Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE), membre de la commission de la sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-8129244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:32Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOui, les assureurs peuvent -ils avoir recours \u00e0 des d\u00e9tectives priv\u00e9s pour surveiller leurs assur\u00e9s jusqu'o\u00f9 doivent -elle aller ces assurances, la commission de la sant\u00e9 du Conseil des \u00c9tats se penche demain sur la question, apr\u00e8s qu'une renti\u00e8re en Suisse a eu raison devant la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, elle avait \u00e9t\u00e9 suivie par des d\u00e9tectives priv\u00e9s engag\u00e9s par son assurance, selon la cour, la Suisse ne poss\u00e8de pas de base l\u00e9gale suffisante pour surveiller les rentiers alors faut -il permettre aux assureurs de fliquer en quelque sorte leurs assur\u00e9s, on ouvre le d\u00e9bat avec St\u00e9phane Rossini et Raymond Clottu bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [87%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [93%] :\r\nSt\u00e9phane Rossini, ancien conseiller national socialiste valaisan, vous pr\u00e9sidez la commission f\u00e9d\u00e9rale AVS, AI, Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois, membre de cette commission de la sant\u00e9, on commence avec vous, Raymond Clottu Faut -il aller jusqu'\u00e0 suivre et faire suivre les assur\u00e9s pour d\u00e9masquer les fraudeurs avec des d\u00e9tectives pour l'instant l'entendu la Suisse n'a pas la base l\u00e9gale pour le faire, mais faut -il l'autoriser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [93%] :\r\nOui, je crois qu'il faut qu'il faut l'autoriser, je crois que la la, l'assurance, si on prend le cas pr\u00e9cis de de de ce cas est par nature une activit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 bas\u00e9 sur la confiance r\u00e9ciproque, cependant, je dirais, comme dans tous les domaines, certains \u00e9l\u00e9ments tente de tirer profit du syst\u00e8me et puis je pense qu'il est du devoir des assureurs, mais aussi du l\u00e9gislateur de lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui, finalement, ben va p\u00e9naliser la la communaut\u00e9 des assur\u00e9s et donc l'ensemble de la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [89%] :\r\nEt que faites -vous de la de la du respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e, Raymond Clottu, parce que le la surveillance, \u00e7a passe par un une filature discr\u00e8te des photos, des vid\u00e9os ou mettez -vous, mettez -vous la limite entre justement, mesures de surveillance et respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [87%] :\r\nMais je crois que tout est une question de de proportionnalit\u00e9, je crois qu'il faut, il faut le jeu c'est un moment donn\u00e9, qu'il y a des suspicions qui sont claires et pr\u00e9cises, ben il y a eu lieu, o\u00f9 il y a, il doit y avoir la possibilit\u00e9 que l'assureur puisse faire appel \u00e0 d\u00e9tectives mais Nico Gue\u00ef des suspicions qu'soient pr\u00e9cise, et je crois que c'\u00e9tait m\u00eame le cas \u00e0 l'heure actuelle et juste, j'ai cru comprendre \u00e9galement dans le cas dans le cas pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [92%] :\r\nQuestion de de bon sens de proportionnalit\u00e9 St\u00e9phane Rossini, vous n'\u00eates pas favorable en m\u00eame temps \u00e7a permettrait de limite limiter les abus quand il y en a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:15) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:16) [87%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 il faut savoir de quoi on parle, et il faut savoir ce qu'on veut la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme nous dit que la l\u00e9gislation suisse doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 doit \u00eatre clarifi\u00e9e et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important comme parlementaire, j'\u00e9tais intervenu par rapport \u00e0 \u00e0 la violence de l'assurance invalidit\u00e9 par exemple aupr\u00e8s des gens aussi mise vraiment dans la vie priv\u00e9e, il y a beaucoup de contraintes, il y a beaucoup de contr\u00f4les, beaucoup de surveillance, c'est normal, \u00e7a pose parfois probl\u00e8me, mais en m\u00eame temps on sait pas trop o\u00f9 est la limite donc aujourd'hui cet arr\u00eat, nous dit il faut clarifier les bases l\u00e9gales maintenant dans le d\u00e9bat si j'entends bien de ce Clottu on d\u00e9vie et on va vers la fraude vers les abus : vers la surveillance polici\u00e8re l'assurance- accidents a communiqu\u00e9 il y a quelques jours, les abus, \u00e7a se chiffrant pour 1000 tout-petits pour 1000 dans l'AI, on l'a d\u00e9montr\u00e9, c'est moins de 1 pourcent donc donc c'est pas vraiment la question la question ici, c'est la la la carie fication du cadre juridique et on doit aussi prot\u00e9ger les les assur\u00e9s, je crois qu'il faut pas oublier les processus dans lesquels les gens concern\u00e9s sont int\u00e9gr\u00e9s, lorsqu'il s'agit, d\u00e9finir leurs droits aux prestations on on d\u00e9cide pas soi -m\u00eame d'\u00eatre rentiers de l'assurance invalidit\u00e9 c'\u00e9tait long processus, c'est d'abord la r\u00e9adaptation, enfin c'est la d\u00e9tection pr\u00e9coce intervention pr\u00e9coces la r\u00e9adaptation et in fine et s'il y a pas de possibilit\u00e9 de revenir sur le march\u00e9 du travail, la rente les rentes sont r\u00e9\u00e9valu\u00e9s chaque de 3 ans, donc je veux dire il faut faire attention o\u00f9 on met le d\u00e9bat, je crois que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [92%] :\r\nVous aviez St\u00e9phane Rossini, vous avez dit il faut prot\u00e9ger les assur\u00e9s est -ce que pour prot\u00e9ger les assur\u00e9s, c'est pas aussi quelque part, renforcer la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me en permettant des contr\u00f4les qui assure finalement que l'argent va vers ceux qui en ont besoin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:56) [97%] :\r\nMais qui dit le contraire, tout le monde dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [77%] :\r\nIl faut les contr\u00f4les pour s'en assurer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:00) [86%] :\r\nL'assurance accident fait des contr\u00f4les de l'assurance invalidit\u00e9 ceux des proc\u00e9dures extr\u00eamement strict et fait des contr\u00f4les, il s'agit aussi de mettre des limites et c'est l\u00e0 qu'il y a un il y a un flou, c'est l\u00e0 que la limite n'est pas clair et qu'il faudra la clarifier, sous l'angle de la l\u00e9gislation et les parlementaires tr\u00e8s prompte ce dossier, les assurances aujourd'hui ne sont pas laxiste, je n'accepte pas qu'on laisse dire ces choses -l\u00e0 parce que c'est faux, et si on veut par exemple ce qui se passe dans l'assurance invalidit\u00e9 il y a tout un programme d'\u00e9valuation qui est en oeuvre, les r\u00e9sultats sont maintenant connus pour beaucoup de recherches, on se rend compte qu'il y a pas un probl\u00e8me de surveillance donc aujourd'hui il faut pas tout d'un coup d\u00e9rap\u00e9 sur les abus sur la fraude, il faut que l'assurance fasse bien son travail, il faut des conditions de surveillance dans son compte une partie de flou, il y a une zone d'ombre et et des limites peut-\u00eatre \u00e0 ne pas franchir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [92%] :\r\nRaymond Clottu alors votre parti a fait beaucoup campagne sur les abus aux aides sociales, notamment \u00e0 l'assurance invalidit\u00e9 qu'est -ce qui vous permet de dire aujourd'hui qu'il y a des abus est -ce que vous \u00eates capable de chiffrer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:00) [87%] :\r\nNon, je pense qu'il faut lutter contre les abus et je pense qu'on est tous conscient de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, je peux rejoindre St\u00e9phane Rossini en disons que \u00e7a concerne comme petits groupes mais il faut lutter contre ces abus, les assur\u00e9s honn\u00eates et correctes qui sont la grande majorit\u00e9 ne sont pas concern\u00e9s pour qu'on assur\u00e9s face, objet de soup\u00e7ons, je crois qu'il faut d'abord qu'on ait retrouv\u00e9 on relev\u00e9 des contradictions et des incoh\u00e9rences et puis c'est un petit peu le cadre ce ce ce jugement qui a lieu, qui a eu lieu ou \u00e0 la Cour europ\u00e9enne, donc voil\u00e0, et l\u00e0 il faut effectivement l\u00e9gif\u00e9rer si c'est n\u00e9cessaire pour dossiers cas bien pr\u00e9cis quand un moment donn\u00e9 on puisse quand m\u00eame lutter contre ces cadeaux de fraude et la faire appel et effectivement \u00e9ventuellement un d\u00e9tective priv\u00e9, voil\u00e0 ce que nous demandons tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:53) [91%] :\r\nSt\u00e9phane Rossini, c'est aussi une question donc d'\u00e9quilibre et d'\u00e9quit\u00e9, si on prend St\u00e9phane Rossini, par exemple, la lutte contre la fraude fiscale en c'est un th\u00e8me qui vous est ch\u00e8re \u00e0 gauche vous dites souvent qu'il faut oser faire des contr\u00f4les car frauder le Fisc, c'est voler l'\u00c9tat est -ce que dans le cas pr\u00e9cis, c'est pas finalement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:10) [95%] :\r\nMais tout \u00e0 fait et personne \u00e0 gauche vous a dit qu'il fallait pas faire de contr\u00f4le personne vous a dit qu'il fallait pas de surveillants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [78%] :\r\nMais ce qu'il faut pas parfois, mais des moyens jusqu'\u00e0 engager des d\u00e9tectives pour pour Lo\u00efk et dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, les personnes qui abusent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:22) [86%] :\r\nIl faut peut-\u00eatre parfois avoir des d\u00e9tectives, moi ce que je dis simplement, c'est qu'aujourd'hui ces l\u00e9gislations ces l\u00e9gislations, elles sont appliqu\u00e9es avec rigueur le nombre d'abus contest\u00e9 est tellement faible que \u00e7a en est la d\u00e9monstration, le probl\u00e8me c'est pas ce que dit monsieur, oui, mais \u00e0 la scolarit\u00e9, on a vu d'autres, mais Monsieur Clottu ces proc\u00e9dures ne s'applique pas seulement casseroles en 4 fraude on a d\u00e9tect\u00e9 la fraude ces ces pratiques peuvent \u00eatre disproportionn\u00e9e lorsqu'on a investi sur la situation de tous les assur\u00e9s et c'est l\u00e0 qu'il faut trouver un \u00e9quilibre et que la l\u00e9gislation doit \u00eatre beaucoup plus clair lorsque vous avez un cas de fraude, bah il est d\u00e9tect\u00e9 le probl\u00e8me c'est pas le cas, le probl\u00e8me c'est qu'on peut pas surtout les assur\u00e9s avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:02) [81%] :\r\nParce que c'est vraiment le cas aujourd'hui, St\u00e9phane Rossini, ce qu'on a un d\u00e9tectives sur le dos tous les assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:07) [80%] :\r\nMais non, cette fois, c'est justement pour \u00e7a que je m'oppose \u00e0 cette vision qui est de dire l'et nous, nous on sait pas tr\u00e8s bien, apr\u00e8s on parle de fraude et d'abus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:15) [74%] :\r\nVraiment chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:16) [80%] :\r\nTr\u00e8s clairement, nous ne voulons pas d\u00e9tectives aupr\u00e8s d'chaque assur\u00e9 uniquement d\u00e8s le moment qu'une suspicion et puis Light pour l'assureur puisse aussi r\u00e9colter des preuves et nous savons aussi qu'aussi bien que moi, ben l\u00e0, dans certains cas, il y a peut-\u00eatre eu lieu de la t\u00eate d\u00e9tectives C\u00e9drika bien pr\u00e9cis et qui sont pourtant heureusement relativement rares mais \u00e7a existe, et l\u00e0, on doit aussi pouvoir lutter de mani\u00e8re efficace. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [89%] :\r\nRaymond Clottu, vous avez dit un cas constat\u00e9s atteint 4 alors est -ce qu'on est -ce qu'on finalement on ouvre un petit peu les barri\u00e8res et puis on permet aussi d'engager des d\u00e9tectives priv\u00e9s pour fliquer les personnes qui fraudent le Fisc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:53) [82%] :\r\nMais il cette vous savez on a des inspecteurs, je prends le cas du canton de Neuch\u00e2tel, tr\u00e8s peu pour moi, je crois que c'est le cas dans tous les cantons, l'administration f\u00e9d\u00e9rale compris autour d'une contribution, on a \u00e9galement, je crois que celle qu'allonger j'irais pas \u00e0 dire que les les contribuables sont compliqu\u00e9es mais qui, qui a des contr\u00f4les qui sont effectu\u00e9s il y a des comptes des enqu\u00eates \u00e9galement qui sont men\u00e9es et je trouve tout \u00e0 fait normal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:16) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Rossini est -ce que il y a pas quelque part aussi le probl\u00e8me de la confiance dans les institutions, il y a quelques cas d'abus, vous le dites, qui sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s nombreuses en g\u00e9n\u00e9ral il faut beaucoup de bruit, scandalise les gens qui qu'la prennent en g\u00e9n\u00e9ral, c'est des nouvelles qui passent qui qui se transmettent extr\u00eamement rapidement est -ce que le risque aussi, ce n'est pas quelque part de de saper la confiance dans les institutions avec des cas de fraude qui serait pas suffisamment contr\u00f4l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:39) [90%] :\r\nMais bien \u00e9videmment, bien \u00e9videmment, la durabilit\u00e9 du syst\u00e8me de protection sociale comme de toutes les politiques publiques passe par la confiance et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment central, maintenant il y a confiance pour autant qu'on sait ce qu'on a, on se calme lorsqu'on on utilise par exemple cet arr\u00eat, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, pour parler de fraude et d'abus, je veux dire, ici on est dans une, on voit bien le le le le d\u00e9bat d\u00e8s qu'il y a un soup\u00e7on de probl\u00e9matiques qui pourrait se rattacher \u00e0 la fraude la plus voil\u00e0 on titre en gros et et on d\u00e9bat sur la probl\u00e9matique de l'abus et c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est que on discr\u00e9dite le syst\u00e8me alors que cet arr\u00eat de la Cour europ\u00e9enne des droits de nous dit h\u00e9 bien, la Suisse, vous devez clarifier, car l'ing\u00e9rence aupr\u00e8s des personnes et je trouve que c'est bien parce que moi aussi j'ai d\u00e9nonc\u00e9 des situations qui n'\u00e9tait pas tr\u00e8s clair, mais aussi des digues, des situations qui pose probl\u00e8me aux gens parce que les gens ne comprennent pas toujours ce qui se passe donc aujourd'hui au l\u00e9gislateur de reprendre la balle au bond de mani\u00e8re constructive, positive pour clarifier la l\u00e9gislation sur cette surveillance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:43) [88%] :\r\nEt c'est ce qu'ils vont faire d\u00e8s demain, la commission de la sant\u00e9 des \u00c9tats va justement se pencher et plancher sur un cadre l\u00e9gal pour encadrer cette surveillance merci beaucoup \u00e0 tous les 2, St\u00e9phane Rossini, Raymond Clottu, d'avoir d\u00e9battu, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:56) [56%] :\r\nMais r\u00e9solument bonsoir et pourquoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T17:51:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE, Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossini, St\u00e9phane", "role": "Ex-Conseiller National 1999-2015", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0684DF4-CC56-44AB-B53B-FB8557F4FEF7", "internalArchiveId": "D0684DF4-CC56-44AB-B53B-FB8557F4FEF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Martine Rebetez, professeure, climatologue, Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;Donald Trump, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle des Etats-Unis;Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:23-08:01:59 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 19 ETUDE CLIMATIQUE SUISSE) Un lundi tr\u00e8s climatique....avec \u00e0 Marrakech l'ouverture de la COP 22, la conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat et simulan\u00e9ment...la publication \u00e0 Berne d'un nouveau rapport sur le r\u00e9chauffement en Suisse. La presse al\u00e9mnaique s'en est fait l'\u00e9cho hier....pour les auteurs, des universitaires de l'acad\u00e9mie suisse des sciences naturelles, il faudra grimper de plus en plus haut pour vivre un hiver blanc raccourci de surcro\u00eet....Simon Corthay...\r\n  0'53''\r\n((4 \u00e0 8 semaines d'enneigement en moins pendant l'hiver, suivant les altitudes. C'est le bulletin m\u00e9t\u00e9o des climatologues suisses pour la fin de ce si\u00e8cle, une pr\u00e9vision qui prend en compte une augmentation mod\u00e9r\u00e9e des \u00e9manations de gaz \u00e0 effets de serre. Des hivers blancs plus courts, mais aussi une limite moyenne de l'enneigement qui va continuer \u00e0 grimper. la fin de ce 21e si\u00e8cle entre 500 et 700 m\u00e8tres plus haut qu'aujourd'hui. \r\nDans la NZZ am Sonntag, le climatologue Reto Knutti confirme: pour tous les domaines skiables \u00e0 moins de 2000 m\u00e8tres, les hivers vont devenir de plus en plus probl\u00e9matiques. Les canons \u00e0 neige? Ils ne peuvent pas fonctionner lorsqu'il fait trop chaud... Bref, nous allons devoir continuer \u00e0 prendre cong\u00e9 des paysages hivernaux helv\u00e9tiques, annonce Reto Knutti...  dont la maman avait appris \u00e0 skier sur les pentes de l'Emmental, \u00e0 moins de 700 m\u00e8tres d'altitude.))\r\n(8H(2) D5 LA COP22 DEJA) C'est dans ce contexte que s'ouvre tout \u00e0 l'heure \u00e0 Marrakech...la COP 22....la conf\u00e9\u00e0rence de l'ONU sur le climat charg\u00e9e de mettre en oeuvre l'accord n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 la COP 21 de Paris il y a moins d'une ann\u00e9e et appliqu\u00e9 depuis la semaine derni\u00e8re....Les 192 pays signataires vont-ils \u00eatre \u00e0 la hauteur de leurs engagements, d\u00e8s lors qu'il s'agit de passer \u00e0 l'action? Alexandre Habay\r\n  01'32''\r\n((Un sommet pour mesurer les bonnes volont\u00e9s. Cette COP 22  se pr\u00e9sente comme le trait d'union entre la d\u00e9cision et l'action. L'accord de paris sign\u00e9 il y a un an pr\u00e9voyait une hausse des ambitions de chaque \u00e9tat pour \u00eatre bien en dessous des 2 degr\u00e9s de r\u00e9chauffement par raport \u00e0 l'\u00e8re pr\u00e9-industrielle. Pour la climatologue Martine Rebetez de l'Universit\u00e9 de Neuchatel, tout est une question de rythme. \r\nSON\r\nParmi les tr\u00e8s grands \u00e9metteurs, la Russie n'a pas encore ratifi\u00e9 l'accord. Mais les Etats-Unis et la Chine ont montr\u00e9 le chemin.\r\nSON\r\nLa question des financements sera \u00e9galement au coeur des d\u00e9bats, notamment concernant l'aide de 100 milliards de dollars par an promis d'ici 2020 aux pays en d\u00e9veloppement. Mais polititquement les acteurs globaux semblent avori tous tourn\u00e9 la page du climatoscpeticisme, une unanimit\u00e9 qui pourrait etre mise \u00e0 mal avec l'\u00e9ventuelle arriv\u00e9e \u00e0 la maison blanche d'un candidat, Donald Trump, ayant promis d'annuler la ratification amr\u00e9caine de l'accord du paris.))\r\n(8H(3) 22 ELECTIONS US EXTRAIT TRUMP 8H) Donald Trump justement....le r\u00e9publicain r\u00e9agit apr\u00e8s la d\u00e9claration du FBI, de ne retenir aucune charge contre Hillary Clinton dans l'affaire des e-mail. \r\nAux yeux du r\u00e9publicain, la candidate d\u00e9mocrate est prot\u00e9g\u00e9e par un syst\u00e8me truqu\u00e9. \r\nDonald Trump poursuit sa campagne \u00e9lectorale dans le Michigan, \u00e0 deux jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\nOn l'\u00e9coute.\r\n  0'27''\r\n((Elle est actuellement prot\u00e9g\u00e9e par un syst\u00e8me truqu\u00e9. \r\nJe le dis depuis un bon moment.\r\nVous ne pouvez pas passer en revue 650'000 nouveaux e-mails en un seul jour.\r\nVous ne pouvez pas le faire de fa\u00e7on honn\u00eate.\r\nHillary Clinton est coupable. Elle le sait, le FBI le sait, les gens le savent.\r\nEt maintenant, c'est au peuple am\u00e9ricain de rendre justice, dans les urnes, le 8 novembre.\r\nRight now she is being protected by a rigged system. I've been saying it for a long time. You can't review 650,000 new emails in a day. You can't do it folks. \r\nHillary Clinton is guilty, she knows it, the FBI knows it, the people know it, and now it's up to the American people to deliver justice at the ballot box on November 8th.))\r\nChez les d\u00e9mocrates soulagement.....m\u00eame les indices boursiers r\u00e9agissent \u00e0 la hausse....Tokyo vient de boucler en hausse de 1,61%.\r\n(8H(4) D3 ELECTIONS USA QUELS BENEFICES ECO ?) La bourse en hausse....ce n'est pas un mal car Wall Street vient de vivre 9 jours cons\u00e9cutifs de baisse en raison des incertitudes de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de demain....du jamais vus depuis l'automne 1980 et l'\u00e9lection \u00e0 la Maison-Blanche Ronald Reagan.Olivier Schorderet\r\n((Globalement, Wall Street roule plut\u00f4t pour Hillary Clinton. Pour sa vision plus claire et plus lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie. Les fonds d'investissements ont mis 50 millions de dollars dans sa campagne, quasi rien dans celle de son adversaire. Personne ne sait quelle politique \u00e9conomique Donald Trump appliquera s'il est \u00e9lu, pas m\u00eame lui ironisent certains. Mais cette incertitude, justement, hante les march\u00e9s. Dont la volatilit\u00e9 mesur\u00e9e par l'indice VIX -surnomm\u00e9 l'indice de la peur- n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grande depuis le vote sur le Brexit en juin dernier. M\u00eame si -c'est vrai- les \u00e9lections am\u00e9ricaines n'ont que rarement constitu\u00e9 un tournant pour les Bourses: elles finissent toujours par r\u00e9agir positivement, m\u00eame apr\u00e8s un \u00e9ventuel choc initial.)) \r\nRestent des secteurs plus expos\u00e9s que d'autres aux orientations politiques des candidats. \r\n  0'25''\r\nPrenez la finance, les banques. Alors qu'Hillary Clinton veut serrer la vis et renforcer la r\u00e9gulation, les banques pensent avoir plus \u00e0 gagner avec Donald Trump: il s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir la l\u00e9gislation mise en place au lendemain de la crise financi\u00e8re, jug\u00e9e trop contraignante. Ces derniers mois, le rendement des actions bancaires a ainsi le plus souvent suivi la courbe des sondages: \u00e0 la hausse quand le candidat R\u00e9publicain gagnait des points, \u00e0 la baisse quand il c\u00e9dait du terrain.))\r\nAutre branche dont l'avenir est \u00e9troitement li\u00e9 au r\u00e9sultat de demain, Olivier: celle de l'industrie pharmaceutique et des biotechs. \r\n  0'27''\r\nPartisane d'une politique de soins abordables pour le patient, Hillary Clinton d\u00e9fend l'Obamacare, contrairement \u00e0 Donald Trump. Son cheval de bataille: la lutte contre la hausse du prix des m\u00e9dicaments. Mais chacune de ses d\u00e9claration allant dans ce sens plombe les actions des poids lourds du secteur, preuve s'il en est de l'extr\u00eame r\u00e9activit\u00e9 des Bourses. Des march\u00e9s qui n'aspirent qu'\u00e0 une chose: voire cette p\u00e9riode d'incertitude prendre fin le plus rapidement possible. ))\r\nMerci Olivier....Schorderet....\r\nLanc\u00e9e samedi par les forces arabo-syriennes, l'op\u00e9ration pour reprendre aux djihadistes la ville syrienne de Raqa aura deux phase distinctes: lib\u00e9rer la province de Raqa pour isoler la ville, puis contr\u00f4ler la ville. Les combattants s'attendent \u00e0 une forte r\u00e9sistance...comme dans la ville irakienne de Mossoul....o\u00f9 l'op\u00e9ration de reconqu\u00eate a d\u00e9but\u00e9 il y a un mois... \r\nLes \u00e9lections...\u00e0 Fribourg...c'\u00e9tait hier....la gauche contrainte de mobiliser ses troupes au second tour, le 27 novembre prochain....car c'est l'alliance de droite qui a plac\u00e9 ses pions au premier....4 de ses candidats....3 PDC....Jean-Pierre Siggen, Goerges Godel et Olivier Curty et un PLR, Maurice Ropraz...\u00e9lus d'entr\u00e9e de jeu.\r\nAu Parlement, le PS est la premi\u00e8re force politique avec 28 d\u00e9put\u00e9s, les verts doublent leur repr\u00e9sentation avec 6 fauteuils...mais la droite toute forces confondues est la plus forte...avec 27 PDC, 21 PLR et autant d'UDC.....\r\n(8H(5) 09 MOTION FIALA) Pour mieux contr\u00f4ler le financement des communaut\u00e9s religieuses, en particulier les communaut\u00e9s musulmannes, il faut obliger les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers \u00e0 s'enregistrer au registre du commerce. Doris Fiala, la conseill\u00e8re nationale PLR le demandera par voie de motion....lors de la session de d\u00e9cembre des chambres f\u00e9d\u00e9rale....Le socialiste Carlo Sommaruga refuse de se focaliser uniquement sur les communaut\u00e9s relgieuses:\r\n   0'27''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer.\r\nEn Valais...les organisateurs du rassemblement d'extr\u00eame droite interdit \u00e0 Saxon...mais finalement tenu ill\u00e9galement \u00e0 Fully...pourraient passer \u00e0 la caisse pour r\u00e9gler les frais de l'engagement...samedi, de 80 policiers pour emp\u00eacher la manifestation et contr\u00f4ler les identit\u00e9s des participants....une 20aine des 60 extr\u00e9mistes de droite contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 Saxon se sont r\u00e9unis dans l'arri\u00e8le salle d'un caf\u00e9 de la commune voisine de Fully....\r\n(8H(6) 14 PARIS PLAN TOURISME)  \r\nLa France sort son artillerie lourde en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\nAvec un objectif prioritaire: attirer \u00e0 nouveau les touristes.\r\nIl faut dire que l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lourde, sur le plan des attentats.\r\nAvec l'attaque de Paris il y a un an, suivie huit mois plus tard de l'attaque de Nice.\r\nPlus de 51 millions de francs devraient ainsi \u00eatre investis, pour relancer la France sur le plan touristique, Dominique Choffat.\r\nLa France doit changer son image, histoire de rassurer les touristes \u00e9trangers.\r\nDes touristes effray\u00e9s par les attentats mais aussi par les vols, dont sont notamment victimes les visiteurs asiatiques.\r\nL'arsenal d\u00e9ploy\u00e9 est donc cons\u00e9quent.\r\nC'est une information du Figaro.\r\nAvec des mesures mises en oeuvres tr\u00e8s rapidement, comme l'installation de cam\u00e9ras de suveillance, ou bien, la s\u00e9curit\u00e9 accrue de certains \u00e9tablissements culturels.\r\nPar exemple le mus\u00e9e du Louvre.\r\nLes festivals seront eux aussi mieux s\u00e9curis\u00e9s, tout comme l'a\u00e9roport.\r\nEt puis, 30 fourgons de police pourraient circuler dans les sites les plus fr\u00e9quent\u00e9s en France.\r\nAlors, plus de 50 millions de francs investis, \u00e7a para\u00eet beaucoup d'argent.\r\nMais c'est peu pay\u00e9, quand on sait que Paris a perdu plus de 800 millions de chiffre d'affaires, sur les six premiers mois de l'ann\u00e9e. \r\nLa ville lumi\u00e8re doit changer d'\u00e9clairage, pour re-devenir une destination de choix. \r\nLe goliath de la coupe de Suisse de football...le FC Sion...recevra le David de l'\u00e9preuve en quarts de finale...le 1er mars prochain...le SC Kriens...leader de la Promotion League...se rendra \u00e0 Tourbillon pour affronter celui qui compte autant de victoire dans cette coupe...que d'\u00e9toiles sur son drapeau.....13 au total!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 586, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129263", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8129282", "ece-8129263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:35Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur 2 sur la 1\u00e8re et ce journal avec toutes mes confuses Sandra Viscardi : moins de neige et surtout 500 \u00e0 700 m\u00e8tres plus haut qu'actuellement les hivers blancs peut-\u00eatre bient\u00f4t plus rare en Suisse, r\u00e9chauffement climatique oblige des scientifiques suisses tirent la sonnette d'alarme aujourd'hui \u00e0 l'heure o\u00f9 le Maroc accueille la COP 22 charg\u00e9 de superviser la mise en oeuvre de l'accord sur le climat n\u00e9gocie \u00e0 Paris l'an dernier et appliqu\u00e9 depuis vendredi dernier, comment obliger \u00e0 une communaut\u00e9 religieuse \u00e0 s'inscrire au rejet du commerce pour la forcer \u00e0 annoncer ses financements \u00e9trangers lorsqu'en Suisse, les partis politiques ne sont pas transparents sur leur financement, la proposition que le la PLR Doris Fiala d\u00e9pos\u00e9e en d\u00e9cembre au Parlement divise d\u00e9j\u00e0 50 millions pour relancer le tourisme en France, Manuel Valls devrait l'annoncer aujourd'hui, selon Le Figaro, 50 millions pour plus de s\u00e9curit\u00e9, les visiteurs 50 millions pour enrayer la baisse li\u00e9e aux attentats alors que de le depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Paris a d\u00e9j\u00e0 perdu 800 millions de francs, Europe 1 lundi tr\u00e8s climatique qui avait Camara. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [94%] :\r\nEt je l'ouverture de la COP 22, la conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat et simultan\u00e9ment la publication \u00e0 Berne d'un nouveau rapport sur le r\u00e9chauffement en Suisse, la presse al\u00e9manique s'en est fait l'\u00e9cho hier pour les auteurs des universitaires de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences naturelles, il faudra grimper de plus en plus haut pour vivre un hiver blanc raccourci de surcro\u00eet Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [95%] :\r\n4 \u00e0 8 semaines d'enneigement moins pendant l'hiver suivant les altitudes c'est le bulletin m\u00e9t\u00e9o des climatologues suisses pour la fin de ce si\u00e8cle, une pr\u00e9vision qui prend en compte une augmentation mod\u00e9r\u00e9e des \u00e9manations de gaz \u00e0 effet de serre des hivers blancs plus courts mais aussi une limite moyenne de l'enneigement qui va continuer \u00e0 grimper \u00e0 la fin de ce 21\u00e8me si\u00e8cle entre 500 et 700 m\u00e8tres plus haut qu'aujourd'hui dans la NZZ AM Sonntag, le climatologue Reto Knutti confirme pour tous les domaines ceux qui accablent \u00e0 moins de 2000 m\u00e8tres les hivers vont devenir de plus en plus probl\u00e9matiques les canons \u00e0 neige et ils ne peuvent pas fonctionner lorsqu'il fait trop chaud, bref, nous allons devoir continuer \u00e0 prendre cong\u00e9 des paysages hivernaux helv\u00e9tiques annonce Reto Knutti, dont la maman avait appris \u00e0 ce qui est sur les pentes de Leimen \u00e0 moins de 700 m\u00e8tres d'altitude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [92%] :\r\nEt c'est dans ce contexte que s'ouvre au tout \u00e0 l'heure \u00e0 Marrakech la COP 22, la conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, charg\u00e9e de mettre en oeuvre l'accord n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 la COP 21 de Paris il y a moins d'une ann\u00e9e et appliqu\u00e9 depuis vendredi dernier, les 192 pays signataires vont -ils \u00eatre \u00e0 la hauteur de leurs engagements, d\u00e8s lors qu'il s'agit de passer \u00e0 l'action, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [93%] :\r\nUn sommet pour mesurer les bonnes volont\u00e9s cette COP 22 et se pr\u00e9sente comme le trait d'union entre la d\u00e9cision et l'action, l'accord de paris sign\u00e9 il y a un an, pr\u00e9voyait une hausse des ambitions de chaque \u00c9tat pour rester bien en dessous des 2 degr\u00e9s de r\u00e9chauffement, par rapport \u00e0 l'aire pr\u00e9industrielle pour la climatologue Martine de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, tout est maintenant une question de rythme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:58) [89%] :\r\nJe pense qu'on va parvenir dans quelques d\u00e9cennies, un monde qui \u00e9mettra tr\u00e8s peu de gaz \u00e0 effet de faire ce qu'in\u00e9vitablement on va passer \u00e0 des \u00e9nergies renouvelables, les transports, ce qu'on terrestre en tout cas ce seront \u00e9lectrique avec des \u00e9nergies renouvelables, ce qui est un probl\u00e8me pour moi, c'est que \u00e7a ne va pas assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [98%] :\r\nParmi les tr\u00e8s grands \u00e9metteurs de CO2, la Russie n'a pas encore ratifi\u00e9 l'accord mais les \u00c9tats-Unis et la Chine ont montr\u00e9 le chemin. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:29) [85%] :\r\nLa Chine, par exemple aujourd'hui extr\u00eamement actif pour l'installation de d'\u00e9nergies renouvelables, mais elle avance vraiment extr\u00eamement vite de ce point de vue et elle est en train de faire une mutation r\u00e9pond pas s'y tromper. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [94%] :\r\nLa question des financements sera \u00e9galement au coeur des d\u00e9bats, notamment concernant l'aide de 100 milliards de dollars par an promis d'ici 2020, aux pays en d\u00e9veloppement, mais politiquement les acteurs globaux semblent avoir tous tourn\u00e9 la page du climato-scepticisme une unanimit\u00e9 qui pourrait cependant \u00eatre mise \u00e0 mal avec l'\u00e9ventuelle arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche d'un candidat, Donald Trump et ont promis d'annuler la ratification am\u00e9ricaine de l'accord de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [91%] :\r\nIl y a, Donald Trump justement le r\u00e9publicain r\u00e9agit apr\u00e8s la d\u00e9claration du FBI de ne retenir aucune charge contre Hillary Clinton dans l'affaire des e-mail aux yeux du r\u00e9publicain, la candidate d\u00e9mocrate est prot\u00e9g\u00e9e par un syst\u00e8me truqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [81%] :\r\nVoyage suspect peut-\u00eatre est pas ce samedi actuellement prot\u00e9g\u00e9e par un syst\u00e8me truqu\u00e9, je le dis depuis encombrements, vous ne pouvez pas passer en revue les 650000 nouveaux e-mails, on a un seul jour, vous ne pouvez pas le faire de fa\u00e7on honn\u00eate si Hillary Clinton est coupable, elle le sait, le FBI, laissez les gens le savent et maintenant c'est au peuple am\u00e9ricain de rendre justice dans les urnes le novembre honneur d'un homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [92%] :\r\nNi chez les d\u00e9mocrates, c'est le soulagement, bien s\u00fbr, m\u00eame les indices boursiers r\u00e9agissent \u00e0 la hausse : Tokyo vient d'ailleurs de bouclier en hausse de1,61 pourcent alors alors la bourse qui va mieux, ce n'est pas au mal car Wall Street vient de vivre 9 jours cons\u00e9cutifs de baisse, en raison des incertitudes de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de demain, du jamais vu en fait depuis l'Automne 1980 et l'\u00e9lection \u00e0 la Maison- Blanche, d'un certain Ronald Reagan Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [94%] :\r\nGlobalement, Wall Street roule plut\u00f4t pour Hillary Clinton pour sa vision plus claire et plus lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie, les fonds d'investissement ont mis 50 millions de dollars dans sa campagne quasi rien dans celle de son adversaire, personne ne sait quelle politique \u00e9conomique, Donald Trump appliquera, s'il est \u00e9lu, pas m\u00eame lui, ironisent certains mais cette incertitude justement, hante les march\u00e9s dont la volatilit\u00e9, mesur\u00e9e par l'indice VX, surnomm\u00e9 l'indice de la peur n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grande depuis le vote sur le bras, Exit en juin dernier, m\u00eame si c'est vrai, les \u00e9lections am\u00e9ricaines n'ont que rarement constitu\u00e9 un tournant pour les Bourses elles finissent toujours par r\u00e9agir positivement, m\u00eame apr\u00e8s un \u00e9ventuel le choc initial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [93%] :\r\nReste des secteurs plus expos\u00e9s que d'autres orientations politiques des candidats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:55) [95%] :\r\nOui, prenez la finance les banques alors qu'Hillary Clinton veut serrer la vis, c'est renforcer la r\u00e9gulation, les banques pensent avoir plus \u00e0 gagner avec Donald Trump il s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir la l\u00e9gislation mise en place au lendemain de la crise financi\u00e8re jug\u00e9e aujourd'hui trop contraignante, ces derniers mois, le rendement des actions bancaires ainsi le plus souvent suivi la courbe des sondages \u00e0 la hausse quand le candidat r\u00e9publicain, gagner des points \u00e0 la baisse quand il c\u00e9dait du terrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [83%] :\r\nAutre branche dont l'avenir est \u00e9troitement li\u00e9 au r\u00e9sultat de demain, Olivier, celle de l'industrie pharmaceutique et des biotechs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [96%] :\r\nPartisane d'une politique de soins abordables pour le patient, Hillary Clinton d\u00e9fend l'Obamacare contrairement \u00e0 Donald Trump son cheval de bataille : la lutte contre la hausse du prix des m\u00e9dicaments mais chacune de ses d\u00e9clarations allant dans ce sens, plombe les actions des poids lourds du secteur, preuve s'il en est de l'extr\u00eame r\u00e9activit\u00e9 des Bourses des march\u00e9s qui n'Aspire aujourd'hui qu'\u00e0 une chose, voire cette p\u00e9riode d'incertitude prendre fin le plus rapidement possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [92%] :\r\nMerci Olivier Schorderet les \u00e9lections \u00e0 Fribourg, c'\u00e9tait hier la gauche contrainte de mobiliser ses troupes au second tour, le 27 novembre prochain car c'est l'alliance de droite qui a plac\u00e9 ses pions en 1er 4 de ses candidats, 3 PDC Jean-Pierre Siggen, Georges Godel et Olivier Kurth a cit\u00e9 un PLR Maurice Ropraz sont \u00e9lus d'entr\u00e9e de jeu, pour mieux contr\u00f4ler le financement des communaut\u00e9s religieuses, en particulier des communaut\u00e9s musulmanes il faut obliger les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers \u00e0 s'enregistrer au registre du commerce, Doris Fiala, la concernation PLR le demandera, par voie de motion lors de la session d\u00e9c des chambres f\u00e9d\u00e9rale le socialiste Carlo soient morales Sommaruga refuse de se focaliser uniquement sur les communaut\u00e9s religieuses. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:34) [78%] :\r\nJe pense qu'aujourd'hui il y a des fonds qui proviennent de l'\u00e9tranger sont probl\u00e9matiques qui peuvent, qui, par des associations religieuses ou par des associations dont religieuses et je pense qu'il faut beaucoup plus se poser la acquisition je crois le financement \u00e9tranger si vous dites que simplement se sur le financement par exemple des mosqu\u00e9es et puis, il ne peut pas exiger des associations, voire but religieux quelque chose l'on exige pas pour soi, m\u00eame en tant que parti politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Balzers en Valais, les organisateurs du rassemblement d'extr\u00eame droite interdit \u00e0 Saxon mais finalement tenu ill\u00e9galement \u00e0 Fully pourraient passer \u00e0 la caisse pour r\u00e9gler les frais de l'engagement, samedi, de 80 policiers pour emp\u00eacher la manifestation et contr\u00f4ler les identit\u00e9s, la France sort son artillerie lourde en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 avec un objectif prioritaire : attirer \u00e0 nouveau les touristes, il faut dire que l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lourde sur le plan des attentats avec l'attaque de Paris il y a un an suivi 8 mois plus tard de l'attaque de Nice, plus de 51 millions de francs devraient ainsi \u00eatre investis pour relancer la France sur le plan touristique Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:38) [96%] :\r\nLa France doit changer son image, histoire de rassurer les touristes \u00e9trangers, les touristes effray\u00e9s par les attentats mais aussi par les vols dont sont notamment victimes les visiteurs asiatiques l'arsenal d\u00e9ploy\u00e9 donc cons\u00e9quent, c'est une information du Figaro avec des mesures mises en oeuvre tr\u00e8s rapidement, comme l'installation de cam\u00e9ras de surveillance ou bien la s\u00e9curit\u00e9 accrue de certains \u00e9tablissements culturels, par exemple, le mus\u00e9e du Louvre, les festivals seront aussi mieux s\u00e9curis\u00e9s, tout comme l'a\u00e9roport et puis 30 fourgons de police pourraient circuler dans les sites les plus fr\u00e9quent\u00e9s en France alors plus de 50 millions de francs investis, \u00e7a para\u00eet beaucoup d'argent mais c'est peu pay\u00e9 quand on sait que Paris a perdu plus de 800 millions de chiffre d'affaires sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e la ville lumi\u00e8re doit changer d'\u00e9clairage, si elle veut redevenir une destination touristique de choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [92%] :\r\nMerci Dominique Choffat enfin le Goliath de la Coupe de Suisse de football : le FC Sion recevra le David de l'\u00e9preuve en quarts de finale, le 1er mars prochain le SC Kriens ce leader de la Pro de la promotion ligue, il se rendra donc \u00e0 Tourbillon pour affronter celui qui compte autant de victoires dans cette coupe que d'\u00e9toiles sur son drapeau 13 bien s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T07:18:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6120BB7B-1A67-434B-A29B-4D343EF34FE8", "internalArchiveId": "6120BB7B-1A67-434B-A29B-4D343EF34FE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge du premier tour de l'\u00e9lection pour le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois du 6 novembre 2016 o\u00f9 aucune femme de figure dans les 7 premi\u00e8res places, les politiciennes semblent d\u00e9savantag\u00e9es en Suisse romande : 1. Commentaire d'Adrien Krause. - 2. Interview de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Cette absence de femmes pour le Conseil d'Etat fribourgeois illustre un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9current en Suisse romande.", "durationSec": 628, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129256", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["femme", "\u00e9lection cantonale", "parti politique"], "alternativeTitle": ["Les politiciennes semblent d\u00e9savantag\u00e9es en Suisse romande / FOR_2016-11-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.11.2016"], "alternativeSummary": ["Aucune femme ne figure dans les 7 premi\u00e8res places des \u00e9lections \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif fribourgeois, apr\u00e8s le premier tour dimanche. Cette absence de femmes pour le Conseil d\u2019Etat fribourgeois illustre un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9current en Suisse romande. Interview de G\u00e9raldine Savary, vice-pr\u00e9sidente du PS."], "variantIds": ["ece-8129256"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T09:41:11Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [92%] :\r\nSi on va parler d'une affiche qui sont bon la testost\u00e9rone, un petit peu moins l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nOui, la formule n'est pas vaine Val\u00e9rie 4 hommes de l'entente de droite ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus hier au 1er tour des \u00e9lections fribourgeoises au Conseil d'\u00c9tat, les femmes, elles sont loin derri\u00e8re, la 1\u00e8re d'entre elle est la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, la Verte Marie Garnier 8\u00e8me seulement, alors m\u00eame qu'elle est pr\u00e9sidente actuellement du gouvernement fribourgeois l'autre conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, la socialiste Anne Claude Demierre se classe au 9\u00e8me rang, les femmes sont \u00e0 la peine, elles vont trembler lors du second tour, ce sera le 27 novembre c'est un exemple qui illustre une tendance d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9e ailleurs en Suisse romande, Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nOui, les femmes sont en effet souvent pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9es lorsqu'elles tentent de briguer un si\u00e8ge dans les diff\u00e9rents ex\u00e9cutifs cantonaux, un exemple frappant, c'est celui du canton de Gen\u00e8ve depuis 2001 et le pl\u00e9biscite de Micheline Calmy-Rey, aucune femme n'a pu faire mieux que 6\u00e8me lors d'un second tour et des femmes qui souffrent aussi lorsqu'elle se repr\u00e9sente en 2013 la lib\u00e9ral radical Isabel Rochat, par exemple, ne passait pas le cap, pire encore, la m\u00eame ann\u00e9e, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, la Verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler jeter l'\u00e9ponge d\u00e8s le 1er tour dans les profondeurs du tableau, elle ne se classait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [93%] :\r\nAu 17\u00e8me rang alors Adrien, \u00e7a c'est pour les r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, mais les femmes aussi, parfois, font les frais des strat\u00e9gies politiques de leur propre parti \u00e0 l'interne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [93%] :\r\nOui, c'est le cas d'Esther Waeber-Kalbermatten en valait la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste sortante aimerait se repr\u00e9senter pour un nouveau mandat avec l'appui du Parti socialiste haut- valaisan mais la partie romande du compte, on n'est pas de cet avis, elle qui d\u00e9sire soutenir St\u00e9phane Rossini, Esther Waeber-Kalbermatten, ni sous pression en avril dernier une lettre ouverte \u00e9tait publi\u00e9e par 5 anciens pr\u00e9sidents du PS pour d\u00e9battre de son bilan, la socialiste qui h\u00e9site d\u00e9sormais \u00e0 se lancer dans la course au Conseil d'\u00c9tat, la strat\u00e9gie d\u00e9finitive du PS valaisan, elle sera connue le 18 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [79%] :\r\nEt puis r\u00e9cemment, Adrien, c'est Anne Catherine Hill on en terre vaudoise qui \u00e9tait pouss\u00e9e \u00e0 la sortie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nLa ministre socialiste vaudoise, qui briguait un 4\u00e8me mandat avait demand\u00e9 \u00e0 son parti une d\u00e9rogation pour pousser poursuivre ses activit\u00e9s, une demande refus\u00e9e alors que son coll\u00e8gue Pierre Yves Maillard lui la recevait l\u00e0 encore un choix strat\u00e9gique, expliquait le PS alors c'est vrai depuis on conna\u00eet le nom de 3 nouvelles femmes socialistes qui pourraient reprendre son fauteuil reste que ces exemples donnent l'impression qu'\u00eatre une femme en politique peut-\u00eatre un handicap alors que de nombreuses voix r\u00e9clament pourtant une pr\u00e9sence f\u00e9minine plus accrue au sein du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [83%] :\r\nVoir votre analyse Adrien Kraus G\u00e9raldine Savary, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous a entendus, c'est cette analyse de mani\u00e8re attentive, vous voyez, tr\u00e8s concentr\u00e9, comment est -ce qu'on conclut quand on, quand on observe les r\u00e9sultats hier \u00e0 Fribourg, mais avec avec les, les, les pr\u00e9c\u00e9dents qu'on observe ailleurs dans d'autres cantons est ce que \u00e7a veut dire que ce sont les \u00e9lecteurs qui sont devenus ou qui deviennent match histoire ce que c'est les femmes qui savent pas d\u00e9fendent leur bilan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [87%] :\r\nBon, d'abord pour que des femmes soient \u00e9lus, des femmes se pr\u00e9sentent \u00e9taient partis pr\u00e9sentent des femmes dans le canton de Fribourg, ce qui \u00e9tait quand m\u00eame frappant c'est cette cette affiche, \u00e0 droite, uniquement compos\u00e9e d'hommes alors c'est clair que on peut pas voter pour des femmes, si des femmes se se pr\u00e9sentent pas si les parties pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [74%] :\r\nOui, on avait 2 ans maintenant, il y en avait 2 quand m\u00eame et Malaga Anne Claude qui \u00e9taient la cat\u00e9gorie sur les 2 se exactement compl\u00e8tement au fond du classement, mais il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:13) [86%] :\r\nIl y avait pas de de femmes \u00e0 droite, moi je regrette, on avait Madame Chassot, qui \u00e9tait une excellente politiciennes compl\u00e8tement populaire, conseill\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoises elle a quitt\u00e9 la politique, et l\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par un homme, et depuis le le PDC pourtant avec 3 si\u00e8ges de 303 \u00e9lus au 1er tour donc en partie avec un socle \u00e9lectoral quand m\u00eame tr\u00e8s solide ne prend pas le risque ou l'audace, on n'a pas de de relais suffisamment forte f\u00e9minine pour pour pouvoir \u00eatre sur 3 \u00e9lus au 1er tour, on aurait pu imaginer que le PDC h\u00e9 bien face face \u00e9tait fort, pareil pour l'UDC le PLR et je prends le canton de Fribourg, mais si je vois le canton du Valais, on y viendra sans doute tout \u00e0 l'heure en parlant Madame Kalbermatten mais il y a pas de il y a, il y a manifestement pas de candidat pas candidates f\u00e9minines \u00e0 droite, canton de Neuch\u00e2tel pareil canton du Jura pareil canton de Gen\u00e8ve pareil et le seul, le canton de Vaud est le canton de Vaud et composer le Conseil d'\u00c9tat compos\u00e9 de 2, 4 femmes et pourquoi, parce que le Parti socialiste pr\u00e9sente des femmes, le parti \u00e9cologiste pr\u00e9sentent des femmes et le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [79%] :\r\nLe groupe qui socialiste avant de la ramener comme en Valais, c'est le parti socialiste qui pourrait faire tomber Madame Kalbermatten et c'est le parti socialiste qui n'a plus voulu de Madame Lyon, dans le canton et on sait pas qu'est -ce qui va se passer, peut-\u00eatre que son si\u00e8ge va partir \u00e0 droite alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:32) [87%] :\r\nDe bien \u00e9videmment c'est pas ce qui va se passer, mais si on regarde si je reviens sur sur les les conseils d'\u00c9tat cantonaux la repr\u00e9sentation socialiste est \u00e0 100 pourcent f\u00e9minine f\u00e9minine \u00e0 Neuch\u00e2tel 100 pourcent famine famine \u00e9tage nef 100 pourcent f\u00e9minine f\u00e9minine en Valais, pour l'instant, 3 sur 4 dans le canton de Vaud et puis et puis aujourd'hui de candidate socialiste ou et Verte sont en ballottage dans le canton de Fribourg, donc si vous me permettez l'expression, \u00e0 gauche on a, on fait le on fait le job en fait le travail, on pr\u00e9sente des femmes ce qu'il faut maintenant maintenant v\u00e9ritablement, c'est que tous les partis politiques s'y mettent, il faut aussi que les m\u00e9dias pour le contraindre \u00e0 leur mettre en valeur, Andr\u00e9 des personnalit\u00e9s f\u00e9minines fortes \u00e7a c'est aussi un un travail qu'on on doit tous faire pour animer la d\u00e9mocratie de de ce pays voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [87%] :\r\nMais comment vous expliquez G\u00e9raldine Savary cette c'est cette impression de retour en arri\u00e8re parce qu'on on l'a dit en m\u00eame au sein du PS, parfois, les femmes sont sont sabot\u00e9es, on a l'impression que c'est moins dommageable de sacrifier une femme qu'un homme, ce qui a eu un changement de tendance ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:34) [85%] :\r\nBon, je pense que l'aujourd'hui on traverse une p\u00e9riode o\u00f9, effectivement, c'est plus dur pour les femmes, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, parce que le rapport de force en politique, c'est dur, violent, on est dans, on est dans des dans des conflits tr\u00e8s parfois tr\u00e8s vrai, tr\u00e8s p\u00e9nible et au fond les les personnalit\u00e9s f\u00e9minines, parfois, en plus de de peine parce qu'on a d'autres mani\u00e8res, sans doute de de faire de la politique, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me si je veux, si je prends le canton de Fribourg Madame \u00e0 Claude Demierre et la g\u00e9rer des dossiers tr\u00e8s compliqu\u00e9s, \u00eatre femme, c'est pas une immunit\u00e9 contre des des impopularit\u00e9, il y a des dossiers, l'a \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s courageuse, franchement, elle s'est mis, elle est all\u00e9e dans dans des villages pour sur la question migratoire, par exemple, l'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s solide \u00e0 la fermer des h\u00f4pitaux et l\u00e0 elle a engag\u00e9 des r\u00e9formes qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [79%] :\r\nOr, si on prend Fribourg femme Serge mod\u00e8le par exemple aux finances la g\u00e9rer un dossier tr\u00e8s difficile aussi la vue des manifestations des gens dans la rue, il a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9 ni mal vot\u00e9 pour autant non alors, r\u00e9vision des dossiers difficiles, c'est une partie de l'explication, c'est certainement pas l'entier de l'explication. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:40) [84%] :\r\nAlors je pense que, effectivement, Monsieur, Monsieur Godel aussi affronter des difficult\u00e9s dans le cas de Madame Demierre c'est vrai que c'est des choses qui touchent vraiment la vie des gens \u00e0 les h\u00f4pitaux moi je l'h\u00f4pital de rials connaissent un h\u00f4pital qui est quand m\u00eame pour le, pour lesquelles les jambes qui a donn\u00e9 un nom : Jacques, vous avez raison, voil\u00e0, j'ai, j'y suis tout \u00e0 fait, mais m\u00eame au sens propre du terme, donc c'est un h\u00f4pital, on le conna\u00eet, on sait que dans la r\u00e9gion, les gens, bah, voil\u00e0, il y a \u00e9t\u00e9, en tout cas, symboliquement attach\u00e9 et puis les questions migratoires c'est encore peu plus difficile et je pense que voil\u00e0 Madame Demierre elle a fait face \u00e0 se type de dossier, \u00e7a veut pas dire encore une fois que la cause avait perdu, elles sont en ballottage mais moi je pense que les choses, les choses vont bien se passer tant pour Madame que pour Madame Garnier pour, dans le canton du Valais, c'est clair que la situation est plus difficile parce que Madame Kalbermatten occupe cette fonction depuis depuis 8 ans, il y a une envie sans doute du du Parti socialiste, Romand, h\u00e9 bien de de faire une une transition et du coup, c'est clair que l\u00e0 Monsieur Rossini menace \u00e9videmment le le si\u00e8ge de Madame Kalbermatten. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [81%] :\r\nEst ce qu'il y a aussi une diff\u00e9rence culturelle, si on compare avec la Suisse al\u00e9manique comprend des femmes m\u00e8res en ville de Z\u00fcrich avec Corinne qui s'en sort tr\u00e8s bien \u00e0 B\u00e2le bient\u00f4t Berne peut-\u00eatre avec Urszula vie c'est ce que c'est d'avant tout des questions de personnalit\u00e9s ou peut-\u00eatre que les Al\u00e9maniques sont sortent mieux se d\u00e9fend du mieux sont mieux arm\u00e9s que les romande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:05) [89%] :\r\nAh, \u00e9coutez, je me suis pos\u00e9 la m\u00eame question en faisant le calcul en effet des pr\u00e9sences ou des vies des des femmes fortes en Suisse al\u00e9manique et de au fond de de la la faiblesse, pas de la faiblesse des des personnalit\u00e9s mais du du nombre d'une emprunts suffisants de femmes dans les conseils, les ex\u00e9cutifs pardon en Suisse romande je honn\u00eatement je sais pas ce qui est s\u00fbr, c'est que l'effort maintenant il doit \u00eatre renforc\u00e9e, je mettais, je m'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 rendu compte de \u00e7a quand on a eu les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et une ann\u00e9e puisque aussi au Conseil des \u00c9tats dans un des \u00e9lections majoritaires, donc ils sont un peu identique de ce point de vue -l\u00e0 aux \u00e9lections dans les ex\u00e9cutifs ou dans les ex\u00e9cutifs cantonaux communaux, on a l\u00e0 aussi une baisse du nombre de femmes au Conseil des \u00c9tats dans des \u00e9lections de de ce type. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [86%] :\r\nDonc c'est pas la d\u00e9gradation \u00e7a G\u00e9raldine Savary quand on prend ces femmes qui sont quand m\u00eame \u00e0 la t\u00eate des villes les plus importantes de Suisse a pas la d\u00e9monstration quelque part que ces discours pro- famille son petit peu passer aujourd'hui ce qui compte, prioritairement, c'est la comp\u00e9tence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [90%] :\r\nNon je pense pas, je pense que les discours pro- femmes doivent au contraire \u00eatre je pense qu'on en sait aussi sans doute reposer sur nos lauriers, on a qu'on a consid\u00e9r\u00e9 que, avant m\u00eame la comp\u00e9tence, je pense que maintenant on doit revenir \u00e0 un discours offensif sur la pr\u00e9sence des femmes dans les ex\u00e9cutifs, et dans le monde politique, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on voit bien en Europe ou ailleurs, \u00e0 quel point ces questions de l'\u00e9galit\u00e9 de l'int\u00e9grit\u00e9 figure, respect de l'int\u00e9grit\u00e9 physique des femmes mais aussi de leur pr\u00e9sence dans les responsables dans l'irresponsabilit\u00e9 cette ces questions- l\u00e0, on a pens\u00e9 qu'elles \u00e9taient acquises qu'on pouvait pour passer \u00e0 autre chose et puis en r\u00e9alit\u00e9 non je pense que c'est pas le cas, je pense qu'on doit redoubler d'efforts, 2 dates \u00e0 tous points de vue et remobiliser aussi la population sur cette question, on peut pas repr\u00e9senter une population aussi la question la la repr\u00e9sentativit\u00e9 des des hommes et des femmes pas, elle est pas respect\u00e9e dans les dans les ex\u00e9cutifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [86%] :\r\nMerci beaucoup G\u00e9raldine Savary merci et quelques instants avec nous, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse en un mot et un tout dernier G\u00e9raldine Savary juste en un mot, vous \u00eates favorable, vous qui \u00eates n\u00e9e \u00e0 Ariha, vous \u00eates favorable \u00e0 la fermeture de cet h\u00f4pital passer toute une une r\u00e9gion, y compris \u00e0 gauche qui s'est m\u00eame mobilis\u00e9s pour le maintenir en amont si vous pla\u00eet disant si je dirais je dirais plut\u00f4t non, bon, une r\u00e9ponse de Normand, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T17:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69CA70C9-C16B-4F54-857A-74E12D8B5FBB", "internalArchiveId": "69CA70C9-C16B-4F54-857A-74E12D8B5FBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Etats propose une version plus dure de l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Une commission du Conseil des Etats a livr\u00e9 une version plus stricte de la proposition \"light\", sortie r\u00e9cemment du Conseil national, pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse. Interview de G\u00e9raldine Savary, vice-pr\u00e9sidente du PS et conseill\u00e8re aux Etats (VD).\r\n\r\n* * Le Conseil des Etats propose une version plus dure de l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier  \r\nChristian: On ouvre ce forum avec une mouture l\u00e9g\u00e8rement plus stricte pour l'application du 9 f\u00e9vrier 2014...\r\nVal: une commission du CdE vient de rendre sa copie, \u00e0 l'instant m\u00eame.... Pietro Bugnon vous avez assist\u00e9 \u00e0 cette pr\u00e9sentation.... la version est un peu plus stricte que la version dite \"light\" sortie r\u00e9cemment du CN pour appliquer l'iniatiative contre l'immigration de masse... \r\nDIR", "durationSec": 483, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129253", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats propose une version plus dure de l\u2019apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier / FOR_2016-11-07T18:00:00_developpement-1", "Forum du 07.11.2016"], "alternativeSummary": ["Une commission du Conseil des Etats a livr\u00e9 une version plus stricte de la proposition \"light\", sortie r\u00e9cemment du Conseil national, pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse. Interview de G\u00e9raldine Savary, vice-pr\u00e9sidente du PS et conseill\u00e8re aux Etats (VD)."], "variantIds": ["ece-8129253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:33Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec une mouture l\u00e9g\u00e8rement plus stricte pour l'application du 9 f\u00e9vrier 2014, \u00e7a vient de tomber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nOui, c'est une nouvelle \u00e9tape importante, hein, dans cet \u00e9pineux dossier de cette mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier la seconde chambre du Parlement, le Conseil des \u00c9tats vient de terminer l'examen du projet de loi en commission, la conf\u00e9rence de presse a d\u00e9but\u00e9 il y a quelques minutes, on se rend imm\u00e9diatement \u00e0 Berne, on vous retrouve Pietro Bugnon les s\u00e9nateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de durcir un peu la version issue du conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\nOui, en fait, la commission a renforc\u00e9 et pr\u00e9cis\u00e9 le concept de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light d\u00e9cid\u00e9e par la Chambre du peuple en septembre dernier, pas de r\u00e9volution toutefois l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est la m\u00eame pour r\u00e9duire son immigration pour ne pas faire venir des travailleurs europ\u00e9ens, la Suisse doit engager en priorit\u00e9 des personnes qui r\u00e9sident d\u00e9j\u00e0 en Suisse alors quelles corrections ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es Pietro, en fait, les membres de la commission des institutions politiques des \u00c9tats ont d\u00e9cid\u00e9 de suivre la proposition de l'Argovien Philippe M\u00fcller PLR un m\u00e9canisme bas\u00e9 sur l'obligation faite aux entreprises de transmettre en priorit\u00e9 leurs offres d'emploi aux offices de placement durant une certaine p\u00e9riode, seuls des personnes au ch\u00f4mage, donc d\u00e9j\u00e0 en Suisse pourrait postuler, cette mesure serait activ\u00e9e dans les branches o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage est sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, jusque -l\u00e0, pas de grosse diff\u00e9rence avec la solution du National mais la commission des \u00c9tats, veut aller plus loin, les entreprises qui recherchent du personnel serait tenu de convoquer les candidats propos\u00e9s par les offices du ch\u00f4mage, les r\u00e9sultats de ces entretiens devraient \u00eatre communiqu\u00e9es aux offices de placement et si le patron d\u00e9cide de ne pas engager la personne qui lui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9, il doit dire pourquoi, en gros, il doit motiver son refus, chose importante, si une entreprise ne jouent pas le jeu, elle serait punie d'une amende de 40000 francs plus depuis Pietro le mod\u00e8le de la Commission se veut aussi davantage f\u00e9d\u00e9raliste oui pas vraiment \u00e9tonnant parce que c'est celui du Conseil des \u00c9tats de la Chambre des cantons, autrement dit le m\u00e9canisme tient compte des particularit\u00e9s r\u00e9gionales, en fait, si aucune mesure n'est prise au niveau national, les cantons pourraient demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'activer cette obligation d'annonce faite aux entreprises, on pense par exemple au canton du Tessin, c'\u00e9tait une de ses revendications, voil\u00e0 donc dans les grandes lignes, la version du Conseil des \u00c9tats qui durcit quelque peu le mod\u00e8le Light, du Conseil national a version de la commission du Conseil des \u00c9tats, pas de grands changements, quelques petits ajustements version adopt\u00e9e \u00e0 une courte majorit\u00e9, 7 voix contre 6 alliance PLR PS des durcissement qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9es par l'UDC mais par le PDC aussi tous ces durcissements ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s, l'UDC qui demandaient notamment des contingents le d\u00e9bat au Planum aura lieu lors de la session d'hiver en d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [89%] :\r\nPietro Bugnon merci \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, G\u00e9raldine Savary, bonsoir, bonsoir, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse et s\u00e9natrice on vous accueille pour parler du chemin de croix des femmes de gauche hein dans les ex\u00e9cutifs, dernier exemple en date, les \u00e9lections fribourgeoise hier, on en parle dans un instant, mais juste avant, peut-\u00eatre un mot sur cette d\u00e9cision de la commission des \u00c9tats en dont vous faites partie vous cr\u00e9ez l\u00e0 quelque part plus de bureaucratie, de la lourdeur bureaucratique et surtout \u00e7a s'\u00e9loigne de ce que voulait l'UDC est -ce que vous favorisez quelque part, le fait d'aller chercher un vote finalement l\u00e0- dessus avec cette mouture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [91%] :\r\nAlors on cherche un vote au Parlement, qui puisse passer la rampe en d\u00e9cembre, faire en sorte que ce dossier avance soit boucl\u00e9 avant que toutes les grandes \u00e9ch\u00e9ances de 2017 arrive \u00e0 savoir la question de des \u00e9tudiants d'horizon 20 20 E et puis les \u00e9ch\u00e9ances aussi pour la suite, pour la libre circulation des personnes et et la mise en oeuvre de de l'initiative immigration de masse, donc cette \u00e9ch\u00e9ance, elle, elle est extr\u00eamement importante et d\u00e9terminante, c'est v\u00e9ritablement au mois de d\u00e9cembre qu'on doit conclure et moi je trouve que la commission \u00e0 laquelle par ailleurs je je n'appartiens pas, je pr\u00e9cise, cette commission, \u00e0 mon avis va dans va dans la bonne direction, \u00e7a confirme sa consolide cette alliance PLR PS qui a pris ses responsabilit\u00e9s sur ce dossier, j'en profite, si vous permettez, pour regretter par contre leur tr\u00e8s fortement une autre d\u00e9cision que la Commission Evelyne de la science de l'\u00e9ducation et de la culture apprise savoir renoncer au 100 millions pr\u00e9vus pour concilier vie professionnelle, vie familiale, \u00e7a faisait partie, c'est un \u00e9l\u00e9ment fondamental pour faire en sorte que, en particulier les femmes puisqu'on parle des femmes aujourd'hui, en particulier des femmes puissent mieux int\u00e9grer le march\u00e9 du travail mieux concilier vie professionnelle et familiale, et mes coll\u00e8gues ont refus\u00e9 purement et simplement d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, on n'a m\u00eame pas pu discuter des montants n'a pas pu discuter des mesures qui sont vraiment v\u00e9ritablement consid\u00e9r\u00e9 comme fondamental pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un refus sec et Net de de cette commission et je le regrette parce que \u00e7a, au fond, \u00e7a \u00e7a affaiblit la la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par la commission des institutions politiques s'affaiblit aussi le message qu'on entend donner \u00e0 la \u00e0 la population suisse de dire bon, on veut favoriser la Madoff Rindy g\u00eanant veut favoriser les comp\u00e9tences ici des des salari\u00e9s et au fond, donne un signal \u00e0 mon avis tr\u00e8s tr\u00e8s n\u00e9gatif aujourd'hui dans dans la commission \u00e0 laquelle j'appartiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [85%] :\r\nJuste pour revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par rapport \u00e0 l'application du 9 f\u00e9vrier ce que c'est juste de passer par des contraintes encore davantage et sup\u00e9rieur aupr\u00e8s des employeurs est -ce que c'est \u00e7a ne se met pas une partie de l'\u00e9conomie ado avec cette nature l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [90%] :\r\nAlors l'\u00e9conomie manifestement depuis 2014 n'a pas pris compl\u00e8tement ses responsables bien en la mati\u00e8re, c'est pourtant une question de bon sens que d'engager des gens qui sont sur territoire suisse qui travaillent, qui sont inscrits dans les offices de de ch\u00f4mage qui sont correctement form\u00e9s ici dans nos \u00e9coles, \u00e7a serait une question de bon sens, l'\u00e9conomie, visiblement, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ou depuis, y compris depuis 2015 14 \u00e0 faire appel \u00e0 une main-d'oeuvre de l'Union europ\u00e9enne, main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, donc maintenant il faut qu'on donne un signal plus nette aux entreprises de dire maintenant l'effort qui doit \u00eatre de votre c\u00f4t\u00e9, doit \u00eatre chez vous, c'est un effort que quand m\u00eame relatif parce qu'encore une fois entre engager quelqu'un qui est, qui est ici sur nous, sur notre territoire ou bien les chercher un un salari\u00e9 ailleurs, \u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame plus, plus efficace, plus coh\u00e9rent que d'engager des gens qui sont inscrits dans nos offices de ch\u00f4mage ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [91%] :\r\nG\u00e9raldine Savary en commission a entendu tout \u00e0 l'heure du d\u00e9c\u00e8s a pu r\u00e9p\u00e9ter son sa volont\u00e9 d'avoir des contingents, c'est quand m\u00eame finalement le fond, son initiative est -ce que d'une certaine mani\u00e8re, on n'y voit pas quelque part la volont\u00e9 de pousser l'UDC a quand m\u00eame lanc\u00e9 ce fameux r\u00e9f\u00e9rendum pour avoir ce vote clarificateur sur les bilat\u00e9rales et puis essayer d'avoir un petit peu plus de lisibilit\u00e9 sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [87%] :\r\nMais les contingents, tout comme les les c\u00f4tes, les quotas, tout comme les saisonniers, c'est une solution qui est totalement impraticables, je crois que \u00e7a fait 3 ans qu'on tourne autour du pot, on aurait peut-\u00eatre d\u00fb dire \u00e0 la population que le message qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, a \u00e9t\u00e9 entendu par le monde, le monde politique, mais que la la solution contingent elle est inacceptable et inapplicable, je crois que les choses sont sont claires, c'est inapplicable et surtout inefficace, on a connu les contingents suisse depuis des ann\u00e9es, moi j'ai, je me souviens tr\u00e8s bien quand je j'avais 20 ans, 25 ans, il y avait encore les contingents donc soit ce classique ch\u00f4mage la vu sa valise pourcent d'ch\u00f4mage c'\u00e9tait des solutions c'\u00e9tait laiss\u00e9 une situation catastrophique pour la population suisse pour l'\u00e9conomie suisse, donc les conteneurs qui ont vot\u00e9 pour clarifier sur le dangereusement, soit ils sont l\u00e0 o\u00f9 nous avons maintenant si d'UDC souhaite relancer lancer un vote soumettre la solution du Parlement au peuple, moi j'y vois aucun inconv\u00e9nient, au contraire, je pense que du coup, la, la, la situation sera sera clarifi\u00e9 mais chacun prend ses responsabilit\u00e9s l\u00e0, l\u00e0 encore, si l'UDC veut pr\u00e9cipiter la Suisse dans la crise telle qu'on la connue avant la Libre circulation des personnes, c'est son droit, le Parlement a fait son travail, j'esp\u00e8re qu'il pourra conclure en d\u00e9cembre, et puis apr\u00e8s, chacun est libre d'une d\u00e9mocratie de lancer ou non un r\u00e9f\u00e9rendum si l'UDC souhaite le faire, h\u00e9 bien tant mieux pour le d\u00e9bat et puis on m\u00e8nera les choses correctement, qu'on a toujours fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [92%] :\r\nIl verra bien la version finale qui sortira de ce Parlement, G\u00e9raldine Savary, vice- pr\u00e9sidente du PS, vous restez avec nous crient. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB33ED5A-5FB2-49E1-BF9D-753FD47E148F", "internalArchiveId": "AB33ED5A-5FB2-49E1-BF9D-753FD47E148F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois;Tim Kaine , colister de la d\u00e9mocrate d'Hillary Clinton;Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois;Pierre Graber, pr\u00e9sident du syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois;Michel Gindrat, pr\u00e9sident de la section enseignant du syndicat des services publics neuch\u00e2telois, le SSP;Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Meyram, passager  fran\u00e7ais de Flixbus;passagers de Flixbus;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 04 ELECTIONS FR) Le parti socialiste est d\u00e9sormais la premi\u00e8re force politique du parlement fribourgeois...avec 28 si\u00e8ges; les verts doublent leur d\u00e9putation avec 6 fauteuils...mais les deux formations de gauche p\u00e8sent bien peu face \u00e0 une droite unie pour ces \u00e9lections cantonales fribourgeoises...27 si\u00e8ges pour le PDC, 21 pour le PLR qui en gagne 4, 21 aussi pour l'UDC. Et le PBD perd ses deux d\u00e9put\u00e9s...ce sont des ind\u00e9pendants qui sont \u00e9lus.... \r\nUne droite alli\u00e9e qui obtient 4 si\u00e8ges au gouvernement au premier tour d\u00e9j\u00e0...Adrien Krause.\r\n  0'51''\r\n(6H(2) 05 ELECTIONS FR) La gauche devra donc mobiliser ses troupes pour ce 27 novembre....pour conserver les 3 si\u00e8ges actuels...2 socialistes et une verte....hier le premier repr\u00e9sentant de l'alliance de gauche, le socialiste Jean Fran\u00e7ois Steiert \u00e9tait 6\u00e8me. Un r\u00e9sultat qui ne d\u00e9courage pas le pr\u00e9sident du PS fribourgeois Benoit Piller. \r\n  0'37''\r\n(6H(3) 21 ELECTIONS US EXTRAITS?/PERM 6H) ***Hillary Clinton reprend quelques couleurs dans les sondages pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine...\r\nLa d\u00e9mocrate aurait 4 points d'avance sur le r\u00e9publicain Donald Trump....selon le sondage NBC-Wall-Street journal publi\u00e9 cette nuit...il faut dire que le FBI qui a \u00e9pluch\u00e9 jour et nuit, les nouveaux e-mail de Mme Clinton d\u00e9couverts r\u00e9cemment...propose \u00e0 nouveau de ne pas poursuivre l'ex-secr\u00e9taire d'\u00e9tat pour utilisation d'une messagerie priv\u00e9e plut\u00f4t que de son compte gouvernemental....\r\nDans le camp Clinton....on est soulag\u00e9...\u00e9coutez le colister de la d\u00e9mocrate Tim Caine \r\n  0'30''\r\n((\"Je ne suis pas surpris.\r\nJ'avais vraiment l'impression que la conclusion initiale \u00e9tait sans \u00e9quivoque apr\u00e8s une si longue enqu\u00eate...alors...quand la surprise des nouvelles investigations est tomb\u00e9e, je me suis dit qu'ils parviendrait \u00e0 la m\u00eame conclusion. \r\nIl reste encore de nombreuses questions en suspens...mais sur le comment et le pourquoi s'est arriv\u00e9...\r\n\u00e7a a chang\u00e9 la dynamique pendant quelques jours mais nous \u00e9tions persuad\u00e9s qu'on reviendrait au point de d\u00e9part, et \u00e0 la m\u00eame conclusion sans \u00e9quivoque. On \u00e9tait content de la nouvelle mais pas surpris. \"))\r\nDonald Trump doute de la rigueur de l'enqu\u00eate du FBI...et promet que les investigations vont se poursuivre pour que l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00e9tat n'\u00e9chappe pas \u00e0 ses crimes terribles....a dit le r\u00e9publicain en campagne dans le Michigan...\r\n(6H(4) D3 ELECTIONS USA QUELS BENEFICES ECO ?) Et ce nouveau rebondissement redonne des couleurs \u00e0 la bourse de New York...apr\u00e8s 9 jours cons\u00e9cutifs de baisse...\r\nLes indices boursiers sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la hausse....Wall Street respire...car la corbeille newyorkaise n'avait plus connu pareille s\u00e9rie n\u00e9gative depuis 1980 et l'\u00e9lection \u00e0 la Maison-Blanche de Ronald Reagan. Olivier Schorderet.\r\n  1'42''\r\n((Globalement, Wall Street roule plut\u00f4t pour Hillary Clinton. Pour sa vision plus claire et plus lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie. Les fonds d'investissements ont mis 50 millions de dollars dans sa campagne, quasi rien dans celle de son adversaire. Personne ne sait quelle politique \u00e9conomique Donald Trump appliquera s'il est \u00e9lu, pas m\u00eame lui ironisent certains. Mais cette incertitude, justement, hante les march\u00e9s. Dont la volatilit\u00e9 mesur\u00e9e par l'indice VIX -surnomm\u00e9 l'indice de la peur- n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grande depuis le vote sur le Brexit en juin dernier. M\u00eame si -c'est vrai- les \u00e9lections am\u00e9ricaines n'ont que rarement constitu\u00e9 un tournant pour les Bourses: elles finissent toujours par r\u00e9agir positivement, m\u00eame apr\u00e8s un \u00e9ventuel choc initial.\r\nRestent des secteurs plus expos\u00e9s que d'autres aux orientations politiques des candidats. \r\n0'25''\r\nPrenez la finance, les banques. Alors qu'Hillary Clinton veut serrer la vis et renforcer la r\u00e9gulation, les banques pensent avoir plus \u00e0 gagner avec Donald Trump: il s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir la l\u00e9gislation mise en place au lendemain de la crise financi\u00e8re, jug\u00e9e trop contraignante. Ces derniers mois, le rendement des actions bancaires a ainsi le plus souvent suivi la courbe des sondages: \u00e0 la hausse quand le candidat R\u00e9publicain gagnait des points, \u00e0 la baisse quand il c\u00e9dait du terrain.\r\nAutre branche dont l'avenir est \u00e9troitement li\u00e9 au r\u00e9sultat de demain, Olivier: celle de l'industrie pharmaceutique et des biotechs. \r\n0'27''\r\nPartisane d'une politique de soins abordables pour le patient, Hillary Clinton d\u00e9fend l'Obamacare, contrairement \u00e0 Donald Trump. Son cheval de bataille: la lutte contre la hausse du prix des m\u00e9dicaments. Mais chacune de ses d\u00e9claration allant dans ce sens plombe les actions des poids lourds du secteur, preuve s'il en est de l'extr\u00eame r\u00e9activit\u00e9 des Bourses. Des march\u00e9s qui n'aspirent qu'\u00e0 une chose: voire cette p\u00e9riode d'incertitude prendre fin le plus rapidement possible.))\r\nMerci Olivier Schorderet....\r\nMossoul en Irak et Raqqa en Syrie...le groupe \u00e9tat islamique attaqu\u00e9 de toutes parts...par la coalition internationale qui cherche \u00e0 \u00e9radiquer les djihadistes....l'op\u00e9ration sur la ville syrienne est en cours depuis samedi....et dans la ville irakienne. les troupes de la coalition \u00e0 pied d'oeuvre depuis un mois progressent tr\u00e8s lentement...en raison de la r\u00e9sitance des combattants du califat...leurs attentats suicides auraient fait de lourdes pertes chez les soldats irakiens.\r\n(6H(5) 02 ALPIQ) ***A quelques semaines du vote sur l'initative des verts pour sortir du nucl\u00e9aire...les r\u00e9v\u00e9lations sur alpiq qui cherchent \u00e0 vendre ses participations dans nos centrales nucl\u00e9aires d\u00e9rangent....\r\nLa presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait hier que le co-propri\u00e9taire de  G\u00f6sgen et Leibstadt a cherch\u00e9 en vain \u00e0 vendre ses participations dans les deux centrales suisses au fran\u00e7ais EDF...et qu'il serait pr\u00eat d\u00e9sormais \u00e0 les c\u00e9der \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration pour 1 francs symbolique. Une fuite des d\u00e9bats en commission de l'\u00e9nergie du Conseil national, qui intervient en pleine campagne pour le vote du 27 novembre. Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative... estime que c'est l'incertitude politique justement li\u00e9e aux votations qui explique cette d\u00e9claration. \r\n  0'46''\r\nBeno\u00eet Genecand avec Thibaut Schaller.\r\nMieux contr\u00f4ler les lieux de pri\u00e8res....plusieurs voix l'ont propos\u00e9 apr\u00e8s les perquisitions \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winterthour....la conseill\u00e8re nationale PLR y ajoute la sienne; elle d\u00e9posera en d\u00e9cembre une motion devant le parlement....pour instaurer l'oibligation pour les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers \u00e0 s'enregistrer au registre du commerce.\r\n(6H(6) 10 MANIF EXTREME DROITE VS) Le rassemblement de militants d'extr\u00eame droite pour une conf\u00e9rence sur le nationalisme, manif dispers\u00e9 samedi \u00e0 Saxon....s'est finalement d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres...\u00e0 Fully. Le Parti nationaliste suisse en a fait \u00e9tat sur sa page Facebook et la police cantonale valaisanne confirme l'information. Yves Terrani.\r\n   0'55''\r\n((Si nombre de personnes interpell\u00e9es et dont les identit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es \u00e0 Saxon ont ensuite quitt\u00e9 le territoire valaisan, d'autres. 20 selon la police. ont fini par se r\u00e9unir tout de m\u00eame \u00e0 Fully, dans la salle de r\u00e9p\u00e9tition de la fanfare PDC L'Avenir. Cette salle d\u00e9pend du caf\u00e9 du m\u00eame nom qui appartient \u00e0 la fanfare. C'est le caf\u00e9 qui en g\u00e8re l'utilisation sur la base d'un contrat entre les deux parties. Pour le reste, une enqu\u00eate polici\u00e8re est en cours pour d\u00e9terminer le d\u00e9roulement des faits, voir s'il y a des mesures \u00e0 prendre et proc\u00e9der \u00e0 une appr\u00e9ciation juridique s'agissant de la r\u00e9union des militants d'extr\u00eame-droite \u00e0 Fully. Le rassemblement. dont on rappelle qu'il \u00e9tait interdit. va tr\u00e8s certainement faire l'objet d'un PV communal, accompagn\u00e9 d'une facture de plusieurs dizaines de milliers de francs pour l'intervention des quelque 80 policiers cantonaux \u00e0 Saxon. La d\u00e9cision quant \u00e0 cette facture devra \u00eatre prise au sein du D\u00e9partement valaisan de la s\u00e9curit\u00e9 dirig\u00e9 par Oskar Freysinger. Lequel participait, au moment des faits survenus en Valais, \u00e0 un congr\u00e8s d'extr\u00eame-droite \u00e0 Berlin. autoris\u00e9 celui-ci. o\u00f9 il pronon\u00e7ait un discours sur la libert\u00e9 d'expression et la d\u00e9mocratie directe en Suisse.))\r\n(6H(7) D2 SEMAINE SYNDICALE NE) ***Neuch\u00e2tel...les enseignants se pr\u00e9parent \u00e0 une gr\u00e8ve qualifi\u00e9e d'historique par les syndicats. \r\nUne gr\u00e8ve...demain....pour toute la journ\u00e9e voire sur plusieurs jours si leurs dol\u00e9ances ne sont pas entendues par le Conseil d'Etat. Une lutte pour le retrait de la grille salariale pr\u00e9vue par le canton. Les syndicats d\u00e9noncent un texte qui met en p\u00e9ril la carri\u00e8re d'enseignant. Ils s'attendent \u00e0 une tr\u00e8s forte mobilisation, Coraline Pauchard.\r\n  01'35''\r\n((La grogne dure depuis cet l'\u00e9t\u00e9, lorsque le Conseil d'Etat annon\u00e7ait la mise en oeuvre d'une nouvelle grille salariale pour la rentr\u00e9e 2017. Une aberration selon les syndicats de la fonction publique qui d\u00e9noncent alors l'absence de consensus autour du texte, discut\u00e9 pourtant depuis 2 ans. Apr\u00e8s plusieurs mesures de lutte, les enseignants ont choisi de faire gr\u00e8ve. Pierre Graber, pr\u00e9sident du syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois. \r\nSON 1 Pierre Graber: \"Il y a eu la journ\u00e9e de mobilisation du 31 ao\u00fbt. C'\u00e9tait gentil: on a rallong\u00e9 les r\u00e9cr\u00e9ations d'un quart d'heure. Il y a eu la grande manifestation du 15 septembre. On s'est achet\u00e9 une page de publicit\u00e9 dans les journaux du canton. Tout \u00e7a n'a men\u00e9 \u00e0 rien malheureusement. Alors finalement, quand il n'y a plus moyen de se faire entendre par les voies les plus raisonnables, il faut taper sur la table.\"\r\nTaper sur la table pour faire entendre raison au Conseil d'Etat selon Michel Gindrat, pr\u00e9sident de la section enseignant du syndicat des services publics neuch\u00e2telois, le SSP. Et m\u00eame si les finances du canton sont mauvaises, mettre en place cette nouvelle grille salariale n'arrangera rien. \r\nSON 2 Michel Gindrat: \"Une grille salariale, c'est pas juste pour l'ann\u00e9e prochaine. C'est un truc pour 20 ou 30 ans et avec des cons\u00e9quences tr\u00e8s tr\u00e8s graves pour les enseignants mais aussi pour la qualit\u00e9 de l'enseignement parce que vraisemblablement les jeunes, avec des salaires si bas, vont partir ailleurs. Donc ce qu'on veut c'est faire une gr\u00e8ve. On veut gagner. On veut la reconduire si le Conseil d'Etat ne nous \u00e9coute pas et ne retire pas son projet. On l\u00e2chera pas.\"\r\nUne gr\u00e8ve vot\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les membres du SSP. Le Syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois n'a pas pu faire de m\u00eame en raison d'un taux d'abstention trop haut. Mais les repr\u00e9sentants des profs sont unanimes: la gr\u00e8ve sera tr\u00e8s largement suivie.))\r\n35'000 personnes ce week-end aux journ\u00e9es portes-ouvertes de l'EPFL...le Festival Scien-tastic a \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e int\u00e9gr\u00e9 dans les portes ouvertes. Il a permis aux scientifiques en herbe de participer \u00e0 des ateliers, de se livrer \u00e0 des exp\u00e9riences et d'assister \u00e0 des d\u00e9monstrations.\r\n(6H(8) D6 BUS LOW COST) Apr\u00e8s la France ou l'Allemagne, des cars \u00e0 prix cass\u00e9s verront-ils le jour entre les grandes villes suisses? C'est l'enqu\u00eate de 15 minutes cette semaine... avec aussi la question du cabotage, c'est \u00e0 dire de profiter d'une ligne internationale pour voyager entre 2 villes suisse... ce qui est ill\u00e9gal... une question raviv\u00e9e par l'ouverture fin octobre d'une ligne Constance-Lyon par la compagnie allemande \u00e0 bas prix Flixbus.Val\u00e9rie Eschler a pris le car samedi \u00e0 Zurich \r\n  1'37''\r\n((Gare routi\u00e8re du Sihlquai \u00e0 Zurich, il est 9h45. le car flixbus en provenance de Constance part... le trajet jusqu'\u00e0 Lyon doit durer 7h. c'est  presque 2 heures de plus que le train. mais nettement moins cher. j'ai pay\u00e9 mon billet 24 francs.... ce prix peut-il inciter \u00e0 faire du cabotage...  r\u00e9ponse \u00e0 Gen\u00e8ve dans 4 heures et demie.\r\nmais, d\u00e8s le d\u00e9part, les passagers sont pr\u00e9venus en 4 langues.\r\nSon avertissement\r\nUn message diffus\u00e9 aux 7 passagers de ce car qui compte une quarantaine de place... direction Berne Neufeld.. ou une seule personne descend. \r\nSon touriste\r\nTrois personnes montent \u00e0 bord... parmi eux Meyram, un  jeune fran\u00e7ais s\u00e9duit par le prix du billet.\r\nSon meyram\r\nApr\u00e8s une pause obligatoire de 30 minutes \u00e0 Bavois....suprise \u00e0 la gare routi\u00e8re du v\u00e9lodrome \u00e0 Lausanne... un contr\u00f4le anti-drogue est effectu\u00e9 par des douaniers sur certains passagers, notamment un jeune espagnol\r\nSon espagnol\r\nRien d'ill\u00e9gal \u00e0 signaler.. le car repart avec ses 9 passagers.... nous arrivons \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 14h10.. une dizaine de personnes attendent de monter dans le car.. De quoi occuper le chauffeur. un anglais en provenance de Constance descend. je le suis.. Personne d'autre n'aura tenter le cabotage sur ce trajet))\r\nFlixbus qui est d\u00e9j\u00e0 sous le coup d'une proc\u00e9dure administrative car l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour soupcons de cabotage sur une autre ligne. Il est pour l'heure impossible de sanctionner le passager fautif. Le responsable de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, Peter F\u00fcglistaler, pr\u00e9conise toutefois une norme p\u00e9nale pour y rem\u00e9dier. 15 minutes \u00e0 d\u00e9couvrir en int\u00e9gralit\u00e9 samedi \u00e0 12h40\r\nEt pour terminer ce journal...la bonne nouvelle pour le FC Sion....le roi de la coupe de Suisse de foot....recevra l'\u00e9quipe la moins cot\u00e9e en quarts  de finale...le 1er mars prochain \u00e0 Tourbillon...le tirage au sort effectu\u00e9 hier soir lui donne le SC Kriens comme adversaire....Kriens...leader de promotion ligue.\r\nLe choc de ces quarts de finale opposera au Parc Saint-Jacques le FC B\u00e2le au FC Zurich, d\u00e9tenteur du troph\u00e9e. Les deux autres rencontres verront les Young Boys accueillir Winterthour et Aarau affronter Lucerne.\r\n(6H FIN) un lundi peupl\u00e9 d'\u00e9claircies....d'abord sur le bassin l\u00e9manique, la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et les Alpes valaisannes...puis partout sauf sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes bernoises. \r\nPas plus de 7\u00b0 cet apr\u00e8s-midi. \r\nGris demain avec des averses. Il neigera au-dessus de 500 m\u00e8tres, mais on verra par moments des flocons jusqu'en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Sur le bassin l\u00e9manique, la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ainsi que dans les Alpes valaisannes, derni\u00e8res\r\ngiboul\u00e9es au lever du jour puis de premi\u00e8res \u00e9claircies se d\u00e9velopperont en cours de matin\u00e9e, et le\r\ntemps deviendra en partie ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s-midi. En revanche le ciel restera nuageux sur le Jura, les\r\nPr\u00e9alpes et les Alpes bernoises, avec encore quelques averses de neige ici ou l\u00e0, principalement en\r\nmatin\u00e9e. Il fera froid, gu\u00e8re plus de 7\u00b0 l'apr\u00e8s-midi. \r\nMardi le ciel restera souvent gris, et il y aura par moments des averses. Il neigera au-dessus de 500 m\u00e8tres, mais on verra par moments des flocons jusqu'en plaine. Le mercure ne d\u00e9passera pas 4 \u00e0 6 degr\u00e9s.", "durationSec": 972, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129275", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8129292", "ece-8129275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:34Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nHeather qui ce journal de Sandra Viscardi Fribourg, c'est un paradoxe : le PS est depuis hier le 1er parti du parlement mais au gouvernement, la droite passe en force et li\u00e9 au 1er tour 4 repr\u00e9sentants alors pour ne pas perdre ses 3 fauteuils de ministre, la gauche devra mobiliser ses troupes au 2\u00e8me tour, le 27 novembre prochain il n'y a pas mati\u00e8re \u00e0 poursuivre et l'arr\u00eat Clinton pour ces nouveaux e-mail d\u00e9couverts dans l'ordinateur du mari de l'une de ses conseill\u00e8res verdict Express du FBI, alors que l'Am\u00e9rique choisi demain son futur pr\u00e9sident soulagement dans le camp d\u00e9mocrate enqu\u00eate b\u00e2cl\u00e9e, clame le r\u00e9publicain Donald Trump Wall Street en tout cas r\u00e9agi \u00e0 la hausse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nVous l'avez dit le le 45\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis sera \u00e9lu demain 8 novembre cette semaine MP3 conserve une coloration am\u00e9ricaine avec la politologue Nicole Bacharan, grande sp\u00e9cialiste du pays Rendez -vous en musique avec elle d\u00e8s 6 heures 50. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [90%] :\r\n3 pas dans la banlieue lausannoise pas \u00e0 Saxon, une poign\u00e9e de militants d'extr\u00eame droite se sont finalement r\u00e9unis \u00e0 Fully samedi, manif non- sur laquelle la police enqu\u00eate pendant que son chef Oskar Freysinger dans une r\u00e9union d'extr\u00eame- droite \u00e0 Berlin un discours sur la libert\u00e9 d'expression et la d\u00e9mocratie directe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [89%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin au scoutisme, apr\u00e8s une petite baisse de r\u00e9gime, il revient en force depuis quelques ann\u00e9es, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les effectifs ont augment\u00e9 de 40 pourcent comment comment expliquer cet engouement pour le scoutisme, \u00e0 l'heure de la g\u00e9n\u00e9ration iPhone le porte- parole Romand du mouvement scout de Suisse et notre invit\u00e9 dans 20 Minutes et puis le Vend\u00e9e Globe a d\u00e9marr\u00e9 hier parmi les dangers qui guettent les marins, il y a les temp\u00eates, il y a les icebergs, les vents les pirates ou les requins, mais le pire danger sera le manque de sommeil, c'est ce que nous dira Bernardin Aleman dans Sport Matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [78%] :\r\nBonjour le Parti socialiste est donc d\u00e9sormais la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [96%] :\r\nPremi\u00e8re force politique du parlement fribourgeois avec 28 si\u00e8ges les verts doublent leur d\u00e9putation avec 6 fauteuils mais les 2 formations de gauche p\u00e8sent bien peu face \u00e0 une droite unie pour ces \u00e9lections cantonales fribourgeoises 27 si\u00e8ges pour le PDC 21 pour le le PLR qui en gagne 4 21 aussi pour l'UDC et le PBD perd de ses 2 d\u00e9put\u00e9s qui se sont des ind\u00e9pendants qui sont \u00e9lus, mais la droite alli\u00e9e a donc obtenu 4 si\u00e8ges au gouvernement d\u00e9j\u00e0 au 1er tour Adrien Gravesen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [91%] :\r\nL'Alliance bourgeoise a fonctionn\u00e9 \u00e0 plein r\u00e9gime, hier 4 candidats ont obtenu la majorit\u00e9 absolue, les conseillers d'\u00c9tat sortants PDC Jean-Pierre Siggen et Georges Godel ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tout comme le lib\u00e9ral- radical Maurice reprend et un nouveau venu, fait son entr\u00e9e au gouvernement, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Olivier Curtis le PDC qui conserve ainsi ses 3 si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif, derri\u00e8re, on retrouve le PLR Peter W\u00fcthrich qui loupe le coche pour 2500 voix seulement le 1er socialiste et le conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Schneier ta 6\u00e8me une place devant le candidat UDC Stephen Perry, le dernier repr\u00e9sentant du bloc bourgeois, enfin, les femmes ont souffert lors de ce 1er tour les 2 conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, la Verte Marie Garnier et la socialiste Anne Claude Demi\u00e8re ne sont que 8\u00e8me et 9\u00e8me, mais elle reste confiante pour le second tour, la r\u00e9ponse d\u00e9finitive est attendue le 27 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [87%] :\r\nOui, la gauche devra mobiliser ses troupes, donc, pour ce 27 novembre pour conserver les 3 si\u00e8ges actuels 2 socialistes, 1 Vert hier, en fait, le le 1er, repr\u00e9sentant de l'Alliance de gauche, le socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert tu \u00e9tais 6\u00e8me r\u00e9sultat qui ne d\u00e9courage pas le pr\u00e9sident du PS fribourgeois Beno\u00eet Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [88%] :\r\nStrat\u00e9gie \u00e9videmment l'avait d\u00e9j\u00e0 connu avant, maintenant on va l'affiner, au vu des r\u00e9sultats qui sont tomb\u00e9s, c'est clair que, on compte vraiment sur les citoyens du canton pour avoir un gouvernement qui a \u00e9quilibr\u00e9, que \u00e7a soit entre les hommes ou les femmes et la gauche et la droite, on appelle \u00e0 voter non, nos membres et nos candidats, \u00e7a c'est absolument clair salaire s'repr\u00e9sente quand m\u00eame des sensibilit\u00e9s de gauche sans gommer les sensibilit\u00e9s des partis propres qui composent cette alliance, on est confiant, pour que la population va quand m\u00eame r\u00e9agir pour donner cet \u00e9quilibre au gouvernement, je crois qu'un gouvernement monocolore et uniquement masculin, ce serait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s famille pour les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [99%] :\r\nHillary Clinton reprend quelques couleurs dans les sondages pour la pr\u00e9sidentielle Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [96%] :\r\nLa d\u00e9mocrate aurait 4 points d'avance sur le r\u00e9publicain Donald Trump, selon le sondage NBC, Wall Street Journal publi\u00e9 cette nuit, il faut dire que le FBI qui a \u00e9pluch\u00e9, jour et nuit les nouveaux e-mail de Madame Clinton, d\u00e9couverts r\u00e9cemment propose \u00e0 nouveau de ne pas poursuivre l'ex- secr\u00e9taire d'\u00e9tat pour utilisation d'une messagerie priv\u00e9e plut\u00f4t que de son compte gouvernemental dans le camp Clinton bien s\u00fbr on est soulag\u00e9, \u00e9coutez le colistier de la d\u00e9mocrate Tim Kaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [91%] :\r\nMaintenant, c'est : il a, je ne suis pas surpris, j'avais vraiment l'impression que la conclusion initiale \u00e9tait sans \u00e9quivoque : apr\u00e8s une si longue enqu\u00eate alors quand la surprise des nouvelles investigations est tomb\u00e9e, je me suis dit qu'ils parviendrait \u00e0 la m\u00eame conclusion : il reste encore de nombreuses questions en suspens sur le comment et le pourquoi c'est arriv\u00e9, \u00e7a a chang\u00e9 la dynamique pendant quelques jours, mais nous \u00e9tions persuad\u00e9s qu'on reviendrait au point d\u00e9part et \u00e0 la m\u00eame conclusion sans \u00e9quivoque, on \u00e9tait content de la nouvelle mais n'est pas surpris Fadiga. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [92%] :\r\nDonald Trump lui doute de la rigueur de l'enqu\u00eate du FBI, il promet que les investigations vont se poursuivre pour que l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat n'\u00e9chappent pas \u00e0 ses crimes terribles, a dit le r\u00e9publicain en campagne dans le Michigan, alors ce nouveau rebondissement redonne des couleurs \u00e0 la Bourse de New York, apr\u00e8s 9 jours cons\u00e9cutifs de baisse, les 2 indices boursiers sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la hausse ce matin, Wall-Street respire car la corbeille New-Yorkaise n'avait plus connu pareille s\u00e9rie n\u00e9gative depuis 1980 et l'\u00e9lection \u00e0 la Maison- Blanche de Ronald Reagan, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [95%] :\r\nGlobalement, Wall-Street roule plut\u00f4t pour Hillary Clinton pour sa vision plus claire et plus lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie, les fonds d'investissement ont mis 50 millions de dollars dans sa campagne quasi rien dans celle de son adversaire, personne ne sait quelle politique \u00e9conomique, Donald Trump appliquera, s'il est \u00e9lu, pas m\u00eame lui, ironisent certains mais cette incertitude justement, hante les march\u00e9s dont la volatilit\u00e9, mesur\u00e9e par l'indice VX, surnomm\u00e9 l'indice de la peur n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grande depuis le vote sur le bras, Exit en juin dernier, m\u00eame si c'est vrai, les \u00e9lections am\u00e9ricaines n'ont que rarement constitu\u00e9 un tournant pour les Bourses elles finissent toujours par r\u00e9agir positivement, m\u00eame apr\u00e8s un \u00e9ventuel le choc initial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [92%] :\r\nLe reste des secteurs plus expos\u00e9s que d'autres orientations politiques des candidats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [96%] :\r\nOui, prenez la finance les banques alors qu'Hillary Clinton veut serrer la vis, c'est renforcer la r\u00e9gulation, les banques pensent avoir plus \u00e0 gagner avec Donald Trump il s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir la l\u00e9gislation mise en place au lendemain de la crise financi\u00e8re jug\u00e9e aujourd'hui trop contraignante, ces derniers mois, le rendement des actions bancaires ainsi le plus souvent suivi la courbe des sondages \u00e0 la hausse quand le candidat R\u00e9publicain gagnait des points \u00e0 la baisse quand il c\u00e9dait du terrain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [90%] :\r\nAutre branche dont l'avenir est \u00e9troitement li\u00e9 au r\u00e9sultat de demain, Olivier, celle de l'industrie pharmaceutique et des biotechs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [96%] :\r\nPartisane d'une politique de soins abordables pour le patient, Hillary Clinton d\u00e9fend l'Obamacare contrairement \u00e0 Donald Trump son cheval de bataille : la lutte contre la hausse du prix des m\u00e9dicaments mais chacune de ses d\u00e9clarations allant dans ce sens, plombe les actions des poids lourds du secteur, preuve s'il en est de l'extr\u00eame r\u00e9activit\u00e9 des Bourses des march\u00e9s qui n'Aspire aujourd'hui qu'\u00e0 une chose, voire cette p\u00e9riode d'incertitude prendre fin le plus rapidement possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [95%] :\r\nMerci Olivier Schorderet Mossoul en Irak Raqqa en Syrie, le groupe \u00e9tat islamique attaqu\u00e9 de toutes parts par la coalition internationale qui cherche \u00e0 \u00e9radiquer les djihadistes l'op\u00e9ration sur la ville syrienne est en cours depuis samedi et dans la ville irakienne, les troupes de la coalition \u00e0 pied d'oeuvre depuis un mois, progressent tr\u00e8s lentement en raison de la r\u00e9sistance des combattants du califat leurs attentats suicides auraient fait de lourdes pertes chez les soldats irakiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [96%] :\r\n\u00e0 quelques semaines du vote sur l'initiative des Verts pour sortir du nucl\u00e9aire, les r\u00e9v\u00e9lations sur Alpiq qui cherche \u00e0 vendre ses participations dans nos centrales d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [92%] :\r\nLa presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait hier que le co- propri\u00e9taire de G\u00f6sgen et de la piste attache cherch\u00e9 en vain \u00e0 vendre ses participations dans les 2 centrales suisses au fran\u00e7ais EDF et qui serait pr\u00eat d\u00e9sormais \u00e0 les c\u00e9der \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration pour 1 francs symbolique une fuite donc des d\u00e9bats en commission de l'\u00e9nergie, du Conseil national qui intervient en pleine campagne pour ce vote du 27 novembre Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR Genevois, oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative, estime que c'est l'incertitude politique justement li\u00e9e aux votations qui explique cette d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:17) [83%] :\r\nEn fait, \u00e0 la sortie de son contexte, il dit que ce qui emp\u00eache EDF de faire une infraction, c'est que le climat r\u00e9glementaire aussi autour du nucl\u00e9aire est tellement incertain qui, \u00e9videmment, sa valeur est difficile \u00e0 succ\u00e8s, donc les m\u00eames qui sont bien gu\u00e9rir des gens, le nucl\u00e9aire ne vaut rien, ce sont les m\u00eames qui, notamment \u00e0 travers l'initiative dont on parle sont en train de fragiliser l'environnement r\u00e9glementaire, c'est un peu le serpent qui se pend \u00e0 la queue si oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:43) [89%] :\r\nAlpiq souhaite se s\u00e9parer de ses centrales, c'est pas forc\u00e9ment li\u00e9es \u00e0 la situation politique en Suisse, c'est quand m\u00eame un souhait de de passer \u00e0 autre chose de d'enterrer cette fa\u00e7on de produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:55) [74%] :\r\nNon, parce que, en fait, si vous regardez ce qui ce qui lisent il se s\u00e9pare du nucl\u00e9aire de qui un consensus, il y a plus de consensus pour parler nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [91%] :\r\nBeno\u00eet Genecand avec Thibaut Schaller mieux contr\u00f4ler les lieux de pri\u00e8re, plusieurs voix l'ont propos\u00e9, apr\u00e8s les perquisitions \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winthertour, h\u00e9 bien la concert national PLR dort ici \u00e0 la y ajoute la sienne, elle d\u00e9posera en d\u00e9cembre une motion devant le Parlement pour instaurer l'obligation pour les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers de s'enregistrer au registre du commerce, le rassemblement de militants d'extr\u00eame droite pour une conf\u00e9rence sur le nationalisme manif dispers\u00e9 samedi \u00e0 Sion s'est finalement d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 Fully, le parti nationaliste nationaliste suisse en fait \u00e9tat, sur sa page Facebook et Yves Terrani la police cantonale valaisanne confirme l'information. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:43) [95%] :\r\nSi nombre de personnes interpell\u00e9es, dont les identit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es \u00e0 Saxon ont ensuite quitt\u00e9 le territoire valaisan, d'autres 20 selon la police, ont fini par se r\u00e9unir tout de m\u00eame \u00e0 Fully, dans la salle de r\u00e9p\u00e9tition de la fanfare PDC l'avenir cette salle d\u00e9pend du caf\u00e9 du m\u00eame nom qui appartient \u00e0 la fanfare et c'est le caf\u00e9 qui en g\u00e8re l'utilisation sur la base d'un contrat entre les 2 parties pour le reste, une enqu\u00eate polici\u00e8re est en cours pour d\u00e9terminer le d\u00e9roulement des faits, voir s'il y a des mesures \u00e0 prendre, et proc\u00e9der \u00e0 une appr\u00e9ciation juridique s'agissant de la r\u00e9union des militants d'extr\u00eame droite a fui le rassemblement dont on rappelle qu'il \u00e9tait interdit, va tr\u00e8s certainement faire l'objet d'un PV communal, accompagn\u00e9 d'une facture de plusieurs dizaines de milliers de francs pour l'intervention des quelque 80 policiers cantonaux \u00e0 Saxon la d\u00e9cision quant \u00e0 cette facture devra \u00eatre prise au sein du D\u00e9partement valaisan de la s\u00e9curit\u00e9, dirig\u00e9 par Oskar Freysinger, lequel participait au moment des faits survenus en Valais en congr\u00e8s d'extr\u00eame- droite \u00e0 Berlin autoris\u00e9 celui -ci o\u00f9 il pronon\u00e7ait un discours sur la libert\u00e9 d'expression et la d\u00e9mocratie directe en suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:38) [83%] :\r\nOui, rassemblement qui \u00e9tait pr\u00e9vue \u00e0 Saxon mais qui a bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 interdit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [92%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, les enseignants se pr\u00e9pare \u00e0 une gr\u00e8ve qualifi\u00e9e d'historique par les syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:47) [95%] :\r\nUne gr\u00e8ve demain pour toute la journ\u00e9e, voire m\u00eame sur plusieurs jours si leurs dol\u00e9ances ne sont pas entendues par le gouvernement lutte pour le retrait de la grille salariale pr\u00e9vue par le canton, les syndicats d\u00e9noncent un texte qui met en p\u00e9ril la carri\u00e8re d'enseignant, ils s'attendent Coraline Pauchard une tr\u00e8s forte mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:04) [95%] :\r\nLa grogne dure depuis cet \u00e9t\u00e9, lorsque le Conseil d'\u00c9tat a annonc\u00e9 la mise en oeuvre d'une nouvelle grille salariale pour la rentr\u00e9e 2017, une aberration selon les syndicats de la fonction publique qui d\u00e9noncent alors l'absence de consensus autour du texte discut\u00e9 pourtant depuis 2 ans, apr\u00e8s plusieurs mesures de lutte, les enseignants ont choisi de faire gr\u00e8ve, Pierre Grimbert, pr\u00e9sident du syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:26) [88%] :\r\nIl y a eu la journ\u00e9e de mobilisation du 31 ao\u00fbt c'\u00e9tait gentil on a rallong\u00e9 les r\u00e9cr\u00e9ations de leur quart d'heure, il y a eu la grande manifestation du 15 septembre on se perd achet\u00e9 une page de publicit\u00e9 dans les journaux du canton, tout \u00e7a n'a men\u00e9 \u00e0 rien malheureusement alors finalement quand il y a plus moyen de faire entendre par les voies les plus raisonnables, quand il faut taper sur la table. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:47) [98%] :\r\nTaper sur la table pour faire entendre raison au Conseil d'\u00c9tat, selon Michel Gindrat, pr\u00e9sident de la section enseignant du syndicat des services publics neuch\u00e2telois le SSP et m\u00eame si les finances du canton sont mauvaises, mettre en place cette nouvelle grille salariale n'arrangera rien. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:01) [89%] :\r\nOui salariale c'est pas juste pour l'ann\u00e9e prochaine, c'est un truc pour 20 ou printemps et avec des cons\u00e9quences tr\u00e8s tr\u00e8s graves pour les enseignants, mais aussi pour la qualit\u00e9 de l'enseignement parce que vraisemblablement, les jeunes, avec des salaires si bas vont partir ailleurs, donc ce qu'on veut, c'est une gr\u00e8ve, on veut gagner, on veut la reconduire si le Conseil d'\u00c9tat nous \u00e9coute pas et ne retire pas son projet on l\u00e2chera pas ou. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:26) [96%] :\r\nGr\u00e8ve vot\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les membres du SSP le syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois n'a pas pu faire de m\u00eame en raison d'un taux d'abstention trop haut, mais les repr\u00e9sentants des profs sont unanimes, la gr\u00e8ve sera tr\u00e8s largement suivi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [92%] :\r\n35000 personnes ce week- end aux journ\u00e9es portes ouvertes de l'IPSL le festival si en a \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e int\u00e9gr\u00e9 dans cette op\u00e9ration portes ouvertes, il a permis aux scientifiques en herbe de participer \u00e0 des ateliers de se livrer \u00e0 des exp\u00e9riences et d'assister \u00e0 des d\u00e9monstrations apr\u00e8s la France ou l'Allemagne des cars \u00e0 prix cass\u00e9s verront -t-il le jour entre les grandes villes suisses c'est l'enqu\u00eate cette semaine de 15 minutes avec aussi la question du du cabotage, c'est-\u00e0-dire de profiter d'une ligne internationale pour voyager entre 2 villes suisse qui est bien s\u00fbr ill\u00e9gal question raviv\u00e9e par l'ouverture fin octobre d'une ligne Constance Fillon par la compagnie allemande \u00e0 bas prix fixes, box fixe Booth pardon Val\u00e9rie Giscard a appris le car samedi \u00e0 Zurich. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:21) [92%] :\r\nGare routi\u00e8re, du Sihlquai \u00e0 Zurich, il est 9 heures 45 le car Flixbus s'en provenance de Constance, par le trajet jusqu'\u00e0 Lyon doit durer 7 heures c'est presque 2 heures de plus que le train mais nettement moins cher, j'ai pay\u00e9 mon billet 24 francs ce prix peut -il inciter \u00e0 faire du cabotage, r\u00e9ponse \u00e0 Gen\u00e8ve dans 4 heures et demie mais d\u00e8s le d\u00e9part, les passagers sont pr\u00e9venus en 4 langues. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:41) [80%] :\r\nPassagers mont\u00e9s en Suisse, nous vous rappelons qu'en application de la l\u00e9gislation suisse aucune descente d\u00e9finitive du quart des briser int\u00e9rieure du pays. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:48) [87%] :\r\nSeuls 7 passagers sont mont\u00e9s dans ce car, qui compte une quarantaine de place sa direction na\u00eff, celle de la p\u00e9riph\u00e9rie de Berne, o\u00f9 une seule personne descend. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:56) [80%] :\r\nJe vais envoyer, je viens de Constance, enfin voil\u00e0, il avait, vous allez faire quoi Bernard ah j'ai du tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:03) [94%] :\r\n3 personnes montent \u00e0 bord, parmi eux Meyram un jeune fran\u00e7ais s\u00e9duit par le prix du billet. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:08) [76%] :\r\nPour aller \u00e0 Berne et pour Rendez -vous, a assur\u00e9 que j'ai pris covoiturage et l\u00e0 je suis en train de revenir en France, on puisse dire, c'est mon cher, \u00e7a c'est la 7\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:19) [94%] :\r\nApr\u00e8s une pause obligatoire de 30 minutes \u00e0 Bavois surprise \u00e0 la gare routi\u00e8re du V\u00e9lodrome \u00e0 Lausanne en contr\u00f4le anti- drogue est effectu\u00e9 par des douaniers sur certains passagers notamment un jeune espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:30) [75%] :\r\nInvit\u00e9 ce dr\u00f4le, c'est le choix que j'ai rencontre comme \u00e7a dans les bus, mais j'ai un objet aussi d'aller leur signature, mais Force. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:41) [93%] :\r\nRien d'ill\u00e9gal \u00e0 signaler le car repart avec ses 9 passagers, nous arrivons \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 14 heures 10 une dizaine de personnes attendent de monter dans le car de quoi occuper le chauffeur, un anglais en provenance de Constance descend, je me suis personne d'autre n'aura tenter le cabotage sur ce trajet Flixbus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:57) [93%] :\r\nDonc, qui est d\u00e9j\u00e0 sous le coup d'une proc\u00e9dure administrative car l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, l'enqu\u00eate pour soup\u00e7ons de cabotage sur une autre ligne, il est pour l'heure impossible de sanctionner le passager fautif en tout cas, le responsable de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports Petter F\u00fcglister salaires pr\u00e9conise une norme p\u00e9nale pour y rem\u00e9dier, 15 minutes bien s\u00fbr \u00e0 d\u00e9couvrir en int\u00e9gralit\u00e9 ce sera samedi \u00e0 12 heures 40 et pour terminer ce journal, la bonne nouvelle pour le FC Sion, le roi de la Coupe de Suisse de foot recevra l'\u00e9quipe la moins cot\u00e9e en quarts de finale, ce sera le 1er mars prochain et en plus \u00e0 Tourbillon le tirage au sort effectu\u00e9 hier soir lui donne le SC Kriens s'comme adversaire Kriens ce leader de promotion ligue le choc de ces quarts de finale opposera au Parc Saint-Jacques, le FC B\u00e2le \u00e0 Zurich, d\u00e9tenteur du troph\u00e9e, les 2 autres rencontres verront Boys accueillir Winthertour et Aarau affronter Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:48) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Sandra Viscardi, la rude et une tout de suite, mais avant cela, 2, 3 mots du temps \u00e0 lundi, peupl\u00e9 d'\u00e9claircies, d'abord sur le bassin l\u00e9manique la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et les Alpes valaisannes puis partout sauf sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes bernoises voil\u00e0 ce sera diffus\u00e9 comme \u00e7a, pas plus de 7 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi gris demain avec des averses, il va neiger au-dessus de 500 m\u00e8tres mais on verra, par moments, des flocons jusqu'en plaine oui enfin c'est 500 m\u00e8tres quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T06:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03B235CE-E0E5-429A-8011-B1BC3CFDB66F", "internalArchiveId": "03B235CE-E0E5-429A-8011-B1BC3CFDB66F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fribourg: nouveau recul pour le PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections cantonales fribourgeoises marquent un nouveau recul du PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux, avec la perte de quatre si\u00e8ges. La mauvaise s\u00e9rie des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens se poursuit, et ce malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e de Gerhard Pfister \u00e0 la t\u00eate du parti suisse.\r\n\r\n* * Fribourg: nouveau recul pour le PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux 12h30: \u00e9lections fribourgeoises PDC Deleury\r\nEt ces \u00e9lections cantonales fribourgeoises ont aussi un impact au niveau suisse. \r\nElles marquent un nouveau recul du PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux. Le parti perd 4 si\u00e8ges!\r\nSt\u00e9phane Deleury, la mauvaise s\u00e9rie des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens se poursuit donc malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e de Gerhard Pfister \u00e0 la t\u00eate du parti suisse.\r\nPapier : \r\nCa fait six mois que le zouguois Gerhard Pfister a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC, et il n'est pas encore parvenu \u00e0 stopper l'h\u00e9moragie. Depuis les \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales de 2015, se sont d\u00e9roul\u00e9es 7 \u00e9lections cantonales. Et \u00e0 chaque fois le PDC \u00e0 perdu des si\u00e8ges. A St-Gall, \u00e0 Schwytz, Schaffouse, en Turgovie, \u00e0 B\u00e2le et en Argovie. Partout le PDC est en recul dans les l\u00e9gislatifs. Avec la perte hier de quatre si\u00e8ge \u00e0 Fribourg l'addition est assez sal\u00e9e. Moins 15 si\u00e8ges en une ann\u00e9es. Pour la m\u00eame p\u00e9riode, le PS est \u00e0 plus 5, l'UDC \u00e0 plus 8 et le PLR \u00e0 plus 9. M\u00eame les verts progressent, eux qui on enregistr\u00e9 une lourde d\u00e9faite lors des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2015.  \r\n***Pourtant le PDC reste fort dans les ex\u00e9cutifs cantonaux. Comment expliquer ces mauvais scores aux l\u00e9gislatifs ?", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129227", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Fribourg: nouveau recul pour le PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux / 12H30_2016-11-07T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 07.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections cantonales fribourgeoises marquent un nouveau recul du PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux, avec la perte de quatre si\u00e8ges. La mauvaise s\u00e9rie des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens se poursuit, et ce malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e de Gerhard Pfister \u00e0 la t\u00eate du parti suisse."], "variantIds": ["ece-8129227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:31Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAS \u00e9lections cantonales fribourgeoises ont aussi un impact au niveau suisse, elle marque un nouveau recul du PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux le parti perd 4 si\u00e8ges St\u00e9phane Deleury la mauvaise s\u00e9rie des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens se poursuit donc malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e de gare Pfister, \u00e0 la t\u00eate du parti suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nOui, \u00e7a fait 6 mois que le Zougois Gerhard Pfister a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC et il n'est pas encore parvenu \u00e0 stopper l'h\u00e9morragie depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 8 \u00e9lections cantonales se sont d\u00e9roul\u00e9es et \u00e0 chaque fois, le PDC a perdu des si\u00e8ges \u00e0 Saint-Gall \u00e0 Schwytz Schaffouse en Thurgovie \u00e0 B\u00e2le et en Argovie partout, partout, le PDC est en recul dans les l\u00e9gislatifs avec la perte hier de 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires \u00e0 Fribourg, l'addition est assez sal\u00e9e : moins 15 si\u00e8ges en une ann\u00e9e, pour la m\u00eame p\u00e9riode, le PS est \u00e0 plus 5 l'UDC \u00e0 plus 8 le PLR \u00e0 plus 9, m\u00eame les verts progressent, eux qui ont pourtant enregistr\u00e9 une assez lourde d\u00e9faite lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [80%] :\r\nPendant sa femme le PDC reste fort dans les ex\u00e9cutifs cantonaux comment expliquer donc ces mauvais score l\u00e9gislatifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [90%] :\r\nOui, c'est un paradoxe assez connu au PDC depuis pas mal de temps, il s'est confirm\u00e9 \u00e0 Fribourg, avec l'\u00e9lection le c'est au 1er tour des 3 candidats PDC Jean-Pierre Siggen, Georges Godel et Olivier Curtis \u00e0 B\u00e2le aussi le candidat PDC a sauv\u00e9 tr\u00e8s facilement son si\u00e8ge d\u00e8s le 1er tour alors en Suisse 40 \u00e9lus PDC si\u00e8ges dans des conseils d'\u00c9tat c'est beaucoup les \u00e9lecteurs font donc confiance aux magistrats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, le probl\u00e8me c'est que les citoyens votent de moins en moins pour le centre lorsqu'il s'agit d'\u00e9lections pour des l\u00e9gislatives, confirmation de la polarisation qui caract\u00e9rise la politique suisse, effondrement du centre- PDC et PBD en t\u00eate, accompagn\u00e9e d'une pouss\u00e9e de l'UDC du PLR et du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [94%] :\r\nDeleury merci beaucoup et un mot. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}