{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=300&rows=25&query=PS", "count": 872, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=325&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=847&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=275&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "asset-1542393", "internalArchiveId": "AA1609542394", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 1757, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8012801", "imageURL": "http://www.rts.ch/8012816.image", "backgrounds": ["Berne, conseillers aux Etats si\u00e9geant dans salle du Conseil des Etats."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Crise des r\u00e9fugi\u00e9s: une femme nig\u00e9riane a donn\u00e9 naissance \u00e0 son b\u00e9b\u00e9 en pleine M\u00e9diterran\u00e9e", "France: 400 salari\u00e9s d'Alstom \u00e0 Belfort sont menac\u00e9s de licenciement", "Colombie: les FARC pr\u00e9sentent leurs excuses pour toutes les prises d'otages de la guerre civile", "Syrie: Homs et Alep ont v\u00e9cu une nuit plus calme apr\u00e8s la mise en place du cessez-le-feu", "L'invit\u00e9 culturel: le metteur en sc\u00e8ne Olivier Py \u00e9voque la premi\u00e8re de \"Manon\" \u00e0 l'Op\u00e9ra des Nations", "Le Conseil des Etats valide une enveloppe de 26,4 milliards de francs pour la formation, la recherche et l'innovation", "GE/ Projet de budget 2017: les pr\u00e9cisions de Cecilia Mendoza", "Votations/ AVSplus: entretien avec Vania Alleva,  pr\u00e9sidente du syndicat Unia", "NE/ Le Minimag: l\u2019a\u00e9rodrome de Neuch\u00e2tel a organis\u00e9 une initiation au planeur", "Neuch\u00e2tel dresse le bilan de sa r\u00e9flexion sur la mobilit\u00e9 et l'utlisation de l'espace public"], "alternativeSummary": ["La direction d'Alstom a annonc\u00e9 aux salari\u00e9s sa volont\u00e9 de fermer le site de Belfort.", "La tr\u00eave, d\u00e9cid\u00e9e la semaine derni\u00e8re par Washington et Moscou, est globalement respect\u00e9e.", "L'op\u00e9ra de Jules Massenet est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve du 12 au 27 septembre.", "Il rajoute presque 400 millions \u00e0 l'enveloppe propos\u00e9e par le gouvernement et vot\u00e9e par le National.", "L'occasion pour quelques novices de d\u00e9couvrir cette discipline a\u00e9rienne.", "180 particuliers et associations ont particip\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9flexion."], "variantIds": ["ece-7915607", "ece-7914911"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-21T10:21:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027171\r\nDate de transcription : 19-SEP-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:02) [78%] : \r\n\u00e7a pour coquetterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:00:13) [80%] : \r\nOui, ah oui d'accord, OK oui notre avenir, c'est o\u00f9 d'accord OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:00:26 > 0:00:30) [86%] : \r\nMais dont on ne parle aujourd'hui la scripte, r\u00e9alisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:31 > 0:00:33) [74%] : \r\nOui, il y avait un jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:34 > 0:00:37) [71%] : \r\nMais je crois que, du coup, il y a eu ni simple peu frustr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:39 > 0:00:47) [84%] : \r\nIl faut faire attention son amour propre un peu quand m\u00eame, alors cette concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:21) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45, voici tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:22 > 0:02:35) [94%] : \r\nPlus de moyens pour la recherche et la formation, le Conseil des \u00c9tats ne se satisfait pas du budget propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et vot\u00e9 par le National, il offre 400 millions de plus tout particuli\u00e8rement concern\u00e9s les apprentissages et les \u00e9p\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:36 > 0:02:46) [90%] : \r\nLe projet de budget, je ne vois 2017, le Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin sa proposition tr\u00e8s attendue apr\u00e8s le psychodrame qui a priv\u00e9 le canton de budget en 2016 analyse dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:47 > 0:03:24) [92%] : \r\nLe cessez-le-feu fragile en Syrie, quelques heures apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la tr\u00eave n\u00e9goci\u00e9e entre Moscou et Washington, la nuit a \u00e9t\u00e9 calme compris \u00e0 Homs sous Alep ou les c\u00e9l\u00e9brations de l'A\u00efd ont d\u00e9but\u00e9 et cette belle histoire, le symbole d'une vie nouvelle au milieu de l'enfer d\u00e9nigrant la naissance d'un b\u00e9b\u00e9 dans les eaux de la M\u00e9diterran\u00e9e, juste apr\u00e8s que ses parents et ses fr\u00e8res nig\u00e9rians ont \u00e9t\u00e9 secourus et puis le plaisir de recevoir, Olivier Py, le directeur du festival d'Avignon, il a ouvert hier la saison de l'Op\u00e9ra des nations avec sa lecture de Manon de Jules Massenet et Patricia Petibon dans le r\u00f4le-titre, il publie aussi les Parisiens chez Actes Sud rencontre enfin du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:26 > 0:03:38) [90%] : \r\nEt tout de suite, on se rend en Syrie o\u00f9 la nuit a \u00e9t\u00e9 exceptionnellement calme au-dessus de Holmes ou Alep signe apparent que la tr\u00eave d\u00e9cid\u00e9e la semaine derni\u00e8re par Washington et Moscou est globalement respect\u00e9e \u00e0 Brindisi \u00e0 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:40 > 0:03:57) [85%] : \r\nPresque irr\u00e9el, le second jour de la plus grande f\u00eate musulmane du sacrifice et le 1er jour d'une tr\u00eave presque respect\u00e9, en tout cas dans le centre de la ville d'Alep, coup\u00e9 en 2, les puis 5 ans dans ce quartier contr\u00f4l\u00e9 par le r\u00e9gime, les r\u00e9sidents n'ont tous qu'une illusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:57 > 0:03:58) [92%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:59 > 0:04:06) [83%] : \r\nL'ann\u00e9e adorent, je ne fais pas confiance aux rebelles lors de la derni\u00e8re traverse nous ont quand m\u00eame bombard\u00e9, personne ne leur fait confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:07 > 0:04:33) [88%] : \r\nOui, il est bien cette tr\u00eave a \u00e9t\u00e9 mis en place pour que les gens se d\u00e9tendent un peu et que le sang cesse de couler, mais \u00e0 quoi sert-elle si la guerre reprend, elle devrait \u00eatre respect\u00e9 dans tout le pays une preuve pourtant respect\u00e9 \u00e0 la m\u00eame et Damas depuis 19 heures hier soir par l'arm\u00e9e de Bachar Al Assad, elle ne concerne pas l'organisation \u00c9tat islamique ni l'ex- branche syrienne d'Al-Qa\u00efda gr\u00e2ce au bronze ce scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:33 > 0:04:44) [87%] : \r\nEt n'y a qu'une solution politique \u00e0 ce conflit \u00e0 eux qu'on va parler j'exhorte toutes les parties \u00e0 respecter cette tr\u00eave, c'est peut-\u00eatre la derni\u00e8re solution pour pr\u00e9server une s\u00e9rie unique \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:44 > 0:04:45) [68%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:46 > 0:05:06) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 le d\u00e9placement hier de Bachar Al Assad dans une ville fant\u00f4me, contr\u00f4l\u00e9 par le r\u00e9gime et sa confiance dans la victoire, la Syrie est en lambeaux, la tr\u00eave tiendra-t-elle 48 heures, voire une semaine selon les espoirs de Washington, peu de Syriens Roost imaginer autre chose qu'une reprise prochaine des hostilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:07 > 0:05:55) [92%] : \r\nEt \u00e0 noter qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, ce matin, le haut commissaire des Nations unies aux droits de l'homme, a fermement condamn\u00e9 le r\u00e9gime syrien dans le cadre d'un discours plus large dressant l'inventaire des atteintes \u00e0 la personne humaine, dans le monde, \u00e7a aidera d'Al-Hussein \u00e9voque, je cite, un \u00e9tat dirig\u00e9 par un m\u00e9decin qui pourtant a gaz\u00e9 son propre peuple, attaqu\u00e9 des h\u00f4pitaux et bombard\u00e9 des zones civiles avec des explosifs de pr\u00e9cision et qui maintient des dizaines de milliers de personnes en d\u00e9tention dans des conditions inhumaines, fin de citation et en Arabie Saoudite, pr\u00e8s de La Mecque, le rituel de la lapidation de Satan s'est d\u00e9roul\u00e9e sans incident, une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 haut risque qui avait conduit \u00e0 la mort de 2300 personnes l'an pass\u00e9, suite \u00e0 une bousculade : les 2 millions de p\u00e8lerins se sont rassembl\u00e9s dans la vall\u00e9e de Mina en bon ordre avant de se livrer au rituel consistant \u00e0 jeter des pierres sur des st\u00e8les repr\u00e9sentant donc \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:58 > 0:06:14) [90%] : \r\nBelfort en fran\u00e7ais sous le choc, cette cit\u00e9 industrielle d\u00e9j\u00e0 durement \u00e9prouv\u00e9e, risquent de perdre le g\u00e9ant Alstom, la direction a annonc\u00e9 ce matin aux salari\u00e9s, sa volont\u00e9 de fermer le site, 400 emplois sont menac\u00e9s, un bras de fer s'est engag\u00e9 entre le groupe industriel et l'\u00c9tat Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:16 > 0:06:38) [94%] : \r\nFleuron industriel historique de Belfort, l'usine Alstom voit son avenir s'assombrir, r\u00e9put\u00e9 pour son savoir- faire dans la production de TGV, sa direction entend fermer le site d'ici \u00e0 2 1000 18 heures \u00e0 la s\u00e9isme \u00e9conomique pour le gouvernement, actionnaire \u00e0 20 pourcent et et qui entend tout faire pour sauver le site de Belfort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:38 > 0:06:41) [93%] : \r\nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous a fix\u00e9 un objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:43 > 0:06:45) [100%] : \r\nCelui de faire en sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:46 > 0:06:50) [84%] : \r\nQu'\u00e0 Belfort, les activit\u00e9s ferroviaires d'Alstom soit maintenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:51 > 0:07:13) [92%] : \r\nMais chez les salari\u00e9s, l'heure n'est gu\u00e8re \u00e0 l'optimisme, ce d'autant plus que ce matin, la direction du groupe a confirm\u00e9 la fermeture du site, un coup tr\u00e8s dur pour la cit\u00e9, Belfort, d\u00e9j\u00e0 durement \u00e9prouv\u00e9e par la crise aujourd'hui, c'est toute une ville qui se mobilise pour sauver son usine en activit\u00e9 depuis 1918 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:13 > 0:07:22) [86%] : \r\nYvon vont bazarder encore 500 500 emplois industriels dans la cit\u00e9 500 \u00e7a veut dire au moins 2000 personnes n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:22 > 0:07:26) [77%] : \r\nOui, aucune route, c'est une honte, on va en tout en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:26 > 0:07:45) [90%] : \r\nDepuis 2009, plus de 1000 700 entit\u00e9s industrielles ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es en France, l'affaire Alstom de bien mauvais augure pour Fran\u00e7ois Hollande qui, en 2013, malgr\u00e9 ses promesses de campagne avait \u00e9t\u00e9 impuissant \u00e0 sauver le fleuron industriel de Florange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:46 > 0:08:18) [91%] : \r\nIl est l'homme qui a fait tomber, Dilma Rousseff, au Br\u00e9sil, la chambre basse du Congr\u00e8s a vot\u00e9 l'exclusion de son ancien pr\u00e9sident Eduardo Konya pour avoir ni\u00e9 d\u00e9tenir des comptes en Suisse par ailleurs in\u00e9ligible durant 8 ans cette \u00e9vang\u00e9lique ultraconservateur menace d'entra\u00eener d'autres responsables politiques dans sa chute, ce qui pourrait affaiblir le nouveau gouvernement en Colombie : la gu\u00e9rilla des Farc pr\u00e9sente ses excuses pour toutes les prises, otages de la guerre civile en pleine campagne du r\u00e9f\u00e9rendum sur les accords de paix conclus avec le gouvernement, pr\u00e9vue le 2 octobre que derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:18 > 0:08:19) [62%] : \r\nAh voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:19 > 0:08:39) [96%] : \r\nLa paix sur les murs d'un bidonville de Bogota, une gigantesque fresque pour appeler \u00e0 la fin des hostilit\u00e9s en Colombie, apr\u00e8s plus d'un demi- si\u00e8cle de guerres civiles, le gouvernement et les Farc viennent de signer des accords de paix un r\u00e9f\u00e9rendum doit les ent\u00e9riner le 2 octobre la population retient sens o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:40 > 0:08:54) [91%] : \r\n\u00e0 part la rapace le mot paix \u00e0 beaucoup de sens pour nous, pas seulement pour le quartier, mais pour toute la Colombie qui va trouver la paix, les accords viennent d'\u00eatre sign\u00e9s pour le quartier, \u00e7a a beaucoup de sens, il faut que les jeunes puissent enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:54 > 0:08:59) [74%] : \r\nVivre en paix, voil\u00e0 que l'homme dans les intestins, mais la moyenne passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:00 > 0:09:06) [97%] : \r\nLa gu\u00e9rilla des Farc va jusqu'\u00e0 pr\u00e9senter ses excuses pour ses multiples prises d'otages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:06 > 0:09:07) [72%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:07 > 0:09:22) [84%] : \r\nLaquelle, et voil\u00e0 qu'on observe qu'on ne fait \u00e9ni\u00e8me Ta\u00efwan o\u00f9 vous le reconna\u00eetrez avec un sentiment d'humanit\u00e9 et de r\u00e9conciliation que pendant le conflit, les Farc ont caus\u00e9 une grande douleur d\u00e9tenant des personnes pour obtenir des renseignements sur des personnages, voil\u00e0, c'est en effet Economica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:09:22 > 0:09:23) [69%] : \r\nPhilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:23 > 0:09:26) [99%] : \r\nDes regrets qui ne convainc pas tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:26 > 0:09:26) [56%] : \r\n2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:27 > 0:09:37) [93%] : \r\nComment croire en la bonne foi de gens qui ont viol\u00e9 massacr\u00e9 et commis des actes terroristes pendant longtemps, on votera non au r\u00e9f\u00e9rendum pour notre s\u00e9curit\u00e9, pour exiger une vraie paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:39 > 0:09:46) [98%] : \r\nMais les partisans des accords de paix et d'abord le pr\u00e9sident colombien sont persuad\u00e9s de la victoire du Vouhis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:46 > 0:09:47) [97%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:48 > 0:10:04) [92%] : \r\nEt une belle histoire, au milieu de la trag\u00e9die des r\u00e9fugi\u00e9s, celle d'une naissance, Newman, c'est le nom du b\u00e9b\u00e9 n\u00e9 hier dans les eaux internationales de la M\u00e9diterran\u00e9e, peu apr\u00e8s que ses parents et ses fr\u00e8res nig\u00e9rians ont \u00e9t\u00e9 extirp\u00e9 d'un bateau pneumatique surcharg\u00e9 de migrants, le r\u00e9cit de Houston r\u00e8gne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:05 > 0:10:15) [86%] : \r\nUn accouchement tout \u00e0 fait normal dans des circonstances dangereusement anormale, c'est ainsi que la sage-femme qui a accouch\u00e9, l'enfant a qualifi\u00e9 la naissance du petit Newman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:16 > 0:10:23) [83%] : \r\nAlcool\u00e9mie n\u00e9anmoins des corps, je l'ai appel\u00e9 Newman parce que c'est un homme nouveau pour moi, un homme nouveau pour Dieu et c'est un gar\u00e7on tr\u00e8s chanceux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:25 > 0:10:36) [93%] : \r\nSes parents et ses 2 fr\u00e8res, ainsi que des dizaines d'autres migrants nig\u00e9rians ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, alors qu'il d\u00e9rivait en M\u00e9diterran\u00e9e sur un canot pneumatique tels que celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:37 > 0:10:43) [93%] : \r\nAvec d\u00e9contraction depuis 3 jours, la jeune fille s'\u00e9tait tenaill\u00e9s par la peur de devoir accoucher sur le canot pneumatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:44 > 0:10:50) [90%] : \r\nEn accouchant j'ai rendu gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, de ne pas devoir le faire sur ce non, mais de pouvoir le faire ici dans ce bel endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:51 > 0:11:01) [90%] : \r\nEt c'est muni d'un acte de naissance d\u00e9livr\u00e9 par le Capitaine de l'Aquarius que le petit Newman va attaquer sa nouvelle vie, une nouvelle vie qu'esp\u00e8re aussi vite ses fr\u00e8res et ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:03 > 0:11:26) [96%] : \r\nOn en vient \u00e0 l'actualit\u00e9 en Suisse, je vous le disais, au-del\u00e0 de la formation, c'est la croissance qui est en jeu, la conviction exprim\u00e9e ce matin par plusieurs s\u00e9nateurs au moment de d\u00e9battre du budget allou\u00e9 \u00e0 la formation, la recherche et l'innovation pour les 4 prochaines ann\u00e9es au total 26,4 milliards de francs, le Conseil des \u00c9tats rajoute presque 400 millions \u00e0 l'enveloppe propos\u00e9e par le gouvernement et vot\u00e9 par le National Martine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:27 > 0:11:46) [91%] : \r\nIl faut investir dans la mati\u00e8re grise l\u00e0- dessus, tout le monde est d'accord, mais combien les s\u00e9nateurs ont empoign\u00e9 la question l'enveloppe de 26 milliards sur 4 ans propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et accept\u00e9 par le National est-elle suffisante de loin pas pour la majorit\u00e9 de la chambre, qui veut \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:46 > 0:12:05) [86%] : \r\nSi nous les sinon sur les de deniers publics, si nous investissons au mauvais endroit au trop mal ou trop peu, h\u00e9 bien on sait tr\u00e8s bien les cons\u00e9quences, on les conna\u00eet sur le moyen et l'enterrement, c'est que notre pays, que sa vitalit\u00e9 que sa croissance h\u00e9 bien en seront affaiblies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:05 > 0:12:14) [87%] : \r\nUne minorit\u00e9 bourgeoise fonds quant \u00e0 elle, le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et rappelle qu'il ne s'agit pas de coupe mais d'augmentation plus ou moins forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:14 > 0:12:24) [85%] : \r\nCr\u00e2nien apr\u00e8s marron, on peut acheter un peu moins de chocolat ou du chocolat moins cher tout en ayant autant de calories \u00e0 la fin des Cordeliers souci \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:24 > 0:13:15) [93%] : \r\nLa m\u00e9taphore di\u00e9t\u00e9tique qui n'a pas convaincu, au final, les s\u00e9nateurs demande une rallonge de 395 millions la formation, la recherche et l'innovation devrait donc b\u00e9n\u00e9ficier de 26,4 milliards de francs pour les ann\u00e9es 2017, 2020 par rapport aux propositions du gouvernement, ces 100 millions de plus pour l'apprentissage 95 millions pour les universit\u00e9s et HES, notamment pour la rel\u00e8ve, scientifique, et 160 millions pour les \u00e9coles polytechniques autant au total, c'est une augmentation des cr\u00e9dits de 2\u00e8me 5 pourcent par par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est plus que le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais moins que les souhaits des milieux de la formation leur cri d'alarme ont toutefois \u00e9t\u00e9 partiellement entendu par des s\u00e9nateurs qui ont desserr\u00e9 les cordons de la bourse, le dossier repart au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:15 > 0:13:15) [74%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:16 > 0:14:00) [92%] : \r\nOui, augmenter les rentes AVS de 10 pourcent c'est c'est le but de l'initiative AVS plus sur laquelle nous voterons le 25 septembre l'objectif affich\u00e9, c'est de permettre aux plus d\u00e9munis parmi les retrait\u00e9s d'arrondir une rente cens\u00e9 selon la constitution, leur offrir de quoi subvenir \u00e0 leurs besoins et qui ne remplit plus cette mission depuis longtemps face \u00e0 la gauche, unis dans ce combat, la droite milieux \u00e9conomiques en t\u00eate, restent sceptiques sur le financement du mod\u00e8le, mais \u00e7a n'est pas tout, Vania allez va, vous \u00eates la pr\u00e9sidente du syndicat Unia et \u00e0 ce titre membre du comit\u00e9 d'initiative bonjour \u00e0 vous alors ce qu'on reproche surtout \u00e0 cette initiative, c'est tout simplement de manquer son objectif est un objectif, pardon, c'est que les les plus pauvres parmi les retrait\u00e9s en r\u00e9alit\u00e9 ne pourraient, pourraient ne pas b\u00e9n\u00e9ficier de cette augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:00 > 0:14:00) [83%] : \r\nPhilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:00 > 0:14:46) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est pas vrai de AVS plus c'est tout le monde qu'on profite les plus pauvres, mais surtout l'augmentation de l'AVS elle est important pour la plupart des retrait\u00e9s, notamment les femmes, pour les femmes et pour les bas et moyens salaires ont plus, nous sommes actuellement confront\u00e9s avec une baisse massif des des rentes de 2\u00e8me pilier et donc une compensation s'impose et la meilleure fa\u00e7on de r\u00e9gler cette compensation, c'est de le de le faire par le biais du 1\u00e8re pilier de l'AVS le pilier le plus s\u00fbr, le plus stable et le plus solidaires de notre pr\u00e9voyance sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:46 > 0:14:59) [92%] : \r\nAlors l'autre probl\u00e8me, entre guillemets, selon vous, adversaires en tout cas c'est la question du financement, on sait aujourd'hui l'AVS d\u00e9pensent d\u00e9j\u00e0 plus que ce qu'elle encaisse l\u00e0 ce sont des milliards de co\u00fbt suppl\u00e9mentaire \u00e0 charge des travailleurs et des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:00 > 0:15:45) [92%] : \r\nC'est pas tout \u00e0 fait vrai, cette augmentation est tout \u00e0 fait finan\u00e7able \u00e0 seulement 0,4 pourcent des des cotisations salariales des employ\u00e9es de son employeur pour une un salaire moyen de 5000 francs \u00e7a co\u00fbtera 20 francs par mois pour avoir pour avoir une hausse de salaire de 200 francs on comparaison pour avoir une m\u00eame augmentation dans le des hippies 2\u00e8me pilier il faudrait capitaliser 40000 francs donc 5 \u00e0 6 fois plus, donc c'est vrai, \u00e7a co\u00fbte un petit peu quelque chose de renforcer l'AVS mais on aura une augmentation de rentes importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:45 > 0:15:53) [88%] : \r\n\u00c9va, merci beaucoup pour ces explications et je pr\u00e9cise que, demain, nous recevons le lib\u00e9ral- radical Genevois Christian L\u00fcscher adversaire, donc de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:53 > 0:15:53) [72%] : \r\nTexte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:55 > 0:16:19) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, 77 millions de d\u00e9ficit pour un budget d'un peu plus de 8 milliards de francs, le Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin son projet de budget 2017 apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle du budget 2016 \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s, la version 2017 a pas \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour \u00eatre acceptable aux yeux de tous les partis et C\u00e9cilia m\u00eame de \u00e7a, la question c'est est-ce que la droite est pr\u00eate \u00e0 accepter ce d\u00e9ficit 77 millions je disais donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:20 > 0:16:53) [92%] : \r\nIl faut le dire, le Conseil d'\u00c9tat, on peut retourner sa veste depuis la vie derni\u00e8re quand il voulait absolument faire des \u00e9conomies pour combler la dette aujourd'hui son discours a chang\u00e9 pour faire face au vieillissement de la population entre autres d\u00e9fis et l'augmentation des charges qui vont avec, il pr\u00e9sente un projet avec d\u00e9ficit ce que d\u00e9nonce le PLR, mais pour le Conseil d'\u00c9tat le plus important, c'est de ne pas r\u00e9p\u00e9ter la d\u00e9b\u00e2cle du budget 2016, que tous les d\u00e9put\u00e9s avaient refus\u00e9, \u00e0 l'exception notable de l'une d'entre eux, et ce, apr\u00e8s de nombreuses gr\u00e8ves de la fonction publique, un d\u00e9g\u00e2t d'image important pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:53 > 0:17:02) [86%] : \r\nAlors en arri\u00e8re- fond de cette discussion, il faut le pr\u00e9ciser, C\u00e9cilia, il y a l\u00e0, le d\u00e9bat sur la r\u00e9forme fiscale et Rio 3, l'objectif c'est clairement de faire en sorte qu'il passe au moins la rente du Parlement l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:03 > 0:17:26) [93%] : \r\nExactement le Parlement d\u00e9battra de 3 en d\u00e9but d'ann\u00e9e 2017, soit quelques mois apr\u00e8s le vote du budget au Grand Conseil qui aura lieu lui en d\u00e9cembre prochain, ne pas toucher aux prestations publiques, c'est donc un cadeau \u00e0 peine d\u00e9guis\u00e9 \u00e0 la gauche pour mieux faire passer la pilule de la baisse des recettes fiscales essentielles pour la droite, pour une fois peut-\u00eatre, si tout va bien, ces prochains mois tous les bords du Parlement, je ne vois pourrait faire avancer les choses plut\u00f4t que les blocs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:26 > 0:17:28) [81%] : \r\n\u00e7a s'il y a un merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:29 > 0:17:46) [86%] : \r\nEn ville de Neuch\u00e2tel, les r\u00e9sultats de la d\u00e9marche participative lanc\u00e9e autour des am\u00e9nagements du centre ville et de la gare, \u00e0 un an de r\u00e9flexion et d'ateliers et pour 180 particuliers, associations, l'occasion de participer concr\u00e8tement \u00e0 la r\u00e9flexion sur la mobilit\u00e9 et l'utilisation de l'espace public, Mathieu, qu'il y a la Gelmini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:48 > 0:18:02) [88%] : \r\nUne partie de la ville de ces bus am\u00e9nag\u00e9 un couloir cyclable pour monter \u00e0 la guerre, cr\u00e9er une passerelle desservant chaque pied, ces propositions \u00e9manent toutes d'une d\u00e9marche participative men\u00e9e sur un an et dont les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:02 > 0:18:18) [93%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9marche sont tr\u00e8s gare on a maintenant une v\u00e9ritable vision d'avenir pour les 20 prochaines ann\u00e9es sur un p\u00e9rim\u00e8tre tr\u00e8s large, c'est de la mobilit\u00e9 de l'urbanisme, de l'espace public et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, on va pouvoir maintenant d\u00e9velopper, secteur par secteur, et finalement la qualit\u00e9 de ville, la qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:19 > 0:18:32) [91%] : \r\nApr\u00e8s une soir\u00e9e de lancement qui avait r\u00e9uni 150 personnes des ateliers ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es pour am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 aux alentours de la gare et en ville, mais aussi pour mieux valoriser les espaces publics, une cinquantaine de mesures a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:32 > 0:18:45) [94%] : \r\nLes participants se sont assez mis d'accord que la rigueur est vraiment la plateforme centrale pour la mobilit\u00e9 donc intermodal entre toutes les modes de transport, il faut am\u00e9liorer cette plateforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:45 > 0:19:03) [87%] : \r\nLa place blesse Cendrars, d'o\u00f9 partent les bus et, par exemple, montr\u00e9 du doigt une \u00e9tude d'am\u00e9nagement est en cours, des d\u00e9marches participatives sont parfois critiqu\u00e9s pour la lenteur de leur concr\u00e9tisation, cette fois, des groupes de travail s'attelle d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la mise en oeuvre de certaines propositions des actions seront rapidement, notamment au centre ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:04 > 0:19:18) [86%] : \r\n\u00e0 court terme, on apprit d\u00e9cisions comme par exemple faire un essai, les derniers samedis de chaque mois, supprimer les bus dans la rue du Saillon pour faire un test grandeur g\u00e9ant ou bien d'autres, que mettre en place un syst\u00e8me de livraison \u00e0 v\u00e9lo, des commissions centres-villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:18 > 0:19:22) [95%] : \r\nCe soir les r\u00e9sultats de cette d\u00e9marche participative seront pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:24 > 0:19:38) [93%] : \r\n2\u00e8me volet de notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux engins volants d\u00e9couverte aujourd'hui du vol \u00e0 voile, une poign\u00e9e de passionn\u00e9s se retrouvent tout le week- end \u00e0 l'a\u00e9rodrome de Neuch\u00e2tel pour faire d\u00e9couvrir cette activit\u00e9 \u00e0 quelques novices c'est parti pour une initiation planeur avec Aurore Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:44 > 0:19:45) [92%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:47 > 0:19:56) [74%] : \r\nHypersensible comme appareil ici si des sensations qu'on qu'on ne sait pas du tout, oui, de n'a pas plus de moteur, il y a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:57 > 0:20:17) [90%] : \r\nSurvoler le canton de Neuch\u00e2tel sans et sans moteur pour les 5 novices du jour, c'est une premi\u00e8re, avant le d\u00e9part, il faut prendre quelques pr\u00e9cautions \u00e9l\u00e9mentaires, on va commencer par la SFOR s'installer en mettant le parachute une fois il n'y a plus qu'\u00e0 grimper dans le cockpit, derri\u00e8re le manche et \u00e0 \u00e9couter les derni\u00e8res recommandations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:17 > 0:20:30) [86%] : \r\nC'est moi qui fait la mont\u00e9e au je vous explique rapidement comment pilotes apr\u00e8s, comme on est en altitude profiter de certitude pour faire le louper et apr\u00e8s vous reprenez les commandes pour faire des exercices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:30 > 0:20:46) [89%] : \r\nMais avant de piloter il faut d\u00e9coller une manoeuvre d\u00e9licate dans l'instructeur se charge depuis l'arri\u00e8re du planeur il v\u00e9rifie que tout est en ordre, 15 minutes de tractage en avion, c'est ce qu'il faut planeur prendra ses 2 auteurs, et c'est parti pour 30 minutes de vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:50 > 0:21:02) [88%] : \r\nJe pensais que ce serait vraiment une activit\u00e9 qui \u00e9tait, qui \u00e9tait un peu plus poussive ou passive et puis en fait c'est assez haletant, faut quand m\u00eame bien pilot\u00e9, il y a pas mal de sensations Sanford les acc\u00e9l\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:02 > 0:21:23) [88%] : \r\nPour bien plan\u00e9 tout est question d'\u00e9change entre air chaud et l'air froid gr\u00e2ce au soleil, l'air pr\u00e9sent au sol se r\u00e9chauffe et devient plus l\u00e9ger, il remonte puis redescend lorsqu'il se refroidit un m\u00e9canisme qui se traduit par la pr\u00e9sence de petits nuages, pour r\u00e9sumer, il s'agit donc de voler de nuage en nuage, et une fois en l'air, la sensation de vitesse se fait rapidement sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:24 > 0:21:36) [89%] : \r\nOn se d\u00e9place g\u00e9n\u00e9ralement planeur, autour de 100 110 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et puis l'aurait des des transitions de nuages, on peut aller \u00e0 des vitesses autour de 150 et 200 \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:37 > 0:21:44) [88%] : \r\nL'initiation dure moins d'une heure, mais en vol \u00e0 voile un pilote exp\u00e9riment\u00e9 peut tenir plusieurs heures, les records de distance sont de plus de 1000 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:44 > 0:22:04) [91%] : \r\nTr\u00e8s souvent, ils se font plut\u00f4t dans des zones de plaine ou dans des zones d\u00e9sertiques, o\u00f9 vous avez des 2 grands \u00e9changes thermiques hante des c\u00f4ti\u00e8res et des zones d\u00e9sertiques, mais il n'est pas rare d'avoir ici en Europe, des coll\u00e8gues qui descendent depuis la r\u00e9gion de Francfort qui viennent jusqu'ici dans le Jura et qui remontent ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:05 > 0:22:15) [94%] : \r\nPour r\u00e9aliser de tels vols, il est essentiel de prendre soin de sa machine, il faut nettoyer le planeur et le ramener \u00e0 l'abri du hangar avant une prochaine session de vol au coeur des montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:16 > 0:22:24) [87%] : \r\nC'est-\u00e0-dire sur la 1\u00e8re de Manon de Jules Massenet, mise en sc\u00e8ne par Olivier Py \u00e0 l'Op\u00e9ra des nations, le directeur du festival, Avignon et votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:24 > 0:22:57) [83%] : \r\nUn prix et c'est peu dire que c'est un av\u00e8nement d'avoir le retour d'Olivier Py \u00e0 Gen\u00e8ve, l'homme est brillant excessif, il adore la musique et la litt\u00e9rature, il s'empare de Manon 7 commen\u00e7ait le texte 5 7 : non, ce qui est vrai c'est tol\u00e9rable sir\u00e8ne et je dois dire qu'on en sort tout \u00e9tourdi d'ailleurs, c'est un succ\u00e8s hier un triomphe m\u00eame bonjour Olivier Py bonjour, alors j'ai j'ai un petit souci donc apr\u00e8s Loulou apr\u00e8s la trilogie du diable vous retrouve avec avec Patricia Petibon vous c'est ensemble que vous avez choisi Manon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:57 > 0:23:10) [90%] : \r\nOui, on a ourdi ce \u00e7a pour ce complot ensemble, c'est vrai, je crois que le r\u00f4le lui va parfaitement bien et vocalement et intimement il y a une rencontre avec ce personnage qui est vraiment extraordinaire, donc c'est Manon pour elle et par elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:10 > 0:23:13) [96%] : \r\nVous avez centr\u00e9 votre mise en sc\u00e8ne autour de la prostitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:13 > 0:23:28) [89%] : \r\nPourquoi, mais il faut revenir au roman original de la Lescot, dans lequel il est tr\u00e8s tr\u00e8s clair que Manon est une prostitu\u00e9e et c'est vrai que l'ensemble de la mise en sc\u00e8ne se passe dans la rue aux putes, derri\u00e8re la gare, dans une ville de province un monde assez d\u00e9gueulasse assez sordide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:28 > 0:23:38) [90%] : \r\nEt l'autre th\u00e8me de pr\u00e9dilection qui vous sied particuli\u00e8rement dans cette oeuvre, c'est aussi la pr\u00e9sence de Dieu, enfin des griots va devenir pr\u00eatre quand il va se faire trahir par Manon c'est important aussi d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:38 > 0:23:55) [84%] : \r\n2 mais oui il faut prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux la vocation aussi de la grille qui est partag\u00e9 entre les Ross incarn\u00e9e par Manon et une aspiration \u00e0 la spiritualit\u00e9 d\u00e9sincarn\u00e9e, c'est l'histoire d'une d'un amour de l'amour superbe, tr\u00e8s pur mais dans un monde vraiment pourri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:56 > 0:23:58) [76%] : \r\nEt c'est pas ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:58 > 0:24:06) [82%] : \r\nAlors merci vous me donne mon texte, mais c'est gentil, cette maman qu'est-ce qu'elle dit, de la condition des femmes au 19\u00e8me si\u00e8cle, et m\u00eame encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:06 > 0:24:18) [88%] : \r\nElle dit, la condition des femmes qu'elles ont \u00e9t\u00e9 des objets qu'elles sont malheureusement encore dans beaucoup de lieux dans le monde des objets qu'elles sont faites pour \u00eatre achet\u00e9es et vendues et qu'elles ont l\u00e0- dedans aucun espace de libert\u00e9 ou de d\u00e9sir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:18 > 0:24:26) [91%] : \r\nOlivier Py, on va revenir sur votre parcours et notamment celui que vous avez initi\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve il y a d\u00e9j\u00e0 un moment et on en reparle ensuite votre livret de Manon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:30 > 0:24:37) [94%] : \r\nIl fallait au moins la trilogie pour nouer Adjam\u00e9, un lien entre l'auteur et metteur en sc\u00e8ne Olivier Py et les Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:39 > 0:24:50) [80%] : \r\nSulfureuse prolifique et r\u00e9solument contemporain : le Fran\u00e7ais ne laisse pas indiff\u00e9rent avec ses audacieuse mise en sc\u00e8ne d'op\u00e9ra classique comme ici \u00e7a Damnation de Faust en 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:56 > 0:25:05) [86%] : \r\nLa vision du metteur en sc\u00e8ne et blasph\u00e9matoire, je suis enthousiaste pour une fois que \u00e7a bouge pour les organes invention, ce qui a vraiment de l'art sur sc\u00e8ne et pas seulement du conformisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:06 > 0:25:15) [88%] : \r\nEn 2005 le metteur en sc\u00e8ne, cr\u00e9e la pol\u00e9mique avec son talent de Wagner au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve figurera des chanteurs et un sexe en \u00e9rection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:16 > 0:25:24) [91%] : \r\nC'est qu'Olivier Py, au-del\u00e0 de la provocation revendique sa libert\u00e9 d'interpr\u00e9tation point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:25 > 0:25:35) [90%] : \r\nAvec Manon actuellement au th\u00e9\u00e2tre des nations, il retrouve ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection : la prostitution, le sexe et Dieu avec Patricia Petibon, qui incarne l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:42 > 0:25:43) [67%] : \r\nJ'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:43 > 0:25:44) [97%] : \r\nC'est une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:45 > 0:25:53) [77%] : \r\nQui aime je pense qu'il est, peut-\u00eatre qu'il aime tout le monde, c'est une sorte de, de, de supernovae.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:55 > 0:26:03) [77%] : \r\nDu temps pr\u00e9sent, elle d\u00e9fie les d\u00e9fis tout elle d\u00e9fie Dieu le d\u00e9fi toutes les choses qui pourraient la contrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:05 > 0:26:25) [91%] : \r\n\u00e0 l'origine, homme de th\u00e9\u00e2tre, Olivier Py, prend la direction de celui de l'Od\u00e9on \u00e0 Paris en 2007, avant de rejoindre le festival d'Avignon sa 1\u00e8re \u00e9dition, \u00e0 la t\u00eate du plus grand festival de spectacles vivants d'Europe et l'\u00e9picentre du mouvement des intermittents voil\u00e0 pour lui un volet politique qui n'\u00e9branle pas le metteur en sc\u00e8ne lui- m\u00eame auteur engag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:25 > 0:26:40) [88%] : \r\nOlivier Py c'est c'est l'axe du temps, c'est \u00e0 la fois l'enfant de 4 ans et aussi la personne de 91 ans, et aussi le jeune homme et c'est une sorte de multitudes d'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:42 > 0:26:49) [75%] : \r\nProt\u00e9iforme brillant lyrique, le Fran\u00e7ais originaire du sud- est un hyper- actif qui demeure fid\u00e8le \u00e0 ses 2 otages artistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:26:49 > 0:26:50) [85%] : \r\nAvignon et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:52 > 0:27:01) [79%] : \r\nBon, on a entendu, Patricia Petibon apparemment elles vous aiment apparemment c'est je suis aussi cette hausse pas disiez tout \u00e0 l'heure qu'est ce qui la rend indispensable dans votre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:01 > 0:27:17) [86%] : \r\nElle est unique, il y a tr\u00e8s peu chanteurs lyriques qui sont comme \u00e7a, parce que les chanteurs lyriques souvent ouvre sur un peu standardis\u00e9s, elle r\u00e9unit qu'elle ressemble \u00e0 personne d'autre, c'est un art qui est le sien, c'est une immense actrice absolument ravissantes et c'est une tr\u00e8s grande chanteuse mais par- dessus tout, personne ne peut faire ce qu'elle fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:17 > 0:27:24) [92%] : \r\nVous dites souvent vos plus beaux succ\u00e8s ont eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve, on est tr\u00e8s contents d'ailleurs qu'est-ce qui fait que \u00e7a puisse passer ici et pas ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:24 > 0:27:35) [84%] : \r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 au Grand th\u00e9\u00e2tre il y a eu une histoire d'amour entre mon \u00e9quipe et l'\u00e9quipe du Grand Th\u00e9\u00e2tre, c'est une histoire d'amour qui continue aujourd'hui, je crois qu'il y a pas de th\u00e9\u00e2tre au monde o\u00f9 j'\u00e9tais plus heureuse qu'au Grand Th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:35 > 0:27:38) [84%] : \r\nM\u00eame dans plus a du monde qui Avignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:38 > 0:27:48) [88%] : \r\nC'est tr\u00e8s diff\u00e9rent parce que l'avion n'est pas un th\u00e9\u00e2tre ces ces 30 th\u00e9\u00e2tre pendant le mois de juillet, donc c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, bien s\u00fbr, j'aime Avignon \u00e9perdument mais j'aime aussi Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:48 > 0:28:06) [86%] : \r\nVotre actualit\u00e9, c'est aussi ce roman les Parisiens 600 pages qui raconte la conqu\u00eate d'Aur\u00e9lien que vous d\u00e9finissez vous- m\u00eame comme une petite, c'est ce que vous dites, oui je le dis tout 12 alors qu'il part donc \u00e0 la conqu\u00eate et on d\u00e9couvre, il d\u00e9couvre le poison de Paris que vous appelez les Parisiens finalement c'est Aur\u00e9lien, c'est un peu de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:06 > 0:28:22) [86%] : \r\nOui, c'est un peu moi en plus beaux, plus jolis en plus jeune, oui \u00e7a raconte un petit peu ma jeunesse, il y a 2 personnages centraux, Aur\u00e9lien et Lucas l'un qui est passionn\u00e9 par tout ce qui brille et l'autre qui ne r\u00eavent que d'absolu d'invisibles, c'\u00e9tait un peu les 2 mois, il y a 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:22 > 0:28:39) [78%] : \r\nC'est un roman qui fait penser aussi \u00e0 l'\u00e9poque de Massenet, d'abord, il fait 600 pages fallait c'est pas comme vous l'\u00e9crivez, entre 2 mises en sc\u00e8ne dans le train, donc les vertiges et fait, c'est \u00e7a, et il a ce ce cette force lyrique et puis ce ce cette esp\u00e8ce de Pepy manque avait la litt\u00e9rature du XIXe, oui c'est vrai c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:39 > 0:28:52) [89%] : \r\nRomans du XIXe vraiment ce qui se passe aujourd'hui est dans le roman du XIXe est un personnage tr\u00e8s important qui est Paris, je voulais faire une sorte de fresque qui pr\u00e9sente le Paris le Paris que j'ai connu et qui \u00e0 la fois magnifique, mais qui peut tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:52 > 0:29:09) [84%] : \r\nCe poison donc vous d\u00e9noncez, on va enfin vous racontez des choses terribles, par exemple, comment se prennent les d\u00e9cisions politiques aujourd'hui en France, souvent dans des bureaux, voire des back- rooms on dit conditions assez sp\u00e9cial, vous parlez de gens qui existe aujourd'hui est-ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 eu des r\u00e9actions de gens qui, peut-\u00eatre, se seraient reconnus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:09 > 0:29:31) [87%] : \r\nNon pas pour l'instant, s'ils sont reconnus, ils ont eu tort, c'est pas un roman \u00e0 clef mais c'est vrai qu'\u00e0 des personnages qui m'ont inspir\u00e9 des personnages, mais le le le livrer, c'est de rendre compte d'un effondrement du politique, si le politique, c'est fait d'espoir et d'id\u00e9es, c'est plus \u00e7a aujourd'hui, donc \u00e7a \u00e7a raconte aussi oui toutes et tous les lieux sombres toutes les backroom du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:31 > 0:29:36) [89%] : \r\nEt aussi la prostitution qui leur rend la lumi\u00e8re politique aussi sur Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:36 > 0:29:54) [86%] : \r\nOui, c'est vrai, j'ai \u00e9t\u00e9 proche d'un n'a un syndicat de 2 travailleurs du sexe, qu'on appelle le le strass et j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 de leur Intelligence politique parce que justement la ou chez les politiques, qui avait plus d'utopie pas chez eux et elle, il y en avait de la conscience politique et l'utopie, donc c'est pour \u00e7a, je les aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:54 > 0:30:08) [86%] : \r\nQui rendent le sacr\u00e9 \u00e0 la Ville de Paris, c'est \u00e7a que vous dites oui dans le livre, entre autres, parce que vous dites \u00e9norm\u00e9ment de psychose, comme d'habitude \u00e9videmment la question pour nous les Genevois assez on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse, vous n'avez pas postuler \u00e0 la nouvelle com\u00e9die de Gen\u00e8ve donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:08 > 0:30:13) [93%] : \r\nPlus exactement, j'ai postul\u00e9 pour un second mandat \u00e0 Avignon, alors ce sera pas tr\u00e8s honn\u00eate de faire en m\u00eame temps pour la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:13 > 0:30:29) [88%] : \r\nOn esp\u00e8re en tout cas vous revoir bient\u00f4t \u00e0 l'op\u00e9ra ou au th\u00e9\u00e2tre, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, je rappelle que Manon de Jules Massenet et d'avoir, avec Patricia Petibon et c'\u00e9tait \u00e0 l'Op\u00e9ra des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 27 septembre prochain et votre livre Les parisiens est sorti chez Actes Sud, merci beaucoup, merci Olivier Py et d\u00e9sol\u00e9 pour mes c'est h\u00e9sitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:30 > 0:30:59) [89%] : \r\nMerci beaucoup de la visite ce soir dans Couleurs locales, les seniors jurassien rivaliseront de talent et d'adresse dans le cadre des premiers jeux olympiques, un p\u00e8re et \u00e0 Metz, plusieurs disciplines sont au programme fl\u00e9chettes g\u00e9ant de basket- ball et le co\u00fbt de la comp\u00e9tition, le slalom en d\u00e9ambulateur, retour sur cette comp\u00e9tition hors du commun, ce soir \u00e0 18 heures 55, puis ce sera le 19 32 Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:08 > 0:31:11) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:25 > 0:32:07) [63%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:34 > 0:32:51) [85%] : \r\nBonjour concours oui volontiers bonjour \u00e0 tous alors ce mardi 13 septembre plac\u00e9e sous le signe du soleil et de la chaleur cet apr\u00e8s- midi, les thermom\u00e8tres pour un nouveau par endroits, atteindre les 30 degr\u00e9s un soleil spectaculaire non, d\u00e9sol\u00e9, tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, voil\u00e0 \u00e7a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:51 > 0:32:51) [68%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:52 > 0:32:56) [95%] : \r\nUn soleil tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux et faible risque orageux en montagne, d'accord, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:06 > 0:33:09) [66%] : \r\nJe vois la carte avec juste en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:10 > 0:33:12) [96%] : \r\nC'est la bonne carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:12 > 0:33:14) [86%] : \r\nC'est votre carte oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:15 > 0:33:17) [80%] : \r\n\u00e0 ces mots de Courcouronnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:21 > 0:33:22) [75%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:22 > 0:33:25) [68%] : \r\nOui, oui, oui, je je vais interpr\u00e8te et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:37 > 0:34:52) [68%] : \r\n\u00e0 tout ce que vous jouerez tout \u00e7a c'est un titre en mai parce que les cin\u00e9astes isra\u00e9liens la chaleur Al-Tawhid allusion \u00e0 nouveau atteindre localement, l'\u00c9tat compte cr\u00e9er avec un enseignement qui restera g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:58 > 0:35:21) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:52 > 0:38:19) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, ce mardi 13 septembre les plac\u00e9e sous le signe du soleil et de la chaleur cet apr\u00e8s- midi, les thermom\u00e8tres pourront \u00e0 nouveau atteindre localement les 30 degr\u00e9s l'ensoleillement restera g\u00e9n\u00e9reux avec un faible risque orageux en r\u00e9gion de montagne alors ce mardi nous profitons encore de protection anticyclonique avec de l'air chaud et estival, mais vous voyez que le courant perturb\u00e9 sur le proche Atlantique se rapproche avec une d\u00e9pression d'altitude qui va se former \u00e0 l'avant et tout ce syst\u00e8me devrait concerner la Suisse durant la journ\u00e9e de jeudi, avec \u00e0 la cl\u00e9 une nette baisse de la temp\u00e9rature pour cet apr\u00e8s- midi \u00e0 bien m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps d'\u00e9t\u00e9 avec en Romandie partout en planeur ciel bien d\u00e9gag\u00e9 un soleil omnipr\u00e9sent en montagne, les cumulus ont commenc\u00e9 leur d\u00e9veloppement mais ceci vont avoir un peu du mal \u00e0 gonfler le risque orageux sera donc assez limit\u00e9e, plut\u00f4t sur la r\u00e9gion alpine \u00e9ventuellement le long du Jura m\u00eame conditions d'\u00e9t\u00e9 sur la Suisse allemande dans les Grisons sur le Tessin avec quelques cumulus en montagne, \u00e9ventuellement une averse orages isol\u00e9s en fin de journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures 27 degr\u00e9s pr\u00e9vus au meilleur de l'apr\u00e8s- midi du c\u00f4t\u00e9 de Vevey en trouvera 30 degr\u00e9s \u00e0 Sion \u00e0 B\u00e2le ou \u00e0 Coire : il va faire 25 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude et le vent qui est plut\u00f4t faible de secteur sud- sud-est dans les Alpes, plut\u00f4t de secteur Est sur le Jura, avec une petite tendance \u00e0 la d\u00e9j\u00e0 sur le plateau demain matin mercredi alors sur le sud des Alpes, l'Engadine, nous aurons quelques premi\u00e8res arriv\u00e9es nuageuse et puis aussi par l'ouest, des voiles d'altitude mais qui resteront dans l'ensemble assez peu pr\u00e9sents en matin\u00e9e par contre l'apr\u00e8s- midi, ils vont se densifier un peu, surtout sur le sud- ouest du pays, et notamment sur le bassin Genevois ou pourrait d\u00e9j\u00e0 avoir en fin de journ\u00e9e, quelques averses, ailleurs, h\u00e9 bien le temps sera encore bien ensoleill\u00e9e avec des cumulus toujours en r\u00e9gion de montagne et les temp\u00e9ratures garderont des couleurs estivales, ce sera probablement le dernier jour 13 \u00e0 17 degr\u00e9s au petit matin les pr\u00e9s midi \u00e0 nouveau jusqu'\u00e0 30 localement une moyenne de 25 \u00e0 27 sur le plateau 24 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 \u00e0 3800 m\u00e8tres d'altitude et la Business affirmer demain elle sera faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau et le bassin l\u00e9manique nous aurons avant de Sud-Est dans les Alpes avec du Fun qui va commencer \u00e0 souffler aussi dans les valises alpine, vous savez tous des pr\u00e9visions, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re et n'oubliez pas, donc de f\u00eater toutes celles et ceux qui sont n\u00e9s un 13 septembre ainsi que les gens excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 vous tous et \u00e0 ce soir, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:29 > 0:38:32) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T01:54:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609543627", "durationSec": 158, "title": "FRIGO MI MINIMAG PLANEURS NE 1209_RTS000000925305", "excerpt": "Le club de vol \u00e0 voile de Neuch\u00e2tel initie des pilotes novices \u00e0 la ma\u00eetrise du planeur. Il s'agit avant tout de savoir d\u00e9placer l'engin entre des zones d'air froid et d'air chaud. La vitesse en vol peut atteindre les 200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["VOL \u00c0 VOILE (LOISIR)", "PLANEUR", "FORMATION"], "sequenceIds": ["1543640"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543628", "durationSec": 22, "title": "MI AIRE GENS VOYAGE_RTS000000925993", "excerpt": "Le Conseil des Etats a vot\u00e9 une rallonge de 395 millions de francs dans le budget de la recherche de l'innovation propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et vot\u00e9 par le Conseil national. Le budget initial s'\u00e9levait \u00e0 26 milliards de francs sur 4 ans. Les s\u00e9nateurs ont notamment voulu mieux doter le secteur de la formation."}, {"internalArchiveId": "AA1609543629", "durationSec": 93, "title": "MI ALSTOM_RTS000000926100", "excerpt": "Le Conseil d'Etat genevois a pr\u00e9sent\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse le budget 2017 du canton de Gen\u00e8ve. Ce budget, qui se veut plus conciliant que celui de 2016, s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 8 milliards de francs et pr\u00e9voit 77 millions de d\u00e9ficit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609543630", "durationSec": 31, "title": "MI AVS PLUS_RTS000000925975", "excerpt": "La Ville de Neuch\u00e2tel a pr\u00e9sent\u00e9 les premiers r\u00e9sultats de la d\u00e9marche participative \"Centre et gare\" visant \u00e0 am\u00e9liorer l'urbanisme, la mobilit\u00e9 et l'utilisation des transports publics dans les zones de la gare et du centre-ville. Les propositions rassembl\u00e9es par les groupes de travail vont \u00eatre maintenant \u00e9tudi\u00e9es par le Conseil communal."}, {"internalArchiveId": "AA1609543631", "durationSec": 62, "title": "MI BEBE REFUGIES 2_RTS000000926111", "excerpt": "Depuis 2001, le metteur en sc\u00e8ne Olivier Py propose ses spectacles d'op\u00e9ras \u00e0 Gen\u00e8ve. Il a notamment r\u00e9alis\u00e9 au Grand Th\u00e9\u00e2tre \"Les contes d'Hoffmann\", \"La Damnation de Faust\" et \"Tannh\u00e4user\", dont les sc\u00e8nes de nu et l'\u00e9vocation de la sexualit\u00e9 ont suscit\u00e9 la pol\u00e9mique. Depuis 2014, Olivier Py est le directeur du Festival d'Avignon. Avec \"Manon\", op\u00e9ra de Jules Massenet pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'Op\u00e9ra des Nations, il offre \u00e0 la cantatrice Patricia Petibon le r\u00f4le principal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609543632", "durationSec": 113, "title": "MI BUDGET RECHERCHE_RTS000000926125", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "BUDGET DE L'ETAT", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1543600"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543633", "durationSec": 18, "title": "MI CUNHA_RTS000000926033"}, {"internalArchiveId": "AA1609543634", "durationSec": 90, "title": "MI FARC_RTS000000926103", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609543635", "durationSec": 27, "title": "MI GE BUDGET_RTS000000926040", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "BUDGET DE L'ETAT", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543636", "durationSec": 97, "title": "MI NE AMENAGEMENTS RESULTATS_RTS000000926092", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS", "URBANISME"], "sequenceIds": ["1543631"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543637", "durationSec": 28, "title": "MI PELERINAGE LA MECQUE_RTS000000925962"}, {"internalArchiveId": "AA1609543638", "durationSec": 146, "title": "MI SUJET PY_RTS000000926031", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"], "thematicPersons": ["PY, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543639", "durationSec": 91, "title": "MI SYRIE_RTS000000926047", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609543641", "summary": "Int\u00e9rieur salle du Conseil des Etats : diverses vues sur conseillers aux Etats si\u00e9geant. D\u00e9claration G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise. D\u00e9claration Thomas Hefti, conseiller aux Etats PLR glaronais. Vue en plong\u00e9e de la salle.", "id": "1543600", "visualThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "BUDGET DE L'ETAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543670", "summary": "Duplex de Berne : itw Vania Alleva, pr\u00e9sidente syndicat Unia et membre du comit\u00e9 d'initiative AVS plus.", "id": "1543629"}, {"internalArchiveId": "AA1609543672", "summary": "Bus des Transports publics circulant dans divers endroits de la ville. Conf\u00e9rence de presse pr\u00e9sentant les r\u00e9sultats des travaux des groupes de travail \"Centre et Gare\" sur la mobilit\u00e9 en ville de Neuch\u00e2tel. Ext\u00e9rieur b\u00e2timent de la gare. Itw Olivier Arni, conseiller communal en charge de l'urbanisme. Itw Christine Gaillard, conseill\u00e8re communale en charge de la mobilit\u00e9. Vue de la ville et du lac.", "id": "1543631", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "AUTOBUS", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543681", "summary": "Itw Gr\u00e9gory, \u00e9l\u00e8ve de vol \u00e0 voile. Vues depuis cam\u00e9ra embarqu\u00e9e. Planeur volant dans ciel gris et brumeux. Groupe d'\u00e9l\u00e8ves pilotes se pr\u00e9parant \u00e0 vol, mettant parachute, \u00e9coutant instructions. Instructeur et \u00e9l\u00e8ve montant dans m\u00eame planeur.  D\u00e9collage du planeur tir\u00e9 par petit avion. Itw Philippe Marti, pr\u00e9sident du club de vol \u00e0 voile de Neuch\u00e2tel. Planeur atterrissant. Instructeur et \u00e9l\u00e8ve nettoyant planeur et le rangeant dans hangar.", "id": "1543640", "visualThemes": ["PLANEUR", "VOL \u00c0 VOILE (LOISIR)", "FORMATION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543686", "summary": "Plateau : itw Olivier Py, metteur en sc\u00e8ne et chor\u00e9graphe.", "id": "1543645"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "role": "Duplex de Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1668318", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027171", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CD523088-42FE-4D0B-9BEA-6D26790FF87F", "internalArchiveId": "CD523088-42FE-4D0B-9BEA-6D26790FF87F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Etats accepte de durcir la loi sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS;Robert Cramer, conseiller aux Etats vert genenvois;Thomas Hefti, conseiller national PLR glaronnais\r\nLe Conseil des Etats a accept\u00e9 ce mardi de durcir les amendes contre les entreprises qui sous-payent leurs employ\u00e9s. Les s\u00e9nateurs ont en revanche refus\u00e9 d'introduire plus de transparence dans le contrat de bail et de combattre la flamb\u00e9e des prix du logement.\r\n\r\n* * Le Conseil des Etats accepte de durcir la loi sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s 12h30 CE mesures accompagnement \r\nMesures d'accompagnement... les s\u00e9nateurs se penchaient sur deux objets cens\u00e9s encadrer la libre-circulation des personnes. Ils ont accept\u00e9 de durcir les amendes contre les entreprises qui sous-payent leurs employ\u00e9s... mais refus\u00e9 par contre d'introduire plus de transparence dans le contrat de bail et de combattre la flamb\u00e9e des prix du logement. Le Conseil des Etats a donc coup\u00e9 la poire en deux ce matin \u00e0 Berne, Thibaut Schaller?", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7995210", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats accepte de durcir la loi sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s / 12H30_2016-09-13T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 13.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats a accept\u00e9 ce mardi de durcir les amendes contre les entreprises qui sous-payent leurs employ\u00e9s. Les s\u00e9nateurs ont en revanche refus\u00e9 d'introduire plus de transparence dans le contrat de bail et de combattre la flamb\u00e9e des prix du logement."], "variantIds": ["ece-7995210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-19T10:48:13Z", "speechToTexts": ["19.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nMesures d'accompagnement donc les s\u00e9nateurs se penchaient sur deux objets cens\u00e9s encadrer la libre circulation des personnes, ce matin, ils ont accept\u00e9 de durcir les amendes contre les entreprises qui sous- payent leurs employ\u00e9es mais refus\u00e9 par contre d'introduire plus de transparence dans le contrat de bail et de combattre la flamb\u00e9e des prix du logement, le Conseil des \u00c9tats, donc coup\u00e9 la poire en 2 ce matin \u00e0 Berne Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nOui, la libre circulation et c'est con 5 en sont une nouvelle fois occup\u00e9 le Parlement premi\u00e8res objet la lutte contre la sous- ench\u00e8re salariale avec cette proposition de multiplier par 6 les amendes mais aussi de faciliter la cr\u00e9ation et la prolongation de contrat type de travail qui d\u00e9finisse des salaires minimaux dans des branches sans convention collective, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, a plaid\u00e9 pour cette solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [88%] :\r\nCe dont nous parlons ici, c'est simplement d'un m\u00e9canisme qui nous permet de maintenir les mesures d'accompagnement d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9, comment vous voulez expliquer \u00e0 la population que en contrat type d'Houat, \u00eatre alors m\u00eame que les autorit\u00e9s cantonales que les employeurs et que les salari\u00e9s consid\u00e8rent que des abus sont pratiquement certains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [92%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats, a donc d\u00e9cid\u00e9 de durcir la r\u00e9glementation pour les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s par contre, pas question d'intervenir sur le droit du bail, c'\u00e9tait pourtant une mesure d'accompagnement, imagin\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, juste avant le 9 f\u00e9vrier 2014 pour tenter tenter de freiner la hausse des loyers que certains d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l'immigration introduire l'obligation de publier le loyer du pr\u00e9c\u00e9dent locataire pour permettre au suivant de contester des augmentations injustifi\u00e9es, le Vert Robert Kramer \u00e9tait pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [96%] :\r\nEncore faut -il conna\u00eetre le loyer qui a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par le pr\u00e9c\u00e9dent locataire de cette connaissance d\u00e9pend tout simplement la possibilit\u00e9 d'exercer un droit qui est conf\u00e9r\u00e9e par la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [88%] :\r\nLe PLR Tomaszewski, lui il y a \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9 avec ce cri du coeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [76%] :\r\nLa flamb\u00e9e de l'or qui s\u00e9rie Columbia unique, une crainte qui n'assiste f\u00e9d\u00e9ralisme hausse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [92%] :\r\nCet instrument est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 disposition des cantons, cela suffit, pas besoin de les obliger \u00e0 l'introduire, c'est \u00e7a le f\u00e9d\u00e9ralisme, un argument qui a convaincu le Conseil des \u00c9tats d'enterrer cette proposition et de laisser le soin d'agir au canton touch\u00e9s par une flamb\u00e9e des loyers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [90%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct de Berne, un budget d'apaiser. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E1603DA-9FA2-44DB-AF13-993CB7C7FAE1", "internalArchiveId": "7E1603DA-9FA2-44DB-AF13-993CB7C7FAE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ga\u00ebl Bourgeois, porte parole du parti socialiste suisse;Stan Wawrinka, tennisman;Guy Forget, ancien tennisman, directeur du tournoi de Roland Garros\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:55-08:01:14 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 02 REFERENDUM RIE III) Les Suisses voteront sur la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...c'est une certitude. Le referendum contre la RIE3 a abouti avec presqu'un mois d'avance. Selon nos informations, le parti socialiste, l'union syndicale suisse et les Verts ont recueilli 57 000 signatures. Cette alliance avait jusqu'\u00e0 d\u00e9but octobre pour recueillir 50'000 signatures. Muriel Ballaman, cette votation sera le premier test de la politique \"d'opposition constructive\" d\u00e9cid\u00e9e par le PS apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(8H(2) 03 REFERENDUM RIE III) Un vote... on l'a entendu....qui pourrait avoir lieu en f\u00e9vrier prochain...et le porte parole du parti socialiste suisse se dit confiant au vu le r\u00e9sultat de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Ga\u00ebl Bourgeois\r\nGa\u00ebl Bourgeois avec Muriel Ballaman.\r\nA Berne, le conseil National empoigne cet apr\u00e8s-midi pour la 3\u00e8me fois, le paquet de mesure en faveur des \u00e9nergies renouvelables et de la sortie du nucl\u00e9aire....objectif: s'entendre avec les Etats d'ici au 30 septembre sur l'objectif quantitatif d'\u00e9lectricit\u00e9 verte \u00e0 atteindre d'ici 2050.\r\n(8H(3) 19 FINALE US OPEN) 3 sur 3 pour Stan Wawrinka...le Vaudois s'adjuge l'US Open de tennis en battant en 4 manches le Num\u00e9ro Un mondial...Novak Djokovic....le kolosse avait mal au pied droite...mais cela n'enl\u00e8ve rien \u00e0 l'exploit de Wawrinka...\"La victoire de Stan est compl\u00e9tement m\u00e9rit\u00e9e, il a fait preuve de plus de courage et de r\u00e9alisme dans les moments importants\" a dit le serbe....le vaudois....quelques minutes apr\u00e8s le match...n'en revenait toujours pas.\r\n(8H(4) 27 TENNIS ITV FORGET) Stan dans la peau du favori pour aborder cette finale...il n'\u00e9tait pas le seul \u00e0 y croire...l'ancien tennismann fran\u00e7ais et consiultat t\u00e9l\u00e9 Guy Forget aussi.\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\nAu palmar\u00e8s de Wawrinka....d\u00e9sormais...3 titres de grand chelem....l'open d'Australie, Roland Garros et l'US open...un titre de champion olympique de double avec Rodger Federer en 2008 \u00e0 P\u00e9kin  et la coupe Davis en 2014 avec ce m\u00eame Rodger!\r\n(8H(5) 26 SYRIE) Hillary Clinton au repos forc\u00e9....la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la maison blanche souffre d'une pneumonie...qui l'a faite chanceler hier....lors des comm\u00e9morations des 15 ans du 11 septembre....son m\u00e9decin l'a mise sous antibiotiques et au vert pour deux jours...ses rendez-vous de campagne en Calofirnie et au Nevada sont donc annul\u00e9s.\r\nDans le camp r\u00e9publicain....pas le moindre commentaire...mais Donald Trump avait souvent th\u00e9matis\u00e9, ces derni\u00e8res semaines sur la sant\u00e9 fragile de son adversaire....trop fragile pour une pr\u00e9sidente des Etats-Unis...selon lui!\r\nUne nouvelle tr\u00eave n\u00e9goci\u00e9e par Moscou et Washington doit entrer en vigueur en Syrie ce soir \u00e0 18H. Ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 les bellig\u00e9rants de mener, voire m\u00eame d'intensifier, plusieurs jours de raids a\u00e9riens et de bombardements, avec leur lot de victimes civiles. Alain Franco, ce cessez-le-feu peut-il tenir ?\r\nOui, il peut tenir parce que ses parrains y ont tout int\u00e9r\u00eat, \u00e0 priroi en tout cas. En fin de mandat, Barack Obama veut arriver \u00e0 l'Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale de l'ONU du 20 septembre avec cette petite victoire diplomatique. Quant aux Russes, ils ont atteint leur objectif : \u00eatre les maitres du jeu sur cette crise avec leurs alli\u00e9s iraniens. Ce sont eux qui dictent l'agenda et qu peuvent faire \u00e9clater la tr\u00e8ve, en d\u00e9cidant par exemple de bombarder les zones rebelles. C'est ce qu'ils avaient fait lors du pr\u00e9c\u00e9dent cessez-le-feu en f\u00e9vrier dernier.\r\nLes autres alli\u00e9s des russes -comme le Hezbollah- ont accept\u00e9 la tr\u00e8ve,  c'est aussi bon signe.\r\nAutre \u00e9l\u00e9ment en faveur d'un respect de la tr\u00e8s pendant 48h renouvelable, c'est l'importance d\u00e9sormais accord\u00e9e par les deux superpuissances \u00e0 la lutte contre l'Etat islamique, qui prosp\u00e8re sur les ruines de la Syrie.\r\nProbl\u00e8me, le camp de la r\u00e9bellion n'a toujours pas publi\u00e9 son communiqu\u00e9 attendu depuis hier en fin de journ\u00e9e. A ce stade d'ailleurs, seul un groupe islamiste s'est exprim\u00e9. Il rejette l'accord, en estimant qu'il ne fera que \"renforcer\" le r\u00e9gime de Damas.\r\n(8H(6) D3 TESLA: PRODUIRE POUR ATTIRER NOUVEAUX INVESTISSEURS) Le radar plut\u00f4t que la camera....Tesla corrige dans l'urgence son syst\u00e8me d'autopilotage apr\u00e8s la mort d'un automobiliste en Floride au mois de mai...parce que la mauvaise luminosit\u00e9 n'avait pas permis \u00e0 la camera de son pilote...de voir le camion qui arrivait en sens inverse...le patron du constructeur automobile \u00e9lectrique am\u00e9ricain a promis hier que la nouvelle version serait t\u00e9l\u00e9chargeable dans les 2 semaines...l'avantage du radar...c'est qu'il voit m\u00eame lorsque la m\u00e9t\u00e9o est mauvaise!\r\nEt si Tesla constituait la plus grande bulle boursi\u00e8re actuelle ? La question divise Wall Street, qui va suivre avec int\u00e9r\u00eat cette semaine l'\u00e9volution de l'action du constructeur de voitures \u00e9lectriques. Un titre qui a perdu 18% depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, et dont la chute pourrait ne pas s'arr\u00eater l\u00e0. Car si les uns croient dur comme fer \u00e0 la strat\u00e9gie ambitieuse de son fondateur Elon Musk, les autres s'appuient sur des faits pour mettre en cause son mod\u00e8le d'affaires. Et ce n'est pas le r\u00e9cent courriel envoy\u00e9 par le patron de Tesla \u00e0 ses employ\u00e9s qui va les rassurer. Olivier Schorderet\r\n  D3\r\nTesla qui peine aussi \u00e0 tenir ses engagements....\r\n  D31\r\nJos\u00e9 Manuel Barroso....conseiller en Brexit de la banque Goldman Sachs....Jean-Claude Juncker ne dig\u00e8re pas...il ordonne une enqu\u00eate sans pr\u00e9c\u00e9dent pour savoir si la nomination de son pr\u00e9decesseur est conforme \u00e0 la l\u00e9gislation europ\u00e9enne....c'est le comit\u00e9 d'\u00e9thique qui conseiller la commission europ\u00e9enne qui enqu\u00eatera...entre les lignes...comprenez que les politiques europ\u00e9ens reprochent au portugais de servir une banque \u00e0 la tr\u00e8s mauvaise r\u00e9putation en Europe.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7991787", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-12T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-12T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7991804", "ece-7991787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-18T04:37:06Z", "speechToTexts": ["18.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPour la 1\u00e8re ce journal de Sandra Viscardi nous voterons sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le r\u00e9f\u00e9rendum, selon nos informations, abouti avec un mois d'avance, c'est que le Parti socialiste s'est lanc\u00e9 \u00e0 bras le corps dans sa politique d'opposition constructive pour contrer le virage \u00e0 droite du Parlement le vote donc devrait avoir lieu en f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e prochaine, le PS se dit serein quant \u00e0 l'issue du scrutin incroyable jeune Stan Wawrinka peinent encore \u00e0 r\u00e9aliser son exploit le Vaudois remport\u00e9 7000 US Open de tennis en dominant en 4 manches le num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic Africa, qui pour la 1\u00e8re fois pu aborder la finale dans la peau du favori 18 heures ce soir la tr\u00eave conclue \u00e0 Gen\u00e8ve par John Kerry et Sergue\u00ef Lavrov doit entrer en vigueur en Syrie, difficile de pronostiquer les chances de r\u00e9ussite du cessez-le-feu, l'opposition n'y croit gu\u00e8re et le r\u00e9gime de Damas a intensifi\u00e9 ses frappes ces derni\u00e8res heures, faisant de nombreuses victimes, hop, les Suisses voteront donc sur la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [91%] :\r\n3\u00e8me : r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, c'est une certitude, le r\u00e9f\u00e9rendum contre la RFY 3 a abouti avec presqu'un mois d'avance, selon nos informations, le Parti socialiste, l'Union syndicale suisse et les Verts ont quant \u00e0 eux ont recueilli 57000 signatures cette alliance avait jusqu'\u00e0 d\u00e9but octobre pour recueillir 50000 paraphes alors Muriel Ballaman cette votation sera le 1er test de la politique d'opposition constructive, d\u00e9cid\u00e9e par le PS apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [91%] :\r\nCombattre les d\u00e9cisions du Parlement \u00e0 grands coups de r\u00e9f\u00e9rendum, c'est la strat\u00e9gie \u00e0 laquelle cro\u00eet le PS pour contrer le virage \u00e0 droite amorc\u00e9 aux chambres depuis le d\u00e9but de cette l\u00e9gislature, pour les socialistes, la r\u00e9forme des entreprises est l'illustration parfaite de cette droitisation, il ne manque d'ailleurs pas une occasion pour d\u00e9noncer le sans g\u00e8ne avec lequel les partis bourgeois aurait impos\u00e9 leurs d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, les signatures seront bient\u00f4t remise \u00e0 la Chancellerie, place donc \u00e0 la vraie bataille, la campagne de votation le PS est attendu au tournant, c'est \u00e0 l'aune du verdict populaire que sera jug\u00e9 sa politique d'opposition constructive et sa cr\u00e9dibilit\u00e9, car comment brandir l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum contre toute d\u00e9cision adopt\u00e9e sans compromis, si la gauche n'arrive pas \u00e0 concr\u00e9tiser dans les urnes, c'est donc une bataille d\u00e9cisive pour les 3 prochaines ann\u00e9es que s'appr\u00eate \u00e0 livrer le Parti socialiste, une bataille \u00e0 l'issue, bien plus incertaine Cannes laisse pr\u00e9sager cette rapide moisson de signatures verdict probablement en f\u00e9vrier 2017. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [89%] :\r\nAlors, vote, on l'a entendu, qui pourrait avoir lieu en f\u00e9vrier prochain et le porte- parole du Parti socialiste suisse se dit confiant au vu du r\u00e9sultat de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme de l'imposition des entreprises Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:40) [77%] :\r\nLors du dernier vote sur le r\u00e9forme de l'imposition des surprise num\u00e9ro 2 en 2008 on avait perdu \u00e0 l'\u00e9poque, le type de justesse alors que les arguments de conf\u00e9d\u00e9ral avait \u00e9t\u00e9 comme par l'action, on avait des chiffres qui \u00e9taient totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 des faits, donc moi je suis peut \u00eatre assez confiant que, jusqu', on arrive \u00e0 d\u00e9montrer qu'effectivement en pleine p\u00e9riode d'\u00e9conomie alors que les programmes vraiment d'aust\u00e9rit\u00e9 un petit peu partout dans les cantons, principalement la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est bien, on n'a pas fait de cadeaux fiscaux aux entreprises, il a le choses \u00e0 r\u00e9gler alors r\u00e9glons -les, mais y a pas d'inventaire des cadeaux en fait quand m\u00eame des gens tr\u00e8s compliqu\u00e9 se poursuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [93%] :\r\n3 sur 3 pour Stan Vavrinka oui le Vaudois s'adjuge l'US Open de tennis en battant en 4 manches le num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic le le colosse avait mal au pied, droite, mais cela n'enl\u00e8ve rien \u00e0 l'exploit de Vavrinka la victoire de Stan est compl\u00e8tement m\u00e9rit\u00e9, il a fait preuve de plus de courage et de r\u00e9alisme dans les moments importants, c'est ce qu'a dit le serbe, en tout cas le Vaudois, quelques minutes apr\u00e8s le match, n'en revenait toujours pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [87%] :\r\nC'est pas mal, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est clair que c'est \u00e7a pour moi, incroyable, \u00e7a reste pour moi quelque chose jamais esp\u00e9r\u00e9, tout simplement, je le dis vraiment, honn\u00eatement, j'ai jamais r\u00eav\u00e9 de gagner un Grand Chelem Gagnon la journ\u00e9e gagnant 2\u00e8me je suis arriv\u00e9 ici pas en me disant que j'avais gagn\u00e9 le tournoi mais par contre je sais qu'\u00e0 chaque fois que sur le terrain, peu importante qui joue, je suis, je suis capable de le battre et aujourd'hui, malgr\u00e9 la nervosit\u00e9, je me disais aussi humaniste, un match quand on a discut\u00e9 jeudi mais c'est bizarre, \u00e7a prend fin que j'ai le sentiment d'\u00eatre, de me sentir pratiquement favori, j'avais l'impression, voil\u00e0 que que que je j'allais \u00eatre plus fort que lui, apr\u00e8s on peut se tromper, on peut pas le match mais c'est clair que depuis 2 jours, vous le sentez tellement bien que j'ai l'impression que, ben j'ai tout ce qu'il fallait pour le battre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Lehmann alors au palmar\u00e8s de Vavrinka d\u00e9sormais 3 titres donc de Grand Chelem, l'Open d'Australie Roland Garros et l'US Open, un titre de champion olympique de double avec Rodger Federer 7 en 2008 \u00e0 P\u00e9kin et la Coupe Davis en 2014 avec ce m\u00eame Rodger Hillary Clinton au repos forc\u00e9 la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la Maison Blanche, souffre d'une pneumonie qui l'a fait chanceler hier, lors des comm\u00e9morations des 15 ans du 11 septembre son m\u00e9decin a donc mis sous antibiotiques est ouvert pour 2 jours ses rendez- vous de campagne en Californie et au Nevada sont donc annul\u00e9s dans le corps r\u00e9publicain, pas le moindre commentaire mais Donald Trump avait souvent th\u00e9matis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines sur la sant\u00e9 fragile de son adversaire, trop fragile, selon lui, pour une pr\u00e9sidente des \u00c9tats-Unis, une nouvelle tr\u00eave n\u00e9goci\u00e9e par Moscou et Washington doit entrer en vigueur en Syrie, ce soir \u00e0 18 heures ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 les bellig\u00e9rants de mener, voire m\u00eame d'intensifier pour depuis plusieurs jours, les Reds a\u00e9riens et les bombardements, avec leur lot de victimes civiles alors Alain Franco ce cessez-le-feu, ce qui peut tenir, h\u00e9 bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [92%] :\r\nPeut tenir en th\u00e9orie parce que ses parrains il y ont int\u00e9r\u00eat, a priori en tout cas en fin de mandat, Barack Obama veut d\u00e9crocher cette victoire diplomatique quant aux Russes, ils ont atteint leur objectif : \u00eatre les ma\u00eetres du jeu sur cette crise avec leurs alli\u00e9s iraniens, ce sont eux qui dictent l'agenda et qui peuvent faire \u00e9clater la tr\u00eave en d\u00e9cidant par exemple de bombarder les zones rebelles, c'est ce qu'ils avaient fait lors du pr\u00e9c\u00e9dent pr\u00e9c\u00e9dent cessez-le-feu en f\u00e9vrier dernier et puis Bachar Assad et les autres alli\u00e9s des russes comme le Hezbollah ont accept\u00e9 la tr\u00eave, c'est aussi un bon signe, enfin, autre \u00e9l\u00e9ment en faveur du respect du cessez-le-feu pendant 48 heures renouvelable, c'est la priorit\u00e9 accord\u00e9e d\u00e9sormais par les 2 superpuissances \u00e0 la lutte contre l'\u00c9tat islamique qui prosp\u00e8re sur les ruines de la Syrie, probl\u00e8me, le camp de la r\u00e9bellion n'a toujours pas publi\u00e9 son communiqu\u00e9 attendu depuis hier en fin de journ\u00e9e \u00e0 ce stade, d'ailleurs, seul un groupe islamiste a exprim\u00e9 ses doutes, la puissante milice salafiste Ahrar Al-Cham qualifie l'accord de demi- solutions qui ne fera que renforcer le r\u00e9gime de Damas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [94%] :\r\nSi Alain Franco, le radar plut\u00f4t que la cam\u00e9ra oui, Tesla corrige dans l'urgence son syst\u00e8me d'auto- pilotage apr\u00e8s la mort d'un automobiliste en Floride, au mois de mai, parce que la mauvaise luminosit\u00e9 n'avait pas permis \u00e0 la cam\u00e9ra de son pilote de voir le camion qui arrivait en sens inverse, le patron du constructeur automobile \u00e9lectrique am\u00e9ricain promis hier que la nouvelle version serait t\u00e9l\u00e9chargeable dans les 2 semaines, l'Avantage de ramasser qu'il voit, m\u00eame lorsque la m\u00e9t\u00e9o est mauvaise et en fait, et si Tesla constituait la plus grande bulle boursi\u00e8re actuelle, la question divise Wall Street qui va suivre avec int\u00e9r\u00eat cette semaine l'\u00e9volution de l'action du constructeur de voitures \u00e9lectriques, un titre qui a perdu 18 pourcent depuis depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, et dont la chute pourrait ne pas s'arr\u00eater l\u00e0 car si bien les uns croient dur comme fer \u00e0 la strat\u00e9gie ambitieuse de son fondateur, Elon Musk, les autres s'appuie sur des faits pour mettre en cause son mod\u00e8le d'affaires et ce n'est pas le r\u00e9cent courriel envoy\u00e9 par le patron de Tesla ses employ\u00e9es qui va les rassurer olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:22) [91%] :\r\nTesla d\u00e9passent toutes les attentes et devient rentable pour attirer les investisseurs, ce serait tout de m\u00eame mieux que Tesla perd toujours de l'argent, vous ne trouvez pas et l'homme, ce qui a d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse \u00e0 la question qu'il pose \u00e0 ses troupes, \u00e0 qui il demande de produire plus et plus vite, car il faut faire bonne figure au moment de solliciter une nouvelle lev\u00e9e de fonds, il s'agit cette fois de financer la production du mod\u00e8le 3, moins chers, plus accessibles et d\u00e9velopper giga Factory, son usine g\u00e9ante de batteries mais Tesla toujours endett\u00e9 et dans les chiffres rouges est de plus en plus per\u00e7ue comme un incin\u00e9rateur de n'a pas arr\u00eat\u00e9 de lever des capitaux, depuis son entr\u00e9e en Bourse en 2010 pour les les br\u00fbler ensuite avait contraint 3 milliards de dollars par exemple depuis fin 2014 mais aujourd'hui Tesla peinent \u00e0 offrir des garanties sur la pertinence de son mod\u00e8le d'affaires des doutes raviv\u00e9e par la fusion pr\u00e9vue avec Solar City pr\u00e9sid\u00e9e par Elon qui produit des bornes de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques, un projet trop risqu\u00e9 pour ces 15 investisseurs institutionnels qui viennent de refuser d'y mettre leur argent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [89%] :\r\nTesla qui peine aussi \u00e0 tenir ses engagements. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:23) [86%] :\r\nOui, sur les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es au moins une vingtaine d'objectifs annonc\u00e9s n'aurait pas \u00e9t\u00e9 atteint qu'il soit d'ordre financier ou concerne le nombre, le d\u00e9lai de v\u00e9hicules produits ou les dirigeants d'entreprise, s'ils ont une certaine libert\u00e9 dans la communication de leurs pr\u00e9visions peuvent toutefois si l'on parvient \u00e0 d\u00e9montrer qu'il savait leurs objectifs irr\u00e9alisables, \u00eatre sanctionn\u00e9 par les gendarmes du march\u00e9 mais aussi et surtout peut-\u00eatre par les investisseurs, jusque -l\u00e0, rien ne semble atteindre Elon qui met les 6 prochains mois, pourrait bien s'av\u00e9rer d\u00e9terminants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [92%] :\r\nJos\u00e9 Manuel Barroso, conseiller en break de la banque Goldman Sachs h\u00e9 bien Jean-Claude Junker ne dig\u00e8re pas, il ordonne une enqu\u00eate sans pr\u00e9c\u00e9dent pour savoir si la nomination de son pr\u00e9d\u00e9cesseur et conforme \u00e0 la l\u00e9gislation europ\u00e9enne, c'est le comit\u00e9 d'\u00e9thique, qui conseille la Commission europ\u00e9enne qui va enqu\u00eater, entre les lignes, comprenez que les politiques europ\u00e9ens reprochent au portugais de servir une banque \u00e0 la tr\u00e8s mauvaise r\u00e9putation en Europe et c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-12T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1BDCA0C-5F1D-49AA-83B4-E9EB422B0C4B", "internalArchiveId": "C1BDCA0C-5F1D-49AA-83B4-E9EB422B0C4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie : Ps. 132 (2/4)", "publicationDate": "2016-09-11T00:00:00Z", "durationSec": 3071, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7972034", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique religieuse", "musique vocale", "psaume"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie / INI_2016-09-11T06:03:00_psalterophilie", "Initiales du 11.09.2016"], "alternativeSummary": ["Ps. 132"], "variantIds": ["ece-7972034"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:56Z", "webPublicationDate": "2016-09-19T13:06:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B3DF06F-6D1F-4E97-B13F-E44555260630", "internalArchiveId": "7B3DF06F-6D1F-4E97-B13F-E44555260630", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-09-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BoinetTh;extrait Quentin, un des permiers \u00e9vacu\u00e9s du t\u00e9l\u00e9p\u00e8h\u00e9rique du Mont-Blanc;Ruth Dreifuss, ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, membre du PS;V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse tourisme;C\u00e9line Van Till, cavali\u00e8re suisse;Magali Comte, arch\u00e8re suisse;Catherine Laubscher, secr\u00e9taire r\u00e9gionale du syndicat UNIA Neuch\u00e2tel;Christopher Thornton, m\u00e9diateur au centre du dialogue humanitaire de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(17/TELECABINE MONT-BLANC PA) C'est une nuit dont ils se souviendront longtemps... \r\nIl a sans doute fallu faire preuve de sans froid... tout au long de cette nuit... dans une t\u00e9l\u00e9cabine a parfois 400 m\u00e8tres au dessus du vide...\r\n33 personnes dont un enfant de 10 ans sont toujours bloqu\u00e9s depuis hier 16 heures.... dans les t\u00e9l\u00e9cabines qui relient l'aiguille du midi en France, \u00e0 la pointe HelBroner en Italie, dans le massif du Montblanc...  \r\nA l'origine de cet incident... des c\u00e2bles qui se seraient emm\u00e9l\u00e9s \u00e0 cause du vent... Le t\u00e9l\u00e9cabine s'est alors bloqu\u00e9 avec 110 passagers \u00e0 bord des oeufs... Impossible de les faire repartir...\r\nHier soir, les secours ont pu \u00e9vacuer la moiti\u00e9 des passagers... Ils ont \u00e9t\u00e9 h\u00e9litreuill\u00e9s, ou sont descendus en rappel... Secourus par des h\u00e9licopt\u00e8res fran\u00e7ais, italiens et suisses... Mais les op\u00e9rations ont d\u00fb s'interrompre, g\u00ean\u00e9es par la nuit et l'arriv\u00e9e des nuages sur le massif...\r\nR\u00e9cit d'une nuit \u00e9pique avec Thierry Boinet...sur place...\r\n(25/CHAMONIX TEMOIGNAGE 6h Quentin) Spectaculaire \u00e9vacuation qu'a v\u00e9cu Quentin, il fait partie des premiers \u00e9vacu\u00e9s... Et il raconte... ce qu'il a pu ressentir...\r\nEt les responsables de ces t\u00e9l\u00e9cabines n'ont toujours pas d'explications concernant cette panne... Le travail des secours doit reprendre, dans une demi heure... Au lev\u00e9e du jour... pour mettre fin donc \u00e0 cette nuit qui a d\u00fb \u00eatre assez longue...\r\n(Syrie rencontre Kerry Lavrov) Les chefs de la diplomatie am\u00e9ricaines et russes se rencontrent \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui...\r\nLes deux hommes vont tenter d'arracher un accord pour relancer le processus de paix en Syrie... \r\nLes discussions feront suite \u00e0 leurs r\u00e9centes conversations et seront centr\u00e9es sur la r\u00e9duction de la violence, l'\u00e9largissement de l'aide humanitaire pour le peuple syrien et les avanc\u00e9es vers une solution politique...  \r\nApr\u00e8s deux jours de tergiversations, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry s'est donc envol\u00e9 pour Gen\u00e8ve... Washington avait refus\u00e9 de confirmer cette rencontre...\r\n(D7/CLAUSE DE SAUVEGARDE \"LIGHT\", LA MOINS MAUVAISE SOLUTION POUR CANTONS ROMANDS?DI) *** On l'appelle clause de sauvegarde nationale \"bottom up\", ou encore \"pr\u00e9f\u00e9rence nationale light\"... \r\nIl s'agit de la solution propos\u00e9e la semaine derni\u00e8re par la commission du National, pour mettre en oeuvre l'initiative du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration de masse. \r\nSolution qui \u00e9mane des cantons, qui la soutiennent unanime... Mais parfois... et notamment en Suisse romande, du bout des l\u00e8vres, seulement, Anouck Henry...\r\n  38''\r\n((Les cantons romands auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pouvoir \"garder la main\" sur l'emploi de travailleurs \u00e9trangers sur leur territoire. Une \u00e9vidence pour ceux qui disent \u00eatre les premiers concern\u00e9s par l'activit\u00e9 \u00e9conomique du pays. La solution pr\u00f4n\u00e9e par l'ancien secr\u00e9taire d'Etat Michael Amb\u00fchl permettaient aux cantons de d\u00e9cider s'ils voulaient restreindre l'embauche de travailleurs \u00e9trangers. Une id\u00e9e dans le respect du f\u00e9d\u00e9ralisme, pour laquelle le ministre fribourgeois de l'\u00e9conomie, Beat Vonlanthen, avait fortement milit\u00e9...\r\nL'option finalement retenue par la Commission des institutions politiques du national laisse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixer lui m\u00eame les seuils, en fonction de l'immigration, mais aussi du ch\u00f4mage, ou encore du Produit int\u00e9rieur brut. ))\r\n*** Pour les conseillers d'Etats en charge de l'\u00e9conomie, la pr\u00e9f\u00e9rence nationale Light serait alors un moindre mal...?\r\n  48''\r\n((En effet, on ne peut pas dire qu'ils soient vraiement \"emball\u00e9s\", pour remprendre les mots du Conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet, qui voit dans cette proposition une forme de gesticulation politique.. Gen\u00e8ve qui s'\u00e9tait fermement battu contre toute forme de contingents. \r\nLes cantons acc\u00e8ptent donc cette solution faute de mieux, m\u00eame si plusieurs ministres doutent de son efficacit\u00e9.. exc\u00e8s de bureaucratie, impossible \u00e0 appliquer, un repoussoir pour les entreprises, car comme le dit le Valaisan Jean-MIchel Cina, \"toute mesure pour limiter l'immigration est une entrave \u00e0 l'\u00e9conomie. Certains, Vaud et Neuc\u00e2tel, n'ont pas souhaiter commenter publiquement la proposition, pour ne pas jeter de l'huile sur le feu dans ce dossier si d\u00e9licat et alors qu'une issue se dessine. Car malg\u00e9r l'accueil plut\u00f4t ti\u00e8de, la clause bottim up, est \u00e0 ce jour, l'option la plus s\u00fbre pour sauver les accords bilat\u00e9raux, une priorit\u00e9 pour les cantons.  ))\r\nLe conseil national se prononcera sur la proposition de la commission le 21 septembre prochain.\r\nTEASING 7h15...\r\n(05/LILIANE HUCHTENHAGEN DECES ITV DREIFUSS (REPRISE 22H30)) La socialiste Liliane Uchtenager s'est \u00e9teinte hier... \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans... Elle avait \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... C'\u00e9tait en 83... Elle avait \u00e9chou\u00e9... apr\u00e8s une campagne tr\u00e8s dure...\r\nL'ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ruth Dreifuss s'en souvient... A l'\u00e9poque dit-elle... les qualit\u00e9s attribuaient \u00e0 un homme... \u00e9taient vu comme de vilains d\u00e9fauts pour les femmee... \r\n  48''\r\nRuth Dreifuss \u00e9tait interrog\u00e9e par Maurice Doucas...\r\n(Arrestations bombonnes gaz) En France, dans l'enqu\u00eate sur la voiture d\u00e9couverte \u00e0 Paris pr\u00eat de la cath\u00e9drale, avec des bouteilles de gaz \u00e0 son bord... Trois femmes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es hier soir, dans le d\u00e9patement de l'Essonne... \r\nLors des op\u00e9rations des forces de l'ordre, un policier a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 l'arme blanche... touch\u00e9 par l'une des suspecte qui a elle \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par des tirs de ripostes...\r\nLes jeunes femmes radicalis\u00e9es, \u00e2g\u00e9es de 39, 23 et 19 ans pr\u00e9paraient vraissemblablement de nouvelles actions violentes et imminentes, selon le ministre de l'Int\u00e9rieur... \r\nLa police avait retrouv\u00e9 la d\u00e9pourvue de plaques d'immitriculations, feux de d\u00e9tresse alum\u00e9s... avec \u00e0 bord des bouteilles de gaz et des bidon de gazole...\r\n(13/DISCOURS OFFENSIF DE HOLLANDE ANALYSE PA) Fram\u00e7ois Hollande a prononc\u00e9 hier un discours aux accents de pr\u00e9-campagne... A huit mois de la pr\u00e9sidentielle, il s'est pos\u00e9 en garant de la d\u00e9mocratie, de l'Etat de droit... et de la place des musulmans dans la soci\u00e9t\u00e9s...\r\nAlors qu'il est au plus bas dans les sondages, et 88% des fran\u00e7ais disent ne pas le vouloir comme candidat... le pr\u00e9sident Hollande s'est montr\u00e9 plus combatif que jamais... lors d'un colloque... organis\u00e9 par des think thank proches de la gauche... \r\nSi Fran\u00e7ois Hollande n'est pas encore candidat... Il a en tous cas, envoy\u00e9 un signal clair de son int\u00e9r\u00eat pour une nouvelle candidature... Analyse d'Ariane Hasler \u00e0 Paris. \r\n  1'00\r\n(D4/LES TOURISTES DU GOLFE NE CHOISISSENT PAS LA MONTAGNE, POURQUOI ? PI) ***On parle tourisme dans les montagnes suisses... \u00e0 pr\u00e9sent... \r\nNos montagnes qui n'attirent pas les touristes du Golfe persique... Et pourtant cette clientelle tr\u00e8s riche, d\u00e9pensi\u00e8re et cliente de grands h\u00f4tels de luxe... c'est elle qui enrichit le pluss le secteur du tourisme... \r\nLes visiteurs europ\u00e9ens au contraire, r\u00e9servent des voyages dans des pays plus avantageux \u00e9conomiquement...\r\nPour toucher cette client\u00e8le du golfe... Suisse Tourisme d\u00e9cide de mettre l'accent sur des sites cl\u00e9s au d\u00e9triment d'autres cantons... Estelle Braconnier.. \r\n  1'35\r\n(D3/RIO PARALYMPIQUES : LES 2 ATHLETES ROMANDES DU VOYAGE PI) 10 m\u00e9dailles : c'est l'objectif avou\u00e9 de Swiss Paralympiques aux Jeux de Rio, qui ont d\u00e9but\u00e9 hier. \r\nComme en 2012 \u00e0 Londres, la Suisse devrait surtout s'illustrer en athl\u00e9tisme et en cyclisme. Mais deux romandes, une cavali\u00e8re et une tireuse \u00e0 l'arc, ont bien l'intention de cr\u00e9er la surprise. \r\nNotre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rio, Romain Rosangue... \r\n  1'34\r\n(Tennis) Tennis... \u00e0 l'US OPen, Stan Wawrinka affronte ce soir vers 23H...le japonais Kei Nishikori pour une place en finale.\r\nSerena Williams... a perdu sa place de num\u00e9ro un mondial, cette nuit... \r\nElle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e en demi-finale par Karolina Pliskova... La finale dame opposera la tch\u00e8que \u00e0 l'allemande Ang\u00e9lique Kerber\r\nEt puis, Martina Hingis a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e en demi-finales de l'US Open avec sa partenairea m\u00e9ricaine Coco Vandewehge...par les fran\u00e7aise Garcia et Mladenovic....\r\n(M\u00e9t\u00e9o suisse) Soleil et chaleur au menu de ce vendredi... 11 \u00e0 15 degr\u00e9s ce matin, jusqu'\u00e0 29 cet apr\u00e8s midi...\r\nEn deuxi\u00e8me partie de journ\u00e9e des cumulus vont se former sur les reliefs, et des averses ou des orages isol\u00e9s ne sont pas exclus dans les Alpes Valaisannes. \r\nUne faible bise va souffler sur le Plateau et le Jura... Du beau toujours, mais un peu plus nuageux demain... et puis du soleil encore pour dimanche et le d\u00e9but de la semaine prochaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Kerry Lavrov se voient aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nMogherini \u00e0 Ankara... \r\nping saisit la cour constitutionnelle\r\nUS Open wawrincka joue vers 23h contre Nishikoria\r\nSerena Williams battue perd la place de la num\u00e9ro 1 mondiale\r\nHingis est out (double)\r\n(08/NE- COMMISSION TRIPARTITE SUR LE MARCHE DU TRAVAIL ITV LAUBSCHER) Rep\u00e9rer les cas de sous-ench\u00e8re abusive et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e dans les secteurs qui n'ont pas de CCT \u00e9tendue : c'est la mission d'une Commission tripartite neuch\u00e2teloise qui a dress\u00e9 hier (jeudi) le bilan de son activit\u00e9. Une quinzaine d'entreprises, sur 290 contr\u00f4l\u00e9es, ont clairement pratiqu\u00e9 une sous-ench\u00e8re salariale. Elles ont d\u00fb proc\u00e9der \u00e0 des corrections salariales et s'acquitter des arri\u00e9r\u00e9s. Mais la Commission a surtout d\u00e9fini une grille d'\u00e9valuation du statut de stagiaire, un probl\u00e8me tr\u00e8s sensible. Catherine Laubscher, secr\u00e9taire r\u00e9gionale du syndicat UNIA Neuch\u00e2tel.\r\n  37''\r\nCatherine Laubscher r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n(METEO SIMON) La journ\u00e9e sera bien ensoleill\u00e9e et chaude. Des cumulus se formeront l'apr\u00e8s-midi en montagne, une averse ou un orage isol\u00e9 n'est pas exclu dans les Alpes valaisannes. Le mercure grimpera entre 27 et 29\u00b0, et une faible bise soufflera sur le Plateau. Samedi et dimanche, nous garderons un temps estival mais le risque d'averses ou d'orages sera un peu plus marqu\u00e9 l'apr\u00e8s-midi en montagne.\r\n(D2/LYBIE ATTENTAT PI) Alors que les forces du gouvernement d'union nationale s'appr\u00eatent \u00e0 lib\u00e9rer le tout dernier quartier de Syrte tenu encore par le groupe Etat islamique, les r\u00e9unions sous l'\u00e9gide des Nations Unies s'acc\u00e9l\u00e8rent \u00e0 Tunis. \r\nObjectif : tenter de r\u00e9concilier l'Est et l'Ouest de la Lybie. \r\nLe moment est critique . La reprise de Syrte risque paradoxalement de sonner le glas de tout accord politique pour unir le pays.  Maurine Mercier\r\n  1'25", "durationSec": 853, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986132", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-09-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-09-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7986149", "ece-7986132"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-15T08:51:53Z", "speechToTexts": ["15.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nEt voici le journal \u00e0 6 heures de Blandine L\u00e9vite une nuit vertigineuse \u00e0 plus de 3000 m\u00e8tres d'altitude, voil\u00e0 ce que vivent encore en ce moment m\u00eame des touristes coinc\u00e9s dans des t\u00e9l\u00e9cabines au-dessus du glacier du Mont Blanc, une panne sans danger, mais ils sont encore 33 prises au pi\u00e8ge, r\u00e9cits et t\u00e9moignages zoom ce matin sur la pr\u00e9f\u00e9rence nationale Light qui se profile pour r\u00e9soudre l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier solution qui vient des cantons, il la soutiennent mais pour certains cantons romands, ils ne sont pas tr\u00e8s enthousiastes et ils consid\u00e8rent, on le verra que c'est un moindre mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nPeut -on faire ses courses en ville, plus simplement, gr\u00e2ce aux outils num\u00e9riques, c'est une question r\u00e9currente \u00e0 l'heure o\u00f9 les entreprises de vente en ligne ont de plus en plus de succ\u00e8s, on va en parler tout \u00e0 l'heure dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [95%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande, presque en campagne hier, il s'est pos\u00e9 en garant de la d\u00e9mocratie et lors d'un discours devant des sympathisants de gauche, le pr\u00e9sident sortant n'est pas officiellement candidat pour la pr\u00e9sidentielle mais c'est tout comme nous dire Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [89%] :\r\nLe championnat suisse de Ligue de hockey sur glace a repris cette semaine avec un taux de fr\u00e9quentation des patinoires qui s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 explosive dans Sport matin des guerres nous expliquera pourquoi le hockey est un sport toujours plus populaire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [93%] :\r\nC'est une nuit dont ils se souviendront longtemps il a sans doute fallu faire preuve de sang froid dans ce dans une t\u00e9l\u00e9cabine parfois 400 m\u00e8tres au-dessus du vide pendant de longues heures 33 personnes dont un enfant de 10 ans sont toujours bloqu\u00e9s depuis hier 16 heures dans des t\u00e9l\u00e9cabines qui relient l'aiguille du Midi en France \u00e0 la pointe Heilbronner en Italie, dans le massif du Mont- Blanc, \u00e0 l'origine de cet incident, des c\u00e2bles qui se serait en m\u00eal\u00e9e \u00e0 cause du vent la t\u00e9l\u00e9cabine s'est alors bloqu\u00e9 avec 110 passagers \u00e0 bord, des oeufs, impossible de les faire repartir hier soir le chez les secours ont pu \u00e9vacuer la moiti\u00e9 des passagers, ils ont \u00e9t\u00e9 h\u00e9litreuill\u00e9s ou sont descendus en rappel secourus par des h\u00e9licopt\u00e8res fran\u00e7ais, italiens et suisses, mais les op\u00e9rations d\u00fb s'interrompre g\u00ean\u00e9es par la nuit et par l'arriv\u00e9e des nuages sur le massif, r\u00e9cit de cette nuit \u00e9pique avec Thierry Boinet sur place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [91%] :\r\nSi les conditions dans lesquelles les qu'naufrag\u00e9 du t\u00e9l\u00e9cabines ont pass\u00e9 la nuit sont celles de la haute montagne, celles -ci ne sont cependant pas hivernal, la temp\u00e9rature cette nuit \u00e0 3500 ME est rest\u00e9 aux alentours de 0 degr\u00e9, avant d'interrompre l'\u00e9vacuation pour la nuit des sauveteurs ont rejoint les crabes de cabine dans lequel se trouvent encore des passagers, ils ont amen\u00e9 avec eux de l'eau de la nourriture et surtout des couvertures de survie aux touristes, bloqu\u00e9s depuis maintenant une douzaine d'heures entre 3400 et 3800 m\u00e8tres d'altitude, les op\u00e9rations de secours vont reprendre avec le lever du jour, les 45 derniers passagers vont \u00eatre h\u00e9litreuill\u00e9es un \u00e0 un jusqu'\u00e0 la pointe Heilbronner, d'o\u00f9 ils pourront regagner la vall\u00e9e par un autre t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique cette spectaculaire \u00e9vacuation devrait s'achever en milieu de matin\u00e9e, Thierry Boinet rtsinfo Chamonix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [91%] :\r\nSpectaculaire \u00e9vacuation qu'avec une Quentin, il fait partie des premiers \u00e9vacu\u00e9s et il raconte qu'il a pu ressentir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [87%] :\r\nL'angoisse du la l'\u00e9lu, la 1\u00e8re oui parce que ce qui est ce qui vous fait c'est c'est fait de pas savoir ce qui vous attend, on sait pas si c'est une, un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9, une panne technique etc tout de suite la Compagnie du Mont- Blanc nous rassure en nous disant que c'est pas un probl\u00e8me sur la s\u00e9curit\u00e9, c'est un croisement de c\u00e2bles, donc on risque rien dans les cabines, donc bon, \u00e7a nous \u00e7a nous apaise, je suis avec 3 personnes dans la cabine, on on se, on essaie de se r\u00e9conforter, dire que \u00e7a va aller et puis, et puis on prend notre mal en patience, on \u00e9tait dans le vide apr\u00e8s 80 80 m\u00e8tres de, de, de villes et d\u00e8s que secouriste est arriv\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite, on n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi, ils connaissent exactement, disait ce qu'il fallait faire, c'\u00e9tait vraiment, non, non, on a \u00e9t\u00e9 d'entre de bonnes mains quand les secouristes du PGHM sont arriv\u00e9s quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [91%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info et les responsables de ce qui t\u00e9l\u00e9cabines n'ont toujours pas d'explications concernant cette panne le travail des secours doit reprendre dans une demi- heure au lever du jour pour mettre donc fin \u00e0 cette nuit, qui a d\u00fb \u00eatre assez longue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [87%] :\r\nEt assez fra\u00eeche aussi les chefs de la diplomatie am\u00e9ricaine et russe se rencontrent \u00e0 Gen\u00e8ve au jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [96%] :\r\nLes 2 hommes vont tenter d'arracher un accord pour relancer le processus de paix en Syrie, les discussions feront suite \u00e0 leurs r\u00e9centes conversations et seront centr\u00e9es sur la r\u00e9duction de la violence, l'\u00e9largissement de la Dumani terre pour le peuple syrien et les avanc\u00e9es vers une solution politique, apr\u00e8s 2 jours de tergiversations, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry s'est donc envol\u00e9 pour Gen\u00e8ve, Washington avait refus\u00e9 hier de confirmer cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [94%] :\r\nOn l'appelait le clause de sauvegarde nationale bottom pas encore pr\u00e9f\u00e9rence nationale Light. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [90%] :\r\nSaint-Lys Gide de la solution propos\u00e9e la semaine derni\u00e8re par la commission du National pour mettre en oeuvre l'initiative du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration de masse, solution qui \u00e9mane des cantons qui la soutiennent, unanime, mais parfois, et notamment en Suisse romande qui la soutiennent du bout des l\u00e8vres seulement Anouck Henry. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:50) [95%] :\r\nLes cantons romands auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pouvoir garder la main sur l'emploi les travailleurs \u00e9trangers sur leur territoire, une \u00e9vidence pour ceux qui disent \u00eatre les premiers concern\u00e9s par l'activit\u00e9 \u00e9conomique du pays, la solution pr\u00f4n\u00e9e par l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Michael Amb\u00fchl, permettaient aux cantons de d\u00e9cider eux- m\u00eames s'ils voulaient restreindre l'embauche de travailleurs \u00e9trangers une id\u00e9e dans le respect du f\u00e9d\u00e9ralisme pour laquelle le ministre fribourgeois de l'\u00e9conomie b\u00e9ate Vonlanthen avait fortement milit\u00e9 l'option finalement retenue par la commission des institutions politiques du national et proche mais elle laisse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, fixer les seuils en fonction de l'immigration, mais aussi du ch\u00f4mage ou encore du Produit int\u00e9rieur brut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [97%] :\r\nPour les conseillers d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie, la pr\u00e9f\u00e9rence nationale Light serait alors un moindre mal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:33) [93%] :\r\nEn effet, on ne peut pas dire qu'ils soit vraiment emball\u00e9 pour reprendre les mots du Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois Pierre Maudet, qui voit dans cette proposition une forme de gesticulation politique Gen\u00e8ve qui s'\u00e9tait fermement prononc\u00e9 contre toute forme de contingents les cantons acceptent donc cette solution faute de mieux, m\u00eame si plusieurs ministres doutent de son efficacit\u00e9, exc\u00e8s de bureaucratie, impossible \u00e0 appliquer un repoussoir pour les entreprises, car comme le dit le Valaisan Jean-Michel Tina toutes mesures pour limiter l'immigration est une entrave \u00e0 l'\u00e9conomie, certains Vaud et Neuch\u00e2tel, n'ont pas souhait\u00e9 commenter publiquement la proposition pour le pas jeter de l'huile sur le feu dans ce dossier si d\u00e9licat et alors qu'une issue se dessine, car malgr\u00e9 l'accueil plut\u00f4t ti\u00e8de, la clause bottom peut \u00eatre \u00e0 ce jour, l'option la plus s\u00fbre pour sauver les accords bilat\u00e9raux, une priorit\u00e9 pour les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [91%] :\r\nLe Conseil national se prononcera sur la proposition de la Commission le 21 septembre prochain la socialiste Liliane s'est \u00e9teint hier \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans, elle avait \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait en 83 elle avait \u00e9chou\u00e9 apr\u00e8s une campagne tr\u00e8s dure, l'ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration route Dreifuss s'en souvient, \u00e0 l'\u00e9poque, dit -elle, les qualit\u00e9s \u00e0 un homme \u00e9tait vu comme de vilains d\u00e9fauts pour une femme. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:46) [86%] :\r\nReprocher \u00e0 Liliane d'\u00eatre t\u00eatu alors que un homme aurait \u00e9t\u00e9 endurant, on lui reprochait d'\u00eatre ambitieuse, alors que pour des hommes, on les louerait pour leur facult\u00e9 de viser tr\u00e8s haut, donc oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une campagne extr\u00eamement difficile dans l'attaquer sur son caract\u00e8re sur son aspect etc et puis finalement la l'Assembl\u00e9e a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 lire en armes dans la personne de tous ceux qui, elle, a pris d'ailleurs cette cette d\u00e9faite qui \u00e9tait aussi la d\u00e9faite du Parti socialiste avec beaucoup de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, de respect pour la d\u00e9cision du Parlement et puis elle a tout simplement continuer \u00e0 \u00e0 travailler avec comme elle l'avait fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, encore une fois, avec beaucoup de s\u00e9rieux et beaucoup d'influence, de ce fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:35) [93%] :\r\nAu Dreifuss, \u00e9tait interrog\u00e9e par Maurice Doucas en France dans l'enqu\u00eate sur la voiture d\u00e9couverte \u00e0 Paris, pr\u00e8s de la cath\u00e9drale avec des bouteilles de gaz, \u00e0 son bord 3 femmes, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s hier soir dans le d\u00e9partement de l'Essonne lors des op\u00e9rations des forces de l'ordre, un policier a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 l'arme blanche, touch\u00e9 par l'une des suspecte qui elle a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par des tirs de riposte, les jeunes femmes radicalis\u00e9es, \u00e2g\u00e9 de 39 23 et 19 ans pr\u00e9paraient vraisemblablement de nouvelles actions violentes et imminentes, selon le ministre de l'Int\u00e9rieur, la police avait retrouv\u00e9 une voiture d\u00e9pourvue de plaque d'immatriculation, feux de d\u00e9tresse allum\u00e9s, proche de la cath\u00e9drale, avec \u00e0 bord des bouteilles de gaz et des bidons de gasoil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [100%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande a prononc\u00e9 hier un discours aux accents de pr\u00e9- campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [94%] :\r\n8 mois de la pr\u00e9sidentielle, il s'est pos\u00e9 en garant de la d\u00e9mocratie de l'\u00c9tat de droit et de la place aussi des musulmans dans la soci\u00e9t\u00e9, alors qu'il est au plus bas dans les sondages et que 88 pourcent des des Fran\u00e7ais disent ne pas le vouloir comme candidat le pr\u00e9sident Hollande s'est montr\u00e9 plus combatif que jamais lors d'un colloque organis\u00e9 par des dessine 5 proches de la gauche, si Fran\u00e7ois Hollande n'est pas encore candidat, il a tout en tout cas, envoy\u00e9 un signal clair de son int\u00e9r\u00eat pour une nouvelle candidature analyse d'Ariane Hasler \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:48) [90%] :\r\nIl y a d'abord la forme, celle d'un colloque, certes, mais qui n'avait pour but que de servir d'\u00e9crin au discours du pr\u00e9sident devant un parterre de 800 personnes socialistes partisans mais aussi frondeur et journalistes, tous r\u00e9unis dans la salle va grammes dans le 8\u00e8me arrondissement, du nom d'une des victoires d\u00e9cisives de Napol\u00e9on, tout un symbole, ensuite il y a le ton combatif et assurer grave quand Fran\u00e7ois Hollande parle de terrorisme et de guerre ferme quand il tacle ses adversaires sans les nommer, de droite comme de gauche, taquin quand il rappelle que pour l'instant, c'est toujours lui le pr\u00e9sident en Fran\u00e7ois Hollande en pleine forme, quant au fond, le pr\u00e9sident partant du terrorisme, a tranquillement d\u00e9roul\u00e9 des th\u00e8mes tels que la la\u00efcit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9, l'Europe sociale ou encore l'\u00e9cole m\u00ealant \u00e0 chaque fois, des \u00e9l\u00e9ments de bilan et des \u00e9l\u00e9ments de discours ressemblant \u00e0 Sydney, prendre un programme : la France, c'est le combat d'une vie, a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande, apparemment, il se verrait bien repartir pour un 2\u00e8me round Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [98%] :\r\nOn va parler tourisme dans les montagnes suisses \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [94%] :\r\nNos montagnes qui n'attirent pas les touristes du Golfe Persique et pourtant cette client\u00e8le qui vient en Suisse qui est tr\u00e8s riche d\u00e9pensi\u00e8re et cliente de grands aux h\u00f4tels de luxe, c'est elle qui enrichit le plus le secteur du tourisme et les visiteurs europ\u00e9ens au contraire r\u00e9servent leurs voyages dans des pays plus avantageux \u00e9conomiquement alors pour toucher cette client\u00e8le du Golfe suisse Tourisme d\u00e9cide de mettre l'accent sur 2 sites cl\u00e9s au d\u00e9triment d'autres cantons, le point avec Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:17) [96%] :\r\nL'an dernier les nuit\u00e9es des voyageurs venus du Qatar, Kowe\u00eft d'Oman, d'Arabie Saoudite et des \u00c9mirats arabes unis se sont envol\u00e9s de pr\u00e8s de 20 pourcent et et la tendance se poursuit cette ann\u00e9e avec une progression de 9 pourcent rien rien qu'entre janvier et juillet toutes les r\u00e9gions de Suisse ne profite pas de cette manne, V\u00e9ronique Kanel, porte- parole de Suisse Tourisme. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:37) [90%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, ils privil\u00e9gient les villes pour \u00eatre h\u00e9berg\u00e9s, parce que pour les villes, il y a d'autres infractions aussi qui ne trouvent pas forc\u00e9ment dans les r\u00e9gions montagneuses qui sont le shopping, une grande diversit\u00e9 gastronomique, la jeune g\u00e9n\u00e9ration est tr\u00e8s pr\u00e9cieux pour nous, il faut savoir que dans ces pays, il y a \u00e9norm\u00e9ment de jeunes, donc \u00e7a laisse pr\u00e9sager aussi de pas mal de possibilit\u00e9s de d\u00e9veloppement futur en termes d'activit\u00e9 touristique qu'on pourrait leur proposer \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:05) [91%] :\r\nLes r\u00e9gions de montagne Paint aujourd'hui \u00e0 attirer cette client\u00e8le arabe dans ces \u00e9tablissements les Grisons et le Valais collabore d\u00e9sormais avec Suisse Tourisme pour inverser la tendance : V\u00e9ronique Kanel. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:16) [90%] :\r\nCette ann\u00e9e, par exemple, on organise \u00e0 peu pr\u00e8s 14 heures rencontres dans 13 villes de la r\u00e9gion du Golfe, hein, on va rencontrer en fait \u00e0 peu pr\u00e8s 1300 agents de voyages pour leur pr\u00e9senter la Suisse pour leur pr\u00e9senter les nouveaut\u00e9s qui a en Suisse adapter bien entendu \u00e0 cette client\u00e8le et on est accompagn\u00e9 par 39 partenaire suisse des r\u00e9gions des destinations des h\u00f4teliers qui viennent pr\u00e9senter leurs produits. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:42) [84%] :\r\nAujourd'hui Suisse Tourisme d\u00e9fini les pays du Golfe comme un march\u00e9 de croissance prioritaire, hors salaires le budget marketing brut pour cette r\u00e9gion attend cette ann\u00e9e en <VIRG> 8 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:53) [92%] :\r\n10 m\u00e9dailles, c'est l'objectif avou\u00e9 de Suisse Paralympiques au jour de Rio, qui ont d\u00e9but\u00e9 hier, comme en 2012 \u00e0 Londres la Suisse devrait surtout s'illustrer en athl\u00e9tisme et en cyclisme mais deux romandes une Cavali\u00e8re et une tireuse \u00e0 l'arc, combien l'intention de cr\u00e9er la surprise de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rio Romain Rosengart. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:10) [85%] :\r\nElle n'a pas l'exp\u00e9rience, ni le palmar\u00e8s d'un Marcel Hugo ou d'une Fright mais qu'importe, C\u00e9line, 20 il 25 ans vit ses premiers Jeux Paralympiques marcher, parler, manger la Genevoise a d\u00fb tout r\u00e9apprendre la faute \u00e0 un accident, cheval, elle en a conserv\u00e9 quelques probl\u00e8mes de vision et de mobilit\u00e9, mais fait partie des autres solidaire du concours de dressage. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:32) [92%] :\r\n\u00e7a fait depuis 2010 que j'ai repris la comp\u00e9tition, j'ai eu mon accident en 2008, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un r\u00eave se r\u00e9v\u00e8le un pic depuis mon adolescence \u00e0 l'\u00e9poque quand je compose avec les valides, bien s\u00fbr, la m\u00e9daille, ce serait un r\u00eave, je sais que je peux compter sur ma jument et si on a vraiment bien en Arm\u00e9nie ensemble en osmose, je sais qu'on peut aller loin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:55) [90%] :\r\nElle ne devait pas \u00eatre du voyage et pourtant dispute ses troisi\u00e8mes Jeux Magali Comte 48 ans, peut dire merci \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration internationale de Tir \u00e0 l'arc, qui l'a rep\u00each\u00e9 fin juin malgr\u00e9 le peu de temps de pr\u00e9paration Larcher genevoise amput\u00e9 de la jambe gauche ne part pas battu d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:13) [84%] :\r\nAu fait, j'ai pas trop rares \u00e9taient, du fait qu'on avait des championnats suisses fin ao\u00fbt, donc j'ai continu\u00e9 tirer l\u00e0 ben voil\u00e0, on a un petit peu acc\u00e9l\u00e9rer le rythme comme t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, on esp\u00e8re Marc gagner une m\u00e9daille, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s dur parce que le niveau est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 mais, bon alors c'est un ancien eau c'est le jour J et pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:31) [87%] :\r\n20 il compte de sport de g\u00e9n\u00e9rations, mais un objectif de m\u00e9dailles, le r\u00eave de tout athl\u00e8te qu'il soit valide ou handicap\u00e9 Romain Rosengart rtssport Rio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:43) [90%] :\r\nMais Nice \u00e0 l'US Open Vavrinka affronte ce soir vers 23 heures le japonais Kei Nishikori pour une place en finale S\u00e9r\u00e9na Williams, elle a perdu sa place de num\u00e9ro un mondial, cette nuit \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e en demi- finale par Karolina Pliskova la finale dames \u00e0 l'US Open opposent opposera la Tch\u00e8que \u00e0 l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber et puis Martina Hingis a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e en demi- finales de cet US Open avec sa partenaire am\u00e9ricaine Coco Vandeweghe par les fran\u00e7aise Garcia et Mladenovic merci blanc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-09T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boinet, Thierry", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Roseng, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3A6ACB7-7EB7-4846-B612-7ECB3C7CDCA7", "internalArchiveId": "B3A6ACB7-7EB7-4846-B612-7ECB3C7CDCA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS veut un plafond pour les primes d'assurance maladie", "publicationDate": "2016-09-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste, vice-pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des patients\r\nLes d\u00e9penses de sant\u00e9 p\u00e8sent trop lourd dans le budget des Suisses. A la veille de l'annonce d'une nouvelle hausse des primes d'assurance maladie cet automne, le Parti socialiste d\u00e9nonce les r\u00e9formes lib\u00e9rales. Il veut limiter la part de cette d\u00e9pense pour les m\u00e9nages en introduisant un plafond comme l'a d\u00e9cid\u00e9 le canton de Vaud.\r\n\r\n* * Le PS veut un plafond pour les primes d'assurance maladie Les d\u00e9penses de sant\u00e9 p\u00e8sent trop lourd dans le budget des Suisses. A la veille de l'annonce d'une nouvelle hausse des primes d'assurance maladie cet automne, le Parti socialiste d\u00e9nonce les r\u00e9formes lib\u00e9rales...\r\nEt vient avec ses solutions. En urgence, il veut limiter la part de cette d\u00e9pense pour les m\u00e9nages en introduisant un plafond comme l'a d\u00e9cid\u00e9 le canton de Vaud,\r\n Alexandra Richard:", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7983193", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PS veut un plafond pour les primes d'assurance maladie / 12H30_2016-09-08T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 08.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9penses de sant\u00e9 p\u00e8sent trop lourd dans le budget des Suisses. A la veille de l'annonce d'une nouvelle hausse des primes d'assurance maladie cet automne, le Parti socialiste d\u00e9nonce les r\u00e9formes lib\u00e9rales. Il veut limiter la part de cette d\u00e9pense pour les m\u00e9nages en introduisant un plafond comme l'a d\u00e9cid\u00e9 le canton de Vaud."], "variantIds": ["ece-7983193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-15T06:02:00Z", "speechToTexts": ["15.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes d\u00e9penses de sant\u00e9 p\u00e8sent trop lourd dans le budget des Suisses, le Parti socialiste d\u00e9nonce les r\u00e9formes lib\u00e9rales, \u00e0 la veille de l'annonce d'une nouvelle hausse des primes d'assurance maladie, cet Automne, le PS vient avec ses solutions et en urgence, il veut limiter la part de cette d\u00e9pense pour les m\u00e9nages en introduisant un plafond, comme l'a d\u00e9cid\u00e9 le canton de Vaud Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [94%] :\r\nMaximum 10 pourcent du du revenu disponible, oui, c'est ce que propose le PS pour limiter ce poids des primes maladie dans le budget des m\u00e9nages comme l'a fait, le canton de Vaud qui a inscrit un plafond dans sa loi, faut dire qu'en Suisse les revenus moyens d\u00e9pensent plus pour leur sant\u00e9 que dans la plupart des pays europ\u00e9ens, le conseiller national socialiste, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [88%] :\r\nEt les revenus les plus bas ont des abaissements de primes qui vont jusqu'\u00e0 100 pourcent dans dans l'ensemble bien d\u00e9charger les revenus les plus \u00e9lev\u00e9s pour les primes, les moins chers d'Europe, pour des prestations de qualit\u00e9 excellente, mais si tout en haut de la cha\u00eene, on paye tr\u00e8s peu tout en bas peut se bien quel acteur et la facture est sal\u00e9e, revenu moyen en Suisse notamment les familles si vous avez plusieurs jeunes de 18 \u00e0 25 ans, \u00e7a vous touche encore plus, on a aujourd'hui des gens qui payent plus de 20 pourcent de de leur budget mensuel pour l'assurance maladie obligatoire, elle a la charge de l'insupportable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [93%] :\r\nPour r\u00e9duire cette charge, le PS a d\u00e9pos\u00e9 une proposition de plafond \u00e0 10 pourcent devant devant le Parlement, mais comme il y a peu de chances de convaincre la droite majoritaire, il va aussi lancer des initiatives dans les cantons pour qu'ils s'inspire de l'exemple Vaudois, son autre combat sera de lutter contre les privatisations d'h\u00f4pitaux publics et de faire revenir davantage l'\u00c9tat dans la gestion de l'offre m\u00e9dicale en finir avec le mod\u00e8le lib\u00e9ral, autrement dit, il devait faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, mais \u00e7a ne marche pas, selon le PS, qui vient aujourd'hui pr\u00e9senter la facture depuis les r\u00e9formes, les co\u00fbts ont augment\u00e9 de mani\u00e8re significative et c'est une dynamique durable, on irait vers une hausse r\u00e9guli\u00e8re des co\u00fbts par assur\u00e9 de 4 pourcent par par an 2000. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-08T11:10:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-779C9B63-0EC2-4EA2-87A6-6B84940D354D", "internalArchiveId": "779C9B63-0EC2-4EA2-87A6-6B84940D354D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS d\u00e9fend la solution de mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier face aux syndicats", "publicationDate": "2016-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste, conseiller national vaudois;Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional UNIA \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nL'initiative \"contre l'immigration de masse\" sera r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, par branche et par canton. Cette version imagin\u00e9e par le centre-droit est soutenue par le parti socialiste. Mais les syndicats d\u00e9noncent le manque de mesures d'accompagnement dans le projet. Interview de Roger Nordmann, conseiller national (PS/VD), pr\u00e9sident du groupe socialiste.\r\n\r\n* * Le PS d\u00e9fend la solution de mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier face aux syndicats  \r\nL'initiative UDC du 9 f\u00e9vrier 2014 sera donc r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, par branche et par canton. Solution id\u00e9ale? Pas pour les syndicats... qui saluent l'abandon des contingents, mais d\u00e9plorent le manque de mesure d'accompagnement dans le projet... \"une grave lacune\" affirme notamment UNIA. Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne... Cette version imagin\u00e9e par le centre-droit est pourtant soutenue par la gauche, parti socialiste en t\u00eate... \r\nQuelle diff\u00e9rence de ton entre les syndicats et leurs relais naturels au Parlement. Alors que vendredi, le parti socialiste se f\u00e9licitait d'un \"bon compromis\" trouv\u00e9 en commission qui m\u00e8ne \u00e0 \"une meilleure protection des travailleurs indig\u00e8nes\"... les syndicats d\u00e9ploraient eux une mise en oeuvre tr\u00e8s imparfaite... Certes, sans contingents, mais surtout sans mesures d'accompagnement suppl\u00e9mentaire comme le renforcement des contr\u00f4les, les sanctions contre le dumping durcies ou encore une meilleure protection des travailleurs \u00e2g\u00e9s. \r\nRELANCE: comment explique-t-on une telle diff\u00e9rence?\r\nLe parti socialiste souhaitait reconduire une grande alliance allant des Verts au PLR pour isoler l'UDC. Comme lors des votations sur l'asile ou le renvoi des \u00e9trangers criminels, deux d\u00e9faites pour l'UDC. L'introduction de nouvelles mesures d'accompagnement n'\u00e9tait pas bien accueillie au centre-droit et pouvait conduire au referendum du parti de Christoph Blocher, ce dont ce camp-l\u00e0 se passe finalement assez volontiers... \r\nRELANCE: et du c\u00f4t\u00e9 syndical? \r\nEh bien c'est la soupe \u00e0 la grimace... on regrette, hors micro, que le PS n'ait pas conditionn\u00e9 son soutien \u00e0 au moins l'une aou l'autre mesure d'accompagnement suppl\u00e9mentaire... Quitte \u00e0 menacer de s'allier \u00e0 l'UDC, ce qui ferait capoter le projet de mise oeuvre, quitte, donc \u00e0 tenter l'alliance contre-nature pour faire plier le centre-droit. \"ils se sont fait avoir\" conclut-on, en off, du c\u00f4t\u00e9 syndical.\r\nRoger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste, conseiler national vaudois\r\n- Vous vous \u00eates faits avoir?\r\n-\tMesure d'accompagnements, mesures d'accompagnements, mesures d'accompagnements . le PS n'a que ca \u00e0 la bouche durant ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es. Et l\u00e0, au moment d\u00e9cisif, plus rien .\r\n- Pourquoi ne pas avoir conditionn\u00e9 votre soutien \u00e0 l'inscription dans le projet de nouvelles mesures d'accompagnement... C'est l'euurophilie qui vous en a emp\u00each\u00e9?\r\n-\tMais la droite et le centre avaient besoin de vous pour gagner et renforcer leur projet de mise en oeuvre light, pourquoi ne pas avoir jou\u00e9 sur ce levier pour faire pression ?? occasion manqu\u00e9e ??\r\n- Les mesures d'accompagnement, c'est pourtant une fa\u00e7on simple d'emp\u00eacher la concurrence des travailleurs \u00e9trangers sur le march\u00e9 du travail suisse... Pourquoi vous n'arrivez pas \u00e0 convaincre le camp bourgeois de cela?\r\nA LANCER ASSEZ VITE: Roger Nordmann: Je vous propose d'\u00e9couter Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional UNIA \u00e0 Gen\u00e8ve, joint tout \u00e0 l'heure par Thibaut Schaller.\r\n SON 2'\r\nRoger Nordmann (suite): \r\n- Vous comprenez sa d\u00e9ception?\r\n- Comment allez-vous faire pour obtenir de nouvelles mesures d'accompagnement? (On a l'impression que ce'st repouss\u00e9 aux calendes greccques... )\r\n- Au PLR, \u00e0 l'UDC aussi, plusieurs sources se r\u00e9jouissent de voir la gauche soutenir un projet de loi tr\u00e8s lib\u00e9ral... est-ce que vous n'avez pas trop fait de concessions?\r\n-\tComment allez-vous expliquer \u00e0 votre base, lors d'un prochain vote (si r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC, ou nouvelle initiative, ou rasa), qu'on fait vraiment quelque chose pour lutter contre les effets n\u00e9fastes de la libre-circulation ??\r\n-\tLa fin des mesures d'accompagnement !! si pas l\u00e0, alors jamais !!!\r\n-\tLa recherche, horizon 2020 . ok, fondamental. Mais plus important que la lutte contre le dumping salarial, ou les effets pervers sur le march\u00e9 du logement ?? \r\n-\tR\u00e9gler cette question sans nouveau vote . ca paraissait impensable il y a encore 6 mois, or d\u00e9sormais c'est plus que probable : pas de r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application ; un vote tronqu\u00e9 sur RASA (pas cr\u00e9dible) ; une initiative udc contre la libre-ciruclation mais dans 5 au minimum . vous avez toujours souhait\u00e9 que le peuple puisse clarifier la question. Que diriez-vous si ce n'\u00e9tait pas possible ??", "durationSec": 906, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7977822", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PS d\u00e9fend la solution de mise en \u0153uvre du 9 f\u00e9vrier face aux syndicats / FOR_2016-09-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.09.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative \"contre l'immigration de masse\" sera r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, par branche et par canton. Cette version imagin\u00e9e par le centre-droit est soutenue par le parti socialiste. Mais les syndicats d\u00e9noncent le manque de mesures d'accompagnement dans le projet. Interview de Roger Nordmann, conseiller national (PS/VD), pr\u00e9sident du groupe socialiste."], "variantIds": ["ece-7977822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:17Z", "speechToTexts": ["12.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe f\u00e9d\u00e9ral, et on va y rester du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 l'initiative UDC du 9 f\u00e9vrier 2014 sera donc r\u00e9alis\u00e9e, on l'a dit, gr\u00e2ce \u00e0 une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne par branche et par canton est -ce la solution id\u00e9ale, h\u00e9 bien, pas pour les syndicats il saluent l'abandon des contingents mais il d\u00e9plore le manque de mesures d'accompagnement dans le projet, c'est une grave lacune, affirme notamment : Unia Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, cette version imagin\u00e9e par le centre- droit et pourtant soutenue par la gauche, parti socialiste en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nMais quelle diff\u00e9rence de ton entre les syndicats et leurs relais naturels au Parlement alors que vendredi, le parti socialiste se f\u00e9liciter d'un bon compromis trouv\u00e9 en commission qui m\u00e8ne \u00e0 une meilleure protection des travailleurs indig\u00e8nes, les syndicats d\u00e9ploraient eux une mise en oeuvre tr\u00e8s imparfaite, alors certes sans contingents mais surtout sans mesures d'accompagnement suppl\u00e9mentaire, comme le renforcement des contr\u00f4les, les sanctions contre le dumping durcies, ou encore une meilleure protection des travailleurs \u00e2g\u00e9s mais comment expliquer une telle diff\u00e9rence Thibaut, le Parti socialiste souhaitait reconduire une grande alliance allant des Verts au PLR pour isoler l'UDC comme lors des votations sur l'asile ou le renvoi des \u00e9trangers criminels deux d\u00e9faites pour l'UDC introduction de nouvelles mesures d'accompagnement n'\u00e9tait pas bien accueillie au centre droit, elle pouvait \u00e9galement conduire au r\u00e9f\u00e9rendum du parti de Christoph Blocher un r\u00e9f\u00e9rendum dans cette coalition se passe assez volontiers, indique c\u00f4t\u00e9 syndical Thibault h\u00e9 bien c'est la soupe \u00e0 la grimace, on regrette hors micro que le PS n'est pas conditionn\u00e9 son soutien \u00e0 au moins l'une ou l'autre mesure d'accompagnement suppl\u00e9mentaire, quitte \u00e0 menacer de s'allier \u00e0 l'UDC, ce qui ferait capoter le projet de mise en oeuvre, quitte donc \u00e0 tenter l'alliance contre- nature pour faire plier le centre- droit, ils se sont fait avoir, conclut -on en revanche du c\u00f4t\u00e9 syndical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [88%] :\r\nMerci Thibaut Chalet, vous \u00e9tiez en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on va le v\u00e9rifier si le PS se fait avoir avec vous Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste, conseiller national socialiste Vaudois, alors bon est -ce que vous \u00eates fait avoir, vous \u00eates pas vu le peu, comme on dit, de mani\u00e8re un peu famili\u00e8re sur ces sur ce dossier quand m\u00eame central, un des, des mesures d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:57) [86%] :\r\nNon, pas du tout, mais \u00e9videmment la, la situation est difficile, on n'est pas encore content du du r\u00e9sultat, \u00e7a c'est clair, on avait au fond 3 objectifs pour des la Suisse de l'impasse dans laquelle elle s'est mise avec cette initiative contre migrations de masse, la 1\u00e8re c'\u00e9tait pouvoir sauver les accords bilat\u00e9raux parce qu'on a besoin de rapports r\u00e9guliers avec l'Europe, la 2\u00e8me c'\u00e9tait sauver les mesures d'accompagnement existantes et l\u00e0 il faut expliquer quelque chose qui est tr\u00e8s important, c'est que si on avait entre 10 des contingents des plafonds et que \u00e7a conduit \u00e0 la chute des accords bilat\u00e9raux, toutes les mesures d'accompagnement obtenus depuis 1999 \u00e9tait caduque juridiquement c'est un automatisme qui \u00e9tait, qui avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 dans les lois, \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'est \u00e9videmment tr\u00e8s important de de garder ces accords bilat\u00e9raux pour garder ces mesures d'accompagnement qui avait, qui avait quand m\u00eame conduit \u00e0 une nette am\u00e9lioration plus de convention collective, une am\u00e9lioration des salaires les plus bas, il y a, il y a quelques ann\u00e9es avant les bilat\u00e9rales, on peut, on se battait pour des salaires \u00e0 3000 francs parce on se bat pour des salaires, ils seront donc ces ces, ces mesures d'accompagnement ont beaucoup apport\u00e9 et puis la 3\u00e8me chose qu'on aimerait c'est une am\u00e9lioration non seulement des mesures d'accompagnement, mais aussi de leur mise en oeuvre, et l\u00e0 c'est vrai que le r\u00e9sultat est pas encore satisfaisant, mais par contre on a r\u00e9ussi comme \u00e0 d\u00e9bloquer une situation politique qui \u00e9tait compl\u00e8tement dans une impasse alors apr\u00e8s faudra voir ce que la si le pl\u00e9num du Conseil national ensuite ce que d\u00e9cident les \u00c9tats et la suite \u00e0 mon avis, le r\u00e9f\u00e9rendum et et assez probables de l'UDC et moi je me r\u00e9jouis parce qu'il permettra de l\u00e9gitimer cette solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [89%] :\r\nMais justement, on entend du c\u00f4t\u00e9 du UDC qui nous disent, du moment qu'il a pass\u00e9, mesures d'accompagnement justement du Parti socialiste, on attaquera pas par r\u00e9f\u00e9rendum, on peut revenir dans un instant sur cette question du r\u00e9f\u00e9rendum ou pas, mais quand m\u00eame, on avait l'impression l\u00e0 quand m\u00eame, que le parti socialiste tenait un petit peu le couteau par le manche, ses alli\u00e9s de droite sur ce dossier- l\u00e0, avait besoin de son soutien pour s'en sortir, pourquoi n'avoir pas r\u00e9ussi \u00e0 monnayer quelque part davantage de mesures d'accompagnement pour aller plus loin pour calmer aussi les inqui\u00e9tudes de la base des travailleurs qui voient bien ce qui se passe sur le terrain et qui sont inquiets. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:01) [86%] :\r\nAlors le le fait des gars situation \u00e9tait compl\u00e8tement bloqu\u00e9e et que le sc\u00e9nario le plus probable, c'\u00e9tait une chute des accords bilat\u00e9raux, dans ce cas tout par terre, combat l'id\u00e9e d'une natte une alliance contre nature pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s contre contre le dumping est compl\u00e8tement illusoire, c'est le dernier, le cadet des soucis de l'UDC, bien s\u00fbr, on aurait pu embrasser l'UDC puis se jeter du pont, les 2 ensemble, mais \u00e7a n'avait aucun sens, il faut faire, il faut faire avancer le pays, l\u00e0, on a r\u00e9ussi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 stabiliser la situation si la solution se confirme donc souvent les bilat\u00e9rales ont souvent les mesures d'accompagnement existants, puis je crois que l'histoire du break, le fait que on nous Angleterre contrairement, pas de mesures d'accompagnement et puis \u00e7a conduit sa contribuer au clash du break de \u00e7a quand m\u00eame fait r\u00e9fl\u00e9chir aussi le Parti radical, lib\u00e9ral et le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, et ils sont bien contents aussi l\u00e0-dessus les syndicats ont absolument raison que pour assurer une victoire au r\u00e9f\u00e9rendum de cette, de cette solution qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, maintenant il faut quand m\u00eame \u00eatre cr\u00e9dible sur la question que le la libre- circulation doit \u00eatre au b\u00e9n\u00e9fice de tout le monde et leur pas conduire \u00e0 du dumping salarial, allons, le 1er de la 1\u00e8re, mesure qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9ment ce paquet, c'est-\u00e0-dire dans les zones et les branches, il y a beaucoup de ch\u00f4mage, on donne un Avantage concurrentiel aux ch\u00f4meurs qui sont suisses souhaitable en Suisse, on les informe au plus \u00e0 l'avance des ripostes qui se lib\u00e8re, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une une bonne mesure mais on est tout \u00e0 fait d'accord sur le fait que il le faudrait davantage alors apr\u00e8s on on les voir comment \u00e7a se passe au Conseil disait pas, on pense aussi que peut-\u00eatre il faut plus logique constructive \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce dossier pour essayer de remettre sur les rails, \u00e7a fait 3 ans ou 2 ans et demi qu'on fait du surplace et \u00e7a pour le pays, \u00e7a allait plus, donc on peut pas il y a, il y avait la vision g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 avoir pour d\u00e9bloquer cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:49) [91%] :\r\nRoger Nordmann, on le disait en introduction \u00e0 les syndicats ne sont pas du tout content, on vous propose d'\u00e9couter Alessandro Pelizzari secr\u00e9taire s'r\u00e9gional d'Unia Gen\u00e8ve joint tout \u00e0 l'heure par Thibaut Schaller, on vous fait r\u00e9agir juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:01) [93%] :\r\nCe que je constate, c'est que les compromis qui ont permis ces derni\u00e8res dizaines d'ann\u00e9es de maintenir un consensus en Suisse autour d'une liste circulation ma\u00eetris\u00e9e, c'est-\u00e0-dire d'une ouverture des fronti\u00e8res avec au m\u00eame taux, un renforcement des droits de des France des salari\u00e9s en Suisse ont \u00e9t\u00e9 b\u00e2ties avec les partenaires sociaux, c'est-\u00e0-dire avec les associations syndicales avec les associations patronales, ce n'est plus le cas depuis la victoire de l'UDC, le 9 f\u00e9vrier 2014 depuis la victoire de l'UDC aussi des \u00e9lections parlementaires, il y a eu clairement une volont\u00e9 \u00e0 droite de ne plus n\u00e9gocier avec les syndicats, mais de laisser l'ar\u00e8ne politique forg\u00e9 un nouveau compromis et c'est ce qui est sorti, je le regrette parce que je pense qu'il prend pas du tout en compte les int\u00e9r\u00eats des salari\u00e9s dans ce pays et je crois que le prix \u00e0 payer sera relativement fort ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [93%] :\r\nPour vous, est -ce qu'on pouvait faire mieux dans ce consensus qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 parce que l'important, nous dit -on au parti socialiste c'\u00e9tait de b\u00e2tir une coalition qui aille des Verts en passant par le PS, le PDC jusqu'au PLR pour combattre l'UDC sur ce terrain -l\u00e0, pour vous, il fallait faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:05) [87%] :\r\nEt vous savez, je je vais pas me mettre \u00e0 la place des politiciens je suis syndicaliste, le syndicat et mon en 1er Unia \u00e9tait tr\u00e8s claire d\u00e8s le 10 f\u00e9vrier 2014 syndicats se bat aujourd'hui pour maintenir un cas de Lip : circulation des personnes, parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 historiquement un tr\u00e8s grand pas on avant compte les discriminations entre les Suisses et les travailleurs \u00e9trangers, que deuxi\u00e8mement les syndicats se battront contre toute nouvelle discrimination qui serait introduite par des contingents ou autres formes de permis de courte dur\u00e9e et troisi\u00e8mement, qu'il faut entendre et lire le r\u00e9sultat du vote du 9 f\u00e9vrier qui \u00e9tait l'expression parti d'une absence de protection des salari\u00e9s dans ce pays, donc les syndicats le disent depuis le 10 f\u00e9vrier 2014 si le PS n'est pas capable de l'entendre, je dirais que l\u00e0 c'est pas le probl\u00e8me des syndicats, je pense que nous avons fait notre campagne, on aurait peut-\u00eatre d\u00fb la faire de mani\u00e8re plus virulente, mais les 3 positions \u00e9tait d\u00e8s le d\u00e9but, je regrette qu'il avait pas \u00e9t\u00e9 pardonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:03) [88%] :\r\nVoil\u00e0, Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional Unia Gen\u00e8ve Roger Nordmann, vous \u00eates encore avec nous, ils le disent en depuis le lendemain de la votation, vous n'avez rien entendu, je le cite : c'est l'ar\u00e8ne politique actuel qui a eu toute latitude de forger ce compromis est -ce que vous comprenez cette d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:20) [87%] :\r\nOui, sur le fond je pense effectivement que monsieur paysager raison, c'est-\u00e0-dire qu'il faut renforcer les mesures d'accompagnement, mais aussi la lutte contre les abus et contre la mauvaise mise en oeuvre de de du droit actuel qui prot\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 pas mal, donc il y a aussi des admirations dans la mise en oeuvre, le probl\u00e8me c'est qu'au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, monsieur Schneidermann \u00e0 essayer d'obtenir un accord entre les syndicats et les associations d'employeurs et le le le le le pare- balles faut Brahms Monsieur Fox s'est d\u00e9fendu, pieds et poings li\u00e9s contre toute forme d'am\u00e9lioration pour nous, c'est compl\u00e8tement incompr\u00e9hensible, ce qui explique, comme l'a expliqu\u00e9 monsieur monsieur Pellizzari que y a pas eu d'accord du tout possible, m\u00eame pas l'esquisse d'un accord entre il y syndicats et patrons donc \u00e7a rendait la situation tr\u00e8s difficile, c'est il faut lapsus saluer le courage des radicaux qui ont eu le courage de se dissocier des des patrons qui voulait une solution avec l'UDC et puis un d\u00e9mant\u00e8lement des \u00e0 des mesures d'accompagnement une courage les radicaux lib\u00e9raux de se d\u00e9caler et d'essayer de trouver une solution, c'est pas exclu que remettons les gens attabl\u00e9s n\u00e9gociations d'ici d\u00e9cembre, il y a encore des am\u00e9liorations qui puisse \u00eatre amen\u00e9 au Conseil des \u00c9tats mais \u00e9videmment c\u00f4t\u00e9 partenaires sociaux sont parmi nos ce m\u00eame pas mis d'accord ensemble, c'est difficile de reprocher \u00e0 la politique d'abord pas pu reprendre l'accord qu'ils auraient d\u00fb attendre, ils n'ont pas atteint, donc c'est pour \u00e7a qu'il fallait maintenant absolument d\u00e9bloquer cette situation, c'est pas la fin des discussions, mais par contre c'est ce niveau on a \u00e9vit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 une d\u00e9gradation de la situation et puis le les discussions au Conseil des \u00c9tats permettront peut-\u00eatre d'am\u00e9liorer encore \u00e0 tout le le le contenu des des mesures internes qui, qui peuvent \u00eatre pris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:59) [89%] :\r\nAlors il encore une \u00e9tape aux \u00c9tats, on entend bien votre base elle risque peut-\u00eatre de pas du tout comprendre parce que vous avez que ce mot l\u00e0 \u00e0 la bouche, un des nouvelles mesures d'accompagnement \u00e0 tout, \u00e0 tout bout de gens comment est -ce que vous allez faire pour lui expliquer comment vous allez lui expliquer \u00e7a \u00e0 votre base lors d'un prochain vote ainsi r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC, une nouvelle initiative qu'on fait vraiment quelque chose pour lutter contre les effets n\u00e9fastes de la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:21) [88%] :\r\nAlors au plus de ce qui se fait de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, l\u00e0 il y a toute l'offensive de formation qui commence \u00e0 \u00eatre mis sur place qui est pas encore suffisant, l\u00e0 on n'est pas du tout encore contents de ce qu'a fait monsieur Schneidermann, mais il faut reconna\u00eetre que la d\u00e9cision de la commission des institutions politiques pour ce ce compromis pr\u00e9voit aussi des mesures de formation pour mieux tirer parti du 1er la bonne heure indig\u00e8ne, ce qu'on dira \u00e0 la population, c'est tr\u00e8s clair, c'est que cet accord permet de sauver les bilat\u00e9rales qui sont importants pour la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique de tous de sauver l'int\u00e9gralit\u00e9 des mesures d'accompagnement existantes et dans d'apporter quelques am\u00e9liorations, accessoirement, il permet aussi de ratifier l'extension de la libre- circulation \u00e0 la Croatie et donc de sauver les programmes de recherche Boyzone va ceux qui qui sont tr\u00e8s importants pour les \u00e9changes \u00e9tudiants pour la recherche scientifique etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [88%] :\r\nC'est quoi le plus important pour le Parti socialiste de sauver horizon 20 20 et la recherche 7 d'apporter des r\u00e9ponses aux travailleurs qui constate tous les jours sur les chantiers dans le march\u00e9 du travail des cas dumping des abus des probl\u00e8mes li\u00e9s clairement \u00e0 l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:26) [83%] :\r\nMais Monsieur Coffe, c'est tr\u00e8s clair, les 2 choses sont importantes et si on n'arrive pas \u00e0 sauver les accords bilat\u00e9raux, on perd les mesures d'accompagnement existantes, \u00e7a veut dire que ceux qui aujourd'hui est du dumping face \u00e0 la loi qu'on arrive \u00e0 d\u00e9couvrir, on fait vraiment des inspections \u00e9videmment la dont comptes on fait pas d'inspection D\u00e9couvrez mais si menacer ces violations qui aujourd'hui sont des violations parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 obtenu des mesures de. \r\nSi les accords bilat\u00e9raux tombe ces mesures d'accompagnement donc et alors ces salaires de mis\u00e8re sur serait plus in\u00e9gal, donc ce qu'on a obtenu d\u00e9j\u00e0 mention \u00e0 ce stade, c'est aussi le maintien de du dispositif actuel de, de, de protection des travailleurs et c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 mon avis un des buts de Monsieur Blocher de son initiative contre une immigration de masse, c'est de faire tomber les bilat\u00e9rales pour faire tomber les mesures d'accompagnement existantes est repass\u00e9 \u00e0 l'ancien syst\u00e8me, l'ancien syst\u00e8me, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, le statut de saisonnier ou les saisonniers \u00e9taient d'une part et d'autre part \u00e9t\u00e9 pour faire baisser les salaires en Suisse, et \u00e7a c'est absolument pas souhaitable alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:26) [84%] :\r\nVoil\u00e0, probl\u00e8me et qu'il avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 de de votre point de vue dans la derni\u00e8re question avec vous Roger Nordmann qui apprend on devra conclure en quelques mots, on a l'impression que dans l'objet, on ne quand on observe la mani\u00e8re dont ce dossier avance et c'\u00e9tait pas du tout le cas il y a 6 mois en arri\u00e8re qu'on pourrait peut-\u00eatre passer sans votations, hein, c'est pas du tout s\u00fbr que l'UDC de lance le r\u00e9f\u00e9rendum initiatif Brazza Alain peu tronqu\u00e9, on n'imagine pas que ce sera le vote final, cette initiative compte la libre- circulation des personnes, que pr\u00e9voit peut-\u00eatre l'UDC ce sera pas avant 4 ou 5 ans, vous qui avez tout le temps finalement \u00e0 une solution qui repasse par les urnes pour que les Suisses puissent clarifier qu'est -ce qu'ils veulent sur ces questions- l\u00e0, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment qu'est -ce que comment vous comment vous qualifiez la situation si peut-\u00eatre il n'avait, il ne devait une ne pas y avoir de vote. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:11) [84%] :\r\nBon d'abord il faut dire tr\u00e8s clairement on on a propos\u00e9 d'aller directement discuter au niveau constitutionnel, il y avait aucune majorit\u00e9 pour pour obtenir \u00e7a, on a constat\u00e9 apr\u00e8s le break, Citro\u00ebn, tout est donc bloqu\u00e9, selon la clairement c'\u00e9tait qu'un mot : notre position n'aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une solution constitutionnelle mais bon tout \u00e9tait bloqu\u00e9, et puis tout dans le coup s'est d\u00e9gag\u00e9 chemin au moins le m\u00e9rite de de de cette proposition, c'est 2 choses au fond de d'arbitrer la contradiction fondamentale qui ressort de cet article 121 qui a \u00e9t\u00e9 introduit par l'initiative sur l'immigration de masse, c'est d'un c\u00f4t\u00e9, disait et il disait : il faut des contingents et du plafonds et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, l'UDC disait non, non mais \u00e7a va pas menacer les accords bilat\u00e9raux, c'\u00e9tait une contradiction compl\u00e8te, on a avait un d\u00e9lai pour la r\u00e9soudre, \u00e7a permet d'une part, de respecter le d\u00e9lai et puis \u00e7a peau le la commission des institutions politiques \u00e0 l'a dit clairement, on fait tous 2 en fait des mesures, en fait, on fait du bon PLR compl\u00e9ter mais des mesures qui sont compatibles avec la nidification des personnes qui \u00e9vite l'introduction de nouvelles discriminations, \u00e7a, \u00e7a nous para\u00eet \u00e7a tranche clairement le dilemme et c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 mon avis sur l'UDC pas contente de cette mise en oeuvre, estime que son initiative n'est pas mise en 9 correctement, il serait juste qu'elle saisisse le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:24) [87%] :\r\nAlain Roger Nordmann, oui ou non, est -ce que vous souhaitez que l'UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum pour avoir ce vote clarificateur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:14:31) [82%] :\r\nOui, moi je suis plut\u00f4t favorable parce que \u00e7a permettra de l\u00e9gitimer la solution choisie pour se prononcer, parce qu'au fond, depuis 2 ans et demi maintenant tra\u00eene donc 8 et que ce texte d'initiative \u00e9tait pas clair d\u00e8s qu'on sait pas ce qu'il voulait et qu'il a compl\u00e8tement bloqu\u00e9 la population la la la politique suisse, le r\u00e9f\u00e9rendum permettrait d'apporter une clarification mais je soup\u00e7onne que l'UDC osera pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:53) [88%] :\r\nBon, mais bon on verra bien, c'est la question politique qui va beaucoup nous int\u00e9resser, en tout cas ces prochains quoi merci beaucoup Roger Nordmann, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants, je rappelle que vous \u00eates le pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:15:04) [63%] :\r\nBonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-06T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1540652", "internalArchiveId": "AA1608540665", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 1910, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7994349", "imageURL": "http://www.rts.ch/7994366.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "L'entrepreneur Pascal Jaussi a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 gravement bless\u00e9 et br\u00fbl\u00e9 apr\u00e8s une agression violente", "VD: Pierre-Yves Maillard ouvre le jeu \u00e9lectoral et se d\u00e9clare disponible pour un nouveau mandat", "Cahuzac affirme avoir ouvert un compte en Suisse pour financer l\u2019activit\u00e9 politique de Michel Rocard", "La nouvelle loi de renseignement donnerait des moyens d\u2019\u00e9coute des candidats pr\u00e9sum\u00e9s au djihad", "GE: le Grand conseil a reconstitu\u00e9 les faits de la manifestation sauvage qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9", "Allemagne: Angela Merkel se voit menac\u00e9e par la perc\u00e9e des populistes de l\u2019AFD", "L\u2019efficacit\u00e9 du Baclof\u00e8ne pour lutter contre l\u2019alcoolisme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e scientifiquement", "L\u2019instant politique: les entreprises de presse sont au c\u0153ur du d\u00e9bat sur la publicit\u00e9 de l\u2019EPFL", "Allemagne / Succ\u00e8s \u00e9lectoral des populistes de l\u2019AFD: les pr\u00e9cisions de Marion Van Renterghem, \u00e9crivain et journaliste, \u00e0 Paris", "Entretien avec Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du gouvernement vaudois"], "alternativeSummary": ["Entrepreneur dans l'industrie spaciale, il est tr\u00e8s actif en Suisse romande. Il a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 pour mort par ses agresseurs.", "L\u2019homme fort d\u2019un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche se voit pourtant menac\u00e9 par les jeunes socialistes.", "L'ancien ministre de Fran\u00e7ois Hollande, tomb\u00e9 pour un compte non d\u00e9clar\u00e9 en Suisse a ainsi l\u00e2ch\u00e9 une bombe politique.", "Certains craignent une intrusion dans la vie priv\u00e9e. Cependant, l'actualit\u00e9 r\u00e9cente a montr\u00e9 le risque existant.", "Le v\u00e9n\u00e9rable b\u00e2timent du Grand-Th\u00e9\u00e2tre en avait gard\u00e9 les traces. Le rapport de la sous-commission responsable pr\u00e9cise les \u00e9ventuelles responsabilit\u00e9s.", "Consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des femmes les plus puissantes, elle a re\u00e7u une gifle \u00e9lectorale dans sa propre r\u00e9gion d'origine.", "Ce relaxant musculaire permettrait aux alcooliques de se lib\u00e9rer de leur maladie. Le cardiologue Olivier Ameisen l'avait test\u00e9 sur lui-m\u00eame.", "La SSR, Ringier et Swisscom d\u00e9fendaient leur point de vue et la soci\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en commun qui d\u00e9tient 16% du march\u00e9.", "Il \u00e9voque la suite de son parcours au gouvernement vaudois."], "variantIds": ["ece-7902368", "ece-7902370"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-22T17:20:03Z", "subTitles": ["19:30:00:10  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:13  19:30:21:06\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:08  19:30:24:08\r\nPascal Jaussi a \u00e9t\u00e9 violemment br\u00fbl\u00e9,\r\n\r\n19:30:24:10  19:30:27:17\r\n       \u00e9trangl\u00e9 et retrouv\u00e9\r\n gravement bless\u00e9 dans une for\u00eat.\r\n\r\n19:30:27:18  19:30:31:13\r\nL'entrepreneur actif dans l'industrie\r\n  spatiale avait re\u00e7u des menaces.\r\n\r\n19:30:32:19  19:30:40:07\r\nAngela Merkel, lors du G20 en Chine,\r\n  admet la claque qu'elle a re\u00e7ue.\r\n\r\n19:30:40:09  19:30:45:05\r\nLe parti antimigrants AFD a d\u00e9pass\u00e9\r\n son parti dans sa propre r\u00e9gion.\r\n\r\n19:30:45:07  19:30:51:09\r\nM.Van Renterghem est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n19:30:53:00  19:30:56:19\r\n     Le baclof\u00e8ne fait na\u00eetre\r\n        de grands espoirs.\r\n\r\n19:30:56:21  19:31:00:20\r\n        Le m\u00e9dicament aide\r\n\u00e0 r\u00e9duire la consommation d'alcool.\r\n\r\n19:31:02:13  19:31:05:15\r\nP-Y.Maillard est l'invit\u00e9 du 19h30.\r\n\r\n19:31:05:17  19:31:11:00\r\n     Poursuivra-t-il en 2017,\r\n        pour quel projet,\r\n\r\n19:31:11:02  19:31:16:03\r\nque r\u00e9pond-il aux jeunes socialistes\r\n   qui lui indiquent la sortie ?\r\n\r\n19:31:16:10  19:31:22:19\r\nA-C.Lyon a besoin d'une d\u00e9rogation\r\n  et beaucoup la jugent menac\u00e9e.\r\n\r\n19:31:22:21  19:31:25:14\r\n     On verra les candidates\r\n   qui pourraient lui succ\u00e9der.\r\n\r\n19:31:26:08  19:31:30:02\r\n         Football demain,\r\n   la Suisse contre le Portugal.\r\n\r\n19:31:30:04  19:31:34:20\r\n        La campagne d\u00e9bute\r\n en vue de la Coupe du Monde 2018.\r\n\r\n19:31:37:04  19:31:39:16\r\n         Un entrepreneur\r\n    dans un domaine de pointe,\r\n\r\n19:31:39:18  19:31:44:13\r\n  celui de l'industrie spatiale,\r\n          a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9\r\n\r\n19:31:44:15  19:31:52:16\r\ndans une for\u00eat, gravement bless\u00e9 et \r\nbr\u00fbl\u00e9, apr\u00e8s une agression violente.\r\n\r\n19:31:54:23  19:31:57:19\r\n  -Dans cette for\u00eat, \u00e0 Aumont,\r\n   les agresseurs de P.Jaussi\r\n\r\n19:31:57:21  19:32:02:00\r\n     l'ont laiss\u00e9 pour mort,\r\n apr\u00e8s l'avoir battu puis br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n19:32:02:02  19:32:05:08\r\nC'\u00e9tait il y a une dizaine de jours.\r\n\r\n19:32:05:09  19:32:09:14\r\n Pour ce politicien, le passage\r\n \u00e0 l'acte est incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n19:32:10:02  19:32:13:13\r\n        -De le voir touch\u00e9\r\n\r\n19:32:13:15  19:32:16:11\r\n    dans son int\u00e9grit\u00e9 physique\r\n\r\n19:32:16:12  19:32:20:09\r\n par rapport \u00e0 ce crime horrible,\r\n      je ne comprends pas !\r\n\r\n19:32:20:11  19:32:26:12\r\n        C'est inadmissible\r\nd'avoir un tel \u00e9v\u00e9nement en Suisse.\r\n\r\n19:32:27:12  19:32:32:11\r\n-L'entrepreneur, avec sa start-up,\r\n     d\u00e9veloppe le projet S3;\r\n\r\n19:32:32:13  19:32:35:17\r\n   une navette qui permettrait\r\n      d'aller dans l'espace\r\n\r\n19:32:35:19  19:32:38:23\r\n          en d\u00e9collant\r\n   depuis le dos d'un airbus.\r\n\r\n19:32:39:15  19:32:42:04\r\n    -C'est une start-up \u00e9norme\r\n\r\n19:32:42:06  19:32:43:22\r\n       avec le d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:32:44:00  19:32:47:00\r\n           d'une navette\r\n    qui doit revenir sur Terre.\r\n\r\n19:32:47:02  19:32:50:20\r\n        Un tel entrepreneur\r\n        prend des risques.\r\n\r\n19:32:52:06  19:32:56:08\r\n      -En 2015, la start-up\r\n   subit une premi\u00e8re attaque,\r\n\r\n19:32:56:10  19:32:58:17\r\n  l'inondation de ses serveurs.\r\n\r\n19:32:58:19  19:33:01:11\r\n       Puis c'est P.Jaussi\r\n       qui se dit menac\u00e9.\r\n\r\n19:33:11:07  19:33:13:09\r\n    -Aucune piste n'est \u00e9voqu\u00e9e\r\n\r\n19:33:13:11  19:33:15:00\r\n         ni par la police\r\n\r\n19:33:15:02  19:33:17:04\r\n       ni par les employ\u00e9s.\r\n\r\n19:33:17:06  19:33:20:14\r\n         On reste prudents\r\ntant cette agression est rarissime.\r\n\r\n19:33:20:16  19:33:25:10\r\nIl s'agirait d'une mise en garde dans\r\n un domaine hautement concurrentiel\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:29:17\r\n  qu'est celui de l'a\u00e9rospatial.\r\n\r\n19:33:29:19  19:33:33:06\r\n       Le Minist\u00e8re public\r\n     a ouvert une proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:33:33:08  19:33:36:18\r\n      Les jours de P.Jaussi\r\n     ne sont plus en danger.\r\n\r\n19:33:37:20  19:33:39:19\r\n    -Le Grand Conseil genevois\r\n\r\n19:33:39:21  19:33:42:21\r\nrevient sur la manifestation sauvage\r\n           de l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:33:42:23  19:33:45:17\r\n   Le b\u00e2timent du Grand Th\u00e9\u00e2tre\r\n    en avait gard\u00e9 les traces.\r\n\r\n19:33:45:19  19:33:47:09\r\n Le rapport de la sous-commission\r\n\r\n19:33:47:11  19:33:51:08\r\n reconstitue les faits et pr\u00e9cise\r\n les \u00e9ventuelles responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:33:53:12  19:33:56:20\r\n  -En d\u00e9cembre 2015, ces images\r\n    avaient choqu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:56:22  19:34:00:01\r\n       Pour n'avoir engag\u00e9\r\n   que 30 policiers ce soir-l\u00e0\r\n\r\n19:34:00:03  19:34:02:08\r\n       alors que ce sont\r\n    plus de 400 manifestants\r\n\r\n19:34:02:10  19:34:05:16\r\n         qui ont d\u00e9fil\u00e9\r\n dans les rues du centre-ville,\r\n\r\n19:34:05:18  19:34:08:00\r\n    le num\u00e9ro 2 de la police\r\n        C.Cudr\u00e9-Mauroux\r\n\r\n19:34:08:02  19:34:11:16\r\n          a \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9\r\npar le D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:34:11:18  19:34:14:15\r\n         Il aurait fait\r\n de la r\u00e9tention d'informations.\r\n\r\n19:34:14:17  19:34:18:13\r\n    Une enqu\u00eate parlementaire\r\n    nuance sa responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:34:18:15  19:34:22:19\r\n       Le rapport d\u00e9peint\r\n     une situation complexe\r\n\r\n19:34:22:21  19:34:29:08\r\n   avec des dysfonctionnements\r\n de l'organisation de la police.\r\n\r\n19:34:30:04  19:34:32:13\r\n    -Le nombre de manifestants\r\n\r\n19:34:32:14  19:34:35:05\r\n  a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 entre 400 et 800\r\n\r\n19:34:35:08  19:34:37:09\r\n      puis entre 200 et 400.\r\n\r\n19:34:37:11  19:34:40:11\r\nLe chef d'engagement sur le terrain\r\n\r\n19:34:40:12  19:34:46:04\r\n     s'est finalement retrouv\u00e9\r\navec 30 collaborateurs pour l'aider\r\n\r\n19:34:46:06  19:34:51:21\r\n     devant un nombre attendu\r\n          de 100 \u00e0 150.\r\n\r\n19:34:52:11  19:34:55:15\r\n    -Plusieurs recommandations\r\nont \u00e9t\u00e9 transmises au d\u00e9partement.\r\n\r\n19:34:55:17  19:34:58:22\r\n  Concernant la responsabilit\u00e9\r\n      de C.Cudr\u00e9-Mauroux,\r\n\r\n19:34:59:00  19:35:03:21\r\nle ministre rappelle que le r\u00f4le du\r\nrapport \u00e9tait d'\u00e9tablir les faits.\r\n\r\n19:35:04:09  19:35:06:09\r\n      -Ce n'\u00e9tait pas le r\u00f4le\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:08:15\r\n de la commission de se prononcer\r\n\r\n19:35:08:17  19:35:11:11\r\n         sur les relations\r\n       employ\u00e9 et employeur.\r\n\r\n19:35:11:12  19:35:14:09\r\n            Le rapport\r\n ne dit pas grand-chose l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:35:14:19  19:35:16:12\r\n      -L'enqu\u00eate qui a abouti\r\n\r\n19:35:16:14  19:35:18:20\r\n\u00e0 la d\u00e9gradation de C.Cudr\u00e9-Mauroux\r\n\r\n19:35:18:22  19:35:22:00\r\n     fait l'objet d'un recours\r\n     de la part de ce dernier.\r\n\r\n19:35:22:02  19:35:24:13\r\n         Tant que le juge\r\n n'aura pas statu\u00e9 sur ce recours,\r\n\r\n19:35:24:15  19:35:27:04\r\n        personne ne voudra\r\n    d\u00e9signer de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:35:28:11  19:35:30:23\r\n-Le baclof\u00e8ne, relaxant musculaire,\r\n\r\n19:35:31:01  19:35:34:12\r\n   permettrait aux alcooliques \r\n  de se lib\u00e9rer de leur maladie.\r\n\r\n19:35:34:15  19:35:37:13\r\n     Le cardiologue O.Ameisen \r\n    l'avait test\u00e9 sur lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:35:37:15  19:35:40:03\r\n  Deux \u00e9tudes lui donnent raison\r\n\r\n19:35:40:05  19:35:44:16\r\n      et ouvrent des espoirs\r\n pour des millions d'alcooliques.\r\n\r\n19:35:47:18  19:35:50:07\r\n    -P.Gache rentre de Berlin\r\n\r\n19:35:50:09  19:35:53:10\r\n         o\u00f9 s'est tenu\r\nle congr\u00e8s mondial d'alcoologie.\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:58:10\r\n    L'efficacit\u00e9 du baclof\u00e8ne\r\n\r\n19:35:58:11  19:36:01:20\r\ndans le traitement de l'alcoolisme\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e scientifiquement.\r\n\r\n19:36:01:22  19:36:08:06\r\n   Ce prescripteur historique\r\n du baclof\u00e8ne n'est pas surpris.\r\n\r\n19:36:09:02  19:36:11:09\r\n     -Trois \u00e9tudes sur quatre\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:14:01\r\n    ont pr\u00e9sent\u00e9 les r\u00e9sultats\r\n\r\n19:36:14:03  19:36:16:02\r\n   de la s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:36:16:04  19:36:21:16\r\n Pour les trois \u00e9tudes, pas de mise\r\nen garde sp\u00e9cifique n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e.\r\n\r\n19:36:26:08  19:36:29:05\r\n  -En Suisse, 250'000 personnes\r\n    sont alcoolo-d\u00e9pendantes.\r\n\r\n19:36:29:07  19:36:37:22\r\n        V.Tafra a test\u00e9\r\n   l'efficacit\u00e9 du baclof\u00e8ne.\r\n\r\n19:36:38:00  19:36:42:01\r\n     Il a essay\u00e9 d'arr\u00eater \r\n    de boire plusieurs fois,\r\n\r\n19:36:42:03  19:36:46:11\r\n          jusqu'au jour\r\no\u00f9 cette mol\u00e9cule a chang\u00e9 sa vie.\r\n\r\n19:36:47:12  19:36:50:05\r\n  -C'est une torture, de lutter,\r\n\r\n19:36:50:07  19:36:52:12\r\n   de pas passer devant le rayon\r\n\r\n19:36:52:14  19:36:55:07\r\n          o\u00f9 on pourrait\r\n  \u00eatre appel\u00e9 par une bouteille.\r\n\r\n19:36:55:09  19:37:00:00\r\nJ'ai pas ce probl\u00e8me avec le baclo.\r\n\r\n19:37:01:05  19:37:04:04\r\n   -50'000 personnes seraient\r\n  actuellement sous baclof\u00e8ne.\r\n\r\n19:37:04:06  19:37:10:17\r\n Son efficacit\u00e9 d\u00e9pend beaucoup\r\n     du profil du patient.\r\n\r\n19:37:12:04  19:37:15:20\r\n       -Les patients qui ont\r\n des envies irr\u00e9sistibles de boire\r\n\r\n19:37:15:22  19:37:18:11\r\n   r\u00e9pondent bien au baclof\u00e8ne.\r\n\r\n19:37:18:23  19:37:21:03\r\n-L'espoir suscit\u00e9 par ce m\u00e9dicament\r\n\r\n19:37:21:05  19:37:23:13\r\n        est \u00e0 la hauteur\r\n du probl\u00e8me de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n19:37:23:15  19:37:25:19\r\n   En 2010, les co\u00fbts sociaux\r\n       dus \u00e0 l'alcoolisme\r\n\r\n19:37:25:21  19:37:28:14\r\nse sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 4,2 mias de frs.\r\n\r\n19:37:29:21  19:37:32:21\r\n      -L'actualit\u00e9 politique\r\n    nous projette d\u00e9j\u00e0 en 2017.\r\n\r\n19:37:32:23  19:37:36:03\r\n           P-Y.Maillard\r\n sera-t-il toujours l'homme fort,\r\n\r\n19:37:36:05  19:37:42:22\r\n    pr\u00e9sident d'un gouvernement\r\n       \u00e0 majorit\u00e9 de gauche.\r\n\r\n19:37:43:00  19:37:45:01\r\n       Il est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:37:45:03  19:37:48:11\r\nQue r\u00e9pond-il aux jeunes socialistes\r\n   qui voudraient du sang neuf ?\r\n\r\n19:37:48:12  19:37:51:05\r\n Et quid de sa coll\u00e8gue A-C.Lyon ?\r\n\r\n19:37:51:07  19:37:57:05\r\n         Elle aussi a besoin\r\nd'une d\u00e9rogation pour se repr\u00e9senter.\r\n\r\n19:38:00:14  19:38:04:08\r\n  -Elle est Conseill\u00e8re d'Etat \r\n  depuis 2002, lui depuis 2004.\r\n\r\n19:38:04:10  19:38:07:22\r\n    3 mandats pour A-C.Lyon,\r\n  2 et demi pour P-Y.Maillard.\r\n\r\n19:38:08:00  19:38:11:09\r\nPour se repr\u00e9senter, ils ont besoin\r\n  d'une d\u00e9rogation de leur parti.\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:14:20\r\n      Les jeunes du PS ont\r\nune id\u00e9e pr\u00e9cise sur la question.\r\n\r\n19:38:16:02  19:38:19:01\r\n       -Si on a des tribuns\r\n\r\n19:38:19:03  19:38:21:08\r\n dont on peut pas se d\u00e9barrasser,\r\n\r\n19:38:21:10  19:38:24:03\r\n le parti commence \u00e0 se scl\u00e9roser.\r\n\r\n19:38:24:05  19:38:28:03\r\n   Le parti n'est pas bas\u00e9 sur\r\nles individus, mais sur le groupe.\r\n\r\n19:38:28:14  19:38:30:08\r\n -Le congr\u00e8s du PS en d\u00e9cidera.\r\n\r\n19:38:30:10  19:38:36:12\r\n  Les critiques sont vives autour\r\nd'A-C.Lyon, moins pour P-Y.Maillard,\r\n\r\n19:38:36:14  19:38:38:21\r\n          embl\u00e8me du PS\r\net machine \u00e0 gagner les \u00e9lections.\r\n\r\n19:38:39:09  19:38:41:11\r\n     -P-Y.Maillard a toujours\r\n\r\n19:38:41:13  19:38:44:03\r\nune vision claire de la politique.\r\n\r\n19:38:44:05  19:38:47:05\r\n     Il sait bien l'exprimer,\r\nc'est un atout pour tout le parti.\r\n\r\n19:38:47:07  19:38:56:03\r\n Les jeunes qui arrivent derri\u00e8re\r\n      sont aussi talentueux,\r\n\r\n19:38:56:05  19:38:58:21\r\n   ils ont envie de participer.\r\n\r\n19:38:59:04  19:39:03:00\r\n-Au-del\u00e0 de la limite des mandats,\r\n certaines positions ont froiss\u00e9.\r\n\r\n19:39:03:02  19:39:05:08\r\n    Comme lorsqu'il d\u00e9fendait\r\n         avec la droite\r\n\r\n19:39:05:10  19:39:08:20\r\nles baisses fiscales de la RIE III\r\nen \u00e9change d'un compromis social.\r\n\r\n19:39:09:15  19:39:12:01\r\n  -On d\u00e9sapprouve l'autoritarisme\r\n\r\n19:39:12:03  19:39:14:13\r\n  de certaines de ses d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:39:14:15  19:39:19:15\r\n         C'est important\r\n que la base puisse se prononcer.\r\n\r\n19:39:22:00  19:39:25:15\r\n   -Si l'\u00e9toile p\u00e2lit un peu,\r\nles nouveaux noms sont f\u00e9minins:\r\n\r\n19:39:25:17  19:39:29:18\r\n      les \u00e9lues f\u00e9d\u00e9rales\r\n C.Amarelle, G.Savary, A.Marra,\r\n\r\n19:39:29:20  19:39:33:04\r\nles cantonales F.Freymond-Cantone\r\n       et R.Meyer Keller,\r\n\r\n19:39:33:06  19:39:37:23\r\n  et la municipale lausannoise\r\n           F.Germond.\r\n\r\n19:39:41:01  19:39:46:16\r\n -Monsieur le Pr\u00e9sident, bonsoir.\r\n\r\n19:39:46:20  19:39:52:16\r\n         Vous avez 48 ans.\r\n\r\n19:39:54:04  19:39:58:01\r\n        Vous \u00eates pr\u00e9sident\r\n        de 760'000 Vaudois.\r\n\r\n19:39:58:05  19:40:01:04\r\n  Avez-vous envie de continuer ?\r\n\r\n19:40:01:08  19:40:05:16\r\n          \u2015Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:09:06\r\n       Je garde la passion\r\n  de vouloir changer les choses.\r\n\r\n19:40:09:10  19:40:11:12\r\n    Mais nous avons des r\u00e8gles.\r\n\r\n19:40:11:16  19:40:15:12\r\n        Elles sont connues.\r\n\r\n19:40:15:16  19:40:19:22\r\n      Il faut une d\u00e9rogation\r\n    aux deux tiers du congr\u00e8s.\r\n\r\n19:40:20:02  19:40:24:21\r\nJ'ai dit que j'\u00e9tais \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:40:25:01  19:40:28:11\r\n  \u2015Qu'est-ce qui reste \u00e0 faire ?\r\n\r\n19:40:28:14  19:40:31:23\r\n      Un certain socialisme ?\r\n\r\n19:40:32:03  19:40:35:13\r\n\u2015Il reste plein de choses \u00e0 faire.\r\n\r\n19:40:35:17  19:40:39:03\r\n            Nous avons\r\n   plus que doubl\u00e9 les montants\r\n\r\n19:40:39:07  19:40:43:01\r\n         pour les subsides\r\n      des assurances maladie.\r\n\r\n19:40:43:05  19:40:47:18\r\n  Nous avons cr\u00e9\u00e9 des PC famille.\r\n\r\n19:40:47:22  19:40:51:22\r\n       Nous avons renforc\u00e9 \r\n      les syst\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n19:40:52:02  19:40:56:20\r\n       Nous avons r\u00e9investi\r\n        dans les gymnases.\r\n\r\n19:40:57:00  19:41:01:21\r\n    Il y a 12 ans, nous avions\r\n      9 milliards de dettes.\r\n\r\n19:41:02:01  19:41:07:23\r\n Nous n'en avons plus aujourd'hui.\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:16:00\r\n           \u2015Deux hommes,\r\n      vous et Pascal Broulis.\r\n\r\n19:41:16:04  19:41:20:05\r\n      C'est une grande partie\r\n          de l'\u00e9quation.\r\n\r\n19:41:20:09  19:41:23:05\r\n\u2015Il y a aussi Anne-Catherine Lyon.\r\n\r\n19:41:23:09  19:41:26:10\r\nElle a fait un travail exceptionnel.\r\n\r\n19:41:26:13  19:41:30:09\r\n        C'est beaucoup plus\r\n        que deux personnes.\r\n\r\n19:41:30:12  19:41:35:15\r\n        Nous avons le souci\r\n      de construire ensemble.\r\n\r\n19:41:35:19  19:41:41:17\r\n    \u2015Est-ce que \u00e7a ne fait pas\r\n       trop de compromis ?\r\n\r\n19:41:44:18  19:41:48:15\r\n  \u00cates-vous devenu trop notable ?\r\n\r\n19:41:48:19  19:41:51:20\r\n        \u2015Je n'en sais rien,\r\n\r\n19:41:52:00  19:41:57:22\r\n     mais certaines personnes\r\n     ont beaucoup de toupet.\r\n\r\n19:41:59:22  19:42:05:22\r\n  Le compromis, \u00e7a signifie qu'on\r\n   a r\u00e9ussi \u00e0 mettre dans la loi\r\n\r\n19:42:07:04  19:42:09:16\r\nqu'\u00e0 partir de 2019, aucun Vaudois\r\n\r\n19:42:09:21  19:42:13:10\r\n      ne paiera plus de 10 %\r\n    pour son assurance maladie.\r\n\r\n19:42:13:13  19:42:19:11\r\n  On devrait \u00eatre enthousiaste !\r\n\r\n19:42:24:01  19:42:30:01\r\n      85 % du peuple vaudois \r\n      a pl\u00e9biscit\u00e9 ce projet.\r\n\r\n19:42:31:09  19:42:34:17\r\n       Les ouvriers d'Unia\r\n    7ont pl\u00e9biscit\u00e9 ce projet.\r\n\r\n19:42:34:21  19:42:38:14\r\nIl ne faut pas inverser les r\u00f4les.\r\n\r\n19:42:38:18  19:42:43:12\r\n          Je suis engag\u00e9\r\n      pour le bien des gens.\r\n\r\n19:42:43:16  19:42:49:11\r\n   Si on a encore besoin de moi,\r\n            je suis l\u00e0.\r\n\r\n19:42:49:15  19:42:51:11\r\n   Si d'autres peuvent le faire,\r\n\r\n19:42:51:16  19:42:55:04\r\n    j'irai distribuer des roses\r\n    pour les autres candidats.\r\n\r\n19:42:55:08  19:43:01:03\r\n    \u2015Vous \u00eates une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:01:06  19:43:07:05\r\n         G\u00e9raldine Savary\r\n      \u00e9tait l\u00e0 l'autre jour.\r\n\r\n19:43:10:04  19:43:14:18\r\n On voit la photo de son mariage.\r\n\r\n19:43:14:22  19:43:20:20\r\n    On parle d'un petit milieu.\r\n\r\n19:43:22:22  19:43:27:08\r\n           Tous ces gens\r\n   un peu socialistes et amis...\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:30:20\r\n    \u2015C'est une belle histoire.\r\n\r\n19:43:31:00  19:43:33:19\r\nLe parti \u00e9tait en grande difficult\u00e9.\r\n\r\n19:43:33:23  19:43:38:06\r\n   Il faisait 3 ou 4 % de moins.\r\n\r\n19:43:38:10  19:43:41:05\r\n     On ne se chamaillait pas.\r\n\r\n19:43:41:09  19:43:46:02\r\n      Nous \u00e9tions camarades.\r\n\r\n19:43:46:06  19:43:51:17\r\n      Il y en avait d'autres,\r\n   c'\u00e9tait une vraie g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:51:22  19:43:54:20\r\n   On ne passait pas notre temps\r\n\r\n19:43:55:00  19:43:57:14\r\n             \u00e0 taper\r\n sur les autres membres du parti.\r\n\r\n19:43:57:18  19:44:03:06\r\n        Nous pensions aussi\r\n   aux autres forces politiques.\r\n\r\n19:44:03:11  19:44:06:10\r\n  Car on ne fait rien tout seul.\r\n\r\n19:44:06:13  19:44:12:13\r\n          -Un mot encore.\r\n\r\n19:44:12:17  19:44:16:16\r\n        Anne-Catherine Lyon\r\n  a \u00e9t\u00e9 moins bien \u00e9lue que vous.\r\n\r\n19:44:16:21  19:44:19:01\r\n   Est-elle le maillon faible ?\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:25:03\r\n       \u2015Je vais \u00eatre franc.\r\n\r\n19:44:29:08  19:44:35:08\r\n        Elle a fait 15 ans\r\n   \u00e0 la t\u00eate de son d\u00e9partement,\r\n\r\n19:44:36:22  19:44:41:16\r\n   avec elle nous avons renforc\u00e9\r\n       les bourses d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:43:11\r\n        Elle joue sa carte.\r\n\r\n19:44:43:15  19:44:49:13\r\n    Le congr\u00e8s, c'est la base.\r\n\r\n19:44:49:17  19:44:57:19\r\n    \u2015Ce gouvernement de gauche,\r\n     qu'est-ce qu'il cherche ?\r\n\r\n19:44:57:23  19:45:01:18\r\nVoulez-vous une r\u00e9\u00e9lection tacite ?\r\n\r\n19:45:01:22  19:45:04:01\r\n \u2015Non, il y aura plein de d\u00e9bats.\r\n\r\n19:45:04:05  19:45:09:21\r\n         Chacun s'exprime.\r\n\r\n19:45:10:01  19:45:12:23\r\n   Pas d'autoritarisme possible\r\n        dans notre parti.\r\n\r\n19:45:13:03  19:45:18:21\r\n  Nous pensons d'abord aux gens.\r\n\r\n19:45:19:01  19:45:21:04\r\n  Et pas aux calculs politiciens.\r\n\r\n19:45:21:08  19:45:22:00\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:45:23:01  19:45:27:05\r\n   La conf\u00e9rence latine des chefs\r\ndes d\u00e9partements de justice et police\r\n\r\n19:45:27:10  19:45:29:04\r\n  s'est r\u00e9unie ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:45:29:06  19:45:32:11\r\npour appeler le peuple \u00e0 voter OUI \u00e0\r\nla nouvelle loi sur le renseignement.\r\n\r\n19:45:32:13  19:45:35:09\r\n      Ils demandent de donner\r\n    au service de renseignement\r\n\r\n19:45:35:11  19:45:38:13\r\n    les moyens d'agir notamment\r\n       contre le djihadisme.\r\n\r\n19:45:40:00  19:45:43:07\r\n       L'actualit\u00e9 r\u00e9cente\r\n   a montr\u00e9 le risque existant,\r\n\r\n19:45:43:09  19:45:46:03\r\n     avec des cas de candidats\r\n        pr\u00e9sum\u00e9s au djihad.\r\n\r\n19:45:46:05  19:45:51:01\r\n     La nouvelle loi donnerait\r\ndes moyens d'\u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n19:45:51:03  19:45:58:03\r\n     Ses d\u00e9tracteurs craignent\r\n une intrusion dans la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:45:59:19  19:46:04:04\r\n         -Fac\u00e9tieuses,\r\n savoureuses, parfois secr\u00e8tes.\r\n\r\n19:46:04:06  19:46:06:22\r\n Les conversations t\u00e9l\u00e9phoniques\r\n        ont longtemps \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:46:07:00  19:46:10:03\r\n    au coeur de l'espionnage\r\n des services de renseignement.\r\n\r\n19:46:10:05  19:46:15:11\r\nAvec les r\u00e9seaux sociaux, le projet\r\n    de loi sur le renseignement\r\n\r\n19:46:15:12  19:46:19:08\r\n    donne de nouveaux moyens,\r\n     notamment l'article 39,\r\n\r\n19:46:19:10  19:46:22:10\r\nun outil de surveillance de masse.\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:25:23\r\n   Le Service de renseignement\r\n    de la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC)\r\n\r\n19:46:26:01  19:46:28:20\r\n     peut faire enregistrer \r\n    toutes les communications\r\n\r\n19:46:28:22  19:46:31:23\r\nqui traversent la fronti\u00e8re suisse.\r\n\r\n19:46:32:01  19:46:36:03\r\nIl \u00e9tablit une liste de mots-cl\u00e9s\r\n    \u00e0 risque, comme \"bombe\".\r\n\r\n19:46:36:05  19:46:42:11\r\n Une fois rep\u00e9r\u00e9e, la discussion\r\n   est enregistr\u00e9e et stock\u00e9e.\r\n\r\n19:46:46:11  19:46:49:13\r\n   -On va saisir des mots-cl\u00e9s.\r\n\r\n19:46:49:15  19:46:52:22\r\nOn esp\u00e8re que durant la surveillance,\r\n\r\n19:46:53:00  19:46:56:14\r\nil y ait du contenu en lien avec nos\r\nrecherches qui passe par la Suisse.\r\n\r\n19:46:57:18  19:47:01:05\r\n            -Un outil\r\ncompar\u00e9 \u00e0 l'espionnage de la NSA,\r\n\r\n19:47:01:07  19:47:05:11\r\nl'Agence de renseignement am\u00e9ricaine\r\n      d\u00e9nonc\u00e9e par E.Snowden.\r\n\r\n19:47:05:12  19:47:08:04\r\nMais le SRC n'a aucun moyen l\u00e9gal\r\n\r\n19:47:08:06  19:47:11:09\r\n           de contraindre\r\nles g\u00e9ants d'Internet de collaborer.\r\n\r\n19:47:11:11  19:47:14:12\r\n       Les messages cod\u00e9s\r\n   ne peuvent \u00eatre d\u00e9crypt\u00e9s.\r\n\r\n19:47:14:14  19:47:17:22\r\nEn outre, il faut une autorisation\r\n\r\n19:47:18:00  19:47:21:13\r\n    des chefs de d\u00e9partement\r\n       et de la justice.\r\n\r\n19:47:22:11  19:47:24:15\r\n   -Si les autorit\u00e9s politiques\r\n\r\n19:47:24:17  19:47:26:21\r\n  et judiciaires laissent passer\r\n\r\n19:47:26:23  19:47:29:19\r\nbeaucoup de cat\u00e9gories de mots-cl\u00e9s,\r\n\r\n19:47:29:21  19:47:33:20\r\n    on pourrait se diriger vers\r\n un contr\u00f4le de type activit\u00e9 NSA.\r\n\r\n19:47:33:22  19:47:37:00\r\n       Mais si les autorit\u00e9s\r\n     judiciaires et politiques\r\n\r\n19:47:37:01  19:47:40:17\r\n      limitent des mots-cl\u00e9s\r\n      \u00e0 certaines personnes,\r\n\r\n19:47:40:19  19:47:44:10\r\n on est loin du syst\u00e8me am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:47:45:07  19:47:48:06\r\n-En cas de OUI \u00e0 la nouvelle loi\r\n     sur le renseignement,\r\n\r\n19:47:48:08  19:47:51:19\r\n     le Tribunal administratif\r\njouera un r\u00f4le central de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:47:51:21  19:47:56:11\r\n Il devra maintenir l'\u00e9quilibre\r\n\r\n19:47:56:12  19:48:02:11\r\n         entre s\u00e9curit\u00e9\r\n    et libert\u00e9 individuelle.\r\n\r\n19:48:06:02  19:48:09:04\r\n        -La formule du jour\r\n       est sign\u00e9e J.Cahuzac.\r\n\r\n19:48:09:06  19:48:13:20\r\n \"Il est toujours utile d'ignorer\r\n ce qu'il est inutile de savoir.\"\r\n\r\n19:48:13:22  19:48:16:01\r\n  L'ancien ministre de F.Hollande\r\n\r\n19:48:16:03  19:48:19:18\r\n             \u00e9tait tomb\u00e9\r\npour un compte non d\u00e9clar\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:48:19:20  19:48:27:02\r\n  C'est pour financer l'activit\u00e9\r\n   politique du d\u00e9funt M.Rocard\r\n\r\n19:48:27:04  19:48:29:01\r\n       qu'il aurait ouvert\r\nun premier compte dans notre pays.\r\n\r\n19:48:30:04  19:48:32:20\r\n   -L'ex-\u00e9pouse de J.Cahuzac,\r\n\r\n19:48:32:22  19:48:35:05\r\n          seule accus\u00e9e\r\n   \u00e0 subir le feu des cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:48:35:07  19:48:38:09\r\n Les autres ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter\r\n\r\n19:48:38:11  19:48:40:23\r\n   l'humiliation du 8 f\u00e9vrier,\r\n    jour du report du proc\u00e8s,\r\n\r\n19:48:41:01  19:48:44:08\r\nla d\u00e9fense ayant argu\u00e9 de la double\r\n  peine administrative et p\u00e9nale,\r\n\r\n19:48:44:10  19:48:47:05\r\n     mais un argument rejet\u00e9\r\n  pour les cas les plus graves.\r\n\r\n19:48:47:07  19:48:49:07\r\nUn ministre en charge du budget,\r\n\r\n19:48:49:09  19:48:52:16\r\n      d\u00e9tenteur d'un compte\r\n    non d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:48:52:18  19:48:56:02\r\n auteur de ce mensonge sid\u00e9rant\r\n       devant la nation.\r\n\r\n19:48:56:23  19:49:02:06\r\n        -Je n'ai jamais eu\r\n      de compte \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:49:03:17  19:49:06:15\r\n-Mais sous la pression m\u00e9diatique,\r\n        le ministre avoue.\r\n\r\n19:49:06:17  19:49:09:10\r\n    Un compte \u00e0 l'UBS en 1992\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:12:08\r\n    et un transfert d'argent \r\n    \u00e0 la banque Reyl en 1998.\r\n\r\n19:49:12:10  19:49:15:21\r\n          Puis, en 2009,\r\n600'000 euros partent \u00e0 Singapour.\r\n\r\n19:49:15:23  19:49:20:06\r\n\"Un compte au service de l'ancien\r\n   Premier ministre M.Rocard\",\r\n\r\n19:49:20:08  19:49:23:18\r\n explique J.Cahuzac \u00e0 la barre.\r\n\r\n19:49:25:01  19:49:28:04\r\n-Ce compte \u00e9tait d'origine politique.\r\n\r\n19:49:28:06  19:49:30:11\r\n     Le silence des rocardiens\r\n\r\n19:49:30:12  19:49:34:17\r\n         est significatif.\r\n\r\n19:49:35:17  19:49:39:20\r\n -Sur le m\u00eame banc des accus\u00e9s,\r\n  le banquier genevois F.Reyl\r\n\r\n19:49:39:21  19:49:43:11\r\n     et la banque elle-m\u00eame\r\n     comme personne morale.\r\n\r\n19:49:45:18  19:49:47:21\r\nLes procureurs accusent les avocats\r\n\r\n19:49:47:23  19:49:49:22\r\n     de F.Reyl et de sa banque\r\n\r\n19:49:50:00  19:49:51:22\r\n         de mauvaise foi.\r\n\r\n19:49:52:00  19:49:55:00\r\n         La d\u00e9fense estime\r\nque ce tribunal n'est pas comp\u00e9tent\r\n\r\n19:49:55:02  19:49:57:21\r\n            et r\u00e9fute\r\n toute accusation de blanchiment.\r\n\r\n19:49:57:23  19:50:01:11\r\n       L'ex-Madame Cahuzac\r\n     faisait \u00e9vader l'argent\r\n\r\n19:50:01:12  19:50:04:12\r\n    de la clinique familiale\r\n     pour un compte priv\u00e9.\r\n\r\n19:50:04:14  19:50:08:01\r\n      Brouill\u00e9s, les \u00e9poux\r\n   sont ensemble face au juge.\r\n\r\n19:50:08:18  19:50:11:10\r\n      -Y a la peine judicaire\r\n\r\n19:50:11:11  19:50:14:03\r\n        et la peine morale.\r\n\r\n19:50:14:05  19:50:18:16\r\nLe fait de se retrouver avec sa femme\r\n       \u00e0 la barre du tribunal.\r\n\r\n19:50:19:17  19:50:23:03\r\n -Les accus\u00e9s risquent une peine\r\nallant jusqu'\u00e0 sept ans de prison\r\n\r\n19:50:23:05  19:50:25:12\r\n et un million d'euros d'amende.\r\n\r\n19:50:26:15  19:50:30:17\r\n    -Angela Merkel est au G20,\r\n\r\n19:50:30:18  19:50:34:20\r\n      au milieu de ses pairs,\r\n   ici entre Poutine et Erdogan.\r\n\r\n19:50:34:22  19:50:38:05\r\n   Pendant ce temps, elle a re\u00e7u\r\n\r\n19:50:38:07  19:50:41:23\r\n       une gifle \u00e9lectorale\r\n     dans sa r\u00e9gion d'origine.\r\n\r\n19:50:42:01  19:50:43:14\r\n       Le symbole est cruel.\r\n\r\n19:50:43:16  19:50:50:08\r\nSon parti a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 par l'AFD,\r\n  la formation anti-immigration.\r\n\r\n19:50:54:01  19:50:56:23\r\n  -C'est le plus grand triomphe\r\n            de l'AFD.\r\n\r\n19:50:57:01  19:50:59:13\r\n Dans le Mecklembourg Pom\u00e9ranie\r\n          occidentale,\r\n\r\n19:50:59:15  19:51:02:04\r\nles militants du parti populiste\r\n           jubilent.\r\n\r\n19:51:02:06  19:51:04:18\r\n     Une claque \u00e9lectorale\r\n   \u00e0 la chanceli\u00e8re A.Merkel.\r\n\r\n19:51:07:20  19:51:10:01\r\n -Tous les partis au gouvernement\r\n\r\n19:51:10:03  19:51:12:05\r\n   ont fait beaucoup d'erreurs.\r\n\r\n19:51:12:07  19:51:14:13\r\n         Ils ont gouvern\u00e9\r\n   contre la volont\u00e9 du peuple.\r\n\r\n19:51:14:15  19:51:18:01\r\n     C'est le retour du b\u00e2ton.\r\n\r\n19:51:18:14  19:51:22:04\r\n-En trois ans, l'AFD a chamboul\u00e9\r\n le paysage politique allemand.\r\n\r\n19:51:22:06  19:51:27:11\r\n  Son ascension commence en 2013,\r\nen pleine crise de la dette grecque.\r\n\r\n19:51:27:13  19:51:35:14\r\n    Quelques universitaires\r\nlancent un nouveau parti, l'AFD.\r\n\r\n19:51:35:16  19:51:39:08\r\n    Ils estiment que le pays\r\n  a trop pay\u00e9 pour les autres.\r\n\r\n19:51:39:10  19:51:42:15\r\n          Ils r\u00e9clament\r\n    le retour au Deutschmark.\r\n\r\n19:51:42:17  19:51:46:10\r\n         La m\u00eame ann\u00e9e,\r\n     l'AFD men\u00e9 par B.Lucke\r\n\r\n19:51:46:11  19:51:49:17\r\nrate de peu son entr\u00e9e au Bundestag.\r\n\r\n19:51:49:19  19:51:54:17\r\nLes premi\u00e8res perc\u00e9es \u00e9lectorales\r\n  ont lieu dans l'est du pays.\r\n\r\n19:51:55:20  19:51:58:07\r\n        -C'est incroyable !\r\n\r\n19:51:58:09  19:52:00:08\r\n    F\u00e9licitations \u00e0 nous tous !\r\n\r\n19:52:00:20  19:52:03:15\r\n  -En 2015, le parti est rong\u00e9\r\n   par des conflits internes.\r\n\r\n19:52:03:17  19:52:09:13\r\n C'est l'aile dure qui s'impose,\r\n     avec \u00e0 sa t\u00eate F.Petry.\r\n\r\n19:52:09:15  19:52:16:03\r\n  Le parti entame sa mutation \r\n  et devient anti-immigration.\r\n\r\n19:52:16:05  19:52:19:03\r\n      La crise des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n       joue en sa faveur.\r\n\r\n19:52:19:05  19:52:23:19\r\n Dans la ligne de mire du parti,\r\n    la chanceli\u00e8re A.Merkel.\r\n\r\n19:52:26:02  19:52:28:15\r\n   -Chaque \u00e9lection est un vote\r\n\r\n19:52:28:17  19:52:30:05\r\n      pour ou contre la folie\r\n\r\n19:52:30:07  19:52:35:20\r\n   que repr\u00e9sente la politique \r\n  migratoire de la chanceli\u00e8re !\r\n\r\n19:52:37:01  19:52:41:20\r\n-L'AFD vise d\u00e9sormais le Bundestag\r\n        en septembre 2017.\r\n\r\n19:52:41:22  19:52:47:00\r\n    Le parti s'est install\u00e9 \r\n   sur l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n19:52:47:02  19:52:50:00\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\ndepuis la Seconde Guerre mondiale\r\n\r\n19:52:50:02  19:52:54:15\r\nqu'un parti populiste d'extr\u00eame \r\ndroite r\u00e9ussit une telle perc\u00e9e.\r\n\r\n19:53:09:02  19:53:15:02\r\n    \u2015Vous signez dans Le Monde\r\n      un tr\u00e8s beau portrait.\r\n\r\n19:53:15:12  19:53:21:04\r\n            Vous dites\r\n que l'Allemagne s'est normalis\u00e9e.\r\n\r\n19:53:21:08  19:53:26:16\r\n        -Oui, c'est la fin\r\n    d'une exception allemande.\r\n\r\n19:53:26:20  19:53:32:18\r\n       Et un signe de plus\r\n    que l'Allemagne est entr\u00e9e\r\n\r\n19:53:33:08  19:53:38:02\r\n    dans une forme de normalit\u00e9\r\n       et qu'elle est sortie\r\n\r\n19:53:38:06  19:53:44:04\r\n   de ce complexe culpabilisant\r\n         face au nazisme.\r\n\r\n19:53:46:08  19:53:52:08\r\n  Angela Merkel est la premi\u00e8re \r\n chanceli\u00e8re n\u00e9e apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n19:53:55:15  19:54:00:16\r\n         Elle est entr\u00e9e\r\n   dans une nouvelle Allemagne,\r\n\r\n19:54:00:20  19:54:05:04\r\n{\\an3}           qui n'est pas d\u00e9barrass\u00e9e\r\n                  de cette histoire.\r\n\r\n19:54:05:08  19:54:13:06\r\n Elle a construit son institution\r\n de mani\u00e8re \u00e0 \u00e9viter le d\u00e9sastre.\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:20:19\r\n     Maintenant, il y a aussi\r\ndes partis populistes qui arrivent.\r\n\r\n19:54:20:23  19:54:24:07\r\n    \u2015Pour beaucoup d'Allemands\r\n            de droite,\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:27:19\r\n Madame Merkel est devenue folle.\r\n\r\n19:54:27:23  19:54:33:21\r\n    Elle paye cela aujourd'hui.\r\n\r\n19:54:36:01  19:54:42:01\r\n       \u2015Oui, je trouve fort\r\n  qu'on lui reproche d'avoir fait\r\n\r\n19:54:46:09  19:54:52:09\r\n   ce qu'eux auraient d\u00fb faire.\r\n\r\n19:54:58:11  19:55:04:11\r\n      S'ils l'avaient fait, \r\n      on n'en serait pas l\u00e0.\r\n\r\n19:55:05:04  19:55:10:02\r\n      Ils l'ont laiss\u00e9 seule.\r\n\r\n19:55:10:06  19:55:18:00\r\n  Et ils reprochent quelque chose\r\nqui \u00e9tait de l'ordre de l'\u00e9vidence.\r\n\r\n19:55:18:04  19:55:24:02\r\n\u2015Voici le portrait de Madame Merkel.\r\n\r\n19:55:25:04  19:55:27:07\r\n       Un regard ambitieux.\r\n\r\n19:55:27:11  19:55:34:08\r\n   Aujourd'hui, certains parlent\r\n  du cr\u00e9puscule de Madame Merkel.\r\n\r\n19:55:34:11  19:55:41:07\r\n   Vous dites qu'il y a une part\r\n     de conviction chez elle.\r\n\r\n19:55:41:11  19:55:43:11\r\n        Et qui a du coeur.\r\n\r\n19:55:44:03  19:55:50:03\r\n \u2015Oui, je pense que sa provenance,\r\n  le fait qu'elle vienne de l'Est\r\n\r\n19:55:52:03  19:55:58:03\r\n        et de la dictature\r\n      et du monde protestant,\r\n\r\n19:56:03:08  19:56:10:12\r\n  \u00e7a signifie que les protestants\r\n repr\u00e9sentaient l'opium du peuple.\r\n\r\n19:56:10:16  19:56:14:22\r\n  Son p\u00e8re \u00e9tait plut\u00f4t favorable\r\n      \u00e0 l'Allemagne de l'Est.\r\n\r\n19:56:15:02  19:56:20:21\r\n   Elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite dans cette\r\nsorte d'ambigu\u00eft\u00e9 qui la caract\u00e9rise.\r\n\r\n19:56:21:01  19:56:26:23\r\nElle est toujours dans le compromis,\r\n        dans les citations.\r\n\r\n19:56:28:01  19:56:32:06\r\n      Elle est profond\u00e9ment \r\n      et durablement marqu\u00e9e\r\n\r\n19:56:32:11  19:56:36:15\r\n     par une conviction morale\r\n        extr\u00eamement forte,\r\n\r\n19:56:38:00  19:56:42:18\r\n et d'autre part par la conviction\r\n\r\n19:56:42:23  19:56:47:16\r\n          que la libert\u00e9\r\n       n'est pas un cadeau.\r\n\r\n19:56:53:21  19:56:58:09\r\n    Elle sait ce que c'est que\r\n  d'\u00eatre de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur.\r\n\r\n19:56:58:12  19:57:03:05\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:57:03:07  19:57:06:01\r\n  Plusieurs entreprises de presse\r\n\r\n19:57:06:03  19:57:09:01\r\nont discut\u00e9 de l'avenir du secteur,\r\n    notamment de la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:57:09:03  19:57:12:09\r\n   La SSR, Ringier et Swisscom \r\n  d\u00e9fendaient leur point de vue.\r\n\r\n19:57:12:11  19:57:15:15\r\n\"L'instant politique\" de la semaine\r\n     est sign\u00e9 Alain Rebetez.\r\n\r\n19:57:17:01  19:57:19:10\r\n       -L'avenir des m\u00e9dias\r\n      \u00e0 l'heure du big data,\r\n\r\n19:57:19:11  19:57:22:16\r\n  c'est le th\u00e8me d'une conf\u00e9rence\r\n  \u00e0 l'EPFL, avec Doris Leuthard.\r\n\r\n19:57:22:18  19:57:28:13\r\n  La SSR, Swisscom et Ringier en\r\nprofitent pour faire leur lobbysme.\r\n\r\n19:57:31:07  19:57:33:04\r\nL'organisateur de la manifestation,\r\n\r\n19:57:33:06  19:57:36:19\r\n             c'est lui:\r\nle conseiller national Fathi Derder.\r\n\r\n19:57:37:09  19:57:42:07\r\n C'est une co\u00efncidence si la SSR, \r\nRingier et Swisscom sont pr\u00e9sents ?\r\n\r\n19:57:42:09  19:57:50:01\r\n     -Non, ce sont des m\u00e9dias\r\n     qui ont envie d'innover.\r\n\r\n19:57:50:03  19:57:53:08\r\n      -Il n'y a pas Tamedia.\r\n\r\n19:57:53:10  19:57:55:11\r\n    -Non, mais c'est pas grave.\r\n\r\n19:57:56:07  19:57:57:23\r\n    -Pourquoi cette absence ?\r\n\r\n19:57:58:06  19:58:00:04\r\n          -Salut, Roger !\r\n\r\n19:58:00:12  19:58:03:11\r\n             -A droite,\r\nle patron de Ringier, Axel Springer.\r\n\r\n19:58:03:13  19:58:08:22\r\n   A gauche, celui de la SSR.\r\n\r\n19:58:09:00  19:58:12:18\r\n         Avec Swisscom,\r\nils ont cr\u00e9\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 commune\r\n\r\n19:58:12:20  19:58:18:02\r\n  pour d\u00e9velopper de la publicit\u00e9\r\net concurrencer Google ou Facebook.\r\n\r\n19:58:18:04  19:58:23:02\r\n       Un projet contest\u00e9 par\r\nles \u00e9diteurs concurrents de Ringier.\r\n\r\n19:58:23:04  19:58:26:14\r\n           Du coup, face\r\n\u00e0 600 professionnels de la branche,\r\n\r\n19:58:26:16  19:58:29:22\r\n            l'occasion\r\nest bonne de d\u00e9fendre leur projet.\r\n\r\n19:58:30:00  19:58:33:01\r\n  Alors, on fait du lobbysme ?\r\n\r\n19:58:34:08  19:58:36:10\r\n -Faire valoir le d\u00e9fi num\u00e9rique,\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:38:10\r\n   c'est faire valoir le service\r\n\r\n19:58:38:11  19:58:39:22\r\n        public audiovisuel.\r\n\r\n19:58:40:00  19:58:46:18\r\n -Faites-vous aussi du lobbysme ?\r\n\r\n19:58:46:20  19:58:51:21\r\n  -Nous mettons en valeur le d\u00e9fi\r\n num\u00e9rique et le d\u00e9fi audiovisuel.\r\n\r\n19:58:52:04  19:58:54:02\r\n    -Je n'en aurai pas plus.\r\n\r\n19:59:00:13  19:59:05:05\r\n-Tandis que le patron de Swisscom\r\n   s'installe au premier rang,\r\n\r\n19:59:05:07  19:59:08:17\r\n     Doris Leuthard arrive.\r\n\r\n19:59:08:19  19:59:14:03\r\n   Les partenaires expliquent\r\n   pourquoi il faut s'allier.\r\n\r\n19:59:15:03  19:59:17:22\r\n   -Chacun pour soi, \u00e0 l'avenir,\r\n\r\n19:59:18:00  19:59:20:08\r\n   on n'a pas la moindre chance.\r\n\r\n19:59:21:01  19:59:22:18\r\n         -Ce regroupement\r\n\r\n19:59:22:20  19:59:25:22\r\n    dans la vente publicitaire\r\n\r\n19:59:26:00  19:59:28:10\r\n  est un pas en avant important.\r\n\r\n19:59:29:12  19:59:30:20\r\n      -Le message a pass\u00e9.\r\n\r\n19:59:31:03  19:59:36:21\r\n      -On pourrait en discuter\r\nplus longtemps, je vais vous inviter.\r\n\r\n19:59:39:02  19:59:45:02\r\n    -On peut maintenant passer\r\n\u00e0 la visite du salon technologique\r\n\r\n19:59:45:04  19:59:48:13\r\net essayer la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n19:59:49:02  19:59:50:20\r\n         -Je mets le son.\r\n\r\n19:59:50:22  19:59:53:23\r\n             -Wouah !\r\n            Elle rit\r\n\r\n19:59:55:06  19:59:58:00\r\n  -Vous avez saut\u00e9 en wingsuit.\r\n\r\n19:59:58:02  20:00:01:01\r\n-J'oserais jamais, dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:04:19\r\n          -Chaque ann\u00e9e,\r\n    la NZZ publie un classement\r\n\r\n20:00:04:21  20:00:09:12\r\ndes \u00e9conomistes les plus influents,\r\n avec toujours en t\u00eate Ernst Fehr.\r\n\r\n20:00:09:14  20:00:12:11\r\n     Cette fois, la NZZ r\u00e9v\u00e8le\r\n\r\n20:00:12:12  20:00:16:09\r\n         que l'\u00e9conomiste\r\nde l'Union syndicale Daniel Lampard\r\n\r\n20:00:16:11  20:00:19:13\r\n    est mieux class\u00e9 que celui\r\n  d'economiesuisse Rudolf Minsch.\r\n\r\n20:00:19:15  20:00:22:09\r\n   Le syndicaliste calcule mieux\r\n    que le patron des patrons.\r\n\r\n20:00:28:00  20:00:31:11\r\n           Lundi pass\u00e9,\r\n  dans le cadre du Forum mondial\r\n\r\n20:00:31:12  20:00:34:01\r\nsur la d\u00e9mographie et vieillissement\r\n             \u00e0 St-Gall,\r\n\r\n20:00:34:03  20:00:40:03\r\n    la TV locale a interview\u00e9\r\n Adolf Ogi et Moritz Leuenberger.\r\n\r\n20:00:40:05  20:00:43:21\r\n      Ce qui a fait le buzz,\r\n       c'est cette s\u00e9quence\r\n\r\n20:00:43:23  20:00:47:12\r\n         o\u00f9 M.Leuenberger\r\n      a une dr\u00f4le d'attitude.\r\n\r\n20:00:48:07  20:01:01:16\r\n        Le pr\u00e9sentateur\r\n    parle en suisse allemand\r\n\r\n20:01:01:23  20:01:03:08\r\n          Il en rajoute !\r\n\r\n20:01:04:01  20:01:08:11\r\n...\r\n\r\n20:01:08:19  20:01:12:11\r\n  Si vous invitez un ex-conseiller\r\nf\u00e9d\u00e9ral et qu'il fait des simagr\u00e9es,\r\n\r\n20:01:12:12  20:01:18:23\r\n     c'est qu'il en a marre,\r\n   ce n'est pas de la s\u00e9nilit\u00e9.\r\n\r\n20:01:19:00  20:01:21:05\r\n     A la semaine prochaine !\r\n\r\n20:01:24:11  20:01:27:06\r\n      -Ce soir, \"TTC\" rouvre\r\n un sujet d\u00e9licat dans le couple:\r\n\r\n20:01:27:08  20:01:30:07\r\n        vaut-il mieux faire\r\n     compte commun ou s\u00e9par\u00e9 ?\r\n\r\n20:01:30:09  20:01:32:08\r\n    Rendez-vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:32:10  20:01:33:19\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:33:21  20:01:41:21\r\n      Sous-titrage SWISS TXT:\r\nE.Gattlen, M.Kastrati, Y.Methenitis,\r\n    J.Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n20:01:42:02  20:01:43:07\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-05T01:54:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609542184", "durationSec": 127, "title": "FRIGO LOI RENSEIGNEMENT 2_RTS000000919096", "excerpt": "La loi f\u00e9d\u00e9rale sur le renseignement est l'un des sujets des votations populaires du 25.09.2016. L'article 39 du projet de loi sur le renseignement donne de nouveaux moyens pour surveiller les conversations et messages et permet d'enregistrer toutes les communications qui traversent la fronti\u00e8re suisse. Ce ne sont plus seulement les conversations t\u00e9l\u00e9phoniques qui sont concern\u00e9es mais les emails, Facebook et les r\u00e9seaux sociaux qui sont vis\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FICHIER DE RENSEIGNEMENTS", "ESPIONNAGE", "SERVICE SECRET", "\u00c9COUTE CLANDESTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542185", "durationSec": 124, "title": "SO AFD_RTS000000919494", "excerpt": "Dans le Land de Mecklembourg Pom\u00e9ranie occidentale, les militants du parti populiste AFD (Alternative pour l'Allemagne) triomphent. Leur parti, cr\u00e9\u00e9 par quelques eurosceptiques en 2013 s'est radicalis\u00e9 et est devenu \u00e0 la faveur de la crise migratoire un parti anti-immigration qui fait de l'ombre \u00e0 la CDU de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MECKLEMBOURG-POM\u00c9RANIE-ANT\u00c9RIEURE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["AFD"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542186", "durationSec": 104, "title": "SO AGRESSION S3 V2_RTS000000919590", "excerpt": "Pascal Jaussi, le fondateur et directeur de la start-up fribourgeoise Swiss Space Systems (S3), a \u00e9t\u00e9 victime d'une agression le 26.08.2016. Il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans une for\u00eat \u00e0 Aumont dans le canton de Fribourg, gravement bless\u00e9 et br\u00fbl\u00e9 apr\u00e8s une agression violente. Il s'\u00e9tait lanc\u00e9 en 2013 dans un ambitieux projet d'a\u00e9ronautique priv\u00e9e : envoyer des satellites dans l'espace \u00e0 moindre co\u00fbt gr\u00e2ce \u00e0 des navettes r\u00e9utilisables arrim\u00e9es \u00e0 des avions de ligne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["AGRESSION", "INDUSTRIE A\u00c9RONAUTIQUE", "NAVETTE SPATIALE"], "sequenceIds": ["1545210"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542187", "durationSec": 96, "title": "SO ENQUETE MANIF SAUVAGE GE_RTS000000919585", "excerpt": "Un rapport de la sous-commission de contr\u00f4le de gestion du parlement genevois reconstitue les faits et pr\u00e9cise les \u00e9ventuelles responsabilit\u00e9s de l'\u00e9meute du 19.12.2015 lorsque plus de 400 manifestants dont des casseurs violents avaient d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Gen\u00e8ve. L'enqu\u00eate parlementaire nuance la responsabilit\u00e9 de Christian Cudr\u00e9 Mauroux, le commandant de police qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9 le 22.06.2016 par le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9MEUTE", "POLICE ANTI\u00c9MEUTE", "VANDALISME", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1545228"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542188", "durationSec": 119, "title": "SO FRANCE PROCES CAHUZAC 2_RTS000000919599", "excerpt": "Reprise du proc\u00e8s de l'ex-ministre fran\u00e7ais en charge du Budget, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, accus\u00e9 d'avoir poss\u00e9d\u00e9 un compte non d\u00e9clar\u00e9 en Suisse. L'ancien ministre et son ex-femme risquent une peine allant jusqu'\u00e0 7 ans de prison et un million d'euros d'amendes. Il avait ni\u00e9 en 2012 avoir eu ces comptes \u00e0 L'UBS et \u00e0 la Banque Reyl \u00e0 Gen\u00e8ve. Aujourd'hui il explique que ce compte bancaire \u00e9tait au service de l'ancien premier ministre fran\u00e7ais Michel Rocard, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1545665"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542189", "durationSec": 248, "title": "SO L INSTANT POLITIQUE V3 0509_RTS000000919549", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. La conf\u00e9rence \u00e0 l'EPFL avec Doris Leuthard comme invit\u00e9e, qui r\u00e9uni les professionnels des m\u00e9dias avec la SSR et ses partenaires, Swisscom et Ringier, qui ont cr\u00e9\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 commune pour d\u00e9velopper en Suisse de la publicit\u00e9 cibl\u00e9e.\nDans son classement des \u00e9conomistes les plus influents, la NZZ classe Daniel Lampart de l'Union syndicale beaucoup mieux que Rudolf Minsch de'Economiesuisse.\nExtrait \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision locale TVOstschweiz du 30.08.2016 avec les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux Adolf Ogi et Moritz Leuenberger. Moritz Leuenberger s'ennuyant et s'impatientant.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1545717"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542190", "durationSec": 27, "title": "SO PC CP RENSEIGNEMENT_RTS000000919268", "excerpt": "Les \u00e9tudes confirment l'efficacit\u00e9 du m\u00e9dicament Baclof\u00e8ne pour traiter les alcooliques. L'efficacit\u00e9 de ces pilules qui aident les personnes alcoolo-d\u00e9pendantes \u00e0 arr\u00eater de boire de l'alcool est d\u00e9sormais d\u00e9montr\u00e9e sans que la sant\u00e9 des patients ne soit mise en danger.", "sequenceIds": ["1545627"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542191", "durationSec": 105, "title": "SO PILULE ALCOOL 2_RTS000000919587", "excerpt": "Les conseillers d'Etat vaudois PS Anne-Catherine Lyon et Pierre-Yves Maillard auront besoin d'une d\u00e9rogation de leur parti pour se repr\u00e9senter. Le congr\u00e8s du Parti socialiste en d\u00e9cidera. Les jeunes du PS d\u00e9sirent \u00e9lire de nouveaux repr\u00e9sentants au Conseil d'Etat. Anne-Catherine Lyon, \u00e9lue en 2002, a d\u00e9j\u00e0 3 mandats derri\u00e8re elle et Pierre-Yves Maillard, \u00e9lu en 2004, en a d\u00e9j\u00e0 fait 2 et demi. Le caract\u00e8re autoritaire de Pierre-Yves Maillard est critiqu\u00e9 mais il reste une locomotive incontournable du PS vaudois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ALCOOLISME", "ALCOOLOGIE", "M\u00c9DICAMENT"], "sequenceIds": ["1545587"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542192", "durationSec": 102, "title": "SO VD SUPER PYM 02_RTS000000919561", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "LYON, ANNE-CATHERINE"], "thematicCorporations": ["PS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609545291", "summary": "Itw Michel Losey, d\u00e9put\u00e9 PLR Grand conseil fribourgeois.\nItw Pierre-Andr\u00e9 Arm, directeur COREB, Payerne.\nStatement.\nArchives Pascal Jaussi et Swiss Space Systems (S3).", "id": "1545210", "visualThemes": ["AGRESSION", "INDUSTRIE A\u00c9RONAUTIQUE", "NAVETTE SPATIALE"], "visualGeographicals": ["PAYERNE", "FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545309", "summary": "Itw Nicole Valiquer Grecuccio, pr\u00e9sidente de la sous-commission de contr\u00f4le de gestion sur les \u00e9v\u00e9nements de 19 d\u00e9cembre 2015.\nItw Pierre Maudet, chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie genevoise.", "id": "1545228", "visualThemes": ["VANDALISME", "MANIFESTATION POLITIQUE", "POLICE ANTI\u00c9MEUTE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545672", "summary": "Itw Pascal Gache, alcoologue.\nItw Vladimir Tafra, patient alcoolo-d\u00e9pendant.\nVladimir Tafra entrant dans une pharmacie et achetant m\u00e9dicament Baclof\u00e8ne.\nBouteilles de spiritueux et de boissons alcoolis\u00e9es.", "id": "1545587", "visualThemes": ["ALCOOLISME", "ALCOOLOGIE", "M\u00c9DICAMENT", "ALCOOL (ALIMENTAIRE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545680", "summary": "Plateau : itw Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat PS vaudois, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat vaudois.", "id": "1545595", "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545712", "summary": "Itw Sylvain M\u00e9tille, avocat, charg\u00e9 de cours UNIL.", "id": "1545627", "visualThemes": ["FICHIER DE RENSEIGNEMENTS", "ESPIONNAGE", "\u00c9COUTE CLANDESTINE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545750", "summary": "Evn et archives proc\u00e8s et affaire Cahuzac.\nItw Jean-Luc Barr\u00e9, auteur du livre \"Dissimulations\" (Fayard 2016).", "id": "1545665", "visualThemes": ["PROC\u00c8S", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545754", "summary": "Duplex Paris : itw Marion Van Renterghem, journaliste.", "id": "1545669"}, {"internalArchiveId": "AA1609545802", "summary": "Itw Fathi Derder, pr\u00e9sident \"Le R\u00e9seau\".\nItw Roger de Weck, directeur SSR.\nRoger de Weck et Ralph B\u00fcchi, pr\u00e9sident d'Axel Springer se saluant et se congratulant.\nGilles Marchand, directeur RTS saluant Roger de Weck.\nUrs Schaeppi, CEO Swisscom.\nExtraits allocutions de Roger de Weck et Ralph B\u00fcchi, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Conseil administration Ringier Axel Springer.\nDoris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe D\u00e9partement de la communication essayant lunettes de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle en s'exclamant.\nItw Doris Leuthard.", "id": "1545717", "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualPersons": ["DE WECK, ROGER", "DERDER, FATHI", "LEUTHARD, DORIS", "SCHAEPPI, URS"], "visualCorporations": ["EPFL", "SRG SSR ID\u00c9E SUISSE", "RINGIER", "SWISSCOM"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1667257", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026974", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FDDE18C5-4131-4E03-B65E-BC80E8E504F3", "internalArchiveId": "FDDE18C5-4131-4E03-B65E-BC80E8E504F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le soutien de B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 la LRens menace la coh\u00e9sion des Verts", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "summary": "Le soutien de B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 la loi sur le renseignement (LRens) fait d\u00e9sordre chez les Verts.\r\n\r\n* * Le soutien de B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 la LRens menace la coh\u00e9sion des Verts  \r\nMarc Menichini, vous \u00eates de notre bureau vaudois, vous avez \u00e9cout\u00e9 attentivement cette interview.\r\nPour le dire un peu simplement... selon votre analyse, \u00e7a fait un peu d\u00e9sordre chez les Verts, ce soutien de B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 la loi sur le renseignement. \r\nLes Verts suisses, c'est la cheville ouvri\u00e8re du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre cette loi.\r\nLe parti et sa base sont quasi unanimes dans cette opposition \u00e0 la LRens\r\nAlors quand vous avez l'une des seules conseill\u00e8res d'Etat verte qui d\u00e9fend une position totalement inverse, \u00e0 contre courant avec la ligne du parti... \r\n.la situation est pour le moins inopportune, g\u00eanante dans cette campagne... surtout quand B\u00e9atrice M\u00e9traux oppose aux id\u00e9es de son parti notamment sur la d\u00e9fence des libert\u00e9s fondamentales... elle leur oppose son exp\u00e9rience de terrain... ses mains dans le cambouis... l'image est forte...et ses arguments pourraient faire mouche... \r\nbref  un sacr\u00e9 coup au message des r\u00e9f\u00e9rendaires...B\u00e9atrice M\u00e9traux, du haut de ses fonctions ex\u00e9cutives, ose bousculer certaines convictions profondes de son parti... au nom de la s\u00e9curit\u00e9 publique...\r\nMais Marc. B\u00e9atrice M\u00e9traux l'a dit, sa position est connue par les Verts suisses et vaudois... Il n'y aurait aucun malaise, aucune bisbille pour reprendre ses mots\r\nSous couvert d'anonymat... quelques \u00e9lus verts recommandent \u00e0 la ministre de rester discr\u00e8te...malgr\u00e9 ses fortes convictions pour cette loi... pas besoin de s'abstenir...mais mieux vaut en faire le moins possible et surtout pas de d\u00e9bat public avec des membres du parti. Un message qui semble avoir \u00e9t\u00e9 entendu par la ministre.\r\nClairement les Verts veulent \u00e9viter d'en faire une affaire d'\u00e9tat. et puis la magistrate l'a rappel\u00e9.... ce n'est la premiere fois qu'un conseiller d'etat, de par ses fonctions, se retrouve en porte faux avec son parti, \r\npensez par exemple pour rester chez les Verts \u00e0 David Hiler...ou au PS le conseiller d'Etat fribourgeois Erwin Jutzet ou la jurassienne Nathalie Berthoulot, eux aussi soutiennent la L Rens contre l'avis de leur base.\r\nDonc chez les Verts, pas question d'accabler B\u00e9atrice M\u00e9traux... une conseill\u00e8re d'Etat toujours raccord aux autres th\u00e9matiques qui constituent l'adn du parti... on pense \u00e0 l'environnement, ou \u00e0 l'\u00e9conomie verte.\r\nMarc, on sait aussi que les \u00e9lections cantonales vaudoises approchent \u00e0 grand pas (avril 2017); peut-on voir dans cette prise de position un geste envers la droite...\r\nPas forc\u00e8ment un geste... je parlerai plut\u00f4t d'habilet\u00e9, de tactique politique. On l'a entendu B\u00e9atrice M\u00e9traux croit fermement aux effets positifs de cette loi. Il \u00e9tait logique pour elle de s'exprimer aux c\u00f4t\u00e9s des autres magistrats romands en charge de la s\u00e9curit\u00e9. \r\nPas question de se taire pour son parti. Il en va des int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs de l'Etat, de la population, des policiers aussi.\r\nB\u00e9atrice M\u00e9traux l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois. \r\nUne fa\u00e7on aussi de montrer \u00e0 la droite, toujours prompt \u00e0 critique son bilan s\u00e9curitaire, quelle prend ces question tr\u00e8s au s\u00e9rieux... quitte \u00e0 f\u00e2cher certains membres de son parti.", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7974492", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le soutien de B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 la LRens menace la coh\u00e9sion des Verts / FOR_2016-09-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le soutien de B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 la loi sur le renseignement (LRens) fait d\u00e9sordre chez les Verts."], "variantIds": ["ece-7974492"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-11T16:38:27Z", "speechToTexts": ["11.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Marc mais les kin\u00e9s, vous vous \u00eates de notre bureau Vaudois, vous avez \u00e9cout\u00e9 attentivement cette interview pour le dire, un peu simplement, selon votre enqu\u00eate et \u00e7a fait un peu d\u00e9sordre chez les Verts, ce soutien de B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 l\u00e0 elle rentre alors sur le renseignement mais oui parce que parce que les Verts suisses c'est la cheville ouvri\u00e8re du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre cette loi, le parti et sa base sont quasi unanimes dans cette opposition \u00e0 la loi sur le renseignement, alors quand vous avez l'une des seules conseill\u00e8res d'\u00c9tat verte qui d\u00e9fend une position totalement inverse \u00e0 contre courant, h\u00e9 bien la situation, selon certains \u00e9lus Verts et pour le moins inopportune g\u00eanante dans cette campagne, surtout quand B\u00e9atrice M\u00e9traux oppose aux id\u00e9es de son parti, notamment sur la d\u00e9fense des libert\u00e9s fondamentales, leur oppose son exp\u00e9rience de terrain ses mains dans le cambouis, on l'a entendu, l'image est forte et ses arguments pourraient faire mouche, bref c'est un sacr\u00e9 coup au message des r\u00e9f\u00e9rendaires B\u00e9atrice M\u00e9traux du haut de ses fonctions ex\u00e9cutives et Los bousculer certaines convictions profondes de son parti au nom de la s\u00e9curit\u00e9 publique, sauf que Marc B\u00e9atrice M\u00e9traux dit un, sa position est connue des Verts suisses et Vaudois, il n'y aurait aucun malaise aucune bisbille pour reprendre ses mots, donc pas tout \u00e0 fait dire 5 sous couvert d'anonymat, quelques \u00e9lus verts recommandent \u00e0 la ministre de rester discr\u00e8te malgr\u00e9 ses fortes convictions pour cette loi, pas besoin de s'abstenir, mais mieux vaut en faire le moins possible et surtout pas d\u00e9bat public avec des membres du parti, preuve en est, nos d\u00e9marches, un message qui semble avoir \u00e9t\u00e9 entendu par la ministre alors clairement les Verts veulent \u00e9viter d'en faire une affaire d'\u00c9tat, il n'y aurait pas de raison, et puis la magistrate la magistrate l'a rappel\u00e9, ce n'est pas la 1\u00e8re fois qu'un conseiller d'\u00c9tat, de par ses fonctions, se retrouve en porte-\u00e0-faux avec son parti, pensez par exemple 1 sur ce m\u00eame sujet au PS, le Conseil d'\u00c9tat, le conseiller d'\u00c9tat fribourgeois Erwin 27 ou la jurassienne Nathalie H\u00e9bert tout alors chez les Verts, pas question d'accabler, B\u00e9atrice M\u00e9traux, une conseill\u00e8re d'\u00c9tat toujours raccord aux autres th\u00e9matiques qui constituent bien l'ADN du parti, on pense \u00e0 l'environnement ou encore \u00e0 l'\u00e9conomie verte bon Marc on sait aussi que des \u00e9lections cantonales approchent \u00e0 grands pas dans le canton de Vaud, ce sera en avril 2017, est ce qu'il faut voir dans cette prise de position de Madame M\u00e9traux, quelque part, un geste \u00e0 la droite, alors peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment un geste : un, je parlerai plut\u00f4t d'habilet\u00e9 de tactique politique, on l'a entendu, B\u00e9atrice M\u00e9traux croit fermement aux effets positifs de cette loi, il \u00e9tait donc logique pour elle de s'exprimer aux c\u00f4t\u00e9s des autres magistrats romands, en charge de la s\u00e9curit\u00e9, B\u00e9atrice M\u00e9traux ne va pas se taire pour son parti, il en va des int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs de l'\u00c9tat, de la population des policiers aussi, elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois, c'est une fa\u00e7on aussi de se montrer, de montrer \u00e0 la droite inqui\u00e8te toujours prompt \u00e0 critiquer son bilan s\u00e9curitaire quelle prend ces questions tr\u00e8s au s\u00e9rieux, quitte \u00e0 f\u00e2cher peut-\u00eatre d\u00e9cevoir certains membres de son parti Marc Meunier qui, de notre bureau Vaudois, on rappelle convoque le 25 septembre sur la elle en avril 2017 autres les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat Vaudois Val\u00e9rie voyons. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1540577", "internalArchiveId": "AA1608540598", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-04T20:13:00Z", "durationSec": 2779, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7991644", "imageURL": "http://www.rts.ch/7991675.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Les armes dans le viseur de Bruxelles/ Des ambulances pour la Jordanie/ Titeuf, le Pestacle", "Titeuf, le Pestacle", "Jean-Luc Addor d\u00e9fend la libert\u00e9 de s\u2018armer en Suisse", "Des ambulances pour la Jordanie", "Les armes dans le viseur de Bruxelles", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- La chasse aux armes\n- Des ambulances suisses pour les r\u00e9fugi\u00e9s\n- Pestacle \u00e0 succ\u00e8s", "- La chasse aux armes\n- Des ambulances suisses pour les r\u00e9fugi\u00e9s\n- Pestacle \u00e0 succ\u00e8s", "- La chasse aux armes\n- Des ambulances suisses pour les r\u00e9fugi\u00e9s\n- Pestacle \u00e0 succ\u00e8s", "- La chasse aux armes\n- Des ambulances suisses pour les r\u00e9fugi\u00e9s\n- Pestacle \u00e0 succ\u00e8s", "Ses BD se sont d\u00e9j\u00e0 vendues \u00e0 des dizaines de millions d\u2019exemplaires \u00e0 travers le monde, cette semaine Titeuf a d\u00e9barqu\u00e9 sur sc\u00e8ne pour une tourn\u00e9e de trois mois \u00e0 travers toute la Suisse Romande. Nous avons sui Karim Slama, le cr\u00e9ateur de cette pi\u00e8ce pendant toute la pr\u00e9paration du spectacle.", "Le conseiller national UDC et repr\u00e9sentant du lobby des armes Pro Tell est l\u2019invit\u00e9 de Mise au point pour r\u00e9agir \u00e0 ces mesures de contr\u00f4le des armes en feu discut\u00e9es entre Berne et Bruxelles.", "La conf\u00e9d\u00e9ration est en train d\u2019envoyer quelques 150 ambulances en Jordanie pour soutenir ce pays qui croule sous l\u2019afflux de centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Les v\u00e9hicules \u00e9quip\u00e9s \u00e0 Morges sont attendus avec impatience par les ambulanciers jordaniens et leurs formateurs romands. Reportage.", "Bruxelles et Berne n\u00e9gocient actuellement de nouvelles r\u00e8gles sur les armes \u00e0 feu \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019espace Schengen. Entrainement obligatoires, tests psychologiques ou recensement, des mesures qui h\u00e9rissent le lobby pro armes en Suisse qui y voit une atteinte insupportable \u00e0 nos traditions.", "Le retour sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine de mise au point, avec John Kerry qui cherche \u00e0 se fondre dans la masse et d\u2019\u00e9tonnantes suggestions de vacances \u00e0 la plage."], "variantIds": ["ece-7903074", "ece-7903496", "ece-7903179", "ece-7902463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:42:33Z", "webPublicationDate": "2016-12-04T01:53:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608540710", "durationSec": 752, "title": "Du vague \u00e0 l'arme", "excerpt": "L'Union europ\u00e9enne (UE) veut durcir sa l\u00e9gislation sur les armes \u00e0 feu. La Suisse, membre de l'espace Schengen, a obtenu une d\u00e9rogation afin que le citoyen puisse conserver son droit de garder l'arme de service \u00e0 la maison. Cette d\u00e9rogation s'accompagne de nombreuses autres obligations, dont des tests psychologiques et m\u00e9dicaux pour les membres de soci\u00e9t\u00e9s de tirs, collectionneurs ou autres possesseurs d'armes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARME PORTATIVE", "TIR (LOISIR)", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1548373", "1548375", "1548379", "1548380", "1548381", "1548382"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540711", "durationSec": 726, "title": "One Titeuf show", "excerpt": "L'humoriste suisse romand Karim Slama a cr\u00e9\u00e9 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre intitul\u00e9e \"Le Pestacle\" bas\u00e9e sur la bande dessin\u00e9e Titeuf de l'auteur Zep. Interviews de Jade Amstel et de Marc Donnet-Money, com\u00e9diens, de Pierre Monnerat, sculpteur de marionnettes, de Fabian Tharin, musicien, compositeur, et de Jean-Luc Barbezat, co-metteur en sc\u00e8ne de la pi\u00e8ce.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "FAYOLLE, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "TH\u00c9\u00c2TRE DE MARIONNETTES", "PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "thematicPersons": ["ZEP", "SLAMA, KARIM"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540712", "durationSec": 837, "title": "Des ambulances... d'urgence!", "excerpt": "Afin de soutenir la Jordanie devant l'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, la conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 d'y envoyer plus de 140 ambulances. Les v\u00e9hicules, \u00e9quip\u00e9s \u00e0 Morges, seront utilis\u00e9s par des ambulanciers jordaniens form\u00e9s par des professionnels suisses de la sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1550116"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541556", "durationSec": 210, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610548454", "summary": "Stand de tir de Versoix : \nTireurs et tireurs sportifs tirant sur cibles.\nItw Reto Schucan, pr\u00e9sident Soci\u00e9t\u00e9 de tir de Versoix.", "id": "1548373", "visualThemes": ["TIR AU PISTOLET (LOISIR)", "STAND DE TIR"], "visualGeographicals": ["VERSOIX"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548456", "summary": "Ext b\u00e2timent de Office de l'ex\u00e9cution judiciaire.\nItw J\u00e9r\u00f4me Endrass, psychologue l\u00e9gal du canton de Zurich.", "id": "1548375", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548460", "summary": "Andr\u00e9, collectionneur, pr\u00e9sentant sa collection d'armes anciennes, dont des armes automatiques.", "id": "1548379", "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548461", "summary": "Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, marchant dans rue.\nItw Rebecca Ruiz.", "id": "1548380", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548462", "summary": "Armes expos\u00e9es dans vitrines.\nBernard Genier, journaliste RTS, tirant au  pistolet dans stand de tir.\nItw Philippe Decerier, moniteur de tir.", "id": "1548381"}, {"internalArchiveId": "AA1610548463", "summary": "Itw Cathy Maret, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police.", "id": "1548382", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550217", "summary": "Jordanie, Amman, ambassade de Suisse, ensoleill\u00e9 : Ext b\u00e2t. Hans-Peter Lenz, ambassadeur de Suisse en Jordanie, dans son bureau lisant le journal. Itw Hans-Peter Lenz.", "id": "1550116", "visualGeographicals": ["AMMAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550224", "summary": "Plateau : itw Jean-Luc Addor, lobby des armes Pro Tell.", "id": "1550123"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1667196", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026970", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3510A096-06DB-4B3E-A183-78F860A4F56D", "internalArchiveId": "3510A096-06DB-4B3E-A183-78F860A4F56D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il davantage responsabiliser les patients afin de faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9?", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Fran\u00e7ois Steiert, Conseiller national PS FR;Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR VD\r\nComment r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9? Ne serait-ce pas aussi aux patients de faire un effort? C'est en tout cas la vision de la commission de la sant\u00e9 du Conseil des Etats, qui veut davantage les responsabiliser en augmentant la franchise minimale de l'assurance maladie, et en limitant la libert\u00e9 de changer de r\u00e9gime pour les franchises \u00e9lev\u00e9es. Le d\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste fribourgeois.\r\n\r\n* * Faut-il davantage responsabiliser les patients afin de faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9? Jean-Fran\u00e7ois Steiert, CN PS FR ** 30 (num\u00e9ro fixe suit dans les prochaines minutes)\r\nIsabelle Moret, CN PLR VD ok ** 23 ** 83)\r\nAlors que la traditionnelle annonce de hausse des primes maladie se profile... Une hausse qui devrait \u00eatre de 4 et 5% de plus selon les premiers chiffres \u00e9voqu\u00e9s, la question cruciale est forc\u00e9ment de savoir comment r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9. Et dans ce contexte n'e-ce pas aussi aux patients de faire un effort?  C'est en tout cas la vision de la commission de la sant\u00e9 du conseil des Etats, qui veut  davantage les responsabiliser en augmentant la franchise minimale de l'assurance maladie, et en limitant la libert\u00e9 de changer de r\u00e9gime pour les franchises \u00e9lev\u00e9es. Au conseil  National d'autres motions vont dans le m\u00eame sens.\r\nDeux conseillers nationaux avec nous pour en d\u00e9batre: \r\nIsabelle Moret,  PLR vaudoise, bonsoir\r\net Jean-Fran\u00e7ois Steiert, socialiste fribourgeois, bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement...\r\nIsabelle Moret:\r\n- augmenter la franchise minimale, qui est de 300 francs aujourd'hui, pour davantage responsabiliser le patient..... \u00e0 combien faudraut.-il l'augmenter d'apr\u00e8s vous pour dissuader les consultations bagatelles?\r\n- C'est d\u00e9favorable aux petits revenus, non?\r\n- et pas qu'aux petits revenus, aux femmes \u00e9galement qui ont des rendez-vous obligatoires chaque ann\u00e9e, et \u00e0 ceux qui souffrent de maladies chroniques par ex.? \u00e9coutez ce qu'en pense le ministre de la Sant\u00e9, Alain Berset, qui a accept\u00e9 de commenter cette proposition de la Commision des Etats:\r\nAlain Berset au micro de Thibaut Schaller... c'est pas tr\u00e8s juste, ceux qui vont payer c'est ceux qui sont malades...\r\n- augmenter l'information, devenir des acteurs, c'est plus incitatif et pas simplement punitif?\r\n- La commission veut faire baisser la demande, avec ses propositions... mais ne faudrait-il pas faire baisser l'offre? on sait que plus il y a de m\u00e9decins et de cabinaets, plus la consommation de m\u00e9decine augmente... \r\n- L'autre proposition phare, c'est d'emp\u00eacher le changement de contrat pour les hautes franchises pendant trois ans. Donc quand on a un p\u00e9pin de sant\u00e9... on paie pendant trois ans... \r\n- Est-ce que cette seconde proposition ne va pas rendre simplement moins int\u00e9ressantes les franchises \u00e9lev\u00e9es? Et donc si les gens prennent des franchises moins \u00e9lev\u00e9es... on annule l'effet b\u00e9n\u00e9fique...?\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert:\r\n- C'est connu: quand on franchit la barre fatidique de la franchise, on fait tous les examens on\u00e9reux qu'on repoussait depuis longtemps... et qui n'\u00e9taient pas vraiment n\u00e9cessaires...\r\n- Aujourd'hui, le patient n'est-il pas aussi responsable de la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9? \r\n- Quelles solutions, alors? La commission a le m\u00e9rite de proposer qqch...!\r\n- En quoi une hausse de la franchise minimale est-elle un probl\u00e8me? Vous craignez que les gens ne se soignent plus...? \r\n- Il y a aussi une mesure qui cible les hauts revenus: des contrats de trois ans sont \u00e9voqu\u00e9s pour les franchises \u00e9lev\u00e9es... voil\u00e0 qui est solidaire, non?\r\n- responsabiliser le patient, est-ce que cela ne passe pas forc\u00e9ment par le porte-monnaie...\r\n- Le ministre de la sant\u00e9 Alain Berset est venu vendredi en conf\u00e9rence de presse rappeler l'action du gouvernement pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9... il a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs pistes (lutter contre la chert\u00e9 des m\u00e9dicaments, limiter les prestations inutiles ou trop on\u00e9reuses, faire appel \u00e0 la responsabilit\u00e9 de tous les acteurs)... mais finalement ce n'est pas tr\u00e8s concret... ne faut-il pas imaginer AUTRE CHOSE...?\r\nEXTRAIT BERSET A BALANCER A MORET: \r\nLe ministre de la sant\u00e9 Alain Berset a accept\u00e9 de commenter la proposition de la commission des Etats... Et il est plut\u00f4t critique, \u00e9coutez.\r\nSON \r\nAlain Berset avec Thibaut Schaller.", "durationSec": 702, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7971976", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il davantage responsabiliser les patients afin de faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9? / FOR_2016-09-04T18:04:00_developpement-3", "Forum du 04.09.2016"], "alternativeSummary": ["Comment r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9? Ne serait-ce pas aussi aux patients de faire un effort? C'est en tout cas la vision de la commission de la sant\u00e9 du Conseil des Etats, qui veut davantage les responsabiliser en augmentant la franchise minimale de l'assurance maladie, et en limitant la libert\u00e9 de changer de r\u00e9gime pour les franchises \u00e9lev\u00e9es. Le d\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste fribourgeois."], "variantIds": ["ece-7971976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-10T16:43:33Z", "speechToTexts": ["10.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn revient en Suisse avec la traditionnelle annonce de hausse des primes maladie qui se profile une hausse qui devrait \u00eatre de 4 \u00e0 5 pourcent selon selon les premiers chiffres \u00e9voqu\u00e9s la question cruciale est forc\u00e9ment de savoir comment r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9 et dans ce contexte n'est -ce pas aussi aux patients de faire un effort, c'est en tout cas la vision de la commission de la sant\u00e9 du Conseil des \u00e9tats qui veut davantage les responsabiliser en augmentant la franchise minimale de l'assurance maladie et en limitant la libert\u00e9 de changer de r\u00e9gime pour les franchises \u00e9lev\u00e9es au conseil national, il faut le dire, d'autres motions vont \u00e9galement dans le m\u00eame sens, 2 conseillers nationaux avec nous pour en d\u00e9battre, Isabelle Moret PLR vaudoise, bonsoir Madame, bonsoir, et Jean-Fran\u00e7ois je tailleur socialiste fribourgeois bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement, bonsoir Isabelle Moret augmenter la franchise minimale qui est aujourd'hui de de 300 francs pour davantage responsabiliser le patient \u00e0 combien faudra -t-il l'augmenter, d'apr\u00e8s vous, pour que \u00e7a dissuade les gens d'avoir de, de, de r\u00e9aliser des consultations qu'on pourrait dire bagatelles. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:04) [86%] :\r\nEt bien surtout ben pour les responsabilit\u00e9s, il faut qu'ils sentent que il ne faut aller chez le m\u00eame temps que compte vraiment sert pas forc\u00e9ment pour un petit rhume, parce que le souci g\u00e9n\u00e9ral c'est quoi, h\u00e9 bien, depuis l'introduction de la LAMal, il y a 20 ans, les primes d'assurance maladie ont doubl\u00e9 et c'est franchement insupportable pour une classe moyenne dans son budget, imaginez que dans les 20 prochaines ann\u00e9es, \u00e7a double, encore une fois, \u00e7a n'est absolument pas possible, \u00e7a n'est pas on peut pas payer \u00e7a c'est trop \u00e9lev\u00e9 pour la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [95%] :\r\nMais \u00e0 quel niveau situez -vous cette franchise minimale alors. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:37) [86%] :\r\nAlors la franchise minimale, il faudrait pouvoir la l'affaire augmenter en fonction de des des co\u00fbts de l'de l'assurance maladie pour responsabiliser les gens pour qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent avant d'aller chez le matin, imaginez -vous qu'en Suisse allemande en r\u00e9alit\u00e9 dans certains cantons o\u00f9 les primes sont beaucoup plus basses, on remarque que, il y a les gens vont beaucoup moi chez le matin consiste revendant en Suisse romande, ben on n'est pas forc\u00e9ment plus Douillet et on est, on ne meurt pas plus en Suisse allemande aussi content que chez nous donc il y a peut-\u00eatre aussi une question de mentalit\u00e9, de se dire : mais si on a une fin, une simple grippe s'il n'y a pas de complications. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [79%] :\r\nIsabelle pas les mains un chiffre c'\u00e9tait quoi le chiffre, le seuil de cette franchise \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:20) [84%] :\r\nLa proposition qu'a faite par le Conseil des \u00c9tats, c'est-\u00e0-dire en 1er d\u00e9bat c'est de dire : adaptons, il y a pas encore montant exact qui est propos\u00e9, moi ce que je trouverais bien c'est qu'il y a plusieurs possibilit\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 ce que ce soit quand m\u00eame supportable parce qu'il faut bien voir que pour certaines familles, ici, la faute \u00e0 la franchise est trop \u00e9lev\u00e9, apr\u00e8s de plus aller chez le m\u00e9decin du tout, donc il faut \u00eatre subtil entre le montant qui responsabilise les gens mais en entend quand m\u00eame pas trop \u00e9lev\u00e9, parce que sinon, parfois certains personnes pourraient tenter de ne pas aller maintenant y aller trop tard, une fois que \u00e7a co\u00fbte beaucoup trop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [92%] :\r\nD'accord, Jean-Fran\u00e7ois Steiert c'est connu ce qu'elle affirme Isabelle Moret, une fois qu'on a franchi la barre fatidique de la franchise, finalement on fait tous ces contr\u00f4les m\u00e9dicaux m\u00eame ce peut-\u00eatre qu'on repoussait depuis un certain temps et qui \u00e9tait peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire est -ce que c'est pas une bonne mesure, d'agir sur la franchise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [71%] :\r\nMerci de poser la question que je me r\u00e9clame d'abord r\u00e9pondre des proches chose. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:03:14) [91%] :\r\nLe parti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [64%] :\r\nIl m\u00eame Moret elle les prix montent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:19) [82%] :\r\nAugmente trop, donc il faut encore augmenter les franchises. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:23) [79%] :\r\nUne famille moyenne de 4 personnes qu'elle paye d\u00e9j\u00e0 1000 francs de plus aujourd'hui, comme participation maximale qu'est -ce qu'il payait en 1996 sant\u00e9 massivement la part des assur\u00e9s l'augmenter, 5 fois plus que lui servir les. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:36) [82%] :\r\nUne prime augment\u00e9e qu'est -ce qu'on vient nous dire vers les primes augmentent la classe moyenne, \u00e7a va faire mal tout si vous \u00eates malade, on augmentera encore plus \u00e7a change absolument rien au, la seule chose que \u00e7a change d'avoir l'assurance qui paye, c'est la personne qui paye de son propre porte- monnaie, or la Suisse, surtout les pays industrialis\u00e9s et avec le Mexique, le pays o\u00f9 on paye le plus de sa propre poche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [88%] :\r\nMais Jean-Fran\u00e7ois et d'ailleurs est -ce que malgr\u00e9 tout \u00e7a responsabilise pas un peu le patient qui se dit : je vais peut-\u00eatre pas y aller forc\u00e9ment si j'ai pas encore atteint la franchise. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:05) [81%] :\r\nAlors il y a des chiffres assez int\u00e9ressant, amusant Madame Morelli on est moins malades en Suisse al\u00e9manique, on va moins vite chez le m\u00e9decin suisse al\u00e9manique ont rendu compte et puis \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame mani\u00e8re, donc si on augmente les franchises, les Romands iront type, moi je suis m\u00e9decin, parce que vraiment tous les irresponsables qui vont trancher le m\u00e9decin tr\u00e8s en substance ce que nous explique madame Moret, or si on regarde les franchises aujourd'hui en quelles sont les franchises que les gens prennent le canton de Gen\u00e8ve est le canton avec les cantons de B\u00e2le- Ville o\u00f9 les franchises sont les plus aller les cantons de juste derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [72%] :\r\nParce que c'est aussi parce qu'Chine sont les plus chers dans ces cultures. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:34) [86%] :\r\nJ'sont particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9s, et puis les gens consomment particuli\u00e8rement beaucoup de plus, les franchises sont \u00e9lev\u00e9s, plus les gens consomment beaucoup, n'y a aucune corr\u00e9lation contraires qui montrait que si on fait participer encore plus les gens. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:46) [80%] :\r\nIls vont consommer moins, plut\u00f4t, au contraire, une fois que j'avais d\u00e9pass\u00e9 les franchises, \u00e9ventuellement, d'aller faire un petit peu plus mais la corr\u00e9lation est totalement fausse dans un pays o\u00f9 on a la charge la plus \u00e9lev\u00e9e de tous les pays industrialis\u00e9s, on va payer de sa propre poche avec son propre porte-monnaie dire : il faut payer encore plus, et juste, juste, totalement contraire au minimum d'esprit social notre assurance maladie et surtout \u00e7a, aucun effet sur les co\u00fbts, c'est juste repouss\u00e9 un tout petit peu les choses, les personnes qui sont aujourd'hui en bonne sant\u00e9 qui est moins peupl\u00e9es, moins on fera payer plus les personnes malades, les personnes \u00e2g\u00e9es, les femmes aussi, parce que vraiment la malheureuse id\u00e9e parfois d'\u00eatre d'\u00eatre enfreinte \u00e0 partir de la 13\u00e8me semaine prison plus de France une payer avant, oui, ce qui \u00e9tait que les femmes souvent \u00e9videmment prendre des franchises il y a eu les listes. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:29) [68%] :\r\n\u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:29) [79%] :\r\nDonc avant les enfants faire une r\u00e9partition qui pas un centime, c'est-\u00e0-dire charg\u00e9 plus il par t\u00e9l\u00e9phone, les personnes \u00e2g\u00e9es, les personnes malades, je pensais pas que je n'\u00e9tais une derni\u00e8re chose, prenez l'exemple on madame Moret, parent d'une petite consultation dans l'ensemble des co\u00fbts du syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e0 90 pourcent sur sur les maladies graves. \r\nPour conna\u00eetre les cancers \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [65%] :\r\nAlors une id\u00e9e vraiment faire r\u00e9agir Madame Moret. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:53) [75%] :\r\nWilliam 18 2 ans qui, qui a d\u00e9menti, il faut que vous soyez un peu moins de pr\u00e9vient que moi, je suis m\u00e9decin \u00e0 quelqu'un qui a apport\u00e9 lourd pourquoi un petit peu moins chez l'oncologue c'est juste apr\u00e8s, c'est pas tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [93%] :\r\nIsabelle Moret c'est d\u00e9favorable aux petits revenus c'est d\u00e9favorable aux malades notamment chroniques et aux femmes, et pas seulement 5, puisque les femmes ont des rendez- vous obligatoires chaque ann\u00e9e qu'est -ce que vous en dites est -ce que malgr\u00e9 tout, c'est pas une mesure qui va p\u00e9naliser toujours les m\u00eames peut-\u00eatre ceux qui ont le plus besoin de d'aller chez le m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:25) [84%] :\r\nBah, ce qui p\u00e9nalise surtout la classe moyenne, celles qui ne ne re\u00e7oit pas de subsister, donc qui qui paye l'entit\u00e9 ses primes d'assurance maladie, c'est d'avoir ces primes qui augmentent et donc il y a 2 mani\u00e8res d'agir faut agir d'abord sur les prix, alors il y a des actions qui sont faites sur le prix du m\u00e9tal m\u00e9dicaments sur les tarifs des prestations, apr\u00e8s il faut agir sur le nombre de prestations avec le nombre de prestations dans les h\u00f4pitaux, o\u00f9 l\u00e0 aussi il faut agir et puis la, la, la question de la franchise en fait porte sur le nombre de prestations que m\u00e9dical, en particulier celles que vous avez -vous la possibilit\u00e9 est -ce que vous voulez cette prestation pas les personnes qui ont des cancers, des maladies chroniques, des maladies graves, tr\u00e8s vite un d\u00e9bat \u00e7a franchise et, ensuite, en fait, tout est pris en charge et m\u00eame leur participation de 10 pourcent en en fait est plafonn\u00e9, vous ne payez pas plus que 700 francs par ann\u00e9e le rester apr\u00e8s enti\u00e8rement pris en charge, donc, notre syst\u00e8me est assez social puisque les tr\u00e8s graves maladies et les maladies chroniques sont enti\u00e8rement prise en virage et il y a un mois, est en place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:29) [87%] :\r\nMais l\u00e0 tout Isabelle Moret peut-\u00eatre notre correspondant \u00e0 Berne Thibaut Schaller a pos\u00e9 la question \u00e0 Alain Berset et le ministre de la Sant\u00e9 de savoir ce qu'il pensait de cette proposition, on va peut-\u00eatre \u00e9coutez sa r\u00e9ponse, on vous fait r\u00e9agir, juste apr\u00e8s, il a, il commente : cette proposition de la commission des \u00e9tats au micro de Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:47) [89%] :\r\nL'augmentation des franchises c'est un \u00e9l\u00e9ment qui, dans le Front de mani\u00e8re relativement dur vient rappeler les, les, les patients \u00e0 leur \u00e0 leur t\u00e2che, alors \u00e0 l'heure, la n\u00e9cessit\u00e9 de de faire attention \u00e0 ce que l'on n'utilise ses parents pas toujours tr\u00e8s juste, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, ceux qui vont \u00e0 coup s\u00fbr, devoir payer plus, sont ceux qui sont malades sont ceux qui ont besoin du syst\u00e8me de sant\u00e9 cette discussion a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement th\u00e9matis\u00e9 depuis 1900 ralentissent, on a r\u00e9guli\u00e8rement aussi adapter les franchises, je crois qu'il est, il est sain et bon que ce d\u00e9bat, ce serait par contre une erreur de consid\u00e9rer que c'est la seule piste pour les patients, ce que l'on peut faire ce que l'on doit faire et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait de mani\u00e8re tr\u00e8s importante et tr\u00e8s ann\u00e9es c'est d'augmenter l'information que les patients puissent mieux s'informer et puis choisir de mani\u00e8re mieux inform\u00e9 de ce qu'souhaitent l'enfant de devenir de vrais acteurs du syst\u00e8me de sant\u00e9 qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [98%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s juste, c'est plut\u00f4t l'information qu'il faut privil\u00e9gier Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:35) [86%] :\r\nMais il faut faire les 2, il faut et inform\u00e9s, c'est tr\u00e8s juste comme le dit Monsieur Bertin je pense que les gens doivent \u00eatre conscients des co\u00fbts qui les entra\u00eene \u00e0 chaque fois qu'il utilise les prestations m\u00e9dicales, certains sont absolument obligatoire d\u00e8s que \u00e7a devient grave d\u00e8s que \u00e7a devient chronique, c'est normal, aucune assurance qui est solidaire entre les malades et entre les bien portants, mais c'est aussi une certaine assurance qui est solidaire entre les g\u00e9n\u00e9rations, puisque de moyenne g\u00e9n\u00e9rale, c'est les moins de 60 ans qui payent pour les plus que 60 ans au sein de de l'assurance maladie et donc c'est tr\u00e8s solidaire mais il faut quand m\u00eame rappeler que pour les cabas la bagatelle, bagatelle, h\u00e9 bien il y a quelques dizaines d'ann\u00e9es on se soigner plus avec des rem\u00e8des de grand-m\u00e8re maintenant, on va plus facilement pour un rien, chez le matin pour obtenir une ordonnance pour que les m\u00e9dicaments sont rembours\u00e9s et tous ceux qui, en fait, contribue \u00e0 cette spirale d'augmentation des co\u00fbts de l'assurance maladie et donc chacun doit se rendent compte que, il faut trouver des pollutions et que c'est parce que c'est solidaire que tous ensemble nous devons agir et nos responsabilit\u00e9s pour \u00eatre vraiment solidaire avec ceux qui sont vraiment malades, peut-\u00eatre que si nous, on a un petit rhume, essayer de se soigner d'abord avant de d'aller tout de suite chez le m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:41) [88%] :\r\nMoi j'en France acheter hier quand m\u00eame \u00e9viter cette surench\u00e8re des des consultations, la, la commission a le m\u00e9rite de proposer une solution est -ce que malgr\u00e9 tout, pour faire baisser les co\u00fbts, la solution doit pas passer par le porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:54) [79%] :\r\nBonjour, si j'ai patients suisses payent eux par rapport \u00e0 ce qu'notre pays \u00e7a pourrait \u00eatre une piste pourrait marcher, ind\u00e9pendamment des questions sociales, mais comme les Suisses sont d\u00e9j\u00e0 ceux qui payent le plus de toute l'Europe et les pays industrialis\u00e9s, de leur propre poche manifestement \u00e7a aucun effet sur ce qu'on pensait prise attitude irresponsable et pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:11) [85%] :\r\nMais on si de plus en plus parce que les co\u00fbts augmentent, donc il faut bien que change pour les baisser. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:16) [76%] :\r\nIls augmentent, pas plus qu'ailleurs, alors on peut, bon il y a, il y a plusieurs choses \u00e0 bord, pas si on r\u00e9partit les couples fait payer plus les personnes en bonne moins les personnes en bonne sant\u00e9 et plus les personnes malades, \u00e7a changera absolument rien qu'on aura le m\u00eame co\u00fbt simplement sur les personnes malades qui payeront plus, c'est ce que propose madame aurait si je suis l'ami, on nous dit aujourd'hui les malades chroniques sont prot\u00e9g\u00e9s, mais l'augmentation des franchises, elles comptent -ils confiance, elle concerne pour environ 8 ans pourcent des personnes qui, ceux qui ont des maladies chroniques parce que ou les payer une franchise un peu plus basse, comme elle, plus c'est plusieurs dizaines de millions de francs par ann\u00e9e, qui seront pay\u00e9s en plus par des malades chroniques en ce qui concerne beaucoup, on peut contribuer beaucoup, d\u00e9clare Madame Moret \u00e9voqu\u00e9 le prix des m\u00e9dicaments en Suisse, les Turcs hausse proposition. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:56) [90%] :\r\nDu Conseil f\u00e9d\u00e9ral Berset de notre concours pour collaboration avec d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:00) [90%] :\r\nPour mieux contr\u00f4ler le prix des m\u00e9dicaments si vous allez v\u00e9rifier dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:04) [76%] :\r\nDu parlement et dans les votes parmi les partis qui ont r\u00e9guli\u00e8rement fait opposition couvre toutes les mesures, y compris des propositions de monsieur Berset pour baisser les prix des m\u00e9dicaments, il est parti, madame Moret, j'ai vu des faits qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de l'industrie pharmaceutique \u00e9videmment l\u00e9gitime des il faut pas nous dire, apr\u00e8s il faut baisser les prix militairement contre exactement contraire sur le bouton de votre pr\u00e9sident qui nationale se trouve \u00e7a pas tr\u00e8s correct toujours qui nous \u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:28) [97%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert Isabelle Moret, merci d'avoir d\u00e9battu de cette question d'une \u00e9ventuelle augmentation des franchises pour lutter contre la hausse des co\u00fbts on on reparlera forc\u00e9ment bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:39) [62%] :\r\nBon \u00e7a encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:41) [99%] :\r\nOn va. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-04T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B676094-8736-440F-B1F3-DCAC2546F12B", "internalArchiveId": "4B676094-8736-440F-B1F3-DCAC2546F12B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 131 (3/3) - 132 (1/4)", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "131:Seigneur, je n'ai pas le coeur fier. Lord, I am not high-minded. Domine non exaltatum (130). 132: Souviens-toi de David. Lord, remember David. Memento Domine (131).", "durationSec": 3344, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7955018", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique vocale", "musique religieuse", "psaume"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie / INI_2016-09-04T06:03:00_psalterophilie", "Initiales du 04.09.2016"], "alternativeSummary": ["Psaume 131-132"], "variantIds": ["ece-7955018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:56Z", "webPublicationDate": "2016-09-03T12:49:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D59CD1CA-E129-468D-BD5D-C07A8507B070", "internalArchiveId": "D59CD1CA-E129-468D-BD5D-C07A8507B070", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lisa Bosia Mirra, d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand Conseil tessinois, \u00e9galement fondatrice d'une ONG d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e jeudi \u00e0 Stabio (TI) pour avoir aid\u00e9e des migrants mineurs \u00e0 franchir la fronti\u00e8re. Acte h\u00e9ro\u00efque ou violation crasse des lois? : D\u00e9bat entre Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et Beno\u00eet Genecand, conseiller national genevois PLR", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "durationSec": 691, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967959", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "r\u00e9fugi\u00e9", "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil", "immigration clandestine"], "thematicPersons": ["Bosia Mirra, Lisa"], "alternativeTitle": ["D\u00e9put\u00e9e tessinoise arr\u00eat\u00e9e: jusqu\u2019o\u00f9 va l\u2019immunit\u00e9? / FOR_2016-09-02T18:08:00_developpement-5", "Forum du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["La parlementaire tessinoise socialiste Lisa Bosia Mirra, \u00e9galement fondatrice d\u2019une ONG d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e jeudi \u00e0 Stabio (TI) pour avoir aid\u00e9e des migrants mineurs \u00e0 franchir la fronti\u00e8re. Acte h\u00e9ro\u00efque ou violation crasse des lois? Le d\u00e9bat entre les conseiller nationaux Ada Marra (PS/VD) et Beno\u00eet Genecand (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-7967959"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2016-12-01T10:17:25Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va se pencher maintenant sur l'arrestation controvers\u00e9e d'une d\u00e9put\u00e9e tessinoise, \u00e9g\u00e9rie des migrants, des parcs, fan de Giovanni de C\u00f4me, c'\u00e9tait cette d\u00e9put\u00e9e et son histoire a fait le tour du monde de l'Italie, en passant par la Hongrie, et m\u00eame jusqu'aux \u00c9tats-Unis, on ne compte plus les m\u00e9dias qui relatent son action, l'action de Lisa Bosia, Mirra, il lui est reproch\u00e9 d'avoir voulu faciliter l'entr\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re en Suisse de quatres adolescents africains acte h\u00e9ro\u00efque, comme le clament certains ou alors plut\u00f4t acte coupable d'une d\u00e9put\u00e9e na\u00eff qui viole les lois ces m\u00eames lois vot\u00e9es par des d\u00e9put\u00e9s, comme elle, 2 conseillers nationaux pour en d\u00e9battre ce soir Ada Marra socialiste vaudoise bonsoir, bonsoir, bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement Beno\u00eet Genecand PLR Genevois bonsoir les jeunes UDC du Tessin ont demand\u00e9 la d\u00e9mission quand ils ont demand\u00e9 carr\u00e9ment la d\u00e9mission de la d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil Ada Marra, dans le fond, qu'on soit sensible ou non \u00e0 son action un fait certain, elle a quand m\u00eame viol\u00e9 la loi et violer la loi n'est -ce pas le pire des choix pour quelqu'un qui est un \u00e9lu politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [88%] :\r\nC'est bien s\u00fbr \u00e0 la vol\u00e9e, elle a viol\u00e9 une loi, personne ne le met en doute, par contre, ce qu'il faut voir, c'est pourquoi elle a viol\u00e9 les lois et je pense que il y a des violations de lois, je prends par exemple l'exemple de Monsieur F\u00f6llmi, conseiller d'\u00c9tat PDC qui en 1908 amener une petite r\u00e9fugi\u00e9 turc \u00e0 l'\u00e9cole, en cr\u00e9ant un besoin scandale monstrueux, \u00e0 l'\u00e9poque, mais \u00e7a a ouvert une voie, c'est-\u00e0-dire celle de amener des enfants en situation irr\u00e9guli\u00e8re, tous \u00e0 l'\u00e9cole aujourd'hui viendra l\u00e0 l'id\u00e9e de personne de dire on doit pas amener les enfants \u00e0 l'\u00e9cole, donc elle a fait un acte qui \u00e9tait avec sa conscience en dehors des lois, on parlera tout \u00e0 l'heure du prix \u00e0 payer, \u00e7a veut pas dire qu'il y a pas de prix \u00e0 payer, mais il faut voir aussi pourquoi elle a viol\u00e9 l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [90%] :\r\nDonc pourquoi elle a viol\u00e9 la loi, c'est un acte finalement r\u00e9v\u00e9lateur d'une situation, elle a donn\u00e9 l'exemple, Beno\u00eet Genecand, condamn\u00e9 une action humanitaire parce que c'est quand m\u00eame une action militaire quand on aide peut-\u00eatre des migrants tr\u00e8s jeune voir mineurs est -ce qu'on peut condamner une telle action pour une application rigide finalement du droit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [87%] :\r\nMoi je pense qu'on qu'on doit la la condamn\u00e9e pour pour 2 raisons : d'abord, elle a choisi, c'est pas une citoyenne comme une autre, elle a choisi d'entrer dans un l\u00e9gislatif, cantonal, on le currence, donc de faire ce qu'il y a 2 depuis de nos soci\u00e9t\u00e9s pacifi\u00e9es, c'est-\u00e0-dire de dire que quand on a une conviction : on essaye de faire changer les lois et si on n'y arrive pas, h\u00e9 ben hors essayent encore \u00e9ventuellement passe par le biais de l'initiative, on l'occurrence, elle a une autre activit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui est d'\u00eatre dans une ONG qui a le souci des migrants et en tant que telle, c'est un engagement tout \u00e0 fait admirable oh je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec ce qu'il y a des moi comme j'ai compris l'affaire qui nous est mentionn\u00e9, contrairement \u00e0 celle de monsieur F\u00f6llmi c'est qu'elle a pas fait de publicit\u00e9 pour dire qu'elle allait violer la loi, on pourrait revenir l\u00e0- dessus tout \u00e0 l'heure pourcent si \u00e7a serait une bonne id\u00e9e, mais elle a juste essay\u00e9 de faire prendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'elle a agi seul traitement inventif de d'injures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [91%] :\r\nComme toute personne qui viole la loi, c'est-\u00e0-dire d'agir sans se faire prendre, elle s'est fait prendre, donc dire aujourd'hui : que savait -on \u00e0 une un poids politique, c'est juste de la r\u00e9cup\u00e9ration post\u00e9riori elle a essay\u00e9 de faire quelque chose d'ill\u00e9gal, tout citoyen qui fait quelque chose d'ill\u00e9gal doit en supporter les cons\u00e9quences, sinon \u00e7a peut totalement l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat droit et je crois que \u00e7a s'applique d'autant plus \u00e0 des citoyens qui sont engag\u00e9s politiquement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [86%] :\r\nMais on peut pas comparer ces 2 cas monsieur F\u00f6llmi et ce d\u00e9put\u00e9e tessinoise puisque on r\u00e9cup\u00e8re son acte a posteriori Ada Marra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [90%] :\r\nMoi, j'aimerais quand m\u00eame nuancer quelque chose et la respecter une loi, il n'a peut-\u00eatre pas respecter une loi suisse qui n'est pas on ad\u00e9quation avec la Convention des droits des enfants que la Suisse et l'Italie d'ailleurs assign\u00e9 pourquoi je dis \u00e7a parce qu'au fond il y a une convention en Suisse, Italie, qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par rapport \u00e0 ces migrants qui ne stimule pas la diff\u00e9rence de traitement entre les mineurs et les personnes majeures, les adultes, or la convention des droits de l'enfant le demande ce traitement diff\u00e9rent, donc elle a aussi estim\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 que il fallait respecter une loi que la Suisse a vot\u00e9 mais qu'elle enfreint bon avec ce cet accord qui ne diff\u00e9rencie pas le traitement entre la Suisse et le donc je pense, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [88%] :\r\n\u00e7a sur la question de rendre son acte public avant de le faire, dire : voil\u00e0, c'est vraiment un acte politique de faire, c'est de ne pas le faire en secret pour apr\u00e8s qu'il a une r\u00e9cup\u00e9ration politique, elle aurait d\u00fb annoncer la couleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [86%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a, \u00e7a se discute, moi je sais qu'aujourd'hui il y a un acteur qui est, comme vous l'avez dit bien publicis\u00e9 je pense que \u00e7a part d'une volont\u00e9 de, de, d'humanit\u00e9, de respect des droits humains, parce que si elle avait fait \u00e7a sans avoir son activit\u00e9 ONG \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je comprendrais monsieur Genecand mais c'est pas le cas, \u00e7a fait des mois et des semaines qu'elle d\u00e9nonce le manque de droit qui se passe \u00e0 C\u00f4me, donc elle est l\u00e0 et la publicis\u00e9 d\u00e9j\u00e0 la situation \u00e0 C\u00f4me apr\u00e8s l'a fait un pas suppl\u00e9mentaire et de nouveau, je pense qu'on peut discuter maintenant du prix \u00e0 payer, elle est pas en train de dire ben bah, d'ailleurs, il faut \u00eatre toujours tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9 le avec ses questions, parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 une 2\u00e8me fois aujourd'hui, a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 hier soir, elle est \u00e0 la maison alt\u00e9rer interrog\u00e9, moi j'ai pas encore la suite des \u00e9v\u00e9nements, on conna\u00eet pas tous les d\u00e9tails, mais enfin -ce elle est tr\u00e8s coh\u00e9rente parce qu'elle a publicis\u00e9 la situation, elle a fait un pas suppl\u00e9mentaire maintenant sur le prix \u00e0 payer, vous savez, il existe plein de d'exemples, je parle par exemple du Pasteur donc je, je, non dans dans la en 1974 un Pasteur suisse qui a fait entrer 400 Chiliens en Suisse et c'est pas pr\u00e9sent \u00e0 post\u00e9rieur et qu'il a aussi annonc\u00e9 cet \u00e9tat de fait et d'ailleurs, la procureur \u00e0 l'\u00e0 l'\u00e9poque l'avait avait archiv\u00e9 la la la la la la la proc\u00e9dure, ce que l'article 52 du code p\u00e9nal permet aujourd'hui de faire, puis un autre article p\u00e9nale, l'article 48 qui dit que, selon le le la nature du de du d\u00e9lit, c'est-\u00e0-dire si les par, par Honor\u00e9 bien et il peut \u00eatre att\u00e9nu\u00e9 la peine peut \u00eatre att\u00e9nu\u00e9e et donc on verra aussi \u00e0 travers la sanction, quel est l'acte, la nature de l'acte de Madame Mirra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [92%] :\r\nCe qu'on juge coupable aujourd'hui ce qui viole la loi aujourd'hui finalement peut-\u00eatre \u00e0 post\u00e9riori, on en comprend les raisons et on va regretter peut-\u00eatre d'avoir puni aussi s\u00e9v\u00e8rement en tout cas d'avoir arr\u00eat\u00e9 cette d\u00e9put\u00e9e tessinoise Beno\u00eet Genecand peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [91%] :\r\nQue que le que le syst\u00e8me l\u00e9gislatif soit quelque chose d'\u00e9volutif, c'est une \u00e9vidence et tous ceux qui s'engagent dans des l\u00e9gislatifs le savent et s'emploie \u00e0 les faire \u00e9voluer dans le sens qu'ils veulent dire, en l'occurrence que \u00e7a respecte une loi autre que la loi suisse, \u00e7a me para\u00eet un peu de la sophistique de de 2 choses l'une : soit elle a viol\u00e9 une loi suisse et je pense qu'elle doit en assumer les cons\u00e9quences et je ne crois pas, moi, \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration \u00e0 post\u00e9riori, elle a essay\u00e9 de le faire, elle a essay\u00e9 de faire entrer ill\u00e9galement des migrants qui ne devait pas rentrer en Suisse, et \u00e7a je ne pense pas que de ce point de vue -l\u00e0, ils puissent se mettre du c\u00f4t\u00e9 d'une morale absolue, moi je suis vraiment tr\u00e8s si vous voulez, r\u00e9publicain, je veux dire, je pense qu'on doit mesurer \u00e0 quel point, \u00eatre dans une soci\u00e9t\u00e9 pacifi\u00e9e par le droit, c'est un privil\u00e8ge, donc m\u00eame si on a de bonnes raisons, surtout si on est politicien, on ne doit pas attaquer cette institution qui est une institution fragile si ces jeunes Africains qui viennent ill\u00e9galement en Suisse, moi je vais vous donner un autre exemple : une partie d'autres c'est tr\u00e8s connu, en tout cas c'est tr\u00e8s visible \u00e0 Gen\u00e8ve s'adonnent au commerce ill\u00e9gal de la drogue ah ils ont beau ne pas \u00eatre majeur, mais ils le font, ils le font en bas chez moi depuis 15 ans et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [72%] :\r\n\u00e7a se fera des sujets quand m\u00eame l\u00e0, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [82%] :\r\nComme ces jeunes- l\u00e0 qu'on a fait rentrer, je sais pas si cela \u00e7a demande, je ne savais hier mais je vais juste vous dire un peu pourquoi je je je fais cet exemple, le fait que visiblement dans une soci\u00e9t\u00e9 on puisse violer la loi sans en assumer les cons\u00e9quences, SAP, finalement, la, la, la force de cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 les j'ai politicien, je r\u00e9p\u00e8te, \u00e7a les politiciens vont devoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:07) [88%] :\r\nD'exhumer Marie Berson, m'a dit qu'elle va pas assumer les cons\u00e9quences et l\u00e0 on fait fausse route, elle a fait un acte courageux des fois alors vous dites elle voulait pas se faire chopper peut-\u00eatre, elle s'est fait chopper, elle va assumer les cons\u00e9quences, elle est en train de dire je ne veux pas \u00eatre jug\u00e9, apr\u00e8s il y a une pression populaire qui doit \u00eatre faite ou pas sur ce type d'incident parce que pourquoi elle a fait \u00e7a parce qu'aujourd'hui on s'acharne sur elle, certains, je dis pas, monsieur, quand on fait un d\u00e9bat, mais au fond, on oublie la situation qui est \u00e0 400 personnes \u00e0 C\u00f4me avec une Suisse qui de toute \u00e9vidence aujourd'hui est en train d'emp\u00eacher le droit de s'effectuer parce que quand ce sont les gardes- fronti\u00e8res moi j'aimerais pas de garde- fronti\u00e8res \u00e0 la fronti\u00e8re aujourd'hui parce que c'est eux qui doivent d\u00e9cider s'ils sont mineurs ou pas, c'est eux qui doivent d\u00e9cider si leur histoire est vraie ou pas, alors que moi, je suis all\u00e9 visiter le centre de Z\u00fcrich avec la nouvelle r\u00e9vision nous avons vot\u00e9, on nous a expliqu\u00e9 que \u00e7a peut prendre 8 heures pour d\u00e9finir la situation d'une personne, ne venez pas me dire qu'un garde- fronti\u00e8re aujourd'hui en 2 minutes, il peut d\u00e9cider oui ou non, c'est ce qu'il doit faire, donc aujourd'hui c'est la Suisse qui en porte-\u00e0-faux sur des lois helv\u00e9tiques et m\u00eame, et sur des conventions internationales, elle va essayer de faire \u00e9voluer par un besoin aujourd'hui voulu ou pas cette situation et on verra bien, et \u00e7a veut pas dire qu'il va pas assumer les cons\u00e9quences p\u00e9nales, d'ailleurs personne en train dire qu'il faut pas qu'elle assume les cons\u00e9quences p\u00e9nales non c'est tr\u00e8s bien que le juge a aussi une mani\u00e8re et le procureur a une marge de d'appr\u00e9ciation sur le d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:32) [83%] :\r\nIl peut marge d'appr\u00e9ciation des motifs humanitaires, vous citiez Ada Marra tout \u00e0 l'heure, l'exemple du Pasteur, on peut, on peut citer un policier, Paul Grueninger, qui avait des des centaines de juifs \u00e0 fuir le nazisme, et qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9, bien des ann\u00e9es plus tard est -ce qu'on pourra avait en cas de figure comme celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [88%] :\r\nBon, je crois, c'est faire tr\u00e8s attention avec ces, ces grandes comparaison historique, il faut rester finalement dans le cadre de de du d\u00e9bat qu'on a ici on a un d\u00e9bat qui est tr\u00e8s d\u00e9mocratique et que un d\u00e9bat approfondi sur la migration sur ce qu'il est bien de faire aussi tout ce qu'il n'est pas bien de faire en terme de migration et sur ce que le peuple suisse veut dans ce domaine, aujourd'hui, on a d\u00e9j\u00e0 un cadre l\u00e9gal qui fait que, effectivement, les Italiens se trouvent coinc\u00e9s avec un afflux d'\u00e9migrants qui peut pas pass\u00e9 en Suisse, parce qu'on veut pas \u00eatre happ\u00e9 transitent c'est pas le sujet je crois r\u00e9ellement Jourdain l'cette action quand m\u00eame ouais mais c'est pas exactement le sujet parce que, sujet d'une mani\u00e8re \u00e0 mon avis plus g\u00e9n\u00e9rale et plus il est de savoir quelle est la responsabilit\u00e9 et quels moyens d'action d'un \u00e9lu dans un l\u00e9gislatif pour moi \u00e7a c'est le poivron d'un mental, on doit choisir son camp, je pense qu'on doit \u00e0 un moment donn\u00e9, dire qu'on s'emploie qu'on d\u00e9ploie toutes ses forces et ses ressources pour faire changer la loi si on estime que la loi est injuste en Suisse, c'est ce que vous semblez Steven Amara on peut tout \u00e0 fait le faire et vous vous employez vous- m\u00eame finalement essaie de la faire changer au niveau f\u00e9d\u00e9ral et c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait partie de la richesse de notre d\u00e9mocratie, le faire d'un c\u00f4t\u00e9, on est un \u00e9lu cantonal et d'un autre c\u00f4t\u00e9, la violer sans je r\u00e9p\u00e8te vraiment pour moi, \u00e7a fait une grande diff\u00e9rence est pas F\u00f6llmi, c'\u00e9tait pas une volont\u00e9 de dire jamais, jamais de la presse si il s'\u00e9tait pas fait choper, on en aurait pas entendu parler et donc d'un c\u00f4t\u00e9 je suis dans la l\u00e9galit\u00e9 et je fais des lois et de l'autre c\u00f4t\u00e9 le soir \u00e0 mes heures perdues, je fais des choses ill\u00e9gales pour moi \u00e7a \u00e7a pose \u00e0 probl\u00e8me de principe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:20) [87%] :\r\nFaut -il faire \u00e9voluer la loi au foot, il l'a viol\u00e9e pour faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s, on va conclure ce d\u00e9bat merci Ada Marra et Beno\u00eet Genecand, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marra, Ada", "role": "conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46DE1C81-C889-4DE4-91CD-4DFB4ECDF7EC", "internalArchiveId": "46DE1C81-C889-4DE4-91CD-4DFB4ECDF7EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Andreas Gross, ancien conseiller national socialiste", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andy Gross, parlementaire f\u00e9d\u00e9ral durant 15 ans, membre de l'assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe durant 20 ans\r\n35'000 arrestations, 76'000 limogeages et de multiples purges visant la presse, l'enseignement, la justice et l'arm\u00e9e: depuis le 15 juillet et la tentative rat\u00e9e de coup d'Etat en Turquie, l'instabilit\u00e9 qui touche le pays tout entier n'en finit pas d'inqui\u00e9ter la communaut\u00e9 internationale. Historien et politologue de formation, Andreas Gross a \u00e9t\u00e9 conseiller national sous la banni\u00e8re du PS durant 15 ans et membre de l'assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe durant 20 ans.\r\n\r\n* * Andreas Gross, ancien conseiller national socialiste (ANDREAS GROSS DE RETOUR DE TURQUIE) INVITE MATINALE - ANDREAS GROSS\r\n Andy Gross, parlementaire f\u00e9d\u00e9ral durant 15 ans, membre de l'assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe durant 20 ans - son portable le ** 01\u00a0 - en direct du studio de Del\u00e9mont accueilli par Ga\u00ebl Klein. \r\nHeure\r\n35 mille arrestations, 76 mille limogeages et de multiples purges HYPERLINK \"http://www.20minutes.fr/monde/**160725-tentative-putsch-turquie-42-journalistes-vises-mandats-arret\"visant la presse, l'enseignement, la justice et l'arm\u00e9e...Depuis le 15 juillet dernier et HYPERLINK \"http://www.20minutes.fr/monde/**160716-turquie-sait-tentative-putsch\"la tentative rat\u00e9e de coup d'Etat en Turquie visant le pr\u00e9sident Erdohan, l'instabilit\u00e9 qui touche le pays tout entier n'en finit pas d'inqui\u00e8ter la communaut\u00e9 internationale. HYPERLINK \"http://www.20minutes.fr/monde/**160716-tentative-putsch-turquie-erdogan-accuse-glen-appelle-washington-extrader\"Accus\u00e9 par Erdohan d'\u00eatre l'instigateur du putsch manqu\u00e9, le pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, exil\u00e9 aux Etats-Unis, n'a, depuis, eu de cesse de d\u00e9mentir son implication. Il n'emp\u00eache, en Turquie comme \u00e0 l'\u00e9tranger, ses partisans continuent d'\u00eatre dans le viseur du pr\u00e9sident turc, soucieux de r\u00e9tablir son autorit\u00e9. Notre invit\u00e9 ce matin est un homme qui conna\u00eet tr\u00e8s bien la Turquie...qui y \u00e9tait encore cette semaine. Bonjour Andreas Gross... \r\nhistorien et politologue, conseiller national sous la banni\u00e8re du PS durant 15 ans et membre de l'assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe durant 20 ans.\r\nVous \u00eates dans notre studio de Del\u00e9mont ce matin\r\nAmertume turque\r\n-Vous rentrez \u00e0 l'instant d'Ankara o\u00f9 vous avez rencontr\u00e9 le ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res Mevlut Cavusogl\u00fc, toujours remont\u00e9 contre les Occidentaux \u00e0 qui la Turquie reproche d'avoir pris le parti des putschistes. Vous comprenez cette amertume ?\r\nProposition au ministre\r\n-Pour tenter de sortir un tant soit peu de ce dialogue de sourds vous lui avez fait une proposition tr\u00e8s concr\u00e8te visant \u00e0 tenter de comprendre le background du putsch ?\r\n-Une id\u00e9e qui a retenu son attention ?  \r\n-Vous pensez qu'elle a des chances de trouver g\u00e2ce aux  yeux du pr\u00e9sident Erdogan ?\r\n-Quelles devraient \u00eatre \u00e0 vos yeux, les t\u00e2ches de cette commission internationale ?\r\n-Qui devrait la constituer... ? \r\n-Pour qu'elle soit cr\u00e9dible, il faut qu'elle ne soit pas inf\u00e9od\u00e9e \u00e0 la Turquie, c'est vraiment envisageable ?\r\n-L'id\u00e9e peut para\u00eetre s\u00e9duisante, mais est-elle susceptible de trouver le soutien de la communaut\u00e9 internationale, UE, Etats-Unis en t\u00eate ?\r\nVous avez soumis l'id\u00e9e au pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en Martin Schulz qui rencontrait hier le pr\u00e9sident Erdogan, d\u00e9j\u00e0 un premier retour ?\r\n-Vous-m\u00eame vous vous verriez int\u00e9grer une pareille commission ?\r\n-Si vous entreprenez ces d\u00e9marches, c'est que vous pensez vraiment qu'une pareille d\u00e9marche serait susceptible de redonner un certain cr\u00e9dit \u00e0 la Turquie ? \r\nProcessus d\u00e9mocratique: vraiment?\r\n-Au lendemain de la tentative de putsch, vous nous disiez que le peuple avait sauv\u00e9 la d\u00e9mocratie, c'est dire que vous continuez \u00e0 croire qu'un vrai processus d\u00e9mocratique se poursuit en Turquie ? Vraiment ?\r\nPression d'Erdohan\r\n-Mais comment comprendre l'acharnement dont continue \u00e0 faire preuve le pr\u00e9sident Erdogan dans la poursuite de ces purges aussi bien \u00e0 l'endroit de la presse, de l'enseignement, de la justice que de l'arm\u00e9e ?\r\n-Une pression sans pr\u00e9c\u00e9dent qui ne s'arr\u00eate pas aux fronti\u00e8res turques, exemple parmi de nombreux autres, la fermeture du site fran\u00e7ais du quotidien national Zaman objet de multiples menaces de mort,  cette pression est-elle justifiable ? \r\n-Que craint Ankara, une nouvelle tentative de putsch, ne s'agit-il pas l\u00e0 d'un pur fantasme ? \r\nErdohan consolide son pouvoir?\r\n-Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 tous ceux qui pensent que sous couvert de mesures s\u00e9curitaires, le pr\u00e9sident Erdogan ne fait en r\u00e9alit\u00e9 que consolider tous les jours davantage son pouvoir ?\r\nObservateurs internationaux\r\n-Cette situation ne peut pas durer \u00e9ternellement, elle paralyse ind\u00e9niablement le pays... la solution,  au-del\u00e0 de votre projet de commission internationale susceptible d'investiguer sur les origines du putsch, elle pourrait passer par l'envoi en Turquie d'observateurs internationaux ?\r\n-Pour quoi faire ?\r\nLes missions d'observation aux USA aussi\r\n-Ces missions d'observation, parlons-en.... elle ne concerne de loin pas que la Turquie...   L'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) a annonc\u00e9 qu'elle allait envoyer 500 observateurs internationaux pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 8 novembre, soit dix fois plus qu'en 2012. Vous qui avez tr\u00e8s souvent oeuvrer dans de telles missions, vous estimez qu'il y a vraiment risque de fraudes \u00e0 grande \u00e9chelle aux USA ?\r\n-Ce chiffre semble important : il reste toutefois totalement anecdotique quand on sait qu'il y a 50 \u00c9tats \u00e0 couvrir, des centaines de grandes villes et des territoires immenses. De plus, le vote ne se fait pas uniquement \u00e0 la mairie, mais dans tous les endroits o\u00f9 des b\u00e9n\u00e9voles veulent bien installer un bureau : \u00e9cole, travail, cantine, ils peuvent fleurir partout - ce qui rend encore plus difficile le contr\u00f4le ?\r\nEt en Russie\r\n-Des missions qui seront aussi \u00e0 pied d'oeuvre en Russie \u00e0 l'occasion des l\u00e9gislatives du 18 septembre prochain ? Elles ont vraiment un r\u00f4le \u00e0 y jouer... ?", "durationSec": 1400, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7986927", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Andreas Gross, ancien conseiller national socialiste", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Andreas Gross", "Andreas Gross, ancien conseiller national socialiste / JDM_2016-09-02T07:37:00_l-invite-du-journal", "Andreas Gross, ancien conseiller national socialiste / JDM_2016-09-02T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["35'000 arrestations, 76'000 limogeages et de multiples purges visant la presse, l'enseignement, la justice et l'arm\u00e9e: depuis le 15 juillet et la tentative rat\u00e9e de coup d'Etat en Turquie, l'instabilit\u00e9 qui touche le pays tout entier n'en finit pas d'inqui\u00e9ter la communaut\u00e9 internationale. Historien et politologue de formation, Andreas Gross a \u00e9t\u00e9 conseiller national sous la banni\u00e8re du PS durant 15 ans et membre de l'assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe durant 20 ans.", "35'000 arrestations, 76'000 limogeages et de multiples purges visant la presse, l'enseignement, la justice et l'arm\u00e9e: depuis le 15 juillet et la tentative rat\u00e9e de coup d'Etat en Turquie, l'instabilit\u00e9 qui touche le pays tout entier n'en finit pas d'inqui\u00e9ter la communaut\u00e9 internationale. Historien et politologue de formation, Andreas Gross a \u00e9t\u00e9 conseiller national sous la banni\u00e8re du PS durant 15 ans et membre de l'assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe durant 20 ans.", "35'000 arrestations, 76'000 limogeages et de multiples purges visant la presse, l'enseignement, la justice et l'arm\u00e9e: depuis le 15 juillet et la tentative rat\u00e9e de coup d'Etat en Turquie, l'instabilit\u00e9 qui touche le pays tout entier n'en finit pas d'inqui\u00e9ter la communaut\u00e9 internationale. Historien et politologue de formation, Andreas Gross a \u00e9t\u00e9 conseiller national sous la banni\u00e8re du PS durant 15 ans et membre de l'assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe durant 20 ans.", "35'000 arrestations, 76'000 limogeages et de multiples purges visant la presse, l'enseignement, la justice et l'arm\u00e9e: depuis le 15 juillet et la tentative rat\u00e9e de coup d'Etat en Turquie, l'instabilit\u00e9 qui touche le pays tout entier n'en finit pas d'inqui\u00e9ter la communaut\u00e9 internationale. Historien et politologue de formation, Andreas Gross a \u00e9t\u00e9 conseiller national sous la banni\u00e8re du PS durant 15 ans et membre de l'assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe durant 20 ans."], "variantIds": ["ece-7967984", "ece-7967967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T05:43:14Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 35 mille arrestations, 76 mille limogeages et de multiples purges visant la presse, l'enseignement, la justice et l'arm\u00e9e aussi depuis le 15 juillet dernier la tentative rat\u00e9e de putsch en Turquie visant le pr\u00e9sident Erdogan One l'instabilit\u00e9 qui touche le pays tout entier n'en finit pas d'inqui\u00e9ter la communaut\u00e9 internationale, accus\u00e9 par Erdohan d'\u00eatre l'instigateur du putsch manqu\u00e9 le pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen exil\u00e9 aux \u00c9tats-Unis n'a depuis plus de 16 de d\u00e9mentir toute implication, il n'emp\u00eache, en Turquie, comme \u00e0 l'\u00e9tranger, ses partisans continuent d'\u00eatre dans le viseur du pr\u00e9sident turc, soucieux de r\u00e9tablir son autorit\u00e9, notre invit\u00e9 ce matin est un homme qui conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien la Turquie qui \u00e9tait encore il y a quelques heures, bonjour Andreas Gross bonjour : Simon et merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures, historien, politologue de formation Conseil national sous la banni\u00e8re du PS durant 15 ans et membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe durant 20 ans, vous \u00eates \u00e0 Del\u00e9mont dans notre Studio ce matin, Andreas Gross, avant d'aborder les points concrets que vous avez discut\u00e9 avec les autorit\u00e9s turques c'est c'est amertume de du pr\u00e9sident Erdogan de son gouvernement \u00e0 l'\u00e9gard des Occidentaux, il reproche \u00e0 l'Occident toujours avoir pris le parti des putschistes, vous comprenez cette amertume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [85%] :\r\nOui, c'est d'une certaine mani\u00e8re, parce que c'est vrai que, alors l'Europe \u00e0 la r\u00e9pression que de pas comprendre ce que c'est pass\u00e9 en Turquie et c'\u00e9tait le plein la la cri de coeur de du ministre des Affaires \u00e0 Tanger, dans un grand journal allemand et \u00e0 quelques jours, il a dit qu'il s'est plaint que l'Europe ne comprend bien et il s'est aussi plaint que personne \u00e0 se solidariser avec avec avec et contre les putschistes, apr\u00e8s j'ai dit j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 lui parce que je connais bien parce qu'il \u00e9tait pr\u00e9sident du de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe, il \u00e9tait un ancien coll\u00e8gue, j'ai particip\u00e9 que lui devient pr\u00e9sident comme 1\u00e8re musulman dans l'histoire du Conseil d'Europe, voyez, et apr\u00e8s j'ai dit c'est pas vrai moi- m\u00eame dans le Radio Suisse Romande c'est j'ai compris que c'\u00e9tait un pote qui \u00e9tait \u00e9cart\u00e9e par les gens engag\u00e9s sur les rues et \u00e0 dimanche, 2 jours apr\u00e8s le potager parler comme \u00e7a et que, et je cite : je comprends qu'il se pas qu'ils se sentent pas compris mais c'est aussi des propositions \u00e0 faire pour alors comment il peut se faire comprendre, on j'ai j'ai dit \u00e0 lui que je suis pr\u00eat \u00e0 venir s'il \u00e9coutez c'est proposer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [90%] :\r\nAlors c'est ce que vous avez fait, vous aviez dit sauf erreur sur nos ondes que le peuple avait sauv\u00e9 la d\u00e9mocratie rend en Turquie un Andreas Gross alors sur ces propositions, vous vous rentrez tout juste d'Ankara et pour pour tenter de sortir un peu de ce dialogue de sourds, vous avez fait au ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevlut de o\u00f9 seule une proposition tr\u00e8s concr\u00e8te visant \u00e0 tenter de comprendre les ce qui a favoris\u00e9 ce quelle est cette proposition Andreas Gross, de quoi avez -vous discut\u00e9 avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [83%] :\r\nMoi j'ai pas fait 21 propositions et le les 2 plus concret et aussi je pense les plus efficace, c'est que les 2 d'enfer \u00e0 former un groupe international de 24 personnalit\u00e9s ind\u00e9pendant est pr\u00eat \u00e0 travailler, de faire une investigation de laisser faire une investigation intrnationale une commission, c'est \u00e7a une commission internationale sur les ce que cet sur la r\u00e9alit\u00e9 jours avant et apr\u00e8s le pendant le potch des, des, des responsables et tous les r\u00e9actions et la 2\u00e8me investigation peut-\u00eatre li\u00e9 avec la 1\u00e8re tout le l'histoire le caract\u00e8re, le travail de cette mouvement de G\u00fclen parce qu'ils se ils sentent convaincus que ce mouvement a infiltr\u00e9 l'\u00c9tat le judiciaire, l'\u00e9cole et, surtout, le militaire et j'ai \u00e9t\u00e9 totalement choqu\u00e9 par cela, il comprend pas et, peut-\u00eatre, ils ont aussi \u00e0 cause de cela sur r\u00e9agit oui dans les arrestations massives et la 3\u00e8me, ce que j'ai aussi fait il faut dire que que chacun de ces gens, ils ont, il a droit \u00e0 un proc\u00e8s correct que il faut acc\u00e9l\u00e9rer ce proc\u00e8s et peut-\u00eatre m\u00eame invit\u00e9 et les observateurs internationale pour ce proc\u00e8s, pour montrer que seulement ce seront criminalis\u00e9s ou aux prisonniers qui ont vraiment fait les crimes des choses ill\u00e9gales et pas seulement parce qu'ils sont morts porte qu'une association civique qui, peut-\u00eatre, mais il est moi pas innocent, mais peut-\u00eatre on va -t-il pas les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [88%] :\r\nAlors, proposition tr\u00e8s concr\u00e8te, tr\u00e8s prospective, vous avez l'oreille du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, donc le projet de commission internationale d'enqu\u00eate sur les origines du putsch de d'enqu\u00eater aussi si si les r\u00e9seaux du du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen r\u00e9fugi\u00e9 aux \u00c9tats-Unis ont vraiment filtrer la la Turquie et puis de de 3\u00e8me, d'avoir un proc\u00e8s pour \u00e9quitable pour tout le monde, ses premi\u00e8res propositions r\u00e9pond nous cette commission internationale d'enqu\u00eate est -ce qu'elle a trouv\u00e9 gr\u00e2ce aux yeux tout d'abord du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res et, ensuite, qui sait, peut-\u00eatre aux yeux aux oreilles du pr\u00e9sident Erdogan dites vous avez eu un sentiment positif l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [84%] :\r\nOui, absolument pas chez lui, c'est j'ai le ministre, mais il a bien \u00e7a, nous avons parl\u00e9 une heure il a, il a not\u00e9 : il a dit que je vais, il a dit que son ancien coll\u00e8gue et ami parlementaire aussi du Conseil de l'Europe turc qui est devenue, apr\u00e8s, ministre de l'\u00e9nergie, il a fait la m\u00eame chose, il a propos\u00e9 la m\u00eame chose, \u00e7a je savais pas c'est c'est et comme toujours, si de gens tr\u00e8s diff\u00e9rents ind\u00e9pendants font la m\u00eame proposition c'est c'est cette baisse, elle est bonne, le ministre a promis qu'il doit soumettre cette id\u00e9e Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [93%] :\r\nEt et vous pensez qu'il va dire quoi Erdogan selon ce que vous connaissez de lui, au fond, ce serait une bonne chose, peut-\u00eatre qu'il accepte pour pour essayer de faire toute la lumi\u00e8re serait une preuve de de transparence, comme on dit aujourd'hui au 21\u00e8me si\u00e8cle, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [86%] :\r\nOui, la transparence et de la 1\u00e8re chose moi j'ai fait liste m\u00eame \u00e9crit \u00e0 la transparence et la 1\u00e8re et la transparence, c'est la condition pour faire pour \u00eatre compris, mais aussi pour pour \u00eatre b\u00e2tir de la confiance parce que c'est la des confiance la m\u00e9fiance totale entre les entre Turquie et le reste du monde, qui aujourd'hui tragique et moi j'ai l'impression et j'ai l'espoir que ce qu'on n'est pas Monsieur Erdogan tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, mais je pense que c'est dans l'tr\u00e8s bien la Turquie et c'est un truc de de tout le monde de faire une telle que de produire une telle transparence essayez \u00e7a avec une telle commission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [85%] :\r\nLe risque, Andreas Gross, vous le connaissez bien, c'est qu'une telle commission soit inf\u00e9od\u00e9e soit pilot\u00e9e par par la Turquie est -ce que \u00e7a, c'est un risque r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [86%] :\r\nNaturellement, mais il faut aussi n\u00e9gocier sur les conditions, mais je pense que c'est un march\u00e9 aussi, j'ai m\u00eame aussi dit et c'est parce que c'est une des r\u00e9sidentes de la morale compr\u00e9hension que nous parlons pas le turc et que chacun de cette commission, 2 membres de cette commission peut avoir un pr\u00eate en permanence pour \u00eatre pas capable de la lire tout ce qu'il veut, les journaux, les t\u00e9moignages et tout \u00e7a et aussi avoir une capacit\u00e9 de travail ind\u00e9pendant avec les autres et je pense que, y sont pr\u00eats, et ils sont ouverts \u00e0 ces id\u00e9es qui, apr\u00e8s que la d\u00e9cision principal \u00e9tait faite pour \u00eatre encore n\u00e9gocier pour Caen attendez -vous une une r\u00e9ponse est -ce qu'on vous l'a dit non, \u00e7a et l\u00e0, il n'a pas dit mais il faut, c'est clair que \u00e7a presse il faut pas l\u00e2cher du temps il faut pas, il faut plus perdre du temps parce que c'est le probl\u00e8me, il \u00e9tait \u00e9vident que nous nous savons y a et et chez nous on croit pas, on aimerait savoir, on aimerait conna\u00eetre les faits dans ce sens, \u00e7a serait une une bonne contribution \u00e0 cr\u00e9er cette cette conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [88%] :\r\n\u00e7a presse, vous l'avez dit, cela dit, une telle commission pour qu'elle puisse bien travailler, a besoin de soutien, comme on dit, de la communaut\u00e9 internationale, \u00c9tats-Unis en t\u00eate, est -ce que ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9, peut-\u00eatre avec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines est -ce que vous pensez qu'une telle commission aurait son son soutien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [82%] :\r\nNon je, je, je suis pas tellement connect\u00e9 je j'utilise les les gens, les contacts que je peux dire que j'ai du Conseil d'Europe avec les \u00c9tats-Unis, c'est j'ai parti contact comme \u00e7a, mais moi je pense que des chiites et des bonnes choses on peut pas il faut pas encore comment demander la Chine ou les \u00c9tats-Unis ou m\u00eame la Russie, on fait ce qu'on pense que c'est bien et donc on pourrait travailler ind\u00e9pendant soutenu par la Turquie, ce qui peut-\u00eatre par les autres, mais en fait ce travail, c'est \u00e0 nous de d\u00e9cider par demander encore les autres vous vous verriez \u00e0 titre personnel, Andreas Gross int\u00e9grer cette commission, je ne sais pas si je, je suis de je suis invit\u00e9 si si, j'ai l'\u00e9cho je je crois la d\u00e9pendance l'autonomie \u00e0 travailler avec les autres, ce serait ouvert, oui je \u00e7a me r\u00e9vulse, m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [89%] :\r\nJe le disais un ce ce que vous nous aviez dit sur notre antenne \u00e0 la mi- juillet, le apr\u00e8s ce putsch le le peuple turc a sauv\u00e9 la d\u00e9mocratie est -ce que vous pensez de vous- continue \u00e0 penser qu'un vrai processus d\u00e9mocratique se se poursuit dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [83%] :\r\nNon, naturellement, j'ai aussi corriger \u00e7a, j'ai pr\u00e9cis\u00e9 cette premi\u00e8res impressions depuis dans une autre \u00e9mission, j'ai eu l'honneur de participer que j'\u00e9tais un peu optimiste l\u00e0 parce que naturellement, aujourd'hui c'est le contraire de la d\u00e9mocratie qui est \u00e9tabli, mais si vous parlez avec ces gens ou ou vous comprenez aussi que, ils ont une non, ils \u00e9taient totalement choqu\u00e9s, ils ont encore aujourd'hui peur de passer parce qu'il est, il est 7 ils ont jamais imagin\u00e9 qu'ils ont aussi infiltr\u00e9 le militaire, ils \u00e9taient ce conscient que le jus d'ici pour le judiciaire pour le syst\u00e8me d'\u00e9ducation mais ils ont jamais pens\u00e9 que ils ont infiltr\u00e9 les militaires et dans ce sens et sans encore souvent un choc et vous savez que si vous avez peur, la peur et le choc, c'est pas des enseignement agir sagement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [91%] :\r\nLa peur est mauvaise conseill\u00e8re, 35000 arrestations, c'\u00e9tait un peu un des points dont vous avez discut\u00e9 que le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, un proc\u00e8s \u00e9quitable pour tout le monde 35000 arrestations on on ne conna\u00eet pas le sort de toutes ces personnes, pensez -vous vraiment qu'il que des proc\u00e8s \u00e9quitable puisse se tenir pour toutes ces personnes arr\u00eat\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [83%] :\r\nD'abord il faut j'ai aussi demand\u00e9 cette question et il a d\u00e9j\u00e0 dit que elle, elle est partiellement ces gens \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 lib\u00e9r\u00e9 parce que l'un des points que je trouve aussi fort, c'est que il y a beaucoup, des soldats, des jeunes soldats de 20 ans 19 ans, qui a \u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait innocent il j'ai dit que ce sont ces gens il faut tout de suite lib\u00e9r\u00e9, il a dit oui, nous avons d\u00e9j\u00e0 fait moi et on n'a pas pass\u00e9 \u00e9coutez et on n'a pas, on n'a rien entendu de cela et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre aussi une \u00e9l\u00e9ment que l'information \u00e9tait totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 nanc\u00e9en on entend ces chiffres \u00e9normes et catastrophiques, mais on n'entend pas que se il se lib\u00e8re aussi m\u00eame sans proc\u00e8s, parce que c'est \u00e9vident qu'ils \u00e9taient inutiles innocent et est manipul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [87%] :\r\nMais les purges continue et les pressions, les pressions qui d'ailleurs ne s'arr\u00eate pas aux fronti\u00e8res turques Andreas Gross, exemple parmi de nombreuses autres qui, \u00e0 la fermeture du du site fran\u00e7ais du quotidien national Zaman, objet de multiples menaces de mort est -ce qu'est -ce que cette pression h\u00e9 justifiable, selon vous, qu'est -ce que \u00e7a cache. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:47) [82%] :\r\nJ'ai, j'ai dit aussi, c'est aussi un poids qu'une d\u00e9mocratie a besoin d'un d'une d'espaces publics et pluraliste et que chaque chaque, chaque personne qui a du pouvoir, il a, et l\u00e0, l'acteur et pour \u00e9viter qu'il y fait des erreurs, t\u00eate, il y a un d\u00e9bat public et critique et que j'ai un peu fait des propositions qu'il faut soutenir, m\u00eame les journaux, les m\u00e9dias de l'opposition et \u00e7a naturellement, c'est l\u00e0 le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9trangers c'est pas le le gouvernement en soi, mais sont d'accord avec \u00e7a, mais ils sont -ils il aimerait vraiment trouver des gens qui ont abus\u00e9 de leur public position dans l'\u00c9tat, pour servir les les tr\u00e8s sp\u00e9cifique d'une groupe et pas la constitution ou le l'int\u00e9r\u00eat quand m\u00eame et ils ont des exemples flagrants que par exemple le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res ma raconter des histoires, comment c'est, c'est, association \u00e0 infiltrer son minist\u00e8re pour Promodes, promouvoir les gens du du du de de ce mouvement et pas ce qui \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9s, ils ont manipul\u00e9 les examens pour la prochaine examen ou ou la manipulation \u00e9tait pas possible, les candidats ils ont \u00e9chou\u00e9 parce qu'ils ont pas eu les r\u00e9ponses en avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:14) [90%] :\r\nDonc il y a eu des manipulations il est -ce que vraiment le pr\u00e9dicateur G\u00fclen qui est r\u00e9fugi\u00e9 aux \u00c9tats-Unis qui est menac\u00e9 de mort etc et, derri\u00e8re tout \u00e7a, c'est vrai que vous, vous en avez fait un des points de de votre discussion maintenant avec le recul, on a un peu plus d'un mois, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:29) [84%] :\r\nBen moi je peux pas juger et c'est une des raisons pourquoi il faut je pense que je suis, ce qui se passe, convaincu qu'il faut c'est investigations il faudrait et il faut m\u00eame aller chez lui, il faut il faut discuter avec ses responsables de ce mouvement et voir comment ils argumentent une des probl\u00e8mes c'est exactement que nous entendons seulement les accusations, mais nous avons pas encore les faits, eux ils pensent qu'ils ont c'est fait, mais ils ont pas montr\u00e9 \u00e7a internationalement et \u00e7a il faut le faire pour pour convaincre, pour \u00eatre s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:00) [83%] :\r\nEt votre votre ami le leur ami, je ne sais pas si le terme est juste en tout cas, votre coll\u00e8gue, votre ex- coll\u00e8gues tout au plus grand dam Edimbourg mais auparavant, c'est gentil de dire comme \u00e7a mais vu qu'\u00e0 Venise au Globo sant\u00e9 qu'il est totalement sur la m\u00eame longueur d'onde que que son pr\u00e9sident Erdogan, donc il y a un peu de friction sur un peu de friture sur la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:21) [84%] :\r\nIl y a une, c'est un terme il y a une certaine pluralit\u00e9 aussi dans ce parti, \u00e7a c'est clair, parce que j'ai aussi rencontr\u00e9 encore longtemps pass\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident Bill qui, qui a critiqu\u00e9 aussi l'action de un programme dont diff\u00e9rents raison par exemple qu'il a arr\u00eat\u00e9 le processus de la paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:43) [80%] :\r\nMais maintenant aussi, m\u00eame dans la relation avec les culottes avec avec le PKK, j'ai entendu des histoires que le mouvement \u00e9tait impliqu\u00e9e que c'\u00e9tait aussi une alliance et tout \u00e7a, et il y a une certain pluralit\u00e9 mais naturellement ses ministres sont tr\u00e8s il y a il il est la m\u00e2choire serait conduit sa discipline et de ne pas de ne pas montrer ses diff\u00e9rences dans le public, on imagine en ext\u00e9rieur, on l'imagine tr\u00e8s bien la discipline qui r\u00e9alisait, c'est-\u00e0-dire vers le gros 7 heures \u00e7a \u00e7a veut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:16) [85%] :\r\nMoi, dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 propos de : \u00e0 propos de d'observateurs, hein, vous dites voil\u00e0 aussi souvent qu'il faut envoyer des observateurs internationaux, y compris en Turquie il y a pas que la Turquie qui \u00e9videmment un point de pivot entre l'Est et l'Ouest, il y a les \u00c9tats-Unis, on commence \u00e0 en parler beaucoup quelques pr\u00e9sidentielle qui s'annonce du du c\u00f4t\u00e9 du mois de novembre riverain Esther, Coco sont avec nous, l\u00e0 on va parler pr\u00e9sidentielle donc et nous parlons de Donald Trump, l'attente du chef de tribu de mal, trop petite, c'est un titre assez dr\u00f4le d'un commentaire de la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:53) [88%] :\r\nLe commentaire commence par une mise en perspective la fermet\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'immigration est une tradition de longue date chez les candidats r\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, George Bush, John McCain Emmitt remis ont tous plaid\u00e9 en faveur du renvoi des migrants sans papiers valables ou m\u00eame contre une amnistie du travail au noir, mais aucun n'est all\u00e9 aussi loin que Donald Trempe dans les propos racistes ou les mesures choc, le pari de Donald Trump, c'est de gagner la pr\u00e9sidentielle avec la m\u00eame recette que celle des primaires, il vise principalement les \u00e9lecteurs masculins blancs et sans formation, sauf que ce petit Sep ce spectre est trop petit, l'attente est trop petite, on y revient, et il d'autres \u00e9lecteurs r\u00e9publicains qui se retourne vers Hillary Clinton sans que Donald Claude, Rome, Paris va compenser cette perte par un nouveau public, Donal tram peuvent refuse de ratisser plus large son \u00e9chec aux pr\u00e9sidentielles et donc programm\u00e9e bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:46) [93%] :\r\nPersonne n'est devin autour de cette table, donc qui qui qui qui s'est v\u00e9ritablement qui va l'emporter au mois de novembre ce lundi l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe Andreas Gross a annonc\u00e9 qu'elle allait envoyer 500 observateurs pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 8 novembre c'est 10 fois plus qu'en qu'en 2012, vous qui avez une grande pratique de la chose, qui avait tr\u00e8s souvent oeuvrer dans de telles missions d'observation l'estimer qu'a vraiment un risque de fraudes \u00e0 grande \u00e9chelle aux \u00c9tats-Unis pour la la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:14) [85%] :\r\nOui, et il faut, il faut r\u00e9fl\u00e9chir beaucoup, il faut peut-\u00eatre nuancer ce terme fraude, on pourrait parler d'une fraude syst\u00e9matique ou une unit\u00e9 forte qui sont li\u00e9s avec le syst\u00e8me, par exemple, il y a une organisation des circonscriptions faites par les majorit\u00e9s, c'\u00e9tait dans le parlement \u00e9tatique qui s'qui qui qui font que, on peut dire aujourd'hui seulement encore 5 pourcent des des des \u00e9lections pour le Conseil national pour les maisons des repr\u00e9sentants sont vraiment comp\u00e9titif, ils ont vraiment fait des ces majorit\u00e9s surtout r\u00e9publicains chez les d\u00e9mocrates, c'est beau, ils sont beaucoup plus r\u00e9ticents, il y a seulement 6 \u00c9tats des 50 puissants qui laissent dessiner les circonscriptions pas des commissions ind\u00e9pendantes, toutes les autres, ils font \u00e7a dans le Parlement et surtout les majorit\u00e9s r\u00e9publicain dans l'\u00e9ternel militant cependant le r\u00e9gime de Obama et ils ont fait le ils ont ignor\u00e9 les fronti\u00e8res des des cit\u00e9s et des districts des mais ils ont dessin\u00e9 seulement pour \u00eatre s\u00fbr que ce seulement r\u00e9publicain qui peut gagner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:28) [79%] :\r\nVoici quelques pour 100, \u00e7a fait quelques, quelques dizaines de milliers de voix et m\u00eame plus, \u00e7a \u00e7a peut vous tout le cours d'une \u00e9lection \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:34) [82%] :\r\nEt moi j'ai d\u00e9j\u00e0 fait ce critique 2002, j'ai \u00e9t\u00e9 en Floride dans les \u00e9lections pour le gouvernement, un peu comme un expert de l'OS, c'\u00e9tait apr\u00e8s invit\u00e9 dans le bureau de l'c'\u00e9tait dans le steak Department des Affaires \u00e9trang\u00e8res a Washington elle l'ambassadeur de la Suisse \u00e9tait avec moi et il a dit que peut-\u00eatre il a jamais entendu de tels discours critique envers les les structures de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, et \u00e7a il ils vont r\u00e9p\u00e9ter les observateurs et dans ce sens, c'est super qu'ils font parce que c'est aussi, il faut pas oublier, en septembre on va aussi voter encore en Russie, et l\u00e0, ils ont l'c'\u00e9tait et c'est le seul conseil d'Europe n'est pas invit\u00e9 parce qu'ils ont, ils ont promis, ils ont pris le droit de vote dans l'assembl\u00e9e d'part parlementaire du Conseil de l'Europe et des Russes, et l\u00e0 aussi, ils vont faire ce critique la c'est c'est le critiquer un peu sur une autre niveau parce que c'est une \u00e9lection son choix, ce sont vraiment des grandes alternatif, mais que les 2 grands pays, c'est en m\u00eame temps sous sous le sous la critique sur les observations des \u00e9lections \u00e7a se \u00e7a se trouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:46) [92%] :\r\n\u00c9tats-Unis et Russie et la Suisse dans tout \u00e7a, me direz -vous, la nouvelle loi sur le renseignement va permettre \u00e0 la Suisse de quitter la voiture- balai de de l'espionnage, \u00e7a c'est l'expression employ\u00e9e Val\u00e9rie Drou. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:58) [89%] :\r\nAbsolument, l'image de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense, grande interview dans La Libert\u00e9 Le Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois, il rappelle que les citoyens suisses avec cette nouvelle loi en votation le 25 septembre ne pourront pas \u00eatre surveill\u00e9 sans soup\u00e7ons av\u00e9r\u00e9s et ensuite sans toute une s\u00e9rie d'autorisations en m\u00eame temps, dit -il, il faut \u00eatre honn\u00eate, nous n'allons pas \u00e9liminer tous les risques, lutter contre le terrorisme, c'est aussi lutter contre la radicalisation, un projet de strat\u00e9gie nationale est en discussion, il donnera la priorit\u00e9 aux actions au niveau communal et cantonal concernant enfin le nouvel avion de combat apr\u00e8s le crash de FA/18 hausse Houston, il explique que l'option d'acheter de nouveaux avions plus rapidement existe mais Guy Parmelin, pr\u00e9f\u00e8re prendre le temps d'identifier soigneusement les besoins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:41) [88%] :\r\nDans une autre vie, vous \u00e9tiez le p\u00e8re du GSsA Andreas Gross il y a plus de 25 ans, on se souvient du vol de vous en \u00eates \u00e9tiez alors est -ce qu'on est -ce que est -ce qu'un jour la Suisse va acheter de nouveaux avions de combat politiquement est -ce que c'est encore possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:56) [85%] :\r\nOui, c'est possible avec une autre, c'est la derni\u00e8re fois, ils en partie convaincre la majorit\u00e9 pour le Gripen et volerais c'est possible parce que malheureusement c'est, c'est la m\u00eame chose avec le la loi, cette loi va pas augmenter la s\u00e9curit\u00e9 elle va il va r\u00e9duire la libert\u00e9, c'est un concept de rassemblement des Data qui qui sont ing\u00e9rables et il faut trouver les autres moyens pour vraiment trouver les dangers mais c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 convaincre la majorit\u00e9 dans ou pas, peu ou tout le monde pense que la s\u00e9curit\u00e9 c'est, c'est le grand d\u00e9fi num\u00e9ro que les termes Brisson font tellement peur, je crains que les terroristes ils, ils arrivent \u00e0 leur but parce que ils aimeraient vrai exactement des s\u00e9curiser tout le monde et dans ce temps- ci une telle \u00e9poque, c'est tr\u00e8s difficile de, de trouver la raisonnables de trouver la sagesse et pas de, de, de, de, d'aller beaucoup trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:00) [95%] :\r\n\u00e0 propos de raison et de sagesse que que comment jugez -vous l'action de de Guy Parmelin depuis quasiment une ann\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de son d\u00e9partement de de la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:07) [82%] :\r\nNon, ce proc\u00e8s encore une ann\u00e9e non alors toujours moyen para\u00eetre personnellement je j'ai le j'ai un grand respect je trouve peut-\u00eatre, il est encore trop dans la dans dans les des de des bureaucrates, voil\u00e0 un grand risque de voir d'oui, personnellement, personnellement parce que c'est d'une, c'est une personnalit\u00e9 que j'ai connu c'est c'est pas un extr\u00e9miste et pas une b\u00eate, il est ouvert aux arguments mais il faut pas et le il faut aussi s'\u00e9mancipe, il faut \u00e9viter qu'il est dans les mains des des de l'administration militaire et l'ancien militaire qui qui vont, qui cherche l'avenir dans le pass\u00e9 quand Monsieur a dit quand il a soutenu la Suisse \u00e0 d\u00e9sarmer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:51) [84%] :\r\nEt vous pensez qu'il s'\u00e9tait Mansiz aussi de de son parti, l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:55) [83%] :\r\nAbsolument, il a une certaine autonomie \u00e7a elle a d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 comme tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux parce que \u00e7a c'est le n\u00e9cessaire pour fonctionner pour le fonctionnement de la concours dans dans ce sens, il est beaucoup plus convaincante que Monsieur Mao par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:10) [87%] :\r\nOn restera sur cette conclusion du respect pour Guy Parmelin, donc dangereux de votre part, merci beaucoup, Andreas Gross, vous \u00e9tiez \u00e0 Del\u00e9mont, ce matin, c'est une excellente journ\u00e9e Paribas merci pour moi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T06:54:23Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gross, Andreas", "role": "Ex-Conseiller national PS/ZH 1991-2015, membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA1BE251-309B-4E42-825A-AC2703605F81", "internalArchiveId": "AA1BE251-309B-4E42-825A-AC2703605F81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement jurassien va devoir traiter le dossier du salaire minimum", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lo\u00efc Dobler, pr\u00e9sident du Parti socialiste jurassien\r\nLe Parlement jurassien devra entrer en mati\u00e8re sur le projet de loi sur le salaire minimum. La Cour constitutionnelle a admis vendredi un recours du PS qui d\u00e9non\u00e7ait un non-respect de la volont\u00e9 populaire. Interview de Lo\u00efc Dobler, pr\u00e9sident du Parti socialiste jurassien.\r\n\r\n* * Le Parlement jurassien va devoir traiter le dossier du salaire minimum 12h30 salaires minimum Pauchard \r\nLe Parlement jurassien a commis un d\u00e9ni de justice. Verdict de la Cour constitutitionnelle qui a admis aujourd'hui le recours du parti socialiste. Ce dernier d\u00e9nonce le refus du Parlement d'examiner le texte pour un salaire d\u00e9cent. L'initiative avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en 2013 par les Jurassiens mais depuis le l\u00e9gislatif a refus\u00e9 deux fois d'entrer en mati\u00e8re. Les opposants prennent le cas neuch\u00e2telois en exemple, aujourd'hui bloqu\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Un faux argument r\u00e9pond Lo\u00efc Dobler. Pour le pr\u00e9sident du Parti socialiste jurassien faire recours pour pouvoir faire appliquer la loi est grave... \r\nLo\u00efc Dobler r\u00e9pondait \u00e0 Coraline Pauchard.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967936", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement jurassien va devoir traiter le dossier du salaire minimum / 12H30_2016-09-02T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le Parlement jurassien devra entrer en mati\u00e8re sur le projet de loi sur le salaire minimum. La Cour constitutionnelle a admis vendredi un recours du PS qui d\u00e9non\u00e7ait un non-respect de la volont\u00e9 populaire. Interview de Lo\u00efc Dobler, pr\u00e9sident du Parti socialiste jurassien."], "variantIds": ["ece-7967936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T11:02:18Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Parlement jurassien a commis un d\u00e9ni de justice, verdict de la cour constitutionnelle qui a admis aujourd'hui le recours du Parti socialiste, ce dernier d\u00e9nonce le refus du Parlement d'examiner le texte, pour un salaire d\u00e9cent, l'initiative avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en 2013 par les Jurassiens, mais depuis le l\u00e9gislatif a refus\u00e9 2 fois d'entrer en mati\u00e8re, les opposants prennent le cas neuch\u00e2telois en exemple aujourd'hui bloqu\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, un faux argument r\u00e9pond Lo\u00efc Dobler pour le pr\u00e9sident du Parti socialiste jurassien faire recours pour pouvoir faire appliquer la loi est grave. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [85%] :\r\n\u00e0 l'autre connaissance, c'est la 1\u00e8re fois dans l'histoire du canton du Jura et peut-\u00eatre m\u00eame dans les autres cantons une Cour constitutionnelle \u00e0 2, mais effectivement il y a un d\u00e9ni de justice, de la part d'un parlement cantonal et puis c'est vrai qu'on nous dit que lui socialiste jurassien n'\u00e9taient pas en justice, h\u00e9 bien peut-\u00eatre qu'on en serait malheureusement rester l\u00e0 et donc la volont\u00e9 populaire n'aurait pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e correctement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [93%] :\r\nLes opposants \u00e0 l'instauration d'un salaire minimum, estime que le texte s'\u00e9loigne de l'esprit d'initiative qu'il faudrait peut-\u00eatre attendre que le cas neuch\u00e2telois soit r\u00e9solue avant de d'appliquer un r\u00e9el salaire minimum qu'est -ce que vous leur r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [87%] :\r\nJe r\u00e9ponds d'abord que, ils ont pas trop de souci \u00e0 se faire pour les initiants puisqu'un groupe de travail envers l'iPod qui \u00e9tait constitu\u00e9 par le gouvernement jurassien, dans lequel les initiants \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s, on avait d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le projet du gouvernement jurassien et puis en ce qui concerne la loi neuch\u00e2teloise je crois qu'il faut que chacun reste dans son r\u00f4le, effectivement, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral devra se prononcer sur le cas neuch\u00e2telois \u00e9ventuellement plus tard sur le cas jurassien mais c'est bien en tribunal f\u00e9d\u00e9ral de faire n'est pas une majorit\u00e9 politique, dans le canton du jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [91%] :\r\nSi le l\u00e9gislatif ne revoit pas sa copie, qu'est ce qui peut arriver. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [89%] :\r\nOn va saisir \u00e0 nouveau la justice jurassienne en lui demandant certainement l'intervention de des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales pour qu'elle fasse appliquer la Constitution jurassienne dans le canton du Jura mais on arriverait quand m\u00eame \u00e0 une extr\u00eame qui serait du jamais vu, et j'esp\u00e8re quand m\u00eame que les d\u00e9put\u00e9s qui, lors de leur assermentation ont jur\u00e9 ont promis de respecter les lois et la Constitution jurassienne respecteront leur auberge mens vis-\u00e0-vis du peuple jurassien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [98%] :\r\nLo\u00efc Dobler r\u00e9pondait \u00e0 Coraline Pauchard cette semaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6593A033-C37F-4C27-8A2A-3EBFEFD375F1", "internalArchiveId": "6593A033-C37F-4C27-8A2A-3EBFEFD375F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VersieNa;Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois;Pascal K\u00fcmmerling, blogueur et journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'a\u00e9ronautique;Eric Cottier, procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud;DON KING, producteur de combat de boxe, manager de Mohammed Ali ou Mike Tyson;Timea Bacinszky, joueuse de tennis vaudoise;Tim Cook, PDG d'Apple\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(16/MULTI MPC FIFA REAX ALLEMAGNE PA) C'\u00e9tait l'auteur d'un conte d'\u00e9t\u00e9...\r\nl'attribution du mondial de football 2006 \u00e0 l'Allemagne...\r\nC'est d\u00e9sormais un homme soup\u00e7on\u00e9 de blanchiment d'argent, gestion d\u00e9loyale, escroquerie,  et d'abus de confiance. \r\nFranz Beckenbauer est sous le coup d'une enqu\u00eate en Suisse...pour l'attribution de cette m\u00eame Coupe du monde...\r\nEn Allemagne Franz Beckenbauer c'est le Kaiser, l'Empereur, un joueur au talent exceptionnel.\r\nqui semblait intouchable. \r\nEt bien hier la justice suisse l'a touch\u00e9. \r\nReste \u00e0 savoir si son image va couler.\r\nBerlin, Nathalie Versieux..\r\n  56''\r\n(15/MULTI MPC FIFA ITV SOMMARUGA) ...r\u00e9action c\u00f4t\u00e9 suisse aussi...\r\nLe conseiller national socialiste genevois Carlo Sommaruga salue cette enqu\u00eate du minist\u00e8re public, qu'il voit comme une initiative d'un genre nouveau. \r\n  39''\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher. \r\n\u00e0 quoi faut-il s'attendre dans l'imm\u00e9diat? \r\ndes perquisitions, interrogatoires, mais l'enqu\u00eate va durer longtemps...des mois...il faudra attendre plusieurs ann\u00e9es pour savoir si elle d\u00e9bouche sur un proc\u00e8s et des condamnations...\r\nselon Paolo bernasconi ancien l'ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin.\r\n(01/CRASH F/A-18 ITV KUEMMERLING) ***A la Une...l'enqu\u00eate sur le crash du FA-18 lundi dans la r\u00e9gion du Susten...avec cette question: et si le crash \u00e9tait d\u00fb \u00e0 une erreur de Skyguide ? \r\nEt bien c'est l'une des hypoth\u00e8ses soulev\u00e9e par les inspecteurs...\r\nr\u00e9v\u00e9lation de l'\u00e9mission \"10 vor 10\" de nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. \r\nLe pilote pourrait avoir re\u00e7u de mauvaises indications sur son altitude en vol. \r\nPlausible? \r\nR\u00e9ponse de Pascal K\u00fcmmerling, blogueur et journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'a\u00e9ronautique.\r\n   42''\r\nPropos recueillis par Patrick Le Fort.\r\n(D1/ DFAE REGROUPEMENT SECRETARIAT D'ETAT DI) En Suisse toujours...c'est le souhait du DFAE, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait pas s'y opposer... \r\nregrouper les fonctions de secr\u00e9taire d'Etat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res...et n\u00e9gociateur en chef avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n***Aujourd'hui, les deux postes sont occup\u00e9s par deux diplomates: \r\nYves Rossier et Jacques de Watteville, tous deux sur le d\u00e9part. \r\n...mais la \"fusion\" se confirme...\r\nMuriel Ballaman, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate...\r\nLe num\u00e9ro 2 de la diplomatie suisse devrait redevenir en m\u00eame temps super-n\u00e9gociateur avec Bruxelles..\r\n  30''\r\n((Cette semaine, le conseiller f\u00e9d\u00e9rale Didier Burkhalter a fait para\u00eetre la petite annonce que tout le monde diplomatique suisse attendait: celle du nouveau num\u00e9ro 2 du DFAE. Et dans le cahier des charges: la consolidation et le renouvellement de la voie bilat\u00e9rale avec l'Union eurp\u00e9enne. Le DFAE confirme ainsi vouloir en finir avec le poste de supern\u00e9gociateur. Et selon nos informations, ce ne devrait pas \u00eatre le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui va l'en emp\u00eacher. Tout juste au d\u00e9patrement de justice et police se garde-t-on une porte ouverte en attendant de voir qui sera la perle rare propos\u00e9e par le DFAE. ))\r\nCC: une simple formalit\u00e9 ou presque...si on vous comprend bien...Comment expliquer ce soutien du coll\u00e8ge gouvernemental?\r\n  29''\r\n((D'abord, historiquement: avant 2014, c'\u00e9tait le mod\u00e8le privil\u00e9gi\u00e9. Mais un homme est pass\u00e9 par l\u00e0... Le fribourgeois Yves Rossier... un surdou\u00e9, mais qui ne sait pas mettre de gants. Tr\u00e8s vite, il braque jusqu'au conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne lui fait plus confiance dans sa gestion du dossier europ\u00e9en selon plusieurs sources proche du gouvernement.  \r\nArrive alors le vote sur l'immigration de masse en f\u00e9vrier 2014...  et les n\u00e9gociations avec l'Europe lui sont retir\u00e9es pour les mettre en main du supern\u00e9gociateur Jacques de Watteville. Un poste cr\u00e9\u00e9 sur mesure. ))\r\nCC: Le conseil f\u00e9d\u00e9ral va donc profiter du d\u00e9part des deux diplomates pour revenir en arri\u00e8re ? \r\n  24''\r\n((Les circonstances et le calendrier plaident pour une red\u00e9finition du poste. D'abord, la vague de n\u00e9gociations avec l'europe sera pass\u00e9e en f\u00e9vrier 2017, 3 ans apr\u00e8s le vote sur l'immigraiton de masse. Ensuite, avec les deux fonctions, le cahier des charges s'en trouve revaloris\u00e9. \r\nPlace donc \u00e0 un secr\u00e9taire d'\u00e9tat au profil plus classique et consensuel qui va coiffer \u00e0 nouveau les deux casquettes. Retour \u00e0 la normale dans les salons feutr\u00e9s du monde diplomatique suisse.))\r\nMuriel Ballaman merci de nous faire d\u00e9couvrir leur coulisse...de ces salons.\r\n(23/MERKEL REVOIS MIGRANTS) ***Un mot dans l'actualit\u00e9 allemande, rapatriement! \r\n\u00ab Rapatriement, rapatriement et encore une fois rapatriement \u00bb..\r\nCe sont les mots d'Angela Merkel, cit\u00e9e hier par des parlementaires allemands.\r\nLa chanceli\u00e8re fait d\u00e9sormais du renvoi des demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s une priorit\u00e9. \r\n..C\u00e9line Tzaud, jusqu'ici on connaissait plut\u00f4t Angela Merkel pour sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 en mati\u00e8re d'accueil des migrants et son c\u00e9l\u00e8bre \u00ab Wir schaffen das \u00bb...\r\nAngela Merkel n'a pas chang\u00e9 de ligne sur le fond. Elle le rappelait d'ailleurs il y'a un mois en conf\u00e9rence de presse : La politique d'accueil de l'Allemagne doit rester g\u00e9n\u00e9reuse.\r\nMais r\u00e9alit\u00e9 \u00e9lectorale oblige, la chanceli\u00e8re met aujourd'hui en avant une autre priorit\u00e9. Certes, il faut accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s des pays en guerre.mais il faut aussi renvoyer, et vite, ceux qui n'ont pas droit \u00e0 l'asile en Allemagne. Les demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s, en provenance par exemple du Kosovo ou du Ghana.\r\nCC: En chiffre, \u00e7a repr\u00e9sente quoi?\r\nL'an dernier : Sur le 1 million de migrants arriv\u00e9s sur sol allemand, plus d'1 cinqui\u00e8me..215 mille ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9s. 21 mille ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s.trop peu, a critiqu\u00e9 hier Angela Merkel qui veut acc\u00e9l\u00e9rer ces renvois.\r\nUn ton donc plus ferme au moment o\u00f9 son parti et donc sa ligne sur les migrants sont attaqu\u00e9s. Ce week-end, le scrutin s'annonce compliqu\u00e9 dans le land du Mecklenbourg - Pommeranie. Le parti anti immigrant AFD devrait l'emporter. \r\n\u00ab Il est important de prendre les pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs au s\u00e9rieux \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Angela Merkel qui vient d\u00e9j\u00e0 d'essuyer 2 d\u00e9faites r\u00e9gionales cet \u00e9t\u00e9.\r\nC\u00e9line merci...\r\nEt reportage en Pommeranie justement...apr\u00e8s ce journal...\r\n(Br\u00e8ve lib\u00e9ration PS TI) ...et en Suisse sachez que la d\u00e9put\u00e9e socialiste tessinoise arr\u00eat\u00e9e hier pour avoir aid\u00e9 4 migrants mineurs \u00e0 entrer ill\u00e9galement en Suisse a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e en soir\u00e9e. Information communiqu\u00e9e par la police et le minist\u00e8re public tessinois. \r\nqui pr\u00e9cisent que le conducteur de la camionnette qui a transport\u00e9 les mineurs reste lui en d\u00e9tention. \r\nprison, amende, jour-amende...tout reste ouvert en ce qui concerne leur peine.\r\n(Br\u00e8ve Karimov) En bref...\r\nIslam Karimov dans un \u00e9tat critique...\r\nLe pr\u00e9sident ouzbek, 78 ans dont 27 au pouvoir, a fait une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale le week-end dernier. \r\nIl est hospitalis\u00e9 depuis.\r\nCe matin le gouvernement ouzbek annonce que son \u00e9tat s'est nettement d\u00e9grad\u00e9 ces derni\u00e8res 24h.\r\nPour rappel, sa fille a\u00een\u00e9e Gulnara Karimov, Gulnara, est sous d'une enqu\u00eate en Suisse pour blanchiment d'argent...Le MPC a saisi ses comptes et bloqu\u00e9s des millions de francs.\r\n(06/VD PROCES CLAUDE D ITV COTTIER) Claude D. conna\u00eetra aujourd'hui (vendredi) le verdict de son proc\u00e8s en appel... Le tribunal cantonal vaudois a entendu les diff\u00e9rentes parties hier (je)... Le meurtrier de Marie conteste la peine inflig\u00e9e en premi\u00e8re instance: la perp\u00e9tuit\u00e9 assortie de l'internement \u00e0 vie... Ses avocats ont longuement plaid\u00e9 contre cette derni\u00e8re mesure - la plus s\u00e9v\u00e8re du code p\u00e9nal suisse - mettant en avant son caract\u00e8re incompatible avec les droits de l'homme... Une mesure qui serait - selon eux - d\u00e9nonc\u00e9e par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme... Des arguments qui laissent de marbre le procureur g\u00e9n\u00e9ral Eric Cottier...\r\n  35''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker... Et le verdict est attendu en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n(D3/ DETROIT TRUMP DRAGUE LES AFRO PI) 7h...L'op\u00e9ration s\u00e9duction de Donald Trump \u00e0 Detroit...\r\nLe candidat r\u00e9publicain visitera demain une Eglise noire...\r\nIl n'a pas abandonn\u00e9 l'espoir de s\u00e9duire les minorit\u00e9s...\r\nm\u00eame si il a perdu le soutien de plusieurs personnalit\u00e9s hispaniques apr\u00e8s son discours sur l'immigration hier...\r\nson objectif c'est d\u00e9sormais la communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine.\r\nSeule une poign\u00e9e de personnalit\u00e9s noires le soutiennent. \r\nParmi elles : le c\u00e9l\u00e8bre producteur de combat de boxe DON KING, manager de Mohammed Ali ou Mike Tyson. \r\nPhilippe Revaz lui a demand\u00e9 pourquoi il vote Trump. \r\n   55''\r\nDon KING r\u00e9pondait \u00e0 Philippe Revaz. \r\nque vous retrouvez dans Tout un monde...\u00e0 8h10...\r\npour un reportage \u00e0 Detroit, o\u00f9 la communaut\u00e9 noire repr\u00e9sente 80% de la population...\r\n(18court/TENNIS US OPEN itv Bacinszky) ***Mission accomplie pour Stan Wawrinka cette nuit \u00e0 l'US Open.\r\nIl s'est qualifi\u00e9 pour le 3\u00e8me tour. En battant l'italien Alessandro Giannessi en 3 sets. 6-1 7-6 7-5. Il a plus transpir\u00e9 que pr\u00e9vu face au num\u00e9ro 240.\r\n***En revanche, essay\u00e9 pas pu pour Timea Bacsinszky...\r\nElle s'est inclin\u00e9e cette nuit, au bout du suspense, face \u00e0 l'am\u00e9ricaine  Varvara Lepchenko: 6-4, 4-6, 6-4. \r\nL'\u00e9limination \u00e0 New-York...l'or qui lui file entre les doigts \u00e0 Rio...\u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup pour pour Timea Bacinszky...\r\nl'\u00e9motion de Timea Bacsinszky, m\u00e9daill\u00e9 d'argent en double \u00e0 Rio, recueillie par Bernardin Allemann.\r\n(Br\u00e8ve fin) Autre vaudoise dans l'actualit\u00e9. \r\nSuzette Sandoz...que vous avez l'occasion d'entendre sur nos ondes...\r\nL'ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale a re\u00e7u hier le prix Bonny pour la libert\u00e9...\r\n100 mille francs...\r\nqui r\u00e9compensent, selon la fondation, son combat infatigable consacr\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 personnelle et sociopolitique.\r\net son fran\u00e7ais impeccable.\r\nEt puis une explosion \u00e0 plusieurs millions.\r\nCelle d'une fus\u00e9e Falcon 9 de SpaceX...\r\npropri\u00e9t\u00e9 d'Elon Musk, le patron de Tesla.\r\nC'\u00e9tait hier \u00e0 Cap Canaveral...\r\nLa fus\u00e9e devait mettre en orbite un satellite pour Facebook.\r\nC'est le 2\u00e8me lanceur qui part en fum\u00e9e en l'espace de 15 mois...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nBeau et chaud, \u00e0 savoir 28 degr\u00e9s.\r\nDemain, pareil. \r\net dimanche, \u00e7a se g\u00e2te avec un temps en partie ensoleill\u00e9 puis l'arriv\u00e9e de pluies et d'orages.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(12/APPLE-UE : BRAS DE FER PI) C'est un duel \u00e0 distance: des deux c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique. Tim Cook, le patron d'Apple a fustig\u00e9 le redressement fiscal de 14 milliards de francs impos\u00e9 \u00e0 son entreprise. Mais la commissaire europ\u00e9enne charg\u00e9e des questions de concurrence est rest\u00e9e droite dans ses bottes hier (jeudi) et lui a r\u00e9pondu avec fermet\u00e9. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  45''\r\n((La patron de l'entreprise la plus riche du monde n'y va pas par quatre chemin. Pour Tim Cook, la d\u00e9cision de Bruxelles est une d\u00e9cision politique et stupide: \r\nSON \r\nLa commissaire Margret Vesthager lui r\u00e9pondra s\u00e8chement \u00e0 distance que ce sont les trait\u00e9s et non la politique. Mais entre Mountain View et Bruxelles, un troisi\u00e8me acteur est en train de vaciller: le gouvernement irlandais, qui refusait dans un premier temps de r\u00e9cup\u00e9rer les milliards d'Apple, n'en est plus si s\u00fbr. Un tel refus n'est pas populaire, qui plus est dans un pays qui est sorti de crise. Le gouvernement irlandais, divis\u00e9 sur la d\u00e9cision \u00e0 prendre, pourrait bien finir par accepter les 14 milliards de francs d'Apple.))", "durationSec": 911, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967971", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7967988", "ece-7967971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T05:05:39Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [74%] :. \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nC'est toujours peu Coralie Claude le Kaiser perd sa couronne, Franz Beckenbauer, sous enqu\u00eate en Suisse pour l'attribution du Mondial 2006 \u00e0 son pays, l'Allemagne ou l'ic\u00f4ne du foot perd son statut d'intouchable, la presse le l\u00e2cher, elle salue le travail de la justice suisse, une justice qui n'a pas peur de faire le m\u00e9nage, d'autant plus que c'est le permet de soigner son image Skyguide dans la peau du suspect, le pilote du FA- 18 qui s'est \u00e9cras\u00e9 lundi pourrait avoir re\u00e7u de mauvaises informations sur son altitude de vol hypoth\u00e8ses des enqu\u00eateurs, on teste sa validit\u00e9 avec un sp\u00e9cialiste a\u00e9ronautique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nUn dimanche a valeur de test \u00e9lectoral pour Angela Merkel des \u00e9lections r\u00e9gionales partielles auront lieu dans son fief du Mecklembourg en ex- RDA pour son parti, la t\u00e9l\u00e9 ou les sondages sont catastrophiques : pas plus de 20 pourcent des des intentions de vote, notre correspondante Nathalie Versieux s'est rendu dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [90%] :\r\nEt pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts, la chanceli\u00e8re veut renvoyer plus de requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s son envie de d\u00e9crocher un nouveau mandat pourrait avoir raison de sa politique d'asile ouverte comme une lettre \u00e0 la poste, la fusion des postes de num\u00e9ro 2 \u00e0 la diplomatie suisse a de supern\u00e9gociateur avec l'Union europ\u00e9enne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait pas s'y opposer, pourquoi untel pl\u00e9biscite Muriel Ballaman nous r\u00e9pondra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [86%] :\r\n35000 arrestations, 76000 limogeage de multiples purges les cons\u00e9quences du ce rat\u00e9 contre le pr\u00e9sident turc Erdogan dans la mise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [93%] :\r\nL'instabilit\u00e9 qui touche la Turquie n'en finit pas d'inqui\u00e9ter la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [88%] :\r\nOui, y compris l'invit\u00e9 du journal l'ancien parlementaire socialiste Andreas Gross qui rentre tout juste de Turquie, o\u00f9 il a fait une pr\u00e9pa, une proposition tr\u00e8s concr\u00e8te au ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Andreas Gross nous en parle d\u00e8s 7 heures 35 c'est l'un des artistes suisses les plus influents du XXe si\u00e8cle, 25 ans apr\u00e8s la mort de Jean Tinguely Fribourg rend enfin hommage \u00e0 l'enfant du pays, un Grand Prix dans l'esprit du sculpteur aura lieu demain avec notamment la 1\u00e8re Formule 1 de son ami et j'aussi faire au match qui arrive un peu tard, nous dira Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [93%] :\r\nDans ce journal aussi des sanglots, seule une vaudoise \u00e0 New-York, une rencontre avec le manager de Mighty Tyson il nous dira pourquoi il vote Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [66%] :\r\nUne troupe d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [92%] :\r\nC'\u00e9tait l'auteur d'un conte d'\u00e9t\u00e9, l'attribution du Mondial de football 2006 \u00e0 l'Allemagne, c'est d\u00e9sormais un homme soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiment d'argent de gestion d\u00e9loyale d'escroquerie et d'abus de confiance, Franz Beckenbauer est sous le coup d'une enqu\u00eate en Suisse pour l'attribution de cette m\u00eame Coupe du monde de football \u00e0 son pays, l'Allemagne, l\u00e0- bas, Franz Beckenbauer c'est le Kaiser, l'Empereur un joueur au talent exceptionnel, il semblait intouchable, h\u00e9 bien hier, la justice suisse la toucher, reste \u00e0 savoir si son image va couler, Berlin, Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [89%] :\r\nLe parquet de Francfort enqu\u00eate depuis longtemps contre les dirigeants de la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football, rappelle le Frankfurter au seul un homme, le chef du comit\u00e9 d'organisation du Mondial 2006, n'a pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9, s'\u00e9tonne le titre Beckenbauer, le quotidien de centre droit Frankfurter-Algemein-Zeitung pour sa part que la justice suisse puisse faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire, tout en se f\u00e9licitant des perquisitions d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 la Suisse, ajoute le quotidien S\u00fcddeutsche Zeitung de M\u00fcnich a souvent les gros scandales financiers, la Suisse, il faut l'admettre, a chang\u00e9, poursuit le titre, les banques n'ont peut-\u00eatre pas vraiment chang\u00e9 leurs pratiques mais les poursuites juridiques semble fonctionner, quand on parle de criminalit\u00e9 \u00e9conomique local n'est plus trait\u00e9e selon le degr\u00e9 de promis nance des suspects, se f\u00e9licite le titre en Allemagne, la presse a d\u00e9j\u00e0 l\u00e2ch\u00e9 Beckenbauer Nathalie Versieux rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [96%] :\r\nR\u00e9action c\u00f4t\u00e9 suisse aussi le conseiller national socialiste Genevois Carlo Sommaruga salue cette enqu\u00eate du minist\u00e8re public, il la voit comme une initiative d'un jour nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:52) [89%] :\r\nJe me r\u00e9jouis de devoir le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration practice dans des dossiers de corruption dans le secteur priv\u00e9, c'est quelque chose de nouveau, donc il y a sur la FIFA elle- m\u00eame les premi\u00e8res \u00e9taient surtout motiv\u00e9e par la dynamique qui \u00e9tait la dynamique am\u00e9ricaine, la Suisse a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire en sorte que les grandes organisations sportives ou les grandes ONG qui sont sur son territoire soit exempte de critiques sur la corruption sur la bulle par an pour ces organisations elles-m\u00eames mais surtout l'image de la Suisse qui fait le m\u00e9nage, lorsqu'il y a des fragments de ces organisations qui sont pourris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:30) [94%] :\r\nCarlo Sommaruga avec \u00c9tienne Kocher, alors \u00e0 quoi faut -il s'attendre dans l'imm\u00e9diat, et bien des perquisitions, des interrogatoires, mais l'enqu\u00eate, elle va durer des mois, il faudra attendre plusieurs ann\u00e9es pour savoir si elle d\u00e9bouchera sur un proc\u00e8s des condamnations, c'est ce qui expliquait dans le journal de 6 heures Paolo Bernasconi, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [94%] :\r\n\u00e0 la une, aussi ce matin \u00e0 l'enqu\u00eate sur le crash du FA/18 lundi dans la r\u00e9gion du Susten avec une question : et si ce crash \u00e9tait d\u00fb \u00e0 une erreur de Skyguide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [91%] :\r\nEh bien, c'est l'une des hypoth\u00e8ses soulev\u00e9e par les inspecteurs, r\u00e9v\u00e9lation de l'\u00e9mission de sc\u00e8nes fortes de nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique le pilote pourrait avoir re\u00e7u de mauvaises indications sur son altitude en vol plausible r\u00e9ponse de Pascal K\u00fcmmerling, blogueur et journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'a\u00e9ronautique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:16) [87%] :\r\nC'est une partie d'information, c'est pas forc\u00e9ment la raison m\u00eame du parti pour rester prendre du recul par rapport \u00e0 cette information, le syst\u00e8me de de guidage de Skyguide effectivement permet de reprendre les avions volent permet de les leur indiquer s'il y a d'autres avions, dans le secteur et donne \u00e0 ce qu'un certain nombre d'informations pour pr\u00e9parer le vol, mais sinon, effectivement, les femmes 18 sont capables d'\u00eatre compl\u00e8tement autonome au niveau du vol avec un syst\u00e8me de cartographie qui indique pr\u00e9cis\u00e9ment par GPS, o\u00f9 se trouve le pilote et donc ce qui est \u00e9tonnant, c'est que s'il y avait eu une mauvaise information transmise par le syst\u00e8me de contr\u00f4le a\u00e9rien, on pourrait se demander, d\u00e9j\u00e0 pourquoi le 1er appareil a pu passer sans encombre par le 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:59) [92%] :\r\nPascal K\u00fcmmerling interrog\u00e9 par Patrick Le Fort en Suisse toujours, c'est le souhait du DFAE le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, h\u00e9 bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait pas s'y opposer, regrouper les fonctions de secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res et de n\u00e9gociateur en chef avec l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui les 2 postes sont occup\u00e9s par d'autres diplomates Yves Rossier et Jacques de Watteville, tous 2 sur le d\u00e9part, vous le savez, mais la fusion se confirme, le rial bel, amant, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, le num\u00e9ro 2 \u00e0 la diplomatie suisse devrait redevenir en m\u00eame temps, super- n\u00e9gociateur avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:32) [95%] :\r\nOui, cette semaine, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter a fait para\u00eetre la petite annonce que tout le monde diplomatique suisse attendait celle du nouveau num\u00e9ro 2 du DFAE et dans le cahier des charges, la consolidation et le renouvellement de la voie bilat\u00e9rale avec l'Union europ\u00e9enne, le DFAE confirme ainsi vouloir en finir avec le poste de supern\u00e9gociateur et, selon nos informations, ce ne devrait pas \u00eatre le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui va l'en emp\u00eacher tout juste au D\u00e9partement de justice et police se garde -t-on une porte ouverte en attendant de voir qui sera la perle rare, propos\u00e9e par le DFAE. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:03) [87%] :\r\nNous ne sommes formalit\u00e9 ou presque, si on vous comprend bien, comment expliquer ce soutien du coll\u00e8ge gouvernemental. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:09) [92%] :\r\nD'abord historiquement avant 2014 c'\u00e9tait le mod\u00e8le privil\u00e9gi\u00e9, mais un homme est pass\u00e9 par l\u00e0, le fribourgeois, Yves Rossier, un surdou\u00e9 mais qui ne sait pas mettre de gants, tr\u00e8s vite, il braque jusqu'au conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne lui fait plus confiance dans sa gestion du dossier europ\u00e9en, selon plusieurs sources proches du gouvernement arrive alors le vote sur l'immigration de masse en f\u00e9vrier 2014 et les n\u00e9gociations avec l'Europe lui sont retir\u00e9es pour les mettre en main du supern\u00e9gociateur Jacques de Watteville, un poste cr\u00e9\u00e9 sur mesure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:38) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral va donc profiter du d\u00e9part des deux diplomates pour revenir en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:43) [93%] :\r\nEh bien, les circonstances et le calendrier, plaident pour une red\u00e9finition du poste d'abord la vague de n\u00e9gociations avec l'Europe sera pass\u00e9e en f\u00e9vrier 2017, 3 ans apr\u00e8s le vote sur l'immigration de masse ensuite avec les 2 fonctions le cahier des charges va s'en trouver revaloris\u00e9, place donc \u00e0 un secr\u00e9taire d'\u00c9tat au profil plus classique et consensuel qui va coiffer \u00e0 nouveau les 2 casquettes, retour \u00e0 la normale dans les salons feutr\u00e9s du monde diplomatique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:08) [90%] :\r\nMerci Muriel amende nous faire d\u00e9couvrir les coulisses de ces salons, un mot dans l'actualit\u00e9 allemande ce mot brosser rapatriement rapatriement rapatriement et encore une fois, rapatriement, ce sont les mots d'Angela Merkel, cit\u00e9e hier par des parlementaires allemands, la chanceli\u00e8re fait d\u00e9sormais du renvoi des demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s une priorit\u00e9 C\u00e9line soit jusqu'ici on connaissait plut\u00f4t Angela Merkel pour sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 en mati\u00e8re d'accueil des migrants et son c\u00e9l\u00e8bre Wir afin d'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:35) [91%] :\r\nOui, Angela Merkel n'a en fait pas changer de ligne, sur le fond, elle le rappelait d'ailleurs il y a encore un mois, en conf\u00e9rence de presse, la politique d'accueil de l'Allemagne doit rester g\u00e9n\u00e9reuse, oui, mais voil\u00e0 r\u00e9alit\u00e9 \u00e9lectorale oblige, la chanceli\u00e8re met aujourd'hui en avant une autre priorit\u00e9 : certes il faut accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s des pays en guerre mais il faut aussi renvoyer et vite, ceux qui n'ont pas le droit \u00e0 l'asile en Allemagne, les demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s en provenance, par exemple, du Kosovo ou du Ghana, un chiffre, \u00e7a repr\u00e9sente quoi, oui, h\u00e9 bien, l'an dernier sur un 1000000 de migrants arriv\u00e9s sur sur l'allemand, plus d'1, cinqui\u00e8me 215000 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9s 21000 ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s, trop peu, a critiqu\u00e9 hier Angela Merkel qui veut acc\u00e9l\u00e9rer ces renvois un ton donc plus ferme au moment o\u00f9 son parti, et donc sa ligne sur les migrants sont attaqu\u00e9s ce week- end, le scrutin s'annonce compliqu\u00e9 dans le Land du Mecklembourg, Pom\u00e9ranie le parti ont immigrant AFD devrait l'emporter, il est important de prendre les pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs au s\u00e9rieux, a d\u00e9clar\u00e9 Angela Merkel qui vient d\u00e9j\u00e0 d'essuyer 2 d\u00e9faites r\u00e9gionales cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:36) [94%] :\r\nC\u00e9line sommaire merci reportage juste apr\u00e8s ce journal, dans le Land qui votent ce week- end en Suisse, sachez que la d\u00e9put\u00e9e socialiste tessinoise arr\u00eat\u00e9e hier pour avoir aid\u00e9 4 migrants mineurs \u00e0 entrer ill\u00e9galement en Suisse a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e en soir\u00e9e, information communiqu\u00e9e par la police et le minist\u00e8re public tessinois, il pr\u00e9cise que le conducteur de la camionnette qui a transport\u00e9 les mineurs, reste lui en d\u00e9tention prison amende jour- amende tout reste ouvert, en ce qui concerne les peines en bref, Islam Karimov, dans un \u00e9tat critique le pr\u00e9sident ouzbek 78 ans dont 27 au pouvoir, a fait une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale, le week- end dernier, il est hospitalis\u00e9 depuis ce matin le gouvernement ouzbek, annonce que son \u00e9tat s'est nettement d\u00e9grad\u00e9 ces derni\u00e8res 24 heures 24 heures pour rappel, sa fille et ni Gulnara Karimov est sous enqu\u00eate en Suisse pour blanchiment d'argent, le MPC a saisi ses comptes et bloqu\u00e9s, des millions de francs ClaudeD. conna\u00eetra aujourd'hui le verdict de son proc\u00e8s en appel, le Tribunal cantonal Vaudois entendu les diff\u00e9rentes parties hier le meurtrier de Marie conteste la peine inflig\u00e9e en premi\u00e8re instance \u00e0 savoir perp\u00e9tuit\u00e9 assortie de l'internement \u00e0 vie, ses avocats ont longuement plaid\u00e9 contre cette derni\u00e8re mesure la plus s\u00e9v\u00e8re du Code p\u00e9nal suisse, mettant en avant son caract\u00e8re incompatible avec les droits de l'homme, une mesure qui serait, selon eux, d\u00e9nonc\u00e9e par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, des arguments qui laissent de marbre le procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00c9ric Cottier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [88%] :\r\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme ne s'est jamais exprim\u00e9 jusqu'ici sur n\u00f4tre syst\u00e9matique l\u00e9gislative et, par cons\u00e9quent, si la question lui est pos\u00e9e, elle le fera \u00e0 ce moment -l\u00e0 les pr\u00e9juger de ce que diraient les juges de Strasbourg c'est totalement pr\u00e9matur\u00e9, je pense que la cour d'appel non seulement avec la connaissance que la du dossier, la connaissance qu'elle a du droit, la connaissance qu'elle a depuis aujourd'hui des arguments complet qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s, de part et d'autre de la barre \u00e0 tous les \u00e9l\u00e9ments en main pour donner l'opinion, la vie, le jugement d'une cour d'appel cantonal, les instances sup\u00e9rieures, le cas \u00e9ch\u00e9ant, tranche : c'est ainsi que le syst\u00e8me est organis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:41) [90%] :\r\n\u00c9ric Cottier r\u00e9pondait \u00e0 la Michael et le verdict est attendu en fin d'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:47) [92%] :\r\n7 heures 12 : l'op\u00e9ration s\u00e9duction de Donald Trump \u00e0 Detroit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:51) [94%] :\r\nCandidat r\u00e9publicain visitera demain \u00e0 une \u00e9glise noire, il n'a pas abandonn\u00e9 l'espoir de s\u00e9duire les minorit\u00e9s, m\u00eame s'il a perdu le soutien de plusieurs personnalit\u00e9s hispaniques apr\u00e8s son discours sur l'immigration, hier, son objectif, c'est d\u00e9sormais la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine, seule une poign\u00e9e de personnalit\u00e9s noires le soutiennent pour l'instant, parmi elles le c\u00e9l\u00e8bre producteur de combat de boxe, Don King manager de Mohammed Ali my Tyson Philippe Revaz lui a demand\u00e9 pourquoi il vote Trump. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:20) [78%] :\r\nAu moins dans la pluie, bravo ou non je ce tram peuvent cr\u00e9er un nouveau syst\u00e8me l'Am\u00e9rique d'abord, c'est \u00e7a qu'ils tout le monde r\u00e9p\u00e8te la m\u00eame chose vous promet beaucoup, ne vous donne rien, nous voulons en syst\u00e8me o\u00f9 les citoyens ont des droits des femmes blanches et des gens de couleur sont priv\u00e9s vers Dallas, donc maintenant on n'a rien \u00e0 voir avec un pour, donc nous voulons compl\u00e8tement chang\u00e9 le syst\u00e8me, c'est ce que je veux dire aux personnes de couleur, je repr\u00e9sente les citoyens et Trump aussi parce qu'il a \u00e9t\u00e9 choisi par les citoyens local la voix plus simple que j'explique \u00e0 mes associ\u00e9s et \u00e0 mes proches qui sont noirs, le syst\u00e8me est corrompu et il faut en changer ma blague, j'ai ma plaque Bemelmans de vous ne pouvez pas gu\u00e9rir du cancer avec des pansements, vous devez \u00e9liminer le cancer et la remplacer par quelque chose qui correspond \u00e0 la phrase de Lincoln une nouvelle nation con\u00e7ue dans la libert\u00e9 et vou\u00e9 \u00e0 la certitude que les hommes et les femmes sont techniques et de le bac g\u00e9n\u00e9ral, murmure Mohammed ben oui les villes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:16) [93%] :\r\nDon King, Star des Managers interrog\u00e9e par Philippe Revaz vous retrouverez dans tout un monde \u00e0 8 heures 10 pour un un reportage \u00e0 Detroit, o\u00f9 la communaut\u00e9 noire repr\u00e9sente 80 pourcent de de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:27) [96%] :\r\nToujours aux \u00c9tats-Unis, mission accomplie pour Stan Vavrinka cette nuit \u00e0 l'US Open. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:31) [91%] :\r\nIl s'est qualifi\u00e9 pour le 3\u00e8me tour en battant l'Italien Alessandro Diane si en 3 sets 6 1 7 6 7 5 il a plus transpir\u00e9 que pr\u00e9vu face au num\u00e9ro 240000 en revanche essay\u00e9 pas pu pour tumeur Bacsinszky non, elle s'est inclin\u00e9e cette nuit -l\u00e0 vaudoise au bout du suspense face \u00e0 l'am\u00e9ricaine Varvara Lepchenko 6 4 4 6 6 4 l'\u00e9limination \u00e0 New-York, l'or qui lui file entre les doigts \u00e0 Rio, \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup pour Timea Bacsinszky. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:59) [78%] :\r\nOui, il y a toujours pas comp\u00e9titrices qui est l\u00e0 et puis j'ai j'ai juste envie d'\u00eatre tout temps mais quoi, \u00e7a fait mal quand on r\u00e9ussit pas, je me r\u00e9jouis vraiment de rentrer, je suis m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 mon chez moi \u00e0 un ami de \u00e7a \u00e0 mon fr\u00e8re \u00e0 tous mes amis qui sont \u00e0 la maison et qui qui m'encourage durant toute l'ann\u00e9e, je me r\u00e9jouis vraiment des voix enfin s'demain pour choisir oui parce que la d\u00e9ception mais aussi une m\u00e9daille, a montr\u00e9 la maison, enfant, je suis quelqu'un qui voudrait avoir un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:28) [94%] :\r\nL'\u00e9motion qui m\u00eame Bacsinszky m\u00e9daill\u00e9 d'argent en double \u00e0 Rio, recueillie par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernardin Allemann et puis une autre vaudoise dans l'actualit\u00e9 ce matin Suzette Sandoz, vous avez l'occasion d'entendre sur nos ondes bien l'ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale a re\u00e7u hier le prix Bonny pour la libert\u00e9, 100000 francs, un prix qui r\u00e9compense, selon la fondation, son combat infatigable consacr\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 personnelle et sociopolitique et son fran\u00e7ais impeccable aussi important oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [96%] :\r\nMerci Coralie Claude beau et chaud, \u00e0 savoir 28 degr\u00e9s aujourd'hui demain pareil mais dimanche dimanche, \u00e7a se g\u00e2te avec un temps en partie ensoleill\u00e9 puis l'arriv\u00e9e de pluies et d'orages dans l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:10) [67%] :\r\nBonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1539975", "internalArchiveId": "AA1608540005", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "durationSec": 1849, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7985733", "imageURL": "http://www.rts.ch/7985736.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation trois projets suite \u00e0 la COP21 \u00e0 Paris", "GE: John Adams est \u00e0 l\u2019affiche du 40\u00e8me festival de la B\u00e2tie", "La m\u00e8re de Marie a demand\u00e9 de maintenir l\u2019internement \u00e0 vie lors du proc\u00e8s en appel de Claude D", "Une \u00e9tude de l\u2019administration f\u00e9d\u00e9rale estime le co\u00fbt des embouteillages \u00e0 1,6 milliard de francs", "La Thurgovie fait machine arri\u00e8re sur la suppression du fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire: les explications de Jean-Marc Heuberger, \u00e0 Zurich", "L'association suisse des banquiers s'inqui\u00e8te de milliers d\u2019emplois bancaires disparus", "Une d\u00e9put\u00e9e tessinoise a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e pour avoir aid\u00e9 \u00e0 faire passer des migrants mineurs ill\u00e9galement", "Rouler trop proche d\u2019un v\u00e9hicule peut aller jusqu\u2019\u00e0 un retrait de permis", "La manne des droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s prot\u00e8ge le football anglais de la crise", "Inculpation de Franz Beckenbauer pour escroquerie: Andr\u00e9 Marty, Chef de l\u2019information du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, donne des explications", "Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset doit d\u00e9fendre le NON \u00e0 l\u2019initiative AVS+ face \u00e0 son propre parti", "La Thurgovie fait machine arri\u00e8re au sujet de la suppression du fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire", "Etats-Unis: Donald Trump adopte un ton moins conciliant sur l\u2019immigration apr\u00e8s sa visite au Mexique", "Br\u00e9sil / Destitution de Dilma Rousseff par le s\u00e9nat: les pr\u00e9cisions d\u2019Yves Magat"], "alternativeSummary": ["La COP21 \u00e0 Paris \u00e9tait le temps des promesses et des objectifs. Il s'agit maintenant de les concr\u00e9tiser.", "Le compositeur am\u00e9ricain, laur\u00e9at du Prix Pulitzer de la musique, dirigera l'Orchestre de Suisse romande.", "La douleur d'une m\u00e8re a marqu\u00e9 le proc\u00e8s en appel de Claude D. Les juges du tribunal cantonal devront ou non confirmer la peine.", "La  situation inqui\u00e8te les entrepreneurs, r\u00e9unis dans leur traditionnel Forum \u00e9conomique romand.", "Cependant, d'autres secteurs financiers compensent et la place suisse t\u00e9moigne d'une capacit\u00e9 de r\u00e9sistance.", "Socialiste est militante en faveur des r\u00e9fugi\u00e9s, elle cr\u00e9e un nouveau tournant sur la controverse sur l\u2019accueil des migrants en Suisse.", "La distance autoris\u00e9e \u00e9quivaut \u00e0 2 secondes. Les contr\u00f4les r\u00e9els et les sanctions restent rares, surtout du c\u00f4t\u00e9 romand.", "Le football anglais est le plus riche et le plus d\u00e9pensier, avec 1 milliard et demi de francs suisses en transferts lors du mercato.", "Lors du d\u00e9bat Infrarouge, il \u00e9tait face au pr\u00e9sident de son propre parti, le socialiste Christian Levrat. Un duel tr\u00e8s d\u00e9licat pour les deux hommes.", "Le gouvernement repasse le probl\u00e8me aux d\u00e9put\u00e9s. La Suisse enti\u00e8re a les yeux riv\u00e9s sur cet exemple thurgovien.", "Le candidat fait le grand \u00e9cart: contenter sa base tout en essayant de corriger son image pour les \u00e9lecteurs plus centristes."], "variantIds": ["ece-7889983", "ece-7889985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-19T15:14:28Z", "webPublicationDate": "2016-12-01T01:54:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609541373", "durationSec": 30, "title": "SO SONORE MINISTRE PUBLIC_RTS000000916245", "excerpt": "Itw du chef de l'information du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration Andr\u00e9 Marty sur la proc\u00e9dure p\u00e9nale men\u00e9e contre Franz Beckenbauer, ex-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de l'Allemagne pour l'attribution de la Coupe du monde de football en 2006.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541374", "durationSec": 30, "title": "SO PC DESTITUTION ROUSSEFF_RTS000000915929", "excerpt": "De retour d'une visite au Mexique o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident mexicain Enrique Pe\u00f1a Nieto, le candidat r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Donald Trump a prononc\u00e9 un discours virulent contre l'immigration clandestine \u00e0 Phoenix dans l'Arizona. Il a notamment affirm\u00e9 que le Mexique financerait le mur qu'il promet de construire \u00e0 la fronti\u00e8re mexico-am\u00e9ricaine pour emp\u00eacher le passage d'immigr\u00e9s clandestins en provenance d'Am\u00e9rique latine.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1609541375", "durationSec": 21, "title": "SO PC BECKENBAUER_RTS000000916060", "excerpt": "Le compositeur et chef d'orchestre am\u00e9ricain John Adams est l'invit\u00e9 du 40e Festival de la B\u00e2tie \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il pr\u00e9sentera sa nouvelle symphonie \"Sch\u00e9h\u00e9razade 2\" avec l'Orchestre de la Suisse Romande (OSR) au Victoria Hall.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1609541376", "durationSec": 102, "title": "SO MEXIQUE TRUMP_RTS000000916280", "excerpt": "Le Conseil d'Etat thurgovien a renonc\u00e9 provisoirement \u00e0 int\u00e9grer la suppression du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire dans son nouveau plan d'enseignement scolaire et d\u00e9cid\u00e9 de soumettre deux nouvelles variantes au Grand conseil.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PHOENIX", "MEXICO"], "thematicThemes": ["DISCOURS", "POLITIQUE D'IMMIGRATION", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541377", "durationSec": 145, "title": "SO JOHN ADAMS_RTS000000916128", "excerpt": "L'Association suisse des banquiers s'inqui\u00e8te de la suppression de milliers d'emplois bancaires en 2015. Le directeur de la Fondation Gen\u00e8ve Place Financi\u00e8re Edouard Cuendet et le responsable de la politique \u00e9conomique de Swissbank Martin Hess confirment la sous-traitance de certains services notamment technologiques dans d'autres secteurs parall\u00e8les de la place financi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE"], "sequenceIds": ["1542566"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541378", "durationSec": 104, "title": "SO FRANCAIS THURGOVIE_RTS000000916187", "excerpt": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 le retrait de permis d'une automobiliste fribourgeoise pour non respect des distances de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re entre les v\u00e9hicules. La police cantonale bernoise s'est dot\u00e9e d'un appareil radar mobile VKS pour amender les conducteurs, alors que la police romande se contente des outils de constatations classiques pour sanctionner les infractions.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THURGOVIE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT DU FRAN\u00c7AIS", "R\u00c9FORME SCOLAIRE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1541607"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541379", "durationSec": 95, "title": "SO EMPLOIS BANQUES_RTS000000916255", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC) Doris Leuthard a pr\u00e9sent\u00e9 les \u00e9tapes de mise en oeuvre au niveau suisse de l'accord international ratifi\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence de l'ONU de Paris en 2015 sur le climat COP21.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOLBE, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EMPLOI", "BANQUE", "PLACE FINANCI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541380", "durationSec": 134, "title": "SO DISTANCES ROUTE_RTS000000916219", "excerpt": "Les co\u00fbts des retards caus\u00e9s par les bouchons routiers s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 1,6 milliards pour l'\u00e9conomie suisse. Le professeur de l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs HEIG Vaud Yves Delacr\u00e9taz a donn\u00e9 une conf\u00e9rence sur le th\u00e8me de la mobilit\u00e9 congestionn\u00e9e au Forum \u00e9conomique romand (FOROM). A Plan-les-Ouates, le pr\u00e9sident de l'association ECO-voitureur Alexandre Benvegnin a lanc\u00e9 un syst\u00e8me de navettes en bus pour les pendulaires de la zone industrielle.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "INFRACTION"], "sequenceIds": ["1542256"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541381", "durationSec": 114, "title": "SO COP21_RTS000000916256", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Alain Berset, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur, a d\u00fb d\u00e9fendre le NON \u00e0 l'initiative populaire \"AVSplus : pour une AVS forte\" face au pr\u00e9sident de son propre parti PS Christian Levrat lors d'un d\u00e9bat dans l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision RTS Infrarouge.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "ACCORD INTERNATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541382", "durationSec": 125, "title": "SO BOUCHONS COUTS V2_RTS000000916235", "excerpt": "Ouverture du proc\u00e8s en appel du meurtrier de Marie Schluchter, Claude Dubois, devant les juges du tribunal cantonal vaudois qui devront confirmer ou non la peine de l'internement \u00e0 vie prononc\u00e9e lors du premier jugement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BOUCHON ROUTIER", "\u00c9CONOMIE", "MOBILIT\u00c9 PROFESSIONNELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541383", "durationSec": 120, "title": "SO AVS BERSET CONTRE PS_RTS000000916215", "excerpt": "La d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil PS tessinoise Lisa Bosia Mirra a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e pour avoir aid\u00e9 4 migrants mineurs d'origine africaine \u00e0 passer clandestinement la fronti\u00e8re depuis l'Italie. Lisa Bosia Mirra s'\u00e9tait engag\u00e9e activement aupr\u00e8s des migrants refoul\u00e9s par la Suisse avec son association SOS Ticino.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JACQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "INITIATIVE POPULAIRE", "AVS"], "sequenceIds": ["1542556"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541384", "durationSec": 93, "title": "SO AUDIENCE CLAUDE D_RTS000000916213", "excerpt": "Le march\u00e9 des transferts (mercato) des footballeurs des clubs europ\u00e9ens s'est achev\u00e9 avec le championnat anglais de football Premier League en t\u00eate des acheteurs avec 1 milliard et demi de francs suisses. Les clubs anglais ont re\u00e7u 8,2 milliards de droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s pour la p\u00e9riode 2016-2019.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "JURIDICTION D'APPEL", "R\u00c9CLUSION \u00c0 VIE", "HOMICIDE"], "sequenceIds": ["1542252"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541385", "durationSec": 82, "title": "SO ARRESTATIONS TESSIN_RTS000000916142", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["D\u00c9PUT\u00c9 AU GRAND CONSEIL", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "ARRESTATION"], "sequenceIds": ["1541601"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541386", "durationSec": 92, "title": "SO ANGLAIS TRANSFERTS COUTS FOOT_RTS000000916216", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "PONCET, Ambroise", "role": "monteur", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1541550"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609541551", "summary": "Supporters de clubs anglais dans les tribunes habill\u00e9s des couleurs de leur \u00e9quipe.\nGraphique montants des transferts des footballeurs pars pays europ\u00e9en.\nGraphique par club avec les montants d\u00e9pens\u00e9s. \nArchives Paul Pogba, Granit Xhaka et Breel Embolo transf\u00e9r\u00e9s en Angleterre r\u00e9cemment.", "id": "1541550", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT D'ANGLETERRE DE FOOTBALL", "TRANSFERT DE JOUEUR"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"], "visualPersons": ["POGBA, PAUL", "EMBOLO, BREEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541602", "summary": "Archives RSI, Lisa Bosia Mirra, d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil PS tessinoise, parlant au micro.\nStabio : policiers d'unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans lutte contre passeurs arr\u00eatant migrants clandestins.\nItw Christophe Cerinotti, responsable Centre de coop\u00e9ration police et douanes tessinois.\nItw Igor Righini, pr\u00e9sident parti socialiste tessinois.", "id": "1541601", "visualThemes": ["D\u00c9PUT\u00c9 AU GRAND CONSEIL", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "ARRESTATION"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541608", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du Conseil d'Etat thurgovien. Itw Monika Knill, conseiller d'Etat thurgovienne chef du d\u00e9partement de l'Education.", "id": "1541607", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT DU FRAN\u00c7AIS", "R\u00c9FORME SCOLAIRE", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["THURGOVIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542253", "summary": "Dessin du proc\u00e8s en appel de Claude Dubois, meurtrier de Marie Schluchter. Itw Jacques Barillon, avocat de la famille. Avocats de Claude Dubois et Eric Cottier, procureur g\u00e9n\u00e9ral, arrivant au tribunal. Jacques Barillon sortant du tribunal avec parents de Marie Schluchter. Ext tribunal cantonal vaudois.", "id": "1542252", "visualThemes": ["PROC\u00c8S", "R\u00c9CLUSION \u00c0 VIE", "HOMICIDE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542257", "summary": "Romont : exercice de respect des distances de s\u00e9curit\u00e9 entre 2 voitures sur terrain d'entrainement d'auto-\u00e9cole. Itw R\u00e9my Buchs, moniteur d'auto-\u00e9cole. \nImages BPA : affiches de campagne de pr\u00e9vention sur respect des distances.\nV\u00e9hicules circulant de mani\u00e8re rapproch\u00e9e sur autoroute.\nItw Nicolas Kessler, porte-parole police cantonale bernoise.\nImages SRF : appareil radar mobile VKS de d\u00e9tection des distances plac\u00e9 sur pont au-dessus d'autoroute. Policier contr\u00f4lant distances sur \u00e9cran de surveillance.\nItw Jean-Marie Bornet, porte-parole police cantonale valaisanne.", "id": "1542256", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "RADAR ROUTIER"], "visualGeographicals": ["ROMONT", "BERNE", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542557", "summary": "Locaux RTS : Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, arrivant en limousine devant tour RTS puis marchant dans couloir avec Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef Actu. Christian Levrat, pr\u00e9sident PS, se faisant maquiller dans loge. Itw Alain Berset. Itw Christian Levrat. Alain Berset entrant sur plateau d'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision Infrarouge. Interventions d'Alain Berset et Christian Levrat dans \u00e9mission Infrarouge sur initiative populaire \"AVSplus : pour une AVS forte\". Alain Berset sortant de tour RTS.", "id": "1542556", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "PARTI POLITIQUE", "D\u00c9BAT", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "INITIATIVE POPULAIRE", "AVS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "LEVRAT, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542567", "summary": "Victoria Hall : John Adams, compositeur et chef d'orchestre am\u00e9ricain, r\u00e9p\u00e9tant symphonie \"Sch\u00e9h\u00e9razade 2\" avec Orchestre de la Suisse Romande (OSR) et Leila Josefowicz, violoiste canadienne. Itw John Adams.\nExtrait d'op\u00e9ras \"Nixon in China\" et \"The Death Of Klinghoffer\",  de John Adams et Alice Goodman.", "id": "1542566", "visualThemes": ["CHEF D'ORCHESTRE", "COMPOSITEUR", "R\u00c9P\u00c9TITION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1666837", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026930", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1539976", "internalArchiveId": "AA1608540006", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "durationSec": 1795, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7984745", "imageURL": "http://www.rts.ch/7984750.image", "backgrounds": ["Claire Burgy ne comprend pas qu'elle est \u00e0 l'antenne lors d'un duplex du t\u00e9l\u00e9journal 12h45 (\u00e0 00:26:35:19)."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "VD: le proc\u00e8s en appel de Claude D, l\u2019assassin de Marie, a d\u00e9but\u00e9", "Gabon: des violences opposent les forces de s\u00e9curit\u00e9 aux partisans de l'opposant Jean Ping \u00e0 Libreville", "Votation sur la nouvelle loi sur le renseignement: le conseiller national socialiste C\u00e9dric Wermuth explique pourquoi il n\u2019est pas favorable", "GE: les H\u00f4pitaux universitaires genevois d\u00e9noncent les violences consign\u00e9es par le personnel soignant", "Le canton de Thurgovie ne repoussera pas l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole secondaire: les pr\u00e9cisions de Jean-Marc Heuberger, \u00e0 Zurich", "Donald Trump propose un v\u00e9ritable arsenal r\u00e9pressif contre l'immigration clandestine", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Dany Laferri\u00e8re est le pr\u00e9sident d'honneur de l'\u00e9dition du Livre sur les Quais \u00e0 Morges", "Br\u00e9sil: la pr\u00e9sidente Dilma Rousseff a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9e par le s\u00e9nat", "Air Guitar offre \u00e0 tout le monde la chance d\u2019\u00eatre un rocker sur sc\u00e8ne", "Minimag: Evelyn Christen voue une passion pour l\u2019origami depuis presque 35 ans", "VD / Proc\u00e8s en appel de Claude D, l\u2019assassin de Marie: les observations de Carole Pantet, \u00e0 Lausanne"], "alternativeSummary": ["Trois juges de la Cour cantonale ont une journ\u00e9e pour examiner la justesse de cette peine inflig\u00e9e en premi\u00e8re instance.", "Deux personnes au moins ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es selon l'opposition qui d\u00e9nonce un coup de force \u00e9lectoral du pr\u00e9sident sortant.", "Plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 prises, comme le renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 ou la formation du personnel \u00e0 la gestion des conflits.", "Le candidat n'a pas l'intention de d\u00e9cevoir ses supporters.", "L\u2019\u00e9crivain et acad\u00e9micien revient sur certaines de ses \u0153uvres.", "Elle a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d'avoir maquill\u00e9 les comptes publics afin d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lue en 2014.", "Tout y est: la sc\u00e8ne, les groupies. Pour le reste, il suffit de faire semblant. La discipline a m\u00eame son championnat du monde", "Depuis qu\u2019elle a d\u00e9couvert cet art venu du Japon, elle ne l\u2019 plus jamais abandonn\u00e9."], "variantIds": ["ece-7887950", "ece-7890016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-19T12:58:30Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026931\r\nDate de transcription : 07-SEP-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:17 > 0:02:21) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 45 dont voici tout de suite le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:22 > 0:02:34) [90%] : \r\nLe proc\u00e8s en appel de Claude D. le meurtrier de Marie, condamn\u00e9 en 1\u00e8re instance \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 et \u00e0 l'internement \u00e0 vie de belles contest\u00e9 par la d\u00e9fense, nous rejoindrons Carole Pantet sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:36 > 0:02:50) [93%] : \r\nLes h\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois se mobilise contre les violences faites \u00e0 ses employ\u00e9es, insultes, menaces au m\u00eame agressions physiques en 3 ans, leur nombre a doubl\u00e9 l'\u00e9tablissement veut am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 et la formation du personnel \u00e0 la gestion des conflits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:51 > 0:03:30) [90%] : \r\nDonald Thuram persiste et s'il n'y \u00e0 peine de retour de sa visite au pr\u00e9sident mexicain, le candidat \u00e0 la Maison Blanche a d\u00e9taill\u00e9 son plan de r\u00e9pression contre l'immigration clandestine, la suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux amoureux du papier, nous irons \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la rencontre d'une passionn\u00e9 d'origami et \u00e7a fait 35 ans que \u00e7a dure et le plaisir de recevoir l'\u00e9crivain qu\u00e9b\u00e9cois d'origine ha\u00eftienne Dany Laferri\u00e8re, pr\u00e9sident d'honneur du rendez- vous morgien Le Livre sur les quais, l'acad\u00e9micien publie mythologie am\u00e9ricaine, un recueil de ses premiers romans, dont le savourer c\u00e9l\u00e8bre comment coucher avec un n\u00e8gre sans se fatiguer, rencontre enfin du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:32 > 0:03:51) [94%] : \r\nEt tout de suite donc le d\u00e9but ce matin \u00e0 Lausanne, du proc\u00e8s en appel de Claude D. condamn\u00e9 \u00e0 l'internement \u00e0 vie et \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour l'assassinat de Marie 3 juges de la Cour cantonale ont une journ\u00e9e pour examiner la justesse de cette peine inflig\u00e9e en 1\u00e8re instance avant de se rendre sur place, Carole Pantet nous rappelle les grandes \u00e9tapes de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:53 > 0:04:17) [89%] : \r\nComme il y a 5 mois, les parents de Marie non pas reculer ce matin devant la confrontation Antoine et Evelyne Schluchter se serait pourtant bien pass\u00e9 de revoir l'assassin de leur fille, ce second rendez- vous avec la justice, c'est bien Claude et qu'il l'a provoqu\u00e9 en recourant contre sa peine le 23 mars dernier, le tueur r\u00e9cidiviste \u00e9tait condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 \u00e0 l'internement \u00e0 vie pour avoir enlev\u00e9 et assassin\u00e9 Marie 17 ans, la peine maximale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:17 > 0:04:18) [80%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:18 > 0:04:29) [89%] : \r\nL \u00e0, les sanctions les plus ultime qui ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es, on a v\u00e9ritablement une volont\u00e9 en tous les cas du tribunal d'une d'une mise \u00e0 mort que que sa cellule se tombeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:30 > 0:04:55) [88%] : \r\nDurant les 5 jours du proc\u00e8s, ses d\u00e9fenseurs, cet \u00e9t\u00e9, chiner \u00e0 d\u00e9montrer que les conditions tr\u00e8s strictes pour prononcer un internement \u00e0 vie n'\u00e9taient pas r\u00e9unies, principalement parce que les 2 expertises psychiatriques ne convergeaient pas sur un point central, l'inaccessibilit\u00e9 avis de Claude D un traitement, une appr\u00e9ciation partag\u00e9e ni par le juge, ni par le procureur g\u00e9n\u00e9ral qui avait requis l'internement \u00e0 vie pour la 1\u00e8re fois de sa carri\u00e8re je me multi- lisez-le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:04:55 > 0:05:02) [87%] : \r\nQuestion de, de, de, de, d'assassinat ultime toutes les conditions sont r\u00e9unies pour retenir le Crime le plus grave du code p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:02 > 0:05:03) [78%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:03 > 0:05:20) [93%] : \r\nLes 3 juges de la cour d'appel feront-ils la m\u00eame analyse, pas forc\u00e9ment, et s'il est confirm\u00e9, l'internement \u00e0 vie de Claude et sera ensuite port\u00e9e devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, or l'instance supr\u00eame a d\u00e9j\u00e0 annul\u00e9 par 2 fois, de telles mesures, estimant qu'elle ne remplissait pas les conditions strictes impos\u00e9es par la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:21 > 0:05:32) [90%] : \r\nCarole Pantet, on vous retrouve sur place, vous suivez cette journ\u00e9e d'audience, on avait \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9, lors du 1er proc\u00e8s par l'attitude de Claude est qualifi\u00e9 d'arrogant est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas ce matin aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:35 > 0:06:07) [91%] : \r\nAlors, et 18 ce matin, le cr\u00e2ne ras\u00e9, du 1er proc\u00e8s Claude et arbore un look plus sage avec un Polo ferm\u00e9 jusqu'au dernier bouton sa silhouette aussi, c'est un peu \u00e9paissi leur nid, hormis ces quelques d\u00e9tails, rien n'a v\u00e9ritablement chang\u00e9 son arrogance effectivement continue \u00e0 marquer les d\u00e9bats son manque total d'empathie aussi au moment o\u00f9 on lui passe la parole \u00e0 nouveau, il s'\u00e9chine \u00e0 creuser des d\u00e9tails le but de tout \u00e7a, prouver qu'il n'avait pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 son geste, c'est un point important puisqu'il conteste le qualificatif d'assassinat qui a \u00e9t\u00e9 retenue lors de la 1\u00e8re audience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:07 > 0:06:15) [85%] : \r\nAlors on le disait audience courte, une journ\u00e9e seulement, \u00e9videmment on ne peut pas refaire le proc\u00e8s, en une journ\u00e9e, sur quels points les juges se sont-ils attard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:17 > 0:07:07) [90%] : \r\nAlors ils se sont \u00e9videmment replonger dans le coeur m\u00eame de ce proc\u00e8s en appel, c'est-\u00e0-dire l'internement \u00e0 vie de Claude Bez et la pr\u00e9sidente a demand\u00e9 \u00e0 Claude et lui- m\u00eame de se prononcer sur sa propre dangerosit\u00e9 j'ai tu\u00e9 2 fois, dit-il, je comprends qu'on consid\u00e8re comme dangereuse, de la \u00e0 dire que je suis irr\u00e9cup\u00e9rable avis c'est choquant, il a ensuite tent\u00e9 de montrer qu'il y avait des diff\u00e9rences entre ces 2 passages \u00e0 l'acte et ceux qui sont un pseudo mobile des propos blessants que lui aurait tenus Marie juste avant qu'il qu'ne la tue un moment tr\u00e8s \u00e9prouvante pour la famille qui est pr\u00e9sent dans la salle Antoine juste auront d'ailleurs tenu en fin de matin\u00e9e \u00e0 pr\u00e9ciser \u00e0 quel point s'\u00e9tait \u00e9prouvant pour eux de refaire face \u00e0 Claude Bez dans ce dans cette salle d'audience, un proc\u00e8s de trop, selon eux, l'audience terme se poursuit cet apr\u00e8s- midi avec le r\u00e9quisitoire et les plaidoiries, le verdict est attendu demain d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:07 > 0:07:25) [92%] : \r\nCarole Pantet en Direct de Lausanne, merci beaucoup, je vous le disais en titre, les h\u00f4pitaux universitaires Genevois tire la sonnette d'alarme, insultes, menaces, agressions physiques contre le personnel soignant ont doubl\u00e9 depuis 2013, plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 prises, mesures de s\u00e9curit\u00e9 bien s\u00fbr mais pas seulement : C\u00e9cilia m\u00eame \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:26 > 0:07:46) [87%] : \r\nL'agressivit\u00e9 des patients ou de leurs proches \u00e0 l'encontre du personnel soignant augmente ou \u00e0 juger 23 actes de violence ont \u00e9t\u00e9 consign\u00e9s en 2013, soit le m\u00eame nombre que dans le seul 1er semestre de 2007 aux urgences adultes, notamment les facteurs d'agressivit\u00e9 sont multiples : stress, il y a un accident douleur ou importants d\u00e9lais d'attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:46 > 0:08:02) [87%] : \r\nBeaucoup d'insultes, injures, \u00e7a c'est la la la la majorit\u00e9 des des incidents et puis apr\u00e8s, on note quand m\u00eame une recrudescence des des atteintes \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique avec avec des coups avec des crachats avec des bousculades, ce qui arrive relativement en activement souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:02 > 0:08:22) [92%] : \r\nToute une s\u00e9rie de mesures ont \u00e9t\u00e9 mises en place, \u00e0 commencer par la pr\u00e9sence d'un agent de s\u00e9curit\u00e9 tous les soirs de 22 heures \u00e0 6 heures le personnel de la zone d'accueil des urgences a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 la gestion des conflits par la parole, mais aussi \u00e0 l'auto- d\u00e9fense en cas d'agression physique, enfin l'institution offre aux victimes d'agression, un suivi psychologique et un appui total de son service juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:22 > 0:08:42) [85%] : \r\n2 sommes moins tol\u00e9rants par rapport aux personnes qui qui qui agresse donc nous sommes beaucoup plus enclins apr\u00e8s analyse des situations naturellement et en toute connaissance de cause des des raisons de ces agressions, nous sommes plus enclins \u00e0 d\u00e9poser plainte \u00e0 \u00e0 faire en sorte que, il y a eu 0 tol\u00e9rance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:42 > 0:08:54) [89%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 patients le PIT a aussi fait un effort pour rendre ces salles d'attente plus agr\u00e9able en changeant les si\u00e8ges et en proposant des distributeurs de boissons ou encore de nouvelles prises pour permettre la recharge des t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:55 > 0:09:26) [91%] : \r\nCette d\u00e9cision surprise \u00e0 pr\u00e9sent dans l'Oise L\u00e9pine Dossiers de l'enseignement du fran\u00e7ais en Suisse al\u00e9manique, le canton de Thurgovie freine sa r\u00e9forme de l'enseignement des langues, en clair il renonce pour l'instant \u00e0 repousser l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole secondaire, une r\u00e9forme qui aurait d\u00fb entrer en vigueur l'an prochain, la ministre de l'\u00e9ducation, l'annoncer ce matin une d\u00e9cision qui doit encore recevoir le soutien du Grand Conseil reste Jean-Marc Heuberger, que c'est un souvenir, un coup de frein, un coup de froid qui surprend d'autant plus que la Thurgovie faisait plut\u00f4t figure de meneur dans cette fronde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:28 > 0:10:34) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait une une une grande surprise, officiellement en fait les Thurgoviens aurait des doutes, hein, sur cette r\u00e9forme impos\u00e9e par le Grand Conseil en 2014, c'est ce que montre la proc\u00e9dure de consultation, on craint que concentrer l'enseignement du fran\u00e7ais sur la seule \u00e9cole secondaire, h\u00e9 bien cela ne suffisent pas et surtout que cela surcharge les adolescents mais en arri\u00e8re- fond, c'est vraisemblablement un autre \u00e9l\u00e9ment qui fait vaciller la Thurgovie ce matin, je vous le rappelle, d\u00e9but juillet, Alain Berset mena\u00e7ait d'un d'intervenir sur cette \u00e9pineux dossier de l'enseignement des langues, il y a d'ailleurs mis en consultation une loi qui contraindrait les cantons \u00e0 enseigner une seconde langue nationale d\u00e8s le niveau primaire, h\u00e9 bien cette intervention f\u00e9d\u00e9rale dans l'autonomie cantonale est tr\u00e8s mal per\u00e7u ici en Suisse al\u00e9manique, donc le canton de Thurgovie aujourd'hui me donner l'occasion \u00e0 son grand conseil de revoir de repenser la question \u00e0 la lumi\u00e8re de ce nouveau contexte, on verra dans quelques mois si cela fera plier la Thurgovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:34 > 0:10:51) [90%] : \r\nJean-Marc Heuberger \u00e0 Z\u00fcrich, merci beaucoup, Donald, n'a pas l'intention de d\u00e9cevoir ses supporters \u00e0 peine revenu de sa visite au pr\u00e9sident mexicain, le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la Maison Blanche a pris la parole au Texas, il propose un v\u00e9ritable arsenal r\u00e9pressif contre l'immigration clandestine c'est d'envergure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:53 > 0:11:01) [95%] : \r\nTout avait pourtant bien commenc\u00e9 une visite \u00e9clair de 3 heures au Mexique et un candidat Trump vantant devant la presse les qualit\u00e9s du peuple mexicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:01 > 0:11:06) [61%] : \r\nQuand m\u00eame des suspects ne pose pas un probl\u00e8me, alors qui sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:06 > 0:11:16) [89%] : \r\nJe suis fier de dire combien de personnes j'emploie et de dire combien aux \u00c9tats-Unis, les Mexicains de la 1\u00e8re de la 2\u00e8me et 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9rations sont sans reproche est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:17 > 0:11:18) [97%] : \r\nIl y a un peu peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:18 > 0:11:27) [82%] : \r\nSpectacle, ce sont des gens tellement travailleur, c'est spectaculaire, j'ai un tr\u00e8s grand respect pour eux et pour leurs fortes valeurs familiales grande valise oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:27 > 0:11:35) [77%] : \r\nMalek aux c\u00f4t\u00e9s d'Enrique peignant Nieto Intrum peut poser mais qui tout de m\u00eame r\u00e9affirm\u00e9 le droit des \u00c9tats-Unis, de construire un mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:36 > 0:11:51) [91%] : \r\nNous voici \u00e0 avoir une fronti\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e, est un droit souverain et d'int\u00e9r\u00eat mutuel, nous reconnaissons respectons le droit de chaque pays \u00e0 construire une barri\u00e8re physique ou un mur sur l'importe laquelle de ses fronti\u00e8res pour stopper les flux ill\u00e9gaux de personnes de drogue et d'armes \u00e0 Woippy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:51 > 0:11:58) [95%] : \r\nDans la soir\u00e9e, Donald Trump est de retour sur le sol am\u00e9ricain et le taux n'est plus du tout le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:58 > 0:12:08) [82%] : \r\nOui, oui, bien s\u00fbr, nous allons construire en superbe sur le long de la fronti\u00e8re sud et les Mexicains vont payer, ils ne savent pas encore, mais ils vont payer Bernard et bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:08 > 0:12:15) [77%] : \r\nVal\u00e9rie pr\u00e9f\u00e8re donc \u00e0 droite toute, et un de Malte Rome peut finalement fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:17 > 0:12:34) [93%] : \r\nAu Br\u00e9sil, les jeux sont faits la pr\u00e9sidente Kilema Rousseff a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 par le S\u00e9nat, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, accus\u00e9 d'avoir maquill\u00e9 les comptes publics afin d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu en 2014 \u00e9pilogue attendu d'une longue descente aux enfers dans un contexte de crise \u00e9conomique et politique sans pr\u00e9c\u00e9dent dans le pays mag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:37 > 0:12:47) [94%] : \r\nApr\u00e8s une journ\u00e9e enti\u00e8re consacr\u00e9e aux derni\u00e8res d\u00e9clarations, les s\u00e9nateurs br\u00e9siliens ont finalement d\u00e9passer les 2 tiers des votes n\u00e9cessaires pour ent\u00e9riner la destitution de Dilma Roussel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:50 > 0:13:06) [88%] : \r\nAussi, moi, il y a eu aucune abstention, vote oui 61 s\u00e9nateurs votent non 20 s\u00e9nateurs la pr\u00e9sidente d\u00e9chue a ensuite tenu \u00e0 d\u00e9montrer qu'elle conservait son esprit combatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:08 > 0:13:11) [92%] : \r\nSur le second coup d'\u00c9tat auquel je suis confront\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:13 > 0:14:02) [93%] : \r\nDilma Rousseff est accus\u00e9 d'avoir maquill\u00e9 les comptes publics lors de la campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection en 2014 et n'aurait ainsi cherch\u00e9 \u00e0 camoufler la crise \u00e9conomique qui commen\u00e7ait \u00e0 s'abattre sur le Br\u00e9sil, un d\u00e9lit relatif compar\u00e9 au scandale de corruption politique qui agite le pays depuis 2 ans et qui touchent tous les partis y compris le sien, et l'ancien pr\u00e9sident Lula, la crise qui r\u00e8gne actuellement au Br\u00e9sil s'\u00e9tait transform\u00e9 en une grande vague de protestations contre Dilma Rousseff par une partie de la population, alors que la grande majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens restent surtout pr\u00e9occup\u00e9s par la remont\u00e9e du ch\u00f4mage et de la violence, c'est le vice- pr\u00e9sident, Michel, qui a pr\u00eat\u00e9 serment et qui devient le chef de l'\u00c9tat jusqu'aux \u00e9lections de 2018, cet ancien alli\u00e9 de Dilma Rousseff est lui aussi dans le collimateur de la justice pour des affaires de corruption, c'est comme d'ailleurs la moiti\u00e9 des s\u00e9nateurs br\u00e9siliens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:03 > 0:14:43) [90%] : \r\nEn Espagne : Mariano aura Rooy \u00e9choue \u00e0 obtenir la confiance du Parlement hier le chef du gouvernement sortant a obtenu 6 voix de moins que la majorit\u00e9 absolue dont il a besoin pour \u00eatre reconduit dans ses fonctions par contre lui, il est d\u00e9put\u00e9 socialiste membre de l'Alliance anti- aust\u00e9rit\u00e9 dans ce pot d'\u00e9motion, ainsi que les partis basques et catalans obtiennent ce la situation de plus en plus tendue au Gabon, au lendemain de l'annonce de la victoire d'Ali Bongo \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans la capitale Libreville des violences opposent depuis hier, les forces de s\u00e9curit\u00e9 aux partisans de l'opposition de l'opposant pardon Jean Ping, 2 personnes au moins ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et plusieurs bless\u00e9s selon l'opposition qui d\u00e9nonce un coup de force \u00e9lectorale du pr\u00e9sident sortant, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:45 > 0:14:46) [98%] : \r\nLibreville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:46 > 0:15:00) [93%] : \r\nPlonge dans la violence \u00e0 peine proclam\u00e9 les r\u00e9sultats du scrutin, les forces anti- \u00e9meutes dispersent la foule au moyen de gaz lacrymog\u00e8nes et de grenades assourdissantes face \u00e0 eux des opposants qui accuse Ali Bongo, de leur avoir vol\u00e9 les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:15:00 > 0:15:08) [58%] : \r\nOn voit des jeunes 86 approbateur 86 9, alors les primaires, il avait le plan retrouve encore avec que nous allons voir une conf\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:09 > 0:15:18) [93%] : \r\nLa veille encore, les partisans de Jean Ping, c'\u00e9tait pourtant leur victoire, les chiffres officiels et donnait en t\u00eate dans 8 provinces devant le pr\u00e9sident sortant, Ali Bongo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:18 > 0:15:32) [89%] : \r\nAvec une avance de 60 1035 voix par les commissions provinciales de 8 provinces aux plus de 150 proc\u00e8s- verbaux que nous d\u00e9tenons pour la province du Haut-Ogoou\u00e9 al\u00e9atoire de jambes, il ne fait d\u00e9sormais plus aucun doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:32 > 0:15:42) [93%] : \r\nMais un peu plus tard, coup de th\u00e9\u00e2tre : le gouvernement proclame la victoire d'Ali Bongo, gr\u00e2ce aux 95 pourcent de de voix obtenues dans la 9\u00e8me, province, son fief \u00e9lectoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:44 > 0:15:52) [81%] : \r\nBonjour audimat Ali avec 177722 voix, soit 49,80 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:53 > 0:16:06) [93%] : \r\nUn score controvers\u00e9 qui permettent au fils d'Omar Bongo, de maintenir l'emprise de la dynastie sur le Gabon : l'opposition ainsi que la France, les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne r\u00e9clame la publication des r\u00e9sultats de tous les bureaux de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:08 > 0:16:52) [89%] : \r\n\u00eatre mieux arm\u00e9 face aux menaces croissantes, y compris en Suisse terrorisme cyber attaque espionnage, c'est l'objectif de la nouvelle loi sur le renseignement, sur laquelle nous voterons le 25 septembre une loi cens\u00e9e offrir davantage d'outils de surveillance au service de s\u00e9curit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on entendait hier le conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Alain Ribaud il soutient ce nouveau cadre l\u00e9gal indispensable, selon lui, mais \u00e7a n'est pas l'avis de ses adversaires, qui le juge inutile, voire dangereux, parce que, selon eux, il touche aux libert\u00e9s individuelles avec nous aujourd'hui, C\u00e9dric Wermuth, vous faites partie de ces adversaires, vous \u00eates conseiller national socialiste hier 7 heures lib\u00e9ral- radical qui nous disait, parfois il faut savoir sacrifier un peu de sa libert\u00e9 pour le bien commun et m\u00eame pour sa propre s\u00e9curit\u00e9 qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:53 > 0:17:22) [87%] : \r\nBon, cette loi, c'est une ing\u00e9rence compl\u00e8tement disproportionn\u00e9e \u00e0 la vie priv\u00e9e \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e des citoyens et des citoyennes et \u00e7a c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame de voir les repr\u00e9sentants du PLR qui, s'il s'agit par exemple du secret bancaire d\u00e9fendent forte \u00e0 la vie priv\u00e9e que aujourd'hui sur cette loi, \u00e7a semble plus \u00eatre de grands int\u00e9r\u00eats \u00e7a c'est quand m\u00eame assez impressionnant, parce que il faut \u00eatre assez clair, c'est toi, c'est le d\u00e9but de la surveillance de masse en Suisse comme le aux \u00c9tats-Unis par exemple avec la haine essaye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:22 > 0:17:27) [95%] : \r\nMais on est loin du mod\u00e8le am\u00e9ricain quand m\u00eame, il y a beaucoup de garde- fous justement dans cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:27 > 0:18:04) [86%] : \r\nJustement, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est les garde- fous, \u00e7a ne fonctionne jamais, vous imaginez si vous avez ce que services secrets qui vient chez vous, qui vous demande : qui vous dit : \u00e9coutez, on pouvait permettre maintenant cette surveillance si vous \u00eates par exemple un juge ou vous pouvez dire non mais l\u00e0 o\u00f9 serait responsable d'un acte terroriste en Suisse, ce qui pourrait se passer dans les prochains jours, \u00e9videmment, il y aura jamais quelqu'un qui va pas accepter ce genre de surveillance, c'est un nouveau climat ce social du sup sans qu'on va introduire avec cette loi, en Suisse, les citoyens et les citoyennes, on va \u00eatre compris d'abord comme \u00e9tant une menace potentielle pour l'\u00c9tat, et \u00e7a, on a connu dans ce continent aussi et je pense que c'est vraiment la force voire de prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:04 > 0:18:14) [86%] : \r\nC\u00e9dric Wermuth et si on refuse cette fois le risque, c'est que, pouss\u00e9 par la r\u00e9alit\u00e9 nos autorit\u00e9s change de pratiques sans le cadre l\u00e9gal qui va avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:14 > 0:18:15) [99%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:15 > 0:18:50) [81%] : \r\nToute fa\u00e7on, il faut comprendre comment les services secrets aujourd'hui fonctionne disait changer la formation si vous demandez par exemple aujourd'hui les informations contenues sur un potentiel terroriste, c'est tout \u00e0 fait possible que les Russes vous disent oui, volontiers, mais on avait aussi quelques informations sur votre activistes de Greenpeace, qui vient de bloquer une de nos plateformes dans le rang, plateformes \u00e9oliennes de de la Russie, c'est \u00e7a le danger principal pour pour l'incitant \u00e0 la citoyenne suisse, \u00e7a c'est vrai, on a toute fa\u00e7on la loi, elle a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9 par la mort mais les m\u00eame encore absolument disproportionn\u00e9e \u00e0 ce qui se passe aujourd'hui en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:50 > 0:18:52) [95%] : \r\nC\u00e9dric Wermuth merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:52 > 0:18:53) [97%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:54 > 0:19:02) [96%] : \r\nUn mot de tennis \u00e0 l'US Open, Marco Chiudi Nelli a fr\u00f4l\u00e9 l'exploit au 2\u00e8me tour du tournoi avant de s'\u00e9crouler au 5\u00e8me set face au Fran\u00e7ais Lucas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:02 > 0:19:10) [82%] : \r\nOui, la loi qui esp\u00e9rait en derni\u00e8re \u00e9quipe \u00e0 haut niveau, \u00e0 bient\u00f4t 35 ans, a men\u00e9 2 sets \u00e0 rien contre le num\u00e9ro 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:12 > 0:19:39) [93%] : \r\nEt ne manquez pas la suite du 2\u00e8me tour d\u00e8s 19 heures sur RTS 2 avec notamment Tim\u00e9a Bachinski face \u00e0 la Russe Varvara Lepchenko et plus tard dans la soir\u00e9e, le match opposant Stan Africa \u00e0 l'Italien Alessandro 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion en papier Evelyne Christen a d\u00e9couvert l'art japonais de l'origami, il y a presque 35 ans, et ne l'a plus jamais abandonn\u00e9 Helen Ruckstuhl elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:40 > 0:20:25) [78%] : \r\nPour toutes ces outils, ce sont, c'est l\u00e0 sa mati\u00e8re le papier tout entre les doigts des villes Christen les feuilles prennent beaucoup, peu \u00e0 peu de voil\u00e0 je suis fait, RFI, il ajoute : pr\u00e9venir pour faire la grosse depuis Hiroshima, le symbole de la paix, comme chez nous, la colombe mais c'est aussi r\u00e9put\u00e9e vivre 1000 ans si vous priez 1000 couru et que vous les offrez \u00e0 quelqu'un, \u00e7a va lui porter chance, bonheur, sant\u00e9, \u00e0 la personne qui vous les offrez et vous \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:26 > 0:20:31) [96%] : \r\nEvelyne Christen a d\u00e9couvert l'art japonais de l'origami, il y a presque 35 ans par hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:32 > 0:20:44) [77%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler pour le consulat des chapeaux et et j'ai d\u00e9couvert dans l'organe \u00e9tait qu'un livre d'origami ou avec un oui j'ai essay\u00e9 et puis, et puis voil\u00e0 que \u00e7a parce qu'on est venu comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:47 > 0:20:55) [86%] : \r\nUne passion qui a peu \u00e0 peu colonis\u00e9 une pi\u00e8ce enti\u00e8re de sa maison, o\u00f9 elle stocke une partie servi \u00e0 acheter, et surtout que sa collection de papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:56 > 0:21:06) [79%] : \r\nJ'ai ma petite caverne secr\u00e8te, oui, j'ai tout du tr\u00e8s joli papier puis a essentiellement du Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:08 > 0:21:11) [86%] : \r\nOui, c'est du papier artisanal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:15 > 0:21:24) [87%] : \r\nDiff\u00e9rents papiers pour diff\u00e9rents types de pillage la sp\u00e9cialit\u00e9 des vignes, ce sont les fleurs en origami et pour les cr\u00e9er, elle a opt\u00e9 pour du papier de soie avec fibre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:24 > 0:21:36) [78%] : \r\nVoir, c'est pas uniquement, j'ai pris signale qu'on a couru la grogne des petits bateaux, ce qu'on a fait \u00e0 l'\u00e9cole par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:38 > 0:21:54) [91%] : \r\nOn peut tout fabriquer des objets d\u00e9coratifs des fleurs et des objets en 3D et c'est C\u00e9zanne en m\u00eame temps je suis quelqu'un de tr\u00e8s nerveuse donc comme j'ai pris j'oublie le monde ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:56 > 0:21:57) [91%] : \r\nSuite au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:00 > 0:22:09) [83%] : \r\nQui de papiers quasi professionnel Evelyne Christen, donner des cours depuis de nombreuses ann\u00e9es, elle participe aussi \u00e0 l'organisation des rencontres suicide origami qui ont lieu tous les 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:11 > 0:22:23) [89%] : \r\nL'\u00e9crivain et acad\u00e9micien Dani\u00e9la Ferri\u00e8re et cette ann\u00e9e, le pr\u00e9sident d'honneur du livre sur les quais \u00e0 vivre d\u00e8s demain \u00e0 Morges \u00e0 Morges o\u00f9 on vous retrouve Claire Burgy en compagnie de votre invit\u00e9e car Dany Laferri\u00e8re est votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:25 > 0:22:41) [92%] : \r\nEt c'est son truc, prendre les clich\u00e9s les prendre les retourner et nous retourner avec tout en osant bien rire au passage son 1er roman comment faire l'amour avec un n\u00e8gre sans se fatiguer, repara\u00eet avec 4 autres de ses romans de jeunesse dans Mythologies am\u00e9ricaines, le voici donc \u00e0 Morges bonjour, Dany Laferri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:41 > 0:22:50) [84%] : \r\nBonjour, je vais \u00eatre tr\u00e8s lent parce que, quel plaisir d'\u00eatre au bord du lac forc\u00e9ment et de jouir de ce soleil magnifique dans la bonne ville de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:50 > 0:23:03) [90%] : \r\nEt on ne transpire pas du tout, tout va bien, il fait tr\u00e8s bon ici \u00e0 mort, c'est donc une rencontre qui est connu entre le public et les auteurs mais aussi entre les auteurs et vous adorez les \u00e9crivains c'est un plaisir pour vous de les rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:03 > 0:23:26) [83%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait et l'une des des raisons pourquoi je j'ai le plus sillonne la plan\u00e8te pour aller voir les \u00e9crivains dans leur situation naturelle, c'est-\u00e0-dire avec des auteurs avec des Lecteurs, donc le livre n'existe pas sans sans lecteur, donc les voir ensemble et le soir, aller causer dans un caf\u00e9 avec des \u00e9crivains par les boutiques, tout \u00e7a c'est c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:27 > 0:23:40) [88%] : \r\nVous faites repara\u00eetre des romans de jeunesse, on pourrait dire presque, enfin, il y en a qui ont paru plus tard dans Mythologies am\u00e9ricaines, quel regard vous portez aujourd'hui sur ses \u00e9crits, alors qu'on a ici \u00e0 Morges dans sa salon ext\u00e9rieur o\u00f9 il y a beaucoup de jeunes auteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:41 > 0:24:19) [84%] : \r\nAussi, j'ai choisi la litt\u00e9rature, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cause de son go\u00fbt d'\u00e9ternit\u00e9 c'est pour pour moi il n'y a pas de romans qui pr\u00e9c\u00e8de l'autre c'est un seul mouvement d'ailleurs, j'ai voulu et titr\u00e9 tout se livre une dizaine d'entre eux, une autobiographie am\u00e9ricaine et parce que je ne me sens pas d'ailleurs dans ce livre il y a un 1er, texte qui s'appelle Truman Capote au parc h\u00f4tellerie ce tout petit, c'est la oui comme lui qui qui a l'air de rien tout na\u00eff et pourtant c'est un texte que j'ai pris l'ann\u00e9e derni\u00e8re, alors que les autres un peu plus costaud, un peu plus exp\u00e9riment\u00e9s sont des textes \u00e9crits il y a 30 ans, donc voyez il y a pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:19 > 0:24:30) [85%] : \r\nPas temporalit\u00e9 mais vous de toute fa\u00e7on, vous \u00eates un immortel, donc rien ne peut vous arriver, ne se pr\u00e9cisent-ils, on va d'ailleurs faire un retour sur votre carri\u00e8re et vous faire mieux connaissance avec vous, Dany Laferri\u00e8re dans ce sujet qui est sign\u00e9 Isabelle Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:32 > 0:24:47) [91%] : \r\nUn immortel, sur les quais de Morges, qui l'eut cru il y a 7 ans, la manifestation ouvrait ses aux \u00e9crivains et alors lecteur modeste t\u00eate-\u00e0-t\u00eate devenu un rendez- vous incontournable de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, de quoi convaincre un acad\u00e9micien d'en devenir pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:49 > 0:25:04) [83%] : \r\nCe 12 d\u00e9cembre 2013, j'ai voulu \u00eatre en Ha\u00efti susceptibles bless\u00e9s pourra prendre la nouvelle 2 mois \u00e9lection \u00e0 la plus prestigieuse institution litt\u00e9raire du monde, c'est qu'en Ha\u00efti, on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:04 > 0:25:43) [93%] : \r\nDany Laferri\u00e8re, l'homme qui vivait au Qu\u00e9bec, mais dont le coeur \u00e9tait ha\u00eftiens n'a pas toujours eu cette reconnaissance, n\u00e9 \u00e0 Port-au-Prince en 53 Windsor Kl\u00e9ber Laferri\u00e8re est un intellectuel, un peu trop rebelle en 76, il fuit les tontons Macoutes pour Montr\u00e9al o\u00f9 il apprend la proue voter les pr\u00e9jug\u00e9s et les d\u00e9bats sur l'identit\u00e9 pour s'en sortir, il doit frapper un grand coup, alors il devient Dany \u00e9crit sa vie comment faire l'amour avec un n\u00e8gre sans se fatiguer son 1er roman un coup de ma\u00eetre en 85, sa carri\u00e8re est lanc\u00e9e, son livre adapt\u00e9 au cin\u00e9ma l'homme aime provoquer, il en a l'envergure et le Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:43 > 0:25:52) [82%] : \r\nIl faut sauver parler tout pour avoir une irr\u00e9versible, il faut travailler plus que les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:53 > 0:26:06) [90%] : \r\nEt voil\u00e0, c'est tout lui, un univers de contraste qu'il assume avec bonne humeur parce qu'il est dr\u00f4le et inspir\u00e9, tr\u00e8s inspir\u00e9 ses livres, il les \u00e9crit comme il vit au rythme lent ou de ses humeurs et de ses nostalgies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:08 > 0:26:18) [91%] : \r\nAvec ce Petit trait\u00e9 de d\u00e9sinvolture \u00e0 l'usage des gens press\u00e9s, ce sp\u00e9cialiste mondial de la sieste est en r\u00e9alit\u00e9 actif en perp\u00e9tuelle cogitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:18 > 0:26:24) [85%] : \r\nJe me retrouve entour\u00e9 de livres, ce n\u00e9gociant disons de r\u00e9pit sur le lit et durant la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:25 > 0:26:25) [69%] : \r\nEmmanuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:25 > 0:26:35) [82%] : \r\nLes id\u00e9es, elle reste clair gr\u00e2ce au caf\u00e9, lucide, il le dit, quitte \u00e0 \u00eatre une cible autant qu'elle soit mouvante, plus de risques pour lui il est immortel le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:36 > 0:26:38) [72%] : \r\n\u00e0 toi pourquoi Direct8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:41 > 0:26:49) [81%] : \r\nCible mouvante pardon disent c'est \u00e0 toi, Claire, la vie cible mouvante, ce qu'on entendait \u00e0 la fin du sujet, vous d\u00e9crivez souvent comme \u00e7a, vous d\u00e9testez Dany Laferri\u00e8re qu'on vous demande d'o\u00f9 vous venez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:50 > 0:27:08) [89%] : \r\nAu fait, qu'on me demande de fa\u00e7on brutale et ce n'est pas \u00e0 chaque moment qu'on a envie de dire, et nos origines parce que pour moi, c'est surtout l'endroit o\u00f9 j'ai envie d'aller qui compte dans le moment pr\u00e9sent, donc je viens je viens, je le sais, je le connais, mais j'aime bien plut\u00f4t aller vers l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:08 > 0:27:19) [90%] : \r\nVous \u00eates acad\u00e9miciens, vous connaissez donc le pouvoir des mots et puis vous le connaissez d\u00e9j\u00e0 avant, de toute fa\u00e7on le mot n\u00e8gre vous le revendiquez il est dans plusieurs titres de vos romans pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:20 > 0:27:34) [88%] : \r\nParce que d'abord en Ha\u00efti ce mot veut dire homme donc \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'insulte qu'elle est devenue en Am\u00e9rique du Nord, on peut dire ce blanc est un bon n\u00e8gre et ensuite c'est un mois Acebo assez fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:34 > 0:27:42) [76%] : \r\nEt je trouve parce que c'est n'\u00e9crivain, donc laissons Th\u00e9r\u00e8se beaucoup c'est pas seulement le sens et puis je voulais provoquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:43 > 0:28:04) [83%] : \r\nJe vais vous lire pour qu'on puisse entendre un petit peu votre Style parce que le sexe est aussi assez pr\u00e9sents dans ce que j'ai pu lire dans votre oeuvre, que je vais continuer \u00e0 dire puisque je vous ai d\u00e9couvert c'est alors vous parlez donc des rapports entre les hommes noirs et les femmes blanches et vous dites, c'est que dans l'\u00e9chelle occidentale des valeurs la inf\u00e9rieurs au blancs est sup\u00e9rieur aux n\u00e8gre, c'est pourquoi il est capable de prendre son pied v\u00e9ritablement qu'avec le n\u00e8gre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:05 > 0:28:17) [82%] : \r\nBon, vous savez ce n'est pas scientifique, si c'\u00e9tait l'id\u00e9e et j'ai pris \u00e7a vous d\u00e9posez-les bien s\u00fbr parce que c'est une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'on a envie toujours de hi\u00e9rarchiser les choses, je vous les mettez le go\u00fbt de la il y aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:17 > 0:28:28) [80%] : \r\nQu'on a, jusqu'\u00e0 l'obsession, avec les d\u00e9sirs, j'allais dire primitifs pour m'amuser, ce livre le 1er TGV, comment faire l'amour avec Nexans fatigu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:31 > 0:28:43) [93%] : \r\nD'ailleurs, on s'amuse beaucoup en vous lisant aussi votre sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 part l'\u00e9criture qui est votre vie, c'est la sieste, vous \u00eates sp\u00e9cialiste mondial de la sieste est-ce que vous allez la faire au bord du lac, faire des lectures dans l'eau, comment vous allez faire ici \u00e0 Morges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:43 > 0:29:10) [86%] : \r\nAlors je vais dormir, d'abord, c'est \u00e7a le le le vrai sens de la sieste le go\u00fbt de l'immobilit\u00e9 et on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de provocation, on a parl\u00e9 de cible mobile on a parl\u00e9 de toutes sortes de choses, mais en fait de tout ce que j'ai besoin dans la vie, \u00e7a d'une baignoire et un peu d'eau et et 2 livres, c'est-\u00e0-dire de livres qui me console, beaucoup plus qu'il n'agite l'esprit et de fermer la porte et voil\u00e0 c'est c'est rien et je ne, je ne parle de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:11 > 0:29:30) [89%] : \r\nVous \u00eates bien tomb\u00e9, vous avez une des plus grandes baignoires du monde disons d'eau douce ici \u00e0 Morges, j'esp\u00e8re que vous allez profiter du lac en tout cas vous avez de nombreuses choses \u00e0 faire ici \u00e0 proposer un peu vous rencontrer \u00e0 plusieurs reprises, vendredi, samedi et dimanche, tout le programme complet du livre sur les quais et sur le site de la manifestation, merci beaucoup, Dany Laferri\u00e8re, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:31 > 0:29:51) [89%] : \r\nEt merci \u00e0 tous les 2 d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct donc du livre sur les quais \u00e0 Morges, vous r\u00eaviez d'\u00eatre un rockeur mais vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre carri\u00e8re, il vous reste une chance de jouer devant un public d\u00e9cha\u00een\u00e9 l'air guitar sc\u00e8ne les groupies, tout irait pour le reste, il suffit de faire semblant, discipline a m\u00eame son championnat du monde, Fanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:54 > 0:30:11) [83%] : \r\nLa r\u00e8gle est simple : pas de guitare mes questions accessoires, les candidats de ces 21\u00e8me championnats du monde rivalisent d'ing\u00e9niosit\u00e9, certains ont m\u00eame tout l'attirail des meilleures b\u00eates de sc\u00e8ne, maquillages, costumes extravagants et surtout une tignasse a secou\u00e9 sur rives c'est interminable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:18 > 0:30:25) [72%] : \r\nMais voil\u00e0, c'\u00e9tait ann\u00e9e le vainqueur ressemblent plus \u00e0 un guide pr\u00e9adolescents aucun g\u00e9ant tout droit sorti d'un groupe de 8 m\u00e9tal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:34 > 0:30:43) [91%] : \r\nUn Style sautillant et une prestation festive qui a permis \u00e0 l'Am\u00e9ricain Matt de gagner ces championnats du monde, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 longtemps abonn\u00e9 \u00e0 la 2\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:47 > 0:31:00) [88%] : \r\nNon, non, non, je pense que toutes ces deuxi\u00e8mes places en finalement port\u00e9 leurs fruits, ce soir, j'\u00e9tais vraiment concentr\u00e9 dans ma bulle, et l\u00e0 j'en reviens pas, c'est une ann\u00e9e olympique et de ramener la m\u00e9daille d'or cette ann\u00e9e \u00e0 mon pays, c'est vraiment sp\u00e9cial et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:00 > 0:31:01) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:01 > 0:31:10) [91%] : \r\nLes 15 pr\u00e9tendants au titre, viennent du monde entier, mais au-del\u00e0 de la comp\u00e9tition, c'est surtout l'occasion pour eux de jouer les rock Stars, le temps d'une soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:10 > 0:31:11) [85%] : \r\nEt pas d'une assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:12 > 0:31:32) [91%] : \r\nEt dans une autre discipline, ce soir, couleur locale s'adresse plus particuli\u00e8rement \u00e0 tous ceux qui ne ma\u00eetrisent pas totalement les r\u00e9seaux sociaux, vous verrez qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, notamment des cours d'initiation sont organis\u00e9es pour les seigneurs de plus en plus pr\u00e9sents sur la toile au risque \u00e9galement de devenir la cible privil\u00e9gi\u00e9e des arnaqueurs et autres fraudeurs reportage ce soir 18 heures 55 sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:33 > 0:31:40) [94%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 le journal de Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:40 > 0:31:42) [98%] : \r\nPendant longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:49 > 0:31:51) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:59 > 0:32:07) [89%] : \r\nVainqueur du am\u00e9ricain du du concours de la guitare avait vraiment le physique de l'emploi le plus co\u00fbteux, alors c'est vrai que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:11 > 0:32:21) [91%] : \r\nSi on n'a pas une t\u00eate d'ados boutonneux, je vois pas ce qu'on fout sur sc\u00e8ne tout le respect que j'ai pour les ados boutonneux, cat\u00e9gorie \u00e0 laquelle j'ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:24 > 0:32:36) [81%] : \r\nOui, alors \u00e7a, \u00e7a ne se trouve qu'il y a apr\u00e8s, oui, oui, oui, mais j'ai encore un peu de marge, il a 10 ans, il me reste 4 ans c'est-\u00e0-dire dans le dans 4 ans \u00e0 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:37 > 0:32:41) [74%] : \r\nMoi, j'aimerais pas au pire c'est bon merci voil\u00e0 petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:47 > 0:32:47) [77%] : \r\nEt \u00e0 Senda et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:51 > 0:32:53) [83%] : \r\nC'est marrant ce panneau blanc moi passons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:58 > 0:33:03) [80%] : \r\nAlors attendez, ce que le micro est bien plac\u00e9, je dirais que oui, je dirais qu'oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:04 > 0:33:07) [72%] : \r\nJe ne sais pas qui est aussi son vu il a Patrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:12 > 0:33:13) [89%] : \r\nEt \u00e7a fait un moment que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:14 > 0:33:14) [72%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:15 > 0:33:17) [86%] : \r\nQue Monsieur n'\u00e9tait pas dans les parages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:20 > 0:33:26) [69%] : \r\nMes compliments monsieur Patrice Morel je 13 mois, un nom de Dieu Axel cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:29 > 0:33:38) [87%] : \r\nTu sais, faut pas qu'on se r\u00e9jouisse trop vite pass\u00e9 peut-\u00eatre que on appartiendra la la cat\u00e9gorie qui \u00e9tait partir un peu plus tard \u00e0 la retraite d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:41 > 0:33:43) [67%] : \r\nUn parlement et un impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:48 > 0:33:54) [83%] : \r\nAlors ce sont les bonnes cartes tant v\u00e9rifier je peux oui jeudi apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:13 > 0:34:19) [75%] : \r\nVoil\u00e0, bah \u00e9coute \u00e0 la bon, si tout va bien, parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:25 > 0:34:26) [75%] : \r\nComme ploum tralala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:40 > 0:35:41) [97%] : \r\nFran\u00e7ois Bayrou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:41 > 0:35:43) [63%] : \r\nMoi l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:44 > 0:35:48) [72%] : \r\nQuoi, pas bon moi qui regarde la t\u00e9l\u00e9 Aster.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:18 > 0:38:32) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour de bonnes pluies ferait du bien \u00e0 la v\u00e9g\u00e9tation mais il faudra se contenter des orages isol\u00e9s ces prochains jours, le retour des perturbations, ce sera plut\u00f4t pour dimanche en fin de journ\u00e9e, nous sommes sous l'influence de haute pression en ce moment, et seuls les marges de perturbations arrivent par moments \u00e0 passer sur la Suisse, cet apr\u00e8s- midi, la pr\u00e9sence d'air instable encore favorables \u00e0 l'activit\u00e9 orageuse opinion en aura pas beaucoup demain l'instabilit\u00e9 diminuera, et il en sera de m\u00eame des risques de pr\u00e9cipitations cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps assez voire bien l'ancien veiller en toutes r\u00e9gions, en particulier sur le plateau, ou bien encore sur les versants sud des Alpes, le long des Alpes, par contre, le long des Pr\u00e9alpes \u00e9galement les nuages auront tendance \u00e0 s'activer, avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, ce qui pourrait nous amener des averses ou des orages, mais ces derniers garderont vraiment \u00e0 caract\u00e8re isol\u00e9 et surtout l'activit\u00e9 pourra se poursuivre la Hug, on aura, on a une partie de la soir\u00e9e c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, on va prendre un peu les m\u00eames recommencer le cet apr\u00e8s- midi, on attendra les 26 \u00e0 28 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 29 au Tessin et il fera 23 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, nous sommes au-dessus des normales saisonni\u00e8res, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur ouest sur la cr\u00eate des Alpes donc plut\u00f4t vers 3000 m\u00e8tres d'altitude, ailleurs de secteur nord, avec encore une faible bise sur le plateau et autour du Lehman pendant la journ\u00e9e de vendredi, le matin, les nuages tra\u00eeneront encore un peu sur le quart Nord-Est ou bien encore au Tessin des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s feront \u00e9galement leur apparition sur l'ouest, \u00e0 part \u00e7a, temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi \u00e7a devrait continuer avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures les cumulus vont encore s'activer sur les reliefs, mais cette fois, il ne devrait pas nous amener beaucoup d'activit\u00e9s, bref, dans la plupart des cas, le soleil va dominer jusqu'en soir\u00e9e pour les temp\u00e9ratures, comme aujourd'hui, il devrait faire en pleine le matin, donc entre 14 et 19 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 27 28 sur le plateau, m\u00eame chose en Valais 29 au Tessin ou bien encore 24 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents enfin seront toujours de secteur ouest sur la cr\u00eate des Alpes, avec encore une petite tendance \u00e0 la mise sur l'ouest du Plateau sur les cr\u00eates du Jura ou bien entendu l'mais il est vrai qu'elle ne sera pas tr\u00e8s vaillante, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, dont quelques instants les s\u00e9ries reviennent sur la RTS et nous on se retrouve ce soir avec l'image du jour tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:32 > 0:38:33) [70%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:34 > 0:38:37) [55%] : \r\nOui, oui, point.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T01:53:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609541191", "durationSec": 81, "title": "FRIGO AIR GUITAR_RTS000000915567", "excerpt": "Portrait de l'\u00e9crivain ha\u00eftien du Qu\u00e9bec Dany Laferri\u00e8re, pr\u00e9sident d'honneur de la 7e \u00e9dition du salon du livre \"Le livre sur les quais\" \u00e0 Morges.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609541192", "durationSec": 88, "title": "MI BRESIL DESTITUTION_RTS000000915750", "excerpt": "Les h\u00f4pitaux HUG de Gen\u00e8ve ont pris des mesures pour limiter les violences commises par les patients ou leurs proches envers le personnel hospitalier. Les agressions verbales ou physiques ont doubl\u00e9 depuis 2013, notamment au Service des urgences o\u00f9 les facteurs d'agressivit\u00e9 sont multiples.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609541193", "durationSec": 125, "title": "MI DANY LAFERRIERE_RTS000000915711", "excerpt": "Evelyne Christen a d\u00e9couvert l'art japonais de l'origami il y a presque 35 ans et n'a cess\u00e9 de pratiquer sa passion pour le pliage de papiers artisanaux du Japon.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "QUEBEC"], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541194", "durationSec": 32, "title": "MI ESPAGNE_RTS000000915679", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis fran\u00e7ais Lucas Pouille qui a battu le Suisse Marco Chiudinelli en 5 sets par  4-6 3-6 7-6 (8/6) 6-2 6-0 alors qu'il menait 2 sets \u00e0 rien au 2e tour de l'US Open de tennis ATP."}, {"internalArchiveId": "AA1609541195", "durationSec": 84, "title": "MI GABON_RTS000000915748", "excerpt": "Rappel du d\u00e9roulement de la proc\u00e9dure p\u00e9nale men\u00e9e \u00e0 l'encontre du meurtrier de Marie Schluchter, Claude Dubois, condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 avec internement \u00e0 vie le 23.03.2016, alors que s'ouvre son proc\u00e8s devant la cour d'appel vaudoise \u00e0 Lausanne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609541196", "durationSec": 89, "title": "MI HUG VIOLENCE_RTS000000915740", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIOLENCE", "H\u00d4PITAL", "URGENCE M\u00c9DICALE"], "thematicCorporations": ["HUG"], "sequenceIds": ["1541519"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541197", "durationSec": 22, "title": "MI LOI RENSEIGNEMENT POUR ARCHIVE_RTS000000915774"}, {"internalArchiveId": "AA1609541198", "durationSec": 153, "title": "MI MINIMAG ORIGAMI_RTS000000915596", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ORIGAMI"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541199", "durationSec": 22, "title": "MI TENNIS CHIUDINELLI_RTS000000915615", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"], "thematicPersons": ["CHIUDINELLI, MARCO", "POUILLE, LUCAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541200", "durationSec": 29, "title": "MI THURGOVIE_RTS000000915685"}, {"internalArchiveId": "AA1609541201", "durationSec": 86, "title": "MI TRUMP_RTS000000915741", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609541202", "durationSec": 90, "title": "MI VD PROCES APPEL CLAUDE D_RTS000000915566", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c9DURE P\u00c9NALE", "PROC\u00c8S", "HOMICIDE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609541520", "summary": "H\u00f4pitaux HUG, Service des urgences : infirmiers et ambulanciers travaillant dans hall d'accueil. Ambulancier emmenant patient sur civi\u00e8re. Itw Bernard Mugnier, adjoint responsable des soins au service des urgences. Patients attendant dans salle d'attente. Itw Andr\u00e9 Laubscher, directeur des soins HUG.", "id": "1541519", "visualThemes": ["SALLE D'ATTENTE", "M\u00c9DECINE D'URGENCE", "PERSONNEL HOSPITALIER"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541575", "summary": "Duplex Berne : itw C\u00e9dric Wermuth, conseiller national PS argovien.", "id": "1541574"}, {"internalArchiveId": "AA1609541585", "summary": "Duplex Morges : itw Dany Laferri\u00e8re, \u00e9crivain ha\u00eftien du Qu\u00e9bec et pr\u00e9sident d'honneur du salon du livre \"Le livre sur les quais\".", "id": "1541584", "visualGeographicals": ["MORGES"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "role": "Duplex Morges", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1666838", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026931", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1539977", "internalArchiveId": "AA1608540007", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "durationSec": 1138, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7985646", "imageURL": "http://www.rts.ch/7985657.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "GE: le canton propose aux personnes \u00e2g\u00e9es des ateliers d\u2019initiation pour maitriser Facebook", "JU: la petite commune de Courtemelon produit des centaines de kilos de fruits et l\u00e9gumes chaque ann\u00e9e", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Les H\u00f4pitaux universitaires genevois d\u00e9noncent les violences commises envers leurs collaborateurs", "BE: l\u2019UDC Patrick Widmer esp\u00e8re mettre fin aux 40 ans d\u2019h\u00e9g\u00e9monie de la gauche \u00e0 la mairie de Bienne", "FR: un artiste et une enseignante ont form\u00e9 une colombe de la paix avec 500 \u00e9l\u00e8ves r\u00e9unis", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["G\u00e9rer ses amiti\u00e9s r\u00e9elles et virtuelles, communiqu\u00e9 avec sa famille sur internet, c\u2019est un monde opaque pour les plus \u00e2g\u00e9s.", "Ces produits sont vendus directement sur place et le succ\u00e8s est grandissant.", "Insultes, menaces ou agressions physiques contre le personnel soignant ont doubl\u00e9 depuis 2013. Plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 prises.", "Toutes les tentatives de la droite sont pour l\u2019heure rest\u00e9es vaines. Le maire socialiste sortant Erich Fehr est combattu par deux adversaires.", "Pour le photographe vaudois, c\u2019est une performance. Pour les \u00e9l\u00e8ves, il s\u2019agit d\u2019un projet de r\u00e9solution pacifique des conflits."], "variantIds": ["ece-7887912", "ece-7889979", "ece-7889981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-19T14:47:53Z", "subTitles": ["18:59:01:01  18:59:19:04\r\n...\r\n\r\n18:59:19:06  18:59:27:19\r\n-500 \u00e9l\u00e8ves fribourgeois se sont \r\nr\u00e9unis pour une photo symbolique.\r\n\r\n18:59:27:21  18:59:32:23\r\n  Un photographe a immortalis\u00e9\r\n           ce moment.\r\n\r\n18:59:33:01  18:59:38:11\r\n-J'appellerai chaque classe et vous\r\n    vous assi\u00e9rez dans le motif\r\n\r\n18:59:38:13  18:59:44:01\r\n         face \u00e0 la cam\u00e9ra\r\n        et ne plus bouger.\r\n\r\n18:59:44:03  18:59:50:15\r\n-Dans le Jura, les consommateurs\r\n  peuvent acheter leur l\u00e9gumes\r\n\r\n18:59:50:17  18:59:53:07\r\n     \u00e0 la ferme p\u00e9dagogique\r\n        de Courtemelon.\r\n\r\n18:59:53:09  18:59:58:05\r\n    Un jardin entretenu par\r\n  des mara\u00eechers en formation.\r\n\r\n18:59:58:07  19:00:04:23\r\n  -La motte doit \u00eatre \u00e0 la fleur\r\n           de la terre.\r\n\r\n19:00:06:11  19:00:10:16\r\n  -Pas facile de naviguer sur\r\nles r\u00e9seaux sociaux en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:00:10:18  19:00:17:11\r\n    Des cours sont organis\u00e9s\r\n        par les seniors.\r\n\r\n19:00:19:02  19:00:22:02\r\n     -Maintenant, on est amis.\r\n\r\n19:00:25:10  19:00:28:12\r\n      -Bonsoir et bienvenue \r\n      dans Couleurs Locales.\r\n\r\n19:00:28:14  19:00:32:13\r\n    Les insultes et agressions\r\n   contre le personnel soignant\r\n\r\n19:00:32:15  19:00:37:05\r\nont pris des proportions alarmantes\r\n             aux HUG.\r\n\r\n19:00:37:07  19:00:45:18\r\n      Des mesures de s\u00e9curit\u00e9\r\n          ont \u00e9t\u00e9 prises.\r\n\r\n19:00:47:06  19:00:50:01\r\n    -Des agressions physiques\r\n          ou verbales,\r\n\r\n19:00:50:03  19:00:54:00\r\n    99 collaborateurs des HUG\r\n  en ont subi depuis trois ans,\r\n\r\n19:00:54:02  19:00:57:21\r\navec une tendance \u00e0 l'augmentation.\r\n\r\n19:00:57:23  19:01:04:12\r\n    L'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par \r\n   un infirmier des urgences.\r\n\r\n19:01:04:14  19:01:08:06\r\n  Pour am\u00e9liorer les conditions\r\n    de travail des employ\u00e9s.\r\n\r\n19:01:08:08  19:01:10:10\r\n    dont certains redoutaient\r\n     de rester \u00e0 leur poste.\r\n\r\n19:01:10:15  19:01:14:06\r\n    -Il y avait une discordance\r\n     entre les faits annonc\u00e9s\r\n\r\n19:01:14:08  19:01:17:18\r\n      et ce qui \u00e9tait racont\u00e9\r\n      de mani\u00e8re informelle.\r\n\r\n19:01:17:20  19:01:24:09\r\n    On a essay\u00e9 d'\u00eatre factuel\r\n      et d'obtenir chiffres.\r\n\r\n19:01:24:17  19:01:27:01\r\n        -L'\u00e9tude \u00e9tablit\r\n   une \u00e9chelle des agressions:\r\n\r\n19:01:42:21  19:01:46:04\r\n       C'est \u00e0 l'accueil \r\n      des urgences adultes\r\n\r\n19:01:46:06  19:01:50:03\r\n que ces agressions ont eu lieu,\r\n car l'agressivit\u00e9 des patients\r\n\r\n19:01:50:05  19:01:52:23\r\n   est amplifi\u00e9e par l'attente\r\n         et la douleur.\r\n\r\n19:01:53:01  19:01:55:14\r\n  Face \u00e0 l'ampleur du probl\u00e8me,\r\n   des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises.\r\n\r\n19:01:55:21  19:02:00:08\r\n      -Le personnel est form\u00e9\r\n  pour d\u00e9samorcer ces situations.\r\n\r\n19:02:00:10  19:02:10:12\r\n         Pour plut\u00f4t aller\r\n  sur le dialogue, l'explication.\r\n\r\n19:02:10:14  19:02:14:13\r\n-Les zones d'accueil des patients\r\n    et de soins sont s\u00e9par\u00e9es\r\n\r\n19:02:14:15  19:02:17:15\r\n     et un agent de s\u00e9curit\u00e9\r\n     est pr\u00e9sent les nuits.\r\n\r\n19:02:17:17  19:02:20:09\r\n Enfin, l'h\u00f4pital d\u00e9pose plainte\r\n\r\n19:02:20:11  19:02:24:01\r\n     et a instaur\u00e9 un suivi\r\n   psychologique des victimes.\r\n\r\n19:02:24:23  19:02:29:15\r\n-R\u00e9soudre les conflits pacifiquement,\r\n   cela s'apprend aussi \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:02:29:17  19:02:33:20\r\n Des \u00e9l\u00e8ves de Romont participent\r\n     \u00e0 un projet p\u00e9dagogique.\r\n\r\n19:02:33:22  19:02:38:04\r\nIls ont commenc\u00e9 par former ensemble\r\n      une colombe de la paix.\r\n\r\n19:02:38:05  19:02:44:15\r\n       Pour le photographe,\r\n  c'\u00e9tait aussi une performance.\r\n\r\n19:02:46:20  19:02:51:09\r\n    -S'il vous pla\u00eet, silence !\r\n\r\n19:02:51:11  19:02:54:03\r\n    Silence, s'il vous pla\u00eet !\r\n\r\n19:02:54:16  19:02:59:09\r\n  -L'objectif de Guillaume est \r\n  de composer deux logos g\u00e9ants\r\n\r\n19:02:59:11  19:03:02:18\r\n   avec 500 \u00e9l\u00e8ves de Romont,\r\n       visibles du ciel.\r\n\r\n19:03:03:11  19:03:05:11\r\n   -J'appellerai chaque classe,\r\n\r\n19:03:05:12  19:03:08:14\r\n   et vous viendrez vous asseoir\r\n          dans le motif.\r\n\r\n19:03:08:16  19:03:13:10\r\n       Il faudra \u00eatre assis\r\n  face \u00e0 la cam\u00e9ra, en tailleur.\r\n\r\n19:03:13:20  19:03:16:09\r\n     -Pour que l'esth\u00e9tique\r\n         soit parfaite,\r\n\r\n19:03:16:11  19:03:19:14\r\n     le photographe vaudois\r\n       a trac\u00e9 sur le sol\r\n\r\n19:03:19:16  19:03:22:20\r\n      les deux dessins que\r\n   les \u00e9l\u00e8ves doivent former.\r\n\r\n19:03:23:03  19:03:24:02\r\n            Brouhaha\r\n\r\n19:03:24:04  19:03:26:02\r\n        -1, 2, 3,cheese !\r\n\r\n19:03:26:09  19:03:29:09\r\n    -L'oeuvre est millim\u00e9tr\u00e9e\r\n     et pleine de surprises.\r\n\r\n19:03:29:14  19:03:33:12\r\n    -J'imaginais quelque chose\r\n  et apr\u00e8s, je n'aurais pas pens\u00e9\r\n\r\n19:03:33:14  19:03:38:03\r\n  que les enfants se mettraient \u00e0\r\ncet endroit, qu'ils se d\u00e9placent...\r\n\r\n19:03:38:04  19:03:41:03\r\n      Il y a plein d'impr\u00e9vus\r\n        qui me surprennent.\r\n\r\n19:03:41:15  19:03:45:04\r\n   -La performance fait partie\r\n    d'un projet p\u00e9dagogique:\r\n\r\n19:03:45:06  19:03:49:12\r\n  donner, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\nun but commun \u00e0 tous ces \u00e9l\u00e8ves:\r\n\r\n19:03:49:14  19:03:54:09\r\n     la r\u00e9solution pacifique\r\n          des conflits.\r\n\r\n19:03:55:02  19:03:59:21\r\n  -Je leur ai demand\u00e9 pourquoi on\r\nfaisait un logo g\u00e9ant pour la paix.\r\n\r\n19:03:59:23  19:04:03:16\r\n      Apr\u00e8s un peu de temps,\r\n   ils ont r\u00e9ussi \u00e0 sortir que,\r\n\r\n19:04:03:18  19:04:09:02\r\n juste notre classe de 17 \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n19:04:09:04  19:04:11:20\r\n   on n'aurait pas r\u00e9ussi \u00e0 faire\r\nquelque chose d'aussi impressionnant.\r\n\r\n19:04:12:03  19:04:15:17\r\n-Resteront de cette oeuvre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\r\n         quelques photos,\r\n\r\n19:04:15:19  19:04:20:10\r\n      et le souvenir qu'unis,\r\non peut r\u00e9aliser de grandes choses.\r\n\r\n19:04:21:08  19:04:25:13\r\n      -L'actualit\u00e9 de ce jour,\r\nc'est l'ouverture du proc\u00e8s en appel\r\n\r\n19:04:25:15  19:04:29:11\r\n           de Claude D.\r\n  le meurtrier de la jeune Marie.\r\n\r\n19:04:29:12  19:04:32:13\r\n     Tout de suite l'essentiel\r\n     de ce premier septembre.\r\n\r\n19:04:36:04  19:04:40:11\r\n -Claude D. sera-t-il \u00e0 nouveau\r\n condamn\u00e9 \u00e0 l'internement \u00e0 vie\r\n\r\n19:04:40:13  19:04:42:13\r\n  et \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 ?\r\n\r\n19:04:42:15  19:04:44:03\r\n      La question a occup\u00e9\r\n\r\n19:04:44:05  19:04:47:05\r\n       la Cour d'appel du\r\n   Tribunal cantonal vaudois.\r\n\r\n19:04:47:07  19:04:50:11\r\n Le meurtrier de la jeune Marie\r\n       en 2013 \u00e0 Payerne\r\n\r\n19:04:50:13  19:04:53:07\r\n         avait \u00e9cop\u00e9 de\r\n    la peine la plus lourde.\r\n\r\n19:04:53:09  19:04:56:05\r\n     Ses avocats contestent\r\n      l'internement \u00e0 vie,\r\n\r\n19:04:56:07  19:04:59:04\r\n contraire \u00e0 la dignit\u00e9 humaine\r\n           selon eux.\r\n\r\n19:04:59:06  19:05:03:11\r\n Le verdict est attendu demain.\r\n\r\n19:05:06:03  19:05:09:03\r\n-Il a fait trop beau et trop chaud\r\n            en Valais.\r\n\r\n19:05:09:05  19:05:13:07\r\n      Le risque d'incendie\r\n     est au risque maximal.\r\n\r\n19:05:13:08  19:05:17:22\r\n Les for\u00eats du Haut-Valais et de \r\nla vall\u00e9e du Rh\u00f4ne sont en danger.\r\n\r\n19:05:18:00  19:05:22:11\r\nDans ces r\u00e9gions, il est interdit\r\nd'allumer des feux en plein air.\r\n\r\n19:05:22:12  19:05:27:16\r\nL'interdiction pourrait s'\u00e9tendre\r\n     \u00e0 l'ensemble du canton.\r\n\r\n19:05:29:03  19:05:31:13\r\n   -Les embouteillages co\u00fbtent\r\n\r\n19:05:31:14  19:05:34:13\r\n     1,6 milliard de francs\r\n      en Suisse par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:05:34:15  19:05:38:21\r\n  Le Forum \u00e9conomique d'Yverdon\r\n   s'est demand\u00e9 comment faire\r\n\r\n19:05:38:23  19:05:41:21\r\n      pour d\u00e9congestionner\r\n      le trafic en Suisse.\r\n\r\n19:05:41:23  19:05:45:10\r\n Pour certains, les entreprises\r\n       devraient changer\r\n\r\n19:05:45:11  19:05:49:10\r\n    leur fa\u00e7on d'appr\u00e9hender\r\n  le trajet de leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n19:05:50:11  19:05:53:08\r\n      -R\u00e9server les parkings\r\n        aux collaborateurs\r\n\r\n19:05:53:10  19:05:57:08\r\n      qui ont vraiment besoin\r\n         de leur v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:05:57:10  19:06:02:07\r\n Et donner aux autres des facilit\u00e9s\r\npour utiliser les transports publics\r\n\r\n19:06:02:09  19:06:04:12\r\n     ou les mobilit\u00e9s douces.\r\n\r\n19:06:07:09  19:06:12:03\r\n  -La mairie de Bienne est depuis\r\n40 ans dans les mains de la gauche.\r\n\r\n19:06:12:05  19:06:16:03\r\nToutes les tentatives de la droite\r\n       sont rest\u00e9es vaines.\r\n\r\n19:06:16:05  19:06:20:16\r\n    Le maire socialiste sortant\r\n      Erich Fehr est combattu\r\n\r\n19:06:20:18  19:06:27:08\r\n       par deux adversaires.\r\n\r\n19:06:28:18  19:06:33:11\r\n -En politique depuis quatre ans,\r\nl'UDC Patrick Widmer est d\u00e9termin\u00e9\r\n\r\n19:06:33:12  19:06:38:00\r\n   \u00e0 mettre un terme au r\u00e8gne\r\n   de la gauche \u00e0 la mairie.\r\n\r\n19:06:38:02  19:06:41:10\r\n Depuis 1976, trois socialistes\r\n       se sont succ\u00e9d\u00e9s:\r\n\r\n19:06:41:11  19:06:46:11\r\nHermann Fehr, p\u00e8re du maire actuel\r\n  Erich Fehr, et Hans Stoeckli.\r\n\r\n19:06:46:13  19:06:49:11\r\nPour l'UDC, il faut serrer la vis.\r\n\r\n19:06:49:18  19:06:52:21\r\n    -Nous devons tout de suite\r\n       g\u00e9rer ces finances,\r\n\r\n19:06:52:23  19:06:55:02\r\n   la mixit\u00e9 de notre population\r\n\r\n19:06:55:04  19:06:58:19\r\n   et attirer des gens en ville\r\n     qui paient leurs imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:06:58:21  19:07:05:01\r\nIl faudra travailler \u00e0 l'int\u00e9gration\r\n des jeunes personnes par le sport\r\n\r\n19:07:05:03  19:07:11:23\r\npour qu'ils puissent tout de suite\r\n       trouver un travail.\r\n\r\n19:07:12:15  19:07:16:11\r\n     -Maire depuis six ans,\r\n   Erich Fehr entend continuer\r\n\r\n19:07:16:12  19:07:20:13\r\n   \u00e0 oeuvrer au d\u00e9veloppement\r\n          de la ville.\r\n\r\n19:07:21:00  19:07:24:21\r\n  -Etre responsable d'une ville,\r\n   c'est essayer de rassembler\r\n\r\n19:07:24:23  19:07:28:05\r\n      la plus large partie de\r\n      la population possible.\r\n\r\n19:07:28:07  19:07:31:01\r\n        Et veiller \u00e0 offrir\r\n       de bonnes prestations\r\n\r\n19:07:31:03  19:07:36:02\r\n   dans la formation, le sport,\r\n    la culture, l'urbanisme...\r\n\r\n19:07:36:04  19:07:43:03\r\nIl faut tenir les imp\u00f4ts au plus bas\r\n   mais \u00e0 un niveau qui permette\r\n\r\n19:07:43:05  19:07:46:05\r\n        de financer l'offre\r\n     que la population attend.\r\n\r\n19:07:46:07  19:07:49:16\r\n    -Les maires socialistes \r\n    ont toujours fait preuve\r\n\r\n19:07:49:18  19:07:51:14\r\n    d'un esprit de consensus.\r\n\r\n19:07:51:16  19:07:54:16\r\n Ce qui peut expliquer pourquoi\r\n\r\n19:07:54:18  19:07:56:20\r\n      les partis bourgeois\r\n   ne contrent pas la gauche.\r\n\r\n19:07:57:03  19:07:59:09\r\n -Les maires socialistes de Bienne\r\n\r\n19:07:59:11  19:08:02:03\r\n        sont assez proches\r\n     des milieux \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:08:02:05  19:08:05:11\r\n           Ce n'est pas\r\n     un socialisme prol\u00e9taire.\r\n\r\n19:08:05:12  19:08:09:18\r\nErich Fehr se situe assez au centre\r\n     de l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n19:08:09:20  19:08:17:18\r\nCe qui satisfait une grande partie\r\n        des autres partis.\r\n\r\n19:08:18:11  19:08:20:23\r\n-Un troisi\u00e8me candidat \u00e0 la ville,\r\n\r\n19:08:21:01  19:08:23:20\r\n  l'ind\u00e9pendant r\u00e9volutionnaire\r\n          Bruno Moser.\r\n\r\n19:08:23:22  19:08:27:07\r\n   Quant au Conseil municipal,\r\n      \u00e0 majorit\u00e9 rose-vert,\r\n\r\n19:08:27:09  19:08:31:16\r\n ses 5 si\u00e8ges sont convoit\u00e9s par\r\n20 candidats dont les 5 sortants.\r\n\r\n19:08:31:18  19:08:34:14\r\n     La population tranchera\r\n        le 25 septembre.\r\n\r\n19:08:35:14  19:08:37:08\r\n      -Direction Courtemelon.\r\n\r\n19:08:37:10  19:08:41:08\r\n  Une petite commune connue pour\r\n    son grand jardin potager.\r\n\r\n19:08:41:10  19:08:45:17\r\n Des centaines de kilos de fruits\r\n    et l\u00e9gumes y sont produits\r\n\r\n19:08:45:19  19:08:48:22\r\n   par les apprentis mara\u00eechers.\r\n\r\n19:08:49:00  19:08:57:11\r\nCes produits sont vendus sur place\r\n  et le succ\u00e8s est grandissant.\r\n\r\n19:08:58:20  19:09:00:08\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:09:00:10  19:09:03:18\r\n    Vous \u00eates nombreux \u00e0 manger\r\n        plus sain et local.\r\n\r\n19:09:03:20  19:09:06:02\r\n  Dans la r\u00e9gion, ils sont g\u00e2t\u00e9s.\r\n\r\n19:09:06:04  19:09:11:03\r\n    Vous en profitez, bonjour.\r\n\r\n19:09:11:05  19:09:13:19\r\n             -Bonjour.\r\n               Oui.\r\n\r\n19:09:13:21  19:09:20:09\r\n Une amie m'a parl\u00e9 de l'endroit.\r\n\r\n19:09:20:11  19:09:22:18\r\n-Qu'est ce qui vous a convaincue ?\r\n\r\n19:09:22:20  19:09:30:12\r\n    -Avoir des l\u00e9gumes locaux, \r\n   de pouvoir les voir sur pied.\r\n\r\n19:09:30:14  19:09:39:14\r\n  Et c'est important pour moi de\r\n  pouvoir me rendre ici \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n19:09:39:16  19:09:44:20\r\n         -Le c\u00f4t\u00e9 local,\r\n    c'est nouveau, pour vous ?\r\n\r\n19:09:44:22  19:09:53:06\r\n      -Cela fait des ann\u00e9es \r\n      que j'y suis sensible.\r\n\r\n19:09:53:08  19:09:56:13\r\n-Vous sentez la tendance augmenter ?\r\n\r\n19:09:56:15  19:10:03:06\r\n    -Oui, notamment en parlant\r\n        avec mes enfants.\r\n\r\n19:10:03:08  19:10:05:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:10:05:17  19:10:11:22\r\n    Regardons qui fait pousser\r\n  ce qu'il y a dans votre panier.\r\n\r\n19:10:12:00  19:10:15:04\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:10:15:19  19:10:20:16\r\n-Dans ce jardin, il n'y a pas que\r\n les l\u00e9gumes qui s'\u00e9panouissent,\r\n\r\n19:10:20:18  19:10:24:18\r\n plusieurs futurs professionnels\r\n  de la branche y travaillent.\r\n\r\n19:10:30:12  19:10:34:13\r\n      -Il y a trois m\u00e9tiers:\r\n   le floriculteur, le mara\u00eecher\r\n\r\n19:10:34:15  19:10:39:09\r\n     et puis l'arboriculteur\r\n  qui est en train de d\u00e9sherber.\r\n\r\n19:10:40:12  19:10:46:00\r\n  -La motte doit \u00eatre \u00e0 fleur de\r\n  la terre, sinon elle \u00e9touffe.\r\n\r\n19:10:47:09  19:10:51:10\r\n-Sacha travaille pour la Fondation\r\n     rurale interjurassienne.\r\n\r\n19:10:51:11  19:10:54:17\r\n          Il s'est lanc\u00e9\r\ndans un apprentissage de mara\u00eecher,\r\n\r\n19:10:54:19  19:10:57:16\r\napr\u00e8s avoir envisag\u00e9 l'industrie.\r\n\r\n19:10:58:02  19:11:01:16\r\n-Le c\u00f4t\u00e9 d'\u00eatre dedans me d\u00e9rangeait.\r\n\r\n19:11:01:18  19:11:06:05\r\nJ'ai cherch\u00e9 un m\u00e9tier en ext\u00e9rieur\r\n   et je suis devenu v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n19:11:06:07  19:11:09:06\r\n      Je me suis donc dirig\u00e9\r\n        vers les l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:11:09:13  19:11:13:20\r\n -La formation et la p\u00e9dagogie \r\n du jardin ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es,\r\n\r\n19:11:13:22  19:11:16:22\r\n  et les habitants de la r\u00e9gion\r\n\r\n19:11:17:00  19:11:21:06\r\n   peuvent acheter les l\u00e9gumes\r\n     plant\u00e9s les apprentis.\r\n\r\n19:11:21:17  19:11:26:06\r\n     -Les gens nous demandent\r\n   si c'est bio, si c'est local.\r\n\r\n19:11:26:08  19:11:30:13\r\nIls ne viennent pas ici sans raison.\r\n\r\n19:11:31:14  19:11:35:21\r\n    -Consommer sain et local,\r\n  une tendance qui se renforce.\r\n\r\n19:11:37:16  19:11:43:19\r\n-La place est limit\u00e9e, car on arrive\r\n    juste \u00e0 desservir le march\u00e9.\r\n\r\n19:11:43:21  19:11:50:23\r\nPar contre, on pourrait associer les\r\ncultures pour augmenter le rendement.\r\n\r\n19:11:51:10  19:11:53:07\r\n  -En attendant de s'agrandir,\r\n\r\n19:11:53:09  19:11:57:11\r\nle jardin de Courtemelon fournira\r\n ses l\u00e9gumes jusqu'\u00e0 cet hiver.\r\n\r\n19:12:00:17  19:12:06:08\r\n   -Les ventes directes marchent\r\n tr\u00e8s bien et la client\u00e8le \u00e9volue.\r\n\r\n19:12:06:10  19:12:13:04\r\n    -Les jeunes, les familles\r\n r\u00e9fl\u00e9chissent sur la provenance.\r\n\r\n19:12:13:06  19:12:22:15\r\n  Ils veulent voir le producteur.\r\n\r\n19:12:22:17  19:12:27:15\r\n       Ici, on est en plus\r\n    une entreprise formatrice.\r\n\r\n19:12:27:17  19:12:35:11\r\n       Cela donne un produit\r\n       avec une tra\u00e7abilit\u00e9.\r\n\r\n19:12:35:12  19:12:41:05\r\n-Vous \u00eates d\u00e9valis\u00e9s tous les jeudis.\r\n\r\n19:12:41:07  19:12:46:10\r\n     -Dans le pays, on mange \r\n     un jour sur deux suisse.\r\n\r\n19:12:46:11  19:12:52:11\r\n On n'arrive pas \u00e0 tout produire.\r\n\r\n19:12:57:19  19:13:01:15\r\n    -Pourquoi \u00e7a ne suit pas ?\r\n\r\n19:13:01:17  19:13:08:03\r\n   -Pour lancer une entreprise,\r\n        il faut des co\u00fbts.\r\n\r\n19:13:08:05  19:13:20:00\r\nLes entreprises agricoles ont investi\r\n    des millions dans un syst\u00e8me.\r\n\r\n19:13:20:02  19:13:23:16\r\n Maintenant, des canaux s'ouvrent.\r\n\r\n19:13:23:18  19:13:29:11\r\n    Ici, on essaye de cultiver\r\n       sur plusieurs \u00e9tages\r\n\r\n19:13:29:13  19:13:34:02\r\n   pour augmenter le rendement.\r\n\r\n19:13:34:04  19:13:44:14\r\n     La marge brute \u00e9conomique\r\n         est plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:13:44:16  19:13:48:07\r\n      Mais il y a du boulot.\r\n\r\n19:13:48:09  19:13:52:19\r\n       -Comment on reconna\u00eet\r\n       les ventes directes ?\r\n\r\n19:13:52:21  19:13:56:15\r\n -Il y a des labels de proximit\u00e9.\r\n\r\n19:13:56:17  19:14:02:18\r\n Ils arborent un slogan et une loi\r\n\r\n19:14:02:20  19:14:17:21\r\n      disant que plus de 99 %\r\n      doit \u00eatre de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:14:17:23  19:14:21:22\r\n          Cela vous donne\r\n    une garantie de provenance.\r\n\r\n19:14:22:00  19:14:26:16\r\n  -Merci et bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n19:14:26:18  19:14:28:19\r\n             A demain.\r\n\r\n19:14:29:09  19:14:30:18\r\n          -Merci Julien !\r\n\r\n19:14:30:20  19:14:34:13\r\n    Pour finir, je vous propose\r\n    une incursion sur la Toile.\r\n\r\n19:14:34:16  19:14:38:20\r\n     G\u00e9rer ses amiti\u00e9s r\u00e9elles\r\n et virtuelles, c'est tout un art.\r\n\r\n19:14:38:22  19:14:43:02\r\nPour les plus \u00e2g\u00e9s, c'est un monde\r\n    nouveau et parfois opaque.\r\n\r\n19:14:43:04  19:14:48:13\r\nA Gen\u00e8ve, des ateliers d'initiation\r\n          sont organis\u00e9s.\r\n\r\n19:14:49:18  19:14:54:23\r\n -Si je lui envoie une invitation,\r\n  elle peut accepter ou refuser.\r\n\r\n19:14:55:15  19:14:58:23\r\n -Trouver des amis sur Facebook\r\n      n'est pas si simple.\r\n\r\n19:14:59:01  19:15:03:13\r\n  Une fois leur compte ouvert,\r\nces seniors cherchent des photos.\r\n\r\n19:15:05:00  19:15:09:17\r\n Difficile de retrouver ses enfants\r\nou petits-enfants en quelques clics.\r\n\r\n19:15:09:19  19:15:13:07\r\n      -Il n'y a pas de photo,\r\n       il y a trop de gens.\r\n\r\n19:15:13:09  19:15:16:04\r\n-Alors, but du premier exercice:\r\n\r\n19:15:16:06  19:15:22:02\r\n demander \u00e0 son voisin de bureau\r\n     de devenir ami virtuel.\r\n\r\n19:15:23:06  19:15:24:19\r\n       -Voil\u00e0, on est amies.\r\n\r\n19:15:24:21  19:15:28:03\r\n          Pour toujours !\r\n\r\n19:15:28:05  19:15:31:16\r\n   -Ces ateliers d'initiation\r\n    de deux fois deux heures\r\n\r\n19:15:31:18  19:15:35:09\r\n  rencontrent un grand succ\u00e8s \r\n  aupr\u00e8s des jeunes retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:15:35:18  19:15:39:11\r\n-J'ai toujours aim\u00e9 l'informatique.\r\n\r\n19:15:39:13  19:15:45:09\r\n  Et comme \u00e7a va tellement vite,\r\n   je voulais mieux comprendre.\r\n\r\n19:15:45:11  19:15:50:01\r\n    -J'entends beaucoup parler \r\n    de Facebook par les jeunes.\r\n\r\n19:15:50:03  19:15:56:13\r\n  -J'avais peur des informations\r\n      qui peuvent circuler.\r\n\r\n19:15:57:00  19:16:01:02\r\n     -On aborde la s\u00e9curit\u00e9 \r\n    des \u00e9changes sur Facebook\r\n\r\n19:16:01:04  19:16:04:16\r\n    pour \u00e9viter les arnaques.\r\n\r\n19:16:04:18  19:16:10:05\r\n    -On m'a demand\u00e9 de l'argent\r\n          tout de suite.\r\n\r\n19:16:10:07  19:16:13:18\r\n Ca avait l'air urgent et sinc\u00e8re.\r\n\r\n19:16:14:10  19:16:18:06\r\n   -Il faut donc naviguer dans\r\nles param\u00e8tres de confidentialit\u00e9.\r\n\r\n19:16:18:08  19:16:22:06\r\n      -Je re\u00e7ois ce message\r\n    mais je n'ai rien demand\u00e9.\r\n\r\n19:16:22:08  19:16:25:00\r\n   -L'exercice prend du temps.\r\n\r\n19:16:26:14  19:16:32:14\r\n   -A la fin, la moiti\u00e9 des gens\r\n         se d\u00e9sinscrivent\r\n\r\n19:16:32:16  19:16:34:17\r\n  parce qu'ils ne ma\u00eetrisent pas\r\n         et n'osent pas.\r\n\r\n19:16:35:01  19:16:38:14\r\n  -Nous avons retrouv\u00e9 l'un des\r\nparticipants, deux mois plus tard.\r\n\r\n19:16:38:16  19:16:42:14\r\n        Jean s'est fix\u00e9\r\n15 minutes de Facebook par jour.\r\n\r\n19:16:42:16  19:16:45:05\r\nSon nombre d'amis n'a pas augment\u00e9\r\n\r\n19:16:45:07  19:16:48:07\r\n      et sa photo de profil\r\n      est toujours vierge.\r\n\r\n19:16:48:09  19:16:52:14\r\n  Mais il est devenu un expert \r\n de la r\u00e9clamation via Facebook.\r\n\r\n19:16:53:14  19:16:57:01\r\n -Le lendemain, j'ai une r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:16:57:03  19:17:00:13\r\n     Ca, \u00e7a m'a fait plaisir.\r\n\r\n19:17:00:15  19:17:03:21\r\n       Facebook peut aider.\r\n\r\n19:17:05:10  19:17:11:04\r\n     -Aujourd'hui, les seniors\r\nrepr\u00e9sentent un utilisateur sur dix.\r\n\r\n19:17:12:14  19:17:18:00\r\n  -Demain, nous serons en direct et\r\nen musique des Francomanias de Bulle.\r\n\r\n19:17:18:02  19:17:30:04\r\nUn festival qui est de retour dans\r\n  la salle de l'H\u00f4tel-de-Ville.\r\n\r\n19:17:32:23  19:17:35:03\r\n   Couleurs Locales, c'est fini.\r\n\r\n19:17:35:05  19:17:38:22\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n19:17:39:00  19:17:43:05\r\n         Je vous souhaite\r\n      une tr\u00e8s douce soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:43:20  19:17:47:14\r\n     Sous-titrage Swiss TXT:\r\n       F.Froidevaux, G.Quoex\r\n\r\n19:17:48:05  19:17:53:20\r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o et le 19:30\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T01:53:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609541365", "durationSec": 144, "title": "FRIGO GE CL FACEBOOK CITE SENIOR_RTS000000914938", "excerpt": "Des ateliers d'initiation \u00e0 Internet et aux r\u00e9seaux sociaux pour les personnes \u00e2g\u00e9es sont organis\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve dans le lieu d'information et de rencontre pour les a\u00een\u00e9s Cit\u00e9 Seniors.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "FORMATION DES ADULTES", "INTERNET", "R\u00c9SEAU SOCIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541366", "durationSec": 106, "title": "FRIGO CL DECRO LEGUMES 3108_RTS000000915010", "excerpt": "Le jardin potager de Courtemelon g\u00e9r\u00e9 par les apprentis mara\u00eechers de la Fondation rurale interjurassienne produit chaque ann\u00e9e des centaines de kilos de fruits et l\u00e9gumes vendus directement sur place. Les habitants de la r\u00e9gion sont de plus en plus nombreux \u00e0 venir acheter des produits locaux au march\u00e9 hebdomadaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURTEMELON"], "thematicThemes": ["JARDIN POTAGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541367", "durationSec": 23, "title": "CL TI VS ALERTE SECHERESSE 0109_RTS000000916097", "excerpt": "Les feux en plein air ont \u00e9t\u00e9 interdits dans les for\u00eats du Haut-Valais et de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne en Valais en raison de la s\u00e9cheresse caus\u00e9e par les fortes chaleurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["S\u00c9CHERESSE", "FOR\u00caT"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541368", "durationSec": 30, "title": "CL TI VD PROCES CLAUDE D 0109_RTS000000916100", "excerpt": "Le maire socialiste sortant Eric Fehr est oppos\u00e9 \u00e0 2 autres candidats, dont l'UDC Patrick Widmer, pour les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales biennoises du 25.09.2016. 3 socialistes se sont succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 la mairie de Bienne depuis 1976."}, {"internalArchiveId": "AA1609541369", "durationSec": 36, "title": "CL TI VD COUT BOUCHONS 0109_RTS000000916082", "excerpt": "Le photographe vaudois Guillaume Reymond a r\u00e9alis\u00e9 2 logos g\u00e9ants en forme de colombe avec 500 \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole de Romont lors d'une performance artistique li\u00e9e \u00e0 un projet p\u00e9dagogique sur la r\u00e9solution pacifique des conflits."}, {"internalArchiveId": "AA1609541370", "durationSec": 98, "title": "CL SECURITE HUG_RTS000000916032"}, {"internalArchiveId": "AA1609541371", "durationSec": 128, "title": "CL JU BE ELECTIONS BIENNE_RTS000000915979", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["MAIRIE", "\u00c9LECTION COMMUNALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541372", "durationSec": 96, "title": "CL FR LOGO HUMAIN_RTS000000916033", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROMONT"], "thematicThemes": ["PERFORMANCE", "PHOTOGRAPHIE", "TECHNIQUE P\u00c9DAGOGIQUE", "PAIX"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609542573", "summary": "Patrick Widmer, candidat UDC \u00e0 la mairie de Bienne, montant escaliers de stade sportif Tissot Arena. Erich Fehr, maire PS de Bienne, parlant \u00e0 la presse sur chantier de construction de nouveau quartier. D\u00e9put\u00e9s en session dans salle du Conseil de ville. Itw Marjorie Spart, responsable rubrique Bienne du Journal du Jura.", "id": "1542572", "visualThemes": ["MAIRE", "\u00c9LECTION COMMUNALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542692", "summary": "Jardin potager de Courtemelon : gros plans l\u00e9gumes. Itw Manuel Chalverat, formateur responsable des jardins de Fondation rurale interjurassienne. Apprenti mara\u00eecher travaillant au jardin. Itw Sacha Toro, apprenti mara\u00eecher de premi\u00e8re ann\u00e9e. Clients achetant l\u00e9gumes au march\u00e9 hebdomadaire.", "id": "1542671", "visualThemes": ["JARDIN POTAGER", "APPRENTI"], "visualGeographicals": ["COURTEMELON"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542694", "summary": "Duplex Courtemelon : itw Olivier Boillat, porte-parole Fondation rurale interjurassienne.", "id": "1542673", "visualGeographicals": ["COURTEMELON"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542695", "summary": "Personnes \u00e2g\u00e9es suivant cours d'initiation au r\u00e9seau social Facebook dans salle d'ordinateurs. Itw Gis\u00e8le Zanone, Marianne Rouvi\u00e8re et Jean Barut, participants retrait\u00e9s. Itw Daniel Balser, encadrant atelier D\u00e9couvrez Facebook.", "id": "1542674", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "FORMATION DES ADULTES", "INTERNET", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE", "GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Duplex Courtemelon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1666839", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026932", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-17FD40CD-589D-4715-9FB9-7A9032004C69", "internalArchiveId": "17FD40CD-589D-4715-9FB9-7A9032004C69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Thurgovie est revenu provisoirement sur sa d\u00e9cision controvers\u00e9e de supprimer l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, suite \u00e0 l'intervention du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9bat sur l'enseignement des langues avait pris des dimensions identitaires et nationales. Interviews de Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national (PS/NE) et pr\u00e9sident d'Helvetia Latina, et Bernhard Pulver, conseiller d'Etat bernois, directeur de l'instruction publique.", "durationSec": 973, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7965642", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Thurgovie"], "thematicThemes": ["f\u00e9d\u00e9ralisme", "enseignement obligatoire", "enseignement des langues"], "alternativeTitle": ["Sursis pour l\u2019enseignement du fran\u00e7ais au primaire en suisse al\u00e9manique / FOR_2016-09-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Thurgovie est revenu provisoirement sur sa d\u00e9cision controvers\u00e9e de supprimer l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, suite \u00e0 l'intervention du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. Le d\u00e9bat sur l'enseignement des langues avait pris des dimensions identitaires et nationales. Interviews de Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national (PS/NE) et pr\u00e9sident d\u2019Helvetia Latina, et Bernhard Pulver, conseiller d\u2019Etat bernois, directeur de l\u2019instruction publique."], "variantIds": ["ece-7965642"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2016-12-01T09:52:30Z", "speechToTexts": ["07.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [81%] :\r\nComment c'\u00e9tait mission Christian avec un sursis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nOui, sursis pour l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire en suisse al\u00e9manique est le symbole est fort, il vient du canton de Thurgovie pr\u00e9cis\u00e9ment celui d'o\u00f9 est partie la querelle sur les langues, qui a rapidement pris des dimensions identitaires national m\u00eame depuis qu'Alain Berset est entr\u00e9 dans le jeu pour faire comprendre aux cantons que leur marge de manoeuvre est limit\u00e9e, le conseil d'\u00c9tat thurgovien, donc qui voulait bannir l'enseignement du fran\u00e7ais en primaire est revenu en arri\u00e8re, il propose au parlement du canton de Thurgovie de r\u00e9introduire le fran\u00e7ais, m\u00eame si la suppression initiale reste son option favorite, d\u00e9cision finale des thurgoviens le printemps prochain reste l'impression que l'intervention d'Alain Berset n'aura pas \u00e9t\u00e9 sans effet pour le mieux, ou pour le pire, et bien on va le v\u00e9rifier avec 2 invit\u00e9s, Jacques-Andr\u00e9 Maire et Bernard pull Vert Bonsoir, messieurs. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:46) [87%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [86%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire, vous \u00eates conseiller national socialiste neuch\u00e2telois, pr\u00e9sident d'Helvetia Latina Bernard pull Vert, conseiller d'\u00c9tat bernois, directeur de l'instruction publique, qui est \u00e9galement membre du parti \u00e9cologique des Verts, commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, Jacques-Andr\u00e9 Maire et quel comment vous voyez l'impact de cette d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat thurgovien ce que c'est, un, un symbole fort qui montre que l'entr\u00e9e en jeu d'Alain Berset a eu de l'effet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [89%] :\r\nAlors effectivement la d\u00e9cision m\u00eame si elle en caract\u00e8re provisoire, hein, puisqu'on renvoie le dossier au Grand Conseil ensuite pour une d\u00e9cision printemps \u00e0 tout de m\u00eame un caract\u00e8re symbolique fort, c'est un signal positif \u00e0 notre point de vue, dans le sens o\u00f9 \u00e7a montre bien que Thurgovie a pris conscience d'une part, la difficult\u00e9 de l'ancienne fran\u00e7ais qu'\u00e0 l'\u00e9cole secondaire, \u00e7a implique un grand membre d'un visiblement c'est difficile \u00e0 mettre en oeuvre pour atteindre les objectifs en fin de scolarit\u00e9 obligatoire et puis d'autre part, je crois, vous l'avez dit, que le fait que de la d\u00e9termination de la Conf\u00e9d\u00e9ration Disney si les cantons n'arrivent pas \u00e0 se mettre d'accord, alors nous interviendrons comme d'ailleurs la constitution le permet, je rappelle que l'article 62 alin\u00e9a 4 de la Constitution, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement accept\u00e9 4 \u00e0 6 pourcent de de la population tous les cantons suisses ont accept\u00e9, pr\u00e9cise que la Conf\u00e9d\u00e9ration peut si les cantons n'arrivent pas, se d'accord intervenir et on approchait d'une telle situation, donc l\u00e0 je pense que Thurgovie a pris conscience quand m\u00eame qu'il y avait une limite \u00e0 ne pas d\u00e9passer, mais encore une fois, le d\u00e9bat reste entier dans les mois \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [92%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire est favorable \u00e0 on l'a bien compris \u00e0 la position d'Alain Berset l'intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration Bernard pull Vert, vous en tant que conseiller d'\u00c9tat en charge de ces questions, vous \u00eates plut\u00f4t sur une approche f\u00e9d\u00e9raliste, quel regard vous portez -vous sur la la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat thurgovien est -ce que vous y voyez \u00e9galement un symbole aussi fort. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:33) [87%] :\r\nAh oui \u00e7a c'est c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s positif, on a toujours esp\u00e9r\u00e9 que le gouvernement thurgovien reviendra en arri\u00e8re et proposerait au au Parlement de de revenir sur cette question, en effet, c'est maintenant la question \u00e0 nouveau ouverte est aussi optimiste que le Parlement a thurgovien verra que c'est vraiment pas une bonne solution de sortir du compromis des langues des cantons, moi je suis tr\u00e8s content de cette nouvelle aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [90%] :\r\nEst-ce que du c\u00f4t\u00e9 Jacques-Andr\u00e9 Maire de la CFDT, de la CDIP \u00e0 la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique \u00e0 laquelle appartient Bernard Poulet, vous avez l'impression qui vont assez loin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [91%] :\r\nAlors effectivement d'un point de vue institutionnel, il est clair que l'enseignement obligatoire et de la comp\u00e9tence des cantons, c'est donc bien la CDIP de reprendre la balle en quelque sorte et je souhaite vivement qu'elle le fasse, personnellement, je ne souhaite pas une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration, encore une fois c'est c'est vraiment sous la contrainte, la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait intervenir ce qu'on peut esp\u00e9rer vraiment et j'en appelle l\u00e0 vraiment la CDIP, c'est qu'elle prenne une d\u00e9cision claire ce qu'elles trouvent une solution il y a par exemple dans les propositions qui sont faites par Alain Berset une solution je dirais minimal qui \u00e0 mon avis peut trouver l'assentiment de tous les cantons, c'est lorsqu'on dit h\u00e9 bien, il faudrait que l'enseignement de la 2\u00e8me langue nationale d\u00e9bute \u00e0 l'\u00e9cole primaire c'est dure jusqu'au terme de la scolarit\u00e9 obligatoire, conduisant cela uniquement il qu'on peut rassembler tous les cantons, \u00e7a leur laisse une large marge de marge de manoeuvre et il faudrait que la CDIP alors, prennent un engagement fort, cette fois, pas juste une d\u00e9claration d'intention mais que ce soit un engagement de tous les cantons et \u00e0 ce moment -l\u00e0, h\u00e9 bien la Conf\u00e9d\u00e9ration n'aurait pas intervenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [88%] :\r\nAlors Bernard pull Vert, vous en faites partie hein de cette conf\u00e9rence des directeurs cantonaux nous instruction publique est -ce que vous \u00eates pr\u00eat aujourd'hui \u00e0 prendre cet engagement et \u00e0 donner ce signal clair sur cette proposition minimale, faite par Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:26) [79%] :\r\nEt on a d\u00e9j\u00e0 fait ce signal plusieurs fois depuis longtemps CDIP depuis maintenant 12 ans on a convenu ce compromis des langues vont rembourser ces campagnes si vous voulez pour ce compromis non mais il faut savoir l'ancien VIP, la conf\u00e9rence des directeurs d'instruction publique de t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rence de 2 conseillers n'est pas et n'a pas de pouvoir de d\u00e9cision, c'est au canton de d\u00e9cider pour vous, nous avons pas une police de langues de la part de la CDIP, donc en effet c'est au canton de d\u00e9cider de leur plan d'\u00e9tude et de la gu\u00e9rilla des langues ici nous avons pas de moyens de contrainte mais politiquement nous avons toujours discut\u00e9 au sein de la 2 plaignantes avec les cantons qui ont qui ont qui ont sont toujours sortis de ce compromis, qui sont d\u00e9j\u00e0 absolument revenir mais voil\u00e0 certains se discussions a quand m\u00eame eu ce que c'est que le gouvernement ou le tout gouvernement de Thurgovie revient sur cette question, mais tout n'est pas encore gagn\u00e9 quand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:22) [90%] :\r\nDonc au niveau des autres cantons justaucorps ce mot- l\u00e0 Bernard pull Vert au niveau des autres, on dort de de Thurgovie est -ce que cette d\u00e9cision, la Thurgovienne va changer l'attitude globale va avoir un impact va amorcer un un virage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:36) [85%] :\r\nJe, je, j'en suis convaincue si le parlement thurgovien suivra la variante tout en restant le compromis des langues ou dans la politique, la strat\u00e9gie d'un membre de la CDIP, \u00e7a va \u00eatre signal pour les autres cantons, nous dit -on pas que le de Nidwald a d\u00e9j\u00e0 une votation o\u00f9 ils ont, ils ont confirm\u00e9 cette strat\u00e9gie de de la que donc le il y a encore peu de cantons qui sont sortis, moi je crois que il faudrait vraiment faire attention que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'agissent pas trop vite intervenir tendances politiques des des \u00e9ducations, de l'\u00e9cole obligatoire dans les cantons, il faut vraiment que c'est un moment o\u00f9 il est clair que la strat\u00e9gie de langue de de la CDIP aurait \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [95%] :\r\nEt pour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:19) [81%] :\r\nPour cela, il faut quand m\u00eame se tonicit\u00e9 qu'il y a beaucoup de cantons qui n'en suisse par tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des cantons passif, on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 beaucoup dans cette question. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [97%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:29) [90%] :\r\nJ'aimerais juste relever quand m\u00eame que le le probl\u00e8me reste entier dans plusieurs cantons parce qu'il y a des initiatives populaires qui demande qu'on enseigne qu'une seule langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole primaire, sous- entendu l'anglais, c'est le cas B\u00e2leVille \u00e0 Lucerne, \u00e0 Z\u00fcrich-, peut-\u00eatre m\u00eame aux Grisons et encore une incertitude mais si le peuple doit se prononcer, moi ce que je souhaiterais, c'est que les gouvernements de ces cantons alors prennent l'engagement de dire h\u00e9 bien, nous pouvons proposer un contre- projet, ce contre- projet, c'est justement la solution minimale de dire h\u00e9 bien, l'enseignement de la 2\u00e8me langue nationale au lui en primaire et \u00e7a \u00e0 mon avis, \u00e7a aurait de la force, \u00e7a montrerait \u00e0 l'engagement m\u00eame si la CDIP ne peut pas l'imposer, moi je pense qu'on devrait avoir de la part des gouvernements cantonaux un engagement fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [80%] :\r\nBernard ou. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:14) [86%] :\r\nAbsolument, et nous avons cet engagement fort d'ailleurs eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [80%] :\r\nParce que sans penser Jacques-Andr\u00e9 Maire ainsi vous appelle \u00e0 faire davantage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:21) [77%] :\r\nOui, moi je crois que il faudrait lire toutes les d\u00e9clarations, les d\u00e9cisions de CDIP qui campe absolument clair nous avons -nous instaurer cette strat\u00e9gie de lancer de que vient de nous la CDIP et j'aime, je suis derri\u00e8re, il va m\u00eame si le gouvernement cantonal, on a propos\u00e9 d'\u00eatre contre la strat\u00e9gie de l'angle de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de peuple en d\u00e9cider autrement se domaine encore assez positive que que le peuple dans ces campements de rapport \u00e0 corriger le pire, je crois que il faudrait pas trop vite dire que cette strat\u00e9gie a \u00e9chou\u00e9, on a, on est train la Suisse o\u00f9 \u00e7a mais \u00e7a va venir d'un pays ne peut, \u00e7a n'a pas fini, il y avait des reculs, des moments d'je crois que vraiment il faut pas prog plus haut dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [89%] :\r\nVu Jacques-Andr\u00e9 Maire on entend Bernard qui se montre assez positif par rapport aux positions du peuple, on l'a vu \u00e0 Nidwald, hein, vous l'avez rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure 60 pourcent des des gens avaient soutenu finalement l'enseignement du du fran\u00e7ais, on le disait aussi en introduction, hein, attention l'intervention d'Alain Berset, c'est peut-\u00eatre pour le mieux, mais aussi peut-\u00eatre pour le pire, faut quand m\u00eame se m\u00e9fier des d\u00e9cisions prises par le peuple et prochaine, peut-\u00eatre que le peuple Trades en tout cas c'est tr\u00e8s ouvert, on sait pas de de quel c\u00f4t\u00e9 \u00e7a peut tourner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:32) [89%] :\r\nAlors, encore une fois, moi je souhaite que ce soit vraiment les cantons qui reste ma\u00eetre de la situation mais je crois qu'il y a danger quand m\u00eame en la demeure actuellement avec ses ses initiatives populaires et dans ce sens l\u00e0, effectivement, je crois qu'on peut faire confiance au top. \r\nQui sont en train de sortir, qui montre que la ma\u00eetrise de la 2\u00e8me langue nationale est essentiel pour les jeunes de ce pays pour leur avenir professionnel en Suisse et dans ce sens -l\u00e0, il y a des arguments forts en plus bien s\u00fbr de la coh\u00e9sion nationale, donc j'esp\u00e8re vraiment qu'on pourrait en rester l\u00e0, que les cantons prendre ses d\u00e9cisions sachant que ce soit le peuple Grand Conseil mais si jamais il fallait que la Conf\u00e9d\u00e9ration italienne je rappelle juste en passant, que ce serait quand m\u00eame pas une catastrophe, elle l'a fait il y a 3 ou 4 ans pour imposer \u00e0 tous les cantons, 3 heures d'enseignement du sport \u00e0 l'\u00e9cole secondaire, et j'ai pas entendu beaucoup de r\u00e9actions des f\u00e9d\u00e9ralistes, il se serait assez la contre- alors que pour moi, c'\u00e9tait tout sauf si son corps quelque sorte mais encore une fois, c'est m\u00eame une comp\u00e9tence que donne la Constitution et puis bien s\u00fbr, j'esp\u00e8re qu'on arrivera \u00e0 l'\u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:35) [89%] :\r\nEffectivement, Bernard vers 3 heures de sport suppl\u00e9mentaires c'est pass\u00e9 comme une lettre \u00e0 la perte par la Poste, personne n'a rien dit, pourquoi tant de crispation autour du fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:44) [79%] :\r\nVous savez, le FP\u00d6, c'est quelque chose qui fait dynamiter il y avait ici une intendante seulement sur le f\u00e9d\u00e9ralisme qui est, qui est pour le directeur de l'instruction publique, c'\u00e9tait pas \u00e9vident, mais la question sur le fond n'\u00e9tait pas controvers\u00e9e, en revanche, si on ne se lance pas dans un peu partout en rapport, seulement sur le principe du f\u00e9d\u00e9ralisme dans un de moins, gros plan, discuter, alors on risque quand m\u00eame une campagne de coop\u00e9ration me difficile et on va discuter notamment de la question de la suite des langues mais on va aussi discuter de plans des villes 21 des directions de l'instruction publique les et trop bureaucratique ou de surtout tr\u00e8s r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 faits, on va discuter de bureaux sur beaucoup de choses dans les \u00e9conomies et les politiser mais je suis pas s\u00fbr que ce sera vraiment vraiment la question de la, de, de, de, de la suite des langues et, donc, donc moi je crois qu'il faut claire si on peut -elle une p\u00e9riode patients f\u00e9d\u00e9ral sur cette question, il faut qu'il y a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9tect\u00e9 telle qu'il faut pas provoquer la Sicile pour l'antenne de vraiment \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent avec les questions d'identit\u00e9, l'entra\u00eenant l'\u00e9poque provoqu\u00e9 ici des des d\u00e9bats qui peuvent faire mal, moi je suis convaincu personnellement puisqu'il faut avoir le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, convaincu qu'il faut commencer avec le fran\u00e7ais, mais il faut faire attention \u00e0 ne pas poser de questions qui pourraient vraiment mettre ce p\u00e9ril, lui, de, de, de, de, de du pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:12) [70%] :\r\nNe songez oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:14) [88%] :\r\nJe partage tout \u00e0 fait les craintes de Bernard pour la dessus en cas de votation f\u00e9d\u00e9rale je crains tr\u00e8s tr\u00e8s fort, il accumule d'opposition contre l'intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration contre l'imposition d'arbres \u00e7a alors que les cantons n'en veulent pas, etc, donc effectivement je pense que l\u00e0, on aurait une situation dangereuse donc c'est pourquoi on ne peut qu'on a appel\u00e9 \u00e0 la sagesse des cantons pour reprendre clairement des d\u00e9cisions en faveur de la 2\u00e8me langue nationale \u00e0 l'\u00e9cole primaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:39) [85%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire le des langues extr\u00eamement sensible, on entend bien, il y a un sujet tr\u00e8s connexe qui est sorti dans dans la dans la presse ces derniers jours c'est c'est l'offensive pour plus de Suisse- allemand \u00e0 la maternelle est ce qu'il y a un lien entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:51) [86%] :\r\nAlors, c'est ce qui est compl\u00e8tement paradoxale assez certains partisans d'une seule regard l'\u00e9cole primaire sexy, c'est souvent les m\u00eames personnes qui r\u00e9clament le suisse allemand dans les premi\u00e8res ann\u00e9es, l'\u00e9cole primaire et dans ce sens -l\u00e0, on ne fait qu'introduire une 2\u00e8me langue quelque sorte la loi devient presque une langue \u00e9trang\u00e8re, ce qui est quand m\u00eame paradoxal, donc dans ce sens -l\u00e0, personnellement je je crains tr\u00e8s fort ce mouvement, le suisse allemand est bien s\u00fbr tr\u00e8s bien venu pour les loisirs pour la famille etc, il est d'ailleurs tr\u00e8s bien pratiqu\u00e9, il est le point d'\u00eatre en danger dans ce sens -l\u00e0, pour moi, il peut tr\u00e8s bien y avoir cohabitation mais l'\u00e9cole doit rester d\u00e9positaire de l'allemand, or donc langues officielles de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:33) [78%] :\r\nBernard pull Vert, vous \u00eates l'al\u00e9manique de de notre d\u00e9bat, ce soir, pour conclure que quel, quel est votre regard finalement sur ses offensives Proschwitz certes, Tchad, \u00e9cole maternelle. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:43) [78%] :\r\nAlain commentaires qui concerne donc les collants Puppy et l\u00e0 il y a, il y a pas de probl\u00e8me d'avoir aussi une partie de suite allemand, je trouve que que l'il faut pas faire un grand th\u00e8me et puis \u00e0 partir de l\u00e0 3 chemises entre une 1\u00e8re ann\u00e9e scolaire en il faut -il finalement qui qui pr\u00e9vaut et qui est la langue de que de l'enseignement, \u00e7a c'est un d\u00e9bat qui, qui a \u00e9t\u00e9 souvent discut\u00e9 ensuite al\u00e9manique nous la pollution de tous les crampons et c'est clair, en revanche, dans l'\u00e9cole et enfantine en effet convient oblige pas les, les, les enseignants enterrer \u00e9ventuellement d'utiliser tout tout le temps le le bon allemand, \u00e7a c'est une tradition depuis longtemps puisque \u00e7a va, c'est pas une non non c'est pas une langue \u00e9trang\u00e8re, il y a une prise dans la partie al\u00e9manique qui paye, dit Claudine on apprend les 2 langues qui sont tr\u00e8s proches l'une de l'autre et il faut savoir les 2 donc je crois que l\u00e0 je ne ferais pas contrainte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:38) [92%] :\r\nBernard pull Vert, conseiller d'\u00c9tat bernois, directeur de l'instruction publique, dans le canton de Berne \u00e9cologiste merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous \u00e9galement Jacques Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialisme, pr\u00e9sident d'Helvetia Latina bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:49) [86%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:51) [86%] :\r\nEn Direct de Z\u00fcrich, on retrouve Gaza bonsoir roumaine, bonsoir, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Z\u00fcrich est -ce que la est -ce que la d\u00e9cision thurgovienne pourrait faire \u00e9cole dans le reste de la Suisse, et notamment dans les cantons qui doivent encore voter sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:03) [92%] :\r\nEh bien, ce qui frappe avant tout Zango dans ce dossier, c'est que, v\u00e9ritablement, on peut le dire, tout le monde joue la montre, on le sait depuis le d\u00e9but, Alain Berset a a dit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral interviendrait si la ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie, mais \u00e0 chaque \u00e9tape, il s'est montr\u00e9 prudent, dernier exemple en date, il a mis en consultation une loi pour interdire aux cantons de biffer le fran\u00e7ais mais il a aussit\u00f4t soulign\u00e9 que l'id\u00e9al serait qu'on arrive \u00e0 se mettent \u00e0 se mettre d'accord \u00e0 \u00e0 trouver un compromis et puis aujourd'hui aussi la Thurgovie joue la montre alors la conseill\u00e8re d'\u00c9tat r\u00e9fute avoir pli\u00e9 aux pressions de Berne, mais on a vraiment ce sentiment, c'est un peu comme si apr\u00e8s avoir d\u00e9clench\u00e9 une temp\u00eate national ex\u00e9cutif dit aujourd'hui aux l\u00e9gislatives de ce r\u00e9seau prononc\u00e9 cette fois en toute connaissance de cause, donc on temp\u00e8re, on \u00e9vite de prendre des d\u00e9cisions d\u00e9finitives au risque de f\u00e2cher Berne 2 bless\u00e9s la la coh\u00e9sion nationale et, bien s\u00fbr que \u00e7a lance un signal extr\u00eamement fort aux citoyens de tous les cantons al\u00e9maniques qui vont devoir se prononcer sur sur une initiative ou sur le fameux plan d'\u00e9tudes 21 c'est d\u00e9j\u00e0 le cas d'ailleurs le 25 septembre \u00e0 Saint-Gall Votation sur le plan d'\u00e9tudes sinon, des initiatives plus tard pour l'enseignement d'une seule langue au primaire \u00e0 Z\u00fcrich en Argovie ou \u00e0 Saint-Gall liste non- exhaustive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:15) [93%] :\r\nEt justement, quels sont les risques d'une votation populaire f\u00e9d\u00e9rale d'un r\u00e9f\u00e9rendum qui pourrait \u00eatre \u00eatre en cas d'intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:23) [89%] :\r\nAlors le sc\u00e9nario du pire, c'est une rupture, on pourrait dire une rupture \u00e0 la belge entre communaut\u00e9s linguistiques, m\u00eame si, et \u00e7a Jacques-Andr\u00e9 Maire et Bernard pull Vert le rappeler Nidwald a r\u00e9cemment pl\u00e9biscit\u00e9 le fran\u00e7ais, donc en votation et c'\u00e9tait aussi d'ailleurs le cas en 2006 \u00e0 Z\u00fcrich en votation le peuple se range plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du maintien du fran\u00e7ais en primaire, c'est surtout le d\u00e9bat pr\u00e9c\u00e9dant une \u00e9ventuelle votation f\u00e9d\u00e9rale qui pourrait \u00eatre destructeur parce que on touche l\u00e0 et on m\u00e9lange 3 questions fondamentales et cher aux Suisses, les valeurs identitaires d'un c\u00f4t\u00e9 les moyens p\u00e9dagogiques, de l'autre, \u00e9videmment le sacro-saint f\u00e9d\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:02) [92%] :\r\nMerci, \u00e7a vous \u00e9tiez en Direct de Z\u00fcrich, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire Val\u00e9rie ce soir sur la question de l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire et on a bien compris, c'est un dossier qui est loin, loin d'\u00eatre boucl\u00e9 en effet. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pulver, Bernhard", "role": "conseiller d'Etat bernois: chef de la Direction de l'instruction publique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois socialiste, pr\u00e9sident d'Helvetia Latina", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1528351", "internalArchiveId": "AA1607528392", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?", "publicationDate": "2016-08-31T20:14:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'initiative AVS plus soumise au peuple le 25 septembre 2016. Les partisans souhaitent augmenter de 10 % les rentes AVS alors que les opposants estiment qu'il faudrait au contraire repousser l'\u00e2ge de la retraite pour la sant\u00e9 de la caisse AVS.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7983000", "imageURL": "http://www.rts.ch/7926380.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVS", "INITIATIVE POPULAIRE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?", "Infrarouge", "\"C'est une impasse en termes de financement\", assure le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset", "\"Aujourd'hui, un tiers des femmes ne vivent que de l'AVS\", s'insurge Christian Levrat", "\"Les prestations compl\u00e9mentaires ne sont pas l'aum\u00f4ne\", selon Isabelle Moret. Pas du point de vue des assur\u00e9s r\u00e9torque l'AVIVO.", "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10%: est-ce bien raisonnable?", "Le t\u00e9moignage d'un rentier AVS qui peine financi\u00e8rement", "\"Une baisse de 20% des rentes AVS depuis 1980\", avance le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat", "Pique d'Isabelle Moret (PLR) \u00e0 Christian Levrat (PS): \"Vous poignardez dans le dos votre propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral\"", "AVSplus engendrera une \"hausse de la TVA et une baisse du pouvoir d'achat\", selon le Centre patronal", "Explications et enjeux de l'initiative AVSplus", "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?", "Augmenter l'AVS de 10% pour permettre aux retrait\u00e9s de vivre d\u00e9cemment : c'est ce que pr\u00e9voit l'initiative \"AVSplus: pour une AVS forte\" lancee par l'USS et sur laquelle vous voterez le 25 juin septembre, Mais qui va payer ? Pour les opposants, la Suisse ne peut pas se permettre d'autant que les comptes de l'AVS seront d\u00e9ficitaires en raison du vieillissement de la population. Pour en d\u00e9battre, Infrarouge a invit\u00e9 deux amis politiques qui se trouvent oppos\u00e9s dans cette bataille : le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat. Un duel fratricide \u00e0 ne pas manquer mercredi 31 ao\u00fbt.", "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?", "Augmenter l'AVS de 10% pour permettre aux retrait\u00e9s de vivre d\u00e9cemment : c'est ce que pr\u00e9voit l'initiative \"AVSplus: pour une AVS forte\" lancee par l'USS et sur laquelle vous voterez le 25 juin septembre, Mais qui va payer ? Pour les opposants, la Suisse ne peut pas se permettre d'autant que les comptes de l'AVS seront d\u00e9ficitaires en raison du vieillissement de la population. Pour en d\u00e9battre, Infrarouge a invit\u00e9 deux amis politiques qui se trouvent oppos\u00e9s dans cette bataille : le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat. Un duel fratricide \u00e0 ne pas manquer mercredi 31 ao\u00fbt.", "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?", "Augmenter l'AVS de 10% pour permettre aux retrait\u00e9s de vivre d\u00e9cemment : c'est ce que pr\u00e9voit l'initiative \"AVSplus: pour une AVS forte\" lancee par l'USS et sur laquelle vous voterez le 25 juin septembre, Mais qui va payer ? Pour les opposants, la Suisse ne peut pas se permettre d'autant que les comptes de l'AVS seront d\u00e9ficitaires en raison du vieillissement de la population. Pour en d\u00e9battre, Infrarouge a invit\u00e9 deux amis politiques qui se trouvent oppos\u00e9s dans cette bataille : le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat. Un duel fratricide \u00e0 ne pas manquer mercredi 31 ao\u00fbt.", "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?", "Augmenter l'AVS de 10% pour permettre aux retrait\u00e9s de vivre d\u00e9cemment : c'est ce que pr\u00e9voit l'initiative \"AVSplus: pour une AVS forte\" lancee par l'USS et sur laquelle vous voterez le 25 juin septembre, Mais qui va payer ? Pour les opposants, la Suisse ne peut pas se permettre d'autant que les comptes de l'AVS seront d\u00e9ficitaires en raison du vieillissement de la population. Pour en d\u00e9battre, Infrarouge a invit\u00e9 deux amis politiques qui se trouvent oppos\u00e9s dans cette bataille : le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat. Un duel fratricide \u00e0 ne pas manquer mercredi 31 ao\u00fbt.", "Augmenter l'AVS de 10% pour permettre aux retrait\u00e9s de vivre d\u00e9cemment : c'est ce que pr\u00e9voit l'initiative \"AVSplus: pour une AVS forte\" lancee par l'USS et sur laquelle vous voterez le 25 juin septembre, Mais qui va payer ? Pour les opposants, la Suisse ne peut pas se permettre d'autant que les comptes de l'AVS seront d\u00e9ficitaires en raison du vieillissement de la population. Pour en d\u00e9battre, Infrarouge a invit\u00e9 deux amis politiques qui se trouvent oppos\u00e9s dans cette bataille : le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat. Un duel fratricide \u00e0 ne pas manquer mercredi 31 ao\u00fbt."], "variantIds": ["ece-7887985", "ece-7887938", "ece-7887869", "ece-7890064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:08:05Z", "subTitles": ["20:14:30:07  20:14:55:22\r\n...\r\n\r\n20:14:56:00  20:14:58:15\r\n        -Ah la retraite !\r\n\r\n20:14:58:17  20:15:05:20\r\nA nous le repos bien m\u00e9rit\u00e9, pour \r\nenfin profiter de nos vieux jours.\r\n\r\n20:15:05:22  20:15:08:22\r\n  Ca, c'est le sc\u00e9nario id\u00e9al.\r\n\r\n20:15:08:23  20:15:12:23\r\n     Mais depuis ses d\u00e9buts\r\n         il y a 70 ans,\r\n\r\n20:15:13:01  20:15:16:01\r\nle niveau des rentes AVS fait d\u00e9bat.\r\n\r\n20:15:16:03  20:15:21:16\r\n            ARCHIVES\r\n  -Je touche 450 frs avec l'AVS.\r\n\r\n20:15:21:18  20:15:26:06\r\n     Une fois d\u00e9duit le loyer,\r\n  il me reste 350 frs pour vivre.\r\n\r\n20:15:26:08  20:15:30:10\r\n     Je suis oblig\u00e9e de louer\r\n   une chambre pour m'en tirer.\r\n\r\n20:15:30:22  20:15:34:02\r\n        -Pour certains,\r\n      on en est encore l\u00e0.\r\n\r\n20:15:34:04  20:15:37:21\r\n       D'o\u00f9 l'initiative\r\n     AVSplus des syndicats.\r\n\r\n20:15:37:23  20:15:41:23\r\n    Mais \u00e0 ceux qui r\u00e9clament\r\n        un bonus de 10 %,\r\n\r\n20:15:42:01  20:15:46:09\r\nd'autres opposent l'augmentation\r\n    de l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n20:15:46:10  20:15:55:06\r\n    En 2003, la proposition de\r\nP.Couchepin de la retraite \u00e0 67 ans\r\n\r\n20:15:55:08  20:15:57:06\r\n    avait provoqu\u00e9 un toll\u00e9.\r\n\r\n20:15:58:07  20:16:01:18\r\n    -C'est plus grave d'\u00e9lever\r\n       l'\u00e2ge de la retraite\r\n\r\n20:16:01:20  20:16:04:11\r\nque de donner des coups de sifflet.\r\n\r\n20:16:04:13  20:16:07:11\r\n  -Il faut r\u00e9soudre le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:16:07:13  20:16:10:18\r\n     Je pr\u00e9sente des chiffres,\r\n       le d\u00e9bat va continuer\r\n\r\n20:16:10:20  20:16:13:09\r\net un jour le peuple suisse d\u00e9cide.\r\n\r\n20:16:13:15  20:16:16:20\r\n       -Mais les retrait\u00e9s\r\n     ont-ils vraiment besoin\r\n\r\n20:16:16:22  20:16:19:14\r\n d'une augmentation des rentes ?\r\n\r\n20:16:19:16  20:16:22:03\r\n      Est-ce que la Suisse\r\n       en a les moyens ?\r\n\r\n20:16:22:05  20:16:23:22\r\n         Place au d\u00e9bat.\r\n\r\n20:16:24:00  20:16:29:12\r\n...\r\n\r\n20:16:29:19  20:16:33:11\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir, \r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:16:33:12  20:16:37:05\r\nGrand d\u00e9bat autour de vos retraites.\r\n\r\n20:16:37:07  20:16:42:03\r\nUne premi\u00e8re \u00e9tape d\u00e9cisive aura lieu\r\n le 25 septembre avec une initiative\r\n\r\n20:16:42:05  20:16:46:20\r\n         qui demande 10 % \r\n        de plus pour l'AVS.\r\n\r\n20:16:46:22  20:16:52:02\r\nAll\u00e9chant, mais est-ce raisonnable ?\r\n\r\n20:16:52:04  20:16:56:03\r\n     Posez-nous vos questions\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:16:56:05  20:17:02:15\r\n       Nous les relaierons\r\n     en direct \u00e0 nos invit\u00e9s.\r\n\r\n20:17:02:17  20:17:10:06\r\n        Avec nous ce soir,\r\n    Muriel Chenaux, de l'AVIVO.\r\n\r\n20:17:10:08  20:17:13:20\r\n        Christophe Reymond,\r\n   pour repr\u00e9senter les patrons.\r\n\r\n20:17:13:22  20:17:18:07\r\n   Aldo Ferrari, syndicaliste,\r\nqui esp\u00e8re gagner le 25 septembre.\r\n\r\n20:17:18:09  20:17:22:09\r\n         Isabelle Moret,\r\n    conseill\u00e8re nationale PLR.\r\n\r\n20:17:22:11  20:17:27:06\r\n Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS \r\net qui ce soir affronte son camarade\r\n\r\n20:17:27:08  20:17:32:09\r\n Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n qui ne soutient pas l'initiative.\r\n\r\n20:17:32:11  20:17:35:12\r\n           Merci \u00e0 tous.\r\n\r\n20:17:37:11  20:17:41:15\r\n     Nous allons nous demander\r\n      s'il est juste d'aider\r\n\r\n20:17:41:17  20:17:44:04\r\n  prioritairement les retrait\u00e9s.\r\n\r\n20:17:44:06  20:17:46:14\r\n     Bonsoir Christian Levrat.\r\n\r\n20:17:46:16  20:17:50:06\r\n Vous \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s des syndicats\r\n       dans cette bataille.\r\n\r\n20:17:50:08  20:18:00:10\r\n    Pourquoi vouloir augmenter \r\n    les retraites AVS de 10 % ?\r\n\r\n20:18:00:13  20:18:04:02\r\n  C.LEVRAT: Ce que nous proposons\r\nc'est d'augmenter toutes les rentes\r\n\r\n20:18:04:06  20:18:06:09\r\n             de 10 %.\r\n\r\n20:18:06:12  20:18:10:03\r\nLes rentes actuelles et les rentes\r\n   futures. Pour deux raisons.\r\n\r\n20:18:10:07  20:18:13:13\r\n  La premi\u00e8re, c'est qu'on a une\r\n  \u00e9rosion du pouvoir d'achat des\r\n\r\n20:18:13:17  20:18:19:08\r\n   retrait\u00e9s au fil des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:18:19:11  20:18:21:14\r\n            Au d\u00e9but,\r\n   on pouvait payer le loyer et\r\n\r\n20:18:21:18  20:18:23:21\r\n       l'assurance-maladie.\r\n\r\n20:18:24:01  20:18:26:01\r\n\u00c7a couvrait la moiti\u00e9 de la rente.\r\n\r\n20:18:26:05  20:18:31:00\r\n  Aujourd'hui il en faut les deux\r\n              tiers.\r\n\r\n20:18:31:04  20:18:34:23\r\n L'\u00e9volution des salaires n'est pas\r\nreprise enti\u00e8rement dans l'\u00e9volution\r\n\r\n20:18:35:03  20:18:35:15\r\n            des rentes.\r\n\r\n20:18:35:19  20:18:40:04\r\n    Entre 1980 et aujourd'hui,\r\n  on a une baisse des rentes AVS.\r\n\r\n20:18:40:08  20:18:46:01\r\n       La deuxi\u00e8me raison,\r\n  et les t\u00e9l\u00e9spectateurs peuvent\r\n\r\n20:18:46:05  20:18:50:22\r\n    le constater chaque ann\u00e9e,\r\nsur les fiches du deuxi\u00e8me pilier,\r\n\r\n20:18:51:02  20:18:54:16\r\nc'est que le rendement du deuxi\u00e8me\r\n pilier, les projections de rente\r\n\r\n20:18:54:20  20:19:00:18\r\n       sont en chute libre.\r\n\r\n20:19:03:13  20:19:06:03\r\n            L'objectif,\r\nc'est de maintenir le rendement des\r\n\r\n20:19:06:07  20:19:08:10\r\n              rentes.\r\n\r\n20:19:08:13  20:19:11:14\r\n  Il faut compenser la chute des\r\n    rentes du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:19:11:18  20:19:15:21\r\n Et donner du pouvoir d'achat aux\r\n            retrait\u00e9s.\r\n\r\n20:19:16:01  20:19:19:00\r\n    E.MAMARBACHI: Alain Berset,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n20:19:19:04  20:19:22:09\r\nVous \u00eates socialiste et fribourgeois\r\n      comme Christian Levrat.\r\n\r\n20:19:22:12  20:19:24:21\r\nMais vous \u00eates contre l'initiative.\r\n\r\n20:19:25:01  20:19:27:18\r\n  A.BERSET: L'initiative pose une\r\n       question importante.\r\n\r\n20:19:27:22  20:19:30:05\r\n C'est celle du niveau des rentes.\r\n\r\n20:19:30:09  20:19:33:09\r\n      Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n20:19:33:12  20:19:36:20\r\nnous sommes confront\u00e9s \u00e0 un immense\r\n    d\u00e9fi dans le domaine de la\r\n\r\n20:19:37:00  20:19:40:03\r\n      pr\u00e9voyance vieillesse.\r\n\r\n20:19:40:07  20:19:42:10\r\n   C'est de garantir ces rentes.\r\n\r\n20:19:42:13  20:19:48:10\r\n       Ce n'est pas simple.\r\n\r\n20:19:50:00  20:19:53:17\r\nSi en plus on a une initiative qui\r\nveut en plus augmenter ses rangs,\r\n\r\n20:19:53:21  20:19:58:00\r\n\u00e7a pose la question du financement.\r\n\r\n20:19:58:05  20:20:00:15\r\n           10 % de plus,\r\n \u00e7a fait 4 milliards de francs par\r\n\r\n20:20:00:19  20:20:02:23\r\n              ann\u00e9e.\r\n         \u00c0 partir de 2018.\r\n\r\n20:20:03:03  20:20:07:15\r\nOn ne sait pas comment les financer.\r\n\r\n20:20:07:19  20:20:10:23\r\n   \u00c7a peut se faire par la TVA,\r\n       \u00e7a peut le faire par\r\n\r\n20:20:11:03  20:20:17:01\r\n    les cotisations salariales.\r\n\r\n20:20:18:09  20:20:21:12\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande de dire\r\n     non \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n20:20:21:16  20:20:26:01\r\n   Car on ne sait pas comment la\r\n             financer.\r\n\r\n20:20:26:05  20:20:29:19\r\n      Il y a une alternative.\r\n\r\n20:20:29:23  20:20:32:21\r\nElle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e en 2014 par le\r\n         Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:20:33:01  20:20:35:04\r\n\u00c7a parle aussi du niveau des rentes.\r\n\r\n20:20:35:08  20:20:41:06\r\n Du premier et du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:20:45:11  20:20:49:12\r\nE.MAMARBACHI: Vous parliez de votre\r\nprojet Pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n20:20:49:16  20:20:53:17\r\n   Mais vous ne r\u00e9pondez pas la\r\n            question,\r\n\r\n20:20:53:21  20:20:56:15\r\n il y a une \u00e9rosion du niveau des\r\n       rentes depuis 1980.\r\n\r\n20:20:56:19  20:21:00:11\r\n               20 %.\r\n\r\n20:21:00:14  20:21:06:12\r\nA.BERSET: 20 % par rapport \u00e0 quoi.\r\n\r\n20:21:07:23  20:21:11:22\r\n    Il y a un indice des prix.\r\n\r\n20:21:12:02  20:21:14:02\r\n   \u00c7a prend aussi l'\u00e9volution du\r\n             salaire.\r\n\r\n20:21:14:06  20:21:17:05\r\n         \u00c0 partir de l\u00e0,\r\n   les rentes ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9es.\r\n\r\n20:21:17:09  20:21:21:10\r\n\u00c7a a rendu le syst\u00e8me tr\u00e8s stable.\r\n\r\n20:21:21:13  20:21:27:11\r\nC'est vrai que les rentes n'ont pas\r\n augment\u00e9 autant que les salaires.\r\n\r\n20:21:28:07  20:21:33:13\r\n   \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un choix politique.\r\n   Mais \u00e7a augment\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n20:21:33:17  20:21:36:18\r\n       C'\u00e9tait satisfaisant,\r\ndu moment qu'on arrivait \u00e0 garantir\r\n\r\n20:21:36:22  20:21:39:01\r\n       le niveau des rentes.\r\n\r\n20:21:39:05  20:21:42:05\r\nMais ce n'est pas garanti pour les\r\n      10 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n20:21:42:09  20:21:46:05\r\n  On a aussi un probl\u00e8me avec les\r\n   prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:21:46:09  20:21:49:13\r\n   E.MAMARBACHI: Aldo Ferrari,\r\n vous avez lanc\u00e9 cette initiative\r\n\r\n20:21:49:17  20:21:51:20\r\n      avec les syndicalistes.\r\n\r\n20:21:52:00  20:21:54:03\r\n C'est un projet qui vous tient \u00e0\r\n              coeur.\r\n\r\n20:21:54:07  20:21:57:01\r\n Vous pensez que c'est la tranche\r\n        d'\u00e2ge des rentiers\r\n\r\n20:21:57:05  20:22:01:02\r\n       qui vont \u00eatre touch\u00e9s\r\n         prioritairement ?\r\n\r\n20:22:01:06  20:22:03:14\r\n A.FERRARI: Certains ne vivent que\r\n            avec l'AVS.\r\n\r\n20:22:03:18  20:22:05:21\r\n      Il faut s'en souvenir.\r\n\r\n20:22:06:01  20:22:09:12\r\n    Essentiellement des femmes.\r\n\r\n20:22:09:16  20:22:13:00\r\nElles ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 avec la dixi\u00e8me\r\n        pr\u00e9vision de l'AVS\r\n\r\n20:22:13:04  20:22:17:13\r\n   l'augmentation de l'\u00e2ge de la\r\n             retraite.\r\n\r\n20:22:17:17  20:22:23:00\r\n Quand on dit qu'on ne peut pas le\r\n             financer,\r\n\r\n20:22:23:04  20:22:26:03\r\n   0,8 pour cent de cotisation,\r\n   seulement que la diminution\r\n\r\n20:22:26:07  20:22:32:05\r\n des charges sociales depuis 2000.\r\n\r\n20:22:32:09  20:22:35:16\r\n   L'\u00e9conomie suisse est capable\r\n    d'affronter le franc fort.\r\n\r\n20:22:35:20  20:22:41:18\r\n    Et les crises financi\u00e8res.\r\n\r\n20:22:42:05  20:22:46:13\r\nMais elle ne pourrait pas affronter\r\n            les 0,4 %.\r\n\r\n20:22:46:17  20:22:51:07\r\nOn a vu cette personne dans le sujet\r\n             au d\u00e9but,\r\n\r\n20:22:51:11  20:22:57:06\r\n elle doit aller dans une chambre.\r\n  Pour que les Suissesses et des\r\n\r\n20:22:57:10  20:23:03:08\r\n  Suisses n'aient pas \u00e0 dans une\r\n             chambre,\r\n\r\n20:23:05:10  20:23:08:21\r\n   il faut augmenter les rentes.\r\n          Car sans cela,\r\n\r\n20:23:09:01  20:23:14:23\r\n       personnes ne se loge.\r\n\r\n20:23:15:16  20:23:18:10\r\n  E.MAMARBACHI: On va rappeler le\r\n        niveau des rentes.\r\n\r\n20:23:18:13  20:23:20:16\r\n       Pour un c\u00e9libataire,\r\n        c'est 1175 francs.\r\n\r\n20:23:20:20  20:23:26:16\r\n            Au minimum.\r\n\r\n20:23:28:12  20:23:31:16\r\n   Quand on voit ces chiffres, \r\n  on se dit que mettre un peu de\r\n\r\n20:23:31:20  20:23:33:23\r\n     beurre dans les \u00e9pinards,\r\n\r\n20:23:34:03  20:23:36:22\r\n          10 pour cent, \r\n         \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n20:23:37:02  20:23:39:05\r\n  I.MORET: Plut\u00f4t que de augment\u00e9\r\n              l'AVS,\r\n\r\n20:23:39:09  20:23:42:12\r\n il faut rappeler ce que sont les\r\n   prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:23:42:16  20:23:46:04\r\n    C'est pour les personnes qui\r\nn'arrivent pas couvrir leurs besoins\r\n\r\n20:23:46:08  20:23:48:19\r\n     justes \u00e0 l'aide de l'AVS.\r\n       C'est beaucoup mieux,\r\n\r\n20:23:48:23  20:23:54:21\r\n         car c'est cibl\u00e9.\r\n\r\n20:23:57:00  20:24:00:17\r\nCa peut \u00eatre des centaines de francs\r\n  jusqu'\u00e0 des milliers de francs.\r\n\r\n20:24:00:21  20:24:04:15\r\nCes prestations compl\u00e9mentaires sont\r\n solidaires. Elles sont pay\u00e9es par\r\n\r\n20:24:04:19  20:24:07:01\r\n            les imp\u00f4ts.\r\n  E.MAMARBACHI: Elles ne vont pas\r\n\r\n20:24:07:05  20:24:11:11\r\n dispara\u00eetre avec l'initiative des\r\n            syndicats ?\r\n\r\n20:24:11:14  20:24:15:05\r\n A.BERSET: C'est tout le probl\u00e8me.\r\n Si on augmente les prestations de\r\n\r\n20:24:15:09  20:24:18:13\r\nl'AVS, ce qui touche les prestations\r\n      compl\u00e9mentaires verront\r\n\r\n20:24:18:17  20:24:22:04\r\nces prestations diminu\u00e9es d'autant.\r\n\r\n20:24:22:08  20:24:27:05\r\n  Donc \u00e7a ne changerait rien \u00e0 ce\r\n qu'ils touchent \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n20:24:27:09  20:24:32:03\r\n Ce sont des gens qui auront moins\r\n  dans la poche \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n20:24:32:07  20:24:34:21\r\nIls devront payer les imp\u00f4ts sur ces\r\n               10 %,\r\n\r\n20:24:35:01  20:24:40:17\r\nalors qu'on ne les paye pas sur les\r\n   prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:24:40:21  20:24:44:11\r\nE.MAMARBACHI: On va revenir sur la\r\n  question du choix de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:24:44:14  20:24:48:01\r\n C'est vrai que la Suisse peut se\r\n permettre d'offrir un petit peu\r\n\r\n20:24:48:05  20:24:50:08\r\n              plus ?\r\n\r\n20:24:50:11  20:24:54:01\r\nI.MORET: J'aimerais d'abord qu'on \r\nleur offre la garantie d'avoir une\r\n\r\n20:24:54:05  20:24:56:04\r\n          rente compl\u00e8te.\r\n\r\n20:24:56:08  20:24:59:20\r\n\u00c7a fait deux ans que les cotisations\r\n   des actifs ne paient plus les\r\n\r\n20:25:00:00  20:25:02:03\r\n              rentes.\r\n\r\n20:25:02:07  20:25:03:23\r\n Alors on puise dans le fond AVS.\r\n\r\n20:25:04:03  20:25:06:11\r\n           Dans 14 ans, \r\n           il sera vide.\r\n\r\n20:25:06:15  20:25:08:18\r\n           Dans 14 ans,\r\n     on ne pourra plus donner\r\n\r\n20:25:08:22  20:25:14:18\r\n       des rentes compl\u00e8tes.\r\n\r\n20:25:16:16  20:25:21:08\r\n Ma grand-maman qui va \u00e0 la pause, \r\nla posti\u00e8re lui dira que l'entier du\r\n\r\n20:25:21:11  20:25:25:18\r\n montant ne pourra pas \u00eatre vers\u00e9.\r\n\r\n20:25:25:22  20:25:29:07\r\n  C.LEVRAT: Il faut tout de suite\r\n  essayer de faire peur aux gens.\r\n\r\n20:25:29:11  20:25:31:22\r\nC'est indigne d'un d\u00e9bat l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:25:32:02  20:25:35:10\r\n La question qu'on vous a demand\u00e9\r\n  c'est est-ce que c'est normal\r\n\r\n20:25:35:13  20:25:40:23\r\n       le niveau des rentes.\r\n\r\n20:25:41:03  20:25:44:12\r\nUn boulanger qui gagne 5500 francs,\r\n   quand il part \u00e0 la retraite,\r\n\r\n20:25:44:16  20:25:46:19\r\n      il gagnera 3060 francs.\r\n\r\n20:25:46:23  20:25:48:18\r\n      AVS et deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:25:48:22  20:25:53:01\r\nEst-ce que \u00e7a remplit l'objectif de\r\n         la constitution,\r\n\r\n20:25:53:05  20:25:55:22\r\nc'est-\u00e0-dire maintenir le niveau de\r\n          vie pr\u00e9c\u00e9dent ?\r\n\r\n20:25:56:02  20:26:00:03\r\n      La r\u00e9ponse est claire.\r\n\r\n20:26:00:06  20:26:02:19\r\n          Vous vivotez.\r\nVous ne maintenez pas votre niveau\r\n\r\n20:26:02:23  20:26:05:04\r\n              de vie.\r\n\r\n20:26:05:08  20:26:08:06\r\nIl faut donc r\u00e9pondre \u00e0 l'objectif\r\n         constitutionnel.\r\n\r\n20:26:08:10  20:26:14:08\r\nC'est \u00e7a la promesse qu'on a fait \u00e0\r\n         nos compatriotes.\r\n\r\n20:26:14:16  20:26:18:04\r\n  Il y a une grande diff\u00e9rence,\r\nje suis surpris de voir le Conseil\r\n\r\n20:26:18:08  20:26:20:11\r\n       f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n20:26:20:15  20:26:23:13\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et nous,\r\n   on dit qu'on a comme objectif\r\n\r\n20:26:23:17  20:26:26:05\r\nde maintenir le niveau des rentes.\r\n\r\n20:26:26:09  20:26:30:08\r\n       Des rentes globales.\r\n\r\n20:26:30:11  20:26:34:05\r\n  Nous avons une recette simple.\r\n\r\n20:26:34:09  20:26:36:08\r\n        Renfor\u00e7ons l'AVS, \r\n       c'est plus efficace.\r\n\r\n20:26:36:11  20:26:40:13\r\n   C'est plus rapide et meilleur\r\n              march\u00e9.\r\n\r\n20:26:40:17  20:26:43:07\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait une recette\r\n            compliqu\u00e9e.\r\n\r\n20:26:43:10  20:26:46:05\r\n Il fallait renforcer le deuxi\u00e8me\r\n             pilier.\r\n\r\n20:26:46:09  20:26:51:06\r\n Et injecter davantage de capitaux\r\n              dedans.\r\n\r\n20:26:51:10  20:26:56:02\r\n   D'autres ont une toute autre\r\n             recette.\r\n\r\n20:26:56:06  20:27:00:00\r\n  Ils veulent baisser le taux de\r\n           conversion.\r\n\r\n20:27:00:04  20:27:02:20\r\n       Baisser les rentes,\r\n     de ne pas les compenser.\r\n\r\n20:27:03:00  20:27:05:21\r\nNi dans le premier la diminue dans\r\n       le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:27:06:01  20:27:11:07\r\nEt d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite\r\n             \u00e0 67 ans.\r\n\r\n20:27:11:11  20:27:15:12\r\n          Le vrai d\u00e9bat,\r\n            il est l\u00e0.\r\n\r\n20:27:15:16  20:27:18:02\r\n          Ce qu'on dit,\r\n c'est de compenser dans le cadre\r\n\r\n20:27:18:06  20:27:20:09\r\n             de l'AVS.\r\n\r\n20:27:20:12  20:27:22:20\r\n  La droite veut que j'aurais les\r\n           prestations.\r\n\r\n20:27:23:00  20:27:27:20\r\n          Voil\u00e0 le choix.\r\n\r\n20:27:28:00  20:27:31:11\r\nI.MORET: Nous voulons compenser dans\r\n    le cadre du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:27:31:15  20:27:36:18\r\nCar il faut garantir le niveau des\r\n             rentes.\r\n\r\n20:27:36:22  20:27:40:02\r\n  La Constitution dit qu'il faut\r\n   maintenir les besoins vitaux\r\n\r\n20:27:40:06  20:27:42:09\r\n            avec l'AVS.\r\n\r\n20:27:42:12  20:27:45:22\r\nLe deuxi\u00e8me pilier sert \u00e0 maintenir\r\n   le niveau de vie ant\u00e9rieure.\r\n\r\n20:27:46:02  20:27:49:17\r\n C'est donc sur le deuxi\u00e8me pilier\r\n         qu'il faut agir.\r\n\r\n20:27:49:21  20:27:53:09\r\n E.MAMARBACHI: Vous dites donc que\r\n  les besoins vitaux des rentiers\r\n\r\n20:27:53:11  20:27:55:15\r\n          sont garantis.\r\n\r\n20:27:55:19  20:28:00:14\r\n   I.MORET: Il faut ajouter les\r\n   prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:28:00:18  20:28:03:20\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9vu une\r\n      r\u00e9vision de celle-ci.\r\n\r\n20:28:04:00  20:28:08:20\r\nLe parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n penche sur une r\u00e9vision globale.\r\n\r\n20:28:09:00  20:28:12:17\r\nIl faut agir sur le deuxi\u00e8me pilier\r\npour que chacun est le m\u00eame niveau\r\n\r\n20:28:12:21  20:28:15:00\r\n             de rente.\r\n\r\n20:28:15:04  20:28:21:02\r\n  C.LEVRAT: C'est dommage que le\r\n    projet que vous avez vot\u00e9\r\n\r\n20:28:22:17  20:28:26:09\r\n  la semaine derni\u00e8re pr\u00e9voit une\r\nbaisse assez forte pour un rentier.\r\n\r\n20:28:26:12  20:28:32:11\r\n E.MAMARBACHI: Vous parlez de deux\r\n             projets.\r\n\r\n20:28:33:14  20:28:36:11\r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9 la votation du 25\r\n            septembre,\r\n\r\n20:28:36:15  20:28:40:02\r\n       celle des syndicats,\r\n et de l'autre il y a le parlement\r\n\r\n20:28:40:06  20:28:42:17\r\n   qui travaille sur Pr\u00e9voyance\r\n         vieillesse 2020.\r\n\r\n20:28:42:21  20:28:45:21\r\n      Voici nos explications.\r\n\r\n20:28:45:23  20:28:48:07\r\n    -La question est simple:\r\n\r\n20:28:48:09  20:28:51:20\r\n voulez-vous que les rentes AVS\r\n augmentent de 10 % d\u00e8s 2018 ?\r\n\r\n20:28:51:22  20:28:55:02\r\n     10 %, c'est en moyenne\r\n  un bonus de 200 frs par mois\r\n\r\n20:28:55:04  20:28:59:12\r\n    pour une personne seule et\r\nde 350 frs pour les couples mari\u00e9s.\r\n\r\n20:28:59:14  20:29:03:04\r\n   Co\u00fbt total: 4 mias par an.\r\n\r\n20:29:03:06  20:29:07:02\r\n L'initiative ne dit pas comment\r\n   financer ces augmentations.\r\n\r\n20:29:07:04  20:29:12:02\r\n   Une hypoth\u00e8se: une hausse des\r\ncotisations salariales de 0,8 point,\r\n\r\n20:29:12:04  20:29:15:22\r\n   partag\u00e9e entre les employ\u00e9s\r\n       et les employeurs.\r\n\r\n20:29:16:00  20:29:19:18\r\n   Mais avec le vieillissement\r\n        de la population,\r\n\r\n20:29:19:20  20:29:24:11\r\n    l'AVS risque de toute fa\u00e7on\r\nde plonger dans les chiffres rouges.\r\n\r\n20:29:24:13  20:29:27:09\r\n     M\u00eame sans l'initiative,\r\n\r\n20:29:27:11  20:29:31:17\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9dit un d\u00e9ficit\r\n   de 7 mias pour l'ann\u00e9e 2030.\r\n\r\n20:29:31:19  20:29:36:05\r\n  Berne s'active donc pour mettre\r\nen place une r\u00e9forme des retraites:\r\n\r\n20:29:36:07  20:29:39:05\r\n  \"Pr\u00e9voyance vieillesse 2020\".\r\n\r\n20:29:39:07  20:29:43:05\r\n        L'id\u00e9e est d'agir\r\n  sur le 1er et le 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:29:43:07  20:29:46:18\r\nLe d\u00e9bat fait rage au Parlement.\r\n\r\n20:29:46:20  20:29:50:17\r\n  Mais l'augmentation de l'\u00e2ge\r\n de la retraite semble acquise.\r\n\r\n20:29:50:19  20:29:54:10\r\nReste \u00e0 savoir si on se contente\r\n   de 65 ans pour les femmes\r\n\r\n20:29:54:11  20:29:57:11\r\nou si l'on pousse jusqu'\u00e0 67 ans\r\n      pour tout le monde.\r\n\r\n20:29:57:12  20:29:59:15\r\n   On ne devrait pas \u00e9chapper\r\n\r\n20:29:59:17  20:30:02:11\r\n      \u00e0 une baisse du taux\r\n  de conversion du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:30:02:13  20:30:04:21\r\n  Pour faire passer la pilule,\r\n\r\n20:30:04:23  20:30:08:10\r\n  certains souhaitent augmenter\r\nles rentes AVS de 70 fr par mois.\r\n\r\n20:30:08:11  20:30:11:10\r\n    Quelle que soit l'issue \r\n    du vote le 25 septembre,\r\n\r\n20:30:11:11  20:30:15:11\r\n  le d\u00e9bat autour des retraites\r\n      est loin d'\u00eatre clos.\r\n\r\n20:30:18:23  20:30:21:20\r\n    E.MAMARBACHI: Le projet des\r\n            syndicats,\r\n\r\n20:30:22:00  20:30:24:11\r\nil va co\u00fbter 4 milliards de francs.\r\n\r\n20:30:24:15  20:30:29:09\r\nEst-ce qu'on peut se le permettre.\r\n\r\n20:30:29:12  20:30:35:11\r\n  Deux nouveaus invit\u00e9s nous ont\r\n             rejoint.\r\n\r\n20:30:37:09  20:30:39:16\r\n  L'\u00e9conomie ne veut pas de cette\r\n            initiative,\r\n\r\n20:30:39:20  20:30:42:20\r\n   pourquoi Christophe Reymond ?\r\n\r\n20:30:43:00  20:30:45:07\r\nC.REYMOND: On n'a pas cet argent en\r\n              caisse.\r\n\r\n20:30:45:11  20:30:47:13\r\nTout le monde est d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n20:30:47:17  20:30:49:22\r\n           Je l'affirme.\r\n\r\n20:30:50:02  20:30:55:00\r\n On n'a pas cet argent en caisse.\r\n\r\n20:30:55:04  20:30:58:23\r\n Vous savez quel est le r\u00e9sultat du\r\nfonds AVS ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n20:30:59:03  20:31:02:11\r\nComment va-t-on faire pour financer\r\n              cela ?\r\n\r\n20:31:02:14  20:31:05:13\r\n L'initiative ne nous le dit pas.\r\n\r\n20:31:05:17  20:31:08:20\r\nElle demande d'augmenter les rentes.\r\n\r\n20:31:09:00  20:31:11:19\r\n         Tout est ouvert.\r\n\r\n20:31:11:23  20:31:16:11\r\n Le Parlement a regard\u00e9 plusieurs\r\n           hostilit\u00e9s.\r\n\r\n20:31:16:15  20:31:19:05\r\nOn pourrait m\u00eame augmenter l'\u00e2ge de\r\n           la retraite.\r\n\r\n20:31:19:09  20:31:21:22\r\n      On peut tout imaginer.\r\n\r\n20:31:22:02  20:31:26:13\r\nIl va se poser plusieurs questions.\r\n\r\n20:31:26:17  20:31:29:07\r\n       L'une d'entre elles,\r\n    c'est de se dire qu'il faut\r\n\r\n20:31:29:11  20:31:33:09\r\n         augmenter la TVA.\r\n               Pour\r\n\r\n20:31:33:12  20:31:37:11\r\n      financer 4 milliards,\r\nil faut augmenter beaucoup de TVA.\r\n\r\n20:31:37:15  20:31:39:18\r\n     Ca frappe tout le monde.\r\n\r\n20:31:39:22  20:31:45:18\r\n  Les actifs comme les retrait\u00e9s.\r\n\r\n20:31:49:02  20:31:52:02\r\n       L'autre possibilit\u00e9,\r\nqui est propos\u00e9 par les finitions,\r\n\r\n20:31:52:06  20:31:55:05\r\nc'est de passer par les pr\u00e9l\u00e8vements\r\n             salari\u00e9s.\r\n\r\n20:31:55:09  20:32:01:07\r\n    0,4 % pour les entreprises,\r\n    z\u00e9ro 4 % pour les employ\u00e9s.\r\n\r\n20:32:03:11  20:32:06:08\r\n       Pour les entreprises,\r\n       ce n'est pas facile,\r\n\r\n20:32:06:11  20:32:08:14\r\n       il y a le franc fort,\r\n          la conjoncture.\r\n\r\n20:32:08:18  20:32:10:21\r\n  C'est une augmentation de plus.\r\n\r\n20:32:11:01  20:32:13:04\r\nElle s'ajoute \u00e0 beaucoup d'autres.\r\n\r\n20:32:13:08  20:32:19:06\r\n          Pour le salari\u00e9,\r\nc'est une baisse du pouvoir d'achat.\r\n\r\n20:32:19:10  20:32:24:10\r\nC'est donc face \u00e0 cette conjonction\r\n        que nous pr\u00e9f\u00e9rons\r\n\r\n20:32:24:13  20:32:27:22\r\ndans les organisations \u00e9conomiques\r\n    travailler sur la base du\r\n\r\n20:32:28:02  20:32:32:18\r\nprojet Pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n20:32:32:22  20:32:36:05\r\n   C.LEVRAT: Les entreprises ont\r\n  largement contribu\u00e9 \u00e0 massacrer\r\n\r\n20:32:36:09  20:32:41:12\r\n   le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:32:41:16  20:32:44:21\r\n    Au d\u00e9but, il \u00e9tait stable,\r\n maintenant on a une chute massive\r\n\r\n20:32:45:01  20:32:47:04\r\n        du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:32:47:08  20:32:50:08\r\nEt on a encore une augmentation de\r\n      l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n20:32:50:11  20:32:56:10\r\n  Il fera tout pour emp\u00eacher \u00e7a.\r\n\r\n20:33:06:22  20:33:10:19\r\n0,4 point de cotisations salariales,\r\n il faut savoir que ces cotisations\r\n\r\n20:33:10:23  20:33:12:21\r\n  n'ont pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9es depuis\r\n               1975.\r\n\r\n20:33:13:01  20:33:15:10\r\n            Avec cela,\r\non peut augmenter les rentes de 10\r\n\r\n20:33:15:13  20:33:18:10\r\n                %.\r\n\r\n20:33:18:13  20:33:21:11\r\n  Si je prends un salari\u00e9 avec un\r\n      revenu de 5000 francs,\r\n\r\n20:33:21:14  20:33:26:19\r\n  \u00e7a fait une augmentation de 20\r\n  francs par mois de cotisation.\r\n\r\n20:33:26:22  20:33:33:14\r\n  Pour d\u00e9gager ensuite une rente\r\n    am\u00e9lior\u00e9e de 2400 francs.\r\n\r\n20:33:33:18  20:33:37:05\r\n              Par an.\r\n\r\n20:33:37:09  20:33:40:14\r\n  Un couple avec 100'000 francs,\r\n  \u00e7a fait moins de 500 francs de\r\n\r\n20:33:40:18  20:33:44:05\r\ncotisation suppl\u00e9mentaire pour une\r\n  rente de plus de 4000 francs.\r\n\r\n20:33:44:09  20:33:46:17\r\nSi on voulait \u00e0 rendre un r\u00e9sultat\r\n            comme cela\r\n\r\n20:33:46:21  20:33:50:15\r\n dans le cadre du deuxi\u00e8me pilier, \r\nil faudrait trois \u00e0 quatre fois plus\r\n\r\n20:33:50:19  20:33:52:23\r\n       de moyens financiers.\r\n\r\n20:33:53:03  20:33:56:20\r\n Et on revient \u00e0 la question de la \r\nchute des rentes du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:33:57:00  20:34:00:08\r\n  On a une solution qui n'est pas\r\n             gratuite.\r\n\r\n20:34:00:11  20:34:03:12\r\n      Mais elle est efficace.\r\n Elle permet de d\u00e9gager rapidement\r\n\r\n20:34:03:16  20:34:09:14\r\n  les moyens suppl\u00e9mentaires pour\r\n       am\u00e9liorer les rentes.\r\n\r\n20:34:09:18  20:34:13:11\r\nEn plus du fait que vous combattez\r\nla question du deuxi\u00e8me pilier au\r\n\r\n20:34:13:14  20:34:16:22\r\n            Parlement,\r\n      elle est tr\u00e8s co\u00fbteuse.\r\n\r\n20:34:17:02  20:34:20:19\r\n E.MAMARBACHI: C'est vrai que payer\r\n20 francs pour avoir \u00e0 la fin de 100\r\n\r\n20:34:20:23  20:34:25:13\r\n francs de plus par mois c'est bon\r\n              march\u00e9.\r\n\r\n20:34:25:17  20:34:30:03\r\n      A.BERSET: La question,\r\n   c'est comment on les finance\r\n\r\n20:34:30:07  20:34:33:08\r\n   aujourd'hui et comment on les\r\n         finance \u00e0 la fin.\r\n\r\n20:34:33:11  20:34:37:14\r\n Ce que dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est\r\n            tr\u00e8s clair.\r\n\r\n20:34:37:18  20:34:39:04\r\n    Il faut faire une r\u00e9forme.\r\n\r\n20:34:39:08  20:34:45:05\r\nIl faut faire attention \u00e0 ce qu'on\r\n         dit sur la TVA.\r\n\r\n20:34:45:09  20:34:49:03\r\nJ'esp\u00e8re que vous allez soutenir le\r\npoint de TVA que nous aurons besoin\r\n\r\n20:34:49:07  20:34:51:17\r\npour une autre forme que vous deviez\r\n             souvenir.\r\n\r\n20:34:51:21  20:34:56:05\r\n     Le danger que nous avons\r\n           aujourd'hui,\r\n\r\n20:34:56:09  20:35:01:16\r\n      je dois vous en parler,\r\n        c'est que AVSplus,\r\n\r\n20:35:01:20  20:35:05:13\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit que \u00e7a ne va\r\n               pas,\r\n\r\n20:35:05:17  20:35:11:07\r\ncar on ne sait pas comment financer\r\n   en 2018 4 milliards de plus.\r\n\r\n20:35:11:11  20:35:13:23\r\n  Mais il y a aussi la vision du\r\n        Conseil national,\r\n\r\n20:35:14:03  20:35:17:16\r\n            \"AVSminus\".\r\n\r\n20:35:17:20  20:35:23:18\r\n   \u00c7a ne suit pas du tout ce que\r\n    voulait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:35:31:05  20:35:33:10\r\nJe vois que vous avez h\u00f4ch\u00e9 Madame\r\n              Morel,\r\n\r\n20:35:33:13  20:35:37:11\r\nmais vous l'avez vot\u00e9 en commission.\r\n\u00c7a veut dire qu'il faut rejeter les\r\n\r\n20:35:37:14  20:35:39:17\r\n           deux options.\r\n\r\n20:35:39:21  20:35:44:04\r\n  Je suis un peu seul dans cette \r\n position avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:35:44:08  20:35:46:11\r\n Et quelques partis au Parlement.\r\n\r\n20:35:46:14  20:35:48:12\r\n  Mais je me battrai pour que \u00e7a\r\n             marche.\r\n\r\n20:35:48:16  20:35:54:02\r\nLes autres solutions ne fonctionnent\r\n                pas.\r\n\r\n20:35:54:05  20:35:56:09\r\n E.MAMARBACHI: On va parler des 67\r\n               ans.\r\n\r\n20:35:56:12  20:35:59:04\r\nMais j'aimerais qu'on se concentre\r\n        sur l'initiative.\r\n\r\n20:35:59:08  20:36:01:21\r\n          Aldo Ferrari,\r\nest-ce que votre satisfait quelque\r\n\r\n20:36:02:01  20:36:05:06\r\nchose qui n'est pas un luxe qu'on ne\r\n      peut pas se permettre ?\r\n\r\n20:36:05:10  20:36:08:02\r\nSurtout quand on regarde l'\u00e9volution\r\n           d\u00e9mographique.\r\n\r\n20:36:08:06  20:36:10:19\r\n       C'est assez frappant.\r\n\r\n20:36:10:22  20:36:13:02\r\n             En 1970,\r\n  il y avait encore quatre actifs\r\n\r\n20:36:13:05  20:36:16:02\r\n         pour un rentier.\r\n\r\n20:36:16:06  20:36:20:20\r\n             En 2035,\r\n on estime qu'il n'y aura plus que\r\n\r\n20:36:21:00  20:36:24:12\r\n    deux actifs pour rentiers.\r\n\r\n20:36:24:16  20:36:30:00\r\n Il faudra des nouvelles sources de\r\nfinancement pour d\u00e9penser davantage.\r\n\r\n20:36:30:04  20:36:33:07\r\n    A.FERRARI: Je suis surpris,\r\n      ou plut\u00f4t pas surpris,\r\n\r\n20:36:33:11  20:36:35:12\r\n           de nouveau,\r\n   les employeurs disent que si\r\n\r\n20:36:35:16  20:36:38:19\r\non veut am\u00e9liorer les prestations de\r\n             retraite,\r\n\r\n20:36:38:23  20:36:41:21\r\nil va falloir que seuls les salari\u00e9s\r\n         passe \u00e0 la caisse.\r\n\r\n20:36:42:01  20:36:47:23\r\n    C'est ce que vous avez dit.\r\n\r\n20:36:48:11  20:36:51:15\r\n C'est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait\r\n    avec la baisse du taux de\r\n\r\n20:36:51:19  20:36:54:14\r\n       conversion. \u00c0 la fin,\r\n  ce n'est que l'assur\u00e9 qui paye.\r\n\r\n20:36:54:18  20:36:56:21\r\n  On a les moyens d'am\u00e9liorer les\r\n              choses.\r\n\r\n20:36:57:01  20:36:59:13\r\n           \u00c7a a un co\u00fbt.\r\n\r\n20:36:59:17  20:37:05:15\r\n\u00c7a a aussi un co\u00fbt dans la r\u00e9forme\r\n   Pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n20:37:07:11  20:37:10:17\r\nOn a dit qu'on taxerait les jeunes\r\n    de 5,5 % suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:37:10:21  20:37:13:00\r\nPour avoir une rente qui va laisser.\r\n\r\n20:37:13:04  20:37:19:02\r\nCe projet qui mette tous les Suisses\r\n          au m\u00eame niveau,\r\n\r\n20:37:19:09  20:37:22:14\r\n       avec 0,4 % paritaire,\r\nje suis convaincu que la discussion\r\n\r\n20:37:22:18  20:37:28:16\r\nsera un peu diff\u00e9rente aux chambres.\r\n\r\n20:37:31:18  20:37:35:15\r\nCe sont de l'argent qu'on ne mettra\r\npas dans le deuxi\u00e8me pilier qui est\r\n\r\n20:37:35:19  20:37:37:22\r\n    en difficult\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n20:37:38:02  20:37:40:13\r\nLe syst\u00e8me des trois piliers est en\r\n            difficult\u00e9.\r\n\r\n20:37:40:17  20:37:42:20\r\n  Il faut reconsid\u00e9rer la chose.\r\n\r\n20:37:43:00  20:37:46:17\r\n    Et peut-\u00eatre renforc\u00e9 l'AVS\r\n\r\n20:37:46:21  20:37:50:08\r\n pour respecter le mandat qui est\r\n    fix\u00e9 par la constitution.\r\n\r\n20:37:50:11  20:37:53:22\r\n    E.MAMARBACHI: Madame Moret,\r\n      c'est vrai qu'on entend\r\n\r\n20:37:54:02  20:37:58:06\r\n\u00e0 droite dire que les finances de la\r\n   vieillesse ne sont pas saines.\r\n\r\n20:37:58:10  20:38:01:22\r\nAlors que cette assurance se porte\r\n      bien depuis longtemps.\r\n\r\n20:38:02:02  20:38:06:00\r\nM\u00eame si elle est d\u00e9ficitaire depuis\r\n             deux ans.\r\n\r\n20:38:06:04  20:38:08:12\r\n       I.MORET: Dans 14 ans,\r\n        le fonds sera vide.\r\n\r\n20:38:08:16  20:38:10:19\r\n  On ne pourra plus pers\u00e9v\u00e9rante.\r\n\r\n20:38:10:23  20:38:13:02\r\n     Demandez \u00e0 Madame Berset.\r\n\r\n20:38:13:06  20:38:16:10\r\n  A.FERRARI: Vous disiez d\u00e9j\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:38:16:13  20:38:20:04\r\n             En 1995.\r\n\r\n20:38:20:08  20:38:22:03\r\n       En 2000, 5 milliards.\r\n\r\n20:38:22:07  20:38:28:05\r\n           Et pourtant,\r\n         \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n20:38:29:15  20:38:33:18\r\nE.MAMARBACHI: L\u00e0, il y a un d\u00e9ficit\r\n         qui est attendu.\r\n\r\n20:38:33:22  20:38:36:03\r\n A.BERSET: Vous avez tous les deux\r\n             raisons,\r\n\r\n20:38:36:07  20:38:39:12\r\nvous ne parlez pas de la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:38:39:16  20:38:42:02\r\n          Dans le pass\u00e9,\r\n  on a toujours dit que ce serait\r\n\r\n20:38:42:06  20:38:45:06\r\n difficile, mais \u00e7a s'est toujours\r\n            bien pass\u00e9.\r\n\r\n20:38:45:10  20:38:49:11\r\n    L'indice mixte a permis de\r\n      stabiliser les choses.\r\n\r\n20:38:49:15  20:38:53:07\r\n Mais l\u00e0 o\u00f9 Madame Moret a raison,\r\n      c'est que aujourd'hui,\r\n\r\n20:38:53:11  20:38:57:23\r\n avec toute la g\u00e9n\u00e9ration heureuse\r\n     avec beaucoup d'enfants,\r\n\r\n20:38:58:03  20:39:01:16\r\n ce sont des gens qui maintenant \r\narrivent maintenant \u00e0 la retraite.\r\n\r\n20:39:01:20  20:39:04:10\r\n C'est un probl\u00e8me d\u00e9mographique.\r\n\r\n20:39:04:13  20:39:10:11\r\n\u00c7a n\u00e9cessite de r\u00e9ussir une r\u00e9forme.\r\n\r\n20:39:10:14  20:39:15:02\r\n Est-ce que c'est compatible avec\r\n             AVSplus,\r\n\r\n20:39:15:06  20:39:18:15\r\nmais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit non car\r\n   on pense que \u00e7a s'ajoute aux\r\n\r\n20:39:18:19  20:39:24:11\r\nprobl\u00e8mes qu'on essaye de r\u00e9soudre.\r\n\r\n20:39:24:14  20:39:30:12\r\nLes initiants pense que \u00e7a remplace\r\n            le projet.\r\n\r\n20:39:31:06  20:39:33:17\r\n C.LEVRAT: Vous parlez de 2 choses\r\n           diff\u00e9rentes,\r\n\r\n20:39:33:21  20:39:37:00\r\nmais dans deux phases successives.\r\n\r\n20:39:37:04  20:39:39:14\r\nA.BERSET: Il y a pas de majorit\u00e9 au\r\n            parlement.\r\n\r\n20:39:39:19  20:39:42:16\r\nNous ne parvenons pas \u00e0 r\u00e9ussir une\r\n            r\u00e9forme qui\r\n\r\n20:39:42:20  20:39:46:11\r\npermet de faire une majorit\u00e9 devant\r\n            le peuple.\r\n\r\n20:39:46:14  20:39:50:12\r\n \u00c7a permet de garantir les rendre.\r\n\r\n20:39:50:16  20:39:54:22\r\n           Aujourd'hui, \r\n          on en est loin.\r\n\r\n20:39:55:02  20:39:57:05\r\nJe connais votre engagement Madame\r\n              Moret.\r\n\r\n20:39:57:10  20:39:59:11\r\nJe suis content de travailler avec\r\n              vous.\r\n\r\n20:39:59:15  20:40:02:17\r\nC.LEVRAT: Vous parlez de deux choses\r\n            diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:40:02:21  20:40:05:00\r\n   Vous avez raison sur les deux\r\n              choses,\r\n\r\n20:40:05:04  20:40:07:05\r\n      comme vous l'avez dit.\r\n\r\n20:40:07:09  20:40:13:05\r\n       Mais c'est successif.\r\n\r\n20:40:13:23  20:40:17:03\r\n  Avec l'\u00e9volution d\u00e9mographique,\r\n     l'arriv\u00e9e des baby-boomer\r\n\r\n20:40:17:07  20:40:20:10\r\n   on va avoir besoin de moyens\r\n         suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:40:20:13  20:40:26:11\r\n  On est plus dans les errements.\r\n\r\n20:40:26:15  20:40:28:20\r\n \u00c0 l'\u00e9poque on nous pr\u00e9sentait des\r\n             chiffres\r\n\r\n20:40:29:00  20:40:29:15\r\n           fantaisistes.\r\n\r\n20:40:29:19  20:40:32:08\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 votre arriv\u00e9e dans ce\r\n           d\u00e9partement.\r\n\r\n20:40:32:11  20:40:37:18\r\nE.MAMARBACHI: C'est parce qu'il est\r\n            socialiste.\r\n\r\n20:40:37:22  20:40:40:05\r\n   C.LEVRAT: Probablement qu'il\r\n         travaille bien.\r\n\r\n20:40:40:09  20:40:43:07\r\n         La deuxi\u00e8me chose,\r\nc'est la question de l'\u00e9quilibre des\r\n\r\n20:40:43:11  20:40:46:15\r\n              rentes.\r\n\u00c7a n'a rien \u00e0 voir avec la premi\u00e8re.\r\n\r\n20:40:46:19  20:40:49:15\r\n        Dans votre projet,\r\nvous dites que vous voulez assainir\r\n\r\n20:40:49:19  20:40:51:22\r\n         les baby-boomers.\r\n\r\n20:40:52:03  20:40:54:05\r\n         On est d'accord,\r\n         on vous aidera.\r\n\r\n20:40:54:09  20:40:57:03\r\n Mais vous voulez aussi baisser le\r\n        haut de conversion\r\n\r\n20:40:57:07  20:40:59:10\r\n        du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:40:59:13  20:41:00:13\r\n         Et le compenser.\r\n\r\n20:41:00:17  20:41:06:15\r\n             Le d\u00e9bat,\r\n c'est comment on va le compenser.\r\n\r\n20:41:09:05  20:41:12:22\r\nVous soutenez le projet du conseil\r\n            des Etats.\r\n\r\n20:41:13:02  20:41:16:15\r\n        De renforcer l'AVS.\r\n\r\n20:41:16:19  20:41:21:22\r\n  Et des miettes dans le deuxi\u00e8me\r\n              pilier.\r\n\r\n20:41:22:02  20:41:24:12\r\n           La logique,\r\nc'est-\u00e0-dire qu'on va par le biais\r\n\r\n20:41:24:16  20:41:27:09\r\n             de l'AVS.\r\n\r\n20:41:27:12  20:41:30:16\r\n Mais, et vous \u00eates avec eux pour\r\n   combattre notre initiative,\r\n\r\n20:41:30:20  20:41:33:11\r\nc'est que ils disent il n'y a pas de\r\n            compensation\r\n\r\n20:41:33:14  20:41:35:17\r\n        dans aucun pilier.\r\n\r\n20:41:35:21  20:41:39:13\r\nI.MORET: Pour une compensation dans\r\n        le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:41:39:17  20:41:41:23\r\n   C.LEVRAT: Ce n'est pas vrai,\r\n          vous avez vot\u00e9\r\n\r\n20:41:42:03  20:41:44:14\r\n           le contraire.\r\n Votre r\u00e9forme engendre des co\u00fbts.\r\n\r\n20:41:44:18  20:41:47:05\r\n Dans le cadre du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:41:47:09  20:41:50:05\r\nNous, elle engage des co\u00fbts dans le\r\n         domaine de l'AVS.\r\n\r\n20:41:50:09  20:41:52:11\r\n            On le fait,\r\n    car l'AVS est beaucoup plus\r\n\r\n20:41:52:15  20:41:55:08\r\n            efficace,\r\n       beaucoup plus juste.\r\n\r\n20:41:55:11  20:41:59:02\r\n  Un tiers des femmes vive que de\r\n              l'AVS.\r\n\r\n20:41:59:06  20:42:02:07\r\n        La rente des femmes,\r\nc'est la moiti\u00e9 de celle des hommes.\r\n\r\n20:42:02:11  20:42:04:13\r\n           Il faut agir.\r\n\r\n20:42:04:17  20:42:08:17\r\n    A.BERSET: Un seul chiffre.\r\n\r\n20:42:08:21  20:42:12:11\r\nLe projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est\r\n   plus vraiment sur la table.\r\n\r\n20:42:12:15  20:42:14:22\r\n   C.LEVRAT: Vous le soutenez ?\r\n\r\n20:42:15:02  20:42:19:01\r\n      A.BERSET: Oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n20:42:19:05  20:42:21:08\r\n  Le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0\r\n            l'origine,\r\n\r\n20:42:21:11  20:42:27:10\r\n       il a aussi des co\u00fbts.\r\n\r\n20:42:29:01  20:42:31:06\r\n    C'\u00e9tait 0,8 % de cotisation\r\n            salariale.\r\n\r\n20:42:31:10  20:42:37:06\r\nMais ce n'est pas le m\u00eame syst\u00e8me.\r\n\r\n20:42:38:08  20:42:41:20\r\nCe qui m'inqui\u00e8te aujourd'hui c'est\r\n    qu'on arrive de stabiliser\r\n\r\n20:42:42:00  20:42:45:09\r\n   aujourd'hui seulement dans le\r\n          premier pilier.\r\n\r\n20:42:45:12  20:42:47:17\r\n  Mais il faut encore du d\u00e9bat au\r\n            parlement.\r\n\r\n20:42:47:21  20:42:52:01\r\n       Ce sera en septembre.\r\n\r\n20:42:52:05  20:42:54:08\r\n E.MAMARBACHI: Si vous permettez,\r\n\r\n20:42:54:11  20:42:57:14\r\n      on ne vote \u00e0 la dessus.\r\nOn est en train de faire le d\u00e9bat de\r\n\r\n20:42:57:18  20:43:00:07\r\n    Pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n20:43:00:11  20:43:05:19\r\n    C.LEVRAT: Chaque voix pour\r\n      l'initiative AVSplus,\r\n\r\n20:43:05:23  20:43:09:05\r\nc'est une voie contre l'augmentation\r\n      de l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n20:43:09:09  20:43:13:00\r\n   Contre la baisse des rentes.\r\n    C'est ce qui va solidifier\r\n\r\n20:43:13:04  20:43:15:18\r\n          notre position.\r\n C'est ce qui va faire qu'avec nos\r\n\r\n20:43:15:22  20:43:18:01\r\n             coll\u00e8gues\r\n\r\n20:43:18:05  20:43:21:00\r\n    va faire que le niveau des\r\n\r\n20:43:21:04  20:43:26:17\r\n             rentes,\r\n     soit au moins maintenue.\r\n\r\n20:43:26:20  20:43:30:06\r\nC'est pour \u00e7a qu'on veut un tr\u00e8s bon\r\n     score ou une victoire avec\r\n\r\n20:43:30:10  20:43:31:06\r\n             AVSplus.\r\n\r\n20:43:31:10  20:43:37:02\r\n   Pour emp\u00eacher le massacre des\r\n              rentes.\r\n\r\n20:43:37:06  20:43:39:09\r\n             I.MORET:\r\n\r\n20:43:39:12  20:43:42:15\r\n Cette initiative est un poignard\r\n   dans le dos d'Alain Berset,\r\n\r\n20:43:42:19  20:43:48:17\r\n   votre propre Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:43:48:23  20:43:51:22\r\n        M.CHENAUX: Le but,\r\nce n'est pas de poignarder monsieur\r\n\r\n20:43:52:02  20:43:53:05\r\n           Alain Berset.\r\n\r\n20:43:53:09  20:43:55:23\r\n         Au sens propre, \r\n         comme au figur\u00e9.\r\n\r\n20:43:56:03  20:43:58:06\r\n            Notre but,\r\n   c'est de trouver une solution\r\n\r\n20:43:58:10  20:44:00:16\r\n pour les personnes qui n'arrivent\r\n            pas \u00e0 vivre\r\n\r\n20:44:00:20  20:44:03:11\r\n          avec le l'AVS.\r\n\r\n20:44:03:14  20:44:08:18\r\nOn a une r\u00e9alit\u00e9 difficile pour un\r\n   certain nombre de personnes.\r\n\r\n20:44:08:18  20:44:09:14\r\n -Sa terrasse est son seul luxe.\r\n\r\n20:44:09:14  20:44:13:18\r\nIl y a 37 % des femmes et 20 % des\r\n      hommes qui ont l'AVS.\r\n\r\n20:44:13:22  20:44:18:00\r\n    La question qui est pos\u00e9e,\r\n\r\n20:44:18:04  20:44:22:08\r\nc'est comment aider ces personnes \u00e0\r\n   boucler leurs fins de mois ?\r\n\r\n20:44:22:11  20:44:27:02\r\n  le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \r\n il va mettre du temps \u00e0 aboutir.\r\n\r\n20:44:27:06  20:44:33:04\r\n   Vous parlez de 14 ou 15 ans.\r\n\r\n20:44:37:06  20:44:41:01\r\nCe que je vois, ce sont des gens qui\r\n  ont une r\u00e9alit\u00e9 difficile toutes\r\n\r\n20:44:41:05  20:44:41:23\r\n           fins de mois.\r\n\r\n20:44:42:03  20:44:46:13\r\n  AVSplus pourrait am\u00e9liorer leur\r\n            quotidien.\r\n\r\n20:44:53:05  20:44:57:02\r\nJe vis une r\u00e9alit\u00e9 des gens qui sont\r\n dans la pr\u00e9carit\u00e9 alors qu'ils ont\r\n\r\n20:44:57:06  20:44:59:09\r\n     travaill\u00e9 toute leur vie.\r\n\r\n20:44:59:12  20:45:03:23\r\n   Ils aimeraient retrouver une\r\n             dignit\u00e9.\r\n\r\n20:45:08:09  20:45:11:11\r\n Si on est d'accord l\u00e0-dessus, on\r\n     peut ouvrir un dialogue.\r\n\r\n20:45:11:14  20:45:16:01\r\n Mais on n'est pas d'accord sur le\r\n             principe.\r\n\r\n20:45:16:09  20:45:20:21\r\nOn a une responsabilit\u00e9 sociale par\r\n   rapport aux personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n20:45:31:20  20:45:36:08\r\nE.MAMARBACHI: Une premi\u00e8re question\r\n      pour Christian Levrat.\r\n\r\n20:45:49:11  20:45:53:22\r\n C.LEVRAT: L'AVS est une invention\r\n             g\u00e9niale.\r\n\r\n20:45:56:08  20:46:00:20\r\nSon financement se d\u00e9veloppe avec le\r\n financement de la masse salariale.\r\n\r\n20:46:02:21  20:46:07:10\r\nAujourd'hui, cette masse est 2 fois\r\nplus importantes qu'il y a 40 ans.\r\n\r\n20:46:12:15  20:46:16:12\r\n Le financement de l'AVS repose sur\r\nle nombre d'actifs et l'\u00e9volution de\r\n\r\n20:46:16:16  20:46:20:11\r\n         la productivit\u00e9.\r\n\r\n20:46:20:15  20:46:24:06\r\n Le nombre d'actifs augmente avec\r\nl'arriv\u00e9e des femmes sur le march\u00e9\r\n\r\n20:46:24:10  20:46:26:12\r\n   du travail et l'immigration.\r\n\r\n20:46:26:16  20:46:28:19\r\n    Je prends juste un exemple.\r\n\r\n20:46:28:23  20:46:33:09\r\n En 1900, un paysan nourrissait 4\r\n            personnes.\r\n\r\n20:46:40:09  20:46:44:21\r\n  En 1950, c'\u00e9tait 10 personnes. \r\n Aujourd'hui ce sont 30 personnes.\r\n\r\n20:46:48:23  20:46:51:23\r\nC'est exactement la m\u00eame chose avec\r\n              l'AVS.\r\n\r\n20:46:52:03  20:46:54:06\r\n       E.MAMARBACHI: Merci.\r\n\r\n20:46:54:10  20:46:57:01\r\n  Une question pour Alain Berset.\r\n\r\n20:46:57:05  20:47:01:15\r\n  Merci pour votre r\u00e9ponse br\u00e8ve.\r\n\r\n20:47:07:20  20:47:10:01\r\nA.BERSET: C'est une bonne question.\r\n\r\n20:47:10:05  20:47:13:14\r\n          Nous cherchons.\r\n\r\n20:47:13:18  20:47:18:04\r\nLe projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit\r\n    des moyens suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:47:18:08  20:47:22:19\r\n    Nous devons relever le d\u00e9fi\r\n          collectivement.\r\n\r\n20:47:26:04  20:47:29:23\r\nPour cela, il faut 1,2 point de TVA.\r\n\r\n20:47:30:03  20:47:32:06\r\n      \u00c7a ne sera pas gratuit.\r\n\r\n20:47:32:10  20:47:36:19\r\n        Il y a de l'argent.\r\n\r\n20:47:52:11  20:47:55:21\r\n   La crainte que j'ai depuis 2\r\nsemaines, c'est que la majorit\u00e9 de\r\n\r\n20:47:56:01  20:47:59:12\r\nla commission veut financer sa part\r\n   l'augmentation de l'\u00e2ge de la\r\n\r\n20:47:59:16  20:48:04:02\r\n             retraite.\r\n   Mais c'est hors de questions.\r\n\r\n20:48:10:06  20:48:13:23\r\n E.MAMARBACHI: Je vous propose le \r\nt\u00e9moignage d'un rentier qui peine \u00e0\r\n\r\n20:48:14:03  20:48:18:12\r\n        nouer les 2 bouts.\r\n\r\n20:48:20:08  20:48:23:00\r\n -Sa terrasse est son seul luxe.\r\n\r\n20:48:23:02  20:48:26:23\r\n     W.ULVELING: Sans ce balcon,\r\nil y a longtemps que je serais mort !\r\n\r\n20:48:27:05  20:48:30:13\r\n           -A 80 ans,\r\n   Walter Ulverling vit seul.\r\n\r\n20:48:30:15  20:48:34:16\r\nChauffeur de poids lourds, chauffeur\r\n   de bus, jardinier paysagiste,\r\n\r\n20:48:34:18  20:48:38:14\r\n    il a encha\u00een\u00e9 les m\u00e9tiers\r\n   pour nourrir ses 7 enfants.\r\n\r\n20:48:38:16  20:48:41:06\r\nLes fins de mois sont difficiles.\r\n\r\n20:48:41:12  20:48:44:15\r\n  W.ULVELING: Il me reste 25 frs,\r\n\r\n20:48:44:17  20:48:48:11\r\n        une fois 60,50 frs.\r\n\r\n20:48:48:12  20:48:50:15\r\n            C'est tout.\r\n\r\n20:48:50:17  20:48:54:06\r\nDes fois, il n'y a plus rien le 20.\r\n\r\n20:48:54:08  20:49:05:03\r\n  Vous ne pouvez pas inviter vos\r\npetits-enfants sortir quelque part.\r\n\r\n20:49:05:19  20:49:08:16\r\n        -Pas d'\u00e9conomie,\r\n   un tout petit 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:49:08:18  20:49:13:06\r\n     Il vit avec 2'671 frs,\r\n\r\n20:49:13:08  20:49:18:05\r\nplus une aide pour le remboursement\r\nd'une partie de ses frais m\u00e9dicaux.\r\n\r\n20:49:18:07  20:49:22:17\r\nIl r\u00eave qu'AVSplus soit accept\u00e9e.\r\n\r\n20:49:25:01  20:49:27:20\r\n   W.ULVELING: Tout a augment\u00e9,\r\n           sauf l'AVS !\r\n\r\n20:49:27:22  20:49:33:01\r\n    Pour vivre convenablement,\r\n  il faut 500 \u00e0 600 frs de plus.\r\n\r\n20:49:34:08  20:49:38:20\r\n-Pour ce sp\u00e9cialiste, l'initiative\r\n      n'est pas la solution.\r\n\r\n20:49:38:22  20:49:42:11\r\n       Tous les retrait\u00e9s\r\n   ne sont pas en difficult\u00e9.\r\n\r\n20:49:42:20  20:49:45:11\r\n-Si on prend tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires,\r\n\r\n20:49:45:13  20:49:47:12\r\n       une personne sur dix\r\n\r\n20:49:47:14  20:49:50:04\r\n        est dans le besoin.\r\n\r\n20:49:50:06  20:49:53:20\r\n    Mais il y a aussi beaucoup\r\n de gens avec beaucoup de fortune.\r\n\r\n20:49:53:23  20:49:56:23\r\n        Un couple sur cinq\r\n    est millionnaire en Suisse.\r\n\r\n20:49:59:08  20:50:03:07\r\n-Selon lui, la majorit\u00e9 des jeunes\r\n retrait\u00e9s n'a pas de probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:50:03:09  20:50:05:11\r\nC'est plus tard que \u00e7a se complique.\r\n\r\n20:50:05:12  20:50:09:11\r\n-Si vous devenez plus \u00e2g\u00e9, vous avez\r\n souvent besoin d'aide \u00e0 domicile.\r\n\r\n20:50:09:12  20:50:12:06\r\nL\u00e0, clairement, \u00e7a ne suffit plus.\r\n\r\n20:50:12:08  20:50:16:01\r\nLe taux de prestation compl\u00e9mentaire\r\n        augmente avec l'\u00e2ge.\r\n\r\n20:50:16:16  20:50:21:15\r\n-Mais pour W.Ulveling, demander un \r\nsoutien financier n'est pas facile.\r\n\r\n20:50:23:02  20:50:26:22\r\n  W.ULVELING: J'ai mis longtemps\r\n  pour aller demander l'aum\u00f4ne.\r\n\r\n20:50:27:00  20:50:30:18\r\n J'avais honte et je l'ai encore.\r\n\r\n20:50:32:11  20:50:48:12\r\n-Aujourd'hui, il souhaite seulement\r\n     pouvoir vivre dignement.\r\n\r\n20:50:48:16  20:50:52:02\r\n  E.MAMARBACHI: L'initiative des\r\nsyndicats permettra-t-elle d'aider\r\n\r\n20:50:52:06  20:50:56:16\r\n les rentiers les plus pr\u00e9caires ?\r\n\r\n20:51:01:09  20:51:05:20\r\n Si l'initiative est accept\u00e9e, ce\r\n  retrait\u00e9 touchera-t-il plus ?\r\n\r\n20:51:08:21  20:51:13:05\r\n          C.LEVRAT: Oui.\r\n\r\n20:51:13:09  20:51:17:19\r\nElle aide aussi des retrait\u00e9s riches\r\nmais ils payent sur leur cotisation.\r\n\r\n20:51:26:09  20:51:28:22\r\n   La rente que vous touchez est\r\n         toujours limit\u00e9e.\r\n\r\n20:51:29:02  20:51:33:12\r\n  C'est le c\u00f4t\u00e9 social de l'AVS.\r\n\r\n20:51:43:11  20:51:47:22\r\n Les prestations compl\u00e9mentaires,\r\n     c'est g\u00eanant \u00e0 demander.\r\n\r\n20:51:58:11  20:52:02:02\r\n Une \u00e9tude a montr\u00e9 que dans les \r\nr\u00e9gions rurales, 50 % des gens qui\r\n\r\n20:52:02:06  20:52:06:16\r\nauraient droit \u00e0 ses prestations ne\r\n  le font pas car ils sont g\u00ean\u00e9s.\r\n\r\n20:52:07:16  20:52:11:07\r\n On demande un droit pour que les \r\n gens qui y ont droit le re\u00e7oivent\r\n\r\n20:52:11:11  20:52:15:20\r\n         automatiquement.\r\n\r\n20:52:18:01  20:52:21:11\r\n     E.MAMARBACHI: L'office des\r\nassurances dit que certains rentiers\r\n\r\n20:52:21:15  20:52:26:02\r\n    seront p\u00e9nalis\u00e9s par cette\r\n           initiative.\r\n\r\n20:52:28:07  20:52:31:20\r\n A.BERSET: Une partie des rentiers\r\n  verra sa situation s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n20:52:32:00  20:52:36:10\r\n   D'autres pourraient voir leur\r\n    situation ce que j'aurais.\r\n\r\n20:52:36:14  20:52:41:02\r\nCar les prestations compl\u00e9mentaires\r\n       ne sont pas impos\u00e9es.\r\n\r\n20:52:41:16  20:52:46:00\r\n  Certains rentiers perdraient ce\r\n              droit.\r\n\r\n20:52:46:04  20:52:50:13\r\n   La situation est contrast\u00e9e.\r\n\r\n20:52:51:13  20:52:56:01\r\n   C.LEVRAT: C'est une situation\r\n              connue.\r\n\r\n20:53:02:18  20:53:07:06\r\nE.MAMARBACHI: Que fait-on pour les 7\r\n       % qui seront p\u00e9jor\u00e9s ?\r\n\r\n20:53:28:08  20:53:31:19\r\nC.LEVRAT: Quand le niveau des rentes\r\n    augmente, le parlement fait\r\n\r\n20:53:31:23  20:53:35:13\r\n   r\u00e9f\u00e9rence aux droits acquis et\r\ns'assure que personne ne soit trait\u00e9\r\n\r\n20:53:35:17  20:53:39:02\r\n de mani\u00e8re p\u00e9jor\u00e9e. C'est quelque\r\n   chose qu'on peut r\u00e9soudre son\r\n\r\n20:53:39:06  20:53:43:16\r\nprobl\u00e8me est qu'on fait en g\u00e9n\u00e9ral\r\n         tous les 2 ans.\r\n\r\n20:53:54:13  20:53:59:01\r\nE.MAMARBACHI: Madame Moret, est-ce\r\n  que tout le monde sera aid\u00e9 ?\r\n\r\n20:53:59:15  20:54:04:04\r\nI.MORET: Cette initiative a en effet\r\n             boomerang.\r\n\r\n20:54:08:11  20:54:11:16\r\n  Vous partez sur des hypoth\u00e8ses.\r\n   Il n'y a rien dans l'article\r\n\r\n20:54:11:20  20:54:14:13\r\n constitutionnel qui garantit \u00e7a.\r\n\r\n20:54:14:17  20:54:17:13\r\nLes prestations compl\u00e9mentaires ce\r\n       n'est pas l'aum\u00f4ne.\r\n\r\n20:54:17:17  20:54:22:04\r\n          C'est un droit.\r\n\r\n20:54:24:21  20:54:28:10\r\nLa constitution pr\u00e9voit que ce soit\r\n   l'AVS et ses prestations qui\r\n\r\n20:54:28:13  20:54:32:23\r\n garantissent les besoins vitaux.\r\n\r\n20:54:38:21  20:54:42:19\r\nLes prestations compl\u00e9mentaires sont\r\nsolidaires car pay\u00e9e par l'imp\u00f4t et\r\n\r\n20:54:42:23  20:54:47:10\r\n  ne font pas arrosoir. C'est la\r\nsolution sur laquelle il faut agir.\r\n\r\n20:54:53:05  20:54:56:23\r\n\u00c0 quoi \u00e7a sert d'augmenter l'AVS de\r\n 10 % sur le papier s'il n'y a pas\r\n\r\n20:54:57:03  20:55:01:12\r\n  les liquidit\u00e9s pour l'augmenter\r\n            vraiment ?\r\n\r\n20:55:01:17  20:55:06:05\r\nIl faut garantir que tout le monde\r\n re\u00e7oive une rente AVS compl\u00e8te.\r\n\r\n20:55:08:10  20:55:12:22\r\nPour \u00e7a, il faudra augmenter la TVA.\r\n\r\n20:55:17:18  20:55:22:06\r\n E.MAMARBACHI: Je ne suis pas s\u00fbre\r\n que tout le monde vous a suivie.\r\n\r\n20:55:31:07  20:55:34:14\r\n  M.CHENEAUX: Madame Moret a une\r\n  vision bizarre des prestations\r\n\r\n20:55:34:18  20:55:39:05\r\n         compl\u00e9mentaires. \r\n         C'est ma r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:55:42:09  20:55:46:07\r\nLes prestations compl\u00e9mentaires, ce\r\nn'est pas du tout la m\u00eame chose que\r\n\r\n20:55:46:11  20:55:48:13\r\n       le toucher une rente.\r\n\r\n20:55:48:17  20:55:53:03\r\n      La rente, on la touche.\r\n\r\n20:55:53:08  20:55:57:20\r\n Les prestations compl\u00e9mentaires,\r\n     vous devez les demander.\r\n\r\n20:55:59:17  20:56:04:05\r\nDu point de vue des retrait\u00e9s, c'est\r\n     une forme d'aide sociale.\r\n\r\n20:56:09:00  20:56:12:17\r\n  Quand vous avez travaill\u00e9 toute\r\nvotre vie, croyez-vous que vous avez\r\n\r\n20:56:12:21  20:56:17:07\r\n  envie d'\u00eatre \u00e0 l'aide sociale ?\r\n  C'est une question de dignit\u00e9.\r\n\r\n20:56:27:10  20:56:31:03\r\n Pourquoi cette mission \u00e0 trouver \r\ntr\u00e8s peu de personnes qui voulaient\r\n\r\n20:56:31:07  20:56:35:11\r\n            t\u00e9moigner ?\r\n\r\n20:56:35:14  20:56:38:22\r\n        Les gens ont honte.\r\n\r\n20:56:39:02  20:56:43:11\r\nLes prestations compl\u00e9mentaires ce\r\n      n'est pas la panac\u00e9e.\r\n\r\n20:56:43:22  20:56:48:11\r\n    E.MAMARBACHI: Aldo Ferrari,\r\n     j'aimerais vous entendre.\r\n\r\n20:56:55:13  20:56:58:07\r\nUn rentier sur 5 est millionnaires.\r\n\r\n20:56:58:11  20:57:02:09\r\nVotre initiative donnera plus \u00e0 tous\r\nles rentiers qu'ils soient riches ou\r\n\r\n20:57:02:12  20:57:04:15\r\n             pauvres.\r\n\r\n20:57:04:19  20:57:09:05\r\n      A.FERRARI: Absolument.\r\n\r\n20:57:15:08  20:57:19:01\r\nMais celui qui a aujourd'hui 2000 \r\nfrancs, il lui restera 20 % de son\r\n\r\n20:57:19:05  20:57:21:08\r\n         salaire en plus.\r\n\r\n20:57:21:11  20:57:25:21\r\n  On ne parle pas de la femme du\r\n            boulanger.\r\n\r\n20:57:36:12  20:57:39:18\r\n Celle qui a \u00e9lev\u00e9 les enfants n'a\r\n     pas droit aux prestations\r\n\r\n20:57:39:22  20:57:43:17\r\n compl\u00e9mentaires car Monsieur a une\r\nrente. N'a-t-elle pas droit \u00e0 un peu\r\n\r\n20:57:43:21  20:57:48:08\r\n         plus de dignit\u00e9 ?\r\n\r\n20:57:49:23  20:57:54:11\r\n Ces gens-l\u00e0 ne sont pas que 7 %.\r\n\r\n20:58:02:01  20:58:05:15\r\n Ces femmes ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 en 2010 \r\n avec le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la\r\n\r\n20:58:05:19  20:58:10:06\r\n             retraite.\r\n\r\n20:58:32:02  20:58:35:04\r\n    I.MORET: On a introduit une\r\n   disposition pour que ceux qui\r\n\r\n20:58:35:08  20:58:39:18\r\ntravaillent \u00e0 temps partiel puissent\r\nb\u00e9n\u00e9ficier du deuxi\u00e8me pilier aussi.\r\n\r\n20:58:41:14  20:58:45:14\r\nLa diff\u00e9rence de rente \u00e0 la retraite\r\nentre les femmes et les hommes vient\r\n\r\n20:58:45:18  20:58:50:05\r\n    surtout de deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:59:02:07  20:59:06:03\r\nC.LEVRAT: Vous dites que les femmes\r\nne touchent pas de deuxi\u00e8me pilier\r\n\r\n20:59:06:07  20:59:10:16\r\net vous dites qu'il faut renforcer\r\nle deuxi\u00e8me pilier, c'est absurde.\r\n\r\n20:59:18:01  20:59:21:18\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Reymond,\r\npourquoi ne pas renforcer le premier\r\n\r\n20:59:21:22  20:59:25:19\r\n   pilier qui est plus social ?\r\n\r\n20:59:25:23  20:59:28:16\r\n  C.REYMOND: C'est une part tr\u00e8s\r\n       importante du d\u00e9bat.\r\n\r\n20:59:28:20  20:59:31:08\r\nIl y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 entre ces\r\n             2 piliers.\r\n\r\n20:59:31:11  20:59:35:21\r\n Ils r\u00e9pondent \u00e0 des financements\r\n           diff\u00e9rents.\r\n\r\n20:59:36:01  20:59:40:12\r\nIls couvrent des risques diff\u00e9rents.\r\n\r\n20:59:41:05  20:59:45:17\r\n  La combinaison des 2 assure une\r\n         compl\u00e9mentarit\u00e9.\r\n\r\n20:59:54:19  20:59:58:18\r\nAu fond le syst\u00e8me est relativement \r\nfort et s\u00fbr par rapport aux al\u00e9as de\r\n\r\n20:59:58:22  21:00:03:09\r\n    la conjoncture \u00e9conomique.\r\n\r\n21:00:06:17  21:00:11:05\r\nLe d\u00e9nigrement du deuxi\u00e8me pilier,\r\n      il est tr\u00e8s mal venu.\r\n\r\n21:00:14:12  21:00:19:00\r\n  C'est un r\u00e9gime qui permet une\r\n    souplesse extraordinaire.\r\n\r\n21:00:28:06  21:00:32:00\r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment gr\u00e2ce \u00e0 deuxi\u00e8me\r\npilier qu'on est arriv\u00e9s \u00e0 adapter\r\n\r\n21:00:32:04  21:00:36:14\r\n     les choses dans certaines\r\n           professions.\r\n\r\n21:00:38:00  21:00:41:00\r\n     Il ne doit pas y avoir ce\r\n   d\u00e9nigrement qu'on entend trop\r\n\r\n21:00:41:04  21:00:43:15\r\n             souvent.\r\n\r\n21:00:43:19  21:00:47:11\r\nA.FERRARI: Il n'y a pas d'opposition\r\n  entre le premier et le deuxi\u00e8me\r\n\r\n21:00:47:14  21:00:52:00\r\n              pilier.\r\n\r\n21:00:54:04  21:00:57:13\r\nSe souvient-on que depuis 2008 nous\r\n    avons jet\u00e9 10 milliards de\r\n\r\n21:00:57:17  21:01:02:04\r\ncotisations d'assainissement dans le\r\n     deuxi\u00e8me pilier qui n'ont\r\n\r\n21:01:07:22  21:01:11:15\r\ng\u00e9n\u00e9r\u00e9s aucun franc suppl\u00e9mentaire\r\nde rente car nous sommes dans une\r\n\r\n21:01:11:19  21:01:15:09\r\np\u00e9riode o\u00f9 le deuxi\u00e8me pilier a eu\r\n ses 30 glorieuses et ne r\u00e9mun\u00e8re\r\n\r\n21:01:15:12  21:01:17:15\r\n               plus.\r\n\r\n21:01:17:19  21:01:20:20\r\n     Ce sont les gens que vous\r\n  repr\u00e9sentez qui ont inject\u00e9 cet\r\n\r\n21:01:21:00  21:01:25:11\r\n  argent dans le deuxi\u00e8me pilier.\r\n       On ne les oppose pas.\r\n\r\n21:01:43:05  21:01:47:16\r\nCe que la commission a pr\u00e9vu, c'est\r\n    le vol des rentes saison 2.\r\n\r\n21:02:04:15  21:02:08:13\r\n E.MAMARBACHI: Christian Levrat, ne\r\nfaudra-t-il pas venir \u00e0 ses 67 ans ?\r\n\r\n21:02:08:17  21:02:12:11\r\nC.LEVRAT: Il n'en est pas question.\r\n\r\n21:02:12:15  21:02:17:01\r\n  Aujourd'hui, il y a 2 concepts.\r\n\r\n21:02:17:10  21:02:21:00\r\n L'un veut maintenir le niveau des\r\n              rentes.\r\n\r\n21:02:21:04  21:02:25:09\r\n     L'autre veut baisser les\r\n           prestations.\r\n\r\n21:02:25:12  21:02:29:23\r\n      Eux, le fonds \u00e0 double.\r\n\r\n21:02:35:06  21:02:39:17\r\n  Ils font baisser les rentes et \r\n  augmenter l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n21:02:46:16  21:02:50:13\r\nSur le fond, la population n'est pas\r\n pr\u00eate \u00e0 travailler jusqu'\u00e0 67 ans.\r\n\r\n21:02:50:17  21:02:52:20\r\n    Je pense qu'elle a raison.\r\n\r\n21:02:53:00  21:02:57:11\r\nC'est pour une raison tr\u00e8s simple.\r\n\r\n21:02:59:03  21:03:03:00\r\n Ce qui disent qu'il faut augmenter\r\nla retraite n'engagent plus \u00e0 partir\r\n\r\n21:03:03:04  21:03:07:14\r\n            de 50 ans.\r\n\r\n21:03:10:05  21:03:14:01\r\n Certaines entreprises refusent de \r\nr\u00e9engager des gens qui se retrouvent\r\n\r\n21:03:14:05  21:03:18:00\r\n au ch\u00f4mage apr\u00e8s 50 ans. Les m\u00eames\r\ndisent qu'il faut augmenter l'\u00e2ge de\r\n\r\n21:03:18:04  21:03:20:07\r\n           la retraite.\r\n\r\n21:03:20:11  21:03:24:18\r\nE.MAMARBACHI: Christophe Reymond, 67\r\n      ans c'est une \u00e9vidence ?\r\n\r\n21:03:24:22  21:03:29:08\r\n          C.REYMOND: Non.\r\n  Mais \u00e7a ne doit pas \u00eatre exclu.\r\n\r\n21:03:43:05  21:03:46:20\r\nJe comprends mal que Monsieur Levrat\r\n   n'entre pas en mati\u00e8re sur un\r\n\r\n21:03:47:00  21:03:49:14\r\nm\u00e9canisme en direct qui permettrait\r\n           d'intervenir.\r\n\r\n21:03:49:18  21:03:54:04\r\nE.MAMARBACHI: Il faut expliquer ce\r\n            m\u00e9canisme.\r\n\r\n21:04:14:08  21:04:17:15\r\n C.REYMOND: Il consiste \u00e0 dire que\r\n    s'il y a des difficult\u00e9s de\r\n\r\n21:04:17:19  21:04:21:13\r\n financement av\u00e9r\u00e9e et qu'il n'y a \r\npas de r\u00e9ponse politique on envisage\r\n\r\n21:04:21:17  21:04:24:10\r\nune augmentation pas \u00e0 pas de l'\u00e2ge\r\n          de la retraite.\r\n\r\n21:04:24:13  21:04:28:06\r\nC'est un m\u00e9canisme indirect qui ne\r\ndevrait pas faire peur \u00e0 Monsieur\r\n\r\n21:04:28:10  21:04:32:19\r\n              Levrat.\r\n\r\n21:04:40:07  21:04:44:19\r\n   C.LEVRAT: C'est un m\u00e9canisme\r\n     indirect et automatique.\r\n\r\n21:05:09:13  21:05:14:01\r\nC.REYMOND: Je ne dis pas qu'il faut\r\n    passer absolument \u00e0 67 ans.\r\n\r\n21:05:19:01  21:05:23:13\r\n Mais c'est sein de l'envisager \u00e0\r\n       titre hypoth\u00e9tique.\r\n\r\n21:05:24:06  21:05:28:01\r\n E.MAMARBACHI: Cette proposition a\r\n  \u00e9t\u00e9 faite par le PLR et l'UDC.\r\n\r\n21:05:28:05  21:05:32:15\r\n Vous avez bris\u00e9 ce tabou cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:05:33:00  21:05:37:11\r\nOn n'en d\u00e9battra apr\u00e8s la votation\r\n         du 25 septembre.\r\n\r\n21:05:39:21  21:05:44:10\r\nPourquoi avoir mis ces 67 ans sur la\r\n              table ?\r\n\r\n21:05:46:14  21:05:49:17\r\n  I.MORET: Ce sera pour apr\u00e8s la\r\n    r\u00e9forme dont on discute au\r\n\r\n21:05:49:21  21:05:54:07\r\n            Parlement.\r\n\r\n21:05:55:18  21:05:59:10\r\n Dans la r\u00e9forme de la Pr\u00e9voyance \r\n 2020, l'\u00e2ge doit \u00eatre \u00e0 65 ans et\r\n\r\n21:05:59:13  21:06:01:16\r\n             pas plus.\r\n\r\n21:06:01:20  21:06:06:06\r\n E.MAMARBACHI: Ce n'est pas ce que\r\n         dit votre parti.\r\n\r\n21:06:15:11  21:06:19:09\r\nI.MORET: Je m'exprime au nom de mon \r\nparti quand je m'exprime \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n21:06:19:12  21:06:23:23\r\nMonsieur Levrat a raison sur le fond\r\n        pour cette question.\r\n\r\n21:06:31:13  21:06:35:06\r\nUne r\u00e9forme qui pr\u00e9voit d'augmenter\r\n  l'\u00e2ge de la retraite n'a aucune\r\n\r\n21:06:35:10  21:06:39:20\r\n     chance devant le peuple.\r\n\r\n21:06:45:12  21:06:50:01\r\n Apr\u00e8s cette r\u00e9forme, que fait-on\r\n    pour les 40 ans et moins ?\r\n\r\n21:06:52:20  21:06:56:06\r\nE.MAMARBACHI: On va rester sur les\r\n   67 ans car c'est d\u00e9j\u00e0 assez\r\n\r\n21:06:56:10  21:07:00:20\r\n            compliqu\u00e9.\r\n\r\n21:07:16:07  21:07:20:18\r\nE.MAMARBACHI: Alain Berset, sur les\r\n             67 ans ?\r\n\r\n21:07:25:21  21:07:30:10\r\nA.BERSET: C'est la fausse question.\r\n\r\n21:07:30:13  21:07:34:23\r\nIl ne faut pas aller plus haut que\r\n             65 ans.\r\n\r\n21:07:38:11  21:07:41:21\r\n  Ce qui compte c'est l'\u00e2ge de la\r\n  retraite r\u00e9elle, pas ce qui est\r\n\r\n21:07:42:01  21:07:46:11\r\n        \u00e9crit dans la loi.\r\n\r\n21:07:47:11  21:07:49:15\r\nCertains doivent pouvoir partir plus\r\n                t\u00f4t.\r\n\r\n21:07:49:19  21:07:54:06\r\n  Il faut arr\u00eater avec ces d\u00e9bats\r\n           dogmatiques.\r\n\r\n21:07:58:01  21:08:01:08\r\n\u00c7a met en danger la vraie r\u00e9forme,\r\n    celle du conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:08:01:11  21:08:05:03\r\nElle vise \u00e0 stabiliser le niveau des\r\n              rentes.\r\n\r\n21:08:05:07  21:08:09:16\r\n    Avec un \u00e2ge de la retraite\r\n           flexibilit\u00e9.\r\n\r\n21:08:10:06  21:08:14:17\r\nEt des retraites compl\u00e8tes \u00e0 partir\r\n            de 65 ans.\r\n\r\n21:08:23:21  21:08:27:15\r\nLe probl\u00e8me, c'est que maintenant,\r\n c'est dedans depuis 2 semaines.\r\n\r\n21:08:27:19  21:08:32:06\r\nL'enjeu c'est de remettre ce projet\r\n          sur les rails.\r\n\r\n21:08:39:05  21:08:43:16\r\n  Il faut qu'il puisse faire une\r\n            majorit\u00e9.\r\n\r\n21:08:46:17  21:08:49:11\r\n Ce qui nous pend au nez, c'est de\r\n         revivre un \u00e9chec.\r\n\r\n21:08:49:15  21:08:54:02\r\n  On ne peut pas se permettre \u00e7a.\r\n\r\n21:08:56:02  21:09:00:14\r\n   La politique, c'est d\u00e9cider\r\n aujourd'hui ce que nous voulons.\r\n\r\n21:09:02:22  21:09:06:19\r\nCe n'est peut-\u00eatre pas la r\u00e9volution\r\n mais c'est le pas qu'il faut faire\r\n\r\n21:09:06:23  21:09:09:11\r\naujourd'hui dans la bonne direction.\r\n\r\n21:09:09:14  21:09:14:00\r\n  C.LEVRAT: Je suis d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 par\r\n          Isabelle Moret.\r\n\r\n21:09:24:04  21:09:28:16\r\nElle vote un m\u00e9canisme sur l'\u00e2ge de\r\n       la retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n21:09:34:05  21:09:38:16\r\nI.MORET: Il faut discuter maintenant\r\n         ce qu'on va faire.\r\n\r\n21:09:43:04  21:09:46:16\r\nC.LEVRAT: Une s\u00e9ance au Parlement,\r\n  ce n'est pas un brainstorming.\r\n\r\n21:09:46:20  21:09:51:07\r\n   Vous faites un projet de loi.\r\n\r\n21:09:57:01  21:10:00:10\r\nDans ce projet de loi, contre tous\r\n   les avis raisonnables, vous\r\n\r\n21:10:00:13  21:10:04:05\r\ninstaurez un m\u00e9canisme qui conduit \u00e0\r\n  une augmentation automatique de\r\n\r\n21:10:04:09  21:10:08:19\r\n       l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n21:10:09:11  21:10:13:03\r\nEnsuite vous venez ici pour dire que\r\n   ce n'\u00e9tait que pour faire une\r\n\r\n21:10:13:07  21:10:16:21\r\n           proposition.\r\n\r\n21:10:17:01  21:10:21:11\r\nMais ensuite vous passerez en force\r\n            avec l'UDC.\r\n\r\n21:10:32:01  21:10:35:19\r\n  E.MAMARBACHI: Madame Moret, vous\r\navez vot\u00e9 sur le principe qui vise \u00e0\r\n\r\n21:10:35:23  21:10:38:03\r\naugmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67\r\n               ans ?\r\n\r\n21:10:38:07  21:10:42:16\r\n           I.MORET: Oui.\r\n\r\n21:10:51:11  21:10:55:01\r\n On a besoin de ce m\u00e9canisme pour \r\n \u00eatre s\u00fbr que le Parlement vote la\r\n\r\n21:10:55:05  21:10:58:11\r\n     voix pour adapter l'AVS \u00e0\r\nl'esp\u00e9rance de vie dans 5 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n21:10:58:15  21:11:03:01\r\n E.MAMARBACHI: Je vous propose de\r\nretourner sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n21:11:32:05  21:11:35:22\r\n  C.REYMOND: Je r\u00e9ponds que je ne\r\npense pas qu'il faut augmenter l'\u00e2ge\r\n\r\n21:11:36:02  21:11:40:11\r\n     de la retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n21:11:46:15  21:11:48:18\r\n  Ce que je dis, c'est que macro-\r\n            \u00e9conomique\r\n\r\n21:12:02:17  21:12:06:08\r\n Ce que je dis, c'est que macro- \r\n\u00e9conomiquement, le taux de ch\u00f4mage\r\n\r\n21:12:06:11  21:12:09:15\r\ndes plus de 65 ans est inf\u00e9rieur au\r\n      reste de la population.\r\n\r\n21:12:09:19  21:12:14:05\r\n   En moyenne, on va assez loin.\r\n\r\n21:12:16:14  21:12:20:05\r\n On a des taux de seniors \u00e0 l'aide\r\n sociale qui sont inf\u00e9rieurs \u00e0 la\r\n\r\n21:12:20:09  21:12:22:11\r\n        moyenne en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n21:12:22:15  21:12:27:02\r\nE.MAMARBACHI: Votre temps de parole\r\n            est \u00e9coul\u00e9.\r\n\r\n21:12:30:11  21:12:33:22\r\n  C.REYMOND: Il faut arr\u00eater les\r\n attaques perp\u00e9tuelles contre les\r\n\r\n21:12:34:02  21:12:38:11\r\n            employeurs.\r\n\r\n21:12:48:11  21:12:52:07\r\n E.MAMARBACHI: Monsieur Levrat, ne \r\nconc\u00e9dez-vous pas que dans certaines\r\n\r\n21:12:52:11  21:12:56:20\r\nprofessions on peut travailler au-\r\n         del\u00e0 de 67 ans ?\r\n\r\n21:12:58:03  21:13:01:16\r\nC.LEVRAT: Tout le monde est d'accord\r\n    pour flexibilit\u00e9 l'\u00e2ge de la\r\n\r\n21:13:01:20  21:13:06:06\r\n             retraite.\r\n\r\n21:13:13:00  21:13:16:14\r\n  \u00c7a ne dispense pas d'avoir des\r\nmontants de r\u00e9f\u00e9rence pour calculer\r\n\r\n21:13:16:18  21:13:21:05\r\n      le montant des rentes.\r\n\r\n21:13:27:06  21:13:30:20\r\n A.FERRARI: Tous les gens qui ont \r\n fait un apprentissage, \u00e7a sera 50\r\n\r\n21:13:31:00  21:13:33:03\r\n        ans de cotisation.\r\n\r\n21:13:33:07  21:13:37:16\r\n Il n'y a aucun pays au monde qui\r\n conna\u00eet un r\u00e9gime aussi brutal.\r\n\r\n21:13:51:21  21:13:55:08\r\n   Ensuite, en tant que pays de\r\nservices, nous serons confront\u00e9s \u00e0\r\n\r\n21:13:55:11  21:13:59:22\r\n   tous les ph\u00e9nom\u00e8nes dus \u00e0 la\r\n         digitalisation.\r\n\r\n21:14:00:11  21:14:04:10\r\nCe sont justement les gens du baby- \r\nboom qui seront le plus p\u00e9nalis\u00e9 par\r\n\r\n21:14:04:13  21:14:09:00\r\n               cela.\r\n\r\n21:14:13:17  21:14:18:06\r\nLe 25 septembre, c'est l'occasion de\r\n           recadrer cela.\r\n\r\n21:14:26:00  21:14:29:00\r\n     E.MAMARBACHI: Ce sera sur\r\n       l'initiative AVSplus.\r\n\r\n21:14:29:04  21:14:33:14\r\n   C'est le moment de conclure.\r\n\r\n21:14:46:21  21:14:50:19\r\nMonsieur Levrat, que dites-vous aux\r\nt\u00e9l\u00e9spectateurs pour les convaincre\r\n\r\n21:14:50:23  21:14:53:04\r\n  de dire oui \u00e0 l'initiative des\r\n           syndicats ?\r\n\r\n21:14:53:08  21:14:57:17\r\nC.LEVRAT: R\u00e9fl\u00e9chissez bien car ce\r\n    sera un vote qui va peser.\r\n\r\n21:15:05:12  21:15:08:19\r\n Si nous parvenons \u00e0 faire un tr\u00e8s\r\n    bon score, nous aurons une\r\n\r\n21:15:08:23  21:15:13:10\r\ncompensation de la chute des rentes\r\n               LPP.\r\n\r\n21:15:13:13  21:15:17:07\r\nNous aurons une isolation pour que \r\nchacun et chacune est une rente qui\r\n\r\n21:15:17:11  21:15:21:20\r\n   correspond \u00e0 ce qu'il touche\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n21:15:24:17  21:15:28:14\r\nSi cette initiative est rejet\u00e9e, ce\r\nsera un boulevard politique pour la\r\n\r\n21:15:28:18  21:15:31:20\r\ndroite qui entend augmenter l'\u00e2ge de\r\n       la retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n21:15:32:00  21:15:34:03\r\n  C'est un vrai choix de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:15:34:07  21:15:37:13\r\nVeut-on maintenir le niveau de vie\r\n    actuelle de nos soci\u00e9t\u00e9s ?\r\n\r\n21:15:37:17  21:15:42:03\r\n E.MAMARBACHI: Alain Berset, m\u00eame\r\n            question ?\r\n\r\n21:15:45:04  21:15:48:19\r\n  A.BERSET: Il faut rejeter cette\r\ninitiative, c'est la vie du Conseil\r\n\r\n21:15:48:23  21:15:51:02\r\n     f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement.\r\n\r\n21:15:51:06  21:15:54:03\r\nIl y a un grand d\u00e9fi dans le domaine\r\n         de la pr\u00e9voyance.\r\n\r\n21:15:54:07  21:15:58:16\r\n On travaille dessus depuis 4 ans.\r\n      On est \u00e0 bout touchant.\r\n\r\n21:16:07:11  21:16:11:07\r\nAccepter l'initiative reviendrait \u00e0\r\najouter un probl\u00e8me de financement\r\n\r\n21:16:11:11  21:16:15:06\r\nsuppl\u00e9mentaire auquel nous ne savons\r\n pas comment r\u00e9pondre et auquel les\r\n\r\n21:16:15:10  21:16:18:12\r\n   initiants ne r\u00e9pondent pas. 4\r\n   milliards de francs par an ne\r\n\r\n21:16:18:17  21:16:20:19\r\n      tomberont pas du ciel.\r\n\r\n21:16:20:23  21:16:24:02\r\nIl faut travailler au Parlement pour\r\n       trouver une solution.\r\n\r\n21:16:24:06  21:16:28:15\r\nE.MAMARBACHI: Merci \u00e0 tous d'avoir\r\n      particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n21:16:29:22  21:16:33:17\r\nLe 25 septembre, vous devrez aussi\r\nvous prononcer sur la nouvelle loi\r\n\r\n21:16:33:21  21:16:36:00\r\n      sur les renseignements.\r\n\r\n21:16:36:04  21:16:38:07\r\n          \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n21:16:38:11  21:16:42:10\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT026162\r\nDate de transcription : 02-SEP-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:15:00 > 20:15:19) [91%] : \r\nLes ann\u00e9es M\u00e9tro, boulot, dodo, allo le repos bien m\u00e9rit\u00e9 pour enfants, profitez de nos vieux jours, \u00e7a c'est pour le sc\u00e9nario id\u00e9al, mais on est parfois bien loin car depuis ses d\u00e9buts, il y a bient\u00f4t 70 ans, le niveau des rentes AVS fait d\u00e9bat je touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:15:20 > 20:15:56) [88%] : \r\n100 50 francs avec l'aide de la vieillesse, par le pass\u00e9 du loyer \u00e0 peu pr\u00e8s 350 alors je suis oblig\u00e9 de louer une chambre pour mentir et et, aujourd'hui, pour certains, on en est encore l\u00e0, les syndicats sont donc reparties au combat, d'o\u00f9 l'initiative AVS Plus sur laquelle nous voterons mais \u00e0 ceux qui r\u00e9clament un bonus de 10 pourcent pour pour l'AVS d'autres oppose l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, l'id\u00e9e des 67 ans ont \u00e9voqu\u00e9 ces derniers jours n'est pas nouvelle pour 2003 la proposition de Pascal Couchepin, avait provoqu\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:15:57 > 20:16:09) [84%] : \r\nIl y a plus grave, celle de l'\u00e2ge de la retraite de donner quelques coups de sifflet final il faut r\u00e9soudre probl\u00e8mes alors moi aujourd'hui je pr\u00e9sente des chiffres ensuite le d\u00e9bat continue et puis un jour, le pape jusqu'sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:16:10 > 20:16:21) [92%] : \r\nMais pour l'heure, la question qui est pos\u00e9e, c'est celle de l'augmentation des rentes les retrait\u00e9s en ont-ils vraiment besoin, parce que la Suisse, on a les moyens et qui va payer, place au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:16:32 > 20:17:35) [88%] : \r\nBeaucoup d'\u00eatre avec nous, nous ouvrons ce soir le grand d\u00e9bat autour de l'avenir de vos retraites une 1\u00e8re \u00e9tape d\u00e9cisive va se jouer le 25 septembre prochain avec l'initiative des syndicats 10 pourcent d'AVS sont plus c'est all\u00e9chant mais est-ce raisonnable nous en d\u00e9battons avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, faites-nous part de vos commentaires sur Facebook sur avec le hashtag RTS infrarouge, ce soir, nous sommes en Direct \u00e0 alors nous relaieront vos remarques, vos questions \u00e0 nos invit\u00e9s, les invit\u00e9s, je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir lui r\u00e9gionaux, elle d\u00e9fend les retrait\u00e9s \u00e0 la vie vaut Christophe Reymond, il repr\u00e9sente les patrons, ce soir, Aldo Ferrari c'est l'infatigable syndicalistes qui esp\u00e8re bien gagner le 25 septembre Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale, membre du PLR, elle m\u00e8ne la fronde une Christian Levrat, c'est le pr\u00e9sident du Parti socialiste et ce soir, il affronte son camarade Alain Berset conseiller f\u00e9d\u00e9ral nous dira pourquoi il ne soutient pas l'initiative de la gauche, merci \u00e0 tous, c'est d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:17:37 > 20:17:53) [91%] : \r\nEt pour ouvrir ce d\u00e9bat l'opposant ce soir une 1\u00e8re question : Faut-il aider les retrait\u00e9s comme le demandent les syndicats, alors cette question, je vous la pose \u00e0 vous Christian Levrat bonsoir \u00e0 gauche, vous \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s des syndicats dans cette bataille des retraites, pourquoi vouloir augmenter les rentes AVS de 10 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:17:53 > 20:19:08) [90%] : \r\n\u00e9coutez ce que nous proposons, c'est d'augmenter toutes les rentes doit de 10 pourcent donc donc les rentes actuelles d'augmenter aussi les rentes futures pour 2 raisons : la 1\u00e8re c'est qu'on a une \u00e9rosion du pouvoir d'achat des des retrait\u00e9s au fil des ann\u00e9es en 1990 les rentes qui nous permettait de payer votre loyer plus vos assurances maladie, la moiti\u00e9 de la rente permettait de payer le loyer et l'assurance maladie aujourd'hui pour payer votre loyer, votre assurance maladie, il vous faut tiers d'une rente, soit d'une rente AVS \u00e7a vient du fait que l'\u00e9volution des salaires n'est pas reprise enti\u00e8rement dans l'\u00e9volution des ventes en gros entre 1908 aujourd'hui, on a une baisse de 20 pourcent des des rentes AVS en comparaison des salaires, puis la 2\u00e8me raison, c'est que, effectivement, les t\u00e9l\u00e9spectateurs peuvent le constater chaque ann\u00e9e sur leur fiche LPP sur les tiges du 2\u00e8me, pilier des caisses de pension qu'ils re\u00e7oivent, c'est que les voleurs rendement du 2\u00e8me pense de du 2\u00e8me, pilier les projections de routes sont en sont en chute libre aujourd'hui \u00e0 l'objectif pour nous, c'est au moins de maintenir le niveau des ventes si on consid\u00e8re en m\u00eame temps, le 1er et le 2\u00e8me pilier et pour maintenir ce niveau des rentes il faut augmenter les rentes AVS pour compenser la chute des rentes du 2\u00e8me, pilier et pour redonner un tout petit peu du pouvoir d'achat des des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:19:08 > 20:19:18) [87%] : \r\nAlors Alain Berset bonsoir, bonjour, si beaucoup d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates fribourgeois comme Christian Levrat, vous \u00eates socialistes comme Christian Levrat, mais vous, vous \u00eates contre cette initiative contre une augmentation des rentes pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:19:19 > 20:20:33) [91%] : \r\nMoi je crois que l'initiative pose une question importante : elle a toujours et fait d\u00e9bat dans notre pays, celle d'une des rentes et nous sommes depuis quelques ann\u00e9es, on n'a pas attendu l'initiative pour le faire, confront\u00e9 \u00e0 un immense d\u00e9fi dans le domaine de la pr\u00e9voyance vieillesse et de garantir \u00e0 stabiliser ce niveau des rentes pour l'avenir, c'est d\u00e9j\u00e0 pas simple, \u00e7a fait 5 ans que je travaille avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement, et c'est vrai que si en plus on a aujourd'hui une initiative qui veut augmenter ses rangs de 10 pourcent h\u00e9 h\u00e9 bien \u00e7a pose la question du financement 10 pourcent de de plus c'est bien ces 4 milliards de francs par ann\u00e9e \u00e0 partir de 2018, c'est quand m\u00eame assez rapide et on sait pas comment financer ces 4 milliards de francs par ann\u00e9e, en plus, dans, dans, dans 2 ans, \u00e7a peut se faire avec une augmentation de la TVA, \u00e7a peut se faire avec une augmentation des cotisations salariales, on peut pas le faire vraiment avec un imp\u00f4t sur les successions, qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le peuple et donc c'est un peu une impasse en termes de financement, la question qui se pose aujourd'hui, c'est pour \u00e7a qu'il faut dire non \u00e0 cette initiative, c'est l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du et du Parlement, c'est que nous savons pas comment nous savons aussi, je vous explique : au d\u00e9but, pourquoi, bien s\u00fbr, nous ne savons pas pourquoi nous savons pas comment, pardon, on peut financer ces ces, ces 4 milliards de francs et il y a une alternative, l'alternative a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en 2014, par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est aussi une question qui porte sur le niveau des rentes le maintien du niveau d'Iran 1er 2\u00e8me pilier, nous sommes en train du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:20:33 > 20:20:45) [84%] : \r\nAlors, vous parlez de votre projet pr\u00e9voyance Langevin, je veux dire le projet du Conseil faire effectivement mais quand m\u00eame \u00e7a la question de monsieur Levrat a remarque monsieur bravo n'r\u00e9pondez pas Monsieur Berset \u00e9rosion du pouvoir d'achat, une baisse de 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:20:45 > 20:20:53) [77%] : \r\nPourcent depuis depuis 1980 et ce qu'il faut pas ce qu'on va simplement se contenter de les maintenir ces renforts est quand m\u00eame pas les augmenter la qu'est-ce que vous Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:20:53 > 20:21:40) [87%] : \r\nDe 1 pourcent par par rapport \u00e0 quoi passe, voyez-vous, nous avons un adaptation des rentes avec pas techniquement, avec un indice qui reprend un peu de la, de l'indice des prix, donc l'\u00e9volution des prix et qui reprend aussi un peu le une partie de l'de l'\u00e9volution des des salaires et avec \u00e7a les rend ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement en fonction de cet, de cet indice et \u00e7a a rendu le syst\u00e8me extr\u00eamement stable et c'est vrai qu'elles n'ont pas augment\u00e9 autant que les salaires, il faut le dire clairement, c'est tout \u00e0 fait juste \u00e7a et vous enfant \u00e7a \u00e9t\u00e9 voulu ainsi, c'est un choix politique de le faire ainsi et c'est vrai que \u00e7a a pas augment\u00e9 autant mais \u00e7a augment\u00e9 quand m\u00eame de mani\u00e8re \u00e0 ce que nous avons aujourd'hui une situation qui nous l'estimons et satisfaisante pour autant qu'on arrive \u00e0 garantir le niveau des rentes, c'\u00e9tait pas du tout garantis pour les 10 prochaines ann\u00e9es, on va vers la le pour l'arri\u00e8re \u00e0 les financer, c'est vrai que si nous avons montre nous avons d'autres possibilit\u00e9s lorsqu'il y a vraiment un probl\u00e8me avec les prestations compl\u00e9mentaires de compl\u00e9ter le le revenu pour les pour les rentiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:21:40 > 20:21:50) [94%] : \r\nAlors, Aldo Ferrari, vous avez lanc\u00e9 cette initiative avec vos camarades syndicalistes c'est un projet qui vous tient \u00e0 coeur, vous pensez v\u00e9ritablement que c'est la tranche d'\u00e2ge des rentiers qui doit \u00eatre aid\u00e9 prioritairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:21:51 > 20:22:14) [90%] : \r\nMais je crois que les rentiers dans ce pays qui vivent qui avec l'AVS, c'est quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment dont il faut se se souvenir essentiellement aussi et souvent des femmes qui, je le rappelle, ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 avec la 10\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, quand on nous dit qu'on va pas pouvoir financer ces 4,4 milliards 0,8 pourcent de de cotisations je rappelle c'est moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:22:15 > 20:22:43) [89%] : \r\nQue la diminution des charges sociales depuis 2000, donc cet argent existe l'\u00e9conomie suisse, qui est capable d'affronter le franc fort, qui est capable d'affronter des difficult\u00e9s des crises financi\u00e8res et autres n'est pas capable d'affronter 0,4 pourcent qui qui seront l'argent le mieux investies, que l'on puisse faire il y a surtout le monde touchera mais tout \u00e0 l'heure, on l'a vu dans l'de reportages au d\u00e9but, cette dame, payer 150 francs soit 450 francs pour son appartement, elle va aller dans une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:22:44 > 20:22:56) [91%] : \r\nAlors pour que les Suissesses et les Suisses n'aillent pas dans une chambre, je crois qu'il faudra effectivement envisager d'am\u00e9liorer les parce qu'aujourd'hui, avec un tiers de la rente AVS maximale de avec 800 francs on personne ne se loge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:22:56 > 20:23:24) [88%] : \r\nAlors les rendez- vous parlez du niveau des rentes AVS, on va peut-\u00eatre rappeler le le niveau effectivement de ses rangs, c'est vrai qu'il est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 si quand m\u00eame si on est c\u00e9libataire, c'est 1000 100 75 francs, au minimum, vous allez le voir au maximum c'est 2350 francs et puis pour en c'est au maximum 3525 francs par mois alors Isabelle Moret, c'est vrai que quand on voit ces chiffres, on se dit que dans le fond un petit peu de beurre dans les \u00e9pinards 10 pourcent de de plus, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:23:26 > 20:23:58) [91%] : \r\nPlut\u00f4t que d'augmenter l'AVS, il faut rappeler ce que sont les prestations compl\u00e9mentaires, c'est une sorte de rente suppl\u00e9mentaire que l'on verse aux personnes qui n'arrivent pas \u00e0 couvrir leurs besoins uniquement \u00e0 l'aide de l'AVS et c'est beaucoup mieux parce que c'est cibl\u00e9 et \u00e7a peut \u00eatre parfois entre quelques centaines de francs jusqu'\u00e0 quelques milliers de francs de mani\u00e8re \u00e0 s'assurer que le loyer, l'assurance maladie soient couverts et ses prestations compl\u00e9mentaires, elles sont, elles sont utiles et elles sont solidaires parce qu'elles sont pay\u00e9es par les imp\u00f4ts, \u00e7a vient de la Conf\u00e9d\u00e9ration et les communes et les cantons qui paye ses prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:23:58 > 20:24:01) [75%] : \r\nElle est allemand va dispara\u00eetre avec l'initiative et syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:24:01 > 20:24:31) [88%] : \r\nC'est \u00e7a tout le probl\u00e8me, si on augmente de 10 pourcent l'AVS, h\u00e9 bien ce qui actuellement touche une prestation compl\u00e9mentaire verront cette prestation diminuer d'autant, et pour 2 tiers de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires, en fait, \u00e7a ne change rien \u00e0 la fin du mois et le gros probl\u00e8me, c'est que 15000 personnes parmi ces b\u00e9n\u00e9ficiaires au contraire auront moins d'argent dans la poche \u00e0 la fin du mois, pourquoi, parce qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ils devront payer des imp\u00f4ts sur cette augmentation 10 pourcent alors alors qu'on ne paye pas d'imp\u00f4t sur les principales alors au plan on reviendra sur la version normale minable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:24:31 > 20:24:42) [78%] : \r\nOn reviendra prestations comp\u00e8res Tempo compl\u00e9mentaire mais sur le choix de soci\u00e9t\u00e9 que vous pr\u00e9sentez proposant un fonds, les syndicats, ce que vous pensez pas que la Suisse peut se permettre d'offrir un petit peu plus aux rentiers d'un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:24:42 > 20:25:12) [89%] : \r\nJ'aimerais d'abord qu'on offre aux rentiers la garantie d'avoir une rente compl\u00e8te parce qu'il faut bien comprendre une chose, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 ans que les cotisations des actifs ne paye plus les rentes AVS des rentiers alors qu'est-ce qu'on fait, on puise dans le fonds AVS et donc 14 ans, ce fonds, il est vide, donc concr\u00e8tement qu'est-ce qui va se passer dans 14 ans, on va plus verser les rentes compl\u00e8te la grand- maman qui va aller \u00e0 la Poste, retirer ses 2350 francs, h\u00e9 bien, la posti\u00e8re va lui dire : ben, je suis d\u00e9sol\u00e9 madame l'entier du montant n'a pas \u00e9t\u00e9 pour sauver que 2000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:25:12 > 20:25:20) [62%] : \r\nAssez \u00e7a lui donc c'est une solution donc de 14 ans en 2003 Christophe plus alors je voulais savoir si on tous sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:25:20 > 20:25:55) [87%] : \r\nDe faire peur aux gens de cette, de cette mani\u00e8re-l\u00e0, c'est aussi \u00e0 Cergy, pas d'un d\u00e9bat l\u00e0- dessus, la question qu'on vous a pos\u00e9, c'est ce que vous trouvez normal au niveau des rentes laissez-moi \u00eatre tr\u00e8s concret : aujourd'hui, c'est un boulanger qui gagne 5500 francs par en retraite, il touchera une retraite pr\u00e9cis\u00e9ment de 3060 francs AVS et 2\u00e8me, pilier compris alors une retraite de 3060 francs est-ce que \u00e7a remplit l'objectif que nous fixons \u00e0 vous comme \u00e0 moi la Constitution \u00e0 savoir permettre de maintenir le niveau de vie, la r\u00e9ponse, elle est claire aujourd'hui \u00e0 3060 francs vivoter, mais vous maintenez pas le niveau de vie qui \u00e9tait, qui \u00e9tait le v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:25:55 > 20:26:20) [89%] : \r\nEt c'est pour \u00e7a qu'il est n\u00e9cessaire de d'am\u00e9liorer les les rentes pour r\u00e9pondre \u00e0 l'objectif constitutionnel qu'on s'est fix\u00e9 de maintenir le niveau de vie c'est la c'est \u00e7a la promesse qu'on a fait un nos, \u00e0 nos compatriotes et puis il y a une grande diff\u00e9rence et moi je suis un peu surpris de voir le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, s'il y a une grande diff\u00e9rence entre l'un et l'autre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et nous disons une chose assez simple, on dit on, on a comme objectif de maintenir le niveau des rentes, ce que nous disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:26:20 > 20:26:22) [81%] : \r\nVous voulez l'augmenter quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:26:22 > 20:27:17) [86%] : \r\nEt on devient sid\u00e9rante global AVS LPP globalement le niveau doit \u00eatre maintenue, nous avons des recettes simples ou disons renfor\u00e7ons l'beaucoup meilleur march\u00e9, c'est beaucoup plus efficace et beaucoup plus rapide, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait une recette compliqu\u00e9e disait renfor\u00e7ons alors le 2\u00e8me pilier, essayons de faire en sorte que parce que nous injectons davantage de capitaux dans le 2\u00e8me pilier nous puissions au final maintenir leur niveau des ventes madame Moret et les siens ont une toute autre recette, ce qui nous propose c'est clair depuis la semaine derni\u00e8re, c'est de baisser le taux de conversion donc de baisser les rentes du 2\u00e8me, pilier de ne pas compenser 37 baisse des rentes du 2\u00e8me, pilier ni dans le 1er, ni dans le 2\u00e8me pilier et pour couronner le tout, d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, le vrai d\u00e9bat, il est l\u00e0, c'est donc cot\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les ignition qui disent qu'on pense, on les ventes nous ce qu'on dit, avec le Conseil des \u00c9tats avec quelques c'est en compensant le dans le cadre de l'AVS et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, la droite qui diront p\u00e9jor\u00e9 prestations nos augmente le placard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:27:17 > 20:27:44) [88%] : \r\nJe crois que vous avez Rennes nous voulons dans le cas du 2\u00e8me, pilier parce qu'il faut garantir le niveau des rangs dans le 2\u00e8me pilier la glace les prestations probl\u00e8mes r\u00e9solus par la Constitution, a maintenant etc \u00e9galement \u00e0 garantir les besoins vitaux et le 2\u00e8me pilier lui sert \u00e0 maintenir le niveau de vie ant\u00e9rieure, donc on voit bien que c'est sur le 2\u00e8me pilier qu'il faut agir si on veut maintenir ce niveau Donzelli aujourd'hui les besoins viendront dire le niveau du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:27:45 > 20:27:48) [90%] : \r\nM\u00eame que les besoins vitaux des rentiers de ce pays sont garantis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:27:48 > 20:28:08) [86%] : \r\nAlors qu'il savait, vous avez vu les prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 ceux-ci le Conseil la pr\u00e9vu une r\u00e9vision des prestations compl\u00e9mentaires cet Automne et le parlement \u00e9cossais f\u00e9d\u00e9ral penche sur cette r\u00e9vision globale o\u00f9 on pourra v\u00e9ritablement agir sur le 2\u00e8me pilier afin que chacun puisse avoir, mois apr\u00e8s mois, le m\u00eame niveau de 1er mais surtout aussi 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:28:08 > 20:28:14) [90%] : \r\nC'est vrai, parce que le projet de loi vot\u00e9e la semaine derni\u00e8re, pr\u00e9voit une baisse de Deauville 770000 francs alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:28:14 > 20:28:41) [86%] : \r\nIl contient des mati\u00e8res, donc c'est bien Madame et messieurs merci messieurs pr\u00e9cis\u00e9ment par le niveau nieront vous parlez Madame et messieurs de 2 projets 25 septembre \u00e0 voter sur un projet alors pour clarifier, \u00e7a vous a pr\u00e9par\u00e9 un petit sujet il y a d'un c\u00f4t\u00e9 la votation du 25 septembre initiative des syndicats de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous l'avez compris, a le Parlement qui travaille sur un autre projet qui s'appelle pr\u00e9voyance 20 20 qui est d\u00e9fendue notamment par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors pour tout comprendre, je vous propose les explications de Jean-Marc elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:28:44 > 20:30:13) [93%] : \r\nLa question qui est pos\u00e9e aux Suisses est tr\u00e8s simple : voulez-vous que les rentes AVS augmente de 10 pourcent d\u00e8s d\u00e8s 2018 10 pourcent \u00e7a \u00e7a repr\u00e9sente en moyenne un bonus de 200 francs par mois pour une personne seule et de 350 francs pour les couples mari\u00e9s, co\u00fbt total : 4 milliards par ann\u00e9e, l'initiative ne dit pas comment financer ces augmentations, mais l'une des hypoth\u00e8ses, c'est notamment une hausse des cotisations salariales de 0,8 point partager \u00e0 parts \u00e9gales entre employ\u00e9 et employeur, le probl\u00e8me c'est qu'avec le vieillissement de la population, l'AVS risque de toute fa\u00e7on, de plonger dans les chiffres rouges, m\u00eame sur l'initiative, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9dit un d\u00e9ficit de 7 milliards pour l'ann\u00e9e 2030 alors \u00e0 Berne, on s'active pour mettre en place une r\u00e9forme des retraites, son nom pr\u00e9voyance vieillesse 20 20 l'id\u00e9e, c'est d'agir sur le 1er et le 2\u00e8me pilier, le d\u00e9bat fait rage au Parlement plusieurs versions sont sur la table, fioul, augmentation de l'\u00e2ge de la retraite semble acquise, reste \u00e0 savoir si on se contente de 65 ans pour les femmes ou si on pousse jusqu'\u00e0 67 ans pour tout le monde, on ne devrait pas non plus \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier, mais pour faire passer la pilule, certains souhaitent augmenter les rentes AVS de 70 francs par mois, une mesure tr\u00e8s contest\u00e9e, quelle que soit l'issue du vote, le 25 septembre le d\u00e9bat autour des retraites est loin d'\u00eatre clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:30:15 > 20:30:31) [87%] : \r\nLe projet des syndicats, vous l'avez entendue va co\u00fbter 4 milliards de francs, est ce qu'on peut se le permettre, poursuit le d\u00e9bat de nouveaux invit\u00e9s nous ont rejoint les r\u00e9gionaux de l'Avivo et Christophe Reymond du Centre patronal alors Christophe Reymond, l'\u00e9conomie n'en veut absolument pas de cette initiative, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:30:32 > 20:30:42) [89%] : \r\nLe 1er constat c'est en effet que l'assurance elles-m\u00eames ne peut pas se permettre de d\u00e9penser 4 milliards de plus \u00e7a ne les a pas encaisse, \u00e7a je crois que \u00e7a fait aucun plus, tout le monde est d'accord avec cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:30:43 > 20:31:24) [84%] : \r\nOn se demande, nous apprend 15 juin je l'affirme et vous le savez, vous savez quels sont les quel est le r\u00e9sultat du Front AVS l'an pass\u00e9, et l'ann\u00e9e de la suite l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, aussi comment on va faire alors pour pour financer \u00e7a l'initiative ne dit pas, elle dit pour augmenter les rentes, tout est donc ouvert il y a plusieurs possibilit\u00e9s que le Parlement agisse d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre pourra m\u00eame aller on r\u00e9f\u00e9rence jusqu'\u00e0 augmenter l'\u00e2ge de la retraite pour financer, donc on peut tout imaginer, tout, tout, tout, non il va pas faire \u00e7a, mais il va se poser plusieurs questions : Ivar puisse poser plusieurs questions : l'une d'entre elles, ce sera par exemple de se dire qu'il faut augmenter la TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:31:25 > 20:31:29) [85%] : \r\nEt pour financer 4 milliards il faut en bon gros point de TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:31:32 > 20:31:54) [83%] : \r\nTous azimut, les actifs comme les retrait\u00e9s, l'autre possibilit\u00e9, c'est celle qui est favoris\u00e9e par les initiants si j'ai bien vu leur leur leur avis, c'est de passer par les pr\u00e9l\u00e8vements salari\u00e9 0,4 pourcent pour pour les entreprises, c'est en <VIRG> 4 pourcent pour Les vous employez voil\u00e0, c'est \u00e7a qui est qui est souhait\u00e9 pour les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:31:54 > 20:31:56) [92%] : \r\nOn va donner l'argent on va Senarclens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:31:56 > 20:32:24) [92%] : \r\nC'est pas tout \u00e0 fait simple : renforcer la conjoncture c'\u00e9tait une augmentation de plus elle s'ajoute \u00e0 beaucoup d'autres, j'esp\u00e8re qu'on y reviendra et pour les salari\u00e9s c'est une baisse du pouvoir d'achat, il faut quand m\u00eame le dire, l\u00e0 aussi tout \u00e0 fait clairement et c'est donc face \u00e0 cette conjonction l\u00e0 au g\u00e9n\u00e9ral que, au fond, nous pr\u00e9f\u00e9rons dans les organisations \u00e9conomiques travailler sur la base du projet pr\u00e9voyance 2020 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:32:24 > 20:32:25) [86%] : \r\nJean Lebrun l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:32:25 > 20:33:35) [84%] : \r\nVous r\u00e9pondez bon d'abord qu'ils organisations \u00e9conomiques ont largement contribu\u00e9 \u00e0 massacrer le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait niveau 30 stable aujourd'hui, on a une chute massive des rentes du 2\u00e8me, pilier de la commission du National, conseill\u00e9 par vos soins, a encore aggrav\u00e9 et on a une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, on fera tout pour emp\u00eacher \u00e7a, mais en m\u00eame temps c'est la situation \u00e0 laquelle on est confront\u00e9 aujourd'hui 2\u00e8me chose rouler 4 points de de TV d'ores et 4 points de de cotisations salariales, ce qu'il faut savoir, c'est que les cotisations salariales de l'AVS n'ont pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s depuis 1975 a extr\u00eamement peu d'assurance qui peuvent se parquer d'avoir un h\u00f4tel bilan mais A4 qui recule d'autres pourcent et avec 0,4 point nous pouvons garantir des rentes qui sont de 10 pourcent il il faut voir ce que \u00e7a veut dire concr\u00e8tement pour les gens, si je prends un salari\u00e9 avec revenu de 50000 francs, \u00e7a repr\u00e9sente une augmentation environ de, de 20 20 francs par mois d'assez de ces cotisations AVS pour d\u00e9gager ensuite une rente de dos 1400 francs, si je prends un couple avec un parent, si je prends le couple avec 100000 francs, \u00e7a leur fait \u00e0 peu pr\u00e8s en peu, moins de 500 francs de de cotisations suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:33:35 > 20:34:05) [90%] : \r\nPour une rencontre de plus de 4000 francs si on voulait atteindre un r\u00e9sultat comme \u00e7a dans le cas du 2\u00e8me, pilier, il faudrait 3 \u00e0 4 fois plus de moyens financiers et on revient \u00e0 la question de base, on a une chute des ventes du dossier, une chute des rentes du 2\u00e8me, pilier comment est-ce qu'on compense une solution avec ces 0,4 pourcent j'ai pas gratuite mais qui est incroyablement efficace qui permet de d\u00e9gager rapidement les moyens suppl\u00e9mentaires pour am\u00e9liorer les rentes amer compensation par le 2\u00e8me pilier outre il n'en voulait pas, que vous la combattez au Parlement, elle a l'inconv\u00e9nient d'\u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:34:05 > 20:34:14) [89%] : \r\nMais sur sur les finances sur le projet financi\u00e8re alors \u00e7a c'est dans le fond, c'est vrai que c'est pas beaucoup, payer 20 francs pour avoir au final 200 francs de plus par mois pour quelqu'un qui gagne 5000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:34:15 > 20:35:44) [86%] : \r\nLa la la la question ce soir : comment est-ce qu'on les finance aujourd'hui et qu'est-ce qu'on veut, \u00e0 la fin et je dois dire, en suivant ce d\u00e9bat je me trouve dans une position qui n'est pas toujours tr\u00e8s tr\u00e8s confortable parce que ce que dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est tr\u00e8s claire, nous devons r\u00e9ussir une r\u00e9forme, \u00e7a va co\u00fbter quelque chose monsieur Raymond vous entend \u00eatre tr\u00e8s critique avec la TVA, mais il faut \u00eatre prudent parce que c'est comme \u00e7a que nous souhaitons, financer la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 21 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont souhait\u00e9 vous la soutenez j'esp\u00e8re que vous soutiendrez aussi le point de TVA dont nous avons besoin pour pour cet cet \u00e9quilibre, rien ne sera gratuit, il faut \u00eatre clair l\u00e0- dessus, et la r\u00e9forme du conseil dans les pas gratuite, non plus, mais le danger que nous avons aujourd'hui, je suis oblig\u00e9 de vous parler de \u00e7a, c'est effectivement un peu le la situation aujourd'hui, il y a AVS Plus le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit : \u00e7a ne va pas parce que on ne sait pas comment financer en 2018, 4 milliards de plus on ne sait pas comment faire, et puis il y a aussi, permettez l'expression AVS minus, c'est le r\u00e9sultat, aujourd'hui, de la commission du du Conseil national et \u00e7a doit \u00eatre tr\u00e8s clair et si \u00e7a ne respectent aucune des lignes fondamentales du Conseil f\u00e9d\u00e9ral madame aurait soit vous \u00e0 Question suis tr\u00e8s heureuse, mais c'est vrai que j'ai toujours la commission qui va-t-il la et j'esp\u00e8re vivement, j'esp\u00e8re vivement que nous allons maintenant trouver un \u00e9quilibre \u00e0 la fin qui stabilise la pr\u00e9voyance vieillesse, on doit savoir or enti\u00e8re pour non pay\u00e9es, on doit \u00e7a aux g\u00e9n\u00e9rations qui travaillent, mais \u00e7a veut dire rejeter les 2 options, aussi bien celles qui demande 4 milliards de plus tout de suite que celle qui veut augmenter l'\u00e2ge de la retraite massivement et baisser et baisser les rentes, je suis un peu seul dans cette, dans cette position avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec quelques parti au au Parlement, mais je le dis, si gros effort je me battrai pour que \u00e7a pour que \u00e7a marche, et les autres solutions ne fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:35:44 > 20:36:07) [88%] : \r\nAlors on parlera, on en parlera les 67 ans parlera les 67 ans mais je reviens quand pensant quand m\u00eame sur l'initiative sur laquelle on va voter le le 25 septembre Aldo Ferrari est-ce que dans le fond votre initiative c'est c'est quelque chose, c'est pas un peu un luxe qu'on peut tout simplement pas se permettre quand on regarde peut-\u00eatre, il faut le rappeler l'\u00e9volution d\u00e9mographique, peut-\u00eatre qu'on va la la d\u00e9couvrir ensemble cette \u00e9volution d\u00e9mographique, c'est vrai que c'est assez frappant de voir qu'en 1970 il y avait encore plus de 4 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:36:07 > 20:36:20) [93%] : \r\nActif pour un rentier et puis en 2035, on estime qu'il n'y aura plus que 2 actifs pour un rentier, il faudrait trouver de nouvelles sources de financement et vous voulez d\u00e9penser davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:36:20 > 20:36:20) [74%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:36:20 > 20:37:41) [88%] : \r\nAlors 2 \u00e9l\u00e9ments : d'abord, je suis surpris, \u00e7a me surprend pas plut\u00f4t j'de nouveau et encore une fois, les employeurs nous disent : si on veut am\u00e9liorer les prestations de retraite, il va falloir que seuls les salari\u00e9s passent \u00e0 la caisse, l'Avantage, si si, c'est ce que vous avez dit \u00e0 ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait avec maintenant avec la baisse du taux de conversion, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a \u00e0 la fin, c'est que l'assur\u00e9 qui paye est-ce qu'on a les moyens, oui on a les moyens, on a les moyens de d'am\u00e9liorer \u00e7a sent le coup Monsieur conseiller f\u00e9d\u00e9ral a dit \u00e7a aussi un coup dans la r\u00e9forme dans la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance dans un grand qu'on est en train de pr\u00e9parer la commission a d\u00e9cid\u00e9 qu'elle taxerait les jeunes de 18 \u00e0 25 ans de 5,5 pourcent suppl\u00e9mentaires suppl\u00e9mentaires pour avoir une rente \u00e0 terme qui va baisser, est ce que ce projet-l\u00e0 qui mettent tous les Suisses au m\u00eame niveau et qui dit avec 0,4 pourcent paritaire paritaire, on peut am\u00e9liorer le sort de base, je suis convaincu que la discussion sera peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente aussi ensuite aux chambres parce qu'\u00e0 la fin, l'argent qu'on aura la paix ni la on ne mettra pas dans le 2\u00e8me pilier qui on doit le dire, est en difficult\u00e9 aujourd'hui d'un syst\u00e8me des 3 pays a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u aussi pourquoi, pour r\u00e9pondre \u00e0 des situations \u00e9conomiques et sociales distinctes et aujourd'hui le temps est venu apr\u00e8s 40 ans de reconsid\u00e9rer la chose et peut-\u00eatre de renforcer un peu l'AVS pour pouvoir servir les rentes et et respecter le mandat constitutionnel, \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:37:41 > 20:37:58) [89%] : \r\nParce que il y a pas une part de catastrophisme du c\u00f4t\u00e9 de la droite, madame Moret, c'est vrai qu'on entend \u00e0 droite dire les finances de l'AVS sont pas saine, or depuis 1948 dans le fond, cette assurance sociale se porte pas si mal, m\u00eame pas si mal, m\u00eame si effectivement elle est d\u00e9ficitaire depuis 2 ans, mais 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:37:58 > 20:38:02) [72%] : \r\nPendant 14 ans, le fonds sera vide et on pourra plus verser entier anti- donc \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:38:02 > 20:38:04) [87%] : \r\nCette arm\u00e9e de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:38:04 > 20:38:06) [79%] : \r\nDemandez \u00e0 Monsieur merci, moi vous me croyez pas, je veux bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:38:07 > 20:38:16) [71%] : \r\nC'est pas vous, pas o\u00f9 gisait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, personne n'avait pr\u00e9vu que l'\u00e0 se porte aussi bien prendre son ex- incroyable 5 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:38:16 > 20:38:23) [78%] : \r\nTout le march\u00e9 d\u00e8s demain, alors Monsieur vous allez ren\u00e9gocier, c'est la guerre des chefs quand m\u00eame tr\u00e8s clair hein, il y a, il y a un d\u00e9ficit qui est attendu sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:38:23 > 20:39:22) [83%] : \r\nPermettez dire \u00e7a ici, \u00e0 ce stade du d\u00e9bat en fait nous avons vous parlez pas la m\u00eame chose, vous allez du r\u00e9seau monsieur monsieur Ferrari a raison de dire que dans le pass\u00e9, on a souvent dit : ah, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile tout de suite et en fait, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 jusqu'ici, il y a pas eu besoin d'intervention importantes parce que les choses ont bien fonctionn\u00e9, parce que cet indice mixte dont je parlais avant a permis de stabiliser les choses, et l\u00e0 vous avez raison, mais l\u00e0 o\u00f9 Madame Moret a raison, c'est qu'aujourd'hui avec toute la g\u00e9n\u00e9ration nombreuse, beaucoup d'enfants dans les ann\u00e9es 55 65 va aujourd'hui travaillent, cotisent, ils vont tous passer \u00e0 la retraite en m\u00eame temps et cet effet d\u00e9mographique qui en passant, n'a rien \u00e0 voir avec le l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie sont la voyez \u00e7a c'est un effet d\u00e9mographique de g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re la n\u00e9cessit\u00e9 aujourd'hui de vraiment r\u00e9ussir une r\u00e9forme, c'est ce qu'a entrepris le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2012, la question c'est est-ce que c'est compatible avec AVS Plus le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit non parce que nous avons toujours interpr\u00e9t\u00e9 que \u00e7a s'ajouter aux probl\u00e8mes que nous voulons r\u00e9soudre et les initiants vous disent maintenant en fait c'est compatible, \u00e7a pourrait remplacer votre projet bon donc en discuter, non, non, et donc \u00e7a va vite mais le risque qu'on a aujourd'hui le risque, le risque non mais c'est leur histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:39:22 > 20:39:25) [83%] : \r\nDonc, c'est vous qui parlez de choses diff\u00e9rentes, vous avez raison mais dans d'autres phases successives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:39:25 > 20:39:54) [88%] : \r\nJe termine juste sur le justement aujourd'hui je termine sur le risque, on a aujourd'hui le risque, c'est parce qu'il n'y a pas la majorit\u00e9 au parlement et je suis relativement inquiet depuis qu'elle depuis quelques semaines, que nous ne parvenions pas \u00e0 r\u00e9ussir une r\u00e9forme qui puisse faire une majorit\u00e9 devant le poste qui garantisse de mani\u00e8re tr\u00e8s transparente que les rentes sont sont maintenus sont garantis en francs et en centimes et aujourd'hui on en est loin, je, je me r\u00e9jouis beaucoup je connais votre engagement \u00e0 la mort, et je me suis beaucoup de poids, travaillent avec vous parce qu'aujourd'hui, et vous le savez, on est tr\u00e8s loin et je suis inquiet aujourd'hui de voir cette \u00e9volution, j'esp\u00e8re qu'on y arrivera, les s\u00e9nateurs une chose diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:39:54 > 20:40:25) [85%] : \r\nMais vous parlez seulement de 2 choses diff\u00e9rentes, lorsque vous avez raison sur les d'autres choses pour reprendre votre analogie mais successivement lorsque vous nous dites on avec la l'\u00e9volution d\u00e9mographique, avec l'arriv\u00e9e des baby-boomers, on va avoir besoin d'un point de TVA suppl\u00e9mentaire aujourd'hui les gens raisonnables reconnaissent qu'contre d'homme, il va 1030, on a besoin d'un point de TVA suppl\u00e9mentaire, on est plus dans les errements de l'air Couchepin ou Burkhalter qui nous pr\u00e9senter des chiffres totalement fantaisistes et c'est certainement une des vertus de votre arriv\u00e9e dans ce d\u00e9partement au d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:40:25 > 20:40:30) [71%] : \r\nMerci \u00e0 inessentiel maintenant c'est chose dans cette probablement parce qu'il travaille bien la la 2\u00e8me chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:40:31 > 20:41:27) [84%] : \r\nLa 2\u00e8me chose qui sort qui s'oppose, c'est la question de l'\u00e9quilibre des ventes, celles du niveau des routes l\u00e0 rien d'abord avec la 1\u00e8re dans votre projet, vous nous dites : bon, on va assainir cette question des baby-boomers on sera d'accord on vous aidera, et puis dans le 2\u00e8me, moiti\u00e9 du projet, vous nous dites : on va baisser le taux de conversion du 2\u00e8me, pilier et faire en sorte que cette baisse du taux de conversion soient et tout le d\u00e9bat sur lequel on on porte aujourd'hui la discussion c'est comment est-ce qu'on compense dont vous dit on comprend \u00e7a dans le cadre du 1er, pilier de la richesse, vous \u00eates partiellement d'accord parce que vous soutenez la version du Conseil des \u00c9tats dans l'initiative demande en gros 200 francs le Conseil des \u00c9tats a dit 70 francs d'accord, mais 100 c'est beaucoup trop, mais la logique de parti l'a compris, la loge 2\u00e8me pillier du d\u00e9veloppement de l'\u00e9pid\u00e9mie, la la logique, c'est de dire : on va, par le biais de de l'AVS et puis au et je vois bien que vous \u00eates avec nous pour essayer de combattre notre initiative, je suis bien d\u00e9sol\u00e9 pouvoir parce que, disent c'est qu'il y a pas de compensation ni dans l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:41:27 > 20:41:35) [70%] : \r\n1er dimanche de fait de vous faire conna\u00eetre devant votre r\u00e9forme d\u00e9nonc\u00e9e par Jos\u00e9 Bov\u00e9, la arri\u00e8re la suite palestiniens non sur W9 Devos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:41:35 > 20:41:59) [85%] : \r\nR\u00e9forme elle engendre des co\u00fbts dans le cadre du 2\u00e8me, pilier de notre r\u00e9forme notre proposition engage des co\u00fbts dans le domaine de la richesse, et on le fait parce que la baisse est beaucoup plus efficace, beaucoup plus juste beaucoup plus sociale, vous savez qu'aujourd'hui le tiers des femmes ne vivent que de l'ABS que la ronde 2\u00e8me, pilier des femmes, c'est la moiti\u00e9 de celles des hommes, donc on on doit agir, on doit faire quelque chose pour agir efficacement, il faut le faire dans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:41:59 > 20:42:01) [61%] : \r\nEn Chine pour chez les Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:42:01 > 20:42:45) [84%] : \r\nUn seul chiffre : sur la semaine, projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral allemand qui n'est plus vraiment sur la table en comprenons comprenez au Conseil des \u00c9tats, le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, circuler, pour stationner oui je soutiens absolument encore moins efforts pour le soutenir, \u00e7a va et \u00e7a c'est le point justement apr\u00e8s qui va trop loin, le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'origine, a aussi, et ces co\u00fbts se montait \u00e0 notre estimation pour stabiliser dans le 2\u00e8me pilier \u00e0 0,8 pourcent de de cotisations salariales, \u00e7a il faut le dire clairement, c'est donc et on ne sait pas le m\u00eame syst\u00e8me, c'est pas le m\u00eame syst\u00e8me pour ce voyez ce qui m'inqui\u00e8te aujourd'hui, c'est que nous r\u00e9ussissions \u00e0 le stabiliser en respectant le syst\u00e8me 1er 2\u00e8me pilier en ne voulant pas tous compens\u00e9s, comme vous le souhaitez ou tout am\u00e9liorer dans le 1er pilier, mais pour \u00e7a, c'est vrai, qui ont pas mal de travail de conviction au Parlement, c'est un d\u00e9bat qui vient en septembre c'est un mois de septembre extr\u00eamement important pour le projet au Conseil Nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:42:45 > 20:42:56) [84%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, sauf que, s'il suffit, si vous permettez, je veux dire on ne vote pas l\u00e0- dessus, on en train de faire le d\u00e9bat : la pr\u00e9voyance 20 20 non je vote pas l\u00e0- dessus, non, je n'ai 25 on ne vote pas un film sur le voir chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:42:56 > 20:43:29) [88%] : \r\nVoil\u00e0 pour l'initiative AVS Plus est une voix contre l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, c'est une voix contre la baisse des ventes, c'est ce qui va solide consolider notre position et faire qu'avec Monsieur Berset qu'avec mes coll\u00e8gues du Conseil des \u00c9tats qu'avec nos coll\u00e8gues du PDC, on pourra faire en sorte que le niveau des comptes au final sera au moins maintenu, c'est pour \u00e7a que les les d'autres choses sont li\u00e9es, on a besoin d'un PS plus dans l'id\u00e9al, dans le pire des cas au moins, d'un tr\u00e8s bon score avec AVS Plus pour emp\u00eacher le d\u00e9mant\u00e8lement, le massacre des ventes qui est en train de nous la droite au conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:43:29 > 20:43:38) [76%] : \r\nChaque jour, se poursuit aussi depuis samedi un poignard dans le dos, \u00e0 monsieur Alain Berset votre bon pays f\u00e9d\u00e9ral qui essayent de croisi\u00e8re qui ont \u00e9t\u00e9 Orl\u00e9ans leur balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:43:38 > 20:43:42) [75%] : \r\nVous pensez vraiment bien poignard\u00e9 \u00e0 la version bon non, mais je ne peux plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:43:43 > 20:45:10) [87%] : \r\nPoignard\u00e9 monsieur Alain Berset non avec \u00e7a qui m'a servi le plus au sens propre comme au sens figur\u00e9 d'ailleurs notre but avec cette initiative, c'est de trouver une solution pour les personnes qui arrivent pas \u00e0 vivre avec l'AVS, maintenant on a quand m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9 difficile pour un certain nombre de, de, de personnes comme la vie, monsieur Levrat, y a 37 pourcent des des familles \u00e0 20 pourcent des des hommes qui que l'AVS et la question qui est pos\u00e9e, c'est : quelle r\u00e9ponse Honda la c'est \u00e0 ces personnes pour boucler leurs fins de mois, et puis j'ai du Conseil, \u00e7a non, mais le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il va mettre encore du temps \u00e0 aboutir, vous parlez de, de, de, disons de 15 ans 14 ans, tu vois ce que je vois, c'est des gens qui tous les jours, qui toutes les fins de mois, on des r\u00e9alit\u00e9s difficiles et puis par rapport \u00e0 \u00e7a, ben AVS Plus une des r\u00e9ponses possibles pour essayer d'am\u00e9liorer leur le leur quotidien donc, donc moi je vis l'autre r\u00e9alit\u00e9 Claveau touche d'une r\u00e9alit\u00e9, des gens qui sont dans la pr\u00e9carit\u00e9 alors qu'ils ont travaill\u00e9 toute leur vie et qui aimeraient retrouver une forme de dignit\u00e9 et une ind\u00e9pendance financi\u00e8re et puis \u00e7a va, j'estime que si on est d'accord sur ce principe apr\u00e8s sur la question du financement \u00e0 la discussion pourrait \u00eatre ouverte et partenaires sociaux, elle et le monde politique, mais la question c'est que la sur le principe on n'est pas l'accord, moi je peux pas admettre que quelqu'un cas 4 toute sa vie, il soit \u00e0 la retraite, je trouve qu'on a une responsabilit\u00e9 sociale par rapport aux personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:45:10 > 20:45:20) [86%] : \r\nAlors je vous propose d'aller faire un tour du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux, continuez \u00e0 nous \u00e9crire sur Facebook et surtout 8 c'est notre rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:45:27 > 20:45:44) [89%] : \r\nEt cette rumeur question pour vous, Christian Levrat nous vient de Johnny au Kipling qui, depuis la cr\u00e9ation de l'AVS, la soci\u00e9t\u00e9 a profond\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 au lieu de faire du raccommodage ne devrait-on pas revoir dans son entier, notre syst\u00e8me social qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:45:44 > 20:46:19) [88%] : \r\nVous r\u00e9pondez je crois pas je crois que l'arri\u00e8re c'est une invention g\u00e9niale ancien g\u00e9nial parce qu'un \u00e0 son financement se d\u00e9veloppe avec le financement de la masse salariale, c'est-\u00e0-dire voyez aujourd'hui par exemple cette masse salariale et les 2 fois plus importante qu'elle \u00e9tait il y a 40 ans, dire que le financement de l'AVS il repose sur le nombre d'actifs et sur l'\u00e9volution de la productivit\u00e9, nombre d'actifs, il a fortement augment\u00e9 avec l'arriv\u00e9e des femmes avec une forte vague migratoire, la population croit encore chaque ann\u00e9e et puis \u00e0 la productivit\u00e9, elle a beaucoup augment\u00e9, \u00e7a fait augmenter en partie les les salaires et c'est tant mieux pour prendre un exemple qui a pas grand chose \u00e0 voir avec la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:46:19 > 20:46:22) [76%] : \r\nAlors l\u00e0 c'est pareil, une r\u00e9ponse br\u00e8ve juste le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:46:22 > 20:46:46) [81%] : \r\nVous savez, un paysan 1900 il nourrissait 4 personnes, un paysan 1950 nourrissait 10 personnes, un paysan aujourd'hui il nourrit 130 personnes pourquoi, parce que la productivit\u00e9 a augment\u00e9 parce qu'avec des tracteurs avec des engrais, il y a urgence d\u00e9cembre productivit\u00e9 c'est exactement la m\u00eame chose avec l'AVS, le financement de l'AVS, c'est quelque chose de g\u00e9nial c'est pas plafonner vers le haut les millionnaires sur l'entier de leur salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:46:46 > 20:46:52) [72%] : \r\nMais vous avez longtemps parole le merci, c'est \u00e0 cette autre question pour vous, Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:46:52 > 20:47:05) [94%] : \r\nMerci pour vaudrait Ponce br\u00e8ve dans un pays o\u00f9 il y a autant d'argent, comment se fait- il qu'on n'arrive pas \u00e0 financer l'AVS nos politiciens ne cherche-t-il pas ou ne veulent-ils pas trouver des solutions, c'est une question de Monsieur Clifford Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:47:05 > 20:48:01) [87%] : \r\nC'est une bonne question, nous cherchons, nous cherchons, nous travaillons le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans ce parler avant, pr\u00e9voir des moyens suppl\u00e9mentaires, parce que nous devons collectivement r\u00e9ussira \u00e0 relever le d\u00e9fi que nous avons aujourd'hui, il y a, il faut pour \u00e7a, un point de 1 point de TVA, c'est pas pour rien, c'est pour payer les rentes \u00e0 l'avenir, il faut \u00e9galement 0,8 pourcent de de cotisations salariales 07 radiation du Conseil des \u00c9tats, \u00e7a ne sera pas gratuit, donc il y a de l'argent, il doit y en avoir la crainte que j'ai aujourd'hui mais j', c'\u00e9tait Daussoulx je vous dire il y a une ann\u00e9e, j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s serein dans ce, dans le projet que nous menons depuis 2 semaines, on voit qu'il y a une tendance \u00e0 vouloir dire c'est la majorit\u00e9 de la commission, on souhaite financer sa par une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 l'conc\u00e9dant l'a toujours \u00e9t\u00e9 clair qui n'en est pas question, il n'en est pas question et nous devons vraiment fix\u00e9 \u00e0 65 ans l'\u00e2ge de la retraite par dessus, mais en m\u00eame temps vraiment trouver un financeur, la discussion existe, je parlais tout \u00e0 l'heure \u00e0 Madame Moret en disant : je connais votre engagement dans ce domaine, on a vraiment une immense est difficile \u00e0, \u00e0 passer ensemble et il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire, mais c'est vraiment tout bient\u00f4t voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:48:02 > 20:48:15) [89%] : \r\nMerci beaucoup, alors je vous propose maintenant le t\u00e9moignage d'un rentier pr\u00e9cis\u00e9ment qui peinent \u00e0 nouer les 2 bouts, il a accept\u00e9 de nous livrer son t\u00e9moignage et affaire les courage et dignit\u00e9, c'est un reportage qui est sign\u00e9 Jean-Marc Heller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:48:18 > 20:48:20) [93%] : \r\nSa petite terrasse, c'est son seul luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:48:26 > 20:48:42) [86%] : \r\n\u00e0 91 ans, Valter ou l'valide vit seul dans son Studio, il a pass\u00e9 toute sa vie \u00e0 travailler, chauffeur de poids lourd, chauffeur de bus jardinier paysagiste, il a encha\u00een\u00e9 les m\u00e9tiers pour nourrir ses 7 enfants, mais aujourd'hui les fins de mois sont difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:48:44 > 20:48:48) [78%] : \r\nBelliraj 24 francs 80, peut-\u00eatre une fois 60 francs quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:48:50 > 20:48:53) [89%] : \r\nEt c'est tout, mais des fois, le 21 ben il y a d\u00e9j\u00e0 plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:48:54 > 20:49:05) [81%] : \r\nVous tirer la langue, quoi de tout et vous vous pas inviter vos petits-enfants sortir \u00e0 quelque part parce qu'il faut payer aussi encore les transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:49:06 > 20:49:23) [87%] : \r\nPas d'\u00e9conomies personnelles un tout petit 2\u00e8me pilier reni\u00e9 par 2 divorces, aujourd'hui il vit avec 2671 francs par mois plus une aide pour le remboursement d'une partie de ses frais m\u00e9dicaux, alors \u00e9videmment il r\u00eave que l'initiative AVS plus ce soit accept\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:49:23 > 20:49:25) [59%] : \r\nY a de quoi non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:49:25 > 20:49:33) [90%] : \r\nTout a augment\u00e9, sauf l'AVS aucun retrait\u00e9s puissent vivre convenablement, il faut en tout cas 5 600 francs plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:49:34 > 20:49:35) [97%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:49:35 > 20:49:42) [95%] : \r\nMais pour ce sp\u00e9cialiste, l'initiative AVS Plus n'est pas la bonne solution, tous les retrait\u00e9s ne sont pas \u00e0 mettre dans le m\u00eame panier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:49:42 > 20:49:56) [88%] : \r\nSi on prend les le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaires comme indicateur de pauvret\u00e9 environ une personne sur 10 et dans le besoin, M\u00e9d\u00e9e, de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a aussi beaucoup de gens qui ont compris de fortune apr\u00e8s un court sur 5 et millionnaire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:49:57 > 20:50:04) [94%] : \r\nSelon lui, l'immense majorit\u00e9 des jeunes retrait\u00e9s n'a pas de probl\u00e8mes financiers, c'est plus tard que \u00e7a se complique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:50:04 > 20:50:16) [87%] : \r\nDonc si vous voulez plus \u00e2g\u00e9s, souvent vous avez besoin de soins soins domicile en MS et l\u00e0 clairement les les moyens ne suffisent plus, donc le le taux de prestations compl\u00e9mentaires augmentent de fa\u00e7on exponentielle avec l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:50:17 > 20:50:22) [92%] : \r\nReste que pour Valter Ulva Ligue demander un soutien financier, ce n'est pas une chose facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:50:23 > 20:50:31) [80%] : \r\nMoi, j'ai mis longtemps pour aller demander le monde longtemps j'ai mis, il avait honte, j'ai encore ont aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:50:32 > 20:50:36) [96%] : \r\nAujourd'hui ils souhaitent tout simplement pouvoir vivre dignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:50:40 > 20:50:54) [88%] : \r\nAlors est-ce que l'initiative des syndicats, va permettre d'aider les rentiers, les les plus pr\u00e9caires comme ce monsieur, que vous venez d'entendre Christian Levrat ce que v\u00e9ritablement si Valter ou l'Belinga dit oui \u00e0 votre initiative a touch\u00e9 plus d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:50:54 > 20:52:00) [79%] : \r\nOui, c'est une autre initiative visant \u00e0 aider tous les retraites, je crois que c'est, c'est sa force, vous savez, aide aussi affectivement des retrait\u00e9s riches mais ces retrait\u00e9s payent sur leurs revenus des cotisations qui sont sans limites, syst\u00e8me est tr\u00e8s social, c'est ce qui vous disent : ah bon, quand vous avez un un salaire vous payez sans limite lors des 4\u00e8me Buldo pourcent sur l'ensemble de votre salaire, raconte la rente que vous touchez le le toujours d'imiter, et c'est ce qui fait le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s social d'or dans l'AVS, moi je suis frapp\u00e9 quand on parle de prestations compl\u00e9mentaires, on, on semble consid\u00e9rer que c'est un peu comme une rente AVS mais c'est pas vrai, et ce monsieur, le dit lui- m\u00eame tr\u00e8s bien il consid\u00e8re \u00e7a comme \u00e9tant l'homme en y a cette g\u00eane \u00e0 demander les prestations compl\u00e9mentaires, il y a la Haute \u00e9cole de travail social du canton de Berne sant\u00e9 qui a fait une \u00e9tude dans les r\u00e9gions rurales : 50 pourcent des des gens qui auraient droit aux prestations compl\u00e9mentaires ne font pas la demande parce qu'ils sont g\u00ean\u00e9s, ils ont le sentiment qu'il demande une assistance, ce que nous propose ce que nous proposons cette remplacer un droit, et de faire en sorte que les gens puissent \u00e0 dehors re\u00e7oivent automatiquement cet cet argent les les pr\u00e9faces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:52:00 > 20:52:14) [85%] : \r\nAlors le niveau sur les excusez-moi, mais vous dites en fait que tous les retrait\u00e9s vont b\u00e9n\u00e9ficier en fait de votre initiative, c'est parce que, dit l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales Monsieur Berset, l\u00e0, c'est tr\u00e8s clair, il y a des chiffres certains rentiers vont \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s par cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:52:14 > 20:52:42) [81%] : \r\nOui, il y a une partie importante pour lesquels pas grand chose va va sans il y a une partie pour lesquels la situation va sa m\u00e8re donc, pour lesquels la situation va s'am\u00e9liorer, il y a effectivement une partie des personnes qui vont voir qui pourraient voir leur situation se p\u00e9jorer parce qu'aujourd'hui toutes les prestations compl\u00e9mentaires qui sont pas qui sont pas impos\u00e9s, elle pourrait merci pourcent cette pourcent 7 pourcent qui qui pourraient voir leur situation p\u00e9jor\u00e9 parce qu'ils perdraient ce droit, il perdrait ce droit sans qu'il puisse \u00eatre compens\u00e9e par ailleurs voil\u00e0 donc c'est la situation allait effectivement relativement relativement contrast\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:52:42 > 20:52:48) [83%] : \r\nMais les choses, je peux aussi parce que c'est une situation qui est connue, c'est une situation qu'on rencontre \u00e0 chaque fois, qu'en application de l'indice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:52:48 > 20:52:52) [69%] : \r\nL'inverse aurait pour les bon qui seront p\u00e9jor\u00e9 et qui leur situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:52:52 > 20:53:16) [87%] : \r\nCar si les droits sociaux, les droits acquis, on fait en sorte que personne ne soit la p\u00e9jor\u00e9, par une augmentation des ventes, c'est une situation qu'on rencontre \u00e0 chaque fois qu'on applique l'indice mixte quand le niveau des ventes AVS monte un peu le Parlement fait toujours dans la loi d'application, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la au droit qui s'assurent que personne n'ait trait\u00e9 de mani\u00e8re p\u00e9jor\u00e9, donc c'est quelque chose qu'on peut r\u00e9soudre sans probl\u00e8me qu'on fait en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale tous les 12 ans et qu'on pourrait appliquer exactement de la m\u00eame mani\u00e8re pour l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:53:16 > 20:53:45) [85%] : \r\nDonc personne ne serait p\u00e9jor\u00e9 et puis il y a quand m\u00eame une chose que vous oubliez les gens les plus fragilis\u00e9s, c'est pas tellement ceux qui ont les prestations compl\u00e9mentaires, c'est ceux qui sont juste au-dessus des prestations compl\u00e9mentaires, c'est un mot boulanger qui, avec ses 5500 francs de salaire finit avec une rente de 3000 francs s'a souvent n'a pas vraiment \u00e0 grand- chose quand m\u00eame, se retrouve un peu pi\u00e9g\u00e9 avec un salaire qui est juste sup\u00e9rieures aux prestations compl\u00e9mentaires gr\u00e2ce \u00e0 notre initiative, il touche 10 pourcent plus plus cette offre 200 francs par mois, c'est important pour des gens dans ce type-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:53:45 > 20:53:49) [78%] : \r\nAlors Madame mauresque monsieur Levrat dis juste, effectivement, tout le monde serait j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:53:51 > 20:53:58) [81%] : \r\nPar cette initiative avait en effet boomerang monsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient d'expliquer 15000 personnes 7 pourcent des des personnes qui re\u00e7oivent des prestations, soit bien au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:53:58 > 20:54:07) [71%] : \r\nSe verront leur le montant diminu\u00e9 mais vous, vous partez sur des hypoth\u00e8ses qui sera il y a rien dans l'article constitutionnel \u00e9videmment tout \u00e7a comme \u00e7a, et les croyez m\u00eame Moraypr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:54:07 > 20:55:06) [87%] : \r\nElles sont compl\u00e9mentaires, c'est pas l'homme emm\u00e8ne cet endroit et en clair, la Constitution pr\u00e9voit que pour garantir les besoins vitaux, ce soir, l'AVS et si n\u00e9cessaire, les prestations compl\u00e9mentaires qui sont adapt\u00e9s \u00e0 la personne et c'est beaucoup mieux parce que les prestations compl\u00e9mentaires ne sont pas arrosoirs ils sont cibl\u00e9s sur ceux qui ont en besoin c'est solidaire parce que c'est pay\u00e9 par l'imp\u00f4t d\u00e8s que la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et puis c'\u00e9tait il y a uniquement en Suisse, c'est-\u00e0-dire que les 700000 rentiers hors de la Suisse ne peuvent pas recevoir de prestations compl\u00e9mentaires, donc c'est vraiment la solution sur laquelle il faut agir et puis \u00e0 quoi \u00e7a sert que sur le papier, on vous augmente 10 pourcent la la veille, si encore une fois, il y a pas l'argent, il y a pas la liquidit\u00e9 pour verser une rente compl\u00e8te donc ce qu'il faut vraiment c'est porter ce projet au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 la fois pour garantir que tout le monde re\u00e7oive une grande complet d'affaissement pour \u00e7a, il faudra augmenter la TVA et puis garantir une rente compl\u00e8te du 2\u00e8me, pilier qui est pas une baisse de 10 Iran du 2\u00e8me, pilier et pour \u00e7a il faut augmenter les cotisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:55:06 > 20:55:15) [84%] : \r\nJe suis pas s\u00fbr que tout le monde vous a suivi ou alors allez-y et plus pour que vous puissiez toucher le m\u00eame montant du 2\u00e8me, pilier alors sur les prestations compl\u00e9mentaires maladie non juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:55:15 > 20:55:23) [88%] : \r\nOn a mal \u00e0 Moorea sur les prestations compl\u00e9mentaires, elle a une image mythique des prestations compl\u00e9mentaires, moi j'ai une image compl\u00e8tement diff\u00e9rente heureusement qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:55:23 > 20:55:30) [69%] : \r\nCe a laiss\u00e9 \u00e0 la vie \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 les les prestations Gillian voir Dickner cet endroit et pas, non mais c'est pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:55:30 > 20:55:43) [87%] : \r\nLes prestations compl\u00e9mentaires, la mort et heureusement qu'elles existent pour ces personnes, autrement je sais pas comment les bouclerait leurs fins de mois, maintenant c'est pas du tout la m\u00eame chose que le toucher une rente, une rente, vous la touchez, vous y avez droit \u00e0 partir non vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:55:43 > 20:55:50) [75%] : \r\nPar la Chine pension compl\u00e9mentaire pr\u00e9cisions les prestations compl\u00e9mentaires hyst\u00e9rique des ann\u00e9es de Marne on les prestations sont r\u00e9glementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:55:50 > 20:56:22) [85%] : \r\nVous devez les demander, et du point de vue des retrait\u00e9s, \u00e7a veut dire que c'est une forme d'aide sociale compte vous avez travaill\u00e9 toute votre vie dure durement plus croyez vraiment que vous avez envie d'\u00eatre \u00e0, c'est une question de dignit\u00e9 les gens ils ont et pourquoi dans cette \u00e9mission, on a trouv\u00e9, tr\u00e8s peu de personnes qui, qui \u00e9tait d'accord de t\u00e9moigner, c'est parce que les gens nous ont dit : mais comment voulez-vous que j'aille t\u00e9moigner, ils ont honte, donc les prestations compl\u00e9mentaires, c'est pas la panac\u00e9e, et c'est vraiment pas la panac\u00e9e mais \u00e7a compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:56:22 > 20:56:37) [81%] : \r\nPlus que les 10 pourcent de de l'augmentation de la face, \u00e7a il y a perdu aujourd'hui sur la route, donc c'est normal qu'on demande \u00e0 la personne, mais quel est votre loyer, comment ils envisagent Gilbert vous avez-vous peur de demander une aide alors pour arriver \u00e0 boucler, on a compt\u00e9 en accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:56:37 > 20:56:52) [84%] : \r\nEt vos points de vue \u00e0 l'Aldo Ferrari j'aimerais vous entendre, c'est sur ce qui \u00e9tait dit dans le sujet un rentier sur 5 qui est millionnaire \u00e0 votre initiative, c'est une initiative arrosoir, elle va donner 10 pourcent de de plus \u00e0 tous les rentiers, riche et beau, parce que, v\u00e9ritablement, c'est juste \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:56:52 > 20:57:15) [84%] : \r\n\u00e7a fait fondamentalement la diff\u00e9rence est que celui qui a un 1000000 quant au leur donner 200 francs, il restera toujours 999800 francs, voyez-vous, \u00e0 l'autre qui a, aujourd'hui, de 1000 francs ainsi la 230 plus, il ne restera 1800 ne restera probablement 20 pourcent pratiquement pratiquement de son salaire en plus, je voulais quand m\u00eame dire une chose et la femme du boulanger dont on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:57:17 > 20:57:53) [85%] : \r\nLa femme du boulanger dont on parle qui a \u00e9lev\u00e9 des enfants, elle, elle a pas droit aux prestations compl\u00e9mentaires parce que Monsieur \u00e0 \u00e0 une rente cette femme- l\u00e0 madame Moret parce qu'elle a pas un droit \u00e0 un peu plus de dignit\u00e9, puisqu'elle a sa propre rente et ce qui est la reconnaissance de l'\u00e9ducation qu'elle a fait ses enfants est-ce qu'elle n'est pas ici, elle est bien, elle est r\u00e9compens\u00e9e dans le 2\u00e8me pilier malheureusement n'a pas, parce qu'elle a eu un petit revenu qui n'est pas couvert par le 2\u00e8me pilier, c'est aussi pour ces gens-l\u00e0 et ces gens-l\u00e0 ne sont pas que 7 pourcent des des gens de passation compl\u00e9mentaires, ces gens-l\u00e0 sont les femmes qui en 2010 ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 avec le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, un partie de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:57:53 > 20:58:11) [86%] : \r\nDans les vous achetez donc nous avons seront d'un grand bien vous avez dans le 2\u00e8me pilier puisque l\u00e0, il sera d\u00e9sormais pr\u00e9vu que ceux qui travaillent \u00e0 temps partiel puissent aussi b\u00e9n\u00e9ficier du 2\u00e8me, pilier et \u00e7a touche en particulier les femmes qui souvent travaillent \u00e0 temps partiel, on cumule des petits temps partiels, ce qui fait la mode b\u00e9n\u00e9ficie pas du 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:58:11 > 20:58:17) [68%] : \r\nBruno champion ou de salaire, les v\u00f4tres et votre personne a introduit une donc, mais c'est quand m\u00eame pourcent revenait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:58:17 > 20:58:34) [86%] : \r\nPar personne, de mani\u00e8re \u00e0 ce que les personnes qui les femmes qui travaillent gr\u00e2ce surtout des femmes qui travaillent \u00e0 temps partiel pour ceux qui travaillent \u00e0 temps partiel puisse b\u00e9n\u00e9ficier aussi du 2\u00e8me, pilier parce qu'en fait la diff\u00e9rence de rente qui existe entre les hommes et les femmes au moment de la retraite, elle provient pas tellement de l'AVS 3 pourcent diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:58:34 > 20:58:56) [74%] : \r\nElle provient du 2\u00e8me, pilier, bref, \u00e0 l'\u00e9coute de 63 pourcent des des faucons, ce sera pour le 2\u00e8me pilier justement l\u00e0 o\u00f9 il y a 63 pourcent diff\u00e9rents diff\u00e9rents reports et parce que la grande grandir le nom n'a pas d'arme sur elle ne connaissait pas ou trop peu, au 2\u00e8me, pilier nombre de t\u00e9l\u00e9phoner tous les qui voulait peut mourir, on va dire c'est les dosettes je sais pas, alors permettre d'\u00eatre couvertes par le 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:58:56 > 20:59:05) [77%] : \r\nBonjour et poser une question \u00e0 monsieur vraiment parce que votre camp on a trop parl\u00e9 Monsieur sera malheureusement pour vous, monsieur, monsieur Raymond sur cette opposition qui annonce d\u00e9bat o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:59:05 > 20:59:15) [88%] : \r\nPour des retraits dans le 1er et le 2 le 2\u00e8me pilier d'un c\u00f4t\u00e9 on dit et c'est vrai, le 1er pilier dans le fond, pourquoi ne pas leur puisque c'est un pilier plus sociales que le 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:59:16 > 21:00:33) [83%] : \r\nC'est au fond une part tout \u00e0 fait important du dopage tr\u00e8s content que vous y crucifi\u00e9 il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 entre ces, ces 2 pays et qui r\u00e9pondent \u00e0 des financements diff\u00e9rents qui courent des risques diff\u00e9rents \u00e0 risques d\u00e9mographiques pour risque plus financier pour pour l'autre mais la combinaison des 2, assurer le contr\u00f4le une compl\u00e9mentarit\u00e9 et au fond on a System relativement fort et relativement s\u00fbr par rapport aux al\u00e9as de la conjoncture et de l'\u00e9volution \u00e9conomique, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose a \u00e0 dire, la 2\u00e8me, c'est que le d\u00e9nigrement du 2\u00e8me, pilier pour se contente monsieur Levrat laisse entendre qu'il y a du catastrophisme absolument \u00e9pouvantable \u00e0 l'\u00e9gard du 1er pilier autant il y a du d\u00e9nigrement du 2\u00e8me, pilier, il est tr\u00e8s mal venue, il est tr\u00e8s mal venu parce que c'est un r\u00e9gime qui offre qui permettent une souplesse tout \u00e0 fait extraordinaire : c'est pr\u00e9cis\u00e9ment gr\u00e2ce au 2\u00e8me, pilier monsieur Ferrari je sait tr\u00e8s bien qu'on est arriv\u00e9 dans de tr\u00e8s nombreuses professions \u00e0 adapter les choses \u00e0 faire de la retraite \u00e0 60 ans dans telle ou telle dans telle ou telle domaine et c'est, il ne doit pas y avoir cette opposition et ce d\u00e9nigrement donc pourcent sur trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (21:00:33 > 21:00:35) [84%] : \r\nAlors il y a pas dans ce mus\u00e9e Ferrari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:00:35 > 21:01:27) [89%] : \r\nIl y a pas d'opposition ici entre le 1er et le 2\u00e8me pilier le 1er le 2\u00e8me pilier r\u00e9pondent \u00e0 des p\u00e9riodes distinctes est-ce que on se souvient que depuis 2008 nous avons rejet\u00e9 10 milliards de cotisations d'assainissement dans le 2\u00e8me pilier qui n'ont absolument g\u00e9n\u00e9rer aucun France terre de rencontre parce que nous sommes dans une p\u00e9riode o\u00f9 le 2\u00e8me pilier a eu ses 30 glorieuses o\u00f9 il y a effectivement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 aujourd'hui r\u00e9mun\u00e8re pas c'est aussi simplement \u00e9conomique, y compris pour vos entreprises, ce sont les gens que vous repr\u00e9sentez qui ont inject\u00e9 cet argent dans le 2\u00e8me pilier et donc \u00e7a c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 prendre en compte : c'est pas de l'oppos\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 une p\u00e9riode donn\u00e9e, il y a son pilier qui r\u00e9pond, c'est \u00e7a la force de notre syst\u00e8me mais on ne veut pas longtemps d'un est-ce que vous \u00eates en train de nous pr\u00e9parer, est-ce que vous avez pr\u00e9par\u00e9 dans la commission, c'est le vol des rentes, saison 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (21:01:27 > 21:01:27) [64%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (21:01:27 > 21:01:34) [54%] : \r\nToujours \u00e0 la rue avec la class\u00e9 les et voil\u00e0 quoi j'pas hier, vous n'\u00eates pas un on ce oui, mais la Bovary.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:01:34 > 21:01:53) [93%] : \r\nAlors je vous propose pr\u00e9cis\u00e9ment pas de parler du rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, parce qu'apparemment, c'est quelque chose qui vous tient \u00e0 Dakar, \u00e7a ne fait pas partie, je le rappelle de la votation du 25 septembre \u00e7a sera probablement une votation qui aura lieu l'ann\u00e9e prochaine en tout cas c'est l'une des pistes sur lesquelles travaille le Parlement en ce moment, Christian Levrat tr\u00e8s franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:01:53 > 21:02:01) [85%] : \r\nEst ce qu'il faudra pas un jour y revenir \u00e0 ses 67 ans, trouver de nouveaux moyens de financement, quel que soit d'ailleurs, l'issue du vote du 25 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:02:01 > 21:02:16) [80%] : \r\nSi l'on n'est pas question et c'est directement li\u00e9 au vote du 25 septembre aujourd'hui c'est, je m'excuse de vous le r\u00e9p\u00e9ter, mais s'il y a 2 concepts, vous avez un concept qui vise \u00e0 maintenir au niveau des ventes, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les initiants il y a un autre concept.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:02:16 > 21:03:07) [85%] : \r\nThibault : baisser les prestations, alors ils le font \u00e0 double parce qu'il baisse le niveau des ventes de \u00e0 peu pr\u00e8s de 1000 francs par ann\u00e9e et puis ils augmentent l'\u00e2ge de la retraite, \u00e7a c'est effectivement le vol des rentes au carr\u00e9 peut-\u00eatre pas Jason Dominique or donc cette au concept qui sont diff\u00e9rents, et le r\u00e9sultat de la votation, il va \u00e9videmment affluaient sur le choix de l'un ou l'autre ou l'autre concept sur le fond, la population est pas pr\u00eat \u00e0 faire, je pense que la raison \u00e0 travailler jusqu'\u00e0 67 ans, pour une raison assez simple, c'est que les m\u00eames qui nous disent : augmentons la retraite \u00e0 67 ans n'engage plus personne \u00e0 partir de 50 ans les d'autres choses sont \u00e9videmment dire on a un probl\u00e8me d'employabilit\u00e9 des vedettes des salari\u00e9s les plus \u00e2g\u00e9s, on a des entreprises qui peut encore maintenant tendent \u00e0 refuser d'entrer, engager des personnes qui se retrouvent au ch\u00f4mage \u00e0 50 ans, et puis alors les m\u00eames sont en train d'expliquer par alors qu'il faut augmenter l'\u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:03:07 > 21:03:16) [83%] : \r\nLes m\u00eames gens autour de 7 th\u00e8mes Christophe Reymond vous qui devant chez les Jets et les milieux \u00e9conomiques ou d'1000 \u00e9conomique pour vous, c'est une \u00e9vidence, 67 ans, il faudra y arriver un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:03:16 > 21:03:42) [82%] : \r\nNon, pour moi, c'est pas une pas une \u00e9vidence : \u00e7a doit en tout cas pas \u00eatre exclue, je comprend d'ailleurs mal que Monsieur Levrat qui est persuad\u00e9 que l'AVS vivra jusqu'\u00e0 l'\u00e9ternit\u00e9 des jours glorieux, d'autres pas, en mati\u00e8re sur un m\u00e9canisme indirect qui permettrait si l'avenir n'est pas aussi glorieux que l'Euro quoi de d'intervenir pour par ce biais-l\u00e0 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:03:42 > 21:03:46) [63%] : \r\nJ'\u00e9cris oui depuis quelques sifflets pour expliquer m\u00e9canisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:03:46 > 21:03:53) [81%] : \r\nTr\u00e8s \u00e0 l'aise le le m\u00e9canisme consiste consiste \u00e0 dire s'il y a des difficult\u00e9s, en substance, il a dit : difficult\u00e9 de de financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:03:54 > 21:03:56) [69%] : \r\nQui sont arm\u00e9s, car ici pour \u00eatre par le Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:03:56 > 21:04:07) [93%] : \r\nIl n'y a pas de de de r\u00e9ponses politiques s'agissant du financement qui est apport\u00e9e, h\u00e9 bien on n'envisage une augmentation, pas \u00e0 pas, de l'\u00e2ge de la retraite c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (21:04:07 > 21:04:15) [63%] : \r\nN\u00e9cessaire mais dans la circulation au tourisme fa\u00e7on laissez-moi parler, qui vont, m\u00eame si vous dire et c'est un votre indirect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:04:15 > 21:04:18) [85%] : \r\nC'est un m\u00e9canisme indirects qui ne devrait pas du tout faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (21:04:18 > 21:04:50) [69%] : \r\nPuisque vous \u00eates persuad\u00e9 qu'il n'y aura jamais pourquoi ne voulait pas laisser pour voter le peuple, dites-nous pourquoi cas probl\u00e8me a laiss\u00e9 faire, un moment, \u00e7a peut faire Jean M\u00e9tellus non c'est vrai qu'elle voit souvent Direct et automatique, comme vous dites, c'est-\u00e0-dire si le niveau du fond qui semble introduit si vous existez partiront belle d'augmenter, il faut le match on va bien le faire dans votre en voiture b\u00e9lier rien donc dans \u00c9lys\u00e9e sur la plut\u00f4t pour Docteur pas recouvr\u00e9 \u00e9ventuellement sur ce m\u00e9canisme, donc \u00e7a c'est, c'est une premi\u00e8re chose, aucun d\u00e9bat comme voulait augmenter la route bon alors maintenant vous lui demandez plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:04:50 > 21:04:53) [59%] : \r\nPar le m\u00eame non je vous demande, monsieur le plus, mais surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:04:53 > 21:05:04) [93%] : \r\nExactement le contraire, donc il faut, moi j'ai pas de probl\u00e8me \u00e0 entrer dans cette dialectique dans ce dans ce raisonnement-l\u00e0 sans du tout dire aujourd'hui : il faut absolument passer \u00e0 67 ans, \u00e0 partir de midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:05:04 > 21:05:07) [83%] : \r\nD'accord avec ceux qui connaissaient peut-\u00eatre envisager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:05:07 > 21:05:13) [63%] : \r\nIl est ce qu'il voit toute totalement alors \u00e7a de l'envisager en effet \u00e0 il hypoth\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:05:13 > 21:05:38) [89%] : \r\nAlors, y a toute cette proposition, elle a \u00e9t\u00e9 faite cette proposition \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 faite par votre parti madame Moret, avec notamment l'UDC c'\u00e9tait cet \u00e9t\u00e9, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de de briser ce tabou, c'\u00e9tait dans le cas de cette fameuse commission du Conseil national on en d\u00e9battra juste apr\u00e8s la votation du 25 septembre pourquoi dans le fond avec avait avoir mis ses 67 ans sur latin pourquoi vous pensez que c'est n\u00e9cessaire qu'on augmente un jour dans ce pays, l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:05:38 > 21:05:55) [88%] : \r\nCe sera pour apr\u00e8s la r\u00e9forme dont on discute actuellement au Parlement, parce que \u00e7a me para\u00eet clair que dans cette r\u00e9forme des pr\u00e9voyance 2020 que porte Alain Berset l'\u00e2ge de la retraite, doit \u00eatre \u00e0 65 ans pour tous et pas plus, pour une raison de fond monsieur Hubert monsieur Levrat dit justement temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:05:55 > 21:06:03) [78%] : \r\nC'est parce que les votre la mari a un retard ici \u00e0 il est vraiment favorable \u00e0 une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans exprimeront parti quand je m'exprime sur ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:06:04 > 21:06:34) [92%] : \r\n\u00e0 monsieur Levrat raison sur ce point, sur le foie sur cette question, c'est-\u00e0-dire tant qu'on n'a pas pris des mesures pour maintenir les plus de 50 ans sur le march\u00e9 du travail, on ne peut pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite, \u00e7a para\u00eet assez logique et sur la forme, c'est \u00e9vident qu'une r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance 2020 qui pr\u00e9voit une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans n'a aucune chance devant le peuple, donc pour les 40 ans et plus, la r\u00e9forme qui sera soumise \u00e0 la fin n'aura une ruine un \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour tous et pas plus, sinon je me battrai parce qu'elle traite Jean-Marie Le Parisien, la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:06:34 > 21:07:12) [76%] : \r\nJe suis pas compte alors attendez, attendez, Madame Reno parce que oui, apr\u00e8s cette r\u00e9forme, les 40 ans et moi qu'est-ce qu'on fait, c'est \u00e7a la question surgit en 39 ans, et moi, d'accord, et Madame rester sur les 67 5, d\u00e9j\u00e0 c'est difficile et donc ce n'est pas en dans le nord- est, voil\u00e0 encore aujourd'hui juste \u00e0 tuer le m\u00e9canisme d'installation, c'est une \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s sur la t\u00eate du parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la r\u00e9forme d'arthrose, alors pour la Lorraine 39, amenant les non pas doit se prononcer sur m\u00e9canisme et doit dire est-ce que je suis d'accord ou pas d'avoir ce m\u00e9canisme ou alors, h\u00e9 bien, et le Parlement essayera de nouveau pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, trouver une solution Ehud alors voil\u00e0 verra c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:07:12 > 21:07:14) [80%] : \r\nOui, les 67 ans qu'est-ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:07:15 > 21:09:03) [86%] : \r\nC'est la fausse question, la vraie question, c'est : il faut flexibiliser, aujourd'hui il faut un \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 65 ans, mais pas plus, monsieur Raymond, je suis pas d'accord avec vous l\u00e0 dessus, on pourrait vraiment d\u00e9taill\u00e9 pour quelles raisons on peut pas aller plus aujourd'hui, on a d'ailleurs dans l'arr\u00eat, ce qui compte, c'est l'\u00e2ge de la retraite r\u00e9elle, c'est parce qu'on \u00e9crit dans la loi \u00e0 la fin, il faut des mesures pour augmenter l'\u00e2ge de la retraite r\u00e9elle pour celles et ceux qui le veulent et le peuvent mais il faut aussi des mesures pour partie beaucoup plus t\u00f4t pour ceux qui ont nos m\u00e9tiers durs ou qui sont cass\u00e9es par par le par le m\u00e9tier qu'ils ont, il faut donc parler de flexibilit\u00e9 et puis arr\u00eatez ces d\u00e9bats dogmatiques, \u00e7a nous et non seulement \u00e7a ne perd parce que on peut dire bon perd son temps et \u00e7a suffit, mais en plus, \u00e7a met en danger la vraie r\u00e9forme pas, pardonnez-moi de, de, de, de dire, de parler comme \u00e7a de celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a met en danger la vraie r\u00e9forme, celle qui vise pour la population \u00e0 stabiliser le niveau des ventes \u00e0 garantir le niveau des rentes \u00e0 l'avenir, avec un \u00e2ge de la retraite qui soit, qui soit flexibilis\u00e9 et des retraits en compl\u00e8te des des retraites compl\u00e8te \u00e0 partir de, de 65 ans, et ce qui aujourd'hui est difficile, c'est que, alors j'entends bien madame aurait que vous ce n'est pas l'accord avec ce projet, \u00e0 la fin si la ville reste ainsi, \u00e7a tombe bien parce que moi non plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en plus, nous avons \u00e9t\u00e9 clairs \u00e0 ce sujet, le probl\u00e8me c'est que maintenant c'est dedans c'est depuis ses dedans depuis 2 semaines et le 1er enjeu, c'est de remettre ce projet sur les rails dans quelque chose qui puisse \u00eatre non seulement correcte pour la population, c'est la moindre des choses que nous devons atteindre mais qui puissent aussi faire une majorit\u00e9 parce que le risque qui qui qui nous qui nous pend au nez si vous permettez cette expression c'est de revivre ce que nous avons v\u00e9cu r\u00e9guli\u00e8rement ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, des \u00e9checs, on peut pas se permettre un \u00e9chec de plus dans ce domaine, raison pour laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit on a peut-\u00eatre pas tout r\u00e9gler avec \u00e7a, le m\u00e9canisme qui veut tout r\u00e9gler au-del\u00e0 de 2035 2040 c'est pas de la politique, la politique c'est d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui collectivement, ce que nous voulons et peut-\u00eatre bien que c'est pas la r\u00e9volution, la r\u00e9forme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est possible, c'est pas la r\u00e9volution, mais c'est le pas qu'il faut faire aujourd'hui dans la bonne direction, on sentait un peu \u00e9loign\u00e9 ces 2 derni\u00e8res semaines, je vais tout faire pour qu'on y revienne, mais parfois \u00e0 l'impossible nul n'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:09:03 > 21:09:04) [86%] : \r\nAlors d'un mot sur le bras d'un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:09:04 > 21:09:16) [80%] : \r\nOn va chez un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 par par Isabelle Moret dans cette affaire, parce que elle vote un un m\u00e9canisme qui conduit \u00e0 une augmentation de la retraite \u00e0 67 ans, il y a d'ce m\u00eame elle vient ce soir, nous expliquer que, non, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (21:09:16 > 21:09:24) [76%] : \r\nUn Corr\u00e9zien chaotique, ensuite, ensuite vous expliquent que c'est mais il est dans cette r\u00e9forme, vous l'avez mis dans cette r\u00e9forme Madame Borrel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:09:24 > 21:09:30) [70%] : \r\nOu la font passer donc maintenant donc toujours cach\u00e9 la pub \u00e7a l'emb\u00eate donc discuter qu'est-ce qu'on va faire apr\u00e8s, pour les mordus sont vides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:09:30 > 21:10:12) [85%] : \r\nC'est une s\u00e9ance de commission parlementaire ou une s\u00e9ance du conseil national, c'est pas un brainstorming, vous faites en projet concret qui ont un projet de loi qui est cens\u00e9 Alain Berset l'a tr\u00e8s bien dit, r\u00e9gler les probl\u00e8mes auxquels on est confront\u00e9 et donc ce projet de loi contre tous les avis raisonnables qui qui vous prive de faire preuve d'un minimum de mod\u00e9ration vous instaurer un m\u00e9canisme qui conduit \u00e0 une augmentation automatique de l'\u00e2ge de la retraite lorsque vous venez si tu veux on on va se prendre un point, \u00e7a reste juste pour avoir une petite discussion c'est pas comme \u00e7a en politique savait tr\u00e8s bien, vous \u00eates alli\u00e9 \u00e0 l'UDC et au Parti radical et vous si notre manie, il ne fait pas un tr\u00e8s bon score le 25 septembre vous passez en force, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a : vous \u00eates aujourd'hui en train de nous dire dans l'homme, c'\u00e9tait pour rire et une passe \u00e0 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:10:12 > 21:10:20) [74%] : \r\nOn a besoin pour fermer, c'est-\u00e0-dire dans les inventions pour la prochaine r\u00e9forme lorsque \u00e0 Mayotte, c'est il y a 2, non pas sur l'id\u00e9e d'un mot, pour qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:10:20 > 21:10:29) [90%] : \r\nSoit clair, on est d'accord que vous avez vot\u00e9 sur ce principe, qui vise \u00e0 augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans avec vos camarades PLR et UDC, moi j'ai l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:10:29 > 21:10:46) [81%] : \r\nA besoin d'un seul m\u00e9canisme pour \u00e7a la Cor\u00e9e que un tr\u00e8s bien cette r\u00e9vision dans 5 \u00e0 10 ans, le Parlement r\u00e9vise \u00e0 nouveau la loi pour adapter \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie pour adapter au niveau d'emploi par les colis utilisation, on ne conna\u00eet pas l'immigration donc 5 \u00e0 10 ans, il faudra \u00e0 nouveau r\u00e9vis\u00e9 tr\u00e8s bien l'AVS et le 2\u00e8me pilier pour garantir le niveau des rangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:10:46 > 21:10:55) [89%] : \r\nCe serait bien madame Moret alors en tout cas, la r\u00e9ponse est claire je vous propose de retourner encore une derni\u00e8re fois du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux, pas mal de messages nous sont arriv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:11:02 > 21:11:11) [86%] : \r\nChristophe Reymond ce message pour vous ou de Marie Pidoux j'ai 60 ans et plus personne ne me donnent du travail et vous voulez monter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:11:11 > 21:11:16) [87%] : \r\nVous dites \u00e0 ces gens, comme disait Monsieur leverage pour le monde de l'\u00e9conomie ne fait rien pour les personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:11:16 > 21:12:15) [84%] : \r\nJe dis d'abord tend \u00e0 Madame Pidoux que Monsieur Berset qui la pr\u00e9tendu, il y a un instant, je n'ai pas qu'il faut augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, qui s'occupe pas ce que j'ai dit que vous m'avez bien l\u00e0, vous avez bien entendu, je crois que j'\u00e9tais toute : je crois que j'\u00e9tais tout \u00e0 fait clair, j'ai dit que j'\u00e9tais favorable, enfin bref, voil\u00e0 ce que ce que je dis c'est que macro- \u00e9conomiquement, la question de l'emploi des des Niort, elle est, elle est bonne dans le en Suisse, vous savez le le taux de ch\u00f4mage des seigneurs, c'est-\u00e0-dire des des plus de 55 ans, il est tout \u00e0 fait inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne des du du taux de du top ch\u00f4mage pour trouver dans les autres cat\u00e9gories d'\u00e2ge, on sort de d'activit\u00e9 \u00e0 64,1 ans pour les hommes et \u00e0 62,6 pour les les femmes, on va donc, en moyenne toujours, on va donc assez loin encore, encore aujourd'hui, on a des taux de seigneur \u00e0 l'aide sociale qui sont inf\u00e9rieurs \u00e0 la \u00e0 la moyenne en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:12:15 > 21:12:18) [72%] : \r\nLes votants la rel\u00e8ve, il y a roul\u00e9 \u00e0 et sur Jaur\u00e8s concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:12:18 > 21:12:23) [85%] : \r\nVoir et qu'il faut rappeler, plut\u00f4t que de sombrer dans les esp\u00e8ces de mis\u00e9rabilisme ou d'attaques perp\u00e9tuelles qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:12:23 > 21:12:49) [88%] : \r\nAlors cette version fatiguant merci cette derni\u00e8re question Christian Levrat, il y a d\u00e9j\u00e0 boulon peu d\u00e9pass\u00e9 l'\u00e2ge de la retraite, les chauffeurs de camion infirmi\u00e8res dans les EMS, ce n'est pas possible, c'est une Catherine II, c'est une question pardon de Katrina JO que Monsieur Lebrun est-ce que vous conc\u00e9der pas compte quand m\u00eame dans quelques professions, on peut tout \u00e0 fait travailler au-del\u00e0 de 67 ans, d'ailleurs, les pays europ\u00e9ens comme l'Allemagne par exemple, ont d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, d'un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:12:51 > 21:13:17) [87%] : \r\nTout le monde est d'accord pour flexibiliser l'\u00e2ge de la retraite, y compris vers le haut pour ceux qui veulent continuer \u00e0 travailler, il faut que ce soit possible, \u00e7a nous dispense pas d'avoir un \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence pour calculer le montant des rentes et tout le d\u00e9bat sur l'\u00e2ge de la retraite, il porte sur la question de savoir est-ce que cet \u00e2ge \u00e0 65 ans, ce pourquoi nous nous battons ou est-ce que c'est 67 ans ce que d\u00e9fend la la droite si vous le montez \u00e0 67 ans, et que les gens partent quand m\u00eame \u00e0 72 ans, vous faites que baisser le niveau des Fran\u00e7ais, c'est \u00e7a l'effet concret dans une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:13:17 > 21:13:21) [93%] : \r\nPour tous les gens qui ont fait un apprentissage dans ce pays, ce sera 50 ans de cotisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:13:22 > 21:13:24) [61%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois \u00e9tait ce soir c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:13:24 > 21:14:17) [88%] : \r\n50 ans de cotisation, il n'y a aucun pays au monde qui conna\u00eet un r\u00e9gime aussi aussi brutale 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, nous allons \u00eatre confront\u00e9s comme pays de service \u00e0 tous les ph\u00e9nom\u00e8nes cons\u00e9cutif \u00e0 la digitalisation et c'est justement, si les gens qui viennent maintenant c'est justement ceux du Baby boom, dont une grande partie n'aura pas les moyens de pouvoir affronter ce d\u00e9fi technologique parce qu'il s'est vraiment inform\u00e9s parce qu'il a, il est arriv\u00e9 plus tard sur le march\u00e9 du travail, h\u00e9 bien ces personnes-l\u00e0 payeront le prix fort, et au fond aujourd'hui relever l'\u00e2ge de la retraite comme \u00e7a sur l'automatisme en parall\u00e8le, en diminuant le montant qui sera mis \u00e0 disposition pour maintenir les ventes, la preuve, le projet qui est sorti ne ne maintient pas le le niveau des rentes c'est \u00e7a le programme qui nous attend et je crois que le 25 septembre c'est l'occasion de dire maintenant Stop on recadre et probablement que \u00e7a mettra le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Monsieur Berset \u00e0 trouver une solution globale, meilleure que celle qui nous attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:14:17 > 21:14:27) [89%] : \r\nAlors 25 septembre ce sera donc sur l'initiative AVS, plus, plus 10 pourcent d'AVS 67 ans, \u00e7a sera de la musique d'avenir, vous l'aurez compris et c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:14:33 > 21:14:37) [80%] : \r\nAlors je vais vous demander monsieur Levrat et Bercy de conclure cette \u00e9mission, je commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:14:37 > 21:14:45) [80%] : \r\nSavez-vous, Monsieur, Levrat, qu'est ce que vous dites ce soir au t\u00e9l\u00e9spectateur pour les convaincre de leur dire oui \u00e0 l'initiative des syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:14:45 > 21:15:31) [90%] : \r\nD'abord, r\u00e9fl\u00e9chissez bien parce que le 25 septembre c'est un vote qui va peser on d\u00e9battra dans la semaine qui suit du \u00e0 un projet pr\u00e9voyant ce matin et si nous parvenons \u00e0 faire un tr\u00e8s bon score si nous parvenons \u00e0 gagner, nous aurons alors une compensation de la chute des rentes LPP dans le cadre de l'AVS nous aurons nous auront trouv\u00e9 une solution pour garantir qu'\u00e0 la fin, chacun, chacune d'entre vous et une rente correspond au moins \u00e0 ce qu'il touche, aujourd'hui, si nous perdons, si cette initiative est rejet\u00e9, \u00e7a sera un boulevard politique pour la droite qui a laiss\u00e9 tomber les masques qui entend augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, qui entend baisser le niveau des ventes et c'est un vrai choix de soci\u00e9t\u00e9 parce qu'on veut au moins maintenir le niveau de vie actuel de nos retrait\u00e9s ou est-ce qu'on vole p\u00e9jor\u00e9 massivement au profit de de quelques-uns.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:15:31 > 21:15:37) [78%] : \r\nAlors Alain Berset une question pour vous, qui s'vous dites ce soir aux t\u00e9l\u00e9spectateurs pour les convainc de rejeter l'initiative des syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:15:37 > 21:16:16) [89%] : \r\nIl bien il faut rejeter cette initiative, c'est l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et aussi du Parlement, il faut le rappeler ici rejet\u00e9 cette initiative parce que il y a effectivement un grand d\u00e9fi dans le domaine de la pr\u00e9voyance vieillesse multi- travaillons depuis 4 ans, on est \u00e0 bout touchant, il y a encore des moments difficiles \u00e0 passer dans les tabous touchant et aujourd'hui accepter l'initiative reviendrait \u00e0 ajouter un probl\u00e8me de financement suppl\u00e9mentaire dans dans le bon pas besoin auquel nous ne savons pas comment r\u00e9pondre auxquelles les initiants d'ailleurs ne r\u00e9pondent pas ce probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire de financement c'est 4 milliards de francs par 4 milliards de francs par ann\u00e9e, donc pas du ciel et donc nous disons aujourd'hui, c'est trop, on peut pas financer une chose pareille, et donc il faut rejeter l'initiative et et travaillent au parlement pour trouver une solution \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:16:16 > 21:16:33) [91%] : \r\nMerci \u00e0 vous tous, en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis le 25 septembre vous devrez aussi vous prononcer sur la nouvelle loi sur les renseignements : elle est d\u00e9fendue par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Guy Parmelin il sera notre invit\u00e9, mercredi prochain, d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-31T19:05:47Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702578710", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse, Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef de l'Int\u00e9rieur, Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA, Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, Christophe Reymond, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre patronal, Muriel Chenaux Mesnier, travailleuse sociale.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait :  Christian Levrat et Alain Berset r\u00e9pondent \u00e0 une question de Esther Mamarbachi.", "id": "1578569", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578713", "summary": "Itw Walter Ulveling, retrait\u00e9.\nItw J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur de recherche \u00e0 Avenir Suisse.", "id": "1578572", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660438", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026162", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1539164", "internalArchiveId": "AA1608539185", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-29T00:00:00Z", "durationSec": 2039, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7976360", "imageURL": "http://www.rts.ch/7976365.image", "backgrounds": ["France, extraits de films dans lequel le com\u00e9dien fran\u00e7ais Michel Blanc a jou\u00e9."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Colombie: un cessez-le-feu bilat\u00e9ral et d\u00e9finitif entre les Farc et le gouvernement est entr\u00e9 en vigueur", "Le syndicat Unia exige que l\u2019entreprise Uber soit consid\u00e9r\u00e9e comme un employeur en tant que tel", "Ph\u00e9nom\u00e8ne Uber en Suisse: portraits de ces chauffeurs de taxi improvis\u00e9s", "Le gouvernement fran\u00e7ais veut organiser un Islam de France", "Disparition d'un F/A-18 de l'arm\u00e9e suisse: le point avec Linda Bourget, \u00e0 Berne", "Le film \"Un petit boulot\" d\u00e9voile un Michel Blanc en mode truand", "Fin de la simulation de vie sur Mars apr\u00e8s une ann\u00e9e d\u2019isolement: les pr\u00e9cisions de Trinh Xuan Thuan, astrophysicien, \u00e0 Charlotte (USA)", "L\u2019instant politique: la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte n\u2019a pas laiss\u00e9 les politiques indiff\u00e9rents", "Financement des mosqu\u00e9es en Suisse: les explications de Mallory Schneuwly Purdie, sociologue des religions, \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens (VD)", "Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances recommande \u00e0 l\u2019EPFL de sortir de ses partenariats", "Projet de loi sur la la\u00efcit\u00e9: Pierre Maudet, chef du d\u00e9partement genevois de la s\u00e9curit\u00e9, donne son avis sur la question", "Les six volontaires de la Nasa charg\u00e9s d\u2019exp\u00e9rimenter la vie sur Mars sont sortis apr\u00e8s un an d\u2019isolement", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C\u2019est un moment historique pour le pays, en conflit arm\u00e9 depuis 52 ans.", "Selon Unia, Uber doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un employeur en tant que tel, avec les charges sociales que cela implique.", "Il s\u2019agit d\u2019une r\u00e9alit\u00e9 sociologique. Ces nouveaux chauffeurs sont tent\u00e9s par Uber comme une activit\u00e9 accessoire.", "Il s'agirait d'un interlocuteur unifi\u00e9. Des exemples anciens sont cit\u00e9s. Un consistoire juif avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Napol\u00e9on en 1808.", "Le film posthume du r\u00e9alisateur de l'Arnacoeur est une com\u00e9die macabre, \u00e9crite et jou\u00e9e par l'acteur fran\u00e7ais Michel Blanc.", "Le gagnant de l\u2019\u00e9v\u00e8nement a remport\u00e9 le taureau Mazot \u2013 une b\u00eate qui peut rapporter beaucoup en tant que reproducteur.", "Financ\u00e9s par des priv\u00e9s, il s\u2019agirait de minimiser les risques, et les co\u00fbts, jug\u00e9s trop \u00e9lev\u00e9s.", "Extrait de Mise au point.", "Ils concluent la plus longue exp\u00e9rience scientifique de mise \u00e0 l'\u00e9cart men\u00e9e par l'agence spatiale am\u00e9ricaine."], "variantIds": ["ece-7890178", "ece-7890176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-16T16:55:23Z", "subTitles": ["19:30:01:02  19:30:16:18\r\n...\r\n\r\n19:30:16:20  19:30:18:12\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:14  19:30:20:11\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:13  19:30:25:09\r\n Un F/A-18 suisse est port\u00e9 disparu\r\ndans la r\u00e9gion bernoise de Meiringen.\r\n\r\n19:30:25:11  19:30:28:11\r\n     Une conf\u00e9rence de presse\r\n      est organis\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:30:28:15  19:30:32:09\r\n  Selon Unia, Uber devrait \u00eatre \r\n  consid\u00e9r\u00e9e comme un employeur,\r\n\r\n19:30:32:11  19:30:35:15\r\n     avec les charges sociales\r\n         que \u00e7a implique.\r\n\r\n19:30:35:17  19:30:39:17\r\n         Uber est au coeur\r\n    d'une pol\u00e9mique r\u00e9currente.\r\n\r\n19:30:43:04  19:30:45:11\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais veut \u00e9tablir\r\n\r\n19:30:45:12  19:30:50:16\r\nune organisation de l'islam de France\r\ncompatible avec l'esprit r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:30:50:18  19:30:54:13\r\n    Le d\u00e9bat existe en Suisse\r\n sur le financement des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:30:54:15  19:30:57:09\r\n        L'Arabie saoudite\r\n      joue un r\u00f4le contest\u00e9.\r\n\r\n19:30:57:11  19:31:01:03\r\n  On entendra M.Schneuwly Purdie.\r\n\r\n19:31:02:13  19:31:05:11\r\n       Le retour victorieux\r\n       de l'enfant du pays.\r\n\r\n19:31:05:13  19:31:09:07\r\n    M.Glarner est le vainqueur \r\n   de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte.\r\n\r\n19:31:09:09  19:31:13:02\r\n  Il y a gagn\u00e9 le taureau Mazot.\r\n\r\n19:31:14:11  19:31:16:18\r\n  A.Rebetez en fait sa chronique.\r\n\r\n19:31:16:20  19:31:19:14\r\n          Les politiques\r\n      \u00e9taient au rendez-vous.\r\n\r\n19:31:20:19  19:31:23:11\r\n\"Un petit boulot\" de Michel Blanc.\r\n\r\n19:31:23:13  19:31:28:08\r\n   Il est sc\u00e9nariste et acteur\r\nd'un film qui manie l'humour noir.\r\n\r\n19:31:28:10  19:31:30:22\r\n    On entendra son interview.\r\n\r\n19:31:33:23  19:31:38:09\r\nUn F/A-18 suisse est port\u00e9 disparu\r\n     dans le canton de Berne.\r\n\r\n19:31:38:11  19:31:42:22\r\nOn voit sur ces images de quel type\r\n    d'appareil il est question.\r\n\r\n19:31:43:00  19:31:47:00\r\n     Une conf\u00e9rence de presse\r\n         a lieu \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:31:47:02  19:31:51:05\r\n   L'an dernier, le 14 octobre, \r\n   un F/A-18 s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9cras\u00e9\r\n\r\n19:31:51:07  19:31:56:05\r\n    entre Besan\u00e7on et le canton\r\nde Neuch\u00e2tel, sans faire de victime.\r\n\r\n19:31:59:12  19:32:02:17\r\n        La vie \u00e9conomique\r\n   est chamboul\u00e9e par Internet.\r\n\r\n19:32:02:19  19:32:06:03\r\n   Airbnb pour les appartements,\r\n       Uber pour les taxis.\r\n\r\n19:32:06:05  19:32:09:23\r\n         Le syndicat Unia\r\na command\u00e9 une expertise juridique.\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:12:07\r\n   Uber devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n19:32:12:09  19:32:17:01\r\ncomme un employeur, avec les charges\r\n    sociales que cela implique.\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:25:22\r\n -La route est pav\u00e9e d'emb\u00fbches\r\n      pour Uber en Suisse.\r\n\r\n19:32:26:00  19:32:29:04\r\n    La soci\u00e9t\u00e9 de transports\r\n     pourrait mal appr\u00e9cier\r\n\r\n19:32:29:06  19:32:32:13\r\n    la chicane des syndicats\r\n    qui pourrait lui co\u00fbter\r\n\r\n19:32:32:15  19:32:35:06\r\nquelques dizaines de mios de frs.\r\n\r\n19:32:35:08  19:32:39:18\r\n Uber s'est toujours consid\u00e9r\u00e9e\r\n  comme une plateforme relais\r\n\r\n19:32:39:20  19:32:45:00\r\n  entre un chauffeur ind\u00e9pendant\r\net un client, via une application.\r\n\r\n19:32:45:02  19:32:49:20\r\n Uber a toujours refus\u00e9 d'\u00eatre \r\nassimil\u00e9 \u00e0 un statut d'employeur\r\n\r\n19:32:49:22  19:32:53:21\r\n       et n'a jamais pay\u00e9 \r\n       de charges sociales\r\n\r\n19:32:53:23  19:32:57:03\r\n pour ses chauffeurs en Suisse.\r\n\r\n19:32:57:05  19:33:00:07\r\n       Ce statut juridique\r\n        pourrait changer\r\n\r\n19:33:00:09  19:33:05:05\r\n\u00e0 cause de ce professeur de droit\r\n        mandat\u00e9 par Unia.\r\n\r\n19:33:05:07  19:33:09:23\r\nSelon lui, Uber est un employeur\r\n   avec des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:33:10:21  19:33:14:22\r\n    -La relation contractuelle\r\n    entre Uber et le chauffeur\r\n\r\n19:33:15:00  19:33:17:09\r\n    est un contrat de travail.\r\n\r\n19:33:17:11  19:33:20:15\r\n   Le chauffeur est subordonn\u00e9.\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:23:18\r\n Uber peut continuer son business\r\n\r\n19:33:23:20  19:33:27:23\r\nmais elle est oblig\u00e9e de respecter\r\n\r\n19:33:28:00  19:33:32:20\r\n les garanties du droit du travail\r\n    et des assurances sociales.\r\n\r\n19:33:33:03  19:33:35:19\r\n-Uber n'a pas voulu nous rencontrer.\r\n\r\n19:33:35:21  19:33:39:01\r\n           Ses avocats\r\n   nous ont \u00e9crit ce qui suit:\r\n\r\n19:33:57:05  19:33:59:15\r\n-Mais quel juge, pays ou tribunal ?\r\n\r\n19:33:59:17  19:34:03:17\r\n    Les Pays-Bas, revendiqu\u00e9s\r\n       comme for juridique\r\n\r\n19:34:03:19  19:34:06:19\r\npar Uber Switzerland, ou la Suisse ?\r\n\r\n19:34:06:21  19:34:10:21\r\n   Pour l'instant, on slalome\r\n    en plein embouteillage.\r\n\r\n19:34:12:06  19:34:15:17\r\n       -Une nouvelle pi\u00e8ce\r\n vers\u00e9e au dossier d\u00e9j\u00e0 explosif.\r\n\r\n19:34:15:19  19:34:18:18\r\n            Taxis Uber\r\n    versus taxis traditionnels.\r\n\r\n19:34:18:20  19:34:21:11\r\n  C'est une r\u00e9alit\u00e9 sociologique.\r\n\r\n19:34:21:12  19:34:26:09\r\n      Qui sont ces chauffeurs\r\n         tent\u00e9s par Uber ?\r\n\r\n19:34:28:18  19:34:32:18\r\n-Arturo Contreras ne s'imaginait pas\r\n        derri\u00e8re un volant.\r\n\r\n19:34:32:20  19:34:35:07\r\n            Son truc,\r\n     c'\u00e9tait l'informatique.\r\n\r\n19:34:35:09  19:34:39:14\r\n Mais apr\u00e8s un ch\u00f4mage d'un an,\r\n il ne retrouve pas de travail\r\n\r\n19:34:39:15  19:34:42:09\r\n et il arrive en fin de droits.\r\n\r\n19:34:42:12  19:34:45:09\r\n -L'unique solution, c'\u00e9tait Uber,\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:48:14\r\n     il y a maintenant 6 mois.\r\n\r\n19:34:48:16  19:34:53:01\r\n        Apr\u00e8s avoir frapp\u00e9\r\n    \u00e0 une centaine des portes.\r\n\r\n19:34:54:21  19:34:57:20\r\n        -Uber lui a pay\u00e9\r\n   sa formation de chauffeur.\r\n\r\n19:34:57:22  19:35:01:03\r\n     Mais il ne se sent pas\r\n pour autant li\u00e9 \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n19:35:01:08  19:35:05:09\r\n-Je suis un chauffeur ind\u00e9pendant,\r\n      je travaille pour moi.\r\n\r\n19:35:05:11  19:35:07:15\r\n     Uber fournit les clients.\r\n\r\n19:35:07:20  19:35:11:02\r\n        -Normal pour lui\r\n  d'assumer seul sa pr\u00e9voyance.\r\n\r\n19:35:11:04  19:35:14:02\r\n            Il assure\r\n   que son revenu est correct.\r\n\r\n19:35:14:07  19:35:18:09\r\n   -J'arrive \u00e0 payer la location\r\n    de la voiture, mes imp\u00f4ts,\r\n\r\n19:35:18:11  19:35:22:09\r\n    et il me reste de l'argent\r\n  pour mon loyer, mes assurances,\r\n\r\n19:35:22:11  19:35:25:22\r\n et vivre sans d\u00e9pendre de l'Etat.\r\n\r\n19:35:26:06  19:35:30:05\r\n       -Capsur Lausanne,\r\n   J-P.Jaton, la soixantaine.\r\n\r\n19:35:30:07  19:35:32:23\r\n     Il a quitt\u00e9 son emploi,\r\n\r\n19:35:33:01  19:35:38:18\r\n      devenu inconciliable\r\n avec sa fonction de municipal.\r\n\r\n19:35:38:20  19:35:42:10\r\n  Il se tourne alors vers Uber.\r\n\r\n19:35:44:12  19:35:50:14\r\n    -On est compl\u00e8tement libre\r\n et c'est ce qui est int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:35:51:11  19:35:55:04\r\n     -Il travaille le soir\r\n entre 22h00 et 02h00 du matin.\r\n\r\n19:35:55:06  19:36:00:05\r\nIl gagne entre 1'000 et 1'500 frs \r\npar mois, un quart de ses revenus.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:03:12\r\n-Ce que vous gagnez en horaire net,\r\n\r\n19:36:03:14  19:36:07:16\r\nc'est un peu plus de 20 frs/heure.\r\n\r\n19:36:11:23  19:36:14:17\r\n       -Chauffeur de taxi\r\n       durant ses \u00e9tudes,\r\n\r\n19:36:14:19  19:36:20:09\r\nil retrouve le volant avec plaisir,\r\n convaincu par Uber sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:36:21:00  19:36:23:20\r\n       -Bonjour, bienvenue.\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:27:12\r\n-Il esp\u00e8re que les zones d'ombres\r\n         s'\u00e9clairciront,\r\n\r\n19:36:27:14  19:36:31:11\r\n   sur les assurances sociales\r\n   et la l\u00e9galit\u00e9 d'Uber Pop.\r\n\r\n19:36:35:03  19:36:38:22\r\n -En France, apr\u00e8s les pol\u00e9miques\r\n    sur l'islamisme, la burqa\r\n\r\n19:36:39:00  19:36:43:10\r\n  ou le burkini, le gouvernement\r\nveut organiser un islam de France.\r\n\r\n19:36:43:11  19:36:54:11\r\n   Le d\u00e9bat fait \u00e9cho en Suisse\r\n sur le financement des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:36:56:20  19:37:00:22\r\n  -Qui a l\u00e9gitimit\u00e9 de parler\r\nau nom des musulmans de France ?\r\n\r\n19:37:01:00  19:37:04:16\r\nUn casse-t\u00eate que tente de r\u00e9soudre\r\n    le ministre de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:37:04:18  19:37:08:04\r\n  Il a pour projet la Fondation\r\n     pour l'islam de France,\r\n\r\n19:37:08:06  19:37:11:15\r\n   cens\u00e9e dispenser aux imams\r\n     des notions de droit.\r\n\r\n19:37:11:17  19:37:16:09\r\nIl a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 J-P.Chev\u00e8nement,\r\n ancien ministre de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:37:16:13  19:37:19:04\r\n  -Les \u00e9v\u00e9nements que nous devons\r\n\r\n19:37:19:06  19:37:21:23\r\n      affronter sont graves.\r\n\r\n19:37:22:01  19:37:30:11\r\nChacun doit s'efforcer \u00e0 concourir\r\n au succ\u00e8s de l'islam de France.\r\n\r\n19:37:30:15  19:37:34:11\r\n       -L'islam de France,\r\nd\u00e9pourvu de financement \u00e9tranger.\r\n\r\n19:37:34:12  19:37:37:18\r\n      Une id\u00e9e lanc\u00e9e jadis\r\n    par le pr\u00e9sident Sarkozy.\r\n\r\n19:37:37:23  19:37:40:20\r\n-Nous souhaitons qu'il y ait un islam\r\n\r\n19:37:40:22  19:37:46:15\r\n  de France, nous y travaillons.\r\n\r\n19:37:46:22  19:37:49:10\r\n   -Projet alors mis en \u00e9chec\r\n\r\n19:37:49:11  19:37:54:20\r\ncar l'islam est si vari\u00e9 qu'il est \r\npeu r\u00e9ductible \u00e0 la tutelle d'Etat.\r\n\r\n19:37:55:01  19:37:58:19\r\n -On a un islam tr\u00e8s traditionnel\r\n\r\n19:37:58:21  19:38:02:01\r\n   et priv\u00e9, un islam consulaire\r\n\r\n19:38:02:03  19:38:05:07\r\n       qui d\u00e9pend du Maroc,\r\n    de l'Alg\u00e9rie ou d'ailleurs.\r\n\r\n19:38:05:09  19:38:09:18\r\n   Et nous avons les mouvements\r\nsalafistes et des Fr\u00e8res musulmans\r\n\r\n19:38:09:20  19:38:12:03\r\n qui ne souhaitent absolument pas\r\n\r\n19:38:12:05  19:38:16:03\r\n  que l'Etat fran\u00e7ais s'immisce \r\n  \u00e0 l'int\u00e9rieur de cet islam-l\u00e0.\r\n\r\n19:38:16:08  19:38:21:17\r\n  -L'Etat pr\u00e9voit une association\r\ncultuelle dirig\u00e9e par des musulmans.\r\n\r\n19:38:23:19  19:38:26:12\r\n    -L'objectif est de trouver\r\n\r\n19:38:26:14  19:38:29:08\r\nde nouvelles sources de financement\r\n\r\n19:38:29:10  19:38:31:21\r\n notamment aupr\u00e8s des entreprises,\r\n\r\n19:38:31:23  19:38:39:11\r\n sous la forme d'une contribution\r\n  volontaire et non d'une taxe.\r\n\r\n19:38:39:17  19:38:45:11\r\n -Des mesures volontaristes, mais\r\nla m\u00e9thode \u00e0 la fran\u00e7aise \u00e9tatiste\r\n\r\n19:38:45:12  19:38:49:17\r\n    et centraliste, \u00e0 ce jour\r\n    a \u00e9chou\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n19:38:51:05  19:38:55:14\r\n    -Le d\u00e9bat fran\u00e7ais renvoie \u00e0\r\ndes questions qui existent en Suisse.\r\n\r\n19:38:55:16  19:39:00:17\r\n Comment contr\u00f4ler les influences \r\next\u00e9rieures sur l'islam de Suisse ?\r\n\r\n19:39:00:19  19:39:06:14\r\n  Le conseiller d'Etat genevois \r\n  P.Maudet l'\u00e9voquait hier soir.\r\n\r\n19:39:07:12  19:39:09:10\r\n      -Le d\u00e9bat sur la burqa,\r\n\r\n19:39:09:11  19:39:11:09\r\n     s'il refl\u00e8te un malaise,\r\n\r\n19:39:11:11  19:39:13:08\r\n    c'est comme un \u00e9pouvantail.\r\n\r\n19:39:13:10  19:39:17:13\r\n  Ca chasse quelques oiseaux mais\r\nne r\u00e9sout pas les questions de fond.\r\n\r\n19:39:17:15  19:39:19:21\r\n Je ne le soutiens ni le rejette.\r\n\r\n19:39:19:23  19:39:21:14\r\n        Comme les minarets,\r\n\r\n19:39:21:16  19:39:25:07\r\n     c'est un d\u00e9bat qui risque\r\n    de polluer le champ public.\r\n\r\n19:39:25:09  19:39:28:18\r\n           La vraie lutte\r\ncontre les int\u00e9grismes est ailleurs.\r\n\r\n19:39:28:20  19:39:30:09\r\n          Il faut revenir\r\n\r\n19:39:30:11  19:39:34:15\r\n      aux valeurs et principes\r\nde la la\u00efcit\u00e9 strictement appliqu\u00e9s.\r\n\r\n19:39:34:17  19:39:39:02\r\n  Comme ministre de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n  je vois prosp\u00e9rer l'int\u00e9grisme\r\n\r\n19:39:39:04  19:39:46:02\r\n       surtout sur Internet\r\nou bien dans le cadre de mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:39:48:01  19:39:52:01\r\n     -Le contr\u00f4le des mosqu\u00e9es\r\n passe par la question p\u00e9cuniaire.\r\n\r\n19:39:52:03  19:39:56:07\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois interpell\u00e9.\r\n\r\n19:39:56:09  19:40:00:03\r\n  Voici sa r\u00e9ponse en juin 2016:\r\n\r\n19:40:00:05  19:40:02:11\r\n    \"Les communaut\u00e9s musulmanes\r\n\r\n19:40:02:13  19:40:06:08\r\n   sont souvent organis\u00e9es comme\r\n des associations de droit priv\u00e9.\"\r\n\r\n19:40:12:08  19:40:21:01\r\n   M.Schneuwly Purdie, vous \u00eates\r\n sp\u00e9cialiste de l'islam en Suisse.\r\n\r\n19:40:21:03  19:40:24:07\r\n     L'Arabie saoudite finance\r\n\r\n19:40:24:09  19:40:38:11\r\n     et peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e\r\n  dans des conseils de mosqu\u00e9es ?\r\n\r\n19:40:38:14  19:40:43:10\r\n     -C'est en partie exacte.\r\n\r\n19:40:43:13  19:40:48:13\r\n       L'\u00e9crasante majorit\u00e9\r\n    des associations musulmanes\r\n\r\n19:40:48:17  19:40:54:15\r\n            se finance\r\n  par des cotisations de membres.\r\n\r\n19:40:58:14  19:41:02:00\r\n         Mais dans le cas\r\n  de la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve, il y a\r\n\r\n19:41:02:04  19:41:08:01\r\n des repr\u00e9sentations des autorit\u00e9s\r\n  consulaires qui sont pr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:41:09:15  19:41:14:06\r\n -L'Arabie Saoudite a un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:41:14:10  19:41:20:08\r\n Elle veut encadrer les fid\u00e8les ?\r\n\r\n19:41:22:02  19:41:27:09\r\n    -Il y a un souci de vouloir\r\nencadrer les fid\u00e8les de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:41:27:12  19:41:30:06\r\n        Il y a diff\u00e9rents \r\n       mouvements nationaux\r\n\r\n19:41:30:10  19:41:33:20\r\n       qui ont des immigr\u00e9s\r\n      qui se sont install\u00e9s.\r\n\r\n19:41:34:00  19:41:37:12\r\n         Il y a une forme\r\n  de concurrence, des mouvements\r\n\r\n19:41:37:16  19:41:40:01\r\n qui veulent fid\u00e9liser les fid\u00e8les\r\n\r\n19:41:40:05  19:41:46:03\r\n    autour du discours dominant\r\n     dans les pays d'origine.\r\n\r\n19:41:51:16  19:41:55:17\r\n            -En Suisse,\r\n    il y a eu des cas extr\u00eames.\r\n\r\n19:41:55:21  19:41:59:04\r\n            Par exemple,\r\non ne serre pas la main d'une femme.\r\n\r\n19:41:59:08  19:42:01:11\r\n         -C'est en effet\r\n     une part de l'id\u00e9ologie.\r\n\r\n19:42:01:14  19:42:05:12\r\n  On se demande d'o\u00f9 elle vient.\r\n\r\n19:42:05:16  19:42:08:21\r\n  Elle ne vient certainement pas\r\n     directement des dollars.\r\n\r\n19:42:09:01  19:42:11:21\r\n   Il y a une propagande \u00e9norme\r\n          sur Internet.\r\n\r\n19:42:12:01  19:42:16:14\r\n Les gens font circuler les id\u00e9es.\r\n\r\n19:42:16:18  19:42:26:03\r\n-Votre cas personnel est \u00e9clairant\r\n   sur les musulmans de Suisse.\r\n\r\n19:42:26:10  19:42:27:11\r\n      Pour payer vos \u00e9tudes,\r\n\r\n19:42:27:16  19:42:34:05\r\n vous travaillez dans les cuisines\r\n         des restaurants.\r\n\r\n19:42:34:09  19:42:40:07\r\n      Et l\u00e0, vous avez connu\r\n       des gens diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:42:41:05  19:42:42:16\r\n   -Oui, j'ai rencontr\u00e9 des gens\r\n\r\n19:42:42:21  19:42:46:05\r\n         qui sont devenus\r\n   mes premiers amis musulmans.\r\n\r\n19:42:46:09  19:42:50:17\r\n           Ils vivaient\r\n  leur islam de mani\u00e8re commune.\r\n\r\n19:42:50:21  19:42:53:19\r\n        Leurs interactions\r\n avec la soci\u00e9t\u00e9 m'a interpell\u00e9e.\r\n\r\n19:42:53:22  19:42:56:22\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:58:04  19:43:01:09\r\n            -On reparle\r\ndes quartiers m\u00e9diatis\u00e9s de l'EPFL.\r\n\r\n19:43:01:11  19:43:03:15\r\n   Le \"quartier de l'innovation\"\r\n\r\n19:43:03:17  19:43:07:21\r\net le \"quartier nord\" ont repr\u00e9sent\u00e9\r\n 358 mios investis par des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:43:07:23  19:43:12:01\r\n Le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances\r\n  recommande cependant \u00e0 l'EPFL\r\n\r\n19:43:12:04  19:43:15:23\r\n   de sortir de ces partenariats\r\n    pour minimiser les risques.\r\n\r\n19:43:16:08  19:43:21:00\r\n-Cro\u00eetre, se faire une place parmi\r\n  les institutions scientifiques\r\n\r\n19:43:21:02  19:43:24:17\r\n   les plus r\u00e9put\u00e9es au monde,\r\n   c'est l'ambition de l'EPFL.\r\n\r\n19:43:24:19  19:43:28:15\r\n Elle a r\u00e9ussi, en investissant\r\n  dans des projets immobiliers\r\n\r\n19:43:28:17  19:43:32:18\r\n    qui ont vu le jour gr\u00e2ce\r\n\u00e0 des partenariats avec le priv\u00e9.\r\n\r\n19:43:32:20  19:43:35:00\r\n  Le quartier de l'innovation,\r\n\r\n19:43:35:02  19:43:37:22\r\n      c'est 134 mios de frs\r\n        investis par UBS,\r\n\r\n19:43:38:00  19:43:41:11\r\n\u00e0 qui l'EPFL paie 7,2 mios de frs\r\n    de loyer pendant 30 ans.\r\n\r\n19:43:41:13  19:43:44:21\r\n      Ou le quartier nord,\r\n avec 224 mios du Credit Suisse\r\n\r\n19:43:44:23  19:43:47:11\r\npour un loyer de 10,6 mios par an.\r\n\r\n19:43:47:12  19:43:49:13\r\n  L'EPFL sous-loue les locaux.\r\n\r\n19:43:49:15  19:43:53:05\r\n   L'\u00e9cole doit faire rentrer\r\n    de l'argent \u00e0 tout prix.\r\n\r\n19:43:53:07  19:43:57:13\r\nLe Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances\r\n juge ces partenariats risqu\u00e9s:\r\n\r\n19:43:57:15  19:44:00:20\r\n   trop chers et d\u00e9savantageux\r\n          pour l'EPFL.\r\n\r\n19:44:00:22  19:44:05:02\r\nLe but est de sortir le plus vite\r\n    possible de ces contrats.\r\n\r\n19:44:05:15  19:44:07:15\r\n            -On craint\r\n\r\n19:44:07:17  19:44:10:02\r\n   que les \u00e9coles polytechniques\r\n\r\n19:44:10:04  19:44:12:11\r\n se retrouvent avec une asym\u00e9trie\r\n\r\n19:44:12:12  19:44:16:23\r\n  entre des co\u00fbts de maintenance\r\n    \u00e9lev\u00e9s, fix\u00e9s pour 30 ans,\r\n\r\n19:44:17:01  19:44:22:04\r\n         et des recettes\r\n     beaucoup plus volatiles.\r\n\r\n19:44:22:11  19:44:25:11\r\n  -Si \u00e7a n'a pas d'impact n\u00e9gatif\r\n\r\n19:44:25:12  19:44:28:02\r\n  pour les finances de l'EPFL...\r\n\r\n19:44:28:04  19:44:32:21\r\nOn fera tout pour qu'il n'y ait pas\r\n de risque pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:32:23  19:44:35:07\r\n   Mais c'est quoi \"trop cher\" ?\r\n\r\n19:44:35:09  19:44:39:11\r\n       C'est une discussion \r\n       totalement th\u00e9orique.\r\n\r\n19:44:39:15  19:44:42:21\r\n-Si l'EPFL sort de ces contrats,\r\n\r\n19:44:42:23  19:44:47:00\r\n        il faudra verser\r\n  380 mios de frs aux banques.\r\n\r\n19:44:47:02  19:44:50:19\r\n    Une d\u00e9cision qui devrait \r\n   passer devant le Parlement.\r\n\r\n19:44:51:00  19:44:53:16\r\n   -Cette sortie serait financ\u00e9e\r\n\r\n19:44:53:18  19:44:56:05\r\n  par le budget de fonctionnement\r\n\r\n19:44:56:07  19:44:58:10\r\n            de l'EPFL.\r\n\r\n19:44:58:11  19:45:01:16\r\n           On doit donc\r\n    mettre de l'argent de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:45:01:22  19:45:05:19\r\n   -Si l'EPFL n'y arrive pas,\r\n  ce serait \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:45:05:21  19:45:09:05\r\net donc \u00e0 la population de payer.\r\n\r\n19:45:10:13  19:45:12:17\r\n    -C'est un risque th\u00e9orique,\r\n\r\n19:45:12:19  19:45:15:12\r\n      mais il nous inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:45:19:06  19:45:23:07\r\n  -Reste que les hautes \u00e9coles\r\n   ont besoin de financement.\r\n\r\n19:45:23:09  19:45:29:00\r\n  Aux politiques de d\u00e9cider s'ils\r\npr\u00e9f\u00e8rent laisser la place au priv\u00e9.\r\n\r\n19:45:34:03  19:45:38:12\r\n  -Une poign\u00e9e de main connect\u00e9e \r\n  \u00e0 une bonne part de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:45:38:14  19:45:43:01\r\nLe pape Fran\u00e7ois et Mark Zuckerberg.\r\n\r\n19:45:43:03  19:45:49:03\r\nLe richissime cr\u00e9ateur de Facebook\r\n      a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u au Vatican.\r\n\r\n19:45:49:05  19:45:54:05\r\n L'un et l'autre veulent s'allier\r\n       contre la pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:45:54:07  19:46:01:11\r\nLe pape Fran\u00e7ois a un compte Twitter\r\n    mais pas de compte Facebook.\r\n\r\n19:46:02:12  19:46:06:23\r\n   En Colombie, le cessez-le-feu\r\n    entre la gu\u00e9rilla des FARC\r\n\r\n19:46:07:01  19:46:12:16\r\n        et le gouvernement\r\n  est entr\u00e9 en vigueur \u00e0 minuit.\r\n\r\n19:46:14:06  19:46:16:11\r\n  -La Colombie salue ces mots,\r\n\r\n19:46:16:13  19:46:21:05\r\n    ceux qui scellent la paix\r\nentre les FARC et le gouvernement.\r\n\r\n19:46:23:01  19:46:25:21\r\n     -La guerre est termin\u00e9e.\r\n\r\n19:46:25:23  19:46:28:10\r\n         Nous allons vivre\r\n\r\n19:46:28:11  19:46:30:16\r\n      comme fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n19:46:30:22  19:46:35:11\r\n  -J'ai ordonn\u00e9 le cessez-le-feu\r\n    d\u00e9finitif avec les FARC !\r\n\r\n19:46:38:04  19:46:40:12\r\n   -L'ancien m\u00e9diateur suisse\r\n\r\n19:46:40:14  19:46:44:11\r\n   entre la gu\u00e9rilla et Bogota\r\n        est enthousiaste.\r\n\r\n19:46:48:03  19:46:51:02\r\n    -Ces quinze derniers jours\r\n\r\n19:46:51:04  19:46:53:13\r\n     sont la meilleure p\u00e9riode\r\n\r\n19:46:53:15  19:46:56:07\r\n         que j'aie v\u00e9cue\r\n      depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n19:47:07:06  19:47:10:03\r\n   -Tout commence en mai 1964.\r\n\r\n19:47:10:05  19:47:12:01\r\n     D'un groupe de paysans\r\n\r\n19:47:12:03  19:47:16:09\r\n     naissent les forces arm\u00e9es\r\nr\u00e9volutionnaires colombiennes (FARC)\r\n\r\n19:47:16:11  19:47:19:00\r\nsur l'impulsion de Manuel Marulanda.\r\n\r\n19:47:19:02  19:47:24:00\r\nElles entendent d\u00e9fendre les paysans\r\n  pauvres face aux propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:47:24:02  19:47:28:08\r\nEn 1984, fortes de 3'000 hommes,\r\n\r\n19:47:28:10  19:47:32:19\r\n       les FARC n\u00e9gocient\r\n    un premier cessez-le-feu.\r\n\r\n19:47:32:21  19:47:35:09\r\n   Les militants sont traqu\u00e9s\r\n\r\n19:47:35:11  19:47:39:22\r\n    par les narcotrafiquants\r\net des groupes d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:47:40:00  19:47:41:11\r\n       La gu\u00e9rilla reprend\r\n\r\n19:47:41:12  19:47:45:10\r\n      avec des enl\u00e8vements\r\n   et la taxe sur la coca\u00efne.\r\n\r\n19:47:45:11  19:47:51:16\r\n      Le 23 f\u00e9vrier 2002,\r\nIngrid Betancourt est kidnapp\u00e9e.\r\n\r\n19:47:51:18  19:47:57:13\r\n     Ses six ans de captivit\u00e9\r\nvont d\u00e9montrer le pouvoir des FARC.\r\n\r\n19:47:57:15  19:48:01:17\r\n        En 2002, A.Uribe\r\n   lance une longue offensive.\r\n\r\n19:48:01:19  19:48:06:18\r\n       L'effectif des FARC\r\n        baisse de moiti\u00e9.\r\n\r\n19:48:06:20  19:48:10:23\r\n    Des n\u00e9gociations de paix\r\n      s'engagent en 2012.\r\n\r\n19:48:11:01  19:48:15:00\r\n     Il faudra attendre 2016\r\n     pour obtenir un accord.\r\n\r\n19:48:19:09  19:48:23:09\r\n     -Une nouvelle exp\u00e9rience\r\n  en vue de la conqu\u00eate spatiale.\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:25:09\r\n    Six volontaires de la NASA\r\n\r\n19:48:25:11  19:48:28:10\r\n     ont test\u00e9 les conditions\r\n      d'un voyage sur Mars.\r\n\r\n19:48:28:11  19:48:30:14\r\n   L'isolement a dur\u00e9 une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:48:30:16  19:48:36:23\r\n L'astrophysicien Trinh Xuan Thuan\r\n   est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction.\r\n\r\n19:48:37:01  19:48:41:08\r\nRetour sur l'exp\u00e9rience de la NASA.\r\n\r\n19:48:42:16  19:48:45:13\r\n       -Three, two, one !\r\n\r\n19:48:45:15  19:48:49:00\r\n   -L'exp\u00e9rience est termin\u00e9e.\r\n\r\n19:48:49:01  19:48:53:10\r\n L'\u00e9quipe s'\u00e9tait volontairement\r\n    enferm\u00e9e le 28 ao\u00fbt 2015,\r\n\r\n19:48:53:11  19:48:56:20\r\n  trois hommes et trois femmes.\r\n\r\n19:48:56:21  19:48:59:11\r\nIls se sont isol\u00e9s volontairement\r\n\r\n19:48:59:12  19:49:03:09\r\n dans le cadre d'une exp\u00e9rience\r\n     organis\u00e9e par la NASA.\r\n\r\n19:49:03:11  19:49:08:09\r\n365 jours plus tard, ils ressortent\r\n      de leur d\u00f4me de toile,\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:13:11\r\ninstall\u00e9 dans une zone d\u00e9sertique\r\n       d'une \u00eele d'Hawaii.\r\n\r\n19:49:14:08  19:49:16:22\r\n -C'est tr\u00e8s excitant d'accueillir\r\n\r\n19:49:17:00  19:49:19:10\r\n  l'\u00e9quipe \u00e0 son retour sur Terre\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:21:11\r\n       apr\u00e8s un an sur Mars.\r\n\r\n19:49:21:16  19:49:24:02\r\n-Une perspective qui fait r\u00eaver.\r\n\r\n19:49:24:04  19:49:27:15\r\n   La r\u00e9ussite de l'entreprise\r\n      n'\u00e9tait pas acquise.\r\n\r\n19:49:27:17  19:49:31:17\r\nLes participants ne pouvaient sortir\r\n        qu'occasionnellement\r\n\r\n19:49:31:19  19:49:34:07\r\n\u00e9quip\u00e9s d'une combinaison spatiale.\r\n\r\n19:49:34:09  19:49:37:10\r\n       Ils n'ont pas v\u00e9cu\r\n   les changements de saison,\r\n\r\n19:49:37:11  19:49:41:04\r\n   n'ont pas eu d'interactions\r\n     avec d'autres humains.\r\n\r\n19:49:41:06  19:49:43:22\r\n   Entre les exp\u00e9rimentations\r\n         scientifiques\r\n\r\n19:49:44:00  19:49:47:16\r\n   et les t\u00e2ches quotidiennes,\r\n     peu de divertissements.\r\n\r\n19:49:47:18  19:49:50:08\r\nUn v\u00e9ritable exercice de patience.\r\n\r\n19:49:50:12  19:49:53:08\r\n-Une mission sur Mars, c'est r\u00e9aliste\r\n\r\n19:49:53:10  19:49:55:10\r\n       dans un futur proche.\r\n\r\n19:49:55:11  19:49:59:00\r\n     Les probl\u00e8mes techniques\r\n        et psychologiques\r\n\r\n19:49:59:02  19:49:59:03\r\n      peuvent \u00eatre surmont\u00e9s.\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:04:12\r\n    -Reste \u00e0 tirer les le\u00e7ons\r\n        de l'exp\u00e9rience:\r\n\r\n19:50:04:14  19:50:07:14\r\nmonotonie, sentiment de solitude.\r\n\r\n19:50:07:16  19:50:09:21\r\n Il faudra surmonter ces effets\r\n\r\n19:50:09:23  19:50:13:23\r\n   avant le voyage authentique\r\n     vers la plan\u00e8te rouge.\r\n\r\n19:50:17:07  19:50:21:14\r\n        -Trinh Xuan Thuan,\r\n\r\n19:50:21:16  19:50:28:17\r\n       vous faites autorit\u00e9\r\n  dans l'astrophysique mondiale.\r\n\r\n19:50:28:19  19:50:32:14\r\n    Vous sortez \"La pl\u00e9nitude\"\r\n        chez Albin Michel.\r\n\r\n19:50:32:16  19:50:44:01\r\n      L'exp\u00e9rience de la NASA\r\n       est s\u00e9rieuse, utile.\r\n\r\n19:50:54:07  19:51:00:07\r\n    -Oui, pour aller sur Mars,\r\n     il faut vraiment \u00e9tudier\r\n\r\n19:51:03:17  19:51:05:21\r\n      l'effet psychologique,\r\n        c'est que \u00e7a fait\r\n\r\n19:51:06:02  19:51:09:20\r\n que d'\u00eatre enferm\u00e9 pendant un an.\r\n\r\n19:51:10:00  19:51:13:03\r\n         C'est tr\u00e8s utile.\r\n\r\n19:51:13:07  19:51:17:03\r\nCe n'est pas encore tout \u00e0 fait les \r\nconditions du voyage sur Mars car il\r\n\r\n19:51:17:07  19:51:18:11\r\n     n'y aura pas de gravit\u00e9.\r\n\r\n19:51:18:15  19:51:23:22\r\nMais ce sont des donn\u00e9es qui seront\r\n           tr\u00e8s utiles.\r\n\r\n19:51:24:02  19:51:28:09\r\nIl n'y a eu qu'une seule exp\u00e9rience\r\n  russe de 120 jours auparavant.\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:33:18\r\n       Mais cette exp\u00e9rience\r\n         a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utile.\r\n\r\n19:51:33:22  19:51:35:20\r\n            -Il y avait\r\n     un \u00e9norme enjeu militaire\r\n\r\n19:51:36:01  19:51:39:13\r\n  lors de la conqu\u00eate de la Lune.\r\n\r\n19:51:39:17  19:51:45:15\r\n           Aujourd'hui,\r\n  aller sur Mars, est-ce utile ?\r\n\r\n19:51:48:18  19:51:51:04\r\n-Oui, \u00e7a la prochaine destination.\r\n\r\n19:51:51:08  19:51:57:06\r\n   L'homme est toujours fascin\u00e9 \r\n  par les nouvelles destinations.\r\n\r\n19:51:58:06  19:52:03:05\r\n  Sur Mars, pendant longtemps, on\r\npensait qu'il y avait des Martiens.\r\n\r\n19:52:03:09  19:52:07:23\r\n  Maintenant, on pense qu'il y a \r\n  peut-\u00eatre des micro-organismes.\r\n\r\n19:52:08:03  19:52:10:01\r\n         Ce sera tr\u00e8s bien\r\n        d'y aller pour voir\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:14:04\r\n         s'il y a d'autres\r\n       formes de vie l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:52:14:08  19:52:22:02\r\n-Dans les ann\u00e9es 1950, on imaginait\r\n les petits hommes verts sur Mars.\r\n\r\n19:52:22:06  19:52:35:04\r\n   Aujourd'hui, l'id\u00e9e d'une vie\r\n         sur Mars revient\r\n\r\n19:52:35:09  19:52:42:02\r\n     \u00e0 propos des exoplan\u00e8tes.\r\n\r\n19:52:44:08  19:52:47:05\r\n -La probabilit\u00e9 qu'on ne soit pas\r\n       seuls dans l'Univers\r\n\r\n19:52:47:10  19:52:51:20\r\n       est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n19:52:52:00  19:52:55:11\r\n  Il y a des milliards d'\u00e9toiles\r\n       dans notre galaxie.\r\n\r\n19:52:55:15  19:52:59:06\r\n  Donc des milliards de plan\u00e8tes.\r\n\r\n19:52:59:10  19:53:05:08\r\n          La probabilit\u00e9\r\n  qu'on soit seuls \u00e0 tr\u00e8s faible.\r\n\r\n19:53:05:11  19:53:09:05\r\n -Peut-\u00eatre qu'un autre astronome \r\nparle \u00e0 une autre t\u00e9l\u00e9vision suisse\r\n\r\n19:53:09:09  19:53:11:11\r\n     ailleurs dans l'Univers ?\r\n\r\n19:53:11:14  19:53:14:12\r\n        -Non, les sosies...\r\n\r\n19:53:14:16  19:53:20:14\r\n         Il faut vraiment\r\n    un univers presque infini.\r\n\r\n19:53:22:01  19:53:25:22\r\n Non, pas dans le syst\u00e8me solaire\r\n  et pas dans notre Voie lact\u00e9e.\r\n\r\n19:53:26:02  19:53:28:19\r\nMais si on avait un univers infini,\r\n         on pourrait avoir\r\n\r\n19:53:29:00  19:53:32:03\r\n  des r\u00e9plications et des sosies.\r\n\r\n19:53:32:07  19:53:37:16\r\n Les \u00e9l\u00e9ments sont en nombre fini.\r\n\r\n19:53:37:21  19:53:41:15\r\n Si on dispose d'un temps infini,\r\n     on peut les reproduire.\r\n\r\n19:53:41:19  19:53:44:02\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:53:44:04  19:53:47:10\r\n   -M.Glarner est le nouveau roi\r\n        de la lutte suisse.\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:50:07\r\n   Il est le premier trentenaire\r\n\r\n19:53:50:09  19:53:53:03\r\n           \u00e0 remporter\r\n  une f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale depuis 1940.\r\n\r\n19:53:53:05  19:53:59:03\r\n  1,86 m, 109 kilos et un talent\r\nqu'il a d\u00e9velopp\u00e9 depuis 14 ann\u00e9es.\r\n\r\n19:54:00:15  19:54:04:23\r\n   \u00c0 ses c\u00f4t\u00e9s le taureau Mazot\r\n  qu'il a gagn\u00e9 pour l'occasion.\r\n\r\n19:54:05:01  19:54:09:21\r\n Mazot consomme 30 kilos de foin \r\n et 4 kilos de c\u00e9r\u00e9ales par jour.\r\n\r\n19:54:09:23  19:54:14:17\r\n  Il pourra cependant rapporter\r\nbeaucoup en tant que reproducteur.\r\n\r\n19:54:14:18  19:54:19:09\r\n    Un tel \u00e9v\u00e9nement ne pouvait\r\nlaisser indiff\u00e9rent les politiques.\r\n\r\n19:54:19:11  19:54:23:14\r\n         Voici la rentr\u00e9e\r\n     de \"L'instant politique\".\r\n\r\n19:54:25:20  19:54:29:12\r\n        -La f\u00eate de lutte,\r\n  c'est une \u00e9norme manifestation,\r\n\r\n19:54:29:14  19:54:35:14\r\n ic\u00f4ne de la tradition helv\u00e9tique\r\n   qui attire les politiciens.\r\n\r\n19:54:35:16  19:54:38:02\r\n          On va voir \u00e7a !\r\n\r\n19:54:38:04  19:54:43:23\r\nEn ce matin dominical, on aper\u00e7oit\r\n   l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC.\r\n\r\n19:54:44:01  19:54:49:03\r\n          -Cette chaleur\r\n  pourrait favoriser les jeunes.\r\n\r\n19:54:49:05  19:54:54:01\r\n      -Je viens d'une r\u00e9gion\r\n   o\u00f9 on va aux f\u00eates de lutte.\r\n\r\n19:54:54:03  19:54:58:12\r\n   -Vous avez fait de la lutte ?\r\n\r\n19:54:58:13  19:55:00:17\r\n  -Non, chez moi, \u00e7a suffit pas !\r\n\r\n19:55:00:19  19:55:04:06\r\n Y en a aussi peu que chez vous !\r\n\r\n19:55:06:14  19:55:08:10\r\n      -Et voil\u00e0 l'enceinte.\r\n\r\n19:55:08:11  19:55:12:16\r\n         52'000 spectateurs\r\net le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:55:12:18  19:55:16:07\r\n    Lui aussi est un habitu\u00e9\r\n      des f\u00eates de lutte.\r\n\r\n19:55:16:11  19:55:19:09\r\n-Oui, j'ai particip\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:22:05\r\n Par exemple \u00e0 Coire, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:55:22:07  19:55:27:14\r\n          -Vous avez v\u00e9cu\r\n     le moment o\u00f9 Mme Dreifuss\r\n\r\n19:55:27:16  19:55:31:15\r\n       s'\u00e9tait fait siffler\r\ncar elle avait parl\u00e9 de l'Europe ?\r\n\r\n19:55:31:17  19:55:34:05\r\n      -Oui, je m'en souviens.\r\n\r\n19:55:34:11  19:55:38:03\r\n   -Pour lui, pas de sifflets\r\n   mais des applaudissements\r\n\r\n19:55:38:05  19:55:41:09\r\n   m\u00eame si son discours aussi\r\n         est critiqu\u00e9.\r\n\r\n19:55:41:13  19:55:43:06\r\n       -C'est un scandale !\r\n\r\n19:55:43:08  19:55:48:11\r\nQue le pr\u00e9sident, en Suisse romande,\r\n  commence un discours en allemand\r\n\r\n19:55:48:13  19:55:55:11\r\net ne fasse que de la condescendance\r\n     des Romands en fran\u00e7ais...\r\n\r\n19:55:56:00  19:56:00:00\r\n    -Heureusement, la musique\r\n    vient apaiser les coeurs.\r\n\r\n19:56:00:02  19:56:08:11\r\nL'ar\u00e8ne entonne \"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n19:56:08:12  19:56:12:00\r\n       -Bien s\u00fbr, il y a\r\n les repr\u00e9sentants des cantons.\r\n\r\n19:56:12:02  19:56:15:03\r\n           Il y a tout\r\n  le Conseil d'Etat fribourgeois\r\n\r\n19:56:15:05  19:56:18:07\r\n          mais pas tout\r\n    le Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:56:18:09  19:56:20:17\r\n       -Si, on est tous l\u00e0.\r\n\r\n19:56:20:19  19:56:21:23\r\n               -Ah !\r\n\r\n19:56:22:01  19:56:26:14\r\n-On est tr\u00e8s heureux d'avoir pr\u00eat\u00e9\r\n      un bout de territoire.\r\n\r\n19:56:27:14  19:56:30:03\r\n -Il y a aussi les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:56:30:08  19:56:33:11\r\n  -J'avais un excellent coach l\u00e0\r\n         qui m'expliquait\r\n\r\n19:56:33:13  19:56:38:22\r\ntoutes les finesses et le r\u00e8glement.\r\n\r\n19:56:39:00  19:56:43:13\r\n      Quand un va trop bien,\r\n     on lui oppose quelqu'un.\r\n\r\n19:56:43:15  19:56:45:12\r\n     Ils discutent entre eux.\r\n\r\n19:56:45:14  19:56:47:10\r\n      -C'est un peu truqu\u00e9 !\r\n\r\n19:56:47:11  19:56:49:13\r\n     -C'est vous qui le dites.\r\n\r\n19:56:49:15  19:56:52:07\r\n     -Et il y a les passionn\u00e9s\r\n           de toujours.\r\n\r\n19:56:52:12  19:56:56:13\r\n  -Il attaque toujours, j'adore !\r\n\r\n19:56:56:15  19:56:59:05\r\n       C'est \u00e7a, la lutte !\r\n\r\n19:56:59:07  19:57:02:18\r\n    -Quelle est la diff\u00e9rence \r\n    entre lutte et politique ?\r\n\r\n19:57:02:20  19:57:05:01\r\n      -C'est plus loyal ici.\r\n\r\n19:57:05:03  19:57:07:20\r\n -C'est que l\u00e0, c'est \u00e0 la loyale.\r\n\r\n19:57:07:22  19:57:10:21\r\n        -La lutte politique\r\n        est moins \u00e9tablie.\r\n\r\n19:57:10:23  19:57:17:02\r\n    -C'est aussi plus amusant ?\r\n         -Oui, peut-\u00eatre !\r\n\r\n19:57:17:04  19:57:20:12\r\n          Dans le Blick,\r\n  on voit le conseiller national\r\n\r\n19:57:20:14  19:57:23:18\r\n  G.Barazzone qui fait du paddle.\r\n\r\n19:57:23:20  19:57:28:06\r\n     Aucun contenu politique,\r\n      c'est juste un article\r\n\r\n19:57:28:08  19:57:30:23\r\n     sur la fin des vacances.\r\n\r\n19:57:31:01  19:57:33:17\r\n  Son nom n'est m\u00eame pas \u00e9voqu\u00e9.\r\n\r\n19:57:33:19  19:57:41:11\r\nJ'avais d\u00e9j\u00e0 entendu dire qu'il \u00e9tait\r\n un des beaux gosses du Parlement...\r\n\r\n19:57:43:12  19:57:45:20\r\n Il y a eu un \u00e9pisode int\u00e9ressant\r\n\r\n19:57:45:22  19:57:49:17\r\navec la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise,\r\n        Anne-Catherine Lyon.\r\n\r\n19:57:49:19  19:57:52:15\r\n          On se demandait\r\n     si elle se repr\u00e9senterait\r\n\r\n19:57:52:17  19:57:55:02\r\n apr\u00e8s quinze ans de gouvernement.\r\n\r\n19:57:55:04  19:57:58:15\r\n      Eh bien, un journaliste\r\n         le lui a demand\u00e9.\r\n\r\n19:58:00:17  19:58:02:18\r\n      -Ma d\u00e9cision est prise.\r\n\r\n19:58:02:20  19:58:07:19\r\n       Mais je dois d'abord\r\n    la communiquer \u00e0 mon parti.\r\n\r\n19:58:08:01  19:58:09:21\r\n      -Voil\u00e0 qui est clair !\r\n\r\n19:58:09:23  19:58:14:01\r\n       Cinq jours plus tard,\r\nelle annonce qu'elle se repr\u00e9sente.\r\n\r\n19:58:14:03  19:58:16:11\r\nR\u00e9action de son pr\u00e9sident de parti.\r\n\r\n19:58:16:19  19:58:21:02\r\n     -Bon nombre de camarades\r\n   ont appris la chose ce matin.\r\n\r\n19:58:21:04  19:58:27:06\r\n     Moi, j'\u00e9tais au courant.\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:31:10\r\n       -Il \u00e9tait au courant\r\n     mais ils avaient convenu\r\n\r\n19:58:31:11  19:58:34:16\r\n        que ce serait elle\r\n    qui l'annoncerait au parti.\r\n\r\n19:58:34:18  19:58:37:21\r\n          Mais le parti,\r\n    c'\u00e9tait Le Matin Dimanche !\r\n\r\n19:58:37:23  19:58:39:18\r\n     A la semaine prochaine !\r\n\r\n19:58:42:06  19:58:47:11\r\n -D\u00e9but de l'US Open aujourd'hui \r\net victoire difficile de B.Bencic.\r\n\r\n19:58:47:13  19:58:51:06\r\n        Elle a d\u00fb s'employer\r\npour battre l'Am\u00e9ricaine S.Crawford.\r\n\r\n19:58:51:08  19:58:54:15\r\nVictoire en 3 manches: 6-7, 6-3, 6-4.\r\n\r\n19:58:58:21  19:59:03:06\r\n        Michel Blanc revient,\r\n\u00e0 la fois comme acteur et sc\u00e9nariste.\r\n\r\n19:59:03:08  19:59:07:07\r\n    Son film \"Un petit boulot\"\r\n      joue de l'humour noir.\r\n\r\n19:59:07:09  19:59:11:13\r\n   C'est l'occasion d'appr\u00e9cier \r\n  la pleine maturit\u00e9 du com\u00e9dien.\r\n\r\n19:59:11:15  19:59:15:22\r\n      Michel Blanc a 64 ans,\r\n \"Les bronz\u00e9s\" ont presque 40 ans.\r\n\r\n19:59:17:09  19:59:19:10\r\n    -Vous \u00eates Michel Blanc ?\r\n\r\n19:59:19:11  19:59:24:14\r\n   -Oui, c'est lui, Michel Blanc,\r\nun acteur et r\u00e9alisateur magnifique.\r\n\r\n19:59:24:16  19:59:28:05\r\n Mais pour la plupart des gens,\r\n   il est Jean-Claude Dusse.\r\n\r\n19:59:28:07  19:59:31:11\r\n        -JE VAIS TE TUER !\r\n\r\n19:59:32:21  19:59:35:09\r\n Je lui dois tant, \u00e0 Jean-Claude.\r\n\r\n19:59:35:11  19:59:40:02\r\n \"Les Bronz\u00e9s\", \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un frein\r\n\r\n19:59:40:04  19:59:44:03\r\n par rapport \u00e0 un certain cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:59:44:05  19:59:48:03\r\n     et un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur\r\n      par rapport au public.\r\n\r\n19:59:48:08  19:59:53:23\r\nToi et moi, on peut pas tout miser\r\n sur notre physique, surtout toi.\r\n\r\n19:59:54:05  19:59:58:07\r\n       -Jean-Claude Dusse\r\na aussi \u00e9t\u00e9 un cadeau empoisonn\u00e9.\r\n\r\n19:59:58:09  20:00:02:11\r\n Tavernier, Miller ou Polanski, \r\navec qui il a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re,\r\n\r\n20:00:02:12  20:00:04:11\r\n lui ont d\u00e8s lors tourn\u00e9 le dos.\r\n\r\n20:00:04:16  20:00:08:02\r\n   -Ca a frein\u00e9 des r\u00e9alisateurs\r\n        de cin\u00e9ma d'auteur.\r\n\r\n20:00:08:04  20:00:10:11\r\n Ils devaient trouver que j'\u00e9tais\r\n\r\n20:00:10:12  20:00:14:06\r\n     trop marqu\u00e9 par ce r\u00f4le.\r\n\r\n20:00:14:15  20:00:19:02\r\n  -C'est pour tuer J-C.Dusse que\r\nM.Blanc a r\u00e9alis\u00e9 son premier film,\r\n\r\n20:00:19:04  20:00:21:19\r\nqui a fait plus de 6 mios d'entr\u00e9es.\r\n\r\n20:00:22:01  20:00:26:08\r\n   -\"Marche \u00e0 l'ombre\", c'\u00e9tait \r\n  une d\u00e9clinaison de Jean-Claude,\r\n\r\n20:00:26:10  20:00:29:19\r\n et celui que j'aurais voulu faire\r\n           d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n20:00:29:21  20:00:35:10\r\n    Apr\u00e8s, j'ai refus\u00e9 toutes les\r\ncom\u00e9dies du m\u00eame genre pendant 2 ans.\r\n\r\n20:00:35:11  20:00:40:02\r\n  Et Blier est venu me rep\u00eacher.\r\n\r\n20:00:42:17  20:00:46:16\r\nTu le trouves pas bizarre, ce mec ?\r\n      -A quel point de vue ?\r\n\r\n20:00:46:18  20:00:50:02\r\n          -Il aurait pas\r\n   comme une id\u00e9e de m'enculer ?\r\n\r\n20:00:51:11  20:00:53:22\r\nLe fait d'avoir la s\u00e9lection \u00e0 Cannes\r\n\r\n20:00:54:00  20:00:57:22\r\n   et le prix d'interpr\u00e9tation, \r\n  tout d'un coup, on s'est dit...\r\n\r\n20:00:58:00  20:01:02:06\r\n           Apr\u00e8s Cannes,\r\nje suis all\u00e9 m'acheter de la viande,\r\n\r\n20:01:02:08  20:01:07:01\r\nmon boucher m'a dit: \"On pensait pas\r\n      que vous \u00e9tiez acteur.\"\r\n\r\n20:01:07:03  20:01:11:22\r\n Les r\u00e9alisateurs ne pensaient pas\r\n   que j'\u00e9tais acteur non plus.\r\n\r\n20:01:14:21  20:01:19:03\r\n-Celui qui savait qu'il ne serait\r\n  pas \u00e9panoui avant ses 30 ans\r\n\r\n20:01:19:05  20:01:21:17\r\n   est \u00e0 64 ans assez heureux.\r\n\r\n20:01:22:00  20:01:25:13\r\n    -Je pr\u00e9f\u00e9rerais recommencer\r\n          \u00e0 avoir 30 ans.\r\n\r\n20:01:25:15  20:01:29:02\r\nParce que tout est encore possible.\r\n\r\n20:01:29:04  20:01:32:08\r\n       Enfin, dans le drame.\r\n\r\n20:01:32:10  20:01:39:22\r\n Dans le bien, beaucoup de choses\r\n  sont possibles, mais pas tout.\r\n\r\n20:01:40:04  20:01:45:08\r\n-Aujourd'hui, c'est en truand qu'on\r\nle retrouve, dans \"Un petit boulot\".\r\n\r\n20:01:45:10  20:01:50:23\r\n   Il y joue un mafieux qui paie\r\nun ch\u00f4meur pour qu'il tue sa femme.\r\n\r\n20:02:01:04  20:02:03:05\r\n Je vous recommande son interview.\r\n\r\n20:02:03:07  20:02:09:11\r\n Un F/A-18 suisse est port\u00e9 disparu\r\ndans la r\u00e9gion bernoise de Meiringen.\r\n\r\n20:02:09:13  20:02:14:04\r\n     Une conf\u00e9rence de presse\r\n      est organis\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:02:27:11  20:02:29:05\r\n -On sait que l'appareil a d\u00e9coll\u00e9\r\n\r\n20:02:29:10  20:02:36:11\r\n      \u00e0 16h01 cet apr\u00e8s-midi\r\n   dans le cadre d'un exercice.\r\n\r\n20:02:36:15  20:02:42:07\r\n   Une \u00e9paisse couche de nuages\r\n       recouvre la r\u00e9gion.\r\n\r\n20:02:42:11  20:02:44:03\r\n Au d\u00e9but, tout s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n20:02:44:08  20:02:51:07\r\nLa base a lanc\u00e9 un premier contact,\r\n       le pilote a r\u00e9pondu.\r\n\r\n20:02:51:11  20:02:53:13\r\n           Un 2e contact\r\n    a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 16 heures 05.\r\n\r\n20:02:53:17  20:02:58:04\r\n     Et l\u00e0, pas de nouvelles.\r\n\r\n20:02:58:08  20:03:00:23\r\n      la m\u00e9t\u00e9o ne permet pas \r\n     les recherches a\u00e9riennes.\r\n\r\n20:03:01:03  20:03:07:01\r\n  Les secours sont partis \u00e0 pied.\r\n\r\n20:03:09:18  20:03:15:18\r\nIls ne savent pas o\u00f9 chercher car il\r\nest impossible de localiser l'avion.\r\n\r\n20:03:18:07  20:03:24:07\r\n \u00c7a pourrait \u00eatre le 4e crash des \r\nF/A-18 mais surtout le 3e en 3 ans.\r\n\r\n20:03:26:10  20:03:28:18\r\n Il y a eu en plus un accident en\r\n           juin dernier\r\n\r\n20:03:28:23  20:03:32:05\r\n          entre 2 avions\r\n     de la Patrouille suisse.\r\n\r\n20:03:32:10  20:03:36:02\r\n         C'est une s\u00e9rie\r\n    noire passablement longue.\r\n\r\n20:03:37:04  20:03:37:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n20:03:37:13  20:03:42:11\r\nCe soir, \"TTC\" consacre un reportage\r\n \u00e0 Heidi, la tireuse suisse des JO.\r\n\r\n20:03:42:12  20:03:45:21\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:03:47:05  20:03:57:02\r\n      Sous-titrage SWISS TXT:\r\nM.De Piante, Y.Methenitis, R.Pawlak,\r\n  J.Robert-Charrue, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-28T01:52:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608540645", "durationSec": 126, "title": "SO COLOMBIE_RTS000000913389", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives relatant les relations entre la gu\u00e9rilla des FARC et le gouvernement colombien alors que la gu\u00e9rilla colombienne des FARC a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un cessez-le-feu d\u00e9finitif historique le 28.08.2016 mettant ainsi fin \u00e0 52 ans de conflit arm\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLOMBIE"], "thematicThemes": ["GU\u00c9RILLA", "GUERRE CIVILE"], "thematicCorporations": ["FARC"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540646", "durationSec": 42, "title": "SO EXTRAIT MAUDET_RTS000000913136", "excerpt": "Un avion militaire FA18 est port\u00e9 disparu dans la r\u00e9gion de Meiringen pr\u00e8s du col du Susten. L'appareil s'est sans doute \u00e9cras\u00e9. Des recherches sont en cours pour retrouver l'appareil. Le sort du pilote est inconnu."}, {"internalArchiveId": "AA1608540647", "durationSec": 53, "title": "SO FA18 2_RTS000000913454", "excerpt": "Le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur Bernard Cazeneuve a organis\u00e9 une r\u00e9union consultative avant d'annoncer la cr\u00e9ation d'une fondation pour un \"Islam de France\", charg\u00e9 de r\u00e9guler le financement des mosqu\u00e9es fran\u00e7aises et la formation des imams.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["FA18 HORNET", "ACCIDENT A\u00c9RIEN", "AVION MILITAIRE", "ARM\u00c9E DE L'AIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540648", "durationSec": 116, "title": "SO FONDATION ISLAM 2_RTS000000913504", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il s'est rendu \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte suisse \u00e0 Estavayer-le-Lac pour s'int\u00e9resser \u00e0 la participation des politiciens suisses \u00e0 une telle f\u00eate populaire. Il \u00e9voque \u00e9galement que le maire de Gen\u00e8ve Guillaume Barazzone s'est mis au paddle \u00e0 l'heure de la rentr\u00e9e scolaire. Anne-Catherine Lyon a annonc\u00e9 qu'elle se repr\u00e9sente aux \u00e9lections.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ISLAM", "FONDATION", "FINANCEMENT", "MOSQU\u00c9E", "IMAM"], "sequenceIds": ["1540701"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540649", "durationSec": 259, "title": "SO INSTANT POLITIQUE 3_RTS000000913482", "excerpt": "Le com\u00e9dien fran\u00e7ais Michel Blanc revient sur les \u00e9crans \u00e0 la fois comme acteur et sc\u00e9nariste dans le film \"Un petit boulot\" du r\u00e9alisateur Pascal Chaumeil. Com\u00e9die noire et grin\u00e7ante, adapt\u00e9e d'un roman am\u00e9ricain, ce film m\u00eale satire sociale et humour noir.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESTAVAYER-LE-LAC"], "thematicThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE LUTTE SUISSE"], "sequenceIds": ["1540786"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540650", "durationSec": 158, "title": "SO MICHEL BLANC_RTS000000913500", "excerpt": "Le quartier de l'Innovation et le quartier nord de l'EPFL ont repr\u00e9sent\u00e9 358 millions de francs investis par des fonds priv\u00e9s. Le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances recommande dans un rapport \u00e0 l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) de sortir de ces partenariats afin de minimiser les risques et que cela ne se reporte pas sur les contribuables vaudois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "COM\u00c9DIEN"], "thematicPersons": ["BLANC, MICHEL"], "sequenceIds": ["1540793"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540651", "durationSec": 32, "title": "SO PAPE FACEBOOK_RTS000000913365", "excerpt": "Matthias Glarner, sacr\u00e9 roi de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte suisse \u00e0 Estavayer-le-Lac 2016, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par les autorit\u00e9s locales de sa commune de Meiringen. Il a travers\u00e9 le village accompagn\u00e9 du taureau Mazot avant d'\u00eatre applaudi dans la salle des f\u00eates."}, {"internalArchiveId": "AA1608540652", "durationSec": 140, "title": "SO RAPPORT EPFL_RTS000000913524", "excerpt": "Le syndicat ouvrier Unia a demand\u00e9 aux autorit\u00e9s suisses de s\u00e9vir contre l'entreprise de taxis Uber qui ne paie pas les cotisations sociales de ses employ\u00e9s en raison de l' ind\u00e9pendance de ses collaborateurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "INVESTISSEMENT"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1540715"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540653", "durationSec": 23, "title": "SO RETOUR DU ROI 2_RTS000000913539", "excerpt": "Portraits crois\u00e9s de chauffeurs de taxi Uber \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne. Arturo Contreras a retrouv\u00e9 un emploi aupr\u00e8s d'Uber \u00e0 Gen\u00e8ve. Il se consid\u00e8re comme un chauffeur professionnel ind\u00e9pendant et l'entreprise Uber, comme un fournisseur de clients. Jean-Pierre Jaton, chauffeur de taxi Uber \u00e0 Lausanne est libre de mener son activit\u00e9 professionnelle comme il le souhaite. Il poss\u00e8de une licence de chauffeur professionnel et gagne correctement sa vie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE LUTTE SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540654", "durationSec": 26, "title": "SO RETOUR DU ROI_RTS000000913517", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic qui a battu en 3 sets 6-7 6-3 6-4 la joueuse am\u00e9ricaine Samantha Crawford lors du 1er tour du tournoi WTA de l'US Open 2016."}, {"internalArchiveId": "AA1608540655", "durationSec": 26, "title": "SO SENAT DILMA_RTS000000913320"}, {"internalArchiveId": "AA1608540656", "durationSec": 96, "title": "SO SORTIE DOME_RTS000000913369", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608540657", "durationSec": 113, "title": "SO UBER LOI_RTS000000913288", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE SOCIALE", "TAXI"], "thematicCorporations": ["UBER", "UNIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540658", "durationSec": 128, "title": "SO UBER PORTRAIT CROISE  2_RTS000000913522", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TAXI"], "thematicCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540659", "durationSec": 22, "title": "SO US OPEN_RTS000000913528", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "WTA"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608540714", "summary": "Divers plans des participants \u00e0 la r\u00e9union pour un Islam de France. Itw Jean-Pierre Chev\u00e8nement, pr\u00e9sident pour la Fondation pour un Islam de France. Archives, Nicolas Sarkozy serrant la main \u00e0 des imams. Archives, itw Nicolas Sarkozy. Itw Rachid Benzine, auteur de \"La R\u00e9publique, l'\u00e9glise et l'islam\". Bernard Cazeneuve, ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, embrassant et serrant des mains \u00e0 des participants de la r\u00e9union. Conf\u00e9rence de presse de Bernard Cazeneuve. Int d'une mosqu\u00e9e avec des fid\u00e8les priant. Ext d'une mosqu\u00e9e.", "id": "1540701", "visualThemes": ["MOSQU\u00c9E", "IMAM"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["CHEVENEMENT, JEAN-PIERRE", "SARKOZY, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540719", "summary": "Duplex : itw Mallory Schneuwly Purdie, sociologue des religions.", "id": "1540706"}, {"internalArchiveId": "AA1608540728", "summary": "Ext des immeubles du quartier de l'Innovation. En acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, int des b\u00e2timents de l'EPFL. Itw Michel Huissoud, directeur du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. Itw Andr\u00e9 Schneider, vice-pr\u00e9sident des ressources et infrastructures de l'EPFL. Ext du campus de l'EPFL avec des \u00e9tudiants marchant. Itw Fritz Schiesser, pr\u00e9sident du Conseil des EPF. Itw Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan. Panneau indiquant EPFL quartier de l'Innovation.", "id": "1540715", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540738", "summary": "Duplex : itw Trinh Xuan Thuan, astrophysicien.", "id": "1540725"}, {"internalArchiveId": "AA1608540799", "summary": "Le conseiller national UDC saint-gallois Toni Brunner discutant avec des agriculteurs. Itw Toni Brunner. Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, saluant la foule assis dans une cal\u00e8che. Itw Johann Schneider-Ammann. Extrait du discours de Johann Schneider-Ammann. Itw Claude Ruey, ex-conseiller national PLR vaudois. Politiciens chantant l'hymne national. Alain Rebetez saluant le Conseil d'Etat vaudois. Itw Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense. Matthias Aebischer, conseiller national PS bernois. Itw Anne-Catherine Lyon, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise. Itw St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du PS vaudois.", "id": "1540786", "visualThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE LUTTE SUISSE"], "visualGeographicals": ["ESTAVAYER-LE-LAC"], "visualPersons": ["BRUNNER, TONI", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "RUEY, CLAUDE", "PARMELIN, GUY", "LYON, ANNE-CATHERINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540806", "summary": "Extraits de films avec Michel Blanc comme com\u00e9dien. Itw Michel Blanc, com\u00e9dien, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur.", "id": "1540793", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["PARIS", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["BLANC, MICHEL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1666357", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026892", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6E02E769-1EB3-4CB4-839B-85B05F198D0A", "internalArchiveId": "6E02E769-1EB3-4CB4-839B-85B05F198D0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert Bachmann,  pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte Estavayer 2016;Vincent Roch, lutteur suisse romand;Andr\u00e9 Kuhn, expert et professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;David Roth, pr\u00e9sident du PS lucernois;Gaudenz Zemp, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil et directeur de l'association cantonale des arts et m\u00e9tiers\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(04/MULTI FETE FEDERALE DE LUTTE/IV A. BACHMANN (rep 22h30)) Il y avait du monde ce week-end dans les gradins de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte... 250 mille personnes \u00e9taient attendus... Ils ont finalement \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de 280 mille \u00e0 faire le d\u00e9placement, \u00e0 Estavayer le Lac... Pour voir s'affronter 800 athl\u00e8tes... lutteurs, lanceurs de pierre ou joueurs de Hornuss... \r\nLe nouveau roi de la lutte est un bernois... Il s'appelle Mathias Glarner... Un Suisse allemand... victorieux en terre romande... \r\nPuisque l'\u00e9v\u00e9nement sportif le plus populaire de Suisse a fait son retour en Romandie apr\u00e8s 15 ans d'absence...\r\nEt la f\u00eate de lutte a fait l'objet d'un v\u00e9ritable engouement populaire...\r\n Albert Bachmann, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation, explique pourquoi... interrog\u00e9 par Maurice Doucas... \r\n  MAG 52''\r\n(07/MULTI FETE FEDERALE DE LUTTE/IV. V. ROCH (rep 22h30)) Les Romands reviendront-ils \u00e0 Zoug dans trois ans? \r\n Patrick D\u00e9l\u00e9troz a pos\u00e9 la question au jeune Vincent Roth, un lutte romand qui est pass\u00e9 tout pr\u00eat de la courronne... L'association romande de lutte visait au moins une des 46 couronnes distribu\u00e9es... Vincent Roth en a manqu\u00e9 une pour un quart de point... Malgr\u00e9 l'\u00e9chec romand... le succ\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00eate fera-t-il du bien \u00e0 la lutte romande? \r\n SON 37''\r\nVincent Roth avec Patrick Deletroz...\r\n(D6/PROCES EN APPEL DE CLAUDE D. : POURQUOI SI RAPIDE?/PI A KUHN) Le meurtrier de la jeune Marie... compara\u00eet en appel ce jeudi... \r\nClaude D., condamn\u00e9 en mars dernier \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 et \u00e0 l'internement \u00e0 vie pour l'assassinat de la jeune femme en 2013; il sera entendu par le Tribunal Cantonal vaudois. \r\nUne audience sans t\u00e9moins, ni experts... et un verdict qui sera rendu d\u00e8s le lendemain... \r\nLa d\u00e9fense d\u00e9nonce une instruction beaucoup trop rapide... \r\nMais ce n'est pas un cas isol\u00e9... \r\nD'autres proc\u00e8s en deuxi\u00e8me instance ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s en peu de temps dans le canton... \r\nMichael Peuker...\r\n  MAG 1'30\r\n(D5/ LU VOTATION FISCALITE/PI D. ROTH/G. ZEMP) C'est un scrutin test \u00e0 Lucerne. \r\nLes citoyens devront dire le 25 septembre prochain s'ils souhaitent ou non que le canton poursuive sa politique fiscale attractive vis-\u00e0-vis des entreprises. \r\nLucerne offre en effet les taux les plus bas de Suisse. \r\nMais les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 se multiplient dans le budget cantonal depuis plusieurs ann\u00e9es... Explications... Rouven Gueissaz.\r\n MAG \r\n((Un retour au r\u00e9gime d'avant 2012, lorsque les entrerprises \u00e9taient tax\u00e9es \u00e0 hauteur de 3% de leurs b\u00e9n\u00e9fices. La concurrence fiscale faisait alors rage en Suisse centrale et Lucerne avait d\u00e9cid\u00e9 de diviser cet imp\u00f4t par deux, pour attirer de nouvelles soci\u00e9t\u00e9s. Un \u00e9chec, pour David Roth, le pr\u00e9sident du parti socialiste lucernois \u00e0 l'origine de l'initiative.\r\nSON 28''\r\nCar les mesures d'\u00e9conomies se succ\u00e8dent \u00e0 Lucerne. Le budget 2016 pr\u00e9voit un d\u00e9ficit de 20 millions et le canton souhaite \u00e9conomiser plus de 110 millions de francs par ann\u00e9e. Mais pour les opposants \u00e0 l'initiative, la strat\u00e9gie fiscale agressive du canton a port\u00e9 ses fruits. Gaudenz Zemp, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil et directeur de l'association cantonale des arts et m\u00e9tiers.\r\nSON 22'' TRADUCTION:\r\n\"Maintenant, nous avons le taux d'impot le plus bas pour les entrerprises. Et \u00e7a a fonctionn\u00e9. La croissance \u00e9conomique du canton de Lucerne est sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne, tout comme le nombre d'actifs sur le march\u00e9 du travail. Et donc parmi les taux de ch\u00f4mage les plus bas de Suisse. Revenir en arri\u00e8re n'a aucun sens.\"\r\nLe nombre d'entreprises qui choisissent Lucerne est en effet en hausse. Mais le parlement lucernois doit d\u00e9battre de nouvelles mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 d\u00e9but septembre. Entre ras-le-bol de la pupulation ou volont\u00e9 de rester ultra-concurrentiels fiscalement, le r\u00e9sultat de la votation du 25 septembre risque donc d'\u00eatre serr\u00e9.\r\n(France) En France, dans le tr\u00e8s pol\u00e9mique d\u00e9bat sur le Burkini, le Ministre de l'Int\u00e9rieur tente d'apaoser les tensions... Dans un entretien publi\u00e9 dans la Croix, \u00e0 para\u00eetre aujourd'hui, Bernard Cazeneuve indique que le gouvernement fran\u00e7ais n'entend pas l\u00e9gif\u00e9rer sur la question... \r\nVendredi, le Conseil d'Etat, la plus haute juridiction fran\u00e7aise avait mis un coup d'arr\u00eat aux interdictions de la tenue de bain tr\u00e8s couvrante... Le Conseil d'Etat avait rappel\u00e9 les maires de France au respect des libert\u00e9s garanties par les lois... Un recadrage aux municipalit\u00e9s qui ont interdit le port du burkini sur leurs plages...\r\n(10/\"ULTIME COMBAT\" CONTRE EI A SYRTE ?/PA (rep 22h30)) En Libye, les forces du gouvernement d'union nationale annoncent avoir lanc\u00e9 la derni\u00e8re offensive contre le groupe Etat islamique dans son bastion lybien de Syrte. \r\nLes forces du gouvernement sont soutenues par la communaut\u00e9 internationale.pour tenter de faire tomber la ville c\u00f4ti\u00e8re, bastion des djihadistes depuis plus d'un an... \r\nL'ultime bataille de Syrte a donc commenc\u00e9. c'est en tout cas l'annonce faite hier par le porte-parole des forces progouvernementales. \r\nMaurine Mercier...\r\n MAG 51''\r\nEt en Syrie, l'arm\u00e9e turquie a poursuivi son offensive dans le nord du pays...Elle combat les djihadistes et les milices kurdes proches de sa fronti\u00e8re... Et elle s'est enfonc\u00e9e plus en profondeur dans le territoire syrien... \r\n L'observatoire syrien des droits de l'homme fait \u00e9tat de 35 civils tu\u00e9s dans les combats... \r\nDes frappes aussi \u00e0 Homs... dans le centre de la Syrie syrie... Cette fois, ce sont les avions du r\u00e9gime syrien qui ont frapp\u00e9 un quartier assi\u00e9g\u00e9, causant au moins sept morts toujours selon l'observatoire syrien des droits de l'homme... Ce sont les premi\u00e8res frappes de cette ann\u00e9e sur ce quartier tenu \u00e8ar les rebelles...\r\n(Farc) La Colombie s'appr\u00eate \u00e0 vivre un jour historique...\r\nC'est aujourd'hui qu'entre en vigueur le cessez-le-feu... entre la gu\u00e9rilla des Farc, et le gouvernement, apr\u00e8s 52 ans de conflit arm\u00e9. \r\nLes pompiers de Colombie et le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur ont appel\u00e9 \u00e0 faire retentir toutes les sonneries \u00e0 minuit pile ce lundi. \r\nC'est la premi\u00e8re fois que le pays va conna\u00eetre un tel silence des armes, m\u00eame si les Farcs observent depuis juillet 2015une cessation unilat\u00e9rale des hostilit\u00e9s... \r\nProchain \u00e9tape un r\u00e9f\u00e9rendum pour enterriner cet accord... Le d\u00e9sarmement des Farcs est pr\u00e9vu sur six mois, sous supervision des Nations Unies...\r\nAu Br\u00e9sil, journ\u00e9e sous tension pour Dilma Roussef... La pr\u00e9sidente, \u00e9cart\u00e9e du pouvoir, compara\u00eet cet apr\u00e8s-midi devant le s\u00e9nat, pour son proc\u00e8s en destitution...Et elle se d\u00e9fendra personnellement de maquillage de fonds publics notamment... A ses c\u00f4t\u00e9s, son mentor Lulla... Dilma Rousseff aura la parole pendant trente minutes... Elle d\u00e9cidera ensuite si elle accepte ou non les questions des parlementaires... Puis suivront les d\u00e9bats et le vote final attendu mardi ou mecredi... \r\nHier une manifestation de soutien \u00e0 Dilma Rousseff a rassembl\u00e9 deux cent personnes \u00e0 Brasilia...\r\n(17/FOOT PLUS BIENVENU AUX JO ?/PA (rep 22h30)) Le patron de la FIFA remet en question la place du football aux Jeux olympiques. \r\nUne semaine apr\u00e8s les jeux de Rio, Gianni Infantino s'exprimait hier dans le SonntagsBlick. \r\nLe Haut-Valaisan assure que son salaire est bien moins \u00e9lev\u00e9 que celui de son pr\u00e9decesseur, Sepp Blatter. \r\nEt il fait part de ses doutes sur la place du football aux Jeux olympiques. J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n   SON 50''\r\n(18/AVENIR FESTIVALS/PA) Aux Etats Unis... La c\u00e9r\u00e9monie des Vid\u00e9o music awards avait lieu cette nuit... \r\nEt Beyonc\u00e9 a enflamm\u00e9 le public avec show \u00e9voquant la violence des armes \u00e0 feu aux Etats Unis, puis la fureur d'une femme tromp\u00e9e... Beyonc\u00e9 qui a remport\u00e9 le prix de la vid\u00e9o de l'ann\u00e9e pour son clip \"Formation\" qui avait fait sensation car il \u00e9voquait les violences polici\u00e8res contre les Noirs Am\u00e9ricains... \r\nElle a vol\u00e9 la vedette \u00e0 sa grand rivale Ryhanna, qui elle recevra un prix pour l'ensemble de sa carri\u00e8re... \r\nEt on parle musique encore... et globalisation... \r\nPuisque l'avenir des festivals passe de plus en plus par la globalisation...\r\nL'un des plus grands festivals de musique \u00e9lectronique, l'am\u00e9ricain Electric Daisy Carnival, organise d'ailleurs une premi\u00e8re \u00e9dition \u00e0 la mi-novembre \u00e0 New Dehli, en Inde. \r\nAlain Croubalian \r\n MAG 1'11 (fin parole 1'02)\r\nOn vous r\u00e9veille sur la premi\u00e8re avec un peu de musique \u00e9lectronique... \r\nSeptante mille personnes sont attendues pour danser \u00e0 New Dehli... les 12 et 13 novembre.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps en partie ensoleill\u00e9 le matin...puis plus nuageux sur toutes les r\u00e9gions l'apr\u00e8s-midi. \r\nDes averses ou des orages seront possibles en seconde partie de journ\u00e9e, dans les Alpes... Ailleurs un temps sec... Temp\u00e9ratures 18 le matin, 25 \u00e0 27 l'apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Une journ\u00e9e plus nuageuse nous attend. Avec qques \u00e9claircier tout de m\u00eame ce matin sur le Plateau et le Jura, et un soleil plus g\u00e9n\u00e9reus sur le Chablais et le Valais. Il faudra \u00e9galement s'attendre \u00e0 quelques rares averses un peu partout ce matin, plus localis\u00e9es sur les Alpes et parfois orageuses cet apr\u00e8s midi.\r\nLes temp\u00e9ratures fl\u00e9chissent un peu avec 26\u00b0 au maximum. Le soleil reviendra plus massivement demaini, mais la bise maintiendra une fra\u00eecheur relative avec 24 degr\u00e9s. Le reste de la semaine s'annonce ensoleill\u00e9 et chaud. Un faible risque orageux se manifestera toutefois l'apr\u00e8s-midi dans les Alpes.\r\n(Angoul\u00eame)", "durationSec": 848, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7957000", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7957016", "ece-7957000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-04T04:45:09Z", "speechToTexts": ["04.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re, c'est le journal de Blandine L\u00e9vite clap de fin pour la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte 280000 personnes sont venues applaudir les lutteurs dans l'ar\u00e8ne d'Estavayer le Lac ce week- end et la lutte \u00e0 son nouveau h\u00e9ros il est bernois Matias Glarner aucune couronne en revanche n'est revenu un roman, une journ\u00e9e pour trancher sur le cas ClaudeD. le proc\u00e8s en appel du meurtrier de la jeune Marie s'ouvre jeudi une journ\u00e9e pour se pencher sur sa peine l'internement \u00e0 vie les proc\u00e8s en appel vont vite, tr\u00e8s vite, et ce n'est pas la premi\u00e8re fois, dossier dans Journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [90%] :\r\nQui construira la maison solaire du futur, c'est le th\u00e8me d'un concours organis\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, une quarantaine d'\u00e9tudiants Romandie participe avec pour mission aussi de bien communiquer autour du projet Rendez -vous dans l'Intercit\u00e9s son 2\u00e8me long m\u00e9trage est actuellement \u00e0 l'affiche en Suisse romande, le cin\u00e9aste suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoz est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [85%] :\r\nQuand la musique et les festivals se mondialise, cela donne des festivals gigantesque, l'un d'entre sexe, porte du d\u00e9sert am\u00e9ricain Alain de direction pour l'\u00e9lectrique, l'Inde, le pays o\u00f9 la moiti\u00e9 de la population a moins de 26 ans. \r\nIl y avait de m\u00eame du monde ce week- end dans les gradins de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [92%] :\r\nF\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de Lutte 250000 personnes \u00e9taient attendus, ils ont finalement \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de 280000 \u00e0 faire le d\u00e9placement \u00e0 Estavayer le Lac pour voir s'affronter 800 athl\u00e8tes lutteurs lanceurs de pierres, joueur de hornuss, le nouveau roi de la lutte, lui, est un bernois, il s'appelle Mathias s'Glarner suisse allemand victorieux en terre romande puisque l'\u00e9v\u00e9nement sportif le plus populaire de Suisse a fait son grand retour en Romandie apr\u00e8s 15 ans d'absence et la f\u00eate de Lutte a fait l'objet d'un v\u00e9ritable engouement populaire, ce week- end Albert Bachmann, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation, explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [83%] :\r\nLes Suisses allemands sont pr\u00eats, amener \u00e0 faire la f\u00eate en Suisse romande, les Romands c'est un tout petit peu moins connus sont pr\u00eats \u00e0 venir d\u00e9couvrir une f\u00eate de telle ampleur, et l\u00e0 ils sont \u00e0 votre \u00e0 mon avis quand m\u00eame venus \u00e0 la d\u00e9couverte parce que je suis un pr\u00e9sident surtout heureux, on a beaucoup beaucoup de romans ici dans l'ar\u00e8ne et autour de la reine aussi, vous dites que les les Romands sont venus se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 cette f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale est -ce que vous pensez que pour la prochaine \u00e9dition, dans 3 ans \u00e0 Doug ils vont arriver en masse, alors je l'esp\u00e8re surtout qu'ils se d\u00e9fendent, pourquoi pas vers le bas d'alerte zoo revivre cette \u00e9change culturel cette \u00e9ch\u00e9ance social que nous vivons, non pas seulement dans les tribunes mais aussi apr\u00e8s en soir\u00e9e et dans la f\u00eate, c'est c'est un moment extraordinaire, \u00e7a arrive quand elle fait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [91%] :\r\nAlbert barman interrog\u00e9 par Maurice Doucas alors les Romands reviendront -t-il dans 3 ans Patrick D\u00e9l\u00e9troz a pos\u00e9 la question au jeune Vincent Roth en lui un lutteurs romands, qui est pass\u00e9 tout pr\u00e8s de la couronne l'association romande de lutte visait au moins une des 46 couronnes distribu\u00e9es Vincent Roth en a manqu\u00e9 une pour un quart de point, malgr\u00e9 l'\u00e9chec Romand, le succ\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00eate, fera -t-il du bien \u00e0 la lutte romande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [76%] :\r\nJe sais pas, \u00e7a fait 4 ans que tout le monde en parle et on sait que \u00e7a va pas \u00eatre cons\u00e9quent appuyez oui tout le monde, m\u00eame ici en Suisse s'ne souhaite pas sp\u00e9cialement connu vraiment tout le monde en parlait au bout, ce que les m\u00e9dias ont enfin c'est vraiment acc\u00e8s un peu seul suspect mais enfin je me demande si, une fois la fait passer, \u00e7a va pas, ce sont quelques mois j'esp\u00e8re parce que si, si l'association romande rapidement m\u00eame pas de je pense que \u00e7a risque aussi, c'est pas tr\u00e8s bon non plus pour de lutte jusqu'au monde, donc moi j'esp\u00e8re que que \u00e7a va continuer, les m\u00e9dias mais spacieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [97%] :\r\nVincent Roth avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [97%] :\r\nLe meurtrier de la jeune Marie compara\u00eetre en appel ce jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [89%] :\r\nClaudeD. condamn\u00e9 en mars dernier \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 et \u00e0 l'internement \u00e0 vie pour l'assassinat de la jeune femme en 2013, il sera entendu par le tribunal qu'on donne cantonal Vaudois une audience sans t\u00e9moins ni experts et un verdict qui sera rendu d\u00e8s le lendemain : la d\u00e9fense d\u00e9nonce une instruction beaucoup trop rapide, mais ce n'est pas un cas isol\u00e9, d'autres proc\u00e8s en deuxi\u00e8me instance, ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s un peu, un peu de temps dans le canton, Michael peu Poker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [93%] :\r\nUne semaine et 12 jours de d\u00e9lib\u00e9rations pour trancher le cas de Claude en 1\u00e8re instance contre un jour et quelques heures en appel un calendrier serr\u00e9 et qui laisse songeur : Andr\u00e9 Kwan expert et professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:28) [91%] :\r\n\u00e7a semble \u00eatre rapide, il faut n\u00e9anmoins consid\u00e9r\u00e9 que dans cette affaire -l\u00e0, on ne va pas parler de f\u00eate et g\u00e9n\u00e9ralement l'\u00e9tablissement d\u00e9faite prend plus de temps que la discussion autour du droit o\u00f9 chacun peut se pr\u00e9parer de mani\u00e8re approfondie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [90%] :\r\nUne rapidit\u00e9 relatives au vu du contexte, les faits ne sont pas contest\u00e9s, la cour se penchera uniquement sur la peine, l'internement \u00e0 vie, mais d'autres affaires ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es tr\u00e8s vite en appel, c'est le cas notamment de l'affaire S\u00e9galat, du nom de ce g\u00e9n\u00e9ticien fran\u00e7ais condamn\u00e9 pour le meurtre de sa belle-m\u00e8re, acquitt\u00e9 en 1\u00e8re instance mais condamn\u00e9 en appel Andr\u00e9 Kwan. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:03) [88%] :\r\nLa juridiction d'appel n'a absolument pas r\u00e9entendu un certain nombre d'experts qui avaient \u00e9t\u00e9 entendus par le tribunal de 1\u00e8re instance alors que c'\u00e9tait justement des questions de fait qui \u00e9tait pos\u00e9e, hein, et donc il paraissait un peu choquant que la juridiction d'appel n'ait pas pris la peine de r\u00e9entendre les t\u00e9moins ou les experts qui avaient \u00e9t\u00e9 entendus par les juges de premi\u00e8re instance, pour se faire, leurs convictions \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [93%] :\r\nEst -ce \u00e0 dire que les proc\u00e8s en appel sont men\u00e9s tambour battant dans le canton de Vaud pas forc\u00e9ment tout ne va pas toujours aussi vite et les dur\u00e9es varient selon les affaires il n'emp\u00eache, l'apparence de rapidit\u00e9 peut poser probl\u00e8me, selon lui, de l\u00e0 \u00e0 remettre en doute le travail de la justice. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:42) [90%] :\r\nCe serait de faire un proc\u00e8s d'intention finalement au tribunal que de le dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [93%] :\r\nC'est un scrutin test \u00e0 Lucerne, les citoyens devront dire le 25 septembre prochain s'ils souhaitent ou non que le canton poursuive sa politique fiscale attractive vis-\u00e0-vis des entreprises, Lucerne offre en effet les taux les plus bas de Suisse, mais les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 se multiplient dans le budget cantonal depuis plusieurs ann\u00e9es, explications Rouben. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:05) [95%] :\r\nUn retour au r\u00e9gime d'avant 2012 lorsque les entreprises \u00e9taient tax\u00e9es \u00e0 hauteur de 3 pourcent de de leurs b\u00e9n\u00e9fices la concurrence fiscale faisait alors rage en Suisse centrale et Lucerne avait d\u00e9cid\u00e9 de diviser cet imp\u00f4t par 2 pour attirer de nouvelles soci\u00e9t\u00e9s, un \u00e9chec pour David Roth, le pr\u00e9sident du parti socialiste lucernois \u00e0 l'origine de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:23) [85%] :\r\nLes entreprises paient 30 pourcent moins moins que \u00e7a encore avant, mais les personnes physiques paye 18 pourcent en en plus, \u00e7a veut dire que les personnes physiques paye pour cette strat\u00e9gie et \u00e7a et \u00e0 mon avis, c'est totalement clair que que \u00e7a pas fonctionn\u00e9 et nous avons des grands probl\u00e8mes pour financer le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:44) [94%] :\r\nCar les mesures d'\u00e9conomies se succ\u00e8dent \u00e0 Lucerne, le budget 2016 pr\u00e9voit un d\u00e9ficit de 20 millions et le canton souhaite \u00e9conomiser plus de 110 millions de francs par ann\u00e9e, mais pour les opposants \u00e0 l'initiative, la strat\u00e9gie fiscale agressive du canton a port\u00e9 ses fruits Gardens simple d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil et directeur de l'association cantonale des arts et m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:03) [57%] :\r\nLa traque men\u00e9e des. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:05) [95%] :\r\nMaintenant nous avons le taux d'imp\u00f4t le plus bas pour les entreprises et \u00e7a a fonctionn\u00e9, la croissance \u00e9conomique du canton de Lucerne est sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne, tout comme le nombre d'actifs sur le march\u00e9 du travail, nous avons donc l'un des taux de ch\u00f4mage les plus bas de Suisse, revenir en arri\u00e8re n'a aucun sens. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:22) [54%] :\r\nJustement, comme d'autres mortelle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:23) [97%] :\r\nLe nombre d'entreprises qui choisissent Lucerne est en effet en hausse mais le parlement lucernois doit d\u00e9battre de nouvelles mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 d\u00e9but septembre entre ras-le-bol de la population ou volont\u00e9 de rester ultra- concurrentiels fiscalement, le r\u00e9sultat de la votation du 25 septembre risque d'\u00eatre serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:39) [95%] :\r\nEn France, dans le tr\u00e8s pol\u00e9mique d\u00e9bat sur le burkini, le ministre de l'Int\u00e9rieur, tente d'apaiser les tensions dans un entretien publi\u00e9 dans La Croix \u00e0 para\u00eetre aujourd'hui, Bernard Cazeneuve, indique que le gouvernement fran\u00e7ais n'entend pas l\u00e9gif\u00e9rer sur cette question, vendredi, le Conseil d'\u00c9tat, la plus haute juridiction fran\u00e7aise avait mis un coup d'arr\u00eat aux interdictions de cette tenue de bain tr\u00e8s courantes, le Conseil d'\u00c9tat avait rappel\u00e9 les maires de France, au respect des libert\u00e9s garanties par les lois un recadrage aux municipalit\u00e9s qui avait interdit le port du burkini sur leurs plages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [98%] :\r\nEn Libye, les forces du gouvernement d'union nationale annoncent avoir lanc\u00e9 la derni\u00e8re offensive contre le groupe \u00c9tat islamique dans son bastion de Syrte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:17) [95%] :\r\nLes forces du gouvernement sont soutenues par la communaut\u00e9 internationale pour tenter de faire tomber cette ville c\u00f4ti\u00e8re, bastion des djihadistes depuis plus d'un an le ultime bataille de Syrte a donc commenc\u00e9, c'est en tout cas l'annonce faite hier par le porte- parole des forces progouvernementales Maureen Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:32) [92%] :\r\nNos forces sont entr\u00e9s dans les 2 derniers quartiers tenus par Daesh, selon ce porte- parole, le gouvernement d'union nationale annoncent la reprise imminente de Syrte depuis des semaines, le foncier va d\u00e9marrer d\u00e9but mai, mais elle a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e \u00e0 cause du nombre de bless\u00e9s, le g\u00e9n\u00e9ral Mohammad El gastrique, porte- parole de l'op\u00e9ration de Syrte, la firme on ne peut pas lancer une nouvelle offensive avant de s'assurer qu'il y a suffisamment de lits \u00e0 l'h\u00f4pital, les forces gouvernementales libyennes font \u00e9tat de 350 morts et de pr\u00e8s de 2000 bless\u00e9s dans leurs rangs le bilan du c\u00f4t\u00e9 des forces de l'\u00c9tat islamique qui n'est pas connue, les terroristes ont adopt\u00e9 la tactique de la gu\u00e9rilla urbaine avec des attentats suicides ces derni\u00e8res 24 heures 18 soldats libyens ont encore \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et pr\u00e8s de 100 bless\u00e9s selon une source m\u00e9dicale Maureen Mercier pour rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [94%] :\r\nEt en Syrie : l'arm\u00e9e turque a poursuivi son offensive dans le nord du pays, Elle, combat les djihadistes et les milices kurdes proches de sa fronti\u00e8re, elle s'est enfonc\u00e9e un peu plus en profondeur dans le territoire syrien l'observatoire syrien des droits de l'homme fait \u00e9tat de 35 civils tu\u00e9s dans ces combats et des frappes aussi \u00e0 Homs, sauf dans le centre de la Syrie, cette fois ce sont les avions du r\u00e9gime syrien qui ont frapp\u00e9 un quartier assi\u00e9g\u00e9, causant au moins 7 morts, toujours selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, ce sont les premi\u00e8res frappes de cette ann\u00e9e sur ce quartier tenu par les rebelles, la Colombie s'appr\u00eate \u00e0 vivre un jour historique oui c'est aujourd'hui qu'entre en vigueur le cessez-le-feu entre la gu\u00e9rilla des Farc et le gouvernement apr\u00e8s 52 ans de conflit arm\u00e9, les pompiers de Colombie et le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, ont appel\u00e9 \u00e0 faire retentir toutes les sonneries \u00e0 minuit pile, ce lundi, c'est la premi\u00e8re fois que le pays va conna\u00eetre silence des armes et m\u00eame si les Farc observe depuis juillet 2015 une cessation unilat\u00e9rale des hostilit\u00e9s, prochaine \u00e9tape : un r\u00e9f\u00e9rendum pour ent\u00e9riner cet accord, le d\u00e9sarmement des Farc est pr\u00e9vu sur 6 mois, sous supervision des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [94%] :\r\nEt au Br\u00e9sil, journ\u00e9e sous tension pour Dilma Rousseff, la pr\u00e9sidente \u00e9cart\u00e9e du pouvoir, compara\u00eet cet apr\u00e8s- midi devant le S\u00e9nat pour son proc\u00e8s en destitution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:35) [96%] :\r\nLDL se d\u00e9fendra personnellement de maquillage de fonds publics, notamment \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s son mentor, l'ex- pr\u00e9sident Lula Dima Rousseff aura la parole pendant 30 minutes, elle d\u00e9cidera ensuite si elle accepte ou non les questions des parlementaires suivront ensuite les d\u00e9bats et le vote final attendu mardi ou mercredi, hier, une manifestation de soutien \u00e0 Dilma Rousseff a rassembl\u00e9 200 personnes seulement \u00e0 Brasilia, le patron de la FIFA, remettent en question la place du football aux Jeux olympiques, une semaine apr\u00e8s les Jeux de Rio Gianni Infantino s'exprimait hier dans la zone taxe le haut- valaisan assure que son salaire est bien moins \u00e9lev\u00e9 que celui de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Sepp Blatter, il fait aussi part de ses doutes sur la place du football aux Jeux olympiques, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:17) [91%] :\r\nLes jeux olympiques, super pour mettre en valeur le football f\u00e9minin, en revanche, le tournoi masculin n'a pas beaucoup de sens son sa forme actuelle, ce constat a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par de nombreux observateurs, mais cette fois -ci il \u00e9mane directement du pr\u00e9sident de la FIFA, Diane Infantino mentionne 2 probl\u00e8mes : le fait que le ton \u00e0 ce que l'un soit r\u00e9serv\u00e9 aux joueurs de moins de 23 ans, avec quelques renforts plus \u00e2g\u00e9s et qui l'alourdir un calendrier d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9, le Valaisan dit vouloir en parler avec le comit\u00e9 olympique, le football est au programme depuis les Jeux de 1900 \u00e0 Paris mais il n'a jamais soulev\u00e9 un v\u00e9ritable enthousiasme, difficile d'imaginer la pr\u00e9sence de dream-team comme au basket, difficile aussi de voir le sport le plus populaire du monde dispara\u00eetre compl\u00e8tement des comp\u00e9titions masculines, la FIFA aimerait en profiter pour d\u00e9velopper le Beach soccer, le football de plage, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le CIO a toujours fait la sourde oreille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:07) [91%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la c\u00e9r\u00e9monie des vid\u00e9o musique Howard avait lieu cette nuit, c\u00e9r\u00e9monie de MTV, h\u00e9 bien on s'est enflamm\u00e9 le public avec un show \u00e9voquant la violence des armes \u00e0 feu aux \u00c9tats-Unis et puis la fureur aussi d'une femme tromp\u00e9e bien de ce qui a remport\u00e9 le prix de la vid\u00e9o de l'ann\u00e9e pour son clip, une cha\u00eene qui avait fait sensation car il \u00e9voquait les violences polici\u00e8res contre les Noirs am\u00e9ricains, elle a vot\u00e9, elle veut voler la vedette \u00e0 sa grande rivale, Rihanna qui elle va recevoir un prix pour l'ensemble de sa carri\u00e8re, on parle musique encore et globalisation oui puisque l'avenir des festivals passe de plus en plus par la mondialisation, l'un des plus grands festivals de musique \u00e9lectronique, l'am\u00e9ricain Electric Daisy Carnival organise d'ailleurs une premi\u00e8re \u00e9dition \u00e0 la mi- novembre \u00e0 New Delhi, en Inde, Alain Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:51) [84%] :\r\nLa lecture carnaval rassemble depuis 20 ans, les Am\u00e9ricains les plus technophiles dans le d\u00e9sert de l'ouest am\u00e9ricain 400000 forcen\u00e9s de la danse aussi chaque ann\u00e9e dans une ambiance de Lula par psych\u00e9d\u00e9lique, la musique \u00e9lectronique langage instrumental universelle fait miroiter la possibilit\u00e9 le public \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te pour l'\u00e9lectrique des et carnaval, la r\u00e9flexion est l'Inde, avec ses20,2 milliards d'habitants, dont la moiti\u00e9 a moins de 26 ans, et dont la plupart positionnant smartphone et d'un public potentiel exceptionnel mais jusqu'il y a 10 ans, aucun artiste occidental ne pouvait s'imposer au pays d\u00e9marre d\u00e9j\u00e0 le march\u00e9 \u00e9tait trust\u00e9 par les Stars locales et les probl\u00e8mes de logistique se r\u00e9v\u00e9ler insurmontable et les internationaux certaines barri\u00e8res, notamment dans des grands \u00e9v\u00e9nements \u00e0 Goa je ne sont que les plus gros organisateurs qui pourront survivre dans cette course au gigantisme \u00e9lectrique car le mal est en bonne voie, il s'est d\u00e9j\u00e0 export\u00e9e au Br\u00e9sil, en Angleterre, au Mexique et dans de nombreuses villes am\u00e9ricaines donc ouverture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:00) [88%] :\r\nMusique \u00e9lectronique au r\u00e9veil en 70 1000 personnes sont attendues pour danser \u00e0 New Delhi, ce sera les 12 et 13 novembre prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-29T05:16:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4C6C4E5-9B40-4A6E-8B7D-7EB0BFFCC1FF", "internalArchiveId": "E4C6C4E5-9B40-4A6E-8B7D-7EB0BFFCC1FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 131 (2/3)", "publicationDate": "2016-08-28T00:00:00Z", "durationSec": 3434, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7837464", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique vocale", "musique religieuse", "psaume"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 131 / INI_2016-08-28T06:03:45_psalterophilie", "Initiales du 28.08.2016"], "variantIds": ["ece-7837464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:56Z", "webPublicationDate": "2016-08-28T04:12:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-704C9FEF-EA1C-48BC-9E5C-A63598203F0D", "internalArchiveId": "704C9FEF-EA1C-48BC-9E5C-A63598203F0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte d'Estavayer domin\u00e9e par la chaleur et la sueur", "publicationDate": "2016-08-27T00:00:00Z", "summary": "Les 275 combattants inscrits \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte d'Estavayer-le-Lac (FR) ont combattu dans la sciure sans rel\u00e2che ce samedi. De l'avis des participants en cette premi\u00e8re journ\u00e9e, le principal adversaire a \u00e9t\u00e9 la chaleur.\r\n\r\n* * La F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte d'Estavayer domin\u00e9e par la chaleur et la sueur **** Il est 18h48, vous \u00e9coutez Forum...\r\nEt nous retrouvons notre rendez-vous avec les m\u00e9dias francophones publics, enrichi d\u00e9sormais de la francophonie du Sud avec la participation de Radio France Internationale\r\nEt Pierre Weill \u00e0 la pr\u00e9sentation...\r\n((Personnalit\u00e9\r\n*** En Suisse, Pierre-Han Choffat, c'est un personnage qui fait l'actualit\u00e9, le garde-fronti\u00e8re...\r\nTension en effet \u00e0 la fronti\u00e8re sud, au Tessin, entre l'Italie et la Suisse... De nombreux migrants qui veulent gagner l'Allemagne ou le nord de l'Europe tente le passage, mais la Conf\u00e9d\u00e9ration se refuse \u00e0 devenir un corridor de transit. Une fermet\u00e9 incarn\u00e9e forc\u00e9ment par le garde-fronti\u00e8re. Accus\u00e9 d\u00e9sormais de renvoyer \u00e9galement ceux qui voudraient d\u00e9poser une demande d'asile en Suisse. Les autorit\u00e9s d\u00e9mentent et d\u00e9fendent des garde-fronti\u00e8res jug\u00e9s exemplaires. Des garde-fronti\u00e8res \u00e9branl\u00e9s tout de m\u00eame par la d\u00e9fiance des ONG qui ont os\u00e9 imaginer les faire surveiller par des observateurs.\r\nSUJET (id\u00e9alement derri\u00e8re ton sujet Burkini)\r\n*** Et en Suisse, Pierre-Han Choffat, c'est la burqa qui divise jusqu'au sein des partis\r\nLe comit\u00e9 \u00e0 l'origine de l'interdiction des minarets r\u00e9colte en effet des signatures pour une nouvelle intitiative populaire, qui veut cette fois interdire la burqa en Suisse. Un comit\u00e9 proche des conservateurs de l'UDC... Or c'est un ministre socialiste zurichois qui a surpris dans la torpeur estivale en affichant son soutien \u00e0 l'interdiction du voile int\u00e9gral.\r\n*** Un soutien indirect donc au principal adversaire du PS?\r\nExactement, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 un vif d\u00e9bat, d'abord au sein de la gauche. Un d\u00e9bat emprunt\u00e9 tout de m\u00eame, car si tout le monde se dit oppos\u00e9 au voile int\u00e9gral, ils sont peu nombreux \u00e0 soutenir l'interdiction. Notamment parce qu'ils n'arrivent pas \u00e0 appuyer un projet qualifi\u00e9 d'islamophobe des repr\u00e9sentants les plus durs de l'UDC. Le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat veut lui \u00e9largir la question.\r\n MAG 0'24''\r\nReste que le peuple devra bien trancher la question du voile int\u00e9gral. Et le d\u00e9bat sera sans doute passionnant, car les premi\u00e8res salves de cet \u00e9t\u00e9 montrent que les avis sont tr\u00e8s partag\u00e9s au sein m\u00eame des partis, de gauche comme de droite.", "durationSec": 237, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7953422", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte d'Estavayer domin\u00e9e par la chaleur et la sueur / FOR_2016-08-27T18:11:00_developpement-5", "Forum du 27.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les 275 combattants inscrits \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte d'Estavayer-le-Lac (FR) ont combattu dans la sciure sans rel\u00e2che ce samedi. De l'avis des participants en cette premi\u00e8re journ\u00e9e, le principal adversaire a \u00e9t\u00e9 la chaleur."], "variantIds": ["ece-7953422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-02T16:49:52Z", "speechToTexts": ["02.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nLe forum, la 1\u00e8re journ\u00e9e la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte c'est termin\u00e9 sur une belle note le succ\u00e8s populaire est confirm\u00e9 mais \u00e9galement sportif pour les romans Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous \u00eates sur place, l'association romande de lutte peut et -ce une couronne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [86%] :\r\nOui, ces fameuses couronne qui r\u00e9compense 15 pourcent des des lutteurs, soit un peu plus de 46, il faudrait pourcent remport\u00e9 sans doute 5 combats en 2 jours, parce que, \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte il y a le roi \u00e9videmment et puis donc, on va dire c'est dauphin les c'est l'objectif vis\u00e9 par la plus petite des associations, l'association romande et avec Stephen Moser et Marc Guizol isolant et bien la couronne est possible ce qui viendrait ajouter au plaisir des organisateurs heureux pour l'instant, images du vice- pr\u00e9sident Gabillard, Lille, qui a pass\u00e9 une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [90%] :\r\nTr\u00e8s belle journ\u00e9e magnifique, je dirais, avec toute la magie d'une F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale qu'est -ce que la magie d'une F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale, moi je dirais c'est la communion du public qui vient soutenir ces lutteurs donc de chaque association et on le voit tr\u00e8s bien dans les tribunes, parce que chaque tribune donc par diff\u00e9rentes associations, donc les 5 associations qui comporte l'association f\u00e9d\u00e9rale et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau de voir comme lors de chaque combats qui opposent les diff\u00e9rentes associations comme \u00e7a, a r\u00e9agi dans les tribunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nOui, tribunes garnies par 52 1016 spectateurs, dont 25000 campe pas loin d'ici, et surtout qui sous cette chaleur consomme beaucoup d'eau et de bi\u00e8re, un plus pour l'organisation, qui vise les chiffres noirs et la couverture des 29 millions du budget au besoin les collectivit\u00e9s publiques viendront \u00e0 la rescousse, Georges Godel, conseiller d'\u00c9tat fribourgeois en charge des finances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [85%] :\r\nPour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis et le canton un \u00e9ventuel d\u00e9ficit comme la ville de Estavayer, 2 fois 650000 et puis en plus, bien on ne facturera pas certaines prestations jusqu'\u00e0 confier que Reims de 800000 quand vous dites c'est une garantie d\u00e9ficit c'est 650000 et puis et peut-\u00eatre le 800000 aussi, c'est un investissement, c'est un investissement indispensable pour le comit\u00e9 d'organisation des d\u00e9part parce qu'il faut bien qu'ils abusent assurant un grand coach approuve ce compris celles et ceux qui ont pris ses responsabilit\u00e9s, \u00e7a fait conna\u00eetre la Romandie \u00e7a fait conna\u00eetre le canton de Fribourg et comme image un peu pas faire mieux, d'autant plus qu'on a le beau temps avec nous pour \u00e7a que je dis parfois le bon Dieu, \u00e7a reste un bon gardien il est avec nous, on attend quand m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [88%] :\r\nMais ce n'est ni le bon Dieu bon diable qui fera le bilan \u00e0 ce bilan chiffr\u00e9 qui sera fait \u00e9videmment plus tard mais confidences au sein de l'organisation, celle -ci est certaine de couvrir le budget. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [82%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 une bonne nouvelle, de sport, l'organisation, c'est tr\u00e8s concret, mais Patrick une F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte fait aussi appel au sentiment patriotique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [89%] :\r\nOui patriotique mais pas nationaliste, on ne fait pas de politique, lors d'une F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte mais \u00e0 l'ouverture ce matin on pouvait vraiment sentir de l'\u00e9motion, \u00e0 l'heure, du rendez- vache tout d'abord, bien s\u00fbr, et de l'hymne national, un sentiment partag\u00e9 par le champion olympique du contre- la-montre, Fabian Cancellara qui d\u00e9couvrent en vrai cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [79%] :\r\nC'est la 1\u00e8re fois que je suis \u00e0 la f\u00eate, plus grand de la Suisse, je pense, \u00e7a c'est la \u00e7a c'est la chose plus symbolique de la Suisse, je pensais, moi je vois \u00e7a, beaucoup d'efforts \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, j'ai not\u00e9 sans des logements, pourquoi il y a des courses de faire, mais cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait la possibilit\u00e9, je pense aussi, c'est une pr\u00e9sentation de la Suisse, et il y avait l\u00e0 paysan et l\u00e0 le monde ensemble, ici, il y a pas la guerre ici il y a pas la police qui va faire 1000 contr\u00f4les, il y a les, les, les gens qui voient le bien et qui mangent le le saucisson \u00e0 la fin, c'est vraiment une f\u00eate avec les gens plus que normal, \u00e7a, \u00e7a, je pense, c'est important et \u00e7a c'est chouette, \u00e7a c'est joli et \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien aussi pour la t\u00eate, mais aussi, c'est bien pour le col que on y a vraiment un gros lanc\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [92%] :\r\nOui, c'est vrai que la normalit\u00e9 n'est pas la r\u00e8gle actuellement dans ce genre de manifestation mettant au niveau de la s\u00e9curit\u00e9, que des relations entre spectateurs malgr\u00e9 la chaleur et l'alcool, donc tout se passe vraiment de mani\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9contract\u00e9e et on vous retrouve. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-27T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}