{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=700&rows=25&query=PS", "count": 872, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=725&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=847&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=675&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "asset-1499492", "internalArchiveId": "AA1602499407", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-07T00:00:00Z", "durationSec": 1837, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7553289", "imageURL": "http://www.rts.ch/7553290.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Alpiq annonce une perte de 830 millions pour 2015", "Danger nucl\u00e9aire: les autorit\u00e9s genevoises ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre X", "L\u2019affaire Claude D. a marqu\u00e9 la vie politique et judiciaire", "Denis Mukwege se bat pour secourir les femmes viol\u00e9es en R\u00e9publique du Congo", "Le proc\u00e8s de Claude D. s\u2019est ouvert sur une requ\u00eate inhabituelle", "\"L\u2019homme qui r\u00e9pare les femmes\": entretien avec Denis Mukwege, fondateur de l'H\u00f4pital de Panzi", "La centrale nucl\u00e9aire fran\u00e7aise de Fessenheim est un danger selon les anti-nucl\u00e9aires", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 son projet de mise en \u0153uvre de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse", "Crise migrants: les pr\u00e9cisions d\u2019Alexia Kefalas, correspondante en Gr\u00e8ce, depuis Ath\u00e8nes", "L\u2019allocution de Johann Schneider-Amman \u00e0 l\u2019occasion de la journ\u00e9e des malades fait le buzz", "Crise migratoire: la Turquie compte bien monnayer son aide", "Crise migrants: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory, correspondante aupr\u00e8s de l\u2019UE, depuis Bruxelles", "Ski / Coupe du Monde: Lara Gut a repris les commandes du classement g\u00e9n\u00e9ral", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Comme d\u2019autres producteurs \u00e9lectriques, Alpiq souffre du bas prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.", "La centrale du Bugey, situ\u00e9e \u00e0 70km de la Suisse, serait dangereuse et polluante.", "La mort de la jeune Marie a m\u00eame eu des effets sur la r\u00e9forme p\u00e9nale.", "Ce gyn\u00e9cologue congolais est l\u2019invit\u00e9 du Festival international du Film sur les droits humains o\u00f9 un documentaire \"L\u2019homme qui r\u00e9pare les femmes\" lui est consacr\u00e9.", "Le pr\u00e9venu a demand\u00e9 la r\u00e9cusation de son avocat pour motif de confiance rompue.", "Elle est la plus ancienne du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais et sera ferm\u00e9e prochainement.", "Le Tessin veut une variante prenant compte de l\u2019afflux de frontaliers.", "Alors qu\u2019il nous parle des bienfaits du rire, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration garde un air grave.", "L\u2019UE ont toutes les peines \u00e0 trouver un accord face aux attentes de la Turquie et au nombre de r\u00e9fugi\u00e9s passant par les Balkans.", "Elle termine 4e du g\u00e9ant et b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une large avance sur sa plus proche poursuivante."], "variantIds": ["ece-7445959", "ece-7445961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T12:30:09Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:16:02\r\n...\r\n\r\n19:30:16:07  19:30:18:04\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:09  19:30:21:20\r\n          Rebondissement\r\n    dans le proc\u00e8s de Claude D.\r\n\r\n19:30:22:01  19:30:27:01\r\n   L'homme \u00e9voque avec froideur\r\n    le meurtre qu'il a avou\u00e9.\r\n\r\n19:30:28:14  19:30:33:04\r\n Gen\u00e8ve d\u00e9taille sa plainte contre\r\n  la centrale nucl\u00e9aire du Bugey.\r\n\r\n19:30:33:09  19:30:38:11\r\n  Et Paris confirme la fermeture\r\n de celle de Fessenheim d\u00e8s 2016.\r\n\r\n19:30:39:15  19:30:42:10\r\nL'Europe d\u00e9bat du sort des migrants\r\n\r\n19:30:42:14  19:30:46:11\r\n      bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n  de la Gr\u00e8ce et de la Mac\u00e9doine.\r\n\r\n19:30:46:16  19:30:51:03\r\n          I.Ory \u00e9voquera\r\n  la n\u00e9gociation avec la Turquie.\r\n\r\n19:30:53:12  19:30:57:23\r\n   Des milliers de Congolaises\r\nont subi le viol et la mutilation.\r\n\r\n19:30:58:04  19:31:02:17\r\n       Un chirurgien se bat\r\npour leur donner une nouvelle vie.\r\n\r\n19:31:02:22  19:31:06:03\r\n       Il est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:09:11  19:31:13:18\r\nL'allocution de J.Schneider-Ammann\r\n    d\u00e9cha\u00eene les commentaires.\r\n\r\n19:31:13:23  19:31:19:18\r\n   Il parle du rire pour soulager\r\nles malades sur un ton tr\u00e8s aust\u00e8re.\r\n\r\n19:31:23:15  19:31:27:23\r\n       Le proc\u00e8s de Claude D.\r\na commenc\u00e9 de mani\u00e8re retentissante.\r\n\r\n19:31:28:04  19:31:31:06\r\n Il a tent\u00e9 de r\u00e9cuser son avocat.\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:37:23\r\n  Tous les pr\u00e9sents sont frapp\u00e9s\r\npar son air de d\u00e9fi et sa froideur.\r\n\r\n19:31:39:02  19:31:43:06\r\n -La famille de Marie attendait\r\n  ce proc\u00e8s depuis trois ans.\r\n\r\n19:31:43:11  19:31:46:14\r\n           D'embl\u00e9e,\r\nl'assassin pr\u00e9sum\u00e9 de leur fille\r\n\r\n19:31:46:19  19:31:51:02\r\n demande la r\u00e9cusation de l'un \r\n de ses avocats commis d'office\r\n\r\n19:31:51:07  19:31:53:16\r\n    pour rupture de confiance\r\n     et le report du proc\u00e8s.\r\n\r\n19:31:53:21  19:31:55:12\r\n      Une demande rejet\u00e9e.\r\n\r\n19:31:56:01  19:31:58:01\r\n   Claude D. refuse refuse alors\r\n\r\n19:31:58:06  19:32:00:22\r\nde revenir dans la salle d'audience.\r\n\r\n19:32:01:03  19:32:03:03\r\n    Mais il finit par revenir.\r\n\r\n19:32:03:08  19:32:06:06\r\n     Il se montre proc\u00e9durier\r\n         et impr\u00e9visible.\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:11:17\r\nIl conna\u00eet les rouages de la justice\r\n et semble en jouer avec arrogance.\r\n\r\n19:32:11:22  19:32:17:05\r\n        Il menace l'avocat\r\n    de la famille de sa victime\r\n\r\n19:32:17:10  19:32:20:14\r\n   et ne montre aucune empathie.\r\n\r\n19:32:26:03  19:32:29:19\r\n     L'attitude du pr\u00e9venu\r\n  choque l'entourage de Marie.\r\n\r\n19:32:30:06  19:32:32:18\r\n -Il prend de haut les enqu\u00eateurs,\r\n\r\n19:32:32:23  19:32:35:17\r\ndonne des le\u00e7ons au procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:32:35:22  19:32:37:23\r\n        et il est arrogant.\r\n\r\n19:32:38:04  19:32:42:09\r\n         Il veut infliger,\r\n      apr\u00e8s son crime atroce,\r\n\r\n19:32:42:13  19:32:47:17\r\n    une douleur suppl\u00e9mentaire\r\n          \u00e0 la famille.\r\n\r\n19:32:48:16  19:32:50:13\r\n          -Ca donne envie\r\n\r\n19:32:50:18  19:32:52:21\r\n       de lui sauter dessus.\r\n\r\n19:32:53:02  19:32:56:08\r\n  Mais \u00e0 quoi bon \u00e7a va servir ?\r\n\r\n19:32:59:00  19:33:02:12\r\n    -L'audition de Claude D. \r\n    d\u00e9bute en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n19:33:02:17  19:33:06:00\r\n         Il est question\r\n   de sa rencontre avec Marie.\r\n\r\n19:33:06:05  19:33:11:10\r\n   L'audience reprend demain.\r\n\r\n19:33:12:22  19:33:17:19\r\n   -Le cas de Claude D. a marqu\u00e9\r\n  la vie politique et judiciaire.\r\n\r\n19:33:18:00  19:33:21:02\r\n            Il y a eu\r\n   la pol\u00e9mique sur la r\u00e9cidive\r\n\r\n19:33:21:07  19:33:26:20\r\n         et sur la libert\u00e9\r\n  dont Claude D. a pu b\u00e9n\u00e9ficier.\r\n\r\n19:33:28:02  19:33:32:11\r\n-Une semaine apr\u00e8s la mort de Marie,\r\n       la rue crie sa col\u00e8re.\r\n\r\n19:33:32:15  19:33:37:02\r\n   Ils sont 250 \u00e0 marcher sur le\r\nTribunal des mesures de contrainte.\r\n\r\n19:33:37:11  19:33:41:00\r\n            -J'esp\u00e8re\r\n  qu'ils entendront notre appel.\r\n\r\n19:33:41:10  19:33:46:11\r\n-Claude D. venait d'\u00eatre r\u00e9incarc\u00e9r\u00e9\r\n      pour des menaces de mort\r\n\r\n19:33:46:16  19:33:50:22\r\n  et des propos pornographiques\r\n       tenus sur un blog.\r\n\r\n19:33:51:03  19:33:56:11\r\n Claude D. fait recours, le juge\r\n  le lib\u00e8re avant une d\u00e9cision.\r\n\r\n19:33:56:15  19:33:58:18\r\n   Marie est assassin\u00e9e avant.\r\n\r\n19:33:58:23  19:34:04:02\r\n  Depuis le 1er septembre 2015,\r\ntrois juges tranchent dans ce cas.\r\n\r\n19:34:04:12  19:34:07:07\r\n   -Avant, la d\u00e9cision reposait\r\n\r\n19:34:07:11  19:34:10:01\r\n      sur une seule personne.\r\n\r\n19:34:10:06  19:34:13:12\r\nCe n'\u00e9tait pas la meilleure formule.\r\n\r\n19:34:13:17  19:34:18:14\r\nC'est un progr\u00e8s d'avoir aujourd'hui\r\n  une forme d'autorit\u00e9 coll\u00e9giale.\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:23:16\r\n-Les d\u00e9put\u00e9s de la Commission de \r\nsurveillance du Tribunal cantonal\r\n\r\n19:34:23:21  19:34:26:02\r\n    r\u00e9clament des sanctions.\r\n\r\n19:34:26:14  19:34:29:17\r\n      -Il y avait une lacune\r\n\r\n19:34:29:22  19:34:32:19\r\n    en mati\u00e8re de surveillance.\r\n\r\n19:34:33:00  19:34:40:11\r\n  C'est pour cela qu'il faut cr\u00e9er\r\ndes organes qui m\u00e8nent des enqu\u00eates.\r\n\r\n19:34:40:21  19:34:45:18\r\n-Le Conseil d'Etat a lanc\u00e9 un projet\r\n   de conseil de la magistrature.\r\n\r\n19:34:45:23  19:34:48:11\r\n     Le suivi th\u00e9rapeutique\r\n\r\n19:34:48:15  19:34:52:02\r\n       \u00e9tait une condition\r\n  de la lib\u00e9ration de Claude D.\r\n\r\n19:34:52:07  19:34:57:09\r\n    Il avait \u00e9voqu\u00e9 sa liaison,\r\nmais le th\u00e9rapeute n'en a pas parl\u00e9.\r\n\r\n19:34:57:13  19:34:59:15\r\n  Depuis le 1er septembre 2015,\r\n\r\n19:34:59:20  19:35:05:12\r\n  les soignants ont un devoir\r\nd'information en cas de menaces.\r\n\r\n19:35:06:17  19:35:09:02\r\n     -On a combl\u00e9 une lacune.\r\n\r\n19:35:09:07  19:35:12:02\r\nIl y a des situations pour lesquelles\r\n\r\n19:35:12:07  19:35:15:12\r\n ils sont lev\u00e9s du secret m\u00e9dical.\r\n\r\n19:35:15:22  19:35:18:06\r\n      -Au moment du drame,\r\n\r\n19:35:18:11  19:35:23:05\r\n        Claude D. portait\r\nun bracelet \u00e9lectronique sans GPS.\r\n\r\n19:35:23:10  19:35:27:06\r\nLe Canton a interdit depuis lors\r\n         ces bracelets\r\n\r\n19:35:27:11  19:35:30:14\r\npour les auteurs de crime de sang.\r\n\r\n19:35:30:19  19:35:35:14\r\n      Le bracelet avec GPS \r\n      est en phase de test.\r\n\r\n19:35:37:11  19:35:42:02\r\n   -La pr\u00e9vention de l'accident \r\n  nucl\u00e9aire est un th\u00e8me de 2016.\r\n\r\n19:35:42:07  19:35:48:09\r\nDeux centrales fran\u00e7aises, \u00e0 deux pas\r\n de la Suisse, sont mises en cause.\r\n\r\n19:35:48:13  19:35:53:01\r\n Il y a Fessenheim, que la France\r\n     veut fermer cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:35:53:06  19:36:00:01\r\n        Et il y a le Bugey,\r\n  tout pr\u00e8s de la Suisse romande.\r\n\r\n19:36:00:18  19:36:04:02\r\n    -Mise en danger d'autrui,\r\n       pollution des eaux.\r\n\r\n19:36:04:07  19:36:08:20\r\nLa plainte d\u00e9pos\u00e9e par les autorit\u00e9s\r\n    genevoises \u00e0 Paris va loin.\r\n\r\n19:36:09:01  19:36:10:23\r\n   Pour le Canton et la Ville,\r\n\r\n19:36:11:04  19:36:15:11\r\n la centrale nucl\u00e9aire du Bugey\r\n        est dangereuse.\r\n\r\n19:36:15:15  19:36:19:04\r\nC'est l'ancienne ministre fran\u00e7aise\r\n           de l'Ecologie\r\n\r\n19:36:19:09  19:36:23:18\r\n         qui a \u00e9t\u00e9 choisie\r\npour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats genevois.\r\n\r\n19:36:24:09  19:36:26:13\r\n  -Les risques majeurs sont li\u00e9s\r\n\r\n19:36:26:18  19:36:29:05\r\n  \u00e0 la position de cette centrale\r\n\r\n19:36:29:10  19:36:32:17\r\n    con\u00e7ue dans les ann\u00e9es 1970\r\n       sans \u00e9tude d'impact,\r\n\r\n19:36:32:22  19:36:36:23\r\n      dans une zone sismique,\r\n avec un fort risque d'inondation.\r\n\r\n19:36:37:04  19:36:42:08\r\n       Imaginez qu'il y ait\r\n      un p\u00e9pin tr\u00e8s s\u00e9rieux:\r\n\r\n19:36:42:12  19:36:47:01\r\n      qu'est-ce qu'on fait ?\r\n\r\n19:36:47:11  19:36:51:06\r\n  -Impossible de rester passif\r\n      selon les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:36:51:10  19:36:57:12\r\n  La Ville et le Canton savent\r\n  que le chemin sera sinueux.\r\n\r\n19:36:58:20  19:37:00:13\r\n      -\u00c7a va \u00eatre difficile.\r\n\r\n19:37:00:18  19:37:03:05\r\nLes autorit\u00e9s judiciaires fran\u00e7aises\r\n\r\n19:37:03:10  19:37:07:16\r\n  n'ont pas reconnu aux Genevois\r\n  la capacit\u00e9 juridique d'agir.\r\n\r\n19:37:07:21  19:37:09:11\r\n     Avec une plainte p\u00e9nale,\r\n\r\n19:37:09:15  19:37:14:10\r\n  on pr\u00e9tend que \u00e7a nous regarde\r\n   en cas d'accident nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:37:14:19  19:37:17:16\r\n         -Le procureur\r\n   de la R\u00e9publique fran\u00e7aise\r\n\r\n19:37:17:21  19:37:21:02\r\n      d\u00e9cidera quelle suite\r\n      donner \u00e0 la plainte.\r\n\r\n19:37:21:07  19:37:25:23\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que \r\nGen\u00e8ve se bat contre le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:37:26:04  19:37:28:17\r\n            En 1980,\r\n  la centrale de Creys-Malville\r\n\r\n19:37:28:22  19:37:33:07\r\n \u00e9tait dans la ligne de mire des\r\n autorit\u00e9s et de la population.\r\n\r\n19:37:33:11  19:37:37:20\r\n    Un militant avait m\u00eame tir\u00e9\r\nau lance-roquettes sur le b\u00e2timent.\r\n\r\n19:37:38:01  19:37:40:15\r\n      La centrale nucl\u00e9aire\r\n        a ferm\u00e9 en 1998.\r\n\r\n19:37:40:20  19:37:43:11\r\n          Aujourd'hui,\r\n    l'inqui\u00e9tude est la m\u00eame,\r\n\r\n19:37:43:15  19:37:48:05\r\n   mais les moyens de pression\r\n        sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:37:49:11  19:37:54:07\r\n-La centrale du Bugey est en cause\r\n mais aussi celle de Fessenheim.\r\n\r\n19:37:54:11  19:37:57:11\r\n            Elle aussi\r\n    est \u00e0 deux pas de la Suisse\r\n\r\n19:37:57:15  19:38:01:11\r\n    et d\u00e9nonc\u00e9e comme un danger\r\n      par les antinucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:38:01:15  19:38:08:13\r\n       Paris semble d\u00e9cid\u00e9\r\n  \u00e0 la fermer avant la fin 2016.\r\n\r\n19:38:09:12  19:38:14:05\r\n -La France, un pays qui a fait \r\nle pari strat\u00e9gique du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:38:14:10  19:38:19:19\r\n 77 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 en France\r\n provient de l'\u00e9nergie atomique.\r\n\r\n19:38:20:00  19:38:25:08\r\nLa construction du parc nucl\u00e9aire\r\n    remonte aux ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:38:25:12  19:38:29:11\r\n     La France a construit\r\n  le plus grand parc d'Europe:\r\n\r\n19:38:29:15  19:38:33:21\r\n         58 centrales,\r\n   dont plusieurs ont 40 ans.\r\n\r\n19:38:35:14  19:38:38:11\r\n  -C'est une source d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:38:38:16  19:38:41:07\r\n       stable et peu ch\u00e8re.\r\n\r\n19:38:41:11  19:38:45:22\r\n  En plus, elle \u00e9met peu de CO2,\r\n\r\n19:38:46:03  19:38:51:02\r\n       ce gaz qui provoque\r\n   le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:38:51:11  19:38:54:04\r\n-Peu ch\u00e8re, tout d\u00e9pend des calculs.\r\n\r\n19:38:54:09  19:38:59:16\r\n Au discours pronucl\u00e9aire s'oppose\r\ntoujours plus un discours critique.\r\n\r\n19:39:00:03  19:39:02:11\r\n  -Toute la cha\u00eene du combustible\r\n\r\n19:39:02:15  19:39:05:11\r\n  provoque des \u00e9manations de CO2.\r\n\r\n19:39:05:15  19:39:09:14\r\nNous sommes dans une communication\r\n  qui anesth\u00e9sie la population,\r\n\r\n19:39:09:19  19:39:13:00\r\n    elle ne lui donne pas envie\r\n      d'avoir une r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:39:14:15  19:39:17:04\r\n-Un pays qui veut rester ind\u00e9pendant\r\n\r\n19:39:17:09  19:39:20:04\r\n             a besoin\r\n   de sources d'\u00e9nergie locales.\r\n\r\n19:39:20:09  19:39:23:01\r\n     Le nucl\u00e9aire est crucial\r\n\r\n19:39:23:06  19:39:29:05\r\n  pour l'ind\u00e9pendance \u00e9conomique\r\n          de la France.\r\n\r\n19:39:29:16  19:39:31:22\r\n   -Mais non d\u00e9nu\u00e9 de risques.\r\n\r\n19:39:32:03  19:39:35:05\r\n   Le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9\r\n      de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:39:35:10  19:39:37:01\r\n       \u00e9voque des failles.\r\n\r\n19:39:37:06  19:39:39:18\r\nLe gouvernement envisage pourtant\r\n\r\n19:39:39:23  19:39:43:08\r\n       de prolonger la vie\r\n     des vieilles centrales.\r\n\r\n19:39:43:18  19:39:46:09\r\n-Si l'Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:39:46:13  19:39:48:07\r\n      dit oui, j'autoriserai\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:50:11\r\n   une prolongation de dix ans.\r\n\r\n19:39:50:21  19:39:53:19\r\n-L'ex-patronne des Verts a d\u00e9clar\u00e9\r\n\r\n19:39:54:00  19:39:58:00\r\n \u00e0 propos de la vieille centrale\r\n        de Fessenheim...\r\n\r\n19:39:58:11  19:40:01:04\r\n  -Il faut fermer cette centrale.\r\n\r\n19:40:01:15  19:40:04:19\r\n      -Fermer Fessenheim,\r\n   une promesse de F.Hollande\r\n\r\n19:40:05:00  19:40:08:12\r\n et une exigence de l'Allemagne,\r\n            inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:40:09:13  19:40:14:01\r\n-La crise des migrants plonge l'UE\r\n    dans un \u00e9tat d'affolement.\r\n\r\n19:40:14:06  19:40:18:06\r\n     Les dirigeants europ\u00e9ens\r\n avaient peine \u00e0 trouver un accord\r\n\r\n19:40:18:11  19:40:23:05\r\n pour tenter d'endiguer le nombre \r\nde r\u00e9fugi\u00e9s passant par les Balkans\r\n\r\n19:40:23:10  19:40:26:14\r\net pour marchander avec la Turquie.\r\n\r\n19:40:27:12  19:40:29:16\r\n    -Il est arriv\u00e9 ce matin,\r\n\r\n19:40:29:21  19:40:34:22\r\n conscient qu'il allait mener la \r\ndanse dans ce ballet diplomatique.\r\n\r\n19:40:35:03  19:40:39:14\r\n    Le Premier ministre turc\r\n      a impos\u00e9 son rythme.\r\n\r\n19:40:40:19  19:40:42:12\r\n      -J'esp\u00e8re que ce sommet\r\n\r\n19:40:42:17  19:40:45:10\r\n  ne se concentrera pas seulement\r\n\r\n19:40:45:14  19:40:47:23\r\n     sur la crise migratoire.\r\n\r\n19:40:48:04  19:40:52:07\r\n   Mais aussi sur le processus\r\n d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:40:52:11  19:40:54:23\r\n    J'esp\u00e8re que cette journ\u00e9e\r\n         sera un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:40:55:09  19:41:01:11\r\n  -Face aux repr\u00e9sentant de l'UE,\r\nla Turquie compte monnayer son aide.\r\n\r\n19:41:01:15  19:41:05:14\r\n       Elle demande 3 mias\r\n     d'euros suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:41:05:19  19:41:09:05\r\n           aux 3 mias\r\n   d\u00e9j\u00e0 promis par Bruxelles.\r\n\r\n19:41:09:10  19:41:14:16\r\n Elle r\u00e9clame la reprise rapide des\r\ndiscussions sur son adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:41:14:21  19:41:20:03\r\nElle propose que les Syriens bloqu\u00e9s\r\nen Gr\u00e8ce soient renvoy\u00e9s en Turquie\r\n\r\n19:41:20:08  19:41:24:18\r\nqui enverrait avec un encadrement\r\n      un nombre \u00e9quivalent\r\n\r\n19:41:24:23  19:41:30:04\r\n     de r\u00e9fugi\u00e9s en Europe\r\npour lutter contre les passeurs.\r\n\r\n19:41:32:12  19:41:35:09\r\n  -C'est contre les trafiquants,\r\n\r\n19:41:35:13  19:41:37:22\r\n     pas contre les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:38:03  19:41:42:06\r\n       Il faut leur montrer\r\n   que cela ne fait pas de sens\r\n\r\n19:41:42:11  19:41:45:23\r\n            de voyager\r\n sur les bateaux des trafiquants.\r\n\r\n19:41:46:04  19:41:51:12\r\n          Il faut passer\r\n par les centres d'enregistrement,\r\n\r\n19:41:51:17  19:41:58:11\r\nafin d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9 et relocalis\u00e9.\r\n\r\n19:41:59:11  19:42:02:23\r\n    -Plus de 36'000 personnes\r\n     sont bloqu\u00e9es en Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:42:03:04  19:42:07:10\r\n          et pourraient\r\n \u00eatre renvoy\u00e9es vers la Turquie.\r\n\r\n19:42:07:14  19:42:15:11\r\n      Rien n'est encore sign\u00e9,\r\nEurop\u00e9ens et Turcs n\u00e9gocient encore.\r\n\r\n19:42:18:04  19:42:22:23\r\n -La crise est majeure en Europe;\r\non en prend la mesure \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n19:42:23:04  19:42:28:14\r\nmais aussi en Gr\u00e8ce, o\u00f9 de nombreux\r\n    migrants se sont regroup\u00e9s.\r\n\r\n19:42:28:19  19:42:33:09\r\n       I.Ory, quelque chose\r\n  qui ressemble \u00e0 de la panique.\r\n\r\n19:42:46:00  19:42:51:06\r\n-Ce soir, encore plus de confusion\r\n         que d'habitude.\r\n\r\n19:42:51:08  19:42:55:20\r\n      Les Turcs sont arriv\u00e9s\r\n avec des propositions nouvelles.\r\n\r\n19:42:55:22  19:42:59:16\r\n      Des propositions chocs\r\n  alors que tout avait \u00e9t\u00e9 ficel\u00e9\r\n\r\n19:42:59:21  19:43:03:06\r\n   par les hauts fonctionnaires\r\n       ces derniers jours.\r\n\r\n19:43:03:08  19:43:07:15\r\n     On pensait que le sommet\r\n ne durerait que quelques heures.\r\n\r\n19:43:07:17  19:43:13:17\r\nL\u00e0, on vient de rajouter une s\u00e9ance,\r\n        un d\u00eener de travail.\r\n\r\n19:43:13:19  19:43:17:07\r\n       -Si on fait le rappel\r\n   des derniers mois, Berlin dit\r\n\r\n19:43:17:11  19:43:20:18\r\n       qu'on va accueillir.\r\n    Au final, c'est l'inverse.\r\n\r\n19:43:20:23  19:43:24:22\r\n On laisse mourir beaucoup de gens\r\n      qui essayent de passer.\r\n\r\n19:43:25:00  19:43:28:22\r\n  Y a-t-il un sentiment de honte\r\n          \u00e0 Bruxelles ?\r\n\r\n19:43:29:00  19:43:33:14\r\n     -Les Europ\u00e9ens r\u00e9pondent\r\n que c'est pour \u00e9viter ces drames\r\n\r\n19:43:33:19  19:43:37:14\r\n       qu'ils veulent casser\r\n     le commerce des passeurs.\r\n\r\n19:43:37:16  19:43:42:12\r\n  Ils veulent envoyer un message \r\n dissuasif aux candidats au d\u00e9part\r\n\r\n19:43:42:17  19:43:46:09\r\n en renvoyant les r\u00e9fugi\u00e9s syriens\r\n         vers la Turquie.\r\n\r\n19:43:46:13  19:43:49:05\r\n           Pour ne plus\r\n     les accueillir en Europe.\r\n\r\n19:43:49:07  19:43:55:07\r\n      C'est une id\u00e9e nouvelle\r\n     d\u00e9fendue par l'Allemagne.\r\n\r\n19:43:55:18  19:43:58:14\r\n     On se demande si l'Europe\r\n        va encore respecter\r\n\r\n19:43:58:19  19:44:01:20\r\n     la convention de Gen\u00e8ve \r\n    sur le droit des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:44:01:22  19:44:07:22\r\n    L'Europe a du mal \u00e0 sortir \r\n   la t\u00eate haute de cette crise.\r\n\r\n19:44:10:02  19:44:16:02\r\n -Ce d\u00e9sordre est per\u00e7u en Gr\u00e8ce,\r\n         Alexia Kefalas ?\r\n\r\n19:44:16:17  19:44:21:01\r\n        -Oui, chaque jour,\r\n800 personnes arrivent sur ce port.\r\n\r\n19:44:21:03  19:44:25:22\r\n           Actuellement,\r\n ils sont 3000 \u00e0 dormir par terre.\r\n\r\n19:44:26:00  19:44:30:13\r\n        Les ONG, les Grecs \r\n        sont tr\u00e8s pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:44:30:15  19:44:36:15\r\n  Il y a aussi des petits enfants\r\n      attir\u00e9s par la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:44:37:16  19:44:40:20\r\n      Toutes ces personnes, \r\n      notamment des Afghans,\r\n\r\n19:44:41:01  19:44:43:03\r\n  veulent ouvrir les fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:44:43:05  19:44:46:09\r\n          Ils sont aid\u00e9s\r\n     par les ONG et les Grecs.\r\n\r\n19:44:46:11  19:44:50:10\r\nMais personne ne peut leur apporter \r\nde solution r\u00e9elle pour traverser\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:52:16\r\n           la fronti\u00e8re.\r\n        Ils sont exasp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:44:52:18  19:44:54:23\r\n       Tout comme les Grecs.\r\n\r\n19:44:55:01  19:45:01:01\r\n      Ils se sentent isol\u00e9s,\r\n       mis en quarantaine.\r\n\r\n19:45:02:00  19:45:04:12\r\nIls se sentent exclus de l'Europe.\r\n\r\n19:45:04:12  19:45:06:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:06:22  19:45:11:11\r\n   Au moins 50 morts en Tunisie.\r\n\r\n19:45:11:15  19:45:16:22\r\n  Plusieurs commandos islamistes\r\n    ont pris d'assaut ce matin\r\n\r\n19:45:17:03  19:45:23:12\r\n  le commissariat, la gendarmerie\r\n     et une caserne de l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:45:23:17  19:45:26:14\r\n          \u00e0 Ben Guerdane.\r\n\r\n19:45:26:19  19:45:28:20\r\n      Bilan: 33 djihadistes,\r\nsept civils et dix policiers tu\u00e9s.\r\n\r\n19:45:29:01  19:45:31:02\r\n     La Tunisie va accentuer\r\n  sa surveillance avec la Libye.\r\n\r\n19:45:34:04  19:45:36:02\r\n      Pour la mise en oeuvre\r\n\r\n19:45:36:07  19:45:39:05\r\n de l'initiative sur l'immigration\r\n   de masse, le canton du Tessin\r\n\r\n19:45:39:10  19:45:44:02\r\ndemande une variante qui tient compte\r\n     de l'afflux de frontaliers.\r\n\r\n19:45:44:19  19:45:47:01\r\n  -Il a fait le chemin de Berne\r\n\r\n19:45:47:06  19:45:50:13\r\n         pour pr\u00e9senter\r\nles revendications de son canton.\r\n\r\n19:45:50:18  19:45:53:12\r\n          Le pr\u00e9sident\r\n   du Conseil d'Etat tessinois\r\n\r\n19:45:53:17  19:45:57:01\r\n      a pr\u00e9sent\u00e9 la mani\u00e8re\r\ndont il souhaite mettre en oeuvre\r\n\r\n19:45:57:06  19:46:01:06\r\n          l'initiative\r\n contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:46:02:11  19:46:05:14\r\n    -La r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue au Tessin\r\n\r\n19:46:05:19  19:46:06:19\r\n           est bien l\u00e0:\r\n\r\n19:46:07:00  19:46:11:02\r\n le trafic frontalier, la pression\r\n     sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:46:11:07  19:46:14:08\r\n        Tous ces probl\u00e8mes\r\n      passent par le Gothard.\r\n\r\n19:46:14:17  19:46:18:06\r\n     -Le reste de la Suisse\r\n   a sous-estim\u00e9 cette r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n19:46:18:11  19:46:20:15\r\n    jusqu'au 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n19:46:20:20  19:46:24:08\r\n      Le canton est celui\r\nqui soutient le plus franchement\r\n\r\n19:46:24:12  19:46:26:06\r\n     l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n19:46:26:11  19:46:29:14\r\n        Le cas tessinois\r\n  \u00e9meut jusqu'au gouvernement.\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:31:10\r\n    Mais deux ans plus tard,\r\n\r\n19:46:31:14  19:46:35:12\r\n    le Conseil d'Etat craint\r\n de voir ses int\u00e9r\u00eats n\u00e9glig\u00e9s.\r\n\r\n19:46:35:17  19:46:40:03\r\nIl pr\u00e9sente un mod\u00e8le pour g\u00e9rer\r\n    l'afflux de frontaliers.\r\n\r\n19:46:57:08  19:46:59:08\r\n      le seuil d'activation\r\nd'une s\u00e9rie de mesures cantonales.\r\n\r\n19:47:01:07  19:47:03:11\r\n  -La solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:47:03:15  19:47:05:13\r\n       n'est pas acceptable,\r\n\r\n19:47:05:18  19:47:07:14\r\n       car pas consensuelle.\r\n\r\n19:47:07:19  19:47:11:10\r\n        Elle ne r\u00e9pond pas\r\nau vrai probl\u00e8me de la population,\r\n\r\n19:47:11:14  19:47:13:12\r\n   qui est le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:47:13:17  19:47:18:06\r\nAu Tessin, la situation est difficile\r\n       pour les bas salaires.\r\n\r\n19:47:18:15  19:47:21:07\r\n-S'ils veulent imposer leur projet,\r\n\r\n19:47:21:11  19:47:26:11\r\n  les Tessinois auront besoin\r\nd'un large soutien au Parlement.\r\n\r\n19:47:27:13  19:47:30:13\r\n-Ce soir, d\u00e9bat sur les bilat\u00e9rales\r\n\r\n19:47:30:18  19:47:34:07\r\n      dans \"Classe politique\"\r\n      d\u00e8s 20h10 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:47:34:23  19:47:39:13\r\n Le Parlement ne veut pas attendre\r\n   pour donner 5 mias \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:47:39:18  19:47:42:19\r\n Les Conseils des Etats ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:47:43:00  19:47:49:15\r\n  de le relever \u00e0 5 mias par an,\r\nsuivant ainsi le Conseil national.\r\n\r\n19:47:50:08  19:47:52:18\r\n   Le bas prix de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:47:52:23  19:47:56:02\r\n           fait souffrir\r\n   les entreprises productrices.\r\n\r\n19:47:56:07  19:48:00:03\r\n     Alpiq annonce une perte \r\n     en 2015 de 830 millions.\r\n\r\n19:48:00:08  19:48:05:16\r\n       Le groupe doit vendre\r\n  des barrages hydro-\u00e9lectriques.\r\n\r\n19:48:07:00  19:48:09:10\r\n     -Au pied du mur, Alpiq.\r\n\r\n19:48:09:14  19:48:12:19\r\n   Le prix du march\u00e9 tr\u00e8s bas\r\n        de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:48:13:00  19:48:16:19\r\n        d\u00e9vore ses revenus\r\net la valeur de ses installations:\r\n\r\n19:48:17:00  19:48:19:18\r\n     ses centrales atomiques\r\n        et ses barrages.\r\n\r\n19:48:19:23  19:48:25:06\r\n    Sa valeur est au plus bas,\r\nalors pourquoi vendre maintenant ?\r\n\r\n19:48:25:11  19:48:28:08\r\n     Alpiq a besoin de cash.\r\n\r\n19:48:29:19  19:48:32:22\r\n       -Nous sommes touch\u00e9s\r\n\r\n19:48:33:03  19:48:36:14\r\n par le bas prix de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:48:36:19  19:48:40:18\r\n       Le co\u00fbt de production\r\n   de l'hydro-\u00e9lectricit\u00e9 suisse\r\n\r\n19:48:40:23  19:48:43:15\r\nse situe au-dessus du prix du march\u00e9.\r\n\r\n19:48:43:20  19:48:48:11\r\n         On s'est s\u00e9par\u00e9\r\nde nos activit\u00e9s non strat\u00e9giques.\r\n\r\n19:48:48:16  19:48:54:18\r\n        Maintenant, on doit\r\n s'occuper de l'hydro-\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:48:56:14  19:48:59:00\r\n -Alpiq ouvre aux investisseurs\r\n\r\n19:48:59:05  19:49:02:10\r\n    49 % de son portefeuille\r\n       hydro-\u00e9lectrique.\r\n\r\n19:49:02:14  19:49:05:12\r\nDedans, des parts dans 18 barrages.\r\n\r\n19:49:05:17  19:49:10:06\r\n    L'int\u00e9r\u00eat existe chez les\r\n distributeurs romands comme SIG\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:13:08\r\n     et le canton du Valais.\r\n\r\n19:49:14:19  19:49:16:19\r\n       -Comme propri\u00e9taires\r\n\r\n19:49:17:00  19:49:19:17\r\n des forces motrices valaisannes,\r\n\r\n19:49:19:22  19:49:26:09\r\n   on va examiner s'il y a une\r\n opportunit\u00e9 pour nous d'acheter.\r\n\r\n19:49:26:20  19:49:32:00\r\n     -L'achat est risqu\u00e9, li\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e9volution du prix de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:49:32:05  19:49:34:11\r\n   A l'\u00e8re des renouvelables,\r\n\r\n19:49:34:15  19:49:37:21\r\n     les barrages pourraient\r\n      redevenir rentables.\r\n\r\n19:49:38:07  19:49:41:07\r\n-On pense que ces prochaines ann\u00e9es,\r\n\r\n19:49:41:11  19:49:43:07\r\n     le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:49:43:11  19:49:45:05\r\n         ne remontera pas.\r\n\r\n19:49:45:10  19:49:48:18\r\n      Mais \u00e0 plus long terme,\r\n     une production \u00e9lectrique\r\n\r\n19:49:48:23  19:49:52:06\r\n      de source renouvelable \r\n     comme l'hydro-\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:49:52:11  19:49:55:12\r\n     sera \u00e0 nouveau rentable.\r\n\r\n19:49:55:22  19:49:58:19\r\n -Le Conseil national a confirm\u00e9\r\n\r\n19:49:59:00  19:50:01:23\r\n      une aide financi\u00e8re \r\n     \u00e0 l'hydro-\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:50:02:04  19:50:09:08\r\nCela p\u00e8sera sur la somme en cash\r\n   qu'Alpiq pourra encaisser.\r\n\r\n19:50:10:22  19:50:13:18\r\n-Le 8 mars est journ\u00e9e des femmes.\r\n\r\n19:50:13:23  19:50:18:00\r\n    C'est l'occasion d'\u00e9voquer\r\n   les viols et les mutilations\r\n\r\n19:50:18:05  19:50:21:17\r\n   que subissent des Congolaises\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:50:21:22  19:50:29:03\r\n  Denis Mukwege op\u00e8re des femmes,\r\n   souvent aussi des fillettes.\r\n\r\n19:50:29:08  19:50:31:12\r\n          Il est l'invit\u00e9\r\n\r\n19:50:31:17  19:50:37:06\r\n du Festival international du film\r\n sur les droits humains \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:37:11  19:50:40:15\r\n Un documentaire lui est consacr\u00e9.\r\n\r\n19:50:41:14  19:50:43:21\r\n    -Dans les zones de conflit,\r\n\r\n19:50:44:02  19:50:45:17\r\n           les batailles\r\n\r\n19:50:45:22  19:50:48:12\r\nse passent sur le corps des femmes.\r\n\r\n19:50:48:22  19:50:51:01\r\n -Le viol comme arme de guerre.\r\n\r\n19:50:51:06  19:50:54:00\r\n      D\u00e9truire les femmes \r\n     pour d\u00e9truire un pays.\r\n\r\n19:50:54:05  19:50:57:20\r\n  Depuis quinze ans, D.Mukwege\r\n   op\u00e8re les femmes viol\u00e9es.\r\n\r\n19:51:15:14  19:51:20:02\r\n -Le docteur, c'est D.Mukwege, \r\n 60 ans, gyn\u00e9cologue congolais,\r\n\r\n19:51:20:07  19:51:25:00\r\n      l'homme qui d\u00e9nonce\r\n   la barbarie et l'impunit\u00e9.\r\n\r\n19:51:27:07  19:51:28:22\r\n           -Nous voyons\r\n\r\n19:51:29:03  19:51:31:09\r\n ce que m\u00eame un oeil de chirurgien\r\n\r\n19:51:31:13  19:51:34:06\r\n  ne peut pas s'habituer \u00e0 voir.\r\n\r\n19:51:34:16  19:51:37:02\r\n     -C'est un Nelson Mandela\r\n\r\n19:51:37:07  19:51:39:16\r\n     et un Martin Luther King.\r\n\r\n19:51:39:21  19:51:42:11\r\n Il s'est lanc\u00e9 dans une bataille\r\n\r\n19:51:42:15  19:51:46:12\r\npour le respect des droits de l'homme\r\n           dans son pays.\r\n\r\n19:51:46:17  19:51:50:01\r\nIl a cette force morale, physique,\r\n\r\n19:51:50:06  19:51:54:11\r\n           ce charisme,\r\n cette confiance de la population.\r\n\r\n19:51:54:15  19:52:02:02\r\n Il est devenu un acteur politique\r\n  majeur de la sc\u00e8ne congolaise.\r\n\r\n19:52:02:12  19:52:06:12\r\n     -Des milliers de femmes\r\net de fillettes ont \u00e9t\u00e9 soign\u00e9es.\r\n\r\n19:52:06:17  19:52:08:20\r\n  Pourtant, le fl\u00e9au continue.\r\n\r\n19:52:09:01  19:52:11:23\r\n  Quand cela s'arr\u00eatera-t-il ?\r\n\r\n19:52:19:09  19:52:23:09\r\n      -Chaque femme viol\u00e9e,\r\n    je l'identifie \u00e0 ma femme.\r\n\r\n19:52:23:13  19:52:28:12\r\n        Chaque m\u00e8re viol\u00e9e,\r\n     je l'identifie \u00e0 ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:52:28:17  19:52:33:02\r\n       Chaque enfant viol\u00e9,\r\n   je l'identifie \u00e0 mes enfants.\r\n\r\n19:52:33:07  19:52:36:21\r\n Comment pouvons-nous nous taire ?\r\n\r\n19:52:42:05  19:52:44:23\r\n     -Denis Mukwege, bonsoir.\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n19:52:45:04  19:52:48:13\r\n    -Un crime de guerre massif\r\n        contre les femmes,\r\n\r\n19:52:48:18  19:52:51:18\r\n      les piliers du village\r\n        et de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:51:23  19:52:57:02\r\n  -En effet, la femme en Afrique \r\n  porte la famille et la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:57:07  19:53:01:19\r\n   Les femmes africaines portent\r\n   l'Afrique sur leurs \u00e9paules.\r\n\r\n19:53:02:00  19:53:07:11\r\n  Quand on essaie de les d\u00e9truire,\r\non essaie de d\u00e9truire une communaut\u00e9.\r\n\r\n19:53:07:16  19:53:12:06\r\n  -Votre courage est salu\u00e9, mais \r\n  vous saluez celui de ces femmes\r\n\r\n19:53:12:11  19:53:16:12\r\n  qui ont une capacit\u00e9 de survie\r\n       \u00e0 l'horreur absolue.\r\n\r\n19:53:16:17  19:53:22:00\r\n    -Absolument, c'est \u00e0 elles\r\n      qu'il faut dire bravo.\r\n\r\n19:53:22:05  19:53:33:12\r\nJe suis surpris de voir leur capacit\u00e9\r\nde r\u00e9silience et de reprendre la vie.\r\n\r\n19:53:33:17  19:53:43:11\r\n  Pas pour elles-m\u00eames, mais pour\r\n leur communaut\u00e9 et leurs enfants.\r\n\r\n19:53:43:15  19:53:46:12\r\n         -On peut pr\u00e9venir\r\n       tout pr\u00e9jug\u00e9 raciste,\r\n\r\n19:53:46:17  19:53:51:12\r\n   en Europe, les MKVD et les SS\r\n  ont pratiqu\u00e9 le viol collectif.\r\n\r\n19:53:51:17  19:53:53:19\r\n     C'est une arme de guerre.\r\n\r\n19:53:54:00  19:53:57:01\r\n -C'est ce qu'il faut comprendre.\r\n\r\n19:53:57:06  19:54:02:11\r\n      Nous parlons de viols\r\n    avec d'extr\u00eames violences.\r\n\r\n19:54:02:15  19:54:06:22\r\n      Des viols pour humilier\r\n          des communaut\u00e9s\r\n\r\n19:54:07:03  19:54:11:13\r\n  et d\u00e9truire leur tissu social.\r\n\r\n19:54:11:18  19:54:19:08\r\n    C'est une arme effroyable\r\n puisqu'elle y arrive facilement.\r\n\r\n19:54:19:12  19:54:26:14\r\n   -Les enfants: les viols sur les\r\nenfants et les enfants n\u00e9s des viols.\r\n\r\n19:54:26:19  19:54:30:01\r\n        Ce sont parmi ceux\r\n      qui souffrent le plus.\r\n\r\n19:54:30:06  19:54:33:00\r\n   -Les enfants sont innocents.\r\n\r\n19:54:33:05  19:54:41:11\r\n  Lorsque vous traitez des b\u00e9b\u00e9s \r\n viol\u00e9s, ces exp\u00e9riences font mal.\r\n\r\n19:54:41:15  19:54:49:06\r\n     C'est d\u00e9truire un enfant\r\n      compl\u00e8tement innocent.\r\n\r\n19:54:49:11  19:54:55:10\r\n Et le probl\u00e8me des enfants n\u00e9s du\r\nviol, ils n'ont jamais demand\u00e9 cela\r\n\r\n19:54:55:14  19:55:00:06\r\n       et vont subir la rage\r\n         de la communaut\u00e9,\r\n\r\n19:55:00:11  19:55:07:17\r\n     puisque celui qui a viol\u00e9\r\n  a voulu humilier la communaut\u00e9.\r\n\r\n19:55:07:22  19:55:10:11\r\n-O\u00f9 est-ce qu'on trouve la force ?\r\n\r\n19:55:10:15  19:55:16:00\r\n   Vous \u00eates m\u00e9decin et pasteur,\r\nvous op\u00e9rez des fillettes de 3 ans.\r\n\r\n19:55:16:05  19:55:19:01\r\n O\u00f9 est-ce qu'on trouve la force ?\r\n\r\n19:55:19:06  19:55:23:09\r\n-La force se trouve dans les femmes\r\n          que je soigne.\r\n\r\n19:55:23:13  19:55:29:06\r\n   J'ai eu \u00e0 soigner des femmes\r\n       en \u00e9tant d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:55:29:11  19:55:36:21\r\nComment une personne qui a subi cela\r\n      peut se mettre debout ?\r\n\r\n19:55:37:02  19:55:44:11\r\nQuand je les vois se relever et se \r\nbattre pour elles et leurs enfants,\r\n\r\n19:55:44:15  19:55:48:19\r\n      je me sens tr\u00e8s petit.\r\n\r\n19:55:49:00  19:55:55:15\r\n Tout ce que je fais, je le fais \r\nen imitant leur mod\u00e8le de courage.\r\n\r\n19:55:55:20  19:55:58:10\r\n        -Dr Mukwege, merci.\r\n\r\n19:55:58:14  19:56:01:11\r\n        Un hommage demain,\r\n      la Journ\u00e9e de la femme.\r\n\r\n19:56:01:16  19:56:03:12\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:56:04:15  19:56:09:11\r\n -Cet entretien \u00e9tait enregistr\u00e9 \r\ncet apr\u00e8s-midi avec le Dr Mukwege.\r\n\r\n19:56:09:15  19:56:11:07\r\n     En sport, L.Gut a repris\r\n\r\n19:56:11:11  19:56:15:16\r\nles commandes du classement g\u00e9n\u00e9ral\r\n       de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:56:15:21  19:56:20:22\r\n Elle b\u00e9n\u00e9ficie d'une large avance\r\n sur sa poursuivante V.Rebensburg.\r\n\r\n19:56:21:15  19:56:24:14\r\n-Elle n'a que le cristal en t\u00eate.\r\n\r\n19:56:24:19  19:56:29:11\r\nL.Gut skie pour ce globe qui sera\r\nattribu\u00e9 le 20 mars \u00e0 St-Moritz.\r\n\r\n19:56:29:16  19:56:33:20\r\n    Aujourd'hui, elle a pris\r\n la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:56:35:09  19:56:37:02\r\n           -C'est cool.\r\n\r\n19:56:37:07  19:56:40:00\r\n  Je l'avais perdu, puis repris.\r\n\r\n19:56:40:05  19:56:42:18\r\nJe suis l\u00e0 pour faire des courses.\r\n\r\n19:56:42:23  19:56:45:15\r\n   Je dois me concentrer sur \u00e7a.\r\n\r\n19:56:45:20  19:56:50:11\r\n           Jusqu'au 20,\r\n j'ai encore cinq courses \u00e0 faire.\r\n\r\n19:56:52:16  19:56:56:16\r\n   -A Jasna, en 1\u00e8re manche, \r\n   L.Gut pointe au 2\u00e8me rang.\r\n\r\n19:56:56:21  19:57:02:09\r\nElle interpr\u00e8te moins bien le second\r\n   trac\u00e9 du g\u00e9ant et finit 3\u00e8me.\r\n\r\n19:57:04:14  19:57:08:06\r\n   -Je ne suis pas compl\u00e8tement\r\n      satisfaite de mon ski.\r\n\r\n19:57:08:11  19:57:13:20\r\n       J'\u00e9tais trop ronde, \r\n       trop sur les carres.\r\n\r\n19:57:14:13  19:57:19:11\r\n   -8\u00e8me ce matin, W.Holdener\r\ns'est fait pi\u00e9ger en 2\u00e8me manche.\r\n\r\n19:57:19:16  19:57:21:16\r\n     S.Wild a termin\u00e9 20\u00e8me.\r\n\r\n19:57:21:21  19:57:25:13\r\n     La grande dame du jour\r\n  est l'Autrichienne E-M.Brem.\r\n\r\n19:57:25:18  19:57:30:02\r\n       Elle se rapproche\r\n de son premier globe en g\u00e9ant.\r\n\r\n19:57:30:07  19:57:33:19\r\n       Mais V.Rebensbourg\r\n pourrait contredire ses plans.\r\n\r\n19:57:34:00  19:57:37:07\r\n          L'Allemande\r\n   a termin\u00e9 \u00e0 la 2\u00e8me place.\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:41:16\r\n  Elle est la seule \u00e0 menacer \r\n  L.Gut au classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:57:42:10  19:57:45:01\r\n           -L'allocution\r\n       de J.Schneider-Ammann\r\n\r\n19:57:45:06  19:57:49:11\r\n  lors de la journ\u00e9e des malades\r\n   n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue.\r\n\r\n19:57:49:16  19:57:53:21\r\n Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   parle des bienfaits du rire\r\n\r\n19:57:54:02  19:57:57:09\r\n          d'un air grave\r\n  qui contraste avec son propos.\r\n\r\n19:57:57:13  19:58:02:11\r\n     La s\u00e9quence fait le buzz.\r\n\r\n19:58:06:04  19:58:08:17\r\n  -Chers malades, chers proches,\r\n\r\n19:58:08:22  19:58:13:13\r\n    amis de personnes malades,\r\n     cher personnel soignant.\r\n\r\n19:58:13:18  19:58:19:16\r\n    Rire est bon pour la sant\u00e9,\r\n    selon un dicton populaire.\r\n\r\n19:58:19:21  19:58:22:11\r\n   -30'000 vues en 24 heures.\r\n\r\n19:58:22:16  19:58:26:14\r\n    Johann Schneider-Ammann\r\n  fait beaucoup rire Internet.\r\n\r\n19:58:26:19  19:58:31:04\r\nLe plus connu des humoristes romands\r\n         lui c\u00e8de sa place.\r\n\r\n19:58:31:09  19:58:33:04\r\n     L'objet des railleries:\r\n\r\n19:58:33:09  19:58:38:10\r\nla divergence entre ce qui est dit\r\n   et l'attitude du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:58:39:14  19:58:42:07\r\n*-Des animations avec des clowns...\r\n\r\n19:58:43:23  19:58:46:09\r\n    -Il parle d'\u00e9motions graves\r\n\r\n19:58:46:13  19:58:48:19\r\n  et joyeuses, mais son attitude\r\n\r\n19:58:49:00  19:58:52:06\r\nest impassible: un d\u00e9calage se cr\u00e9e.\r\n\r\n19:58:54:03  19:58:58:04\r\n-Nous pouvons rire avec les malades.\r\n\r\n19:58:59:12  19:59:03:05\r\n        -Il n'a sans doute\r\n  pas \u00e9crit ce discours, il lit.\r\n\r\n19:59:03:10  19:59:07:20\r\nDu coup, il n'est pas dans son texte.\r\n\r\n19:59:09:17  19:59:12:08\r\n       -Le th\u00e8me du texte\r\n        lui a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9\r\n\r\n19:59:12:12  19:59:15:13\r\n       par l'association\r\n   de la Journ\u00e9e des malades.\r\n\r\n19:59:15:18  19:59:18:07\r\nLes communicants de Schneider-Ammann\r\n     ne veulent pas s'exprimer.\r\n\r\n19:59:18:11  19:59:21:05\r\n       Plus que le fond,\r\n     la forme fait sourire.\r\n\r\n19:59:21:15  19:59:26:15\r\n -Ca fait pass\u00e9, on a l'impression\r\n  qu'on a fait \u00e7a pendant 30 ans.\r\n\r\n19:59:27:02  19:59:29:18\r\n -60 ans depuis Max Petitpierre.\r\n\r\n19:59:29:23  19:59:33:09\r\n         Les allocution\r\n  se suivent et se ressemblent.\r\n\r\n19:59:33:13  19:59:36:13\r\n          On les voit,\r\n  on se d\u00e9p\u00eache de les oublier.\r\n\r\n19:59:36:18  19:59:39:20\r\nUne exception: A.Ogi et son sapin.\r\n\r\n19:59:40:01  19:59:44:01\r\n      S'ajoute \u00e0 la liste:\r\n J.Schneider-Ammann et son EMS.\r\n\r\n19:59:44:12  19:59:49:07\r\n        -Gardez le sourire\r\n   et vivez des moments de joie.\r\n\r\n19:59:50:00  19:59:54:16\r\n         -L'image du jour,\r\nle proc\u00e8s de Claude D. qui a d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n19:59:54:21  20:00:04:03\r\n L'accus\u00e9 a confirm\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9\r\n  de ses d\u00e9clarations pr\u00e9alables.\r\n\r\n20:00:04:08  20:00:10:12\r\n Le proc\u00e8s reprend demain \u00e0 09h00\r\n  et va durer toute la semaine.\r\n\r\n20:00:11:18  20:00:18:02\r\nTout de suite, la m\u00e9t\u00e9o, puis \"TTC\".\r\n\r\n20:00:18:07  20:00:20:23\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n20:00:25:04  20:00:33:04\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: R.Aubry, \r\nM.De Piante, M.Kastrati, K.Marcato,\r\n   J.Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT024109\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:53) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le proc\u00e8s de Claude Bez d\u00e9bute sur une s\u00e9rie de rebondissements, l'homme prend une attitude de d\u00e9fi et il \u00e9voque avec froideur le meurtre qu'il a avou\u00e9 nos centrales fran\u00e7aises au port de la Suisse font l'actualit\u00e9, Gen\u00e8ve, d\u00e9taille sa plainte contre le QG et Paris confirme la fermeture de Fessenheim, cette ann\u00e9e, voici l'image des migrants bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re de la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine, l'Europe d\u00e9bat de leur sort dans un climat de panique politique Isabelle Ory racontera la folle journ\u00e9e de n\u00e9gociations, notamment pour marchander la collaboration de la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:54 > 0:02:23) [89%] : \r\nLes milliers d'congolaises ont subi le viol et la mutilation au chirurgien se battent pour leur donner une nouvelle vie, Denis Mukwege et est souvent cit\u00e9 pour le prix Nobel, on l'entendra ici, il est invit\u00e9 en Suisse par le Festival du film international sur les droits humains et puis l'allocution de Johann Schneider- Ammann d\u00e9cha\u00eene les commentaires, il parle du rire pour soulager les malades sur un ton \u00e9tonnamment aust\u00e8re, l'\u00e9pisode en dit long sur un Style de communication f\u00e9d\u00e9ral rester tr\u00e8s rigoureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:24 > 0:02:38) [92%] : \r\nLe proc\u00e8s de Claude D. a commenc\u00e9 de mani\u00e8re retentissante, l'homme a voulu un coup d'\u00e9clat, il tente de r\u00e9cus\u00e9 son avocat tous les pr\u00e9sents sont frapp\u00e9s par son air de d\u00e9fi et par la froideur qu'ils montrent quand il \u00e9voque le meurtre qu'il a avou\u00e9 Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:39 > 0:02:54) [94%] : \r\nLa famille endeuill\u00e9e de Marie attendaient ce proc\u00e8s depuis 3 ans, la confrontation avec l'assassin pr\u00e9sum\u00e9 de leur fille a failli tourner court, d'embl\u00e9e, ils demandent la r\u00e9cusation de l'un de ses avocats commis d'office pour rupture de confiance et le report du proc\u00e8s, une demande rejet\u00e9e par la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:54 > 0:03:26) [91%] : \r\nClaude et refuse alors de revenir dans la salle d'audience, promettant un recours contre cette d\u00e9cision, mais lorsqu'ils r\u00e9alisent que les d\u00e9bats se poursuivent sans lui, il revient, l'homme se montre proc\u00e9durier et impr\u00e9visible, m\u00eame avec ses avocats, qui n'ont d\u00e9couvert qu'avant- hier sa demande de r\u00e9cusation, il conna\u00eet les rouages de la justice et semblant jouer avec arrogance, il d\u00e9fie le procureur il menace m\u00eame l'avocat de la famille de sa victime et il ne montre pas d'empathie envers la famille de celle-ci, il parle du meurtre de Marie- comme d'une chose ext\u00e9rieure sans \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:26 > 0:03:28) [87%] : \r\nL'attitude du pr\u00e9venu choc, l'entourage de Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:28 > 0:03:48) [95%] : \r\nC'est un homme qui n'a cess\u00e9 de manipuler et de prendre de haut tous les enqu\u00eateurs de donner des le\u00e7ons au procureur g\u00e9n\u00e9ral d'\u00eatre arrogant de de vouloir jouer sa propre partition, il veut infliger apr\u00e8s le Crime atroce qu'il a commis une douleur suppl\u00e9mentaire, un traumatisme suppl\u00e9mentaire \u00e0 la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:48 > 0:03:55) [83%] : \r\nJe ne vous cache pas, des fois \u00e7a de l'envie de lutte sauter dessus, c'est, c'est, en fait, c'est, c'est, on va dire c'est : c'est comme \u00e7a, mais \u00e0 quoi bon \u00e7a va servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:56 > 0:03:59) [90%] : \r\nAh \u00e7a va baisser \u00e0 un niveau pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:59 > 0:04:12) [96%] : \r\nAvec plusieurs heures de retard, l'audition de Claude et d\u00e9bute en fin de journ\u00e9e, il est question de sa rencontre avec Marie le pr\u00e9venu tente de faire le proc\u00e8s de sa victime avant d'admettre que leur relation n'\u00e9taient pas tarif\u00e9es l'audience reprend demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:13 > 0:04:27) [96%] : \r\nCette affaire est le cas de Claude et ont marqu\u00e9 la vie politique et judiciaire, avant m\u00eame l'audience d'aujourd'hui, il y a eu la pol\u00e9mique sur la r\u00e9cidive et sur la libert\u00e9 dont l'homme a pu b\u00e9n\u00e9ficier la mort de la jeune Marie a eu des effets sur la r\u00e9forme p\u00e9nale Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:30 > 0:04:37) [93%] : \r\nUne semaine apr\u00e8s la mort de Marie, la rue crie sa col\u00e8re : pr\u00e8s de 250 personnes marchent sur le Tribunal des mesures de contrainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:37 > 0:04:41) [80%] : \r\nJ'esp\u00e8re que vont entendent notre notre appel d\u00e9sarroi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:42 > 0:04:58) [91%] : \r\nLes regards se tournent alors vers un juge, celui qui a remis en libert\u00e9 Claude D. alors qu'il venait d'tr\u00e8s incarc\u00e9r\u00e9s pour des menaces de mort et des propos pornographiques tenus sur un blog Claude d\u00e9fait recours le juge lui permet de retrouver la libert\u00e9 dans l'attente d'une d\u00e9cision sur le fond, mais Marie est assassin\u00e9 avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:59 > 0:05:04) [93%] : \r\nDepuis le 1er septembre 2015, ce n'est plus un, mais 3 juges qui tranche dans ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:04 > 0:05:17) [93%] : \r\nC'est un progr\u00e8s, probablement que la situation d'avant o\u00f9 toute la d\u00e9cision ne reposait que sur une seule et unique personne en cas de recours n'\u00e9tait pas la meilleure formule et c'est un progr\u00e8s d'avoir aujourd'hui une autorit\u00e9 coll\u00e9giale qui prend ce type de d\u00e9cision lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:19 > 0:05:28) [95%] : \r\nPersuad\u00e9 qu'une erreur a \u00e9t\u00e9 commise par la justice, les d\u00e9put\u00e9s de la commission de surveillance du Tribunal cantonal r\u00e9clament des sanctions, on leur reproche alors d'aller trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:28 > 0:05:40) [94%] : \r\nIl y avait une lacunes en mati\u00e8re de surveillance de de la de la justice, raison pour laquelle on doit cr\u00e9er ces ces organes qui permette de pouvoir mener des des enqu\u00eates plus approfondies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:41 > 0:05:46) [98%] : \r\nPour combler ce vide, un projet de Conseil de la magistrature est aujourd'hui entre les mains du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:48 > 0:06:06) [93%] : \r\nL'une des conditions du retour \u00e0 domicile de Claude \u00e9tait un suivi th\u00e9rapeutique, quelques jours avant le drame, il avait \u00e9voqu\u00e9 sa liaison le th\u00e9rapeute n'avait pas fait remonter l'information depuis le 1er septembre 2015, il est pr\u00e9cis\u00e9 dans la loi que les soignants moins devoir d'information en cas de menace de projets, d'agressions ou d'\u00e9vasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:06 > 0:06:15) [94%] : \r\nOn a combl\u00e9 une lacune, on leur on leur a dit dans le fond, il y a des situations pour lesquelles vous \u00eates quasiment lev\u00e9e du secret m\u00e9dical, parce que c'est un \u00e9tat de n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:17 > 0:06:36) [92%] : \r\nAu moment du drame Claude effectuait la fin de sa peine en arr\u00eats domiciliaires sous la surveillance d'un bracelet \u00e9lectronique sans GPS, d\u00e9j\u00e0 peu enclins \u00e0 y recourir, le canton a interdit depuis lors tout usage du bracelet pour les auteurs de crimes de sang, les bracelet avec GPS autoris\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis 2015 ne sont encore qu'en phase de test dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:38 > 0:07:00) [92%] : \r\nLa pr\u00e9vention de l'accident nucl\u00e9aire est d\u00e9cid\u00e9ment un th\u00e8me de 2016 c'est un double anniversaire : 5 ans apr\u00e8s Fukushima 30 ans apr\u00e8s Tchernobyl et c'est la mise en cause de 2 centrales fran\u00e7aises \u00e0 2 pas de nos fronti\u00e8res, regardez la carte, il y a, Fessenheim, que la France peut maintenant fermer d\u00e8s cette ann\u00e9e et il y a le budget tout pr\u00e8s de la Suisse romande Gen\u00e8ve d\u00e9noncent sa v\u00e9tust\u00e9 ou Diego Goren Julien font.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:01 > 0:07:03) [98%] : \r\nMise en danger d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e d'autrui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:03 > 0:07:24) [95%] : \r\nPollution des eaux, la plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e par les autorit\u00e9s genevoises mercredi dernier \u00e0 Paris va loin pour le canton et la Ville le constat est l\u00e0, la centrale nucl\u00e9aire du Bugey, \u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 vol d'oiseau de la Suisse et dangereuse et c'est l'ancienne ministre fran\u00e7aise de l'\u00e9cologie, l'avocate Corinne Lepage, qui a \u00e9t\u00e9 choisi pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:24 > 0:07:47) [91%] : \r\nLes risques majeurs, ils sont li\u00e9s en fait \u00e0 la position de cette centrale qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u dans les ann\u00e9es 70 sans \u00e9tude d'impact dans une zone sismique, avec un fort risque d'inondation, un risque de cumul, inondations, tremblements de terre, qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 et donc une centrale qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait pour \u00e7a, imaginez ce que je n'ose imaginer qu'il est vraiment un p\u00e9pin tr\u00e8s s\u00e9rieux, au budget, qu'est ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:48 > 0:08:48) [93%] : \r\nImpossible donc de rester passif, selon les autorit\u00e9s, qui se base sur la nouvelle constitution genevoise pour l\u00e9gitimer leur plainte, la ville et le canton savent que le chemin sera sinueux, \u00e7a va \u00eatre difficile, il est vrai que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les autorit\u00e9s judiciaires fran\u00e7aises n'ont pas reconnu au je ne vois la capacit\u00e9 juridique d'agir du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, en disant, \u00e7a vous regarde pas, aujourd'hui, avec plein de Canal, on pr\u00e9tend que \u00e7a nous regarde en cas d'accident nucl\u00e9aire, la radioactivit\u00e9 ne va pas s'arr\u00eater aux fronti\u00e8res genevoises et c'est au procureur de la R\u00e9publique fran\u00e7aise de d\u00e9cider maintenant, quelle suite il souhaite donner \u00e0 la plainte, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que Gen\u00e8ve se bat contre le nucl\u00e9aire dans les ann\u00e9es 80 c'est la centrale de Creys-Malville, qui est dans la ligne de mire des autorit\u00e9s de la population, un combat long et explosif, un militant \u00e9cologiste, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 tirer au lance- roquettes sur le b\u00e2timent, finalement, la centrale nucl\u00e9aire fermera pour des motifs \u00e9conomiques en 1998 aujourd'hui, l'inqui\u00e9tude est la m\u00eame, les moyens de pression, eux, sont diff\u00e9rents, encore faut-il que la plainte genevoise soit entendue \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:50 > 0:09:09) [91%] : \r\nOn l'a dit, le budget est en cause, mais aussi de l'autre, centrale, celle de Fessenheim, elle est la plus ancienne du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais : elle aussi est \u00e0 2 pas de la Suisse, elle aussi, d\u00e9nonc\u00e9 comme un danger par les antinucl\u00e9aires, sa fermeture est un enjeu politique de longue date en France, Paris semble d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 la fermer maintenant avant la fin 2016 Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:10 > 0:09:35) [95%] : \r\nLa France, un pays qui a fait le pari strat\u00e9gique du nucl\u00e9aire militaire dans les ann\u00e9es 50 et toujours plus civils depuis les ann\u00e9es 70 et les chocs p\u00e9troliers, 77 pourcent de l'\u00e9lectricit\u00e9 en France provient de l'\u00e9nergie atomique, la construction du parc nucl\u00e9aire remonte en grande partie dans les ann\u00e9es 80 la France construite alors ce qui deviendra le plus grand parc d'Europe, 58 centrales en activit\u00e9 \u00e0 ce jour, dont plusieurs atteignent l'\u00e2ge limite de 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:35 > 0:09:51) [93%] : \r\nAujourd'hui l'Avantage principal, c'est que c'est une source d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la fois stable et peu ch\u00e8re et qui en plus, et c'est \u00e7a qui est le plus important du point de vue du climat ne met pratiquement pas de CO2 qui est ce gaz qui pollue l'atmosph\u00e8re et qui provoquent le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:52 > 0:09:59) [87%] : \r\nPeu ch\u00e8re, tout d\u00e9pend des calculs au discours pro- nucl\u00e9aire tout puissant s'oppose toujours plus un discours critique m\u00eame sur les rejets car.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:09:59 > 0:09:59) [71%] : \r\nBonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:00 > 0:10:12) [91%] : \r\nToute la cha\u00eene du combustible provoque des \u00e9manations de CO2, nous sommes quand m\u00eame dans une m\u00e9ga- communication qui anesth\u00e9sie la population a lui donne pas envie de, de, d'avoir une r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:12 > 0:10:29) [93%] : \r\nUn grand pays qui veut rester ind\u00e9pendant, il a besoin de sources d'\u00e9nergie locales et \u00e7a en France, il y a un peu de barrages hydro\u00e9lectriques tr\u00e8s bien et puis c'est tout bon, donc le nucl\u00e9aire pour l'ind\u00e9pendance \u00e9conomique de la France est cruciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:29 > 0:10:43) [96%] : \r\nMais non d\u00e9nu\u00e9 de risques, le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire lui- m\u00eame \u00e9voque des failles et n'excluent pas une catastrophe majeure, alors que le gouvernement envisage moyennant un budget de 55 milliards d'euros de prolonger la vie des vieilles centrales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:43 > 0:10:50) [93%] : \r\nSi l'Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire donne son feu Vert, oui, je donnerai l'autorisation de prolongation de 10 ans de centrales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:50 > 0:10:59) [95%] : \r\nUn sentiment de flou dans la communication gouvernementale, alors que l'ex- patronne des Verts devenu ministre du Logement, d\u00e9clarait hier \u00e0 propos de la vieille centrale de Fessenheim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:59 > 0:11:01) [98%] : \r\nPlus judicieux et de fermer cette centrale cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:01 > 0:11:09) [93%] : \r\nFermer Fessenheim, une promesse de Fran\u00e7ois Hollande, une exigence d\u00e9sormais de l'Allemagne inqui\u00e8te comme Gen\u00e8ve toute proche de la centrale du budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:10 > 0:11:27) [96%] : \r\nLa crise des migrants plonge l'Union europ\u00e9enne dans un \u00e9tat d'affolement, les dirigeants europ\u00e9ens avaient toutes les peines du monde \u00e0 trouver aujourd'hui un accord \u00e0 Bruxelles pour tenter d'endiguer le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s passant par les Balkans et pour marchander avec la Turquie, qui exige des contreparties Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:28 > 0:11:40) [95%] : \r\nIl est arriv\u00e9 plut\u00f4t s\u00fbr de lui, ce matin, conscient que dans ce ballet diplomatique, c'est lui qui allait mener la danse le 1er ministre turc, Ahmed Davutoglu ne s'est donc pas g\u00ean\u00e9 pour imposer son rythme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:40 > 0:11:55) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, j'esp\u00e8re que ce sommet ne se concentrera pas uniquement sur la crise migratoire mais aussi sur le processus d'adh\u00e9sion de la Turquie dans l'Union europ\u00e9enne et j'esp\u00e8re que cette journ\u00e9e sera un succ\u00e8s, il y a un tournant dans nos voil\u00e0 si vous mais un que face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:55 > 0:12:32) [92%] : \r\n\u00e0 des repr\u00e9sentants de l'Union europ\u00e9enne divis\u00e9e par la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, la Turquie a donc jou\u00e9 la carte de la surench\u00e8re et compte bien monnayer son aide, elles demandent dor\u00e9navant 3 milliards d'euros suppl\u00e9mentaires ou 3 milliards d\u00e9j\u00e0 promis par Bruxelles, ainsi que des visas facilit\u00e9 et une reprise rapide des discussions sur son adh\u00e9sion \u00e0 l'Union, autre proposition n\u00e9goci\u00e9e entre les diff\u00e9rentes parties les syriens bloqu\u00e9s actuellement en Gr\u00e8ce seraient renvoy\u00e9s en Turquie qui on verrait en retour un nombre \u00e9quivalent de r\u00e9fugi\u00e9s en Europe via des itin\u00e9raires encadrer un m\u00e9canisme cens\u00e9 couper l'herbe sous les pieds des passeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:33 > 0:12:58) [91%] : \r\nC'est un coup contre les trafiquants ont pas contre le r\u00e9fugi\u00e9 il faut montrer aux trafiquants et aux r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e7a fait pas de sens d'aller avec le bateau du trafiquant rentre dans les centres d'enregistrement qu'il y aura aussi en Turquie on future et tu as une chance r\u00e9elle d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9 et relocaliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:59 > 0:13:17) [96%] : \r\nActuellement, plus de 36000 personnes sont bloqu\u00e9s en Gr\u00e8ce et pourrait donc \u00eatre renvoy\u00e9 vers la Turquie, o\u00f9 ils devront s'enregistrer pour une nouvelle travers\u00e9e mais pour l'heure, rien n'est officiellement sign\u00e9 ce soir encore europ\u00e9ens et turcs continuent de n\u00e9gocier le sort et le destin de ces milliers de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:18 > 0:13:36) [96%] : \r\nEt l'Europe s'enfonce dans cette crise, on en prend la mesure \u00e0 Bruxelles mais aussi en Gr\u00e8ce sur le port du Pir\u00e9e, l\u00e0 o\u00f9 de nombreux migrants se sont regroup\u00e9s, faute de pouvoir aller plus loin en Europe Isabelle Ory et Alexia Kefalas d'abord vous Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles, on a vraiment le sentiment de quelque chose qui ressemble \u00e0 de la panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:38 > 0:14:06) [93%] : \r\nAh oui, alors ce soir, encore plus de confusion de que d'habitude parce que les Turcs sont arriv\u00e9s avec des propositions nouvelles, des propositions en partie n\u00e9goci\u00e9 la nuit derni\u00e8re avec Angela Merkel des propositions chocs alors que tout avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 comme du papier \u00e0 musique par L\u00e9o fonctionnaires ces derniers jours encore hier soir, on nous disait que le sommet n'allait durer que quelques heures, et l\u00e0, h\u00e9 bien on viendra ajouter une s\u00e9ance un d\u00eener de travail avec le 1er ministre turc et 28 sont lanc\u00e9s dans une n\u00e9gociation approuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:06 > 0:14:20) [92%] : \r\nSi on fait le rappel des derniers mois, Berlin qui dit : on va accueillir, \u00e0 l'arriv\u00e9e, on est vraiment dans l'inverse on laisse mourir des gens qui tentent de passer beaucoup d'enfants notamment, on va y revenir, et ce qu'il a \u00e0 Bruxelles un sentiment de honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:22 > 0:14:56) [94%] : \r\nLes Europ\u00e9ens vous r\u00e9pondent que c'est justement pour \u00e9viter ces drames qu'ils veulent casser le commerce des passeurs et une partie de leur r\u00e9ponse et ce message dissuasif qu'ils veulent envoyer aux candidats au d\u00e9part en renvoyant les migrants et les r\u00e9fugi\u00e9s syriens vers la Turquie pour ne plus les accueillir en Europe, alors \u00e9videmment, c'est une id\u00e9e nouvelle, d\u00e9fendue par l'Allemagne mais justement certains ici disent mais est-ce que \u00e7a respecte les droits de l'homme, certains pays se demande si l'Europe va respecter encore la la Convention de Gen\u00e8ve sur le droit des r\u00e9fugi\u00e9s, donc on sent vraiment que l'Europe a du mal, c'est vrai, \u00e0 sortir la t\u00eate haute de cette crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:56 > 0:15:05) [89%] : \r\nIsabelle, merci le d\u00e9sordre, Union europ\u00e9enne, il est per\u00e7u, heure par heure, l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates Alexia Kefala sur le port du Pir\u00e9e, l\u00e0 o\u00f9 beaucoup de migrants, \u00e7a vous entourent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:07 > 0:16:00) [88%] : \r\nOui, effectivement, ils sont l\u00e0, ils sont ici plusieurs arriver tous les jours quelque 800 personnes arrivent sur ce port actuellement, ils sont quelque 3000 \u00e0 dormir, soit dans les Docks que soit \u00e0 m\u00eame le sol alors, effectivement, les ONG mais aussi les Grecs sont tr\u00e8s pr\u00e9sents, ils les aident, vous voyez, a aussi des petits-enfants qui sont attir\u00e9s par la cam\u00e9ra parce que ce que veulent toutes ces personnes, ces afghans qui sont notamment pr\u00e8s de moi, c'est ouvrir les fronti\u00e8res, alors certes je vous le disais, donc ils sont aid\u00e9s par les ONG, mais par les Grecs, mais personne ne peut leur apporter de solution r\u00e9elle \u00e0 leurs probl\u00e8mes, c'est-\u00e0-dire \u00e0 traverser la fronti\u00e8re \u00e0 prendre la route des Balkans, ils sont donc exasp\u00e9r\u00e9, tout comme les Grecs, dont le sentiment ce soir est un peu plus qu'exasp\u00e9r\u00e9s par qu'qui se sentent isol\u00e9s, mise en quarantaine est compl\u00e8tement exclu de cette Europe de cette cacophonie europ\u00e9enne, il voit surtout leur pays se transformer en un gigantesque centre d'accueil assez ouvert pour ces immigr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:00 > 0:16:02) [97%] : \r\nAlexia, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:03 > 0:16:28) [96%] : \r\nAu moins 50 morts en Tunisie dans 3 attaques terroristes simultan\u00e9es plusieurs commandos islamistes ont pris d'assaut le commissariat de la gendarmerie, une caserne de l'arm\u00e9e \u00e0 Ben Guerdane, ville proche de la fronti\u00e8re de la Libye, le bilan est encore provisoire, il fait \u00e9tat de 33 djihadistes tu\u00e9 7 civils et 10 membres des forces de l'ordre, la Tunisie, qui annonce ce soir qu'elle va renforcer sa surveillance avec la Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:30 > 0:16:43) [89%] : \r\nOn revient en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sent\u00e9 vendredi son projet de mise en oeuvre de l'initiative compte immigration de masse, le canton du Tessin veut un autre mod\u00e8le, ils demandent une variante qui tiennent sp\u00e9cifiquement compte de l'afflux de frontaliers que Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:44 > 0:17:01) [95%] : \r\nIl a fait le chemin de Berne pour pr\u00e9senter les revendications de son canton, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat et toute une brochette de politiciens tessinois sont venus dire ce midi, la mani\u00e8re dont il souhaite mettre en oeuvre l'initiative contre l'immigration de masse en d\u00e9bat dans lequel le Tessin comptent bien faire entendre sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:01 > 0:17:15) [88%] : \r\nIl la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue au Tessin, elle est bien l\u00e0, si on pense au trafic g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les frontaliers \u00e0 la pression sur le march\u00e9 du travail, je n'allais pas les frontaliers, tous ces probl\u00e8mes, on les voit au Tessin mais malheureusement elle passe pas le Gothard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:15 > 0:17:54) [94%] : \r\nCette r\u00e9alit\u00e9, le reste de la Suisse, la sous- estim\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e9lectrochoc du 9 f\u00e9vrier 2014 le canton est celui qui soutient le plus franchement l'initiative de l'UDC le cas tessinois \u00e9meut alors jusqu'au gouvernement, mais 2 ans plus tard, le Conseil d'\u00c9tat craint de voir ses int\u00e9r\u00eats, voil\u00e0 pourquoi il pr\u00e9sente un mod\u00e8le de mise en oeuvre, taill\u00e9 pour g\u00e9rer l'afflux de frontaliers un calcul bas\u00e9 sur les taux de migration de frontaliers dans la population active, de ch\u00f4mage et sur le niveau des salaires permettrait de d\u00e9terminer le seuil d'activation d'une s\u00e9rie de mesures cantonales avant d'envisager une r\u00e9action au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:17:54 > 0:17:56) [74%] : \r\nBonjour Philippe \u00e7a implique que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:56 > 0:18:18) [92%] : \r\nLa solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas acceptable parce que n'est pas solution consensuelle et il n'est pas une solution qui r\u00e9pond aux vrais probl\u00e8mes de la population, que sur les probl\u00e8mes sur le march\u00e9 du travail et l\u00e0 il y a une liaison avec le canton du Tessin, on a la situation est tr\u00e8s difficile sur le march\u00e9 du travail, pour ce qui concerne les bas salaires, la pression sur les salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:19 > 0:18:26) [91%] : \r\nS'ils veulent imposer leur projet, les Tessinois auront besoin d'un large soutien au Parlement de quoi mesurer \u00e0 quel point leurs probl\u00e8mes sont entendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:27 > 0:18:34) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et ce soir on d\u00e9battra des bilat\u00e9rales donc classe politique a rendez- vous avec Alain Rebetez d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:35 > 0:18:49) [94%] : \r\nLe Parlement ne veut pas attendre pour donner 5 milliards \u00e0 l'arm\u00e9e, le Conseil des \u00c9tats, on a d\u00e9cid\u00e9 de relever \u00e0 5 milliards par an le budget suivant ainsi le Conseil national et privil\u00e9giant une augmentation plus haute que celle voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:51 > 0:19:06) [92%] : \r\nLe bas prix d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse continue \u00e0 faire souffrir les entreprises productrices Alpiq annonce une perte 2015 de 830 millions, la situation est telle que le groupe doit vendre des bijoux de famille, ce sont les barrages hydro- \u00e9lectriques Anne Fournier Pascal Jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:08 > 0:19:30) [91%] : \r\nAu pied du mur Alpiq ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e le prix de march\u00e9 tr\u00e8s bas de l'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9vore ses revenus et d\u00e9vore aussi la valeur de ses installations de production ses centrales atomiques, mais aussi ses barrages comme celui-ci, longtemps des milliards de b\u00e9n\u00e9fices en sortait, mais aujourd'hui, sa valeur est au plus bas, alors pourquoi vendre maintenant, h\u00e9 bien Alpiq a besoin de cash- flow sera-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:30 > 0:19:56) [89%] : \r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9crit alors \u00e0 les classer je ne trompe comme les autres producteurs \u00e9lectriques Alpiq est touch\u00e9 par le bas prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, le co\u00fbt de production de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 suisse se situe au-dessus du prix du march\u00e9, alors nous faisons nos devoirs, on r\u00e9duit nos co\u00fbts, on a nettoy\u00e9 notre portefeuille, on se s\u00e9parer de nos activit\u00e9s non strat\u00e9giques, mais maintenant, on doit s'occuper de l'hydro- \u00e9lectricit\u00e9 car les prix ont encore baiss\u00e9 que son cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:57 > 0:20:14) [83%] : \r\nConcr\u00e8tement, Alpiq ouvre aux investisseurs 49 pourcent de son portefeuille hydro\u00e9lectriques dedans, d\u00e9part dans 18 barrages comme ici Emosson le bon grain ou encore Blenio il int\u00e9r\u00eat existe chez les distributeurs romands, par exemple, comme ici, j'ai int\u00e9r\u00eat aussi du canton du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:15 > 0:20:26) [88%] : \r\nComme propri\u00e9taire d'aller des Forces motrices valaisannes \u00e0 la majorit\u00e9, \u00e9videmment, on s'int\u00e9resse, on va examiner de pr\u00e8s, mais avec tout le professionnalisme, s'il y a une opportunit\u00e9 opportunit\u00e9 pour nous de acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:27 > 0:20:37) [91%] : \r\nIl sera d\u00e9sormais beaucoup question de prix, car l'achat et risqu\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9volution du prix de l'\u00e9nergie, mais \u00e0 l'\u00e8re des renouvelables les barrages pourrait redevenir un jour des poules aux oeufs d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:37 > 0:20:55) [92%] : \r\nAvec l'un, nous consid\u00e9rons que le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 ne remontera pas ces prochaines ann\u00e9es, l\u00e0 on Onfray mais \u00e0 plus long terme, je suis personnellement convaincu qu'une production \u00e9lectrique sans CO2 de sources renouvelables comme l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 sera \u00e0 nouveau rentable, mais pour cela il faudra le soutien des politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:56 > 0:21:09) [93%] : \r\nLe principe d'une aide financi\u00e8re \u00e0 l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 vient d'\u00eatre confirm\u00e9e par le Conseil national cela comptera dans les n\u00e9gociations qui s'ouvrent avec les investisseurs possibles et p\u00e8sera aussi sur la somme en cash qu'Alpiq en grosse difficult\u00e9 pourra encaisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:11 > 0:21:41) [88%] : \r\n\u00e0 demain 8 mars et Journ\u00e9e des femmes, c'est l'occasion d'\u00e9voquer un des plus grands crimes perp\u00e9tr\u00e9s ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, les viols et les mutilations de masse que subissent des congolaise depuis des ann\u00e9es, un homme se bat pour elle, Denis Mukwege et qu'on voit ici photographi\u00e9 par Laurent Bleuse est cit\u00e9 comme candidat au Prix Nobel il op\u00e8re des femmes souvent aussi des enfants, des milliers lui doivent une nouvelle vie, il est l'invit\u00e9 du festival international du film sur les droits humains, \u00e0 Gen\u00e8ve, un documentaire lui est consacr\u00e9, S\u00e9verine Virgin et l'un rupture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:41 > 0:21:56) [92%] : \r\nDans les zones de conflit, les batailles, c'est pas, c'est sur le corps des femmes le viol comme arme de guerre, d\u00e9truire les femmes pour d\u00e9truire un pays dans son h\u00f4pital de Panzi depuis 15 ans Denis Mukwege op\u00e8rent les femmes viol\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:56 > 0:22:11) [65%] : \r\nKinshasa un \u00e9norme travail rarement oui va toucher Efic ma question fois ses moyens ou bien Ichiro c'est la qualification seul et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:11 > 0:22:29) [88%] : \r\nSuis comme celle des taux toujours pas les pas la le Docteur c'est lui Denis Mukwege et 60 ans gyn\u00e9cologue congolais, l'homme qui r\u00e9pare les femmes, l'homme qui d\u00e9noncent aussi \u00e0 la face du monde, la barbarie et l'impunit\u00e9, nous voyons, c'est que m\u00eame des chirurgiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:34 > 0:23:02) [93%] : \r\nPour moi c'est un Nelson Mandela et aussi je dirais un Martin Luther King, parce que c'est un homme qui s'est lanc\u00e9 dans une bataille pour le respect des droits de l'homme dans son pays, c'est un homme qui a \u00e0 la fois cette force morale cette force physique ce charisme, cette confiance de la population aujourd'hui et qui, pour moi, devenu, au sens noble du terme, non pas un politicien, mais un acteur politique majeur de la sc\u00e8ne congolaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:02 > 0:23:13) [92%] : \r\nDes milliers de femmes et de fillettes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soign\u00e9 et pourtant le fl\u00e9au continue et de nouvelles victimes arrivent encore chaque jour quand cela s'arr\u00eatera-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:42 > 0:23:52) [91%] : \r\nDenis Mukwege, bonsoir, bonsoir monsieur, c'est un Crime de guerre massifs contre les femmes, c'est pas un hasard, \u00e0 la femme qui est vis\u00e9, c'est vraiment le pilier du village de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:52 > 0:24:09) [89%] : \r\nEn effet, la femme, l'Afrique, celle qui porte la famille porter la soci\u00e9t\u00e9 j'aime bien dire que les femmes africaines porter l'Afrique sur leurs \u00e9paules, donc lorsqu'on essaie de les d\u00e9truire, \u00e7a en fait essayer de d\u00e9truire toute une communaut\u00e9, toute une destin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:09 > 0:24:16) [92%] : \r\nVotre courage est salu\u00e9 partout mais vous dites le courage de ces femmes qui est extraordinaire, qui ont une capacit\u00e9 de survie \u00e0 l'horreur absolue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:17 > 0:24:44) [90%] : \r\nAbsolument, je crois que c'est \u00e0 elle qu'il faut finalement dire bravo pour leur courage, j'ai moi- m\u00eame \u00e9t\u00e9 surpris et je suis toujours surpris de voir le les destructions qu'elles subissent, mais leur capacit\u00e9 de r\u00e9silience et de reprendre et la vie pas pour elle- m\u00eame mais pour toute leur communaut\u00e9, leur, leurs enfants, c'est, c'est c'est \u00e7a cr\u00e9e tout simplement moins une admiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:44 > 0:24:53) [94%] : \r\nOn on peut pr\u00e9venir tout pr\u00e9jug\u00e9 raciste, il n'y a pas que l'Afrique sur le territoire de l'Europe, en d'autres temps le NKVD l'ISS ont pratiqu\u00e9 \u00e7a dans d'autres guerres, le viol collectif, c'est vraiment une arme de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:54 > 0:25:19) [91%] : \r\nJe crois que c'est, c'est absolument \u00e7a qu'il faut arriver \u00e0 comprendre, puisque nous parlons de des viols avec extr\u00eame violence et des viols qui sont commis pour en fait humilier les communaut\u00e9s ces viols sont sont commis pour d\u00e9truire les tissus social des communaut\u00e9s et je crois que c'est une arme effroyable puisque elle y arrive facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:19 > 0:25:30) [90%] : \r\nLes enfants, p\u00e9diatre, hein, c'est votre premi\u00e8re vocation, les enfants victimes les viols sur les enfants, souvent tr\u00e8s jeunes, les enfants n\u00e9s des viols aussi ce sont parmi ceux qui souffrent le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:30 > 0:26:08) [91%] : \r\n\u00e0 l'effet je pense que les enfants sont innocents et que lorsque vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 traiter des b\u00e9b\u00e9s qui sont viol\u00e9es, effectivement, \u00e7a c'est ce sont des exp\u00e9riences qui font tr\u00e8s tr\u00e8s mal puisqu'il est bon, ben c'est d\u00e9truire un enfant qui est compl\u00e8tement innocent et aussi il y a le probl\u00e8me qui se pose pour les enfants qui naissent ici du viol, qui n'ont jamais demand\u00e9 de mettre dans ces conditions, mais qui font subir toute la rage de la communaut\u00e9 puisqu'en fait c'est lui qui a viol\u00e9, a voulu humilier la communaut\u00e9, ce sont les enfants issus du viol qui paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:08 > 0:26:18) [87%] : \r\nOu est-ce qu'on trouve la force, vous \u00eates m\u00e9decin, chirurgien vous \u00eates Pasteur aussi vous devez op\u00e9r\u00e9 des fillettes de 2, 3 ans, parfois des heures durant, ou est-ce qu'on trouve la la force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:19 > 0:26:56) [91%] : \r\nBen je crois que la force et c'est vraiment dans les femmes qui je soigne, j'ai eu \u00e0 soigner des femmes et comme moi- m\u00eame, j'\u00e9tais en train de les soigner, j'\u00e9tais d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, je me disais : comment une personne qui a subi, c'est qu'elle a subi avec son histoire, comment PC mais elle, elle peut se mettre debout et quand je vois ces ces femmes se mettre debout et ces battes pour l'heure, leur droit se battent pour les droits de leurs enfants, effectivement je me sens tr\u00e8s tr\u00e8s petit et je sens que tout ce que je peux faire, je l'ai fait en en limitant leur mod\u00e8le de courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:56 > 0:27:02) [91%] : \r\nDocteur Mukwege merci un hommage qui r\u00e9sonne c'est demain 8 mars Journ\u00e9e des femmes, merci beaucoup, nous vous en prie, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:03 > 0:27:20) [94%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi avec le Docteur Mukwege et dans les autres titres du jour en pour Lara Gut a repris comme pr\u00e9vu, les commandes du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde en terminant 4\u00e8me du g\u00e9ant, elle b\u00e9n\u00e9ficie d'une large avance avec sa plus proche poursuivante Viktoria Rebensburg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:22 > 0:27:34) [92%] : \r\nCertaines r\u00eavent de diamants, elle n'a que le cristal en t\u00eate, Lara Gut ski pour ce gros globe qui sera attribu\u00e9 le 20 mars \u00e0 Saint-Moritz, aujourd'hui, elle a d\u00e9j\u00e0 mis une main dessus en prenant la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:34 > 0:27:52) [82%] : \r\n\u00e9videmment c'est ce coup, je ne sais m\u00eame pas, c'est quelques fois pendant l'hiver et puis je l'ai perdu les reprises mais je suis l\u00e0 pour faire des courses et je je sais je concentr\u00e9 sur \u00e7a, m\u00eame si je suis un peu plus pr\u00e8s du du g\u00e9n\u00e9ral, ils vont s\u00fbrement donn\u00e9 le 20 et puis jusqu'au 20, j'ai encore 5 courses \u00e0 faire, et j'aimerais bien va bien les faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:53 > 0:28:04) [92%] : \r\nI cela apr\u00e8s une solide premi\u00e8re manche Lara Gut pointe au 2\u00e8me rang mais sur une neige qui a chang\u00e9, elle interpr\u00e8te moins bien le second trac\u00e9 de ce g\u00e9ant, la Tessinoise et finalement rel\u00e9gu\u00e9 au pied du podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:04 > 0:28:15) [84%] : \r\nJe ne peux pas \u00eatre compl\u00e8tement satisfaite de mon ski pas toutes les de manger, c'est un peu trop ronde, j'\u00e9tais un peu trop sur l'\u00e9cart et je suis Georges Sarre pour pour Saint-Moritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:15 > 0:28:30) [94%] : \r\nBrillante 8\u00e8me ce matin, Wendy Holdener elle s'est fait pi\u00e9ger en 2\u00e8me manche tandis que Simone Wild a termin\u00e9 20\u00e8me la grande dame du jour, c'est \u00c9va Maria Brem l'Autrichienne s'impose pour la 2\u00e8me fois cette saison et se rapproche de son 1er club en g\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:31 > 0:28:41) [95%] : \r\n\u00e0 moins que Viktoria Rebensburg ne contredit ses plans, l'Allemande a r\u00e9alis\u00e9 une seconde manche de feu pour prendre la 2\u00e8me place, elle reste la seule \u00e0 pouvoir menacer Lara Gut au classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:43 > 0:29:06) [91%] : \r\nL'allocution de Johann Schneider- Ammann lors de la Journ\u00e9e des malades n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration parle des bienfaits du rire avec un air grave qui contraste avec son propos, la s\u00e9quence fait besoin elle r\u00e9v\u00e8le une constante de la communication politique en Suisse, le Style aust\u00e8re et f\u00e9d\u00e9rales se porte bien, certains ironisent, d'autres y voient une marque de fabrique de la suissitude Gilles de Diesbach Julie \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:07 > 0:29:20) [85%] : \r\nMalade cher proches amis et connaissances de personnes malades personnels soignants et c'est bon pour la sant\u00e9 selon un dicton populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:20 > 0:29:38) [93%] : \r\nPr\u00e8s de 30000 vues en 24 heures Johann SchneiderAmmann fait malgr\u00e9 lui beaucoup rire Internet \u00e0 telle point que le plus connu des humoristes romands a d\u00e9cid\u00e9 de lui c\u00e9der sa place, l'objet de ces railleries aussi relay\u00e9e par les sites \u00e9trangers, la divergence entre ce qui est dit et l'attitude du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:38 > 0:29:41) [91%] : \r\nDes animations avec des clowns sont aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:41 > 0:29:53) [88%] : \r\nOn parle de d'\u00e9motion qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s graves cas de maladie et autres parle d'\u00e9motion joyeuse rire mais il a une attitude qui est totalement neutre, impassible et donc il y a une sorte de d\u00e9calage qui se cr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:53 > 0:29:59) [91%] : \r\nNous pouvons au partager des moments de choix avec les malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:59 > 0:30:09) [93%] : \r\nOn sent que c'est sans doute pas lui qui a \u00e9crit ce discours en fran\u00e7ais, on a l'impression effectivement d'un d'un ph\u00e9nom\u00e8ne de lecture et du coup, il n'est pas dans son texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:09 > 0:30:21) [93%] : \r\nUn texte dont le th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par l'Association de la Journ\u00e9e des malades aujourd'hui les communicants du d\u00e9partement de SchneiderAmmann ne souhaite pas s'exprimer, mais plus que le fond, c'est la forme tr\u00e8s fig\u00e9 qui fait sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:21 > 0:30:27) [89%] : \r\n\u00e7a fait un peu passer quoi non, l\u00e0, on a l'impression qu'on est parti sur voil\u00e0, on a fait \u00e7a pendant 30 ans, on va continuer \u00e0 faire comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:27 > 0:30:43) [94%] : \r\nMes chers compatriotes, 60 ans m\u00eame, depuis Max Petitpierre et depuis lui les allocutions se suivent et se ressemblent, on les voit et on se d\u00e9p\u00eache de les oublier une exception cependant Ogui et son sapin d\u00e9sormais s'ajoute \u00e0 la liste Johann SchneiderAmmann et son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:43 > 0:30:49) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 vos souffrances garder le sourire, vivre des moments de choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:51 > 0:31:11) [94%] : \r\nVoil\u00e0 fin de ce journal, je vous rappelle cette information, le proc\u00e8s de Claude D. a d\u00e9but\u00e9 sur une s\u00e9rie de coups de th\u00e9\u00e2tre, l'homme prend une attitude de d\u00e9fi, il \u00e9voque avec froideur le meurtres qu'il a avou\u00e9, l'accus\u00e9 a confirm\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de ses d\u00e9clarations pr\u00e9alables le proc\u00e8s reprend demain 9 heures et devrait encore durer toute la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:12 > 0:31:21) [89%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral ensuite TTC se consacrent aux pendulaires, souvent consid\u00e9r\u00e9e comme vache allait des finances f\u00e9d\u00e9rales tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:30 > 0:31:33) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:39 > 0:33:12) [89%] : \r\nMais en gros c'est vendu, mais en tout cas en Suisse romande, c'est un grand succ\u00e8s parce qu'on dit, un roman, un roman qui fait 5000 succ\u00e8s, \u00e7a a eu un petit succ\u00e8s, on va dire oui, mais un roman qui fait 5000 exemplaires c'est consid\u00e9r\u00e9 en Suisse romande, comme d\u00e9j\u00e0 un beau succ\u00e8s, ah oui oui oui c'est beaucoup vendu en France aussi, ah d'accord oui oui d'accord mais faut que j'y pense, Darius merci, tu peux me faire une retouche ou bien il n'y a pas besoin d'une question une r\u00e9ponse, c'est une affirmation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:14 > 0:33:25) [77%] : \r\nMon truc, j'aimerais taf, bon \u00e7a c'est vraiment de base tu vois peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:31 > 0:33:44) [78%] : \r\nBien c'est v\u00e9rifiable mais il d\u00e9clare \u00eatre plus riches, il dit \u00eatre \u00e0 la tique officielle ne non pourcent de la population un pendule, maintenant si on retire du micro jusqu'\u00e0 16 heures oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:48 > 0:33:59) [74%] : \r\nC'est bon, bonjour, \u00e7a va, enchant\u00e9, Emmanuel, on a alors 11 minutes maintenant je que les Poitiers oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:10 > 0:34:22) [82%] : \r\nSuper merci parfait mais affaires vous pensez que vous pouvez le pardon, vous verrez si un petit moment pour, pas de probl\u00e8me, je veux bien Verdeau merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:29 > 0:34:31) [90%] : \r\nSuper, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:43 > 0:34:51) [69%] : \r\nCe qui effectue \u00e0 plus de 20 kilom\u00e8tres une pages et sa de l'\u00e9tape a \u00e9t\u00e9 sera bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:56 > 0:35:09) [85%] : \r\nC'est une question d'indemnit\u00e9s ont perdu 3, on estime qu'un contribuable sur quatre paiera davantage la pour le patron de la Net \u00e9conomie, madame Hazan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:29 > 0:36:36) [74%] : \r\nIl faudra passer merci a vu un petit t\u00e9moignage journ\u00e9e d'une cr\u00e8me exige le programme, \u00e7a c'\u00e9tait un message de l'Evangile, oui, il existe 328 seront, j'ai vu qu'il faut, ouais, ouais, la m\u00e9t\u00e9o avec serait \u00e0 a suivi un stage un mutisme par la perspective h\u00f4tel je suis devra \u00e9tait \u00e0 Londres, une ville aussi pour la vous avez trouv\u00e9 le nom de la dame, elle aura 2 effets touchent mais je trouve entre 16 \u00e0 conserver, donc vous avez j'aimerais filmer des mois maintenant de l'eau et la haute plus sur le plateau avec le rouleau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:37 > 0:37:20) [82%] : \r\nDe nous le dire, non seulement, alors que la la la, venez avec moi, vous allez pouvoir en d\u00e9but d'\u00e9mission, vous mettre c'est le ch\u00e2teau monstre non sera l\u00e0, donc, et puis en d\u00e9but d'\u00e9mission, petits sont ici sur ce 3 chaises et ils ne sont pas l\u00e0, ils ne sont pas dans le fond, il y a une \u00e7a vous \u00eates bien et puis il y a, Tamara, qui est chef de plaques oui on se rencontrer bas bon oui oui oui vous dira exactement quand il faut venir parfait tu veux non c'est quoi et puis oui, tu me fais le d\u00e9compte son interview avec les 5 sur \u00e7a, donc \u00e7a on a 5 minutes d'interview ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:22 > 0:37:38) [82%] : \r\nIl est fois tr\u00e8s long et tr\u00e8s court, enfin c'est long \u00e0 20 heures \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et par compte c'est tr\u00e8s c'est m\u00e9ga court quand on est dedans, hein, donc \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, un peu comme au t\u00e9l\u00e9phone, soit \u00e7a marchait pas mal fait questions- r\u00e9ponses comme \u00e7a, on peut avancer un peu, oui, donc nous on a, on a donc Aline innove.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-07T19:13:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603500901", "durationSec": 103, "title": "SO ALLOCUTION SCHNEIDER AMMAN_RTS000000753057", "excerpt": "L'allocution du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration lors du la Journ\u00e9e des malades et dont le th\u00e8me \u00e9tait le rire a fait la ris\u00e9e des internautes et de la presse, y compris \u00e0 l'\u00e9tranger. Le pr\u00e9sident s'y est exprim\u00e9 sur un ton monotone et s\u00e9rieux, le regard fix\u00e9 sur son texte, selon un ton d'un autre \u00e2ge. Son discours est ainsi paru aux antipodes de ce qu'il devait exprimer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["DISCOURS", "RIRE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500902", "durationSec": 23, "title": "SO BUDGET ARMEE_RTS000000752974", "excerpt": "Le Conseil des Etats a suivi le Conseil national pour relever le budget de l'arm\u00e9e \u00e0 5 milliards de francs. Cette augmentation est plus importante de celle voulues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "ARM\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500903", "durationSec": 110, "title": "SO CP GENEVE NUCLAIRE BUGEY 02_RTS000000753002", "excerpt": "Le Canton et la Ville de Gen\u00e8ve ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre X notamment pour mise en danger d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la vie d'autrui et pollution des eaux face au danger que repr\u00e9sente la centrale nucl\u00e9aire du Bugey. L'ex-ministre fran\u00e7aise de l'\u00e9cologie Corinne Lepage, sp\u00e9cialiste en droit de l'environnement, a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e pour repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE", "AIN"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "PROC\u00c9DURE P\u00c9NALE"], "sequenceIds": ["1501037"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500904", "durationSec": 202, "title": "SO DENIS MUKWEGE_RTS000000753082", "excerpt": "Faux direct, plateau : \nItw Denis Mukwege, m\u00e9decin et militants des droits humains candidat au Prix Nobel de la paix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1501109"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500905", "durationSec": 112, "title": "SO FERMETURE ROUTE BALKANS 02_RTS000000753052", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du documentaire \"L'homme qui r\u00e9pare les femmes\",  r\u00e9alis\u00e9 par Thierry Michel, consacr\u00e9 \u00e0 Denis Mukwege, m\u00e9decin et militants des droits humains candidat au Prix Nobel de la paix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500906", "durationSec": 122, "title": "SO FIFDH VIOL FEMMES RDC_RTS000000752994", "excerpt": "Itw de la skieuse suisse Lara Gut qui, apr\u00e8s s'\u00eatre class\u00e9e \u00e0 la 4e place du G\u00e9ant dames de Jasna, a repris la 1\u00e8re place du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde. Apr\u00e8s le forfait sur blessure de la skieuse am\u00e9ricaine Lindsey Vonn, la skieuse suisse peut l\u00e9gitimement esp\u00e9rer remporter le troph\u00e9e du Globe de Cristal 2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CONGO (R\u00c9PUBLIQUE D\u00c9MOCRATIQUE)"], "thematicThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "FEMME", "FILM DOCUMENTAIRE", "M\u00c9DECIN"], "thematicPersons": ["MUKWEGE, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500907", "durationSec": 83, "title": "SO LARA GUT COUPE MONDE_RTS000000752977", "excerpt": "Le groupe \u00e9nerg\u00e9tique suisse Alpiq a annonc\u00e9 une perte de 830 millions de francs pour 2015. La chute du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 est notamment responsable de ce d\u00e9ficit. La vente de la moiti\u00e9 du parc de barrages hydro\u00e9lectriques suisses du groupe pourrait rapporter 2 milliards de francs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SLOVENIE"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES"], "thematicPersons": ["GUT, LARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500908", "durationSec": 125, "title": "SO MAUVAIS RESULTATS ALPIQ_RTS000000753049", "excerpt": "En France, le d\u00e9bat autour de l'\u00e9ventuelle fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim continue et alimenet les discours des pro et anti-nucl\u00e9aires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "\u00c9CONOMIE"], "sequenceIds": ["1501068"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500909", "durationSec": 121, "title": "SO NUCLEAIRE FRANCE 03_RTS000000753115", "excerpt": "D\u00e9but du proc\u00e8s de Claude Dubois, meurtrier de Marie Schluchter, jeune fille enlev\u00e9e et assassin\u00e9e le 15.05.2013 alors que ce dernier \u00e9tait aux arr\u00eats domiciliaires, \u00e9quip\u00e9 d'un bracelet \u00e9lectronique.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "sequenceIds": ["1501038"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500910", "durationSec": 94, "title": "SO PROCES CLAUDE D OUVERTURE 03_RTS000000753100", "excerpt": "Le Tessin a d\u00e9pos\u00e9 sa propre version de mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, qui tiendrait compte des particularit\u00e9s du canton en mati\u00e8re de frontaliers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RENENS"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "HOMICIDE"], "sequenceIds": ["1501031"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500911", "durationSec": 105, "title": "SO TESSIN CLAUSE SAUVEGARDE 02_RTS000000753102", "excerpt": "Suite \u00e0 l'affaire Marie, des mesures ont \u00e9t\u00e9 prise en mati\u00e8re de surveillance de la justice. En effet, au moment des faits, Claude Dubois, l'assassin de Marie Schluchter, effectuait la fin de sa peine en arr\u00eat domiciliaire sous la surveillance d'un bracelet \u00e9lectronique sans GPS.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1501061"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500912", "durationSec": 27, "title": "SO TUNISIE_RTS000000752880"}, {"internalArchiveId": "AA1603500913", "durationSec": 130, "title": "SO VD POLITIQUE PENITENTIAIRE 02_RTS000000752894", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["JUSTICE"], "sequenceIds": ["1501033"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603500968", "summary": "Famille de Marie, victime de Claude Dubois, arrivant au proc\u00e8s, accompagn\u00e9e de son avocat Jacques Barillon. Croquis d'audience. Itw Jacques Barillon. Itw Fabio Gomes, amie de Marie.", "id": "1501031", "visualThemes": ["PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["RENENS"], "visualPersons": ["BARILLON, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500970", "summary": "Itw Elie Elka\u00efm, b\u00e2tonnier de l'ordre des avocats vaudois. Itw Nicolas Mattenberger, vice-pr\u00e9sident Commission de Haute surveillance du Tribunal cantonal vaudois. Itw Karim Boubaker, m\u00e9decin cantonal vaudois.", "id": "1501033", "visualThemes": ["JUSTICE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500974", "summary": "Itw Corine Lepage, avocate, ex-ministre fran\u00e7aise de l'\u00e9cologie, repr\u00e9sentante des int\u00e9r\u00eats de Gen\u00e8ve. Conf\u00e9rence de presse. Itw Antonio Hodgers, conseiller d'Etat genevois chef du D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, du logement et de l'\u00e9nergie (DALE).", "id": "1501037", "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500975", "summary": "Itw S\u00e9bastien Balibar, physicien, auteur de \"Climat: y voir clair pour agir\". Itw Simone Fest, Membre du conseil d'administration de \"Sortir du Nucl\u00e9aire\". Journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, d\u00e9claration de S\u00e9gol\u00e8ne Royal, ministre fran\u00e7aise de l'\u00e9cologie. Emission \"Le Grand Jury\", d\u00e9claration de Emmanuelle Cosse, ministre fran\u00e7aise du logement.", "id": "1501038", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500998", "summary": "Itw Norman Gobbi, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat tessinois. Itw Marina Carobbio, conseill\u00e8re d'Etat PS tessinoise.", "id": "1501061", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501005", "summary": "Itw Jasmin Staiblin, directrice g\u00e9n\u00e9rale Alpiq. Itw Jean-Michel Cina, conseiller d'Etat valaisan chef D\u00e9partement de l'\u00e9conomie, de l'\u00e9nergie et du territoire.", "id": "1501068", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["OLTEN"], "visualCorporations": ["ALPIQ"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501046", "summary": "Plateau : \nItw Denis Mukwege, m\u00e9decin et militants des droits humains candidat au Prix Nobel de la paix.", "id": "1501109"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Liaison duplex", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "role": "Liaison duplex", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644499", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024109", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5DC46B76-C79B-4821-AD2B-E3B04C6BB6C8", "internalArchiveId": "5DC46B76-C79B-4821-AD2B-E3B04C6BB6C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 (18/42)", "publicationDate": "2016-03-06T00:00:00Z", "summary": "Des \"mont\u00e9es\" et des profondeurs \u00e0 la fois, le psaume 130 (\"De profundis\") a \u00e9t\u00e9 abondamment mis en musique \u00e0 toutes les \u00e9poques.Des 8 versions de Charpentier aux compositeurs du XXIe si\u00e8cle, la Psalt\u00e9rophilie en d\u00e9monte la m\u00e9canique musicale.", "durationSec": 3209, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511756", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique vocale", "musique religieuse", "psaume"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 / INI_2016-03-06T06:03:45_psalterophilie", "Initiales du 06.03.2016"], "alternativeSummary": ["Du fonds de ma d\u00e9tresse\nAus der Tiefe\nDe profundis (129)"], "variantIds": ["ece-7511756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:53Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nS'halt\u00e9rophilie bonjour \u00e0 tous, une autre somme des profondeurs, encore une fois dans la 2\u00e8me heure des initiales. \r\nMistry des profundis clamavi Horst officieux tout dire \u00e0 Tiffaneau comme on l'a entendu beaucoup la semaine pass\u00e9e, si vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9coute dans ce 7 heures 8 heures du dimanche \u00e0 Aoste fera notre choix et je vous dire, c'\u00e9tait la m\u00e9lodie du chorals luth\u00e9riens qu'on a beaucoup vari\u00e9 dans cette pi\u00e8ce halt\u00e9rophilie dans l'aspiration, donc du 100 30\u00e8me chapitres, on va commencer aujourd'hui avec la m\u00e9lodie du m\u00eame sommet calviniste dans le psautier de Calvin de Gen\u00e8ve avec pour \u00e9voquer la profondeur \u00e0 nouveau un grand saut de Kent au d\u00e9but du fond de ma pens\u00e9e : randonn\u00e9e non \u00e7a c'est la traduction de Cl\u00e9ment Marot, elle est un peu diff\u00e9rente ici tant \u00e0 ce moment improvis\u00e9 lors du festival de musique improvis\u00e9e de Lausanne avec l'organiste William Porter, c'est en 1998. \r\nDe leurs Liens souvent dans cette \u00e9vocation du 100 30\u00e8me psaumes \u00e0 au-dessus du fond de ma pens\u00e9e de profundis clamavi puisque c'est une page de l'Unsa testament qui a beaucoup inspir\u00e9 les compositeurs et m\u00eame en musique instrumentale, comme on l'si pris sur le vif l'\u00c9lys\u00e9e Saint-Paul de Lausanne, lors d'un festival de musique improvis\u00e9e avec un des grands ma\u00eetres de l'improvisation \u00e0 l'orgue William Porter, qui ouvrait donc les feux en continue maintenant avec l'Allemagne de Tomasz, vous allez vous installer \u00e0 \u00e9t\u00e9 Kantor \u00e0 Ha\u00efder, tout au nord de l'Allemagne apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e8ve de Chahine \u00e0 la \u00e9thique et puis le rester comme musicien Ohio et homme de Hambourg quelque chose un petit si\u00e8cle avant Telemann plus c\u00e9l\u00e8bres que lui, Thomas, c'est les voici 2 versions, qu'il a compos\u00e9 sur le psaume 130 ans, c'\u00e9tait un petit feu d'abord cette version avec 2 sopranos du contre- t\u00e9nor, basse 5 voix solistes, donc, et donc pour les accompagner, Bernard Foccroulle, alors que les musiciens sous la direction d'\u00c9ric Van Nevel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:49) [72%] :\r\nPour aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:55) [66%] :\r\n\u00e0 cette et. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:15:00) [81%] :\r\nOui, je suis gu\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:05) [65%] :\r\nVoir aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:10) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:15:20) [72%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:28) [78%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:34) [74%] :\r\nLe lit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:46) [61%] :\r\nEt et et va plus vite avec pas je pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:07) [73%] :\r\nComme lui, voil\u00e0, sinon m\u00eame amour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:16:13) [87%] :\r\n\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:25) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:33) [70%] :\r\nPoint si Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:55) [79%] :\r\nPoint sur le march\u00e9 risque. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:17:01) [66%] :\r\nY a point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:11) [68%] :\r\nNon, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\nEt c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:17:28) [76%] :\r\nEt l'. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:17:39) [81%] :\r\nLa mort. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:17:43) [69%] :\r\nOui, c'est un point, or \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:53) [79%] :\r\nEt \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:02) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:05) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:18:08) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:10) [99%] :\r\nPas l'. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:18:17) [76%] :\r\nPour autant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:21) [63%] :\r\nPoint le lit bonjour nous oui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:18:34) [83%] :\r\nOuais et pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:40) [73%] :\r\nEt si c'\u00e9tait \u00e0 France point Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:18:54) [94%] :\r\nVoil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:57) [88%] :\r\nMerci pour \u00e7a, il y a 12. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:19:07) [75%] :\r\nL point. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:19:15) [53%] :\r\nQui est \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:32) [94%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:33) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:47) [57%] :\r\n\u00e7a y est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:59) [78%] :\r\nEn statique et le psaume 130 la traduction de Martin Luther, la bible allemande et puis cette 1\u00e8re version de Thomas ordered, aider, puis un tuyau ann\u00e9es- homme de Hambourg au milieu du 17\u00e8me si\u00e8cle, servi par les voies de fait guerre une vanne les th\u00e8mes James par Bangui mais Max von Edmonton, avec la langue, Bernard Foccroulle pour cette 1\u00e8re version on reste avec le m\u00eame compositeur, le m\u00eame texte, cette fois, plus modestement ses soprano solo qui sont les protagonistes de ce psaume plus bref, 3 minutes de Reger, un nouveau vaccin Delmotte et toujours Bernard Foccroulle dans ce disque, emmen\u00e9e par \u00c9ric Van Nevel des musiques de Thomas scell\u00e9s sur le psaume des profundis allemand. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:20:42) [73%] :\r\nPour ni du non au point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:13) [73%] :\r\nPour gagner et ce qui est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:24) [72%] :\r\nMais s'il y. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:28) [84%] :\r\nBonsoir, oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:37) [73%] :\r\nC'est-\u00e0-dire tout \u00e7a \u00e7a a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:46) [68%] :\r\nUne poign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:49) [87%] :\r\nIl est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:57) [79%] :\r\nOuais, h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:05) [75%] :\r\nOui, oui, Q. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:22:09) [83%] :\r\nAh oui, ah. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:18) [85%] :\r\nOui, alors voil\u00e0 pour les points. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:23) [77%] :\r\nMerci, on va voter. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:32) [82%] :\r\nEst -ce. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:35) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:22:39) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:40) [58%] :\r\nEt point et si. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:04) [63%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:08) [77%] :\r\nQui sait et. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:23:16) [70%] :\r\nJe \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:25) [60%] :\r\nSi l'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:23:29) [87%] :\r\nEt puis point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:43) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:06) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:24:13) [79%] :\r\nAujourd'hui. \r\nUn discours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:54) [90%] :\r\nPoint. \r\nEt si. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:13) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:21) [79%] :\r\nApr\u00e8s l'\u00e9l\u00e8ve, le ma\u00eetre, j'ai dit tout \u00e0 l'heure que Thomas selle qu'on entendait juste avant avec soprano, basse sur l'eau \u00e9tait l'\u00e9l\u00e8ve de Ioannina Herman Chahine \u00e0 la \u00e9thique ici donc Chahine dans ce m\u00eame texte \u00e0 Ostie, h\u00f4te du 100 30\u00e8me psaumes que nous parcourons toutes ces semaines depuis novembre dans la traduction de Luther ici et la traduction musicale des voix aigu\u00eb de Greta de reggae avec appel \u00e0 une fin les th\u00e8mes qui avait viole et orgue pour les accompagner, Bernard Foccroulle et Philippe Pierlot Allemagne encore une fois, les m\u00eames interpr\u00e8tes qui ont fait cette belle anthologie Aoste et autour du psaume 130 Allemands c'est la figure la plus imposante de cette \u00e9poque en Allemagne chute qui composent un concert sacr\u00e9 non pas sur la traduction litt\u00e9rale du psaume sur l'index chorals luth\u00e9riens inspir\u00e9 dont parlera aussi faire l'autre on parl\u00e9 la semaine pass\u00e9e, mais ici s'sous dire Cahiers au Christ concert sacr\u00e9 pour 4 solistes 3 sopranos une basse musique de rien et chute. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:27:29) [78%] :\r\nOui alors. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:33) [76%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:27:40) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:27:43) [67%] :\r\nEt il puis est \u00e0 l'\u00e9coute, point de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:06) [81%] :\r\nOui mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:14) [69%] :\r\nPoids. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:19) [84%] :\r\n\u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:26) [67%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:28:30) [90%] :\r\nBen non. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:33) [96%] :\r\nJournaliste alors. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:28:40) [67%] :\r\nFrance pour. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:28:46) [76%] :\r\nPourquoi il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:52) [78%] :\r\nMerci beaucoup et merci. \r\nEt \u00e7a, \u00e7a va et et et je dis \u00e7a, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:25) [93%] :\r\nIl y avait aussi, \u00e7a commence \u00e0 poindre \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:30:03) [82%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:30:12) [66%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 pourquoi alors voil\u00e0 : ah, voil\u00e0 ce que je dis point Aur\u00e9lie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:09) [78%] :\r\nLe d\u00f4me de Berlin, les voix de gar\u00e7ons dirig\u00e9e par caillou V\u00e9zier avec la la aucune Campana et de Berlin dans la musique de Yoann et s'\u00e9carte, on \u00e9tait avant, oui je suis de ceux que vous \u00e9coutiez juste avant par quand m\u00eame des vell\u00e9it\u00e9s avec le latin, apr\u00e8s il faut tout dire le texte des profundis du psaume 130 mises en musique donc par ce Yoann \u00e9carte nous passons maintenant au 19\u00e8me si\u00e8cle, toujours dans notre s', halt\u00e9rophilie, toujours avec le m\u00eame livre des Psaumes ouvert au 100 30\u00e8me chapitre faits Mendelson, qui en a fait aussi une version pour laquelle on retrouvera le canard de Stuttgart et Frida \u00e7a Fanousse au dire tirer des pi\u00e8ces pour sur les cur\u00e9s orgue Mendelson et en guise d'introduction, on \u00e9coutera une des sonates pour orgue de Mendelssohn, qui s'inspire du m\u00eame fa\u00e7on puisque c'est une variation du corps \u00e0 la hausse Tiffaneau tu je railleries. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:35:31) [97%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:35:38) [66%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:35:41) [81%] :\r\nEt \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:35:48) [70%] :\r\nOn voir et toujours pour l'et. \r\nPour l'Oise. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:36:19) [55%] :\r\nAlors pour RFI. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:36:23) [91%] :\r\nOr, Marlon Brando. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:36:26) [93%] :\r\nPoint Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:36:33) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:36:39) [88%] :\r\nOr l'pour. \r\n\r\nLocuteur FT32 (00:37:01) [82%] :\r\nL', l', I et point. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:37:34) [60%] :\r\nEt le point. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:37:49) [79%] :\r\n\u00e0 savoir si les prix \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:38:12) [65%] :\r\nLa vie voil\u00e0 alors voil\u00e0 mais. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:38:22) [67%] :\r\nL'h\u00e9micycle. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:38:24) [93%] :\r\nMerci point. \r\n\r\nLocuteur FT30 (00:38:44) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:38:48) [54%] :\r\nSe passe. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:38:52) [80%] :\r\nIci, je peux point. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:39:08) [79%] :\r\nAu point. \r\n\r\nLocuteur FT30 (00:39:19) [71%] :\r\nSi il l'est. \r\n\r\nLocuteur FT31 (00:39:32) [67%] :\r\nQui, elle, est annonc\u00e9e point. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:39:43) [69%] :\r\nPoint l'c'est alors. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:39:58) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:40:07) [56%] :\r\nLes les et les. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:40:16) [71%] :\r\nEt \u00e0 poil et. \r\nPoint \u00e0 retenir et je. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:40:52) [68%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur FT37 (00:40:53) [94%] :\r\nOuh. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:40:59) [71%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur FT37 (00:41:03) [59%] :\r\nPoint voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:41:09) [65%] :\r\nAh h\u00e9 ouais les choses. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:41:25) [98%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:41:26) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:41:43) [80%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:41:49) [92%] :\r\nBonjour Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:41:54) [74%] :\r\nVous avez merci \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:42:01) [66%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:42:04) [76%] :\r\nPoint 6. \r\n\r\nLocuteur FT30 (00:42:18) [68%] :\r\nVraiment. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:42:25) [66%] :\r\nEt voil\u00e0 si voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:42:32) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT31 (00:42:34) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:42:41) [84%] :\r\nIl y a eu plus l'point. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:42:50) [70%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, point com c'est. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:42:56) [99%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:42:57) [76%] :\r\nVoil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:43:03) [66%] :\r\nEt je nous point \u00e0 Poissy. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:43:12) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:43:19) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:43:32) [83%] :\r\nNous en effet. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:43:37) [78%] :\r\nPoint RFI. \r\n\r\nLocuteur FT31 (00:43:43) [76%] :\r\nQu'on avait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:43:56) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT32 (00:44:00) [80%] :\r\nBonjour Michel \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FT34 (00:44:06) [71%] :\r\nPoint si oui. \r\n\r\nLocuteur FT31 (00:44:16) [79%] :\r\nEt j'esp\u00e8re l'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FT34 (00:44:46) [68%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FT32 (00:44:57) [81%] :\r\nEt fait savoir. \r\n\r\nLocuteur FT38 (00:45:11) [95%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT31 (00:45:12) [61%] :\r\nC'est le m\u00e9decin oui ici. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:45:29) [69%] :\r\n\u00e0 ce point. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:45:37) [67%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:45:39) [68%] :\r\nCyril \u00e0 Rome comme nous. \r\n\r\nLocuteur FT34 (00:45:48) [75%] :\r\nPoint c'est. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:45:56) [84%] :\r\nFr Poli point. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:46:08) [80%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:46:08) [69%] :\r\nBon, on arrive au c'est d'y aller voir respect. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:46:23) [96%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:46:25) [75%] :\r\nRobert et alors pas. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:46:40) [66%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:46:43) [81%] :\r\nO\u00f9 l'. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:46:52) [63%] :\r\nEt bonjour et. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:47:01) [81%] :\r\nPoint, il l'est point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-07T13:28:47Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1499204", "internalArchiveId": "AA1602499084", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 1739, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7550415", "imageURL": "http://www.rts.ch/7550428.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "#Tasvulactu: des gymnasiens valaisans nous parlent du Salon de l\u2019auto", "L\u2019essentiel de l\u2019actualit\u00e9 sportive", "La bi\u00e8re et le sak\u00e9 font leur apparition sur les grandes tables", "Le projet d\u2019\u00e9co-quartiers \"One Planet Living\" se d\u00e9veloppera en Suisse", "Attentes UE / Turquie: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory, correspondante aupr\u00e8s de l\u2019UE, depuis Bruxelles", "Attentes UE / Turquie: les pr\u00e9cisions de Marie Forestier, correspondante en Turquie, depuis Istanbul", "L\u2019UE veut un meilleur contr\u00f4le des fronti\u00e8res turques", "Certains cantons recourent \u00e0 l\u2019h\u00f4tellerie pour loger les r\u00e9fugi\u00e9s", "Flavia Kleiner veut transformer sa victoire en succ\u00e8s durable", "Il semble que le peuple devra se prononcer afin de sortir de l\u2019impasse de la libre-circulation", "Les proches de Marie se disent pr\u00eats \u00e0 affronter le proc\u00e8s de Claude D.", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ils nous donnent \u00e9galement leur avis sur la pollution automobile.", "Certains chefs nous font d\u00e9couvrir ces produits qui offrent une large palette d\u2019ar\u00f4mes.", "Un de ces quartiers, d\u00e9velopp\u00e9 par le WWF, existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Lyon.", "La collaboration avec la Turquie est, en effet, le socle de la strat\u00e9gie d\u00e9fendue \u00e0 Bruxelles.", "Pour ces h\u00f4tels, le facteur \u00e9conomique n\u2019est pas n\u00e9gligeable.", "Elle est la co-pr\u00e9sidente du \"Mouvement Op\u00e9ration Libero\".", "Ce sc\u00e9nario para\u00eet in\u00e9vitable face \u00e0 l\u2019impasse des n\u00e9gociations avec Bruxelles.", "Ils n\u2019ont rien oubli\u00e9 du drame et attendent beaucoup de ce proc\u00e8s."], "variantIds": ["ece-7446047", "ece-7446045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-06T11:19:36Z", "subTitles": ["19:30:01:11  19:30:17:09\r\n...\r\n\r\n19:30:17:13  19:30:19:06\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:24:15\r\n Les parents de Marie feront face\r\n   \u00e0 l'assassin de leur fille.\r\n\r\n19:30:24:20  19:30:27:21\r\nSon proc\u00e8s s'ouvre demain \u00e0 Renens.\r\n\r\n19:30:28:02  19:30:34:17\r\n  Des proches qui veulent honorer\r\n     la m\u00e9moire de la victime.\r\n\r\n19:30:36:03  19:30:41:03\r\n Revoter pour sortir de l'impasse \r\n des n\u00e9gociations avec Bruxelles ?\r\n\r\n19:30:41:08  19:30:43:13\r\n      Cela para\u00eet in\u00e9vitable,\r\n\r\n19:30:43:18  19:30:49:11\r\n     mais les avis divergent \r\n     sur la question \u00e0 poser.\r\n\r\n19:30:51:01  19:30:54:11\r\nEurop\u00e9ens et Turcs n\u00e9gocieront demain\r\n\r\n19:30:54:16  19:30:58:16\r\n        leur collaboration\r\n     dans la crise migratoire.\r\n\r\n19:30:58:21  19:31:03:21\r\n   L'Union demande \u00e0 la Turquie de\r\nlutter contre les passeurs notamment.\r\n\r\n19:31:04:02  19:31:09:00\r\n       Nous serons en direct\r\n    d'Istanbul et de Bruxelles.\r\n\r\n19:31:09:19  19:31:14:14\r\nNous irons \u00e0 Lyon, o\u00f9 un \u00e9coquartier\r\n     pourrait servir de mod\u00e8le\r\n\r\n19:31:14:20  19:31:23:05\r\n          pour un projet\r\n      \u00e0 Romanel-sur-Lausanne.\r\n\r\n19:31:23:20  19:31:29:04\r\n  Et l'apparition du sak\u00e9 ou de la\r\nbi\u00e8re sur les tables gastronomiques.\r\n\r\n19:31:29:09  19:31:35:11\r\n   Des restaurateurs d\u00e9couvrent\r\nla richesse aromatique des bi\u00e8res.\r\n\r\n19:31:37:15  19:31:40:15\r\nDemain, un proc\u00e8s attendu commence.\r\n\r\n19:31:40:20  19:31:45:18\r\nSur le banc des accus\u00e9s: Claude D.,\r\n    assassin pr\u00e9sum\u00e9 de Marie.\r\n\r\n19:31:45:23  19:31:48:05\r\n       Il a avou\u00e9 son crime.\r\n\r\n19:31:48:10  19:31:53:15\r\n  Il risque l'internement \u00e0 vie,\r\n  l'un des enjeux de ce proc\u00e8s.\r\n\r\n19:31:53:20  19:31:59:03\r\n   Ses avocats feront appara\u00eetre\r\n     les ressorts de son acte\r\n\r\n19:31:59:08  19:32:04:22\r\n         dans le contexte\r\n    de sa relation avec Marie.\r\n\r\n19:32:06:06  19:32:12:11\r\n Les parents de Marie sont pr\u00eats \u00e0 \r\naffronter le bourreau de leur fille.\r\n\r\n19:32:12:16  19:32:15:11\r\n Ils veulent d\u00e9fendre sa m\u00e9moire.\r\n\r\n19:32:18:00  19:32:21:07\r\n     -Une foi in\u00e9branlable:\r\n\r\n19:32:21:11  19:32:25:07\r\n     voil\u00e0 ce qui a permis\r\n aux parents de Marie de tenir.\r\n\r\n19:32:25:11  19:32:28:20\r\n    Le proc\u00e8s qui s'annonce:\r\n     une nouvelle \u00e9preuve.\r\n\r\n19:32:29:06  19:32:32:16\r\n-Ca rappelle pas seulement sa mort,\r\n\r\n19:32:32:21  19:32:35:17\r\n   mais son terrible assassinat.\r\n\r\n19:32:35:22  19:32:39:04\r\n      C'est lourd de penser\r\n   qu'elle a d\u00fb traverser cela.\r\n\r\n19:32:39:13  19:32:43:12\r\n    -Une \u00e9preuve n\u00e9cessaire, \r\n   comme un devoir de m\u00e9moire.\r\n\r\n19:32:43:23  19:32:48:19\r\n   -Etre pr\u00e9sent pour ce proc\u00e8s,\r\n\r\n19:32:49:00  19:32:53:03\r\n \u00e7a signifie qu'on est l\u00e0, Marie,\r\n\r\n19:32:53:08  19:32:57:05\r\n          pour t'honorer.\r\n\r\n19:32:57:23  19:33:02:07\r\n     -C'est \u00eatre \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, \r\n     par rapport \u00e0 sa m\u00e9moire.\r\n\r\n19:33:02:11  19:33:04:17\r\n    C'est aussi la repr\u00e9senter.\r\n\r\n19:33:04:22  19:33:10:21\r\n   On ne peut pas ne pas \u00eatre l\u00e0\r\n     si sa m\u00e9moire est salie.\r\n\r\n19:33:11:02  19:33:16:05\r\nNotre r\u00f4le de parents, c'est cela.\r\n\r\n19:33:16:14  19:33:20:19\r\n -Ne pas sombrer dans la haine,\r\n   ni la volont\u00e9 de revanche,\r\n\r\n19:33:21:00  19:33:24:20\r\n   et surtout ne pas redouter \r\n  le face-\u00e0-face avec Claude D.\r\n\r\n19:33:25:06  19:33:27:12\r\n     -Si Marie nous entendait,\r\n\r\n19:33:27:17  19:33:32:14\r\n   elle nous dirait: \"Oubliez-le\r\n     et avancez dans la vie.\"\r\n\r\n19:33:32:19  19:33:35:11\r\n       Je le dis sans m\u00e9pris\r\n         mais avec clart\u00e9.\r\n\r\n19:33:35:21  19:33:42:13\r\n-Fabio, un ami de Marie, s'est fait\r\n tatouer un papillon sur le bras.\r\n\r\n19:33:42:18  19:33:46:10\r\n           Papillon,\r\n  le surnom de la jeune fille.\r\n\r\n19:33:46:14  19:33:49:23\r\n       Fabio se rappelle\r\nla p\u00e9riode qui a suivi le drame.\r\n\r\n19:33:50:03  19:33:53:05\r\n  -Vous ne pouvez plus respirer.\r\n\r\n19:33:53:10  19:33:55:15\r\n  Vous \u00eates bloqu\u00e9 sur vous-m\u00eame,\r\n\r\n19:33:55:20  19:33:58:04\r\nvous \u00eates bloqu\u00e9 dans les pens\u00e9es.\r\n\r\n19:33:58:09  19:34:01:10\r\n Vous vous demandez: \"Pourquoi ?\"\r\n\r\n19:34:01:19  19:34:05:08\r\n -Avec le temps, cette question\r\n    devient moins pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:34:05:12  19:34:10:00\r\n      Fabio est tr\u00e8s clair\r\n  sur la peine qui sera rendue.\r\n\r\n19:34:12:05  19:34:16:20\r\n   -Il a d\u00e9j\u00e0 commis un meurtre,\r\n    celui-l\u00e0 \u00e9tait le deuxi\u00e8me.\r\n\r\n19:34:17:01  19:34:19:17\r\n  Malgr\u00e9 qu'il puisse \u00eatre bien,\r\n\r\n19:34:19:22  19:34:23:22\r\n       il ne se ma\u00eetrise pas\r\n     dans un moment de col\u00e8re.\r\n\r\n19:34:24:03  19:34:28:03\r\n      Pour moi, c'est prison \r\n     ou h\u00f4pital psychiatrique.\r\n\r\n19:34:28:08  19:34:34:18\r\n   Il y reste, sans possibilit\u00e9\r\n      de sortie accompagn\u00e9e.\r\n\r\n19:34:35:05  19:34:40:00\r\n     -Le verdict est attendu\r\n         pour fin mars.\r\n\r\n19:34:42:23  19:34:44:16\r\n     -Faire voter les Suisses\r\n\r\n19:34:44:21  19:34:48:20\r\n     pour sortir de l'impasse\r\n des n\u00e9gociations avec Bruxelles.\r\n\r\n19:34:49:01  19:34:52:17\r\n  Le sc\u00e9nario para\u00eet in\u00e9vitable.\r\n\r\n19:34:52:22  19:35:04:19\r\n          Reste \u00e0 savoir\r\n    sur quoi porterait ce vote.\r\n\r\n19:35:07:12  19:35:13:20\r\n  -Didier Burkhalter affiche son\r\noptimisme ce matin dans la presse.\r\n\r\n19:35:23:11  19:35:27:12\r\n-Deux jours apr\u00e8s la pr\u00e9sentation\r\n    des plans du gouvernement\r\n\r\n19:35:27:18  19:35:31:13\r\n  pour limiter l'immigration, \r\n les partis restent sceptiques.\r\n\r\n19:35:31:18  19:35:34:17\r\n      Le pr\u00e9sident du PLR\r\n    demande m\u00eame \u00e0 C.Blocher\r\n\r\n19:35:34:22  19:35:38:16\r\n    de lancer une initiative\r\n  contre la libre circulation.\r\n\r\n19:35:39:02  19:35:40:20\r\n       -P.Mueller a raison.\r\n\r\n19:35:41:01  19:35:42:19\r\n         Il est essentiel\r\n\r\n19:35:43:00  19:35:48:05\r\n  que le peuple puisse s'exprimer\r\n       sur les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:35:48:16  19:35:52:14\r\n     -Pour les socialistes,\r\n un nouveau vote est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:35:52:19  19:35:54:15\r\n    Selon le juge de groupe,\r\n\r\n19:35:54:20  19:35:58:11\r\n        l'UDC n'osera pas\r\n  attaquer l'\u00e9conomie de front.\r\n\r\n19:35:58:21  19:36:00:16\r\n         -Ca pourrait \u00eatre\r\n\r\n19:36:00:21  19:36:04:04\r\n sur une mise en oeuvre tr\u00e8s soft\r\n\r\n19:36:04:09  19:36:08:06\r\n   qui pr\u00e9serve les bilat\u00e9rales\r\n   mais ne satisfait pas l'UDC,\r\n\r\n19:36:08:11  19:36:12:02\r\n      ou sur un contre-projet\r\n       \u00e0 l'initiative RASA.\r\n\r\n19:36:12:15  19:36:16:14\r\n   -PBD, Vert'lib\u00e9raux et PDC\r\n\r\n19:36:16:19  19:36:22:07\r\n favorisent un vote de principe \r\n sur l'ensemble des bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:36:22:20  19:36:24:22\r\n       -Evitons de d\u00e9battre\r\n\r\n19:36:25:03  19:36:28:23\r\nuniquement sur la libre circulation.\r\n\r\n19:36:29:04  19:36:32:17\r\n      Elle semble mal per\u00e7ue\r\n         par les Suisses.\r\n\r\n19:36:32:22  19:36:38:11\r\n      Montrons les avantages\r\n        \u00e0 \u00eatre li\u00e9 \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:36:39:17  19:36:44:08\r\n-Selon un sondage paru aujourd'hui,\r\n  53 % des Suisses pr\u00e9f\u00e9reraient\r\n\r\n19:36:44:12  19:36:52:06\r\n   le maintien des bilat\u00e9rales\r\n\u00e0 une limitation de l'immigration.\r\n\r\n19:36:55:14  19:37:00:01\r\n  -Flavia Kleiner, co-pr\u00e9sidente\r\n  du mouvement Op\u00e9ration Libero,\r\n\r\n19:37:00:06  19:37:04:05\r\n \u00e0 la t\u00eate du combat contre l'UDC\r\n        dimanche dernier,\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:11:14\r\nincarne les militants de la soci\u00e9t\u00e9 \r\ncivile qui n'adh\u00e8rent \u00e0 aucun parti.\r\n\r\n19:37:18:11  19:37:21:17\r\n         -Flavia Kleiner\r\n     est sur un petit nuage.\r\n\r\n19:37:21:22  19:37:26:15\r\n Elle a gagn\u00e9 le droit de jouer\r\navec les grands de la politique.\r\n\r\n19:37:26:20  19:37:30:13\r\n   Le socialiste Tim Guldimann\r\n      lui a donn\u00e9 le s\u00e9same\r\n\r\n19:37:30:18  19:37:33:19\r\n pour entrer au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:37:34:22  19:37:36:17\r\n         -C'est important\r\n\r\n19:37:36:22  19:37:39:11\r\n     que cette \u00e9nergie reste.\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:43:00\r\n          C'est important\r\n      que le pays en profite.\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:47:21\r\n   -Flavia Kleiner est invit\u00e9e\r\n  par les partis traditionnels.\r\n\r\n19:37:48:02  19:37:51:02\r\nLe but: barrer la route \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:37:51:07  19:37:55:04\r\n    R\u00e9cup\u00e9ration politique ?\r\n\r\n19:37:56:19  19:38:00:23\r\n     -Bien s\u00fbr, la politique,\r\n\r\n19:38:01:04  19:38:04:11\r\n    ce sont des sujets s\u00e9rieux,\r\n\r\n19:38:04:16  19:38:06:06\r\n         tr\u00e8s importants.\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:12:14\r\n  Mais il faut trouver un langage\r\n      qui n'est pas si lourd.\r\n\r\n19:38:13:00  19:38:16:02\r\n -Sa cr\u00e9dibilit\u00e9 reste tr\u00e8s haute,\r\n\r\n19:38:16:07  19:38:19:09\r\n    si elle reste ind\u00e9pendante\r\n\r\n19:38:19:13  19:38:23:18\r\n   du business politique normal.\r\n\r\n19:38:24:11  19:38:26:09\r\n   -Une politique alternative,\r\n\r\n19:38:26:13  19:38:31:00\r\nc'est l'ambition de l'organisation\r\n   Libero cr\u00e9\u00e9e par F.Kleiner.\r\n\r\n19:38:31:05  19:38:33:12\r\n200'000 frs collect\u00e9s sur le Net,\r\n\r\n19:38:33:17  19:38:37:15\r\n   100'000 en quelques jours\r\n pour que le mouvement perdure.\r\n\r\n19:38:37:20  19:38:40:10\r\nMais l'effet Libero durera-t-il ?\r\n\r\n19:38:40:22  19:38:42:19\r\n         -L'effet Libero ?\r\n\r\n19:38:43:00  19:38:44:23\r\n            Euh, oui...\r\n\r\n19:38:45:04  19:38:47:12\r\n     Qu'est-ce qu'on dit, l\u00e0 ?\r\n\r\n19:38:47:17  19:38:50:16\r\n           Elles rient\r\n\r\n19:38:51:02  19:38:56:08\r\n   -Au Palais, la condition pour\r\nsurvivre est de gagner en influence.\r\n\r\n19:38:56:12  19:38:59:09\r\n     L'UDC, son adversaire,\r\n      garde ses distances.\r\n\r\n19:38:59:18  19:39:02:10\r\n  -On bagarre avec tout le monde.\r\n\r\n19:39:02:14  19:39:05:18\r\nUne de plus, \u00e7a nous fait plaisir.\r\n\r\n19:39:05:23  19:39:08:08\r\n     -C'est pas un danger ?\r\n          -Pas du tout !\r\n\r\n19:39:08:12  19:39:11:11\r\nOn verra bien qui a le plus de force.\r\n\r\n19:39:11:21  19:39:14:10\r\n-Flavia Kleiner a gagn\u00e9 un sprint,\r\n\r\n19:39:14:13  19:39:18:10\r\n        mais la politique\r\n   est une course d'endurance.\r\n\r\n19:39:20:17  19:39:25:23\r\n-La Suisse est pr\u00eate \u00e0 accueillir 600\r\n demandeurs d'asile venant de Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:39:26:04  19:39:30:00\r\n    Principalement des Syriens\r\n    qui ont de bonnes chances\r\n\r\n19:39:30:05  19:39:32:22\r\n       d'obtenir un permis \r\n       de s\u00e9jour en Suisse.\r\n\r\n19:39:33:03  19:39:36:18\r\n  900 autres demandeurs d'asile,\r\n      enregistr\u00e9s en Italie,\r\n\r\n19:39:36:23  19:39:38:14\r\n     devraient les rejoindre.\r\n\r\n19:39:38:19  19:39:43:12\r\n    Berne a donn\u00e9 son feu vert\r\n  \u00e0 l'accueil de 1'500 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:39:44:14  19:39:48:18\r\n  -Les cantons tentent de trouver\r\n     de nouveaux h\u00e9bergements.\r\n\r\n19:39:48:23  19:39:53:23\r\nGen\u00e8ve, Vaud, le Valais et Neuch\u00e2tel\r\n      recourent \u00e0 l'h\u00f4tellerie\r\n\r\n19:39:54:04  19:39:58:07\r\n      pour loger les familles\r\n          et les seniors.\r\n\r\n19:40:02:00  19:40:05:11\r\n-A Gen\u00e8ve, une vingtaine d'h\u00f4tels\r\n\r\n19:40:05:16  19:40:08:18\r\n       sont conventionn\u00e9s\r\n   pour h\u00e9berger des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:40:08:23  19:40:11:04\r\n  Peu acceptent de nous parler.\r\n\r\n19:40:11:09  19:40:17:14\r\n  Pour la majorit\u00e9, le facteur \r\n  \u00e9conomique est incontestable.\r\n\r\n19:40:19:10  19:40:21:07\r\n       -Il y a des chambres\r\n\r\n19:40:21:11  19:40:23:16\r\n      qu'on louait \u00e0 150 frs.\r\n\r\n19:40:23:21  19:40:26:16\r\n  Elles sont lou\u00e9es 80 ou 90 frs.\r\n\r\n19:40:26:21  19:40:34:07\r\nMais le fait de la louer 30 jours est\r\nplus int\u00e9ressant qu'une chambre vide.\r\n\r\n19:40:34:17  19:40:41:22\r\n-A Neuch\u00e2tel, on compose aussi avec\r\nl'augmentation du nombre d'arriv\u00e9es.\r\n\r\n19:40:42:03  19:40:47:11\r\nLes deux centres de premier accueil\r\n           sont satur\u00e9s.\r\n\r\n19:40:48:17  19:40:53:04\r\n         -Faute de mieux,\r\n   on recourt \u00e0 ces structures.\r\n\r\n19:40:53:09  19:40:56:10\r\n  On ne peut pas d\u00e9cemment placer\r\n\r\n19:40:56:14  19:40:59:02\r\n     des femmes et des enfants\r\n\r\n19:40:59:07  19:41:00:13\r\n        dans des abris PC.\r\n\r\n19:41:00:18  19:41:05:16\r\n  L'objectif n'est pas d'obtenir \r\n des rabais de masse des h\u00f4teliers\r\n\r\n19:41:05:20  19:41:12:10\r\net de prendre la place des touristes.\r\n\r\n19:41:12:19  19:41:16:00\r\n    -Un h\u00f4telier de la r\u00e9gion\r\n      a cess\u00e9 son activit\u00e9\r\n\r\n19:41:16:05  19:41:19:20\r\n    et vou\u00e9 son \u00e9tablissement\r\n    \u00e0 l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:20:01  19:41:25:00\r\nUn bail de dix ans qui lui \u00e9vitera\r\n  les fluctuations saisonni\u00e8res.\r\n\r\n19:41:25:05  19:41:29:09\r\n    Les r\u00e9actions sont vives \r\n   dans le milieu touristique.\r\n\r\n19:41:29:13  19:41:33:20\r\n         On estime d\u00e9licate\r\nla cohabitation migrants-vacanciers.\r\n\r\n19:41:34:01  19:41:36:23\r\n    Dans cet h\u00f4tel \u00e0 Couvet,\r\n        on rend service,\r\n\r\n19:41:37:04  19:41:41:02\r\n          sans d\u00e9passer\r\n 10 % de son chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:41:41:15  19:41:43:01\r\n          -La proportion\r\n\r\n19:41:43:06  19:41:46:03\r\n     doit rester raisonnable.\r\n\r\n19:41:46:08  19:41:51:18\r\n     Des hommes d'affaires, des\r\ntechniciens viennent tous les jours.\r\n\r\n19:41:51:23  19:41:57:11\r\n Il faut trouver un bon \u00e9quilibre,\r\n      maximum dix personnes.\r\n\r\n19:41:57:21  19:42:01:16\r\n-Selon le Service des migrations\r\n         de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:42:01:21  19:42:04:13\r\nl'Etat arrive \u00e0 contenir ses frais\r\n\r\n19:42:04:18  19:42:08:23\r\n    dans l'enveloppe octroy\u00e9e\r\n      par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:42:10:06  19:42:12:10\r\n      -Les Europ\u00e9ens divis\u00e9s\r\n\r\n19:42:12:14  19:42:15:22\r\n     \u00e0 la veille d'un sommet \r\n    sur la crise des migrants.\r\n\r\n19:42:16:03  19:42:18:16\r\n   L'Autriche refuse les quotas.\r\n\r\n19:42:18:22  19:42:23:05\r\n     Une partie de ce sommet\r\n   sera consacr\u00e9e \u00e0 la Turquie.\r\n\r\n19:42:23:10  19:42:28:17\r\n           Les Europ\u00e9ens\r\n  veulent obtenir des engagements\r\n\r\n19:42:28:22  19:42:34:19\r\n          pour endiguer\r\n     les d\u00e9parts de migrants,\r\n\r\n19:42:35:00  19:42:38:11\r\n en \u00e9change d'une aide financi\u00e8re.\r\n\r\n19:42:39:11  19:42:42:23\r\n  -L'exode humain ne tarit pas,\r\n         malgr\u00e9 l'hiver.\r\n\r\n19:42:43:04  19:42:50:02\r\n2'500 passages en moyenne par jour,\r\n         130'000 en 2016.\r\n\r\n19:42:52:06  19:42:54:15\r\n Depuis 2015, l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n19:42:54:20  19:42:58:04\r\n      a enregistr\u00e9 1,2 mio\r\n      de demandes d'asile.\r\n\r\n19:42:58:09  19:43:01:03\r\n  L'Allemagne, pr\u00e8s de 500'000.\r\n\r\n19:43:01:08  19:43:07:23\r\nLa collaboration avec la Turquie\r\n est d\u00e9fendue par l'Allemagne.\r\n\r\n19:43:09:02  19:43:12:20\r\n-La Turquie est ext\u00e9rieure \u00e0 l'Union,\r\n\r\n19:43:13:01  19:43:16:14\r\nmais elle a des fronti\u00e8res maritimes.\r\n\r\n19:43:16:19  19:43:21:18\r\nLa rencontre avec le Premier ministre\r\n        turc est importante.\r\n\r\n19:43:22:07  19:43:26:17\r\n   -La Turquie abrite 2,7 mios\r\n  de migrants, surtout syriens,\r\n\r\n19:43:26:22  19:43:30:07\r\n         dans des camps\r\n     et des grandes villes.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:36:12\r\nL'Union veut un meilleur contr\u00f4le\r\n     des fronti\u00e8res turques,\r\n\r\n19:43:36:17  19:43:41:11\r\n    mais aussi la r\u00e9admission\r\n          des d\u00e9bout\u00e9s.\r\n\r\n19:43:41:16  19:43:45:05\r\n    Les Turcs se disent pr\u00eats\r\n\r\n19:43:45:10  19:43:51:02\r\n \u00e0 faire r\u00e9admettre ces migrants\r\n   dans leurs pays d'origine.\r\n\r\n19:43:51:12  19:43:54:04\r\n     -Les Syriens sont malins.\r\n\r\n19:43:54:09  19:43:58:23\r\n   La Turquie fermera peut-\u00eatre\r\n      sa fronti\u00e8re maritime.\r\n\r\n19:43:59:04  19:44:03:10\r\nMais ils trouveront un autre moyen.\r\n\r\n19:44:03:23  19:44:08:04\r\n       -La Turquie attend\r\n  3 mias d'euros de Bruxelles,\r\n\r\n19:44:08:09  19:44:11:05\r\n  une lib\u00e9ralisation des visas,\r\n\r\n19:44:11:10  19:44:15:15\r\n         et des progr\u00e8s\r\n  pour son dossier d'adh\u00e9sion.\r\n\r\n19:44:18:00  19:44:20:19\r\n    -On rejoint Marie Forestier\r\n            \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n19:44:21:00  19:44:26:20\r\n     Les attentes europ\u00e9ennes\r\nenvers la Turquie sont nombreuses.\r\n\r\n19:44:27:01  19:44:31:07\r\n     La Turquie est-elle pr\u00eate\r\n          \u00e0 collaborer ?\r\n\r\n19:44:39:01  19:44:45:01\r\n\u2015La Turquie a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 des gages\r\n    en mati\u00e8re de r\u00e9admission.\r\n\r\n19:44:47:08  19:44:50:22\r\n    Elle a accept\u00e9 de reprendre\r\n800 migrants en provenance de Gr\u00e8ce,\r\n\r\n19:44:51:00  19:44:53:05\r\n       d'origine maghr\u00e9bine\r\n         essentiellement.\r\n\r\n19:44:53:07  19:44:58:20\r\n      Elle a fait des efforts\r\n      en mati\u00e8re de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:44:58:22  19:45:01:10\r\nQuand la police arr\u00eate les migrants,\r\n\r\n19:45:01:14  19:45:05:08\r\nelle les emprisonne un jour ou deux\r\n       et les laisse sortir.\r\n\r\n19:45:05:12  19:45:07:03\r\n     Ensuite, tout recommence.\r\n\r\n19:45:07:05  19:45:12:00\r\n   La faiblesse du dispositif,\r\n ce sont les r\u00e9seaux de passeurs.\r\n\r\n19:45:12:02  19:45:18:02\r\n      Les autorit\u00e9s turques\r\n  en ont d\u00e9mantel\u00e9 quelques-uns.\r\n\r\n19:45:24:09  19:45:26:05\r\n Mais en pleine rue, je voyais\r\n\r\n19:45:26:10  19:45:30:08\r\n ces passeurs devant tout le monde\r\n    qui n'\u00e9taient pas discrets.\r\n\r\n19:45:30:10  19:45:30:10\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:45:30:10  19:45:34:07\r\n          C'est l\u00e0-dessus\r\n  que la Turquie pourrait r\u00e9agir.\r\n\r\n19:45:34:07  19:45:36:20\r\n            La Turquie\r\n  est un des enjeux de ce sommet.\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:39:17\r\n         L'autre priorit\u00e9,\r\n      c'est de parvenir enfin\r\n\r\n19:45:39:22  19:45:45:14\r\n      \u00e0 une position commune\r\n    sur la crise des migrants.\r\n\r\n19:45:45:19  19:45:51:19\r\n   \u2015C'est un sommet dos au mur.\r\n\r\n19:45:56:21  19:45:58:15\r\n    La situation est critique,\r\n\r\n19:45:58:20  19:46:02:01\r\n  avec ces milliers de personnes\r\n        coinc\u00e9es en Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:46:02:06  19:46:05:19\r\n  alors que des milliers d'autres\r\n       continuent d'arriver.\r\n\r\n19:46:05:20  19:46:08:10\r\nTout cela \u00e0 15 jours du printemps,\r\n\r\n19:46:08:14  19:46:13:12\r\net quand la m\u00e9t\u00e9o sera plus cl\u00e9mente,\r\n     les d\u00e9parts vont augmenter.\r\n\r\n19:46:13:17  19:46:15:18\r\n   Il faut des signes concrets.\r\n\r\n19:46:21:15  19:46:23:18\r\n      La situation est tendue\r\n         avec la Turquie.\r\n\r\n19:46:23:23  19:46:26:09\r\n     Les Europ\u00e9ens ont compris\r\n       qu'Ankara est la cl\u00e9\r\n\r\n19:46:26:13  19:46:30:18\r\n  mais ils sont g\u00ean\u00e9s de n\u00e9gocier\r\n    avec le gouvernement turc.\r\n\r\n19:46:30:20  19:46:34:12\r\n Il y aura encore une r\u00e9union avec\r\n tous les chefs d'Etats europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:46:34:14  19:46:37:06\r\n        avec des d\u00e9cisions\r\n        lourdes \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:46:37:08  19:46:44:05\r\n  Il faudra r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n  dans les autres pays europ\u00e9ens\r\n\r\n19:46:44:10  19:46:47:02\r\n      pour soulager la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:46:49:09  19:46:51:16\r\n          On nous promet\r\n   que les choses s'acc\u00e9l\u00e8rent.\r\n\r\n19:46:51:21  19:46:55:00\r\n  Les dirigeants se sont beaucoup\r\n     parl\u00e9s ces derniers jours\r\n\r\n19:46:55:05  19:46:57:22\r\n   \u00e0 tel point que le pr\u00e9sident\r\n       du Conseil europ\u00e9en\r\n\r\n19:46:58:03  19:46:59:15\r\n   a dit qu'il \u00e9tait optimiste.\r\n\r\n19:46:59:15  19:47:01:13\r\n    -Nancy Reagan est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n19:47:01:18  19:47:03:21\r\n L'ex-premi\u00e8re dame des Etats-Unis\r\n\r\n19:47:04:02  19:47:07:22\r\nsera inhum\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de son mari,\r\n       Ronald, mort en 2004.\r\n\r\n19:47:08:03  19:47:12:09\r\nC'est \u00e0 Hollywood que la starlette\r\n    avait rencontr\u00e9 R.Reagan,\r\n\r\n19:47:12:13  19:47:14:17\r\n    lui aussi acteur de cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:21:03\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\n     des projets urbanistiques\r\n\r\n19:47:21:08  19:47:24:14\r\n        pr\u00e9voient d'adh\u00e9rer\r\n        \u00e0 un concept du WWF\r\n\r\n19:47:24:19  19:47:28:18\r\n   dont les r\u00e8gles sont s\u00e9v\u00e8res\r\n     en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n19:47:28:23  19:47:33:01\r\n   de mobilit\u00e9, de biodiversit\u00e9\r\n    ou de gestion des d\u00e9chets.\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:38:06\r\nA Lyon, le quartier de la Confluence\r\n    fait office de laboratoire.\r\n\r\n19:47:39:09  19:47:45:07\r\n    -A Lyon, le quartier de la\r\nConfluence pousse loin l'\u00e9cologie.\r\n\r\n19:47:45:11  19:47:48:19\r\n   Une convention avec le WWF\r\n      fixe dix objectifs.\r\n\r\n19:47:49:00  19:47:54:02\r\nTransports durables, biodiversit\u00e9,\r\nalimentation locale, z\u00e9ro carbone.\r\n\r\n19:47:54:07  19:47:58:15\r\nCet immeuble produit plus d'\u00e9nergie\r\n       qu'il n'en consomme.\r\n\r\n19:47:59:01  19:48:02:19\r\n       -Quand les logements\r\n  sont moins chauff\u00e9s en journ\u00e9e\r\n\r\n19:48:03:00  19:48:07:20\r\n   car les gens sont au travail,\r\nun syst\u00e8me de stockage de l'\u00e9nergie\r\n\r\n19:48:08:01  19:48:11:05\r\nalimente en chauffage les bureaux.\r\n\r\n19:48:11:18  19:48:13:11\r\n     -Ces promoteurs suisses\r\n\r\n19:48:13:15  19:48:17:17\r\n   projettent un tel quartier\r\n    \u00e0 Romanel-sur-Lausanne.\r\n\r\n19:48:17:22  19:48:22:19\r\nA Lyon, ce quartier abritera 30'000\r\n habitants et emplois d'ici 2025.\r\n\r\n19:48:23:00  19:48:26:11\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9\r\npour respecter les dix crit\u00e8res.\r\n\r\n19:48:26:20  19:48:29:14\r\n-On a r\u00e9duit la place de la voiture.\r\n\r\n19:48:29:19  19:48:31:06\r\n        Pour \u00e7a, on a cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n19:48:31:11  19:48:32:20\r\n       un parking mutualis\u00e9.\r\n\r\n19:48:33:06  19:48:37:17\r\n-En Suisse, la moyenne est d'une \r\nplace pour 100 m2 d'appartements.\r\n\r\n19:48:38:03  19:48:40:11\r\n    -On a un objectif \u00e0 0,7...\r\n\r\n19:48:40:20  19:48:42:23\r\n     -Voici la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n19:48:43:04  19:48:46:05\r\nLes ing\u00e9nieurs l'oublient souvent.\r\n\r\n19:48:46:10  19:48:47:23\r\n        Ici, on y pense.\r\n\r\n19:48:48:12  19:48:50:10\r\n          -60 % des rives\r\n\r\n19:48:50:14  19:48:53:16\r\n    sont r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 la nature.\r\n\r\n19:48:53:21  19:48:57:03\r\n        35 ha sont d\u00e9di\u00e9s \r\n       \u00e0 des espaces verts.\r\n\r\n19:48:57:07  19:49:05:13\r\n    Du coup, 32 esp\u00e8ces d'oiseaux\r\ny nichent ou viennent se nourrir ici.\r\n\r\n19:49:05:18  19:49:11:11\r\n  -A Romanel, on a un espace vert\r\n    qui sera un parc agricole.\r\n\r\n19:49:11:20  19:49:15:06\r\n-Un moyen de produire localement:\r\n        un autre crit\u00e8re.\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:17:20\r\nLe WWF n'inspecte pas les assiettes,\r\n\r\n19:49:18:01  19:49:20:21\r\n       mais les habitants\r\n    ont des jardins partag\u00e9s.\r\n\r\n19:49:21:07  19:49:22:20\r\n     -Pour nous installer ici,\r\n\r\n19:49:23:01  19:49:25:04\r\n       l'approche \u00e9cologique\r\n\r\n19:49:25:09  19:49:27:13\r\n         \u00e9tait un crit\u00e8re.\r\n\r\n19:49:27:18  19:49:29:16\r\n    Avoir de la nature en ville\r\n\r\n19:49:29:21  19:49:36:12\r\n et favoriser la vie moderne tout \r\n en essayant de sauver la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:49:36:22  19:49:39:12\r\n    -Romanel aura son identit\u00e9.\r\n\r\n19:49:39:17  19:49:43:00\r\n    Romanel aura un \"agriparc\".\r\n\r\n19:49:43:05  19:49:45:19\r\n  Ce sera une grande diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:49:46:00  19:49:51:19\r\n      On produira une partie\r\nde la nourriture dans le quartier.\r\n\r\n19:49:52:09  19:49:57:08\r\n-Le futur quartier de Romanel vient\r\nde remplir les premi\u00e8res conditions\r\n\r\n19:49:57:12  19:49:59:22\r\npour rejoindre la convention du WWF.\r\n\r\n19:50:00:03  19:50:03:09\r\n     650 logements en 2020,\r\n      \u00e0 deux pas du train,\r\n\r\n19:50:03:13  19:50:06:14\r\n       et des incitations\r\n    pour une vie plus verte.\r\n\r\n19:50:06:19  19:50:11:18\r\n La d\u00e9marche est participative; \r\ncet atelier r\u00e9unit des habitants.\r\n\r\n19:50:12:06  19:50:14:20\r\n   -C'est sept voitures Mobility\r\n\r\n19:50:15:01  19:50:18:19\r\n  qui peuvent \u00eatre \u00e0 disposition\r\n\r\n19:50:19:00  19:50:23:02\r\n  de tous les autres d\u00e9tenteurs \r\n  de Mobility dans le voisinage.\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:25:22\r\n       Et on rend accessible\r\n         la carte Mobility\r\n\r\n19:50:26:03  19:50:29:07\r\n      \u00e0 tous les d\u00e9tenteurs \r\n     d'un permis de conduire.\r\n\r\n19:50:29:16  19:50:30:18\r\n         -L'environnement,\r\n\r\n19:50:30:23  19:50:33:06\r\n ce n'est pas que des contraintes.\r\n\r\n19:50:33:11  19:50:37:05\r\n     Ici, on propose un mod\u00e8le\r\n   qui montre qu'il est possible\r\n\r\n19:50:37:10  19:50:40:15\r\n    de construire et d'am\u00e9nager\r\n       un quartier durable,\r\n\r\n19:50:40:20  19:50:43:11\r\n et d'y allier une qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:50:43:21  19:50:48:17\r\n    -Les exigences du WWF sont\r\nles plus s\u00e9v\u00e8res des labels \u00e9colos.\r\n\r\n19:50:48:22  19:50:52:22\r\n      Pour les promoteurs,\r\n les surco\u00fbts sont raisonnables.\r\n\r\n19:50:53:03  19:50:57:07\r\n   Ces partenaires improbables\r\n vont de l'avant avec optimisme.\r\n\r\n19:50:57:11  19:51:01:19\r\n  Mais le contrat serait rompu \r\n facilement en cas de d\u00e9saccord.\r\n\r\n19:51:02:22  19:51:05:20\r\n       -Le sak\u00e9 ou la bi\u00e8re\r\n       font leur apparition\r\n\r\n19:51:06:01  19:51:09:01\r\n          sur les cartes\r\n    des tables gastronomiques.\r\n\r\n19:51:09:06  19:51:13:20\r\n       Ces boissons offrent\r\n    une large palette d'ar\u00f4mes.\r\n\r\n19:51:16:01  19:51:21:06\r\n-Dans cet \u00e9tablissement not\u00e9 18/20 \r\nau Gault et Millau, le vin est roi.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:24:07\r\n         Mais la cheffe\r\n   essaye sa cuisine au sak\u00e9.\r\n\r\n19:51:24:11  19:51:29:12\r\n     Ce soir, elle fait servir\r\navec ses plats cinq crus diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:51:31:12  19:51:34:23\r\n         -Je suis arriv\u00e9e\r\n  dans cet univers petit \u00e0 petit.\r\n\r\n19:51:35:04  19:51:38:11\r\n        C'est int\u00e9ressant\r\n   de l'associer culinairement.\r\n\r\n19:51:38:16  19:51:41:06\r\n    Les Fran\u00e7ais ou les Suisses\r\n\r\n19:51:41:11  19:51:44:04\r\n   sont captifs sur ce produit.\r\n\r\n19:51:44:09  19:51:45:22\r\n      Ils ont une curiosit\u00e9.\r\n\r\n19:51:46:03  19:51:51:08\r\n  Mais il faut acqu\u00e9rir soi-m\u00eame\r\nla connaissance pour la distiller.\r\n\r\n19:51:51:17  19:51:55:18\r\n    -Deux sak\u00e9s proviennent\r\n de la production de S.Kameoka,\r\n\r\n19:51:55:23  19:52:01:08\r\n10\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 cr\u00e9er le nectar\r\n    \u00e0 partir d'eau et de riz.\r\n\r\n19:52:01:20  19:52:03:07\r\n         -Le riz peut \u00eatre\r\n\r\n19:52:03:11  19:52:06:21\r\n    de provenances diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:52:07:02  19:52:10:14\r\n    On peut polir plus ou moins\r\n        les grains de riz.\r\n\r\n19:52:10:19  19:52:12:20\r\n        L'eau peut provenir\r\n\r\n19:52:13:01  19:52:19:11\r\nde la fonte des neiges des montagnes,\r\n    d'un puits ou d'une rivi\u00e8re.\r\n\r\n19:52:19:16  19:52:29:21\r\n      Chaque producteur donne\r\nun caract\u00e8re propre \u00e0 sa production.\r\n\r\n19:52:31:15  19:52:35:03\r\n     -Les accords mets-sak\u00e9 \r\n     s\u00e9duisent les papilles.\r\n\r\n19:52:35:08  19:52:37:13\r\n   La cheffe aime aussi jouer\r\n\r\n19:52:37:18  19:52:42:10\r\n      avec d'autres formes\r\nde fermentation, comme la bi\u00e8re.\r\n\r\n19:52:42:20  19:52:46:02\r\n -Tous ces univers se rejoignent.\r\n\r\n19:52:46:07  19:52:50:00\r\nLes choses ne sont plus cloisonn\u00e9es.\r\n\r\n19:52:50:05  19:52:52:10\r\n     C'est un enrichissement.\r\n\r\n19:52:52:19  19:52:56:07\r\n   -La carte des vins propose\r\n    des bi\u00e8res de s\u00e9lection.\r\n\r\n19:52:58:13  19:53:00:11\r\n    -Apr\u00e8s une gorg\u00e9e de bi\u00e8re,\r\n\r\n19:53:00:16  19:53:03:21\r\n tu as l'acidit\u00e9 qui est pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:53:04:02  19:53:07:08\r\n  Quand tu remanges du foie gras,\r\n\r\n19:53:07:12  19:53:07:12\r\n        la douceur revient.\r\n\r\n19:53:09:10  19:53:13:20\r\n -C.Hubert, bi\u00e9rologue, d\u00e9marche\r\n cet \u00e9tablissement fribourgeois.\r\n\r\n19:53:14:06  19:53:17:17\r\n         -Il faut savoir\r\n   si le c\u00f4t\u00e9 relev\u00e9 du tartare\r\n\r\n19:53:17:22  19:53:21:15\r\nva \u00eatre contrebalanc\u00e9 par l'amertume.\r\n\r\n19:53:22:01  19:53:27:04\r\n  -Souvent, la bi\u00e8re est jug\u00e9e\r\n  insipide ou trop calorique.\r\n\r\n19:53:27:15  19:53:31:00\r\n   -Je m'imagine dans un verger.\r\n\r\n19:53:31:05  19:53:33:14\r\n   Mon r\u00f4le est de leur montrer\r\n\r\n19:53:33:19  19:53:36:05\r\n     que ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:53:36:10  19:53:37:17\r\n           Les personnes\r\n\r\n19:53:37:22  19:53:42:22\r\nqui n'aiment pas la bi\u00e8re n'ont pas \r\ntrouv\u00e9 le style qui leur correspond.\r\n\r\n19:53:43:08  19:53:46:01\r\n     -A voir si la tendance\r\n     se d\u00e9veloppe en Suisse\r\n\r\n19:53:46:06  19:53:49:02\r\n        avec l'explosion\r\n   des brasseries artisanales.\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:56:01\r\n        -Voici l'actualit\u00e9\r\n     sportive de ce dimanche.\r\n\r\n19:53:58:08  19:54:01:12\r\n          -Le FC Sion\r\ns'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 contre Vaduz.\r\n\r\n19:54:01:17  19:54:04:16\r\nOuverture \u00e0 la 25\u00e8me minute par Leo.\r\n\r\n19:54:04:21  19:54:09:04\r\n     Les Valaisans marquent\r\nle deuxi\u00e8me but en fin de match,\r\n\r\n19:54:09:09  19:54:15:04\r\nKarlen profitant de cette m\u00e9sentente\r\n entre le gardien et son d\u00e9fenseur.\r\n\r\n19:54:15:09  19:54:19:21\r\nSion conforte sa quatri\u00e8me place\r\n        en Super League.\r\n\r\n19:54:23:12  19:54:25:15\r\n     -A Jasna en Slovaquie,\r\n\r\n19:54:25:20  19:54:30:14\r\nW.Holdener monte pour la 4\u00e8me fois\r\n   de la saison sur le podium.\r\n\r\n19:54:30:19  19:54:34:11\r\n     La Schwytzoise termine\r\n      \u00e0 la deuxi\u00e8me place.\r\n\r\n19:54:34:16  19:54:39:00\r\n    L'Am\u00e9ricaine M.Shiffrin,\r\n  une fois de plus intouchable,\r\n\r\n19:54:39:05  19:54:42:17\r\n            s'impose\r\n  avec 2 secondes 36 d'avance.\r\n\r\n19:54:42:22  19:54:48:16\r\n     4\u00e8me succ\u00e8s pour elle\r\nen 4 slaloms disput\u00e9s cet hiver.\r\n\r\n19:54:50:13  19:54:54:22\r\n-Vainqueur hier du slalom g\u00e9ant,\r\n    l'Autrichien M.Hirscher\r\n\r\n19:54:55:03  19:54:59:08\r\n s'impose \u00e9galement aujourd'hui\r\n   en slalom \u00e0 Kranjska Gora.\r\n\r\n19:54:59:12  19:55:03:11\r\n  Assur\u00e9 de remporter le globe \r\n  de g\u00e9ant et celui du g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:55:03:16  19:55:07:18\r\n   l'Autrichien c\u00e8de le globe\r\nde la sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 Kristoffersen.\r\n\r\n19:55:07:22  19:55:12:13\r\n       D.Yule finit 16\u00e8me,\r\nZenhaeusern 23\u00e8me, et Aerni 26\u00e8me.\r\n\r\n19:55:15:15  19:55:19:10\r\n  -Ils \u00e9taient 16'000 en Su\u00e8de\r\n  au d\u00e9part de la Vasaloppet,\r\n\r\n19:55:19:14  19:55:22:12\r\n     la plus longue course \r\n     de ski de fond, 90 km.\r\n\r\n19:55:22:17  19:55:27:04\r\n Pour sa premi\u00e8re participation,\r\n  D.Cologna s'est class\u00e9 5\u00e8me.\r\n\r\n19:55:27:09  19:55:29:22\r\n           La victoire\r\n   est pour le Norv\u00e9gien Dahl.\r\n\r\n19:55:30:03  19:55:33:08\r\n        Chez les dames,\r\nsucc\u00e8s de l'Autrichienne Smutna.\r\n\r\n19:55:33:12  19:55:37:06\r\nLa Suissesse S.Boner a fini 4\u00e8me.\r\n\r\n19:55:40:12  19:55:44:00\r\n         -Nous retrouvons\r\n   notre chronique du dimanche.\r\n\r\n19:55:44:05  19:55:48:20\r\n     Des gymnasiens valaisans\r\n nous parlent du Salon de l'Auto.\r\n\r\n19:55:56:11  19:55:59:20\r\n       -Beaucoup de monde\r\n\u00e0 l'ouverture du Salon de l'Auto\r\n\r\n19:56:00:01  19:56:03:04\r\n      et plus d'un millier \r\n      de voitures expos\u00e9es.\r\n\r\n19:56:03:15  19:56:05:17\r\n  -Ca fait huit ans que j'y vais.\r\n\r\n19:56:05:22  19:56:07:20\r\n      -Ca attire les hommes.\r\n\r\n19:56:08:01  19:56:14:06\r\n    -C'est pour les passionn\u00e9s,\r\n   qui s'y connaissent vraiment.\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:17:06\r\n    -Tout le monde vient baver\r\n\r\n19:56:17:11  19:56:22:11\r\n        devant les voitures\r\n  qu'ils ne peuvent pas se payer.\r\n\r\n19:56:22:15  19:56:27:10\r\n    -C'est bien pour la Suisse,\r\n         pour le tourisme.\r\n\r\n19:56:27:14  19:56:30:01\r\n     -C'est un coup marketing.\r\n\r\n19:56:30:06  19:56:34:10\r\nLes gens qui ach\u00e8tent sont riches.\r\n\r\n19:56:34:14  19:56:39:04\r\n     -La voiture est le reflet\r\n     de la condition sociale.\r\n\r\n19:56:39:09  19:56:43:03\r\n     -Ceux qui ont de l'argent\r\n        vont dans le luxe.\r\n\r\n19:56:43:08  19:56:44:17\r\n            -Ca pollue.\r\n\r\n19:56:44:22  19:56:47:23\r\n-Ils s'en foutent de la pollution.\r\n\r\n19:56:48:10  19:56:50:17\r\n       -VW ne promet plus \r\n       de voitures propres\r\n\r\n19:56:50:22  19:56:54:11\r\n       et esp\u00e8re regagner\r\n la confiance des consommateurs.\r\n\r\n19:56:54:20  19:56:58:01\r\n        -Le porte-monnaie\r\n   passe avant l'environnement.\r\n\r\n19:56:58:06  19:57:00:22\r\nIl faudrait sensibiliser l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:57:01:03  19:57:04:17\r\n         -On a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s\r\n  dans une soci\u00e9t\u00e9 qui consomme,\r\n\r\n19:57:04:22  19:57:11:15\r\n         qui veut montrer\r\n    les chevaux sous le capot.\r\n\r\n19:57:11:20  19:57:15:06\r\n-Les grosses voitures donnent envie.\r\n\r\n19:57:15:11  19:57:17:23\r\n    -On ne pense pas au futur.\r\n\r\n19:57:18:04  19:57:21:14\r\n     -Si on explique aux gens,\r\n\r\n19:57:21:19  19:57:26:12\r\n         ils comprendront\r\n qu'il y a des moyens alternatifs.\r\n\r\n19:57:26:17  19:57:31:12\r\n  -Si on est seul \u00e0 faire le geste,\r\n\u00e7a ne va pas changer pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:57:31:17  19:57:35:09\r\n    -Si les jeunes s'y mettent,\r\n        \u00e7a pourrait aider.\r\n\r\n19:57:35:13  19:57:38:02\r\n-Il faut des voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:57:38:07  19:57:41:11\r\n-La production des batteries pollue.\r\n\r\n19:57:41:15  19:57:45:16\r\n     -Vu comment l'\u00e9lectrique\r\n          peut polluer,\r\n\r\n19:57:45:21  19:57:49:20\r\n           c'est cacher\r\n    les miettes sous le tapis.\r\n\r\n19:57:54:15  19:57:58:19\r\n     -Consid\u00e9r\u00e9 comme le pape\r\n      du renouveau baroque,\r\n\r\n19:57:59:00  19:58:03:03\r\n le chef d'orchestre N.Harnoncourt\r\n          est mort hier.\r\n\r\n19:58:03:08  19:58:07:07\r\n           Il a consacr\u00e9\r\n     une partie de sa carri\u00e8re\r\n\r\n19:58:07:11  19:58:10:19\r\n \u00e0 la pratique musicale ancienne.\r\n\r\n19:58:11:00  19:58:25:11\r\n        Il a cr\u00e9\u00e9 d\u00e8s 1953\r\n   son propre ensemble \u00e0 Vienne.\r\n\r\n19:58:25:16  19:58:27:21\r\n...\r\n\r\n19:58:28:23  19:58:33:17\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o \r\n    suivie de \"Mise au point\",\r\n\r\n19:58:33:22  19:58:40:11\r\n         avec une plong\u00e9e\r\n   dans le plastique des oc\u00e9ans.\r\n\r\n19:58:40:16  19:58:43:01\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:43:18  19:58:46:09\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Cloux, E.Gattlen, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-06T19:12:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603500647", "durationSec": 155, "title": "FRIGO BIERE ET SAKE 2 PAD_RTS000000751426", "excerpt": "Dans le restaurant du Beau-Rivage Palace de Lausanne, la chef cuisinier Anne-Sophie Pic allie ses plats et sa cuisine au sak\u00e9. Elle encourage l''accord entre ses plats et cette boisson japonaise alors que la client\u00e8le de l'h\u00f4tel est plus habitu\u00e9e \u00e0 boire du vin que de l'alcool de riz en mangeant. La productrice de sak\u00e9 Shoko Kameoka lui procure 2 sak\u00e9s de sa production. Au restaurant l'Unique, \u00e0 La Roche dans le canton de Fribourg ce sont des bi\u00e8res que Cyril Hubert, bi\u00e9rologue et sommelier de la bi\u00e8re propose \u00e0 la d\u00e9gustation avec les mets servis dans le restaurant.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "ROCHE, LA (FR)"], "thematicThemes": ["BI\u00c8RE", "ALCOOL (ALIMENTAIRE)", "RESTAURANT", "D\u00c9GUSTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500648", "durationSec": 124, "title": "FRIGO FLAVIA KLEINER PAD_RTS000000751858", "excerpt": "Portrait de Flavia Kleiner, copr\u00e9sidente du Mouvement Op\u00e9ration Libero, ce groupement de \nmilitants de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui ont cr\u00e9\u00e9 la surprise lors de la votation du 28.03.2016 par laquelle les Suisses ont refus\u00e9 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. Les partis politiques qui combattaient cette initiative accueillent \u00e0 bras ouverts la jeune et charismatique militante qui se m\u00e9fie de la r\u00e9cup\u00e9ration politique.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "MOUVEMENT POLITIQUE", "MOUVEMENT ALTERNATIF"], "thematicPersons": ["PFISTER, GERHARD"], "sequenceIds": ["1507432"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500649", "durationSec": 205, "title": "FRIGO GF VD LYON WWF PAD_RTS000000750870", "excerpt": "Le quartier de la confluence \u00e0 Lyon est l'un des premiers eco-quartiers en Europe \u00e0 adh\u00e9rer au concept \"One Planet Living\" d\u00e9velopp\u00e9 par le WWF, le plus s\u00e9v\u00e8re  en mati\u00e8re d'\u00e9nergie, de mobilit\u00e9, ou de biodiversit\u00e9. Les promoteurs d'un tel quartier, \u00e0 Romanel-sur-Lausanne en Suisse visitent leurs coll\u00e8gues lyonnais pour s'en inspirer pour leur projet.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON", "ROMANEL-SUR-LAUSANNE"], "thematicThemes": ["QUARTIER", "\u00c9COLOGIE"], "thematicCorporations": ["WWF"], "sequenceIds": ["1507450"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500650", "durationSec": 129, "title": "FRIGO MIGRANTS HOTEL 2 PAD_RTS000000746410", "excerpt": "Comme plusieurs autres cantons romands, les cantons de Neuch\u00e2tel et de Gen\u00e8ve logent des familles de migrants, des femmes avec enfants ou des personnes \u00e2g\u00e9es dans des h\u00f4tels de la r\u00e9gion. Cette solution permet de palier la saturation des centres d'accueil, de faire face \u00e0 l'afflux des migrants en logeant plus confortablement les r\u00e9fugi\u00e9s les plus vuln\u00e9rables. Certains h\u00f4tels y trouvent leur int\u00e9r\u00eat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "HARTMANN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "COUVET", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMMIGR\u00c9", "H\u00d4TEL"], "sequenceIds": ["1507442"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500651", "durationSec": 146, "title": "FRIGO TEMOIGNAGE PROCHES MARIE PAD_RTS000000749340", "excerpt": "T\u00e9moignage des parents de Marie, enlev\u00e9e \u00e0 Payerne et tu\u00e9e le 13.05.2013. Evelyne et Antoine Schluchter sont interview\u00e9s, ainsi que Fabio Gomes, un ami de Marie, \u00e0 la veille du proc\u00e8s du meurtrier. Le p\u00e8re et la m\u00e8re de Marie assisteront au proc\u00e8s par devoir de m\u00e9moire sans haine ni esprit de revanche. Fabio Gomes estime, lui, que le meurtrier de Marie doit \u00eatre intern\u00e9 \u00e0 vie.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON", "VAUD"], "thematicThemes": ["HOMICIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500652", "durationSec": 109, "title": "SO BILATERALES VOTE_RTS000000752157", "excerpt": "Une nouvelle votation pour sortir la Suisse de l'impasse des n\u00e9gociations avec l'Union Europ\u00e9enne (UE) sur la libre circulation suite \u00e0 l'acceptation par le peuple suisse de l'initiative sur l'immigration de masse le 09.02.2014, c'est une solution pr\u00e9conis\u00e9e par de nombreux hommes politiques, tous partis confondus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES"], "thematicPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN", "NORDMANN, ROGER", "BUTTET, YANNICK"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500653", "durationSec": 105, "title": "SO ESSENTIEL SPORT_RTS000000752079", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 de l'activit\u00e9 sportive du week-end avec en football la victoire du FC Sion face au FC Vaduz, \u00e0 Jasna en Slovaquie la 2e place de la skieuse suisse Wendy Holdener  et la victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin dans un slalom de la coupe du monde, la victoire du skieur autrichien Marcel Hirscher qui s'est impos\u00e9 lors du slalom messieurs de Kranjska Gora, et le d\u00e9part de la course de ski de fonds Vasaloppet en Su\u00e8de.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500654", "durationSec": 19, "title": "SO NANCY REAGAN DECES 3_RTS000000752182", "excerpt": "D\u00e9c\u00e8s de Nancy Reagan, la femme de l'ex-pr\u00e9sident des USA Ronald Reagan, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2004. Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives."}, {"internalArchiveId": "AA1603500655", "durationSec": 130, "title": "SO TASVULACTU 0603 PAD_RTS000000750996", "excerpt": "Des gymnasiens s\u00e9dunois du lyc\u00e9e coll\u00e8ge des Creusets commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : le salon de l'automobile de Gen\u00e8ve, la voiture et l'\u00e9cologie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500656", "durationSec": 25, "title": "SO TRIBUNAL RENENS_RTS000000752104"}, {"internalArchiveId": "AA1603500657", "durationSec": 100, "title": "SO TURQUIE REFUGIES 2_RTS000000752088", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604507433", "summary": "Flavia Kleiner, copr\u00e9sidente du Mouvement Op\u00e9ration Libero, arrivant et entrant dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\nItw Tim Guldimann, conseiller national PS zurichois.\nItw Flavia Kleiner, copr\u00e9sidente du Mouvement Op\u00e9ration Libero.\nItw Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois.\nFlavia Kleiner, avec d'autres membres du Mouvement Op\u00e9ration Libero.\nItw Felix Mueri, conseiller national UDC lucernois.", "id": "1507432", "visualThemes": ["MOUVEMENT ALTERNATIF", "MOUVEMENT POLITIQUE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GULDIMANN, TIM", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507443", "summary": "Ext et int h\u00f4tels acceptant de loger des migrants et des r\u00e9fugi\u00e9s.\nItw Jos\u00e9 Luis Rodriguez, g\u00e9rant de l'H\u00f4tel du Mont-Blanc.\nItw Serge Gamma, directeur Service des migrations du canton de Neuch\u00e2tel.\nItw Matthias Von Wyss, g\u00e9rant de l'H\u00f4tel de l'Aigle.", "id": "1507442", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["COUVET", "NEUCHATEL", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507451", "summary": "Ext b\u00e2timents du quartier de la confluence \u00e0 Lyon, \u00e9co-quartier.\nItw Candie Magdelenat, charg\u00e9e de programme, WWF France.\nItw Maxime Valentin, responsable d\u00e9veloppement durable, Lyon Confluence.\nItw Sylvain Chemtob, habitant du quartier Lyon Confluence.\nItw Thomas Jomini, responsable d\u00e9veloppements immobiliers Implenia Suisse.\nImages virtuelles maquette du projet d'\u00e9co-quartier \u00e0 Romanel-sur-Lausanne (images CCHE Architectes).\nItw Fran\u00e7ois Guisan, int\u00e9grateur d\u00e9veloppement durable, Implenia Suisse.", "id": "1507450", "visualThemes": ["QUARTIER", "\u00c9COLOGIE", "URBANISME"], "visualGeographicals": ["LYON", "ROMANEL-SUR-LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FORESTIER, Marie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644367", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024062", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3F7CFFB7-C1AC-480D-94A2-20EE0086B49B", "internalArchiveId": "3F7CFFB7-C1AC-480D-94A2-20EE0086B49B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manuel Valls s'appr\u00eate-t-il \u00e0 quitter le gouvernement et le Parti socialiste?", "publicationDate": "2016-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Gu\u00e9nol\u00e9, politologue et enseignant \u00e0 Sciences Po Paris;Agn\u00e8s Verdier-Mollini\u00e9, directrice de la fondation IFRAP, un think tank lib\u00e9ral\r\n* * Manuel Valls s'appr\u00eate-t-il \u00e0 quitter le gouvernement et le Parti socialiste? (SLV : Thomas Gu\u00e9nol\u00e9) 18h France : Manuel Valls pr\u00eat \u00e0 quitter le gouvernement et le PS ?\r\nManuel Valls s'appr\u00eate-t-il \u00e0 quitter le gouvernement et le Parti socialiste ?...\r\nA en croire des indiscr\u00e9tions de son entourage, le Premier ministre fran\u00e7ais envisagerait de jeter l'\u00e9ponge, en cas d'enlisement de la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail ou d'une r\u00e9\u00e9criture qui viderait le projet de sa substance...\r\nAlors info ou intox ? Difficile de trancher...\r\nEn tout cas, en d\u00e9missionnant de Matignon, Manuel Valls, qui se veut le chantre du social-lib\u00e9ralisme, chercherait \u00e0 consolider son image de r\u00e9formiste intransigeant...\r\nMais le cacul n'est pas sans risque...\r\nOn en parle avec Thomas Gu\u00e9nol\u00e9, bonsoir... Vous \u00eates politologue et enseignant \u00e0 Sciences Po...\r\n- Partir ou rester, c'est un peu choisir entre la peste et le chol\u00e9ra, non ?\r\nS'il d\u00e9missionne, on l'accusera d'\u00eatre le rat qui quitte le navire, donc qui n'a aucun sens des responsabilit\u00e9s... On l'accusera \u00e9galement d'\u00eatre le tra\u00eetre qui a trahi Fran\u00e7ois Hollande... Et une fois pass\u00e9e la temp\u00eate de l'annonce, sa cote de confiance, qui repose sur sa strat\u00e9gie de matraque de slogans publicitaires, sera mise en danger par sa moindre pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias.\r\nS'il reste, il coulera avec Fran\u00e7ois Hollande, qui est en plein naufrage politique. Et il sera confront\u00e9 \u00e0 la sortie aux m\u00eames difficult\u00e9s que s'il d\u00e9missionnait dans les prochaines semaines, mais en pire.\r\n- Donc plut\u00f4t que de choisir une mort lente et assur\u00e9e, il ferait mieux de claquer la porte tout de suite m\u00eame si c'est tr\u00e8s risqu\u00e9...\r\n- Manuel Valls laisse courir le bruit de sa possible d\u00e9mission si les reculs de Fran\u00e7ois Hollande sur la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail vont trop loin... C'est une formulation assez habile, non ?\r\nAssez pr\u00e9cise pour donner un motif de d\u00e9mission clair ; et juste assez vague pour pouvoir \u00e9riger n'importe quel recul substantiel en pr\u00e9texte de rupture.\r\n- S'il quitter le navire maintenant, pourrait-il se pr\u00e9senter aux primaires ou manque-t-il toujours d'un r\u00e9seau important et solide susceptible de soutenir sa candidature ?\r\n- Vous dites que Manuel Valls a int\u00e9r\u00eat \u00e0 quitter Matignon... Mais cela profiterait-il \u00e0 la gauche ?\r\n- Une d\u00e9mission serait dans l'int\u00e9r\u00eat de Manuel Valls et de la gauche... Quid de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ?\r\n- Ce serait un coup dur pour Fran\u00e7ois Hollande... Qui pourrait-il nommer \u00e0 Matignon ? Un proche qui n'a aucune ambition pour l'avenir et qui serait pr\u00eat \u00e0 l'accompagner dans son naufrage ?\r\n(Itv. Agn\u00e8s Verdier-Molini\u00e9) 18h France : l'impossible r\u00e9forme du march\u00e9 du travail ?\r\nLa d\u00e9cision de Manuel Valls va donc d\u00e9pendre de la mouture que prendra la r\u00e9vision du code du travail... derni\u00e8re grande r\u00e9forme du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande... pour autant qu'elle aboutisse...\r\nLes syndicats y sont soit farouchement oppos\u00e9s, soit en exigent une r\u00e9\u00e9criture partielle, alors que la droite et le patronat la soutiennent... Le vote de la r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 de 15 jours...\r\nAgn\u00e8s Verdier-Mollini\u00e9 est directrice de la fondation IFRAP, un think tank lib\u00e9ral... Je lui ai demand\u00e9 si elle \u00e9tait pessimiste quant \u00e0 l'aboutissement de cette r\u00e9forme tr\u00e8s attendue ?\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Agn\u00e8s Verdier-Mollini\u00e9. directrice de la fondation IFRAP, un think tank lib\u00e9ral.", "durationSec": 358, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528581", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Manuel Valls s'appr\u00eate-t-il \u00e0 quitter le gouvernement et le Parti socialiste? / FOR_2016-03-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.03.2016"], "alternativeSummary": ["A en croire des indiscr\u00e9tions de son entourage, le Premier ministre fran\u00e7ais envisagerait de jeter l'\u00e9ponge en cas d'enlisement de la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail ou d'une r\u00e9\u00e9criture qui viderait le projet de sa substance. Interview de Thomas Gu\u00e9nol\u00e9, politologue et enseignant \u00e0 Sciences Po."], "variantIds": ["ece-7528581"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T11:23:36Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nManuel Valls s'appr\u00eate -t-il \u00e0 quitter le gouvernement et le Parti socialiste, \u00e0 en croire des indiscr\u00e9tions de son entourage, le 1er ministre fran\u00e7ais envisagerait de jeter l'\u00e9ponge en cas d'enlisement de la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail ou d'une r\u00e9\u00e9criture qui viderait le projet de sa substance alors, info ou intox, \u00e9videmment difficile de trancher en tout cas en d\u00e9missionnant de Matignon, Manuel Valls, qui se veut le chantre du social- lib\u00e9ralisme chercherait tu \u00e0 consolider son image de r\u00e9formiste intransigeant mais le calcul n'est pas sans risque et on en parle avec Thomas Gu\u00e9nol\u00e9 bonsoir, bonsoir, vous \u00eates, politologue et enseignant \u00e0 Sciences- Po alors partir ou rester, c'est un peu choisir entre la peste et le chol\u00e9ra non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [82%] :\r\nOui, en fait, sur le probl\u00e8me, le probl\u00e8me auquel est confront\u00e9, Manuel Valls se c'est que il y a le choix entre une mort lente politique ou un un saut de l'ange extraordinairement risqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que s'il reste 1er jusqu'au bout du quinquennat de toute fa\u00e7on, Fran\u00e7ois Hollande n'arrivera plus, a redress\u00e9 la barre par rapport au bilan qu'il a, il reste \u00e0 peine un an et il est beaucoup moins en fait en r\u00e9alit\u00e9 avant que le. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:03) [64%] :\r\nSur la parole. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [89%] :\r\nCampagne commence ne reste qu'une poign\u00e9e de mois les les r\u00e9sultats en mati\u00e8re de ch\u00f4mage en mati\u00e8re d'appauvrissement mati\u00e8re de mal- logement, en mati\u00e8re de creusement d'une v\u00e9rit\u00e9 en mati\u00e8re de pouvoir d'achat en mati\u00e8re de facture \u00e9nerg\u00e9tique, je pourrais continuer comme \u00e7a encore longtemps les r\u00e9sultats en question sur tout \u00e7a, qui sont, qui sont tous mauvais, en r\u00e9alit\u00e9, il y a une d\u00e9gradation continuelle en la mati\u00e8re sous le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, Manuel Valls entend quand une ministre va \u00eatre comptable de ce bilan, lui aussi, et \u00e0 encore plus s'il reste jusqu'au bout, en ayant \u00e9t\u00e9 solidaire de Fran\u00e7ois Hollande jusqu'au bout du quinquennat donc \u00e7a c'est le probl\u00e8me, il est d\u00e9j\u00e0, il est d\u00e9j\u00e0 en train d'd\u00e9viss\u00e9 dans dans les enqu\u00eates d'opinion est pass\u00e9 sous la barre des 30 pourcent ce ce qui n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, Manuel Valls je crois m\u00eame que c'est la 1\u00e8re fois que \u00e7a lui arrive d'\u00eatre aussi bas et quant \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande l'id\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 sous la barre des 20 et continuent encore une tendance continue \u00e0 la baisse depuis les, les, pour les 2, ce qui est vraiment nouveau pour les 2 depuis les attentats depuis le lendemain des attentats de novembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [88%] :\r\nBon, \u00e7a c'est pour le choix de \u00e7a c'est pour le choix de rester un le risque qu'il prend reste voil\u00e0, mais quel est le risque s'il d\u00e9missionne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [85%] :\r\nAlors s'il d\u00e9missionne, les, comment dire, les angles d'attaque sont assez faciles \u00e0 imaginer, c'est les rats quittent le c'est les rats quittent le navire, c'est il a trahi le il y a trahi Fran\u00e7ois Hollande en lui plantant un poignard dans le dos \u00e0 la derni\u00e8re minute, c'est il nous il nous fait toute une sir\u00e8ne d\u00e9douaner des ann\u00e9es sur autorit\u00e9 et fermet\u00e9 responsabilit\u00e9s, voil\u00e0 qu'il faut, quand c'est difficile, etc, etc par ailleurs d'un simple point de vue, comment dire, de du simple point de vue de la tactique politicienne pure, c'est quelqu'un qui a tr\u00e8s peu de soutien sur son banc, parmi les parlementaires du parti socialiste c'est quelqu'un qui n'a pas de courant structur\u00e9 dans l'appareil du PS n'a pas de fen\u00eatre de Tir pour renverser le le 1er secr\u00e9taire du Parti socialiste qui s'appelle Monsieur Cambad\u00e9lis, puisqu'il n'y a pas d'\u00e9ch\u00e9ances internes au parti pr\u00e9vue prochainement, il n'y a pas non plus de grande \u00e9lection pour une collectivit\u00e9 territoriale qui lui permettrait, comme Jacques Chirac, jadis, qui est le seul de toute l'histoire de la Ve R\u00e9publique, avoir claqu\u00e9 la porte quand il \u00e9tait 1er ministre lui dans le dans l'ann\u00e9e qui a suivi les parties \u00e0 la conqu\u00eate de l'Am\u00e9rique, Paris, et il l'a eu, et m\u00eame quelques mois apr\u00e8s il est parti \u00e0 la conqu\u00eate de son propre parti ne de Tir pour le j'Manuel Valls n'a pas tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [86%] :\r\nThomas Gu\u00e9nol\u00e9, vous dites : plut\u00f4t que d'choisir une mort lente et assur\u00e9e, il fera, il ferait mieux de claquer la porte tout de suite, m\u00eame si c'est tr\u00e8s risqu\u00e9, hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:34) [82%] :\r\nOui, \u00e0 choisir jordanien -t-il son appareil, mais pour \u00e7a, oui, parce que si voulez foutu pour foutu autant laissez moi c'est \u00e7a, c'est \u00e7a le raisonnement que je d\u00e9fends, c'est-\u00e0-dire que foutu pour foutu autant ne pas rester dans le navire qui coule, mais pour \u00e7a il faut un pr\u00e9texte, c'est : c'est fini, il y a ce qu'on quand m\u00eame dire, mais, mais, en m\u00eame temps, on sait que les choses malheureusement fonctionne comme \u00e7a : niveau de responsabilit\u00e9 ou des responsabilit\u00e9s, c'est comme vous voulez, c'est-\u00e0-dire, il lui faut un pr\u00e9texte, il lui faut quelque chose sur quoi et puis dire mon d\u00e9saccord politique est tellement fondamental que la mort dans l'\u00e2me, je dois d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [92%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est votre lecture il n'emp\u00eache, ce pr\u00e9texte dont vous parlez donc est la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail, il n'emp\u00eache, il peut en \u00eatre, \u00e7a peut \u00eatre un pr\u00e9texte de bonne foi, si j'ose dire non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [91%] :\r\nAlors moi ce que je, je, j'aurais pu croire \u00e7a, mais il y a quelque chose de, de, il y a quelque chose qui me fait pencher pour la pour la pour la malhonn\u00eatet\u00e9 fondamentale, je m'explique, c'est que comment savons -nous qu'il envisage de partir par des rumeurs de son cabinet, ce n'est pas lui qui l'a dit publiquement, or le fait de le faire dire par son cabinet, \u00e7a permet, \u00e7a permet de pr\u00e9server la possibilit\u00e9 plus donc en fait c'est juste, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:39) [81%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 la France qui ne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:40) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est-\u00e0-dire c'est juste assez pour pouvoir dire, apr\u00e8s on va voil\u00e0 effectivement je donc je pars parce que je suis en d\u00e9saccord et c'est juste assez peu pouvoir dire : mais non, ce sont des rumeurs, j'ai toujours une attention reste jusqu'au bout, donc c'est l'ambivalence du positionnement qui me fait dire que, fondamentalement, c'est une posture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [84%] :\r\nEt oui, c'est bien, oui, alors si vous Manuel Valls quitte Matignon, ce serait un coup dur, j'imagine, pour Fran\u00e7ois Hollande, qui doit Fran\u00e7ois Hollande pr\u00e9cuits oui qui pourrait -il nommer \u00e0 Matignon, ce serait quoi, un proche qui n'a aucune ambition pour l'avenir et qui serait pr\u00eat \u00e0 l'accompagner dans son naufrage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:11) [62%] :\r\nOui Cazeneuve pas on va qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [84%] :\r\nDans les amis ne manquent pas dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:16) [83%] :\r\nOui, quand il s'agit d'avoir une promotion, on a toujours beaucoup d'amis cependant vu que certaines \u00e0 succ\u00e8s Tam-Tam Canada qui est en fin de naufrage politique, ce serait n\u00e9cessairement quelqu'un qui a qui a \u00e9t\u00e9 fait en tant que ministre compl\u00e8tement par Fran\u00e7ois Hollande, donc si je devais donner dans la tr\u00e8s haute conjectures, l\u00e0, on est bien d'accord, mais on est dans la politique fiction, mais s'il y avait \u00e0 faire \u00e7a, moi je dirais, Bernard Cazeneuve, la ministre de l'Int\u00e9rieur qui est un tr\u00e8s proche de Fran\u00e7ois Hollande, Michel Sapin, qui est un ami de longue date de ce Hollande ou Emmanuel Macron qui a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 en tant que personnalit\u00e9 politique par par Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Thomas Gu\u00e9nol\u00e9 pour votre analyse, en fait, je le rappelle, politologue et enseignant \u00e0 Sciences- Po, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, le m\u00eame poids. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-05T17:15:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1499057", "internalArchiveId": "AA1602498941", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-05T00:00:00Z", "durationSec": 1814, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7548641", "imageURL": "http://www.rts.ch/7548654.image", "alternativeTitle": ["19h30", "B\u00e2le: la ville ne peut plus vendre ses terrains \u00e0 des priv\u00e9s", "Migration: des volontaires suisses apporte de l'aide en Gr\u00e8ce", "Immigration de masse: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est critiqu\u00e9 pour la mise en oeuvre de l'initiative", "VD: la 3\u00e8me r\u00e9forme de l\u2019imposition des entreprises va \u00eatre vot\u00e9e", "VD: Jacqueline de Quattro se fait insulter apr\u00e8s avoir appliqu\u00e9 une d\u00e9cision de justice", "Virus Zika: entretien avec le prof. Laurent Kaiser, resp. laboratoire de virologie, HUG", "Salon de l'Auto de Gen\u00e8ve: la technologie des voitures impressionne", "VS: le d\u00e9montage des remont\u00e9es m\u00e9caniques cr\u00e9ent des litiges", "FR: une entreprise Big Data vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9e", "Rupert Murdoch se marie avec Jerry Hall", "Le Mus\u00e9e Tinguely de B\u00e2le expose \"Pri\u00e8re de toucher\"", "Sant\u00e9: le virus Zika est bien la cause des multiples cas de microc\u00e9phalie", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L'objectif est de mieux planifier la ville et d'encourager le logement \u00e0 prix abordable.", "Ils seraient pr\u00eats \u00e0 tout quitter en Suisse pour venir en Gr\u00e8ce si la situation venait \u00e0 empirer.", "La mesure n'est pas tr\u00e8s claire et un nouveau vote du peuple sur la libre-circulation serait envisageable.", "Hormis l\u2019extr\u00eame gauche, tous les partis vaudois soutiennent ce changement.", "L\u2019association pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 animale r\u00e9clame sa t\u00eate et, malheureusement, certains suivent le mouvement.", "Le panel d'options est large, du plus utile et ce qui touche \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, au plus futile.", "Les co\u00fbts sont si \u00e9normes que certaines communes n'acceptent pas de payer l'addition.", "Les logiciels qui permettent d\u2019analyser et d\u2019interpr\u00e9ter les donn\u00e9es num\u00e9riques sont un enjeu capital pour les firmes.", "Pour son cinqui\u00e8me mariage, l'homme d'affaires a pass\u00e9 la bague \u00e0 une ex-mannequin poss\u00e9dant une belle fortune.", "Des moulages de sculptures aux oeuvres surr\u00e9alistes, les visiteurs sont invit\u00e9s \u00e0 exp\u00e9rimenter leur sens tactile.", "Des chercheurs ont en effet \u00e9tabli un lien direct entre l'infection par le virus et les malformations du cerveau."], "variantIds": ["ece-7446114", "ece-7446112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T05:10:10Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:16:12\r\n...\r\n\r\n19:30:16:17  19:30:18:05\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:10  19:30:22:18\r\n Le plan de frein \u00e0 l'immigration\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:30:22:23  19:30:25:18\r\nfait presque l'unanimit\u00e9 contre lui.\r\n\r\n19:30:25:23  19:30:29:18\r\nUne solution unilat\u00e9rale jug\u00e9e floue.\r\n\r\n19:30:29:23  19:30:35:09\r\n   Le sc\u00e9nario d'un nouveau vote\r\nsur la libre circulation est \u00e9voqu\u00e9.\r\n\r\n19:30:35:18  19:30:40:20\r\nIl y a bien un lien entre le virus\r\nZika et les cas de microc\u00e9phalie.\r\n\r\n19:30:41:01  19:30:45:01\r\n     Deux \u00e9tudes en apportent\r\n     la preuve scientifique.\r\n\r\n19:30:45:06  19:30:50:04\r\n      Le professeur L.Kaiser\r\n        sera notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:30:50:13  19:30:53:22\r\n  La conseill\u00e8re d'Etat vaudoise\r\n          J.de Quattro,\r\n\r\n19:30:54:03  19:30:57:08\r\nchoqu\u00e9e par la violence des attaques,\r\n\r\n19:30:57:12  19:31:02:09\r\n       apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9\r\nl'euthanasie d'un chien dangereux.\r\n\r\n19:31:02:18  19:31:06:21\r\n    Que faire des installations\r\n      de remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n19:31:07:02  19:31:09:00\r\n       en cas de faillite ?\r\n\r\n19:31:09:05  19:31:12:05\r\n      Les co\u00fbts de d\u00e9montage\r\n        sont exorbitants.\r\n\r\n19:31:12:10  19:31:16:09\r\n    Certaines communes refusent\r\n     de payer seules la note.\r\n\r\n19:31:16:18  19:31:20:18\r\n     Et une aventure tactile \r\n    au Mus\u00e9e Tinguely, \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:31:20:23  19:31:25:03\r\n    Pour une fois, le visiteur \r\n    peut manipuler les oeuvres.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:31:17\r\n      Les critiques pleuvent \r\n      sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:31:31:22  19:31:33:20\r\n     au lendemain de l'annonce\r\n\r\n19:31:34:01  19:31:37:02\r\n      de son plan unilat\u00e9ral \r\n     de frein \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n19:31:37:07  19:31:41:09\r\n    Des sp\u00e9cialistes du dossier\r\n   d\u00e9noncent une strat\u00e9gie floue\r\n\r\n19:31:41:13  19:31:45:21\r\n qui redonne du poids au sc\u00e9nario\r\n   d'un nouveau vote du peuple\r\n\r\n19:31:46:02  19:31:48:07\r\n     sur la libre circulation.\r\n\r\n19:31:50:08  19:31:52:22\r\n  -Une avalanche de critiques.\r\n\r\n19:31:53:03  19:31:57:00\r\n     C'est l'accueil r\u00e9serv\u00e9\r\n\u00e0 la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:31:57:05  19:31:59:13\r\n     pour la mise en oeuvre\r\n        de l'initiative\r\n\r\n19:31:59:18  19:32:02:01\r\n contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:32:02:06  19:32:05:11\r\n    Ce plan pr\u00e9voit d'activer\r\n    une clause de sauvegarde\r\n\r\n19:32:05:16  19:32:07:01\r\n      de fa\u00e7on unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:32:07:06  19:32:09:13\r\nLa Suisse pourrait ainsi plafonner\r\n\r\n19:32:09:18  19:32:12:11\r\n      le nombre d'immigr\u00e9s,\r\n      sans consulter l'UE.\r\n\r\n19:32:12:16  19:32:13:21\r\n        C'est un plan B.\r\n\r\n19:32:14:02  19:32:18:12\r\n Le sc\u00e9nario id\u00e9al: trouver une \r\nsolution n\u00e9goci\u00e9e avec Bruxelles,\r\n\r\n19:32:18:17  19:32:21:16\r\n      qui respecte l'accord\r\n      de libre circulation.\r\n\r\n19:32:21:21  19:32:26:15\r\n   Tous les partis et la presse\r\ntirent sur un projet flou, bricol\u00e9.\r\n\r\n19:32:26:20  19:32:30:21\r\n    Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n    pouvait-il faire mieux ?\r\n\r\n19:32:31:07  19:32:32:11\r\n         -Il doit m\u00e9nager\r\n\r\n19:32:32:16  19:32:35:22\r\nla ch\u00e8vre et le chou de Bruxelles.\r\n\r\n19:32:36:03  19:32:38:23\r\nIl n'a pas tellement d'autre choix.\r\n\r\n19:32:39:04  19:32:42:03\r\nOn est dans une situation impossible.\r\n\r\n19:32:42:08  19:32:46:13\r\n  Il doit obtenir des concessions\r\n     de l'UDC et de Bruxelles.\r\n\r\n19:32:46:18  19:32:51:10\r\n       La marge de manoeuvre\r\n         est tr\u00e8s limit\u00e9e.\r\n\r\n19:32:51:19  19:32:59:02\r\n-Pour ce pro-europ\u00e9en, le Conseil \r\nf\u00e9d\u00e9ral doit changer de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:32:59:11  19:33:01:05\r\n        -Notre gouvernement\r\n\r\n19:33:01:10  19:33:04:20\r\npourrait faire tomber cette illusion\r\n\r\n19:33:05:01  19:33:07:06\r\n    d'un accommodement miracle\r\n\r\n19:33:07:11  19:33:10:02\r\navec l'UE sur la libre circulation\r\n\r\n19:33:10:07  19:33:14:12\r\n         et dire clairement\r\nqu'une mise en oeuvre de l'initiative\r\n\r\n19:33:14:17  19:33:19:05\r\n       n'est pas compatible\r\n    avec nos accords europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:33:19:14  19:33:24:09\r\n  -Ce qui para\u00eet s\u00fbr, c'est que\r\nla Suisse revotera sur sa relation\r\n\r\n19:33:24:13  19:33:27:00\r\n    avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:33:27:10  19:33:30:19\r\n       -Nous n'\u00e9viterons pas\r\n         un nouveau vote.\r\n\r\n19:33:31:00  19:33:35:02\r\n    Il s'agira de le pr\u00e9parer \r\n    dans les meilleurs d\u00e9lais.\r\n\r\n19:33:35:11  19:33:37:11\r\n     -C'est beaucoup trop t\u00f4t.\r\n\r\n19:33:37:16  19:33:40:09\r\n  Il faut attendre quelques mois,\r\n\r\n19:33:40:13  19:33:45:23\r\n   pour trouver des concessions \r\n   et que cette affaire m\u00fbrisse.\r\n\r\n19:33:46:09  19:33:51:09\r\n  -Quand et sur quoi exactement\r\n     voteront les Suisses ?\r\n\r\n19:33:51:13  19:33:54:00\r\n      Personne ne le sait,\r\n\r\n19:33:54:05  19:33:58:05\r\n  mais c'est l'enjeu politique\r\n     de ces prochains mois.\r\n\r\n19:33:58:21  19:34:02:10\r\n      -En Gr\u00e8ce, les migrants\r\n      continuent \u00e0 s'entasser\r\n\r\n19:34:02:14  19:34:04:23\r\n \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Mac\u00e9doine.\r\n\r\n19:34:05:04  19:34:08:05\r\n          Plus de 30'000\r\n    sont bloqu\u00e9s dans le pays,\r\n\r\n19:34:08:10  19:34:12:09\r\n    en raison des restrictions\r\n  de plusieurs pays des Balkans.\r\n\r\n19:34:12:13  19:34:17:01\r\n    A.Merkel demande \u00e0 la Gr\u00e8ce\r\n de cr\u00e9er des structures d'accueil\r\n\r\n19:34:17:06  19:34:20:03\r\n     et promet l'aide de l'UE.\r\n\r\n19:34:24:00  19:34:26:18\r\n   En Gr\u00e8ce, l'aide s'organise.\r\n\r\n19:34:26:23  19:34:32:02\r\n       Dans le port du Pir\u00e9e,\r\nles ONG et les volontaires affluent.\r\n\r\n19:34:34:21  19:34:40:09\r\n{\\an5}-Sur le port du Pir\u00e9e, des jeunes\r\npas comme les autres s'activent.\r\n\r\n19:34:40:13  19:34:46:01\r\n Ils parlent en suisse allemand\r\n\r\n19:34:46:06  19:34:50:11\r\n Ils s'appellent Chris, Leandra,\r\n     Naomi, Adrien ou Marie.\r\n\r\n19:34:50:15  19:34:54:14\r\n     Ces Suisses al\u00e9maniques\r\n   ont une trentaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:34:54:19  19:34:58:11\r\n  Leur but: aider les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n       coinc\u00e9s en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:34:58:20  19:35:00:20\r\n        -Nous construisons\r\n\r\n19:35:01:02  19:35:04:04\r\n   une maison pour les enfants.\r\n\r\n19:35:04:09  19:35:08:04\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on cuisinait ici.\r\n\r\n19:35:08:09  19:35:13:03\r\n Maintenant, c'est plein de monde,\r\n  alors on a remball\u00e9 la cuisine.\r\n\r\n19:35:13:08  19:35:17:05\r\n    On s'est dit qu'on ferait \r\n    autre chose avec les dons.\r\n\r\n19:35:17:10  19:35:19:14\r\n      C'\u00e9tait notre cuisine.\r\n\r\n19:35:19:19  19:35:22:14\r\n   Ici, on coupait les l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:35:22:19  19:35:28:01\r\n     On mettait la pr\u00e9paration\r\n         sur ces \u00e9tag\u00e8res.\r\n\r\n19:35:28:11  19:35:31:14\r\n -Ils sont pr\u00eats \u00e0 tout quitter\r\n\r\n19:35:31:19  19:35:36:23\r\n          pour revenir\r\n   si la situation se d\u00e9grade.\r\n\r\n19:35:37:09  19:35:39:15\r\n      -On rencontre des gens\r\n\r\n19:35:39:20  19:35:43:06\r\nqui ont laiss\u00e9 derri\u00e8re eux leur m\u00e8re\r\n\r\n19:35:43:11  19:35:48:07\r\n      qui est morte, laissant\r\n  un p\u00e8re seul avec cinq enfants.\r\n\r\n19:35:48:11  19:35:51:21\r\n         Une autre femme,\r\n       enceinte de six mois,\r\n\r\n19:35:52:02  19:35:56:12\r\n a juste \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e dans un bus.\r\n\r\n19:35:56:21  19:36:00:00\r\n-Nombre d'ONG viennent sur le port\r\n\r\n19:36:00:05  19:36:04:16\r\net donnent nourriture et v\u00eatements\r\n       en grande quantit\u00e9.\r\n\r\n19:36:04:21  19:36:08:05\r\n     Chaque Grec fait aussi\r\n        son petit geste.\r\n\r\n19:36:08:10  19:36:12:20\r\n    M\u00eame s'ils sont \u00e9branl\u00e9s\r\npar sept ans de crise \u00e9conomique.\r\n\r\n19:36:13:06  19:36:15:13\r\n -J'ai fait le tour du voisinage.\r\n\r\n19:36:15:18  19:36:18:01\r\n    Chacun donne ce qu'il peut.\r\n\r\n19:36:18:10  19:36:23:02\r\n-Cette solidarit\u00e9 rassure les 33'000\r\n     r\u00e9fugi\u00e9s coinc\u00e9s en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:36:23:07  19:36:26:16\r\n     Mais la grande majorit\u00e9\r\n       refuse d'y rester.\r\n\r\n19:36:27:02  19:36:30:04\r\n           -Je me tuerai\r\n     pour passer la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:36:30:13  19:36:34:03\r\n        -Reste \u00e0 savoir\r\n  si son message sera entendu.\r\n\r\n19:36:35:21  19:36:45:13\r\n -A.Kefalas, vous \u00eates \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:36:49:06  19:36:51:21\r\n           -En Turquie,\r\nla mise sous tutelle d'un quotidien\r\n\r\n19:36:52:02  19:36:55:22\r\n  provoque les protestations des\r\norganisations des droits de l'homme\r\n\r\n19:36:56:03  19:36:58:21\r\n        et les inqui\u00e9tudes\r\n     de l'UE et de Washington.\r\n\r\n19:36:59:02  19:37:02:07\r\n  La police a investi le b\u00e2timent\r\n    du groupe de presse Zaman.\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:04:23\r\n  Le journal est proche de l'imam\r\n    F.G\u00fclen, hostile \u00e0 Erdogan.\r\n\r\n19:37:06:22  19:37:11:04\r\n    Zika est bien responsable de\r\nl'explosion des cas de microc\u00e9phalie\r\n\r\n19:37:11:09  19:37:14:03\r\n       chez les nouveau-n\u00e9s\r\n       en Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n19:37:14:08  19:37:18:23\r\n Des chercheurs ont \u00e9tabli un lien\r\n  entre l'infection par le virus\r\n\r\n19:37:19:04  19:37:22:02\r\n et les malformations du cerveau.\r\n\r\n19:37:24:16  19:37:29:11\r\n   -Des chercheurs am\u00e9ricains\r\n   ont \u00e9tabli le lien direct\r\n\r\n19:37:29:16  19:37:33:21\r\n   entre l'\u00e9pid\u00e9mie de Zika, \r\n   propag\u00e9e par un moustique,\r\n\r\n19:37:34:02  19:37:38:23\r\n      et la multiplication de\r\nmalformations c\u00e9r\u00e9brales au Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:37:39:09  19:37:41:22\r\n   -Nous avons trouv\u00e9 une preuve\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:44:10\r\n  qu'il existe une cellule cible\r\n\r\n19:37:44:14  19:37:46:23\r\n que le virus Zika peut infecter.\r\n\r\n19:37:47:09  19:37:52:02\r\n   -Les chercheurs ont travaill\u00e9\r\navec des cellules souches humaines.\r\n\r\n19:37:52:07  19:37:55:10\r\n        Le virus infecte\r\n     les cellules nerveuses\r\n\r\n19:37:55:14  19:37:58:17\r\n   formant le cortex c\u00e9r\u00e9bral\r\n           du foetus.\r\n\r\n19:37:58:22  19:38:03:22\r\n  Une autre \u00e9tude, men\u00e9e sur des\r\nfemmes enceintes de Rio de Janeiro,\r\n\r\n19:38:04:03  19:38:06:19\r\n    pr\u00e9sente des conclusions\r\n         inqui\u00e9tantes.\r\n\r\n19:38:13:09  19:38:17:00\r\n      -Soit 30 % des femmes\r\n     atteintes par le virus.\r\n\r\n19:38:17:05  19:38:19:22\r\nDepuis la fin octobre, au Br\u00e9sil,\r\n\r\n19:38:20:03  19:38:24:12\r\n    641 cas de microc\u00e9phalie\r\nsont confirm\u00e9s, 4'222 suspect\u00e9s.\r\n\r\n19:38:24:17  19:38:29:18\r\nLa Colombie signale un premier cas\r\n  de microc\u00e9phalie li\u00e9e au Zika.\r\n\r\n19:38:33:20  19:38:36:19\r\n  -Prof. Laurent Kaiser, bonsoir.\r\n\r\n19:38:37:00  19:38:40:12\r\n    Vous dirigez le laboratoire\r\n       de virologie des HUG.\r\n\r\n19:38:40:17  19:38:43:09\r\n    Le lien entre le virus Zika\r\n\r\n19:38:43:13  19:38:47:13\r\n       et l'explosion des cas\r\nde microc\u00e9phalie est incontestable ?\r\n\r\n19:38:47:17  19:38:53:17\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n19:38:54:19  19:38:58:06\r\n  Les derni\u00e8res \u00e9tudes portent le\r\n  dernier maillon de la cha\u00eene et\r\n\r\n19:38:58:08  19:39:04:08\r\n   confirme ce qu'on suspectait.\r\n\r\n19:39:07:05  19:39:10:09\r\n   En particulier l'\u00e9tude sur les\r\nfemmes enceintes qui montrent\r\n\r\n19:39:10:13  19:39:14:07\r\n  qu'une proportion importante des\r\nfemmes infect\u00e9es pendant la grossesse\r\n\r\n19:39:14:11  19:39:17:01\r\n        avec le virus Zika\r\n   donne naissance \u00e0 des enfants\r\n\r\n19:39:17:06  19:39:20:19\r\n ayant des malformations foetales.\r\n\r\n19:39:20:21  19:39:26:21\r\n   Presque un tiers des femmes.\r\n\r\n19:39:28:15  19:39:32:07\r\n \u2015Oui mais c'\u00e9tait une \u00e9tude faite\r\n  sur un nombre de femmes limit\u00e9s\r\n\r\n19:39:32:09  19:39:36:14\r\nmais quoi qu'il en soit c'est trop.\r\n\r\n19:39:36:16  19:39:42:16\r\nCela confirme qu'il y a un tr\u00e8s haut\r\n  risque de malformation foetale.\r\n\r\n19:39:45:06  19:39:48:09\r\n    \u2015Les mesures prises, comme\r\n  d\u00e9courager les femmes \u00e0 tomber\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:51:20\r\n     enceinte, c'est justifi\u00e9.\r\n\r\n19:39:51:22  19:39:57:22\r\n     \u2015Oui, il faut s'adapter \u00e0\r\n            l'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n19:40:01:11  19:40:05:07\r\n Par bonheur, elle devrait \u00e9voluer \r\npar vagues et on peut esp\u00e9rer que le\r\n\r\n19:40:05:09  19:40:08:21\r\n      risque va dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:40:08:23  19:40:12:17\r\n\u2015Est-ce que cela va faire progresser\r\n  la recherche et le d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:40:12:19  19:40:15:09\r\n           d'un vaccin ?\r\n\r\n19:40:15:11  19:40:18:23\r\n\u2015Cela confirme qu'on a besoin d'un\r\n  vaccin, il n'y a pas d'autres\r\n\r\n19:40:19:01  19:40:21:06\r\n            solutions.\r\n\r\n19:40:21:08  19:40:26:11\r\n     Si l'\u00e9pid\u00e9mie recommence.\r\n\r\n19:40:26:13  19:40:30:00\r\n\u2015On ignore beaucoup de choses, les\r\n   microc\u00e9phalies ne sont qu'un\r\n\r\n19:40:30:02  19:40:36:02\r\n             sympt\u00f4me.\r\n\r\n19:40:36:14  19:40:42:15\r\n  \u2015Oui c'est la partie voyante de\r\n            l'iceberg.\r\n\r\n19:40:45:08  19:40:49:04\r\n Mais on craint aussi des troubles \r\npsychomoteurs, c'est encore trop t\u00f4t\r\n\r\n19:40:49:06  19:40:51:02\r\n         pour l'affirmer.\r\n\r\n19:40:51:02  19:40:55:09\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\nla conseill\u00e8re d'Etat J.de Quattro\r\n\r\n19:40:55:13  19:40:59:14\r\n     est la cible de menaces\r\n apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9 l'euthanasie\r\n\r\n19:40:59:19  19:41:03:03\r\n    d'un chien reconnu coupable\r\n        de morsures graves.\r\n\r\n19:41:03:08  19:41:07:19\r\n      Agress\u00e9e physiquement,\r\nla magistrate est sous protection.\r\n\r\n19:41:08:13  19:41:10:12\r\n      -Choqu\u00e9e et bless\u00e9e.\r\n\r\n19:41:10:17  19:41:14:10\r\n      Jacqueline de Quattro\r\n     est inond\u00e9e d'insultes.\r\n\r\n19:41:14:14  19:41:18:09\r\n   Elle a d\u00fb faire euthanasier\r\n        le chien Chalom.\r\n\r\n19:41:18:13  19:41:23:00\r\nUn animal reconnu trop dangereux\r\n     par plusieurs experts.\r\n\r\n19:41:23:05  19:41:28:01\r\n   Elle est aujourd'hui pourtant\r\nla cible des d\u00e9fenseurs de l'animal.\r\n\r\n19:41:28:11  19:41:31:07\r\n-Je suis secou\u00e9e par cette hyst\u00e9rie.\r\n\r\n19:41:31:11  19:41:34:00\r\n   Ce chien a mordu quatre fois,\r\n\r\n19:41:34:05  19:41:35:17\r\n         dont des enfants.\r\n\r\n19:41:35:22  19:41:38:05\r\n     Et \u00e0 la derni\u00e8re morsure,\r\n\r\n19:41:38:10  19:41:43:01\r\nil a arrach\u00e9 une partie des l\u00e8vres\r\n et une paupi\u00e8re d'une personne.\r\n\r\n19:41:43:06  19:41:47:11\r\n    Il a fallu faire une greffe\r\n   pour reconstituer son visage.\r\n\r\n19:41:47:15  19:41:49:23\r\nM\u00eame si on aime beaucoup les chiens,\r\n\r\n19:41:50:04  19:41:53:03\r\n         il faut admettre\r\n   que cet animal est dangereux.\r\n\r\n19:41:53:12  19:41:56:11\r\n-J.de Quattro n'a fait qu'appliquer\r\n\r\n19:41:56:15  19:42:00:17\r\n la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n      et du Grand Conseil.\r\n\r\n19:42:01:03  19:42:05:05\r\n      -J'ex\u00e9cute et il faut\r\n  qu'une personne soit coupable.\r\n\r\n19:42:05:10  19:42:07:23\r\n J'ai fait euthanasier cet animal\r\n\r\n19:42:08:04  19:42:13:07\r\n          et le lendemain\r\net j'ai eu un d\u00e9cha\u00eenement de haine.\r\n\r\n19:42:13:16  19:42:17:18\r\n  -L'association pour l'\u00e9galit\u00e9\r\n     animale r\u00e9clame sa t\u00eate\r\n\r\n19:42:17:23  19:42:20:05\r\n    et les insultes pleuvent.\r\n\r\n19:42:28:22  19:42:31:09\r\n  -Les insultes, elle conna\u00eet.\r\n\r\n19:42:31:13  19:42:36:17\r\nIl y a quatre ans, l'affaire Baxter,\r\n le chien qui avait mordu un b\u00e9b\u00e9,\r\n\r\n19:42:36:22  19:42:39:07\r\n avait d\u00e9j\u00e0 amen\u00e9 des d\u00e9rapages.\r\n\r\n19:42:39:16  19:42:40:20\r\n         -Je n'ai pas peur\r\n\r\n19:42:41:01  19:42:43:22\r\nmais je suis inqui\u00e8te que ces gens\r\n\r\n19:42:44:03  19:42:49:14\r\nveuillent obtenir par force ce qu'ils\r\n n'ont pas obtenu par des arguments.\r\n\r\n19:42:50:00  19:42:54:05\r\n     -Une passante l'a m\u00eame\r\n     attaqu\u00e9e physiquement.\r\n\r\n19:42:54:10  19:42:58:13\r\n      Depuis, J.de Quattro\r\n   b\u00e9n\u00e9ficie d'une protection.\r\n\r\n19:42:58:18  19:43:03:00\r\n       Elle esp\u00e8re surtout\r\n       un retour au calme.\r\n\r\n19:43:03:17  19:43:07:15\r\n    -Le big data, c'est-\u00e0-dire\r\n      la r\u00e9colte des donn\u00e9es\r\n\r\n19:43:07:20  19:43:10:11\r\n    qui circulent sur Internet,\r\n\r\n19:43:10:15  19:43:14:18\r\n       est un enjeu capital \r\n       pour les entreprises.\r\n\r\n19:43:14:23  19:43:20:08\r\n     Une entreprise big data\r\n  vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:43:22:13  19:43:26:15\r\n  -Il a d\u00e9croch\u00e9 une subvention\r\n       de 2 mios d'euros,\r\n\r\n19:43:26:20  19:43:30:17\r\n    attribu\u00e9e par le Conseil \r\n    europ\u00e9en de la recherche.\r\n\r\n19:43:30:22  19:43:35:04\r\n  Ce professeur en informatique\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg\r\n\r\n19:43:35:09  19:43:39:11\r\n   exploitera les big dataen\r\nd\u00e9veloppant de nouveaux logiciels\r\n\r\n19:43:39:16  19:43:43:23\r\ncapables d'analyser et interpr\u00e9ter\r\n     les donn\u00e9es num\u00e9riques.\r\n\r\n19:43:44:09  19:43:45:17\r\n           -Les donn\u00e9es,\r\n\r\n19:43:45:22  19:43:48:11\r\n c'est le p\u00e9trole du 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:43:48:15  19:43:52:18\r\n Il est de plus en plus important\r\n       d'avoir des donn\u00e9es\r\n\r\n19:43:52:23  19:43:59:18\r\npour pouvoir d\u00e9ployer et optimiser\r\n    toutes sortes de services.\r\n\r\n19:44:00:04  19:44:03:20\r\n-La premi\u00e8re infrastructure suisse\r\n            big data,\r\n\r\n19:44:04:01  19:44:07:23\r\n        ouverte \u00e0 la fois\r\naux \u00e9tudiants et aux entreprises,\r\n\r\n19:44:08:04  19:44:09:19\r\n        s'appelle DAPLAB.\r\n\r\n19:44:10:05  19:44:13:06\r\n-Une entreprise qui vend en Suisse\r\n\r\n19:44:13:11  19:44:16:00\r\n  peut analyser, gr\u00e2ce \u00e0 DAPLAB,\r\n\r\n19:44:16:05  19:44:22:18\r\nles donn\u00e9es, faire des corr\u00e9lations\r\n    avec des facteurs externes.\r\n\r\n19:44:22:23  19:44:28:21\r\n    Ce genre d'information aidera\r\nl'entreprise \u00e0 \u00eatre plus performante.\r\n\r\n19:44:29:07  19:44:32:04\r\n -On met en place une interface\r\n\r\n19:44:32:09  19:44:36:07\r\n       entre la recherche\r\n et les besoins des entreprises.\r\n\r\n19:44:36:16  19:44:38:13\r\n      -Le big data est arriv\u00e9\r\n\r\n19:44:38:18  19:44:41:13\r\n   dans les grosses entreprises.\r\n\r\n19:44:41:18  19:44:47:00\r\nLes PME ont du mal, car ces nouvelles\r\n   technologies bougent tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:44:47:05  19:44:51:15\r\n  On fournit donc des formations\r\n  pour les ing\u00e9nieurs en place.\r\n\r\n19:44:52:01  19:44:56:19\r\n -Valoriser les donn\u00e9es stock\u00e9es\r\n dans son syst\u00e8me informatique.\r\n\r\n19:44:57:00  19:45:00:02\r\n          Ce directeur\r\n    qui g\u00e8re de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:45:00:07  19:45:03:23\r\n   pourra ainsi mieux cibler \r\n   la demande de ses clients.\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:06:12\r\n-Vous pouvez chauffer votre maison\r\n\r\n19:45:06:17  19:45:09:00\r\nselon la temp\u00e9rature \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:45:09:05  19:45:12:18\r\n    Mais aussi selon le nombre \r\n   de personnes qui s'y trouvent\r\n\r\n19:45:13:00  19:45:14:14\r\n    ou selon l'activit\u00e9 pr\u00e9vue.\r\n\r\n19:45:14:19  19:45:18:13\r\n     Joindre ces informations\r\n permet de devenir plus efficient.\r\n\r\n19:45:18:23  19:45:22:12\r\n  -Les plus grosses entreprises\r\n   ont flair\u00e9 la bonne affaire\r\n\r\n19:45:22:17  19:45:24:22\r\nqu'offre la nouvelle infrastructure.\r\n\r\n19:45:25:08  19:45:27:06\r\n -Echanger avec d'autres personnes\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:28:23\r\n      et d'autres compagnies.\r\n\r\n19:45:29:04  19:45:32:12\r\n          On pense aussi\r\n  que cela favorise l'innovation\r\n\r\n19:45:32:17  19:45:35:09\r\net on esp\u00e8re recruter des talents.\r\n\r\n19:45:35:18  19:45:38:08\r\n     -Exploiter le big data,\r\n          c'est juteux.\r\n\r\n19:45:38:12  19:45:40:20\r\n  Cette r\u00e9volution informatique\r\n\r\n19:45:41:01  19:45:45:22\r\nam\u00e8ne surtout de la valeur ajout\u00e9e\r\n\r\n19:45:47:05  19:45:50:23\r\n       -Le manque de neige\r\n  ou les difficult\u00e9s financi\u00e8res\r\n\r\n19:45:51:04  19:45:56:01\r\n   provoquent la mise en faillite\r\nde soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:45:56:06  19:45:59:07\r\n           Il faut alors\r\n    d\u00e9monter les installations.\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:03:07\r\n        Certaines communes\r\n  refusent de passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n19:46:07:10  19:46:11:04\r\n       -Voici les restes\r\n    des remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n19:46:11:09  19:46:15:19\r\n     du Super Saint-Bernard,\r\n   parti en faillite fin 2010.\r\n\r\n19:46:16:00  19:46:18:20\r\n  Les c\u00e2bles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9s,\r\n        s\u00e9curit\u00e9 oblige.\r\n\r\n19:46:19:01  19:46:21:22\r\n         Pour le reste,\r\n    c'est une autre histoire.\r\n\r\n19:46:22:08  19:46:24:03\r\n       -L'arm\u00e9e interviendra\r\n\r\n19:46:24:08  19:46:27:06\r\n  pour le d\u00e9montage des pyl\u00f4nes.\r\n\r\n19:46:27:11  19:46:31:03\r\n   Ce sont les seules d\u00e9marches\r\n       \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n19:46:31:12  19:46:34:12\r\n          -Pas question\r\n     pour Bourg-Saint-Pierre\r\n\r\n19:46:34:17  19:46:37:19\r\n        de payer l'entier\r\n     des frais de d\u00e9montage,\r\n\r\n19:46:38:00  19:46:40:23\r\n    estim\u00e9s \u00e0 1'800'000 frs.\r\n\r\n19:46:41:09  19:46:46:02\r\n  -Cela aurait pour cons\u00e9quence \r\n une augmentation de la fiscalit\u00e9\r\n\r\n19:46:46:07  19:46:50:10\r\n      et peut-\u00eatre le d\u00e9part\r\n      de certains citoyens.\r\n\r\n19:46:50:14  19:46:54:12\r\n    Un partage entre la commune\r\n\r\n19:46:54:17  19:47:00:10\r\net le canton serait plus \u00e9quitable.\r\n\r\n19:47:00:19  19:47:05:16\r\n    -En 2009, le canton de Vaud\r\navait financ\u00e9 la moiti\u00e9 des travaux\r\n\r\n19:47:05:21  19:47:10:00\r\n de d\u00e9montage des installations\r\n        du Pic Chaussy.\r\n\r\n19:47:10:05  19:47:13:15\r\n  La syndique d'Ormont-Dessous\r\n         voulait \u00e9viter\r\n\r\n19:47:13:20  19:47:16:13\r\n que les frais de d\u00e9mant\u00e8lement\r\n\r\n19:47:16:18  19:47:20:02\r\n       soient \u00e0 la charge\r\n       des contribuables.\r\n\r\n19:47:20:11  19:47:26:02\r\n-Le d\u00e9mant\u00e8lement co\u00fbtait beaucoup\r\nd'argent pour une petite commune.\r\n\r\n19:47:26:07  19:47:30:00\r\nD\u00e9manteler des installations lourdes\r\n\r\n19:47:30:05  19:47:35:04\r\n            co\u00fbte cher.\r\n\r\n19:47:35:13  19:47:40:23\r\n-L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports\r\n a mis \u00e0 l'\u00e9tude des solutions\r\n\r\n19:47:41:04  19:47:45:22\r\npour \u00e9viter aux communes ces charges\r\n     de d\u00e9mant\u00e8lement, en vain.\r\n\r\n19:47:46:08  19:47:48:15\r\n  -La Conf\u00e9d\u00e9ration avait propos\u00e9\r\n\r\n19:47:48:20  19:47:51:07\r\n    la cr\u00e9ation d'une assurance\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:54:04\r\n   ou d'un fond de compensation.\r\n\r\n19:47:54:09  19:47:56:03\r\n       Ca avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9.\r\n\r\n19:47:56:12  19:47:59:08\r\n-La cr\u00e9ation d'un fond de r\u00e9serve\r\n\r\n19:47:59:12  19:48:03:05\r\n      pour le d\u00e9mant\u00e8lement\r\n    des remont\u00e9es en faillite\r\n\r\n19:48:03:10  19:48:07:10\r\n  devrait revenir sur le devant\r\n     de la sc\u00e8ne rapidement.\r\n\r\n19:48:08:04  19:48:10:19\r\n  -Les Vaudois votent le 20 mars\r\n\r\n19:48:11:00  19:48:14:20\r\n          sur la r\u00e9forme\r\n de l'imposition des entreprises.\r\n\r\n19:48:15:01  19:48:17:11\r\n   Les pressions internationales\r\n\r\n19:48:17:15  19:48:21:17\r\n   forcent la Suisse \u00e0 supprimer\r\n    les taux d'imp\u00f4ts tr\u00e8s bas\r\n\r\n19:48:21:22  19:48:24:22\r\n          dont profitent\r\n    certaines multinationales.\r\n\r\n19:48:25:03  19:48:30:13\r\n      La r\u00e9forme est f\u00e9d\u00e9rale\r\net les cantons doivent l'appliquer.\r\n\r\n19:48:31:06  19:48:34:10\r\n            -Situ\u00e9es\r\n  pour la plupart sur La C\u00f4te,\r\n\r\n19:48:34:14  19:48:38:18\r\n 200 multinationales b\u00e9n\u00e9ficient\r\n   d'un taux sp\u00e9cial de 10 %.\r\n\r\n19:48:38:23  19:48:43:07\r\n  Les soci\u00e9t\u00e9s vaudoises paient\r\n  22 % d'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:48:43:11  19:48:46:20\r\n        Avec la RIE III,\r\n  tout le monde paiera 13,79 %.\r\n\r\n19:48:47:01  19:48:51:09\r\n  Un taux assez bas pour que les\r\nmultinationales ne d\u00e9localisent pas\r\n\r\n19:48:51:13  19:48:53:08\r\n  et tout au b\u00e9n\u00e9fice des PME.\r\n\r\n19:48:53:17  19:48:56:08\r\n-Il y a 10 \u00e0 15'000 emplois indirects\r\n\r\n19:48:56:12  19:48:58:13\r\n    gr\u00e2ce aux multinationales.\r\n\r\n19:48:58:18  19:49:02:08\r\n        Les multinationales\r\n    font partie de nos clients,\r\n\r\n19:49:02:12  19:49:08:19\r\n   c'est donc important pour nous\r\nde les garder sur territoire vaudois.\r\n\r\n19:49:09:05  19:49:11:06\r\n  -Le nouveau taux fera perdre\r\n\r\n19:49:11:11  19:49:14:20\r\n       280 mios au canton\r\n    et 49 mios aux communes.\r\n\r\n19:49:15:01  19:49:19:13\r\n   Pour convaincre la gauche,\r\n on a introduit un volet social.\r\n\r\n19:49:19:18  19:49:22:21\r\n         Moins impos\u00e9es,\r\n    les entreprises financent\r\n\r\n19:49:23:02  19:49:26:19\r\n   une hausse des allocations\r\n     de 70 frs par enfant.\r\n\r\n19:49:27:05  19:49:29:14\r\n -D\u00e8s 2019, ce sera 70 frs en plus\r\n\r\n19:49:29:19  19:49:31:12\r\n            par enfant.\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:36:10\r\n    Ce montant permet de payer\r\nles primes maladie de mes enfants.\r\n\r\n19:49:36:19  19:49:40:16\r\n   -Il y a aussi plus d'argent\r\n     pour l'accueil de jour\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:44:20\r\n   et une hausse des subsides\r\n   pour l'assurance maladie.\r\n\r\n19:49:45:01  19:49:49:04\r\nL'extr\u00eame-gauche et les syndicats\r\n    attaquent par r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:49:49:09  19:49:51:19\r\n   le volet fiscal du paquet.\r\n\r\n19:49:52:05  19:49:54:09\r\n   -Ici, chaque franc est compt\u00e9\r\n\r\n19:49:54:13  19:49:56:14\r\n   pour engager une infirmi\u00e8re.\r\n\r\n19:49:56:19  19:49:59:17\r\n Et les budgets vont se resserrer.\r\n\r\n19:49:59:22  19:50:02:18\r\nL'Etat n'a pas l'argent pour donner.\r\n\r\n19:50:02:23  19:50:06:06\r\n           Et s'il en a,\r\n    il ne devrait pas le donner\r\n\r\n19:50:06:11  19:50:11:20\r\n\u00e0 quelques grandes entreprises, mais\r\nles investir dans le service public.\r\n\r\n19:50:12:06  19:50:13:23\r\n      -La fonction publique,\r\n\r\n19:50:14:04  19:50:16:19\r\n c'est 15 % des emplois du canton.\r\n\r\n19:50:17:00  19:50:19:04\r\n     Les 85 %, c'est le priv\u00e9.\r\n\r\n19:50:19:09  19:50:24:14\r\n     Il faut que ces syndicats\r\n    respectent le contribuable.\r\n\r\n19:50:24:19  19:50:27:13\r\n   Il faut cr\u00e9er de la richesse\r\n\r\n19:50:27:18  19:50:32:07\r\net on a besoin d'un cadre juridique\r\n        clair en fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:50:32:16  19:50:36:00\r\n    -Hormis l'extr\u00eame gauche,\r\n     tous les partis vaudois\r\n\r\n19:50:36:05  19:50:38:08\r\n     soutiennent la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:50:38:12  19:50:43:06\r\nSi le peuple l'approuve, le 20 mars,\r\n  elle entrera en force d\u00e8s 2019.\r\n\r\n19:50:44:00  19:50:47:14\r\n      -A qui doit appartenir \r\n      le terrain des villes ?\r\n\r\n19:50:47:19  19:50:49:13\r\n      Les B\u00e2lois ont tranch\u00e9.\r\n\r\n19:50:49:18  19:50:52:19\r\n      La Ville ne pourra plus\r\n vendre ses terrains \u00e0 des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:50:53:00  19:50:54:19\r\nL'objectif: mieux planifier la ville\r\n\r\n19:50:55:00  19:50:57:11\r\n     et encourager le logement\r\n         \u00e0 prix abordable.\r\n\r\n19:50:58:03  19:50:59:16\r\n       -La pharma s'\u00e9tend.\r\n\r\n19:50:59:21  19:51:02:16\r\n         Les appartement\r\n    sont toujours plus chers.\r\n\r\n19:51:02:21  19:51:06:04\r\n    Les sp\u00e9culateurs raflent\r\n    les terrains du centre.\r\n\r\n19:51:06:09  19:51:11:04\r\n Le \"Syngenta Areal\" a \u00e9t\u00e9 acquis\r\npar des investisseurs de Gibraltar\r\n\r\n19:51:11:09  19:51:15:01\r\n     qui ne rechercheraient\r\n   qu'un profit \u00e0 court terme.\r\n\r\n19:51:15:11  19:51:18:01\r\n-Les rues sur ce site sont priv\u00e9es.\r\n\r\n19:51:18:06  19:51:19:15\r\n        C'est donc bloqu\u00e9,\r\n\r\n19:51:19:20  19:51:22:00\r\n      on ne peut rien faire.\r\n\r\n19:51:22:05  19:51:26:15\r\n    Si la ville avait rachet\u00e9,\r\non aurait pu y mettre du logement.\r\n\r\n19:51:26:20  19:51:30:03\r\nCa aurait fait un quartier vivant.\r\n\r\n19:51:30:12  19:51:34:19\r\n         -67 % des B\u00e2lois\r\nont pl\u00e9biscit\u00e9 laBodeninitiative.\r\n\r\n19:51:35:00  19:51:37:11\r\n    Le canton ne vendra plus\r\n\r\n19:51:37:16  19:51:41:21\r\n   ses terrains sans acheter \r\n   des surfaces \u00e9quivalentes.\r\n\r\n19:51:42:07  19:51:44:20\r\n-Le canton pourra mieux planifier.\r\n\r\n19:51:45:01  19:51:47:11\r\n       Il pourra encourager\r\n\r\n19:51:47:16  19:51:51:00\r\nle logement bon march\u00e9 ou les PME.\r\n\r\n19:51:51:10  19:51:55:07\r\n      -L'initiative est n\u00e9e\r\n   du scandale d'une rue c\u00e9d\u00e9e\r\n\r\n19:51:55:11  19:52:00:20\r\n\u00e0 Novartis pour son fameux campus,\r\n    ensuite ferm\u00e9e au public.\r\n\r\n19:52:01:06  19:52:06:10\r\n  -Pour aller en France, il faut\r\n d\u00e9sormais faire un grand d\u00e9tour.\r\n\r\n19:52:06:19  19:52:11:15\r\n  -Ces transactions deviendront\r\n   difficiles pour le canton.\r\n\r\n19:52:11:20  19:52:15:18\r\n          La ministre\r\n veut rassurer les entreprises.\r\n\r\n19:52:16:04  19:52:18:08\r\n           -L'initiative\r\n\r\n19:52:18:12  19:52:21:09\r\n  ne menace pas les entreprises.\r\n\r\n19:52:21:13  19:52:30:01\r\n   On pourra vendre et compenser\r\npar l'achat de terrains \u00e9quivalents.\r\n\r\n19:52:30:11  19:52:32:23\r\n -Les B\u00e2lois donnent un signe fort\r\n\r\n19:52:33:04  19:52:36:01\r\n  contre la privatisation du sol.\r\n\r\n19:52:36:06  19:52:42:12\r\nIl reste \u00e0 prouver que cela conduira\r\n  \u00e0 plus de logements abordables.\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:47:02\r\n         -Forte affluence\r\n\r\n19:52:47:07  19:52:50:22\r\n     pour le premier week-end\r\n   du Salon de l'auto \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:51:03  19:52:54:05\r\n     Des milliers de visiteurs\r\n       \u00e9blouis ou perplexes\r\n\r\n19:52:54:10  19:52:58:13\r\n    devant les gadgets int\u00e9gr\u00e9s\r\n     dans les mod\u00e8les expos\u00e9s.\r\n\r\n19:52:59:07  19:53:03:07\r\n   -Pour beaucoup, la voiture\r\n   se d\u00e9cline comme un salon,\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:06:11\r\n            un bureau\r\n   ou une salle de r\u00e9cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:53:06:15  19:53:09:20\r\n            C'est l\u00e0\r\n  qu'interviennent les options.\r\n\r\n19:53:10:01  19:53:13:15\r\n         Il y a de tout,\r\n  du plus utile au plus futile.\r\n\r\n19:53:13:20  19:53:16:23\r\n    Voici un petit floril\u00e8ge.\r\n\r\n19:53:17:04  19:53:21:14\r\nCommen\u00e7ons avec le coffre arri\u00e8re\r\n     qui s'ouvre tout seul.\r\n\r\n19:53:21:19  19:53:24:16\r\n      Un petit coup de pied\r\n       sous le pare-chocs\r\n\r\n19:53:24:21  19:53:26:13\r\n       et hop, \u00e7a s'ouvre.\r\n\r\n19:53:26:18  19:53:30:03\r\n Enfin, quand c'est bien r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n19:53:30:12  19:53:37:16\r\n        -Il faut le faire \r\n       avec des sentiments.\r\n\r\n19:53:38:02  19:53:41:11\r\n         -Autre option,\r\n     lewellnessau volant.\r\n\r\n19:53:41:16  19:53:45:07\r\n        Un si\u00e8ge massant\r\n   qui triture vos lombaires.\r\n\r\n19:53:45:16  19:53:47:02\r\n         -C'est agr\u00e9able ?\r\n\r\n19:53:47:07  19:53:49:15\r\n -C'est un peu cher le massage.\r\n\r\n19:53:49:20  19:53:51:11\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:53:51:16  19:53:58:09\r\n   Mais pour les grands trajets,\r\n         \u00e7a vaut la peine.\r\n\r\n19:53:58:18  19:54:02:18\r\n       -Question famille,\r\n     il y a aussi un march\u00e9.\r\n\r\n19:54:02:23  19:54:07:02\r\n   Exemple: le tableau de bord\r\n    con\u00e7u comme une tablette.\r\n\r\n19:54:07:11  19:54:09:08\r\n     -Tout est bien expliqu\u00e9.\r\n\r\n19:54:09:12  19:54:11:12\r\n          C'est pratique.\r\n\r\n19:54:11:17  19:54:14:03\r\n          Ca fait r\u00eaver.\r\n\r\n19:54:14:12  19:54:16:12\r\n    -Et puis, il y a bien s\u00fbr\r\n\r\n19:54:16:17  19:54:19:19\r\n         le sempiternel\r\n    qui d\u00e9cide, et qui paie.\r\n\r\n19:54:20:05  19:54:24:03\r\n        -Vous lui laissez\r\n toutes les options qu'il veut ?\r\n\r\n19:54:24:08  19:54:27:08\r\n      -Oui, mais pas toutes.\r\n\r\n19:54:27:12  19:54:30:08\r\n    -On n'utilise m\u00eame pas 10 %\r\n\r\n19:54:30:12  19:54:34:22\r\ndes fonctionnalit\u00e9s d'une voiture.\r\n\r\n19:54:35:08  19:54:41:15\r\n      -Certains sont all\u00e9s\r\n       plus loin encore.\r\n\r\n19:54:42:01  19:54:44:22\r\n    -Le Graal, c'est ce bouton:\r\n\r\n19:54:45:03  19:54:48:02\r\nl'amplification du bruit du moteur\r\n\r\n19:54:48:07  19:54:50:19\r\n          \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:54:13\r\n           -Au final,\r\n  tout est question de budget.\r\n\r\n19:54:54:18  19:54:59:15\r\n    Les options rench\u00e9rissent\r\n    la facture de 10 \u00e0 20 %.\r\n\r\n19:55:01:02  19:55:06:07\r\n-En ski alpin, M.Hirscher remporte\r\n le 2\u00e8me G\u00e9ant de Kranjska Gora.\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:08:20\r\n     C'est sa 38\u00e8me victoire.\r\n\r\n19:55:09:01  19:55:12:19\r\n           Il s'assure\r\n  le classement g\u00e9n\u00e9ral de G\u00e9ant\r\n\r\n19:55:13:00  19:55:16:04\r\n    et le 5\u00e8me globe cons\u00e9cutif\r\n       du classement g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:55:16:09  19:55:17:18\r\n       de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:55:17:23  19:55:21:09\r\n    C\u00f4t\u00e9 suisse, deux Valaisans\r\n    r\u00e9alisent un bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:55:21:13  19:55:23:21\r\n J.Murisier finit \u00e0 la 10\u00e8me place\r\n\r\n19:55:24:02  19:55:27:11\r\n      et L.Meillard, 19 ans,\r\n          termine 8\u00e8me.\r\n\r\n19:55:28:18  19:55:31:17\r\n     En tennis, pas de miracle\r\n          pour la Suisse\r\n\r\n19:55:31:22  19:55:34:22\r\nau premier tour de la Coupe Davis.\r\n\r\n19:55:35:03  19:55:39:22\r\n    Face \u00e0 l'Italie, la Suisse\r\n  s'est inclin\u00e9e dans le double.\r\n\r\n19:55:40:03  19:55:44:15\r\n   M.Chiudinelli et H.Laaksonen\r\n     ont perdu en trois sets.\r\n\r\n19:55:44:20  19:55:49:14\r\n      La Suisse devra passer\r\n   par les barrages en septembre\r\n\r\n19:55:49:19  19:55:53:11\r\npour rester dans le groupe mondial.\r\n\r\n19:55:55:02  19:56:00:22\r\n   L'homme d'affaires R.Murdoch \r\n  a \u00e9pous\u00e9 l'ex-mannequin J.Hall.\r\n\r\n19:56:01:03  19:56:03:20\r\n    5\u00e8me mariage pour Murdoch,\r\n\r\n19:56:04:01  19:56:08:06\r\n      qui r\u00e8gne sur un empire\r\n       m\u00e9diatique colossal.\r\n\r\n19:56:09:20  19:56:14:12\r\n   -Une annonce dans le Times\r\n    et ce matin, \u00e0 Londres,\r\n\r\n19:56:14:17  19:56:18:06\r\n       l'un des mariages\r\n   les plus people du moment.\r\n\r\n19:56:18:11  19:56:21:19\r\n      84 ans pour le mari\u00e9\r\n   et 59 ans pour son \u00e9pouse,\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:24:21\r\napparemment heureux et amoureux.\r\n\r\n19:56:25:02  19:56:30:11\r\nRupert Murdoch, magnat de la presse,\r\n une fortune de 11 mias de dollars\r\n\r\n19:56:30:16  19:56:35:06\r\n   et 3 mariages, tous sold\u00e9s\r\n par des divorces tr\u00e8s co\u00fbteux.\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:39:18\r\n    Jerry Hall, ex-mannequin,\r\n   ex-compagne de Mick Jagger.\r\n\r\n19:56:39:23  19:56:44:20\r\nDes dizaines de millions de dollars\r\n     sur son compte en banque.\r\n\r\n19:56:45:01  19:56:49:22\r\n Les m\u00e9dias et le show business de\r\nLondres ont assist\u00e9 \u00e0 leur mariage.\r\n\r\n19:56:50:03  19:56:52:04\r\nOn compte d'autres duos puissants\r\n\r\n19:56:52:09  19:56:55:13\r\n     comme Beyonc\u00e9 et Jay Z\r\n  dans le monde de la musique,\r\n\r\n19:56:55:18  19:56:58:22\r\n   Angelina Jolie et Brad Pitt\r\n      dans celui du cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:56:59:03  19:57:01:15\r\n         Mark Zuckerberg\r\n      et sa femme Priscilla\r\n\r\n19:57:01:20  19:57:03:23\r\nr\u00e8gnent sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:57:04:04  19:57:07:19\r\n    le couple Clinton influe \r\n   sur la politique am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:57:08:00  19:57:11:19\r\n    et Melinda et Bill Gates\r\n  r\u00e8gnent sur la philanthropie.\r\n\r\n19:57:12:00  19:57:16:04\r\nDu glamour, un empire m\u00e9diatique\r\n   et une fortune colossale:\r\n\r\n19:57:16:09  19:57:20:10\r\n     chez ces amoureux-l\u00e0,\r\nl'union devrait \u00eatre fructueuse.\r\n\r\n19:57:21:03  19:57:25:12\r\n      -\"Pri\u00e8re de toucher\",\r\n   c'est la nouvelle exposition\r\n\r\n19:57:25:17  19:57:30:12\r\n  du Mus\u00e9e Tinguely, qui poursuit\r\n  son exploration des cinq sens.\r\n\r\n19:57:31:04  19:57:39:13\r\n...\r\n\r\n19:57:39:18  19:57:42:11\r\n...\r\n\r\n19:57:42:16  19:57:45:09\r\n -Un voyage sensoriel d\u00e9routant.\r\n\r\n19:57:45:13  19:57:49:03\r\n          Le visiteur\r\n   touche, caresse, manipule.\r\n\r\n19:57:49:08  19:57:52:22\r\n  Un contact direct avec l'art.\r\n\r\n19:57:53:03  19:57:57:18\r\n         Le public d\u00e9couvre\r\nl'\u00e9volution du travail de la pierre:\r\n\r\n19:57:57:23  19:58:01:05\r\n  quatre si\u00e8cles de sculpture.\r\n\r\n19:58:01:14  19:58:03:16\r\n      -C'est une autre fa\u00e7on\r\n\r\n19:58:03:21  19:58:06:22\r\n   d'exp\u00e9rimenter les surfaces.\r\n\r\n19:58:07:03  19:58:09:21\r\n    On note des particularit\u00e9s\r\n\r\n19:58:10:02  19:58:12:22\r\n qu'on ne voit pas avec les yeux.\r\n\r\n19:58:13:08  19:58:18:22\r\n-Le mus\u00e9e rend hommage \u00e0 J.Tinguely\r\navec une salle remplie de ballons.\r\n\r\n19:58:19:03  19:58:24:07\r\nClin d'oeil \u00e0 sa r\u00e9alisation de 1962\r\n  pour une exposition \u00e0 Amsterdam.\r\n\r\n19:58:24:16  19:58:28:00\r\n      -Tinguely a invent\u00e9 \u00e7a\r\n     et \u00e7a pla\u00eet aux enfants.\r\n\r\n19:58:28:05  19:58:31:18\r\n           -D'habitude,\r\n on n'a rien le droit de toucher.\r\n\r\n19:58:31:23  19:58:37:16\r\n   -C'est rare, pour les enfants\r\n     qui aiment bien toucher !\r\n\r\n19:58:38:02  19:58:40:20\r\n-Cette exposition est un m\u00e9lange\r\n\r\n19:58:41:01  19:58:49:03\r\n    entre exp\u00e9rience ludique\r\n   et questionnement profond.\r\n\r\n19:58:49:08  19:58:53:09\r\n   Elle r\u00e9unit des grands noms\r\n     et de jeunes artistes.\r\n\r\n19:58:53:13  19:59:00:01\r\n Le Jurassien A.Rebetez emm\u00e8ne le\r\nvisiteur dans son univers \u00e9trange.\r\n\r\n19:59:04:11  19:59:06:18\r\n     -Je me laisse surprendre.\r\n\r\n19:59:06:23  19:59:10:01\r\n         C'est difficile\r\n    de dire ce que j'en pense.\r\n\r\n19:59:10:06  19:59:12:06\r\n       -Ca lui a fait peur.\r\n\r\n19:59:12:11  19:59:17:02\r\n             -Un peu,\r\n    il y a des trucs bizarres.\r\n\r\n19:59:17:11  19:59:21:04\r\n-L'exposition \"Pri\u00e8re de toucher\"\r\n\r\n19:59:21:09  19:59:25:19\r\n permet de se laisser surprendre\r\n   par sa propre imagination.\r\n\r\n19:59:26:05  19:59:28:11\r\n         -Oh mein Gott !\r\n\r\n19:59:29:06  19:59:33:17\r\n -On termine avec ces images rares\r\n      pour un mois de mars.\r\n\r\n19:59:33:22  19:59:36:22\r\n  Le Tessin croule sous la neige.\r\n\r\n19:59:37:03  19:59:42:13\r\nLe neige est tomb\u00e9e toute la journ\u00e9e,\r\n     jusqu'\u00e0 60 cm par endroits.\r\n\r\n19:59:42:18  19:59:48:13\r\n   La limite des chutes de neige\r\n    devrait remonter en soir\u00e9e.\r\n\r\n19:59:49:05  19:59:52:07\r\nMerci \u00e0 vous de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:59:52:11  19:59:55:01\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:55:06  19:59:57:12\r\n      A 20h10, \"26 minutes\",\r\n\r\n19:59:57:17  20:00:01:08\r\n      puis le dernier \u00e9pisode\r\n      de la s\u00e9rie \"Anomalia\".\r\n\r\n20:00:01:12  20:00:03:22\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:04:03  20:00:07:09\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: E.Gattlen, \r\nJ.Robert-Charrue, G.Quoex, R.Aubry.\r\n\r\n20:00:07:13  20:00:09:13\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n         20H10 26 minutes\r\n          20H40 Anomalia\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT024060\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:49) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, le plan de frein \u00e0 l'immigration du Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait presque l'unanimit\u00e9 contre lui une solution unilat\u00e9rale jug\u00e9 incompr\u00e9hensible \u00e0 d\u00e9faut d'une solution n\u00e9goci\u00e9e avec Bruxelles le sc\u00e9nario d'un nouveau vote sur la libre- circulation est \u00e0 nouveau \u00e9voqu\u00e9e il y a bien un lien entre le virus Zika et les cas de microc\u00e9phalie 2 \u00e9tudes en apporte la preuve mettant fin aux doutes des scientifiques nous dira notre invit\u00e9 le professeur Laurent Kaiser, chef du service des maladies infectieuses au \u00e0 juger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:51 > 0:02:15) [92%] : \r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Jacqueline De quattro choqu\u00e9s par la violence des attaques apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9 l'euthanasie d'un chien dangereux insult\u00e9s et agress\u00e9s physiquement la magistrate t\u00e9moignent et s'explique dans ce journal que faire des installations de remont\u00e9es m\u00e9caniques lorsque l'exploitant est mis en faillite et les coups de d\u00e9montage sont exorbitants pour les petites communes certaines refuse de payer la note, reportage au super Saint-Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:16 > 0:02:27) [91%] : \r\nEt une aventure tactile au Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le avec l'Exposition Pri\u00e8re de toucher, pour une fois, le visiteur peut caresser manipuler les Oeuvres, sculptures classiques ou installations ludiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:29 > 0:02:47) [95%] : \r\nLes critiques pleuvent sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au lendemain de l'annonce de son plan unilat\u00e9ral de frein \u00e0 l'immigration, \u00e0 d\u00e9faut d'une solution n\u00e9goci\u00e9e avec Bruxelles apr\u00e8s les chefs de partis, des sp\u00e9cialistes du dossier, d\u00e9nonce une strat\u00e9gie floue qui redonne du poids au sc\u00e9nario d'un nouveau vote du peuple sur la libre- circulation Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:49 > 0:03:30) [94%] : \r\nUn 0 point\u00e9 et une avalanche de critiques, c'est l'accueil r\u00e9serv\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a d\u00e9voil\u00e9 hier sa strat\u00e9gie de mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse que dit ce plan, il pr\u00e9voit notamment d'activer une clause de sauvegarde, de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, en clair la Suisse pourrait plafonner le nombre d'immigr\u00e9s sans consulter l'Union europ\u00e9enne, c'est un plan B a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier le gouvernement, le sc\u00e9nario id\u00e9al reste bien s\u00fbr de trouver une solution n\u00e9goci\u00e9e avec Bruxelles qui respecte l'accord de libre circulation, un projet flou inintelligible bricoler, tous les partis, la presse, les observateurs tirent sur ce projet, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait-il pu faire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:31 > 0:03:52) [90%] : \r\nIl doit m\u00e9nager la ch\u00e8vre qu'\u00e0 l'UDC ou les moutons de l'UDC et les choux de Bruxelles, oui, ben il a pas tellement d'autres choix, on est dans une situation impossible, il doit essayer d'obtenir des petites concessions \u00e0 la fois de l'UDC et \u00e0 la fois de Bruxelles, la marge de manoeuvre et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9e, donc il faut \u00eatre encore un peu patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:52 > 0:03:59) [96%] : \r\nMais la patience a ses limites pour ce pro- europ\u00e9en convaincu, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit rapidement changer de strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:00 > 0:04:19) [94%] : \r\nNotre gouvernement pourrait dire v\u00e9rit\u00e9 il pourrait faire tomber cette illusion d'un accommodement miracle avec l'Union europ\u00e9enne sur la libre- circulation des personnes et dire clairement aux citoyens qu'une mise en Oeuvres s\u00e9rieuses de l'article constitutionnel contre l'immigration ne sera pas ne seraient pas compatibles avec nos accords europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:20 > 0:04:26) [97%] : \r\nCe qui para\u00eet de plus en plus s\u00fbr aujourd'hui, c'est que la Suisse revotera sur sa relation avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:27 > 0:04:35) [97%] : \r\nNous n'\u00e9viterons pas un nouveau vote, un vote de clarification et apr\u00e8s il s'agira de pr\u00e9parer ce nouveau vote dans les meilleurs d\u00e9lais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:35 > 0:04:46) [94%] : \r\nC'est beaucoup trop t\u00f4t pour un pour un nouveau vote, il faudra tendre quelques mois d'une part, il faut vraiment essayer de trouver des concessions du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles et de l'UDC et puis d'autre part, il faut que toute cette affaire m\u00fbrisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:47 > 0:04:57) [93%] : \r\nVote constitutionnel sur les bilat\u00e9rales initiative Rasa quand et sur quoi exactement voteront les Suisses, personne ne le sait mais c'est tout l'enjeu politique de ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:58 > 0:05:07) [98%] : \r\nEn Gr\u00e8ce, les migrants continuent \u00e0 s'entasser \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Mac\u00e9doine, au total, ils sont plus de 30000 bloqu\u00e9s dans le pays en raison des restrictions prises par plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:07 > 0:05:10) [87%] : \r\nEt des Balkans, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel demande \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:10 > 0:05:22) [96%] : \r\nGr\u00e8ce, de cr\u00e9er des structures d'accueil pour 50000 migrants, tout en promettant l'aide de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 2 jours d'un sommet crucial entre l'Union et la Turquie sur cette crise des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:23 > 0:05:33) [95%] : \r\nEt en Gr\u00e8ce, l'aide s'organise pour faire face \u00e0 l'urgence, dans le port du Pir\u00e9e, les ONG et les volontaires affluent, certains viennent de Suisse, c'est un reportage d'Alexia Kefalas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:35 > 0:05:39) [91%] : \r\nD\u00e8s l'aube, sur le port du Pir\u00e9e des jeunes pas comme les autres s'active.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:40 > 0:05:41) [66%] : \r\nMais a il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:46 > 0:05:57) [85%] : \r\nIl s'appelle Les Andra Chris Naomi Adrien ou Marie sont tous de Suisse al\u00e9manique et ont une trentaine d'ann\u00e9es \u00e0 peine, leur but est le m\u00eame : aider les r\u00e9fugi\u00e9s coinc\u00e9s en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:58 > 0:05:59) [89%] : \r\nOui, mais qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:00 > 0:06:14) [92%] : \r\nL\u00e0, nous construisons une petite maison pour que les enfants jouent en fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ont cuisin\u00e9 ici sur le port du Pir\u00e9e, maintenant c'est plein de monde, alors on a d\u00e9cid\u00e9 de remballer la cuisine et le mat\u00e9riel et on s'est dit qu'on ferait autre chose avec le reste des dons re\u00e7us.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:15 > 0:06:18) [68%] : \r\nNous sommes venus alors qu'il devait bien aimez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:19 > 0:06:28) [90%] : \r\nC'est un autre cuisine qu'on a rang\u00e9 rapidement ici on coupe les l\u00e9gumes et on faisait la pr\u00e9paration et on mettait sur ses \u00e9tag\u00e8res qui se poser de Musharraf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:29 > 0:06:37) [92%] : \r\nS'ils vont bient\u00f4t repartir, il ne cache pas qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 tout quitter en Suisse pour revenir en Gr\u00e8ce, si la situation se d\u00e9grade \u00e0 nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:37 > 0:06:57) [90%] : \r\nPuis pour ont rencontr\u00e9 des gens qui ont laiss\u00e9 derri\u00e8re eux leur m\u00e8re parce qu'elle est morte, laissant un p\u00e8re seule avec 5 enfants dont le dernier \u00e0 10 jours en fait, elle est morte en donnant naissance, une autre femme avait un b\u00e9b\u00e9 dans son ventre de 6 mois, et personne ne s'en occuper, elle a juste \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 dans un bus 6 et ainsi 4 postes de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:57 > 0:07:12) [91%] : \r\nIl faut dire que ces derniers jours, nombre d'ONG se sont empress\u00e9s de venir sur le port et donn\u00e9es nourriture et v\u00eatements en grande quantit\u00e9 chaque Grec fait aussi son petit geste et ce, m\u00eame s'ils sont \u00e9branl\u00e9es par cette ann\u00e9e de crise \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:12 > 0:07:16) [91%] : \r\nC'\u00e9tait, j'ai fait le tour du voisinage et chacun donne ce qui peut vous voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:18) [69%] : \r\nIl fallait pas bien mince.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:18 > 0:07:26) [94%] : \r\nCette solidarit\u00e9 rassure les quelque 33000 r\u00e9fugi\u00e9s coinc\u00e9s dans tout le pays, mais la grande majorit\u00e9 refuse de rester en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:07:27 > 0:07:29) [97%] : \r\nJe me tuerai s'il le faut pour passer la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:30 > 0:07:33) [99%] : \r\nReste \u00e0 savoir si son message sera entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:35 > 0:08:02) [98%] : \r\nEn Turquie, la mise sous tutelle de l'un des principaux quotidiens du pays provoque les protestations des organisations des droits de l'homme et les inqui\u00e9tudes de l'Union europ\u00e9enne et des \u00c9tats-Unis, la police a investi le b\u00e2timent du groupe de presse Zaman la nuit derni\u00e8re, un journal proche d'un imam hostile au pr\u00e9sident Erdogan c'est une nouvelle atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, alors que 2 journalistes d'un quotidien d'opposition risque la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour avoir prof\u00e9r\u00e9 des accusations contre le chef de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:04 > 0:08:22) [94%] : \r\nZika est bien responsable de l'explosion des cas de microc\u00e9phalie chez les nouveau- n\u00e9s en Am\u00e9rique du Sud, pour la premi\u00e8re fois Des chercheurs \u00e9tablissent un lien Direct entre l'infection par le virus et les malformations du cerveau 2 \u00e9tudes mettent fin aux doutes \u00e9mis jusqu'ici sur l'origine de ces cas Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:24 > 0:08:38) [95%] : \r\nLa d\u00e9monstration manqu\u00e9 des chercheurs am\u00e9ricains viennent d'\u00e9tablir le lien Direct entre l'extension de l'\u00e9pid\u00e9mie de zika propag\u00e9e par un moustique, et la multiplication des malformations c\u00e9r\u00e9brales chez les nouveau- n\u00e9 au Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:38 > 0:08:45) [90%] : \r\nCe que nous avons trouv\u00e9 la premi\u00e8re preuve de l'existence d'une cellule cible que le virus zika peut infecter une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:46 > 0:09:05) [95%] : \r\nLes chercheurs ont travaill\u00e9 avec des cellules souches humaines cultiv\u00e9es in vitro, ils ont d\u00e9couvert que le virus infecte les cellules nerveuses formant le cortex c\u00e9r\u00e9bral du foetus, une revue britannique publie de son c\u00f4t\u00e9, une \u00e9tude men\u00e9e sur des femmes enceintes de Rio-de-Janeiro, ses conclusions sont tr\u00e8s inqui\u00e9tantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:06 > 0:09:10) [96%] : \r\nDes anomalies foetales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s chez 12 des 42 femmes infect\u00e9es par Zika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:12 > 0:09:33) [91%] : \r\nSoit pr\u00e8s de 30 pourcent des femmes enceintes piqu\u00e9es par le moustique porteur du virus au Br\u00e9sil depuis la fin octobre 641 cas de microc\u00e9phalie sont confirm\u00e9s et 4222 autres suspect\u00e9s touch\u00e9e plus tardivement par l'\u00e9pid\u00e9mie, la Colombie, signale un 1er cas de microc\u00e9phalie li\u00e9es aux musiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:34 > 0:09:46) [94%] : \r\nProfesseur Laurent Kaiser, bonsoir, bonsoir, vous dirigez le laboratoire de virologie ou \u00e0 sujet, on peut le dire d\u00e9sormais le lien entre le virus Zika et l'explosion de ces cas de microc\u00e9phalie est incontestable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:46 > 0:10:08) [91%] : \r\nOui, ces derni\u00e8res \u00e9tudes portent un peu le le dernier maillon de la cha\u00eene et confirme ce qu'on suspectait depuis un moment, mais dans le cadre d'\u00e9tude scientifique, bien faite, en particulier d'\u00e9tudes chez les femmes enceintes qui, de mani\u00e8re vraiment impressionnante montre que proportion importante des femmes qui sont affect\u00e9s pendant la grossesse avec le virus Zika donne naissance \u00e0 des enfants qui ont des malformations foetales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:08 > 0:10:13) [93%] : \r\nProportion importante, presque un tiers des femmes infect\u00e9es, \u00e7a d\u00e9passe ce qu'on soup\u00e7onnait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:13 > 0:10:32) [94%] : \r\nOui, \u00e7a c'est il faut rester encore un peu prudent puisque cette \u00e9tude d'une taille limit\u00e9e, on n'a qu'une quarantaine de femmes, donc c'est une proportion qu'on peut retenir pour l'instant, elle pourrait varier quoi qu'il en soit, c'est trop, c'est beaucoup trop et \u00e7a confirme absolument que ces femmes vont sont \u00e0 tr\u00e8s haut risque de d\u00e9velopper des malformations foetales et en particulier la microc\u00e9phalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:32 > 0:10:40) [96%] : \r\nVu l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, les mesures prises par certains pays d'Am\u00e9rique latine comme de d\u00e9courager les femmes \u00e0 tomber enceinte, ce n'est pas exag\u00e9r\u00e9, c'est c'est justifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:40 > 0:10:57) [90%] : \r\nMoi, je pense, c'est justifi\u00e9, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 appliquer telle de telles mesures de sant\u00e9 publique bon doit s'adapter, probablement \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie en cours \u00e7a cette \u00e9pid\u00e9mie par bonheur probablement va \u00e9voluer par vagues et une fois que la vague disparu, on peut penser que le risque dispara\u00eetra avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:57 > 0:11:05) [90%] : \r\nMaintenant que ce lien est et certains, est ce que cela va faire progresser la recherche, le d\u00e9veloppement d'un vaccin contre ce virus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:05 > 0:11:17) [93%] : \r\n\u00e7a ne fait que confirmer qu'on a absolument besoin d'un vaccin, il n'y aura pas tellement d'autre solution que de prot\u00e9ger les femmes dans ces pays, qui avait avec un vaccin si l'\u00e9pid\u00e9mie recommence l'ann\u00e9e prochaine ou dans d'autres saisons o\u00f9 s'\u00e9tend dans d'autres continents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:17 > 0:11:24) [93%] : \r\nIl y a encore beaucoup de choses qu'on ignore le c'est microc\u00e9phalie ce n'est que l'un des sympt\u00f4mes sans doute due au virus Zika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:24 > 0:11:41) [92%] : \r\nOui alors de microc\u00e9phalie, c'est la partie qu'on voit de l'iceberg, un peu pr\u00e8s hein c'est c'est tr\u00e8s frappant de voir des des petites t\u00eates mais ce qu'on craint \u00e9galement, c'est qu'il y ait d'autres formes malformations plus subtil des troubles psychomoteurs au au long cours et \u00e7a, c'est beaucoup trop t\u00f4t pour l'affirmer d'abord et puis ensuite pour estimer l'ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:41 > 0:12:07) [91%] : \r\nProfesseur Laurent Kaiser, merci pour ces explications, merci l'affaire Shalom prend des proportions d\u00e9mesur\u00e9es dans le canton de Vaud la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline De quattro est la cible d'insultes et de menaces apr\u00e8s avoir appliqu\u00e9 une d\u00e9cision de justice et ordonn\u00e9 l'euthanasie d'un chien, reconnu coupable de morsure grave agresser physiquement la magistrate et sous protection est secou\u00e9e par la violence des attaques, ils vont Rimbert Jessica Renaud l'ont rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:08 > 0:12:25) [92%] : \r\nChoqu\u00e9e et bless\u00e9e depuis quelques jours, Jacqueline De quattro est inond\u00e9 d'insultes, c'est elle qui a d\u00fb donner le feu Vert pour euthanasier le chien Shalom un animal reconnu comme trop dangereux par plusieurs experts, pourtant c'est elle aujourd'hui qui est la cible des d\u00e9fenseurs de l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:25 > 0:12:51) [92%] : \r\nJe suis un peu secou\u00e9, je dois dire, par cette forme d'hyst\u00e9rie collective, qu'il y a eu autour d'un chien qui a mordu \u00e0 plusieurs reprises dans des enfants et la derni\u00e8re morsure \u00e9tait quand m\u00eame particuli\u00e8rement grave, puisqu'il a rachet\u00e9 des parties du des l\u00e8vres d'une personne, il a arrach\u00e9 la paupi\u00e8re, il a fallu faire une gr\u00e8ve pour les reconstituer ce visage, j'ai beaucoup de peine \u00e0 comprendre comment on peut banaliser les f\u00eates, m\u00eame si on aime les chiens, il faut quand m\u00eame admettre que cet animal est vraiment dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:51 > 0:13:01) [94%] : \r\nAujourd'hui Jacqueline De quattro reconna\u00eet traverser des heures assez sombres, pourtant la magistrate n'a fait qu'appliquer la d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral et du Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:01 > 0:13:14) [84%] : \r\nMoi j'ex\u00e9cute et puis il faut g\u00e9n\u00e9ralement une t\u00eate, une personne d'autre, qu'ils soit coupable fait euthanasier cet animal et c'est vrai que le bon demain cette vague de haine et de, de, de violence qui s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9e m'a pas frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:14 > 0:13:38) [91%] : \r\nTr\u00e8s vite, l'Association pour l'\u00e9galit\u00e9 animale r\u00e9clament sa t\u00eate, et depuis les insultes pleuvent, j'ai honte d'\u00eatre vaudoise, j'esp\u00e8re que vous en porterez les cons\u00e9quences, certaines sont beaucoup plus injurieuse mais la magistrate les a car les insultes, elle conna\u00eet, il y a 4 ans, l'affaire Baxter, le chien qui avait mordu un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 l'oeil avait d\u00e9j\u00e0 amen\u00e9 son lot de d\u00e9rapage non je n'ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:38 > 0:13:53) [91%] : \r\nPeur mais je suis quand m\u00eame inqui\u00e8te par les pressions que certaines personnes essayent de de m\u00e8tres sur les magistrats ou sur les juges pour obtenir par la force, ce qui n'ont pas obtenu par des arguments, \u00e7a c'est de la manipulation, c'est une forme de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:53 > 0:14:03) [88%] : \r\nDerni\u00e8rement, une passante la m\u00eame attaqu\u00e9 physiquement depuis Jacqueline De quattro b\u00e9n\u00e9ficient d'une protection rapproch\u00e9e, surtout, elle esp\u00e8re un retour au calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:06 > 0:14:22) [92%] : \r\nLe Big Data, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9colte des donn\u00e9es qui circulent sur internet est un enjeu capital pour les entreprises, vu l'ampleur des retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour la premi\u00e8re fois en Suisse, une entreprise Big Data vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Fribourg gr\u00e2ce \u00e0 des fonds europ\u00e9ens, Pascal Sibot, Karine rigides, or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:23 > 0:14:43) [94%] : \r\nIl a d\u00e9croch\u00e9 le Jackpot, une subvention de 2 millions d'euros attribu\u00e9e par le Conseil europ\u00e9en de la recherche, Philippe Cudr\u00e9-Mauroux et professeur en informatique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, sa mission : exploiter les Big Data en d\u00e9veloppant de nouveaux logiciels qui permettront d'analyser et d'interpr\u00e9ter les donn\u00e9es num\u00e9riques, dont le volume a explos\u00e9 en 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:43 > 0:15:00) [92%] : \r\nCe que je dis souvent, c'est que les donn\u00e9es, c'est le p\u00e9trole du XXIe si\u00e8cle, donc il y a de plus en plus important d'avoir des donn\u00e9es pour pouvoir d\u00e9ployer et optimiser toutes sortes de de services, les services Online, mais \u00e9galement des services, peut-\u00eatre pour la mobilit\u00e9 pour le marketing pour les flux financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:00 > 0:15:09) [94%] : \r\nEt c'est tout l'enjeu de la toute premi\u00e8re infrastructure suisse Big Data qu'ils ont ouvert \u00e0 la fois aux entreprises et aux \u00e9tudiants, son nom Dahlab.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:09 > 0:15:29) [89%] : \r\nTypiquement, une entreprise qui r\u00e9alise des ventes au niveau de la Suisse peut commencer analyser gr\u00e2ce \u00e0 Dar plate, les donn\u00e9es, faire des corr\u00e9lations avec d'autres sources de donn\u00e9es, comme par exemple la m\u00e9t\u00e9o est ce qu'il y a une corr\u00e9lation entre les ventes, la m\u00e9t\u00e9o avec d'autres facteurs externes et et ce genre d'information va aider l'entreprise bien \u00eatre plus efficace, plus performante, d'un point de vue et que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:30 > 0:15:35) [98%] : \r\nIci, on met en place une v\u00e9ritable interface entre la recherche et les besoins des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:35 > 0:15:51) [92%] : \r\nOn voit que le Big Data, arriv\u00e9 dans les grosses entreprises maintenant les PME ont du mal \u00e0 rentrer dans ces nouvelles technologies \u00e7a bouge extr\u00eamement vite, les ing\u00e9nieurs qui sont en place dans les entreprises main doivent se r\u00e9former et c'est ce qu'ont fourni avec avec Dablam avec ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:51 > 0:15:56) [93%] : \r\nToujours mieux valoriser toutes ces donn\u00e9es qui se stocke dans son syst\u00e8me informatique va aussi permettre \u00e0 se dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:56 > 0:16:01) [96%] : \r\nQui fait de la gestion d'\u00e9lectricit\u00e9 de cibler au mieux la demande de ses clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:01 > 0:16:17) [93%] : \r\nVous pouvez choisir de chauffer votre maison simplement en fonction de la temp\u00e9rature qu'il fait \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais vous pouvez aussi choisir de chauffer cette maison en tenant compte du nombre de personnes qui se trouvent de l'activit\u00e9 qui est pr\u00e9vu, donc en fait des informations qui ont vraiment rien \u00e0 voir ensemble mis ensemble permettent de devenir beaucoup plus efficient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:17 > 0:16:22) [97%] : \r\nLes plus grosses entreprises elles ont flair\u00e9 la bonne affaire qu'offre la nouvelle infrastructure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:23 > 0:16:35) [86%] : \r\nD'avoir un \u00e9change avec les autres personnes des autres industries et puis les autres collaborateurs la 2\u00e8me raison, c'est qu'on pense que c'est favorable \u00e0 la innovation et puis la 3\u00e8me raison c'est recruter des talents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:35 > 0:16:45) [93%] : \r\nExploiter les Big Data assez juteux, mais pour eux, cette r\u00e9volution informatique va surtout leur permettent, dans un 1er temps d'amener de la haute valeur ajout\u00e9e pour assurer leur avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:46 > 0:17:05) [95%] : \r\nLe manque de neige ou les difficult\u00e9s financi\u00e8res provoque parfois la mise en faillite de certaines soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques, il faut ensuite d\u00e9monter les installations et l\u00e0 tout se complique, les co\u00fbts sont si \u00e9normes que certaines communes refusent de passer \u00e0 la caisse, reportage dans la station du Super Saint-Bernard emball\u00e9 Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:06 > 0:17:20) [93%] : \r\nDes pyl\u00f4nes cass\u00e9s et des b\u00e2timents \u00e0 l'abandon, les restes des remont\u00e9es m\u00e9caniques du super Saint-Bernard, parti en faillite fin 2010, le pr\u00e9sident de la commune a fait d\u00e9monter les c\u00e2bles, s\u00e9curit\u00e9 oblige, pour le reste, c'est une autre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:20 > 0:17:31) [97%] : \r\nOn a \u00e9galement entrepris des d\u00e9marches avec l'arm\u00e9e pour une \u00e9ventuelle intervention de leur part pour le d\u00e9montage des pyl\u00f4nes, mais ce sont les seules d\u00e9marches \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:31 > 0:17:41) [93%] : \r\nC'est que la petite commune de Bourg-Saint-Pierre met les pieds au mur, pas question pour elle de payer l'entier des frais de d\u00e9montage, estim\u00e9 \u00e0 un 1000000 800 1000 francs, soit quelque 10000 francs par habitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:41 > 0:18:01) [92%] : \r\nCela aurait pour cons\u00e9quence en tout cas une augmentation de la fiscalit\u00e9 pas que le d\u00e9part de certains citoyens alors finalement s'il y a un partage entre la commune, le canton le partage 300000 contribuables au 200 laisse quand m\u00eame quelques espoirs d'un partage un peu plus \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:02 > 0:18:18) [91%] : \r\nLe canton de Vaud avait financ\u00e9 en 2009, la moiti\u00e9 des travaux de d\u00e9montage des installations du pic aussi une r\u00e9ponse \u00e0 l'appel au secours de la syndique dormant de sous, elle voulait \u00e9viter que l'entier des 500 70 1000 francs de frais de d\u00e9mant\u00e8lement soit \u00e0 la charge de ses contribuables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:18 > 0:18:35) [88%] : \r\n\u00e7a fait mal au coeur et puis en plus, \u00e7a nous co\u00fbtait beaucoup d'argent pour une petite commune quand il faut commencer \u00e0 d\u00e9manteler des installations lourdes avec des des arriv\u00e9es il y a des des d\u00e9parts ou des stations interm\u00e9diaires c'\u00e9tait pris hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:35 > 0:18:44) [92%] : \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, l'organe de surveillance des remont\u00e9es m\u00e9caniques, a mis \u00e0 l'\u00e9tude, l'an dernier, des solutions pour \u00e9viter aux communes, ces charges de d\u00e9mant\u00e8lement en vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:44 > 0:18:55) [93%] : \r\nL'accusation avait propos\u00e9 par exemple la cr\u00e9ation d'une assurance ou d'un fonds de compensation aliment\u00e9 par la branche pour couvrir ce genre de cas \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:55 > 0:19:06) [97%] : \r\nVu les difficult\u00e9s financi\u00e8res croissantes de certaines stations de ski, la cr\u00e9ation d'un fonds de r\u00e9serve pour le d\u00e9mant\u00e8lement des remont\u00e9es en faillite devrait revenir sur le devant de la sc\u00e8ne rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:06 > 0:19:31) [92%] : \r\nLes Vaudois, veut \u00e0 nouveau le 20 mars cette fois sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises d\u00e9fendue par Pascal Broulis, le patron des finances vaudoises les pressions internationales force la Suisse a supprim\u00e9 les statuts sp\u00e9ciaux, ces taux d'imp\u00f4ts tr\u00e8s bas dont profitent certaines multinationales, la r\u00e9forme est f\u00e9d\u00e9ral et les cantons doivent l'appliquer Vaud est parvenu \u00e0 un compromis contest\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum, explications Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:31 > 0:19:52) [90%] : \r\nSitu\u00e9s pour la plupart, sur la c\u00f4te, quelque 200 multinationales b\u00e9n\u00e9ficient d'un statut sp\u00e9cial, un taux d'environ 10 pourcent les soci\u00e9t\u00e9s vaudoises paient 22 pourcent d'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice avec la H\u00e9riot 3, tout le monde paiera 13 79 un taux suffisamment bas pour que les multinationales ne d\u00e9localise pas, c'est aussi tout b\u00e9n\u00e9fice pour les PME, comme ce sp\u00e9cialiste du v\u00eatement professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:52 > 0:20:09) [88%] : \r\nOn parle quand m\u00eame de de 10 \u00e0 15000 emplois indirects gr\u00e2ce aux multinationales, notre soci\u00e9t\u00e9, nos travail aussi avec des multinationales, de nos clients, donc pour nous c'est vrai que c'est un pas qui est important de de garder ces soci\u00e9t\u00e9s sur le, sur le territoire Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:09 > 0:20:26) [91%] : \r\nLe nouveau taux fera perdre 208 11 millions au canton et 49 aux communes pour convaincre la gauche qui d\u00e9teste les baisses fiscales, le compromis Vaudois introduit un volet social moins imposer les entreprises financent en contrepartie une hausse des allocations de 70 francs par enfant un gain substantiel pour cette famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:26 > 0:20:35) [84%] : \r\nD\u00e8s 2000 19 ao\u00fbt \u00e7a sera 70 francs en plus par enfant, soit 140 France Rex \u00e0 140 francs, c'est ce qui permet de pr\u00e9- payer les primes maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:35 > 0:20:37) [99%] : \r\nDe mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:37 > 0:20:51) [94%] : \r\nEn plus des allocations, il y a plus d'argent pour l'accueil de jour et l'\u00c9tat augmente les subsides pour l'assurance maladie des mesures incontest\u00e9e, l'extr\u00eame gauche et les syndicats attaque par r\u00e9f\u00e9rendum le volet fiscal du paquet pour eux la baisse d'imp\u00f4ts mettent en danger les services publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:51 > 0:21:10) [89%] : \r\nQuand on voit que chaque franc et compter ici pour engager une infirmi\u00e8re en p\u00e9diatrie, par exemple, que les Budgets sont serr\u00e9s comme \u00e7a, on se demande comment ils seront encore plus serr\u00e9, plus tard, nous disons large, l'\u00c9tat n'a pas l'argent pour donner et s'il a une marge de manoeuvre, il devrait pas les donner \u00e0 quelques actionnaires de quelques grandes entreprises, parce c'est \u00e7a le projet, il devrait plut\u00f4t les investir dans le service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:11 > 0:21:32) [89%] : \r\nLa fonction publique, c'est 15 pourcent des emplois du canton et 85 pourcent c'est le priv\u00e9 et donc il faut vraiment trouver des solutions pour qu'on cr\u00e9e les postes de travail, il faut juste que que les, ce que ces syndicats la que Sud se je respecte aussi le contribuable, l'argent ne pousse pas sur les arbres, donc il faut cr\u00e9er de la richesse, et on a besoin d'un cadre juridique clair en fiscalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:33 > 0:21:41) [94%] : \r\nHormis l'extr\u00eame gauche, tous les partis Vaudois soutiennent la r\u00e9forme du PS \u00e0 l'UDC si le peuple l'approuvent le 20 mars elle entrera en force d\u00e8s 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:42 > 0:21:55) [90%] : \r\n\u00e0 qui doit appartenir le terrain des villes en Suisse les B\u00e2lois ont tranch\u00e9, dimanche dernier, B\u00e2le ne pourra plus ses terrains \u00e0 des priv\u00e9s, l'objectif est de mieux planifier la ville et d'encourager le logement \u00e0 prix abordable, Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:56 > 0:22:14) [95%] : \r\nIl y a la Pharma qui s'\u00e9tend de plus en plus des appartements toujours plus cher et les sp\u00e9culateurs qui rafle des terrains en plein centre- ici le gigantesque Syngenta a Real acquis par des investisseurs de Gibraltar, qui selon cet architecte ne recherche qu'un profit \u00e0 court terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:14 > 0:22:30) [82%] : \r\nEt c'est, c'est ce que je lance, c'est dommage, les Russes sur ce site reste priv\u00e9 c'est donc bloqu\u00e9, on ne peut rien faire des pays voire ici si la ville avait rachet\u00e9, on aurait pu ouvrir le site y ma\u00eetre du logement par exemple, \u00e7a aurait fait un quartier vivant le BND Twitter que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:30 > 0:22:41) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pourquoi, \u00e0 67 pourcent des b\u00e2lois ont pl\u00e9biscit\u00e9 dimanche la bonne initiative et \u00e0 l'avenir le canton ne pourra plus vendre ces terrains sans acheter des surfaces \u00e9quivalentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:42 > 0:22:50) [85%] : \r\nC'est quand on de grande le canton pourra mieux planifier en donnant des droits de superficie sur ces terrains, il pourrait encourager le logement bon march\u00e9 ou les PME.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:51 > 0:23:01) [91%] : \r\nUne initiative n\u00e9e du scandale Wuning c'est une rue et des terrains c\u00e9d\u00e9s \u00e0 Novartis en 2009 pour son fameux Campus, un axe ensuite ferm\u00e9 au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:01 > 0:23:07) [83%] : \r\nLundi, pour aller en France, la population doit d\u00e9sormais faire un grand d\u00e9tour intime Strauss au m\u00eame moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:08 > 0:23:18) [97%] : \r\nPour le canton de telles transactions deviendront plus difficiles \u00e0 l'avenir la ministre responsable veut toutefois rassurer les entreprises qui craignent ne plus pouvoir cro\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:18 > 0:23:29) [90%] : \r\nL'initiative, l'initiative ne menace pas les entreprises, on pourra leur accorder des droits de superficie sur nos sols, et on pourra m\u00eame vendre en compensant par l'achat de terrains \u00e9quivalent dans les 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:29 > 0:23:30) [63%] : \r\nTout comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:31 > 0:23:42) [96%] : \r\nLes B\u00e2lois donne aujourd'hui un signe fort contre la privatisation du sol de nos villes, reste maintenant \u00e0 prouver que cela conduira bien \u00e0 plus de logements \u00e0 prix abordables ici sur les bords du Rhin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:45 > 0:23:57) [91%] : \r\nForte affluence pour le 1er week- end du Salon de l'auto \u00e0 Gen\u00e8ve, des milliers de visiteurs \u00e9blouit ou perplexes devant la technologie et les gadgets int\u00e9gr\u00e9 dans les mod\u00e8les expos\u00e9s reportage Fred Bernay et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:59 > 0:24:31) [91%] : \r\nPour certains, pour beaucoup, m\u00eame la voiture se d\u00e9clinent \u00e0 choix comme un salon comme au bureau, ou comme une salle de r\u00e9cr\u00e9ation et c'est l\u00e0 qu'interviennent dans le processus d'acquisition, les options et il y a de tout : du plus utile et c'est vrai pour tout ce qui touche \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 au plus futile, voici un petit floril\u00e8ge commen\u00e7ons avec le coffre arri\u00e8re qui s'ouvrent tout seul lorsque vous avez les bras charg\u00e9s un petit coup de pied sous le pare- chocs et hop \u00e7a s'ouvrent enfin on c'est bien r\u00e9gler \u00e7a marche et \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s pratique, je dois faire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:33 > 0:24:39) [86%] : \r\nComme \u00e7a, dit en fran\u00e7ais, mais celle qui fut le mouvement avec des sentiments oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:39 > 0:24:49) [89%] : \r\nAutre option : le wellness au volant, un si\u00e8ge massant qui triture vos lombaires, tout en conduisant est que c'est agr\u00e9able parce qu'on s'est un peu cher le massage ainsi, on doit s'acheter la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:49 > 0:24:58) [91%] : \r\nOui, effectivement, \u00e7a fait un peu cher mais bon, apr\u00e8s, ce que \u00e7a vaut la peine, c'est s\u00fbr que pour les grands trajets, je pense que j'je prendrais bien cette voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:59 > 0:25:07) [90%] : \r\nQuestion : famille, l\u00e0 aussi il y a un march\u00e9, par exemple avec le tableau de bord, con\u00e7ue comme une tablette, tout est bien expliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:07 > 0:25:14) [85%] : \r\nVoil\u00e0 avec \u00e7a pour g\u00e9rer les enfants en m\u00eame temps, derri\u00e8re ces pratiquement c'est vraiment \u00e7a fait r\u00eaver \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:14 > 0:25:22) [94%] : \r\nEt puis il y a bien s\u00fbr dans le couple, le sempiternel qui d\u00e9cide et qui paye voulu laisser toutes les options qu'il veut sur sa voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:23 > 0:25:26) [95%] : \r\nOui, oui, oui, oui, mais pas toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:27 > 0:25:35) [96%] : \r\nIl est vrai qu'aujourd'hui, pour \u00eatre caricatural, on va dire qu'on utilise m\u00eame pas 10 pourcent des fonctionnalit\u00e9s d'une voiture, c'est un peu comme votre ordinateur ou votre t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:36 > 0:25:41) [91%] : \r\nConnectivit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, certains sont all\u00e9s plus loin encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:42 > 0:25:50) [94%] : \r\nLe Graal en mati\u00e8re d'options ce ce bouton l'amplification du bruit du moteur \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'habitacle, les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:52 > 0:26:00) [98%] : \r\nAu final, tout est question de budget mais \u00e0 vue d'oeil les options rench\u00e9rissent g\u00e9n\u00e9ralement la facture de 10 \u00e0 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:01 > 0:26:06) [93%] : \r\nEn ski alpin Marcel Hirscher remporte le 2\u00e8me slalom g\u00e9ant de Kranjska Gora, c'est la 38.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:06 > 0:26:27) [87%] : \r\n6\u00e8me : victoire de l'Autrichien, qui assure qu'ils s'assurent la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de g\u00e9ants et le 5\u00e8me globe cons\u00e9cutif de classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, c\u00f4t\u00e9 suisse, 2 Valaisans r\u00e9alise un bon r\u00e9sultat, Justin Murisier finit \u00e0 la 10\u00e8me place et le jeune Lo\u00efc Meillard 19 ans termine 8\u00e8me pour sa dixi\u00e8me course seulement en Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:29 > 0:26:38) [91%] : \r\nEn tennis Pas de miracle pour la Suisse au 1er tour de la Coupe Davis face \u00e0 l'Italie et la Suisse s'est inclin\u00e9 dans le double, cet apr\u00e8s- midi, Marco Chiudinelli et Henri l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:38 > 0:26:46) [94%] : \r\nSonnen qui avaient chacun a fr\u00f4l\u00e9 l'exploit hier dans leur match de simple ont cette fois perdu en 3 sets la Suisse devra donc passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:46 > 0:26:53) [95%] : \r\nPar les barrages 11 septembre pour rester dans le groupe mondial et on ignore si Wawrinka, Federer r\u00e9pondront pr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:57 > 0:27:08) [92%] : \r\nL'homme d'affaires Rupert Murdoch expos\u00e9, l'ex- mannequin Jerry Hall \u00e0 Londres 5\u00e8me mariage pour Murdoch qui r\u00e8gne sur un empire m\u00e9diatique Delphine aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:08 > 0:27:12) [96%] : \r\nUne annonce dans le Times, comme le veut la tradition anglaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:12 > 0:27:21) [95%] : \r\nEt ce matin \u00e0 Londres un des mariages les plus people du moment 84 pour le mari\u00e9 et 59 ans pour son \u00e9pouse plus si jeunes mais apparemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:21 > 0:27:22) [98%] : \r\nHeureux et amoureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:24 > 0:28:10) [91%] : \r\nBurt Murdoch, magnat de la presse : une fortune estim\u00e9e \u00e0 11 milliards de dollars 3 mariages \u00e0 chaque fois sold\u00e9es par des divorces tr\u00e8s co\u00fbteux 6 enfants Jerry Hall, ex- mannequin devenue c\u00e9l\u00e8bre pour avoir \u00e9t\u00e9 la compagne de Mick Jagger, avec lequel elle a eu 4 enfants, quelques dizaines de millions de dollars sur son compte en banque, le tout Londres- des m\u00e9dias du show- Business et press\u00e9s pour assister au mariage de ce nouveau couple richissime qui s'ajoute \u00e0 la liste des duos puissants qui compte comme Beyonc\u00e9 jazzy dans le monde de la musique Ang\u00e9lina Jolie et Brad Pitt dans celui du cin\u00e9ma, du cin\u00e9aste or Mark Zuckerberg et sa femme pr\u00e9cis qui r\u00e8gne sur les r\u00e9seaux sociaux Hillary et Bill Clinton, le couple influent de la politique am\u00e9ricaine ou Melinda et Bill Gates, les reines et rois de la philanthropie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:11 > 0:28:18) [91%] : \r\nDu glamour, un empire m\u00e9diatique et une fortune colossale chez ces amoureux l\u00e0, tout est r\u00e9uni pour une union fructueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:19 > 0:28:30) [88%] : \r\nPri\u00e8re de toucher, c'est la nouvelle Exposition du Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le, qui poursuit son exploration des 5 sens, une aventure hors du commun, attend le visiteur Beno\u00eet grand Cl\u00e9ment et Fabienne pour Bianco Carla.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:42 > 0:28:59) [90%] : \r\nUn voyage sensoriel d\u00e9routant, le visiteur devient acteur, il est appel\u00e9 \u00e0 toucher, caresser manipuler une mani\u00e8re d'\u00e9tablir un contact Direct avec la rue et si le public d\u00e9couvre l'\u00e9volution du travail de la Pierre, ce sont 4 si\u00e8cles de sculptures qui d\u00e9filent sous les doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:01 > 0:29:05) [82%] : \r\nFa\u00e7on de l'exp\u00e9rimenter les surfaces quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:12 > 0:29:22) [92%] : \r\nLe mus\u00e9e rend aussi hommage \u00e0 Jean Tinguely avec cette salle remplie de ballons, un clin d'oeil \u00e0 ce qu'il a r\u00e9alis\u00e9e pour une Exposition en 1962 \u00e0 Amsterdam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:22 > 0:29:38) [89%] : \r\nC'est bien parce que justement, Tinguely, il a invent\u00e9 \u00e7a et \u00e7a pla\u00eet aux enfants, c'est bien parce que d'habitude, Navarro a touch\u00e9 cl\u00f4ture quoi que ce soit, c'est rare, surtout pour les enfants qui aiment bien Mbia, touch\u00e9, c'est tr\u00e8s pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:38 > 0:29:55) [94%] : \r\nCette Exposition est un savant m\u00e9lange entre exp\u00e9rience ludique et questionnements plus profond, elle r\u00e9unit des grands noms, dont l'incontournable Marcel Duchamp et de jeunes artistes, parmi eux, le Jurassien Augustin Rebetez qui emm\u00e8ne le visiteur dans son univers \u00e9trange et tourment\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:02 > 0:30:08) [93%] : \r\nAlors je me laisse surprendre je touche, mais c'est difficile pour l'instant de dire ce que j'en pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:09 > 0:30:16) [89%] : \r\n\u00e0 la salle, ce qui fait peur un petit peu oui parce qu'y a une cam\u00e9ra en noir et blanc et des trucs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:18 > 0:30:24) [96%] : \r\nL'Exposition Pri\u00e8re de toucher permet aussi \u00e0 tout un chacun de se laisser surprendre par sa propre imagination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:28 > 0:30:58) [93%] : \r\nEt on termine avec ces images rares pour un mois de mars, le Tessin croulent sous la neige, des routes bloqu\u00e9es un peu partout des t\u00f4les froiss\u00e9es, des chutes d'arbres, la neige est tomb\u00e9e toute la journ\u00e9e jusqu'\u00e0 60 centim\u00e8tres de neige par endroits, apr\u00e8s une longue p\u00e9riode de s\u00e9cheresse, la limite des chutes de neige devraient remonter ce soir dans un instant le bulletin complet de la m\u00e9t\u00e9o avec Dominique Chibli, puis \u00e0 20 heures 10 26 minutes suivi du dernier \u00e9pisode de la s\u00e9rie anomalie tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:06 > 0:31:09) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:18 > 0:31:31) [85%] : \r\nVoil\u00e0, c'est l'image du j'ai pas vu, je l'ai vu juste \u00e0 la fin c'est tout blanc oui oui bien sur les autoroutes, cela dit combien 60000 personnes je sur les autorit\u00e9s en un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:36 > 0:31:49) [86%] : \r\nMerci beaucoup et \u00e7a fait longtemps qu'on n'avait pas vu \u00e7a, c'est bien \u00e7a, hein, oui, oui, mais en pleine pour un mois de mars, oui, oui, je ne sais pas, enfin c'est ce que je dis non, mais c'\u00e9tait pour \u00eatre s\u00fbr qu'on dise bien la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:40 > 0:32:43) [88%] : \r\nParce que le quartier, c'est juste, je leur ai montr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:29 > 0:37:48) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, h\u00e9 bien oui, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'on n'avait pas vu \u00e7a de la neige en plaine au Tessin : un mois de mars, une situation qui m\u00e9ritait bien un avertissement de degr\u00e9 3 lanc\u00e9e par m\u00e9t\u00e9o, si c'est une situation qui est en train d'ailleurs de se terminer alors qu'au nord des Alpes, c'\u00e9tait beaucoup moins qui critique mais l\u00e0 \u00e7a va durer alors si on regarde l'animation du satellite, on voit tr\u00e8s bien les nuages qui ont pass\u00e9 sur nous, aujourd'hui, avec ce barrage tr\u00e8s marqu\u00e9e au sud, o\u00f9 ces pr\u00e9cipitations abondantes et puis au nord des Alpes, ce front froid qui a travers\u00e9 la Suisse avec des \u00e9claircies \u00e0 l'arri\u00e8re, notamment en pleine cet apr\u00e8s- midi en Suisse romande, on a eu du soleil et g\u00e9n\u00e9ralement un temps sec et puis on a une nouvelle zone de pr\u00e9cipitations qui est en train d'arriver, elle va nous donner de la neige de nouveau au nord des Alpes, cette nuit, apr\u00e8s quoi nous passerons \u00e0 un temps de tra\u00eene, et \u00e7a, \u00e7a va durer quelques temps on regarde tout \u00e7a dans le d\u00e9tail avec les pr\u00e9visions de m\u00e9t\u00e9o Suisse, donc je vous le disais une nouvelle zone de pr\u00e9cipitations arrivent au nord des Alpes, elle va donner en premi\u00e8re partie de nuit des pr\u00e9cipitations assez intense au nord avec la neige jusqu'en plaine, et puis \u00e7a va se calmer en seconde partie de nuit au sud, ce sera l'inverse, on aura de moins en moins de neige et surtout la limite remontera de plus en plus pour demain matin en Suisse romande, h\u00e9 bien, attendez-vous encore \u00e0 voir tomber quelques flocons en montagne en pleine g\u00e9n\u00e9ralement on aura un temps sec avec m\u00eame quelques rayons de soleil et puis ces \u00e9claircies seront m\u00eame encore plus belle en Valais pour la Suisse al\u00e9manique, l\u00e0 on aura beaucoup de nuages, avec aussi de la neige jusqu'\u00e0 basse altitude, on aura peut-\u00eatre quelques rayons de soleil et puis pour le sud des Alpes, vous le voyez, en Engadine les nuages seront nombreux, on aura de la neige, mais sur le Tessin, notamment sur le Centre et le sud du Tessin, on retrouvera un temps sec pour l'apr\u00e8s- midi comme la situation est tr\u00e8s instable, nous allons avoir une \u00e9volution diurne avec \u00e0 nouveau des averses de neige jusqu'en plaine au nord des Alpes, \u00e9galement en Valais, mais dans une moindre mesure, et puis pour le Tessin, h\u00e9 bien on retrouvera gr\u00e2ce au vent d'ouest, un temps sec avec de plus en plus de soleil et pour les temp\u00e9ratures, on sera voisin du 0 degr\u00e9 \u00e0 l'aube en plaine, l'apr\u00e8s- midi, on trouvera un petit peu comme aujourd'hui, entre 2 et 6 degr\u00e9s et puis ce sera glacial en montagne, on attend moins degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et moins 9 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec des vents d'ouest, mais qui pis voteront en cours de journ\u00e9e au Nord-Ouest, on les trouvera d'ailleurs en montagne et en fin de journ\u00e9e vraiment orient\u00e9 Nord-Ouest et pour la suite, c'est bien, je vous le disais, pas de grands changements au nord des Alpes, on gardera ce temps perturb\u00e9 froid avec toujours ces pr\u00e9cipitations ces giboul\u00e9es de neige, tous les jours avec quand m\u00eame par moments des petits moments de soleil quant aux temp\u00e9ratures, \u00e7a va rester assez froid hein, peut-\u00eatre un petit radoucissement \u00e0 partir de jeudi pour la Suisse al\u00e9manique, ce sera la m\u00eame \u00e9volution, alors qu'au sud, h\u00e9 bien, gr\u00e2ce au vent de Nord-Ouest nord- Nord-Ouest m\u00eame, h\u00e9 bien on aura droit tout au long de la p\u00e9riode \u00e0 un temps sec avec du soleil et avec des temp\u00e9ratures nettement plus agr\u00e9able, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de demain \u00e0 tous je vous souhaite une excellente soir\u00e9e avec nous et \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-05T19:15:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603500497", "durationSec": 72, "title": "SO ZIKA ETUDES_RTS000000751587", "excerpt": "La petite commune de Bourg-st-pierres ne veut pas financer seule le d\u00e9montage des anciennes installations de remont\u00e9es m\u00e9caniques du Super Saint Bernard en Valais. La mise hors-service de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques, t\u00e9l\u00e9skis, t\u00e9l\u00e9cabines et autre t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges est un gros probl\u00e8me financier pour les petites communes de montagne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500498", "durationSec": 122, "title": "SO VS SUPER ST BERNARD V2_RTS000000751313", "excerpt": "Les B\u00e2lois ont vot\u00e9 sur la \"Bodeninitiative\" pour que la ville de B\u00e2le ne puisse plus vendre ses terrains \u00e0 des priv\u00e9s. L'initiative est n\u00e9e du scandale \"H\u00fcningerstrasse\", une rue et des terrains c\u00e9d\u00e9s \u00e0 Novartis en 2009 pour son campus. L'objectif est de  mieux planifier la ville, d'encourager le logement \u00e0 prix abordable en ne vendant pas le terrain aux sp\u00e9culateurs immobilier.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-ST-BERNARD, LE", "BOURG-ST-PIERRE"], "thematicThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE"], "sequenceIds": ["1506183"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500499", "durationSec": 115, "title": "SO TERRAINS PUBLIC URBAINS 2_RTS000000751469", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est tr\u00e8s critiqu\u00e9 au lendemain de l'annonce de son plan unilat\u00e9ral de frein \u00e0 l'immigration si une solution n\u00e9goci\u00e9e avec l'UE n'est pas trouv\u00e9e. Le plan du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse pr\u00e9voit une clause de sauvegarde qui lui permettrait de plafonner le nombre d'immigr\u00e9s. La marge de manoeuvre de la Suisse est limit\u00e9e dans ces n\u00e9gociations avec l'Union Europ\u00e9enne (UE).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "sequenceIds": ["1506206"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500500", "durationSec": 27, "title": "SO SKI GEANT HOMMES 2_RTS000000751489", "excerpt": "Le magnat de la presse Ruppert Murdoch a \u00e9pous\u00e9 l'ex-mannequin Jerry Hall , rejoignant les couples peoples et autres mari\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres, puissants et fortun\u00e9s. Le tout Londres du showbizzness s'est press\u00e9 pour assister au mariage du couple richissime."}, {"internalArchiveId": "AA1603500501", "durationSec": 30, "title": "SO REFUGIES GRECE_RTS000000751460", "excerpt": "Un groupe de jeunes b\u00e9n\u00e9voles suisses aide les migrants qui affluent sur le port du Pir\u00e9e en Gr\u00e8ce. De nombreuses ONG interviennent pour aider les migrants et leur donner nourriture et v\u00eatements et la population grecque apporte \u00e9galement son aide, des particuliers donnent ce qu'ils peuvent aux r\u00e9fugi\u00e9s coinc\u00e9s en Gr\u00e8ce."}, {"internalArchiveId": "AA1603500502", "durationSec": 131, "title": "SO PLAN B CONSEIL FED 2_RTS000000751600", "excerpt": "La conseill\u00e8re d'Etat Jacqueline de Quattro fait face \u00e0 une campagne d'insultes et de menaces apr\u00e8s avoir ordonner l'euthanasie du chien Chalom. Elle est choqu\u00e9e et s'est m\u00eame fait agresser physiquement par une passante. Le chien avait \u00e9t\u00e9 reconnu comme trop dangereux par plusieurs experts apr\u00e8s qu'il aie mordu plusieurs personnes et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et le Grand conseil vaudois avait d\u00e9cid\u00e9 l'euthanasie du chien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "IMMIGRATION"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500503", "durationSec": 72, "title": "SO MARIAGE MURDOCH_RTS000000751541", "excerpt": "Lors des votations cantonales du 20 mars, les Vaudois voteront sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises d\u00e9fendue par le conseiller d'Etat chef du D\u00e9partement des finances du canton de Vaud Pascal Broulis. Les pressions internationales forcent la Suisse \u00e0 supprimer les statuts sp\u00e9ciaux, ces taux d'imp\u00f4ts tr\u00e8s bas dont profitent certaines multinationales, Vaud est parvenu \u00e0 un compromis avec la gauche en accordant des hausses d'allocations familiales, mais le projet est contest\u00e9 par un r\u00e9f\u00e9rendum des syndicats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["C\u00c9L\u00c9BRIT\u00c9", "MARIAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500504", "durationSec": 25, "title": "SO JOURNAL TURC 3_RTS000000751552", "excerpt": "La technologie et les options offertes sur les mod\u00e8les de voitures expos\u00e9es au salon de l'automobile de Gen\u00e8ve sont sans limites. Du coffre arri\u00e8re qui s'ouvre tout seul au si\u00e8ge massant ou au tableau de bord tactile con\u00e7u comme une tablette jusqu'\u00e0 l'amplification du bruit du moteur \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'habitacle, les visiteurs du salon sont \u00e9merveill\u00e9s et ont l'embarras du choix."}, {"internalArchiveId": "AA1603500505", "durationSec": 27, "title": "SO IMAGE DU JOUR TESSIN NEIGE_RTS000000751408", "excerpt": "\"Pri\u00e8re de Toucher\", c'est la nouvelle exposition du Mus\u00e9e Tinguely de B\u00e2le. Le visiteur, les yeux band\u00e9s, est appel\u00e9 \u00e0 toucher, caresser, manipuler les oeuvres d'art et les sculptures. L'exposition r\u00e9uni des oeuvres des artistes Jean Tinguely, Marcel Duchamp ou du Jurassien Augustin Rebetez."}, {"internalArchiveId": "AA1603500506", "durationSec": 125, "title": "SO GRECE REFUGIES PORT PIREE_RTS000000751544", "excerpt": "Le Big Data, ou la r\u00e9colte des donn\u00e9es qui circulent sur internet et les r\u00e9seaux sociaux, est un enjeu capital pour l'\u00e9conomie et les entreprises. Pour la premi\u00e8re fois en Suisse, DAPLAB, une entreprise Big Data a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Fribourg gr\u00e2ce \u00e0 des fonds europ\u00e9ens pour la recherche. Les grosses entreprises comme Swisscom sont \u00e9galement int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 une collaboration pour exploiter les donn\u00e9es et informations ainsi disponibles.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "B\u00c9N\u00c9VOLAT", "BIENFAISANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500507", "durationSec": 119, "title": "SO DE QUATTRO V2_RTS000000751595", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CHIEN"], "thematicPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500508", "durationSec": 29, "title": "SO COUPE DAVIS_RTS000000751561"}, {"internalArchiveId": "AA1603500509", "durationSec": 131, "title": "FRIGO VD RIE III FISCALITE PAD_RTS000000749567", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL"], "sequenceIds": ["1506197"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500510", "durationSec": 124, "title": "FRIGO SALON TECHNOLOGIES_RTS000000750701", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE", "TECHNIQUE AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500511", "durationSec": 118, "title": "FRIGO EXPO PRIERE DE TOUCHER 2_RTS000000750700", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500512", "durationSec": 144, "title": "FRIGO BIG DATA FR_RTS000000750923", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERNET", "INFORMATIQUE"], "sequenceIds": ["1506171", "1506197"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603506063", "summary": "Still une du journal Blick sur la clause de sauvegarde pour le plafonnement des migrants montrant t\u00eates des membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral coiff\u00e9s de bonnets rouges de p\u00e8res No\u00ebl. Stills articles de journaux sur plan B du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour n\u00e9gociations avec l'Union Euop\u00e9enne (UE).\nItw Ren\u00e9 Schwok, politologue, directeur du Global Studies Institute, Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\nItw Fran\u00e7ois Cherix, copr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse (NOMES).\nFran\u00e7ois Cherix travaillant.", "id": "1506102", "visualThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "IMMIGRATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603506102", "summary": "Plateau : itw Laurent Kaiser, responsable Laboratoire de virologie des HUG.", "id": "1506141"}, {"internalArchiveId": "AA1603506132", "summary": "Itw Philippe Cudr\u00e9-Mauroux, professeur en informatique Universit\u00e9 de Fribourg.\nItw Jean Hennebert, professeur Informatique \u00e9cole d\u00bfing\u00e9nieur Fribourg.\nItw Marc Wuergler, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Infoteam.\nItw Daniel Neuhaus, Swisscom Directeur Big Data.\nServeurs informatiques et donn\u00e9es informatiques d\u00e9filant sur \u00e9cran d'ordinateur.", "id": "1506171", "visualThemes": ["INFORMATIQUE", "INTERNET"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603506144", "summary": "Pyl\u00f4nes cass\u00e9s de t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge et b\u00e2timents \u00e0 l'abandon des remont\u00e9es m\u00e9caniques du super St-Bernard.\nItw Gilbert Tornare, pr\u00e9sident de Bourg-Saint-Pierre.", "id": "1506183", "visualThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE"], "visualGeographicals": ["BOURG-ST-PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603506158", "summary": "Itw Philippe Cloux, directeur Importexa, Lutry.\nItw S\u00e9bastien Lehmann, membre du PS, p\u00e8re de famille.\nItw David Gygax, secr\u00e9taire syndical SSP.\nItw Pascal Broulis, Conseiller d'Etat chef du D\u00e9partement des finances du canton de Vaud.", "id": "1506197", "visualThemes": ["IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1603506167", "summary": "Ext b\u00e2timents Syngenta Areal.\nItw Heinrich Degelo, architecte b\u00e2lois.\nItw Klaus Hubmann, initiant, directeur Fondation Habitat.\nItw Eva Herzog, conseill\u00e8re d'Etat ministre des finances du canton de B\u00e2le.", "id": "1506206", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644310", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024060", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0C8E7C28-1CEA-4B8B-BEDE-234E0932856A", "internalArchiveId": "0C8E7C28-1CEA-4B8B-BEDE-234E0932856A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Natacha Litzistorf, nouvelle \u00e9lue \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne (Verts)", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "* * Natacha Litzistorf, nouvelle \u00e9lue \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne (Verts) (NATACHA LITZISTORF) 4.3  INVITE MATINALE - NATACHA LITZISTORF\r\nNatacha Litzistorf, nouvelle membre Verte de l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Lausanne, directrice d'Equiterre et pr\u00e9sidente de la FRC - son portable le ** 85  - en direct du studio de Lausanne\r\nHeure\r\nUn raz de mar\u00e9e rose-rouge-vert a donc permis dimanche dernier \u00e0 l'alliance de gauche de reconduire les six si\u00e8ges sur sept qu'elle d\u00e9tenait \u00e0 l'\u00e9x\u00e9cutif de la Ville de Lausanne...  Ceux qui r\u00eavaient d'un r\u00e9\u00e9quilibrage des forces politiques en sont pour leurs frais... d'autant que le POP, pourtant partie int\u00e9grante de l'Alliance de Gauche, et qui a d\u00e9j\u00e0 obtenu un si\u00e8ge le we dernier, soutient la candidature d'un candidat de Solidarit\u00e9S (autre parti de la gauche dite combative) pour le second tour. Une ville de la taille de Lausanne peut-elle totalement \u00e9carter le PLR qui repr\u00e9sente pourtant le 40% de son \u00e9lectorat de son ex\u00e9cutif? \r\nPour en parler le plaisir de recevoir ce matin celle qui aura l'insigne honneur de succ\u00e8der \u00e0 Daniel Br\u00e9laz au sein de l'\u00e9quipe dirigeante de la capitale vaudoise, la Verte Natacha Litzistorf, brillamment \u00e9lue ce dimanche, \u00e9galement directrice d'Equiterre et pr\u00e9sidente de la FRC..\r\nEt la droite alors?\r\n-Monoculture pas bonne: Lausanne peut-elle d\u00e9cemment faire totalement abstraction de la droite dans son \u00e9quipe de direction?\r\n-Pourquoi ce qui est possible au niveau du gouvernement cantonal ne le serait pas au niveau de l'Ex\u00e9cutif de la capitale ?\r\n-L'alliance rose-rouge-verte n'est certes ni totalement monocolore, ni totalement monolithique mais avec 6 si\u00e8ges sur 7 vous avez une marge de manoeuvre largement suffisante pour mener la politique de votre choix..\r\n-Au contraire s'acharner sur les 7 si\u00e8ges ne risquent-ils pas de cabrer plus que de raison une droite avec laquelle vous allez devoir composer au niveau du L\u00e9gislatif... Vous qui avez pr\u00e9sid\u00e9 le Conseil communal de Lausanne vous en connaissez un petit bout sur la question.\r\nPS a pris des distances avec le POP, et les Verts\r\n-Du cot\u00e9 de vos partenaires, le parti socialiste s'est d'ores et d\u00e9j\u00e0 clairement distanc\u00e9 du POP pour le second tour....qu'attendent les Verts pour faire de m\u00eame ? \r\n-Qui \u00e0 votre pr\u00e9f\u00e9rence, le PLR ou Solidarit\u00e9s, alli\u00e9 naturel..\r\nLe job de vos r\u00eaves?\r\n-Les mandats que vous assumiez aussi bien \u00e0 la t\u00eate de la FRC que d'Equiterre, vous allez devoir les abandonner au profit de votre place au sein de l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Lausanne.\r\nVraiment le job de vos r\u00eaves... le lieu plus ad\u00e9quat pour faire avancer les causes que vous d\u00e9fendez..\r\n-Succ\u00e9der \u00e0 Daniel Br\u00e9laz, une simple formalit\u00e9..\r\n-Vous r\u00eavez de reprendre le dicast\u00e8re de la Culture qu'il dirige... ?\r\n-A d\u00e9faut de votre dicast\u00e8re de pr\u00e9dilection ... et pour \u00e9viter le \" je prendrais celui qu'on m'assigne\"....  lequel ne voudriez vous absolument pas..\r\n-Le patrimoine vert, \u00e7a vous irait comme un gant..\r\n-Mais surtout pas les finances, plus de 2 milliards de dette, une situation difficile \u00e0 g\u00e9rer..\r\n-Cette dette, elle vous inqui\u00e8te ?  \r\nMieux d'Etat c'est quoi?\r\n-C'est ce qui vous am\u00e8ne \u00e0 proner plut\u00f4t qu'un plus d'Etat, le mieux d'Etat  ... en plaidant au passage pour une gouvernance public-priv\u00e9 r\u00e9enchant\u00e9e dites-vous... r\u00e9enchant\u00e9e kesako ?\r\nPlus funky\r\n-Vous pr\u00f4nez la fin d'un discours \u00e9cologiste moralisateur pour quelque chose de plus enjou\u00e9, de plus funky dites-vous m\u00eame...\u00a0 plus funky, \u00e7a va se traduire par quoi en ville de Lausanne...\r\nLes Verts plus funky... pour remonter la pente?\r\n-Une recette qui devrait \u00eatre appliqu\u00e9e aussi au niveau f\u00e9d\u00e9ral.... c'est qui pourrait vous permettre de remonter la pente apr\u00e8s votre cuisante d\u00e9faite aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n-Plus funky en mati\u00e8re de tournant \u00e9nerg\u00e9tique... qu'est-ce que \u00e7a pourrait donner concr\u00e8tement ?\r\nCaisse unique\r\n-Durant les mois qui pr\u00e9c\u00e8dent votre entr\u00e9e en fonction , ce sera le 1er juillet prochain.. votre principal combat, ce sera quoi, le projet  de la caisse cantoanle soutenue par la FRC que vous pr\u00e9sidez... \r\n(Les assureurs maladie priv\u00e9s seraient toujours l\u00e0, mais les r\u00e9serves resteraient dans les cantons et les primes seraient identiques.On garderait des primes par tranches d'\u00e2ge ainsi que les franchises exis\u00adtantes, mais deux personnes qui ont le m\u00eame \u00e2ge dans le m\u00eame canton paieraient la m\u00eame prime).\r\n-Quelle garantie de faire baisser les primes?\r\n-Avec une prime unique, pourquoi les assur\u00e9s choisiraient une assurance plut\u00f4t qu'une autre? Si on enl\u00e8ve aux assureurs la libert\u00e9 de gestion des actifs et des frais administratifs, que reste-t-il?\u00bb s'exclame la conseill\u00e8re nationale. \r\n-Une \u00e9ni\u00e8me tentative pour faire revenir la caisse unique par la fen\u00eatre? ->On ferait mieux de travailler \u00e0 des solutions pour ma\u00eetriser les co\u00fbts de la sant\u00e9!\r\n-Convaincre les assureurs priv\u00e9s du bienfond\u00e9 d'un tel projet, c'est peine perdue....  \r\n-Qui faut-il rallier pour avoir des chances de succ\u00e8s, ..... avant tout la Suisse al\u00e9manique. ?", "durationSec": 1304, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7545092", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Natacha Litzistorf, nouvelle \u00e9lue \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne (Verts)", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Natacha Litzistorf", "Natacha Litzistorf, nouvelle \u00e9lue \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne (Verts) / JDM_2016-03-04T07:37:00_l-invite-du-journal", "Natacha Litzistorf, nouvelle \u00e9lue \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne (Verts) / JDM_2016-03-04T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Un raz de mar\u00e9e rose-rouge-vert a permis \u00e0 l'Alliance de Gauche de reconduire les six si\u00e8ges sur sept qu'elle d\u00e9tenait \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Lausanne d\u00e8s le premier tour. Mais une ville de cette taille peut-elle totalement \u00e9carter le PLR, qui repr\u00e9sente pourtant le 40% de son \u00e9lectorat de son Ex\u00e9cutif?  La Verte Natacha Litzistorf, brillamment \u00e9lue dimanche pour succ\u00e9der \u00e0 Daniel Br\u00e9laz, est \u00e9galement directrice d'Equiterre et pr\u00e9sidente de la FRC.", "Un raz de mar\u00e9e rose-rouge-vert a permis \u00e0 l'Alliance de Gauche de reconduire les six si\u00e8ges sur sept qu'elle d\u00e9tenait \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Lausanne d\u00e8s le premier tour. Mais une ville de cette taille peut-elle totalement \u00e9carter le PLR, qui repr\u00e9sente pourtant le 40% de son \u00e9lectorat de son Ex\u00e9cutif? La Verte Natacha Litzistorf, brillamment \u00e9lue dimanche pour succ\u00e9der \u00e0 Daniel Br\u00e9laz, est \u00e9galement directrice d'Equiterre et pr\u00e9sidente de la FRC.", "Un raz de mar\u00e9e rose-rouge-vert a permis \u00e0 l'Alliance de Gauche de reconduire les six si\u00e8ges sur sept qu'elle d\u00e9tenait \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Lausanne d\u00e8s le premier tour. Mais une ville de cette taille peut-elle totalement \u00e9carter le PLR, qui repr\u00e9sente pourtant le 40% de son \u00e9lectorat de son Ex\u00e9cutif?  La Verte Natacha Litzistorf, brillamment \u00e9lue dimanche pour succ\u00e9der \u00e0 Daniel Br\u00e9laz, est \u00e9galement directrice d'Equiterre et pr\u00e9sidente de la FRC.", "Un raz de mar\u00e9e rose-rouge-vert a permis \u00e0 l'Alliance de Gauche de reconduire les six si\u00e8ges sur sept qu'elle d\u00e9tenait \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Lausanne d\u00e8s le premier tour. Mais une ville de cette taille peut-elle totalement \u00e9carter le PLR, qui repr\u00e9sente pourtant le 40% de son \u00e9lectorat de son Ex\u00e9cutif?  La Verte Natacha Litzistorf, brillamment \u00e9lue dimanche pour succ\u00e9der \u00e0 Daniel Br\u00e9laz, est \u00e9galement directrice d'Equiterre et pr\u00e9sidente de la FRC."], "variantIds": ["ece-7525628", "ece-7525610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-01T00:10:12Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 7 heures 37 c'est un raz de mar\u00e9e rose- rouge- Vert qui a permis donc dimanche dernier \u00e0 l'Alliance de gauche de reconduire les 6 si\u00e8ges sur 7 qu'elle d\u00e9tenait \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Lausanne ceux qui r\u00eavaient d'un potentiel r\u00e9\u00e9quilibrage des forces politiques en ont \u00e9t\u00e9 pour leurs frais, d'autant que le P O P pourtant partie int\u00e9grante de cette alliance de gauche et qui a d\u00e9j\u00e0 obtenu un si\u00e8ge week- end dernier, soutient la candidature d'un candidat de Solidarit\u00e9S, autre partie de la gauche de la gauche dite combatif pour le second tour, parce qu'il aura bel et bien un second tour pour la ville de Lausanne, alors on va se poser la question parmi d'autres, avec notre invit\u00e9 du jour, une ville de la taille de Lausanne peut -elle totalement exclure le PLR de ses grands le PLR qui repr\u00e9sentent pourtant 40 pourcent de de son \u00e9lectorat, le plaisir de recevoir donc la nouvelle \u00e9lue Verte, Natacha Litzistorf, bonjour, bonjour, brillamment \u00e9lu dimanche dernier, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates \u00e9galement directrice d'Equiterre et pr\u00e9sidente de la FRC, F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, je le dis parce qu'on parlera aussi de du projet de de caisse cantonale que que soutient la FRC voil\u00e0, vous \u00eates tr\u00e8s sud, tr\u00e8s sensible au sujet au sujet alimentaires agricoles, on parle de monoculture qui est pas bonne pour l'agriculture, la monoculture et pas tr\u00e8s bon en politique non plus, Natacha Litzistorf est -ce qu'on se dirige pas vers une monoculture \u00e0 Lausanne avec 6 si\u00e8ges sur 7 et peut-\u00eatre qui sait, 7 sur 7, qu'en dites -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [92%] :\r\nAlors c'est clair que la monoculture dans certains domaines n'est pas n'est pas bonne, je pense qu'au niveau politique, elle n'est pas bonne non plus parce que, en tout cas, si on parle du cas pr\u00e9cis de la Ville de Lausanne, comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9, on voit bien que la population a souhait\u00e9, au niveau de son l\u00e9gislatif au niveau du conseil communal avoir quelqu'un qui repr\u00e9sente quand m\u00eame 40 pourcent comme comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 de de l'\u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [93%] :\r\nDonc, vous \u00eates, vous \u00eates tout \u00e0 fait consciente de ces difficult\u00e9s : pourquoi ce qui est possible au niveau cantonal, pour le gouvernement, Conseil d'\u00c9tat n'est pas possible pour la municipalit\u00e9, vous avez une explication, on a pos\u00e9 la question \u00e0 Pascal Broulis y a quelques jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [89%] :\r\nNous, bon pour ma part, moi je suis, je suis d'avis que d'avoir quelque chose de de monocolore n'est pas n'est pas souhaitable un cas soit de gauche ou de droite, on a v\u00e9cu les 2 \u00e0 diff\u00e9rents niveaux institutionnels, je pense que c'est pas dans la culture suisse, c'est parce que souhaite la population, donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, il faut aussi que que l'\u00e9quilibre joue pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [88%] :\r\nIl y a, il y aura un 2\u00e8me tour \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous chagrine, \u00e7a, on aurait d\u00fb proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9lection tacite du du du PLR du candidat PLR le currence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [86%] :\r\nNon, il faut dire, c'est qu'on reste dans une d\u00e9mocratie, Dieu merci Monsieur Bud Klein \u00e0 tout \u00e0 se solidariser droit de solidarit\u00e9 a tout \u00e0 fait le droit de se pr\u00e9senter, c'est une personne de qualit\u00e9 qui a montr\u00e9 qu'il a fait ses preuves pendant la l\u00e9gislature au sein du Conseil communal, c'est un homme de dossiers qui a des convictions, donc voil\u00e0, sur ce point- l\u00e0, ben on peut pas lui reprocher par tactique politique de de se de se pr\u00e9senter, ce qui \u00e0 mon sens, encore une fois, \u00e0 titre personnel, est un peu discutables, par exemple, c'est le titre de la liste qui donne une confusion \u00e0 la population, parce que \u00e7a m\u00e9lange \u00e0 la fois une \u00e9lection et \u00e0 la fois une votation justement sur le Erika 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [89%] :\r\nRIA 3 qui est la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, sujet sur lequel nous recevions Monsieur bruit la position des Verts est -ce que vous pouvez la clarifier ce matin, vous \u00e9tiez d'abord pour le PLR et puis ma maintenant vous laisser libert\u00e9 de vote, vous vous \u00eates pour qui au fond l\u00e0 pour ce 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [90%] :\r\nOui, alors j'ai \u00e9cout\u00e9 votre votre rubrique l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, alors j'aimerais clarifier les choses, on a pris position, lundi soir, lundi soir, on savait qu'il avait un PLR il prend et 2 autres personnes qui repr\u00e9sente un fait pourcentage conf\u00e8re un faible r\u00e9sultat au au niveau du du 1er tour donc c'est dans ce contexte -l\u00e0 qu'on s'est prononc\u00e9, \u00e7a il faut vraiment le clarifier, on n'\u00e9tait pas du tout au courant que Monsieur B\u00e9clin souhaitait se se pr\u00e9senter alors nous, on est tr\u00e8s respectueux de la d\u00e9mocratie au sein de notre parti aussi, donc, pour r\u00e9unir une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale parce que c'est aussi par l\u00e0 qu'il faut passer pour des recommandations de vote bah c'est plus possible, on arriverait avec avec une une d\u00e9cision qui viendrait apr\u00e8s les bulletins, ceci \u00e9tant dit, nous en avons discut\u00e9 au comit\u00e9 mais comit\u00e9 qui n'a pas la l\u00e9gitimit\u00e9 de donner une recommandation de vote et puis on n'a pu que constater justement le fait que on ne pouvait que partir sans recommandation, mais encore une fois a -t-il personnel, je pense que dans la configuration actuelle, il est l\u00e9gitime que le PLR, comme vous l'avez dit, encore une fois repr\u00e9sente qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 40 pourcent de de l'\u00e9lectorat \u00e7a repr\u00e9sent\u00e9s au sein de la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [88%] :\r\nVoil\u00e0 une peu une position personnelle qui est tr\u00e8s clair : Natacha Litzistorf les mandats que vous assumez parce que vous allez devoir l'\u00e9quit\u00e9, \u00e0 la t\u00eate, aussi bien d'Equiterre que la FRC ben c'est termin\u00e9 pour vous, vous allez entrer \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Lausanne, c'est vraiment le job de vos r\u00eaves, c'est vraiment dans un poste comme celui -l\u00e0, plus que dans l'associatif, type FRC ou Equiterre que vous allez pouvoir vraiment d\u00e9ployer vos talents politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [90%] :\r\nAlors on verra bien, mais c'est vrai, sur 7 mais je pense qu'il faut pr\u00e9sager de rien, on a tous quand on commence \u00e0 en politique, l'envie d'y aller, en tout cas, et c'est ce qui m'a anim\u00e9e, sinon je l'aurais pas fait du tout, donc c'est vraiment l'envie et la passion qui qui m'anime, de la chose publique, il faut le dire et puis ben dans mon parcours de vie, j'ai 47 ans, je pense que j'ai aussi tout \u00e0 fait, bien s\u00fbr, donc j'ai, je suis pass\u00e9 justement par ces milieux associatifs, je pense qu'on a beaucoup de pouvoir et notamment \u00e0 la FRC, le pouvoir d'agir comme comme c'est notre notre mission maintenant donc c'est c'est clair que \u00e7a va changer et je suis toujours tr\u00e8s d\u00e9sireux de montrer que le politique a une place dans la soci\u00e9t\u00e9, je pense aussi cette r\u00e9flexion -l\u00e0 qu'on doit voir au niveau d'une ville, on a des possibilit\u00e9s qui sont quand m\u00eame importantes, en tout cas par rapport \u00e0 mes envies, je pense qu'il y a une proximit\u00e9 par rapport \u00e0 la population par rapport aussi \u00e0 la aux possibilit\u00e9s de changer les choses, aux niveaux national, je pense qu'\u00e0 l'\u00e9chelle d'une vie de changer quelque chose, un peu plus compliqu\u00e9, moi je suis une femme de terrain, j'ai bien envie de voir les les r\u00e9sultats de ce que on peut changer en mieux pour la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [79%] :\r\nQuand vous dites au niveau national, c'est plus dur, faire changer les choses, pensez \u00e0 quel niveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou ou parlementaire f\u00e9d\u00e9ral c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [88%] :\r\nOui, un peu les 2, \u00e7a c'est clair que tout d\u00e9poser un objet au niveau f\u00e9d\u00e9ral que vous \u00eates au Parlement, je pense que, \u00e0 l'\u00e9chelle d'une vie, c'est compliqu\u00e9 de devoir les les r\u00e9sultats et les effets de ce que vous avez voulu entamer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous vous limit\u00e9 d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce travail, la municipalit\u00e9 vous ne briguerait pas d'autres mandats, plus haut, \u00e0 Berne, qui c'est \u00e7a, c'est pas votre intention ni votre ambition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que j'ai jamais eu des des plans de carri\u00e8re, donc je peux pas vous dire comme \u00e7a que je vais jamais le faire, mais je pense que je suis beaucoup plus proche du niveau communal, encore une fois, pour les raisons que j'\u00e9voquais, parce que je suis plut\u00f4t une forme de terrain puis j'aime voir changer les choses que que j'imagine et puis ce cette proximit\u00e9 avec la population, je pense, ne manqueraient oui oui f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [85%] :\r\nCette ann\u00e9e, de le reconna\u00eetre, on a beaucoup parl\u00e9 et glos\u00e9, comment\u00e9e, analys\u00e9e, c'\u00e9tait, maire de la soci\u00e9t\u00e9 civile depuis quelques semaines, notamment dans le vote de dimanche dernier est -ce que c'est pas l\u00e0 que se fait la politique maintenant, comme vous le faites \u00e0 Equiterre la FRC plut\u00f4t que dans les couloirs de diff\u00e9rents palais aux 2 assembl\u00e9es politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [88%] :\r\nC'est clair, je peux pas vous dire le le contraire, \u00e7a fait 20 ans que je travaille dans le cadre de ce qu'on appelle maintenant la la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est s\u00fbr que, on sent maintenant cette volont\u00e9 ce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [81%] :\r\nA changer \u00e7a en Suisse aussi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [90%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait la ensemble sans vraiment on est sur le terrain, dans les quartiers, je pensais Michel, qui est tr\u00e8s importante, c'est pas par Paris pour faire du blabla politique au niveau des Verts lausannois, on a beaucoup ax\u00e9 notre campagne sur sur les quartiers comme les autres partis, on sent bien qu'il faut composer avec la soci\u00e9t\u00e9 civile, alors je me dis venant d'ce milieu -l\u00e0, je peux jeter les ponts maintenant avec le niveau politique et replacer l'politique aussi par rapport peut-\u00eatre moins de l'\u00e9conomie, de mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente, un peu plus forte aussi parce qu'ils ne sont que de temps en temps, on est un peu en perte de vitesse, et moi ce qui me tient \u00e0 coeur, celle de donc nous repositionner par rapport \u00e0 l'ensemble des acteurs et de jeter les ponts avec la soci\u00e9t\u00e9 civile pour qu'elle soit aussi plus partie prenante pour ceux qui me connaissent, ils savent que j'adore les d\u00e9marches participatives et pour moi, c'est quelque chose que j'ai bien envie d'exporter maintenant dans ma nouvelle fonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [84%] :\r\nEt vous repr\u00e9sentez peut-\u00eatre ce changement l\u00e0 aussi vous avez succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 un politicien hyper professionnelle qui visitait Daniel Br\u00e9laz qui est une figure bien au-del\u00e0 de Lausanne dans toute la Suisse, il \u00e9tait parlementaire 1er parlementaire verra \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, lui c'est le petit pic le le type m\u00eame du probl\u00e8me politicien professionnel vous jeter l'\u00e9ponge, les 2 c'est vous repr\u00e9sentez ce changement, c'est aussi \u00e7a que vous voulez mettre en avant, vous parlez m\u00eame de d'un discours plus funky, hein, ce sont vos termes de rien faire en ce qui concerne l'\u00e9cologie qui auraient \u00e9t\u00e9 quoi c'est \u00e9cologie trop punitive trop moralisatrice, par le pass\u00e9, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [88%] :\r\nOui, je pense que, mais \u00e7a se passe mon propre je pense au Parti des des Verts le mouvement dont dont je viens et aussi a aussi \u00e9t\u00e9 victime \u00e0 un moment donn\u00e9 de de ce qui correspondait peut-\u00eatre \u00e0 une \u00e9poque on avait vraiment besoin, on n'avait pas de loi sur l'environnement n'avait pas des choses aussi pertinente que on a aujourd'hui, l\u00e0 on est dans une aire o\u00f9 on peut aller sur des mesures incitatives ou on peut parler de plaisir, on est un peu, on a un car je pense \u00eatre cette g\u00e9n\u00e9ration nouvelle en politique, je dirais, pas seulement chez les Verts, mais notamment chez les Verts une \u00e9cologie d\u00e9complex\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [76%] :\r\nBah punitive droit o\u00f9 il voulait en terminer avec le punitifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:57) [89%] :\r\nBen disons que moi, je suis une adepte de la carotte et du b\u00e2ton, \u00e7a c'est clair en termes de de de politique publique, mais je pense que ce qui porte beaucoup plus ses fruits, c'est vraiment la carotte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [83%] :\r\nD'accord, \u00e7a c'est aussi c'est tr\u00e8s clair, ce qui vous am\u00e8ne \u00e0 proner plus qu'un plus d'\u00c9tat, un mieux d'\u00e9tat en plaidant au passage pour une gouvernance public- priv\u00e9 r\u00e9enchant\u00e9e \u00e7a, ce sont vos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [82%] :\r\nC'est quoi, \u00e7a fait rire qu'est -ce que c'est que \u00e7a la gouvernance public- priv\u00e9 une r\u00e9enchant\u00e9e oui c'est \u00e7a, des termes assez po\u00e9tique oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [90%] :\r\nPierre Mazeaud aussi de mettre un petit peu de po\u00e9sie dans la politique, \u00e7a, \u00e7a fera pas de mal mais non Alain s\u00e9rieusement c'est c'est pour \u00e9voquer justement ces relations entre le le public et le priv\u00e9 qui, de temps en temps, ce retrait\u00e9 regardions passer l'expression en chiens de fa\u00efence, moi c'est pas du tout ma mani\u00e8re de de travailler, je pense qu'on a tout \u00e0 faire et j'aimerais par exemple travailler sur de nouveaux types de partenariat public- priv\u00e9, qui s'appuie vraiment sur une approche tr\u00e8s durable de de la soci\u00e9t\u00e9 et je veux croire que c'est, c'est possible, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu quelques amorces impossible dans mes fonctions actuelles et je pense qu'on a tout \u00e0 apprend des tout \u00e0 gagner pour l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 travailler de mani\u00e8re conjointe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [99%] :\r\nAlors donnez -nous quelques exemples de ce nouveau type de partenariat public- priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:03) [93%] :\r\nAlors par exemple dans les tout ce qui a \u00e0 voir avec l'am\u00e9nagement du territoire ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment l'urbanisme \u00e0 l'\u00e9chelle justement d'une ville, on a la possibilit\u00e9 d'imaginer des partenariats public- priv\u00e9 sur la construction de certaines infrastructures avec des mod\u00e8les un peu nouveau qu'on conna\u00eet pas forc\u00e9ment suisse o\u00f9 on peut aller chercher aussi regarder ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9 de de la France, mais des choses qui sont assez novatrice, mais qui sont \u00e0 construire et encore une fois, qui se base sur des approches durables, c'est-\u00e0-dire qui tiennent vraiment bien compte des aspects sociaux, \u00e9conomiques et environnementaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [68%] :\r\nCe n'est pas suffisamment le cas aujourd'hui dans le pays des airs, comment dire, et partenaires et puis donc les personnes, je vais payer oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:47) [89%] :\r\nAlors, pour certains, pour certains partenariats public- priv\u00e9, je pense que c'est d\u00e9j\u00e0 un peu le cas mais je l'imagine qu'on peut encore am\u00e9liorer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [89%] :\r\nOui, d'accord, ben vous nous en direz pas plus, vous avez des des id\u00e9es derri\u00e8re la t\u00eate, \u00e9videmment comme pr\u00e9sident de la FRC, donc l\u00e0 il y a cette id\u00e9e de caisse cantonale qui est revenu sur la table \u00e0 quelques que jour ce sera quoi votre votre principal combat d'ici \u00e0 votre entr\u00e9e en fonction le 1er juillet prochain si vous allez militer \u00e0 fond pour cette nouvelle mouture d'une caisse publique, au fond, cette caisse cantonale, soutenue par la FRC, que vous pr\u00e9sidez, on a entendu aussi Mathieu Fleury \u00e7a c'est, c'est c'est \u00e0 \u00e7a que vous allez donner l'accent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:23) [93%] :\r\nOui, mais j'aimerais revenir sur ce que vous venez dire c'est pas une nouvelle caisse publique hein, je pense qu'on a envie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:28) [77%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, au fond, c'est 2 oui c'est un peu la facile \u00e0 laquelle on s'attendait \u00e7a de zone Euro 3\u00e8me mouture, un an apr\u00e8s la caisse unique la caisse publique et la Caisse cantonale moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:37) [91%] :\r\nNon \u00e0 la s\u00e9rieusement, on a bien compris le le message de la population sur sur le dernier vote ce qu'on a fait ce qu'on a tenu \u00e0 faire pour battre le fer quand il \u00e9tait chaud, justement, c'est de r\u00e9unir encore de mani\u00e8re participative, les acteurs qui s'occupe de de la sant\u00e9 en Suisse romande pour justement r\u00e9fl\u00e9chir parce qu'on a bien senti qu'il y a quand m\u00eame un consensus qui s'est d\u00e9gag\u00e9 lors de de cette votation sur le besoin de r\u00e9former l'assurance maladie, parce que trop complexe, etc, etc, on conna\u00eet les arguments et on a essay\u00e9 de construire un projet justement qui tenait compte de la volont\u00e9 populaire qui tenait compte de toutes les critiques qui \u00e9taient plus ou moins justifi\u00e9es dans la 1\u00e8re discussions et l\u00e0 on arrive \u00e0 quelque chose qui est une \u00e9volution et pas une r\u00e9volution, avec une possibilit\u00e9 qu'on laisserait au comptons justement de cr\u00e9er ou pas une institution de droit public, de droit priv\u00e9, pour justement travailler avec les assurances d\u00e9j\u00e0 en place qui resterait pour travailler de mani\u00e8re un petit peu plus efficiente et surtout dans l'objectif et avec l'objectif de de rassurer la la population aussi parce qu'il faut bien dire que la population est inqui\u00e8te par rapport \u00e0 ces c'est de 2 primes successives et c'est pour un mod\u00e8le plus efficient compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [84%] :\r\nVous avez une garantie avec ce projet de faire baisser les prix, alors la garantie ben il faut, c'est \u00e7a qui int\u00e9resse les gens, il l'a finalement mettent leur dans l'urne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:54) [88%] :\r\nC'est, c'est tout \u00e0 fait le l'objectif aussi de d'arr\u00eater d'avoir des des \u00e0 coups d'arr\u00eat\u00e9s, d'avoir justement des probl\u00e8mes avec cette question des des r\u00e9serves qui fluctuent qui sont complexes \u00e0 g\u00e9rer, et puis surtout, comme vous l'avez dit, pour la population d'arr\u00eater d'avoir des primes qui qui augmente sans cesse, l'objectif c'est vraiment de travailler aussi dans un \u00e7a nouveau un mot un peu compliqu\u00e9 comme gouvernance, mais dans un nouveau paradigme avec une nouvelle mentalit\u00e9 o\u00f9 on a beaucoup plus parl\u00e9 une assurance sant\u00e9 que d'une assurance maladie, on a vraiment aussi de mani\u00e8re conjointe, travailler sur tout ce qui a \u00e0 voir avec la pr\u00e9vention des maladies et la promotion de la sant\u00e9, on a envie de travailler pour la population, elle soit en bonne sant\u00e9 et puis pas qu'elle soit malade pour intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:36) [78%] :\r\nOui, on change le point de vue assurance soutient plut\u00f4t plut\u00f4t qu'assurance maladie convainc les assureurs priv\u00e9s du bienfond\u00e9 d'untel projet \u00e7a va \u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:44) [93%] :\r\nAlors c'est bien la raison pour laquelle justement on est dans un processus de consultation et \u00e7a je pense que l'on peut saluer le processus qu'on qu'on a mis en oeuvre avec tous les acteurs, c'est qu'on a \u00e0 plusieurs imaginer un projet et maintenant on ouvre le dialogue, alors ceux qui veulent dialoguer tant mieux, ceux qui veulent pas \u00e7a va montrer justement qui sont peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 nous cacher, s'ils ont pas envie de parler avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:04) [91%] :\r\nNatacha Litzistorf ou la nouvelle mani\u00e8re de faire de la politique, j'ai envie dire \u00e7a ce matin, vous le prenez comme \u00e7a, on va commenter la presse qui nous ram\u00e8ne \u00e0 Lausanne, fin au grand Lausanne dans le temps ce matin une proposition lanc\u00e9e par un architecte je crois savoir que vous aimez bien l'architecture un architecte qui veut voir Lausanne fusionner avec ses communes voisines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:23) [89%] :\r\nLa fronti\u00e8re d'une ville comme Lausanne correspond -t-elle toujours au cadre de vie de ses habitants, question pos\u00e9e par Patrick Heitz un architecte qui travaillent \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Z\u00fcrich alors il consid\u00e8re que Lausanne est embl\u00e9matique de ces villes suisses qui reste provincial au lieu de saluer \u00e0 une \u00e9chelle internationale fusionner Lausanne avec les communes qui l'entourent, qui forment d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par les citoyens, voil\u00e0 qui permettrait de changer les perspectives Patrick Wright, demande donc aux futurs \u00e9lus lausannois de f\u00e9d\u00e9rer, de se montrer visionnaire, \u00e0 l'image de Los-Angeles qui a su int\u00e9grer diff\u00e9rentes diff\u00e9rents villages politique pour concr\u00e9tiser une id\u00e9e commune de vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:03) [94%] :\r\nAu fond, cet architecte vous interpelle directement les les nouveaux \u00e9lus lausannois que vous \u00eates Natacha Litzistorf qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cette proposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:10) [85%] :\r\nBon, avant d'\u00eatre politicienne ce politologue donc ce genre de sujet me passionnent \u00e9videmment ici donc, non, mais on n'a pas une heure devant nous j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:19) [93%] :\r\nNon, mais une ou 2005 d\u00e9j\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:22) [91%] :\r\nNon, s\u00e9rieusement, c'est vrai que toute r\u00e9flexion qui qui vise justement \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir comment peut fonctionner de mani\u00e8re toujours plus en faveur de du bien- \u00eatre de la population, parce que c'est de \u00e7a qu'il s'agit aussi, ben moi je suis ouverte vraiment \u00e0 la discussion et c'est vrai que je viens d'une d'une d'une famille de 2 politologues et qui a beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ces d\u00e9coupages territoriaux et puis de de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a une communaut\u00e9 destin comme vous l'avez aussi \u00e9voqu\u00e9 dans dans la pr\u00e9sentation, je pense que c'est vraiment tout tout b\u00e9n\u00e9fice apr\u00e8s on sait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:54) [85%] :\r\nSi ce qui va jusqu'\u00e0 la fusion parce que l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 pas mal de choses en commun sans laisser dans le grand Lausanne mais ce qu'il faut aller jusqu'\u00e0 la fusion, c'est \u00e7a la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:00) [84%] :\r\nAlors c'est c'est des visions que que beaucoup non, par contre, en terme de, de, de changement de de culture politique de culture institutionnelle, c'est des affaires qui sont complexes, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licate pour ma part, dans le contexte professionnel actuel, j'ai eu l'occasion de suivre quelques-uns de ses ses projets, alors on s'achoppent 10 fois sur des petites choses, mais qui sont quand m\u00eame embl\u00e9matique, c'est quel drapeau on va choisir quel nom la choisir comment vont s'appeler les habitants de la nouvelle c'est des petites choses, mais c'est souvent sur ces petites choses qu'on bute, mais il faut quand m\u00eame entendu tellement ces ces craintes et mais quand m\u00eame \u00eatre ouvert et tr\u00e8s ouvert \u00e0 ce genre de r\u00e9flexion vide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:37) [82%] :\r\nReal une grande commune de Lausanne avec c'est pas 200 250000 habitants, ce serait souhaitable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:42) [92%] :\r\nAlors, je dois avouer que j'ai pas regard\u00e9 dans le d\u00e9tail, aussi sur sur cette m\u00eame si je je fais de la politique depuis pas mal de temps ici, je pense qu'il faut vraiment regarder dans le d\u00e9tail si c'est favorable pas favorable, de faire une sorte de d'analyse des risques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:56) [77%] :\r\nCar une mini- Los-Angeles une mini \u00e0 Los-Angeles, comme le 17 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:59) [88%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, mais en tout cas la r\u00e9flexion voil\u00e0 vous la peine par on sait o\u00f9 il faut \u00eatre attentif, c'est quant on repr\u00e9sente justement la plus grande commune, \u00e7a fait vite imp\u00e9rialisme lausannois que que d'imaginer qu'on va tous manger les autres communes, c'est pas du tout le le propos et puis c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut vraiment recadrer c'est int\u00e9ressant d'avoir une approche scientifique comme, comme l'a eu, ce monsieur, apr\u00e8s il faut avoir une une r\u00e9alit\u00e9 politique et puis une sensibilit\u00e9 que pour ma part je tiens avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:26) [86%] :\r\nNatacha Litzistorf un autre sujet, alors l\u00e0, qui va faire r\u00e9agir la Verte, que vous \u00eates un p\u00e9age \u00e0 l'entr\u00e9e de chaque tunnel qui traverse les Alpes, \u00e7a c'est un projet r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin dans Le Paquet, \u00e7a ne serait gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:34) [94%] :\r\nOui, car aujourd'hui en Suisse, seul le tunnel du Grand Saint-Bernard conna\u00eet un p\u00e9age routier mais cette exception pourrait devenir une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 car une motion parlementaire du Vert lib\u00e9ral York Rossen demandant un p\u00e9age pour tous les tunnels qui traversent les Alpes a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par des \u00e9lus de gauche \u00e0 droite sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, la gauche veut ainsi r\u00e9duire l'attractivit\u00e9 du r\u00e9seau routier, surtout apr\u00e8s le oui au 2\u00e8me, tube du Gothard en dimanche dernier, la droite souhaite elle en assurer le financement c'est une proposition raisonnable, commente le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:04) [94%] :\r\nQue pensez -vous de cette id\u00e9e -l\u00e0, Natacha Litzistorf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:06) [81%] :\r\nMais si la gauche et la droite disent qu'c'est une proposition raisonnable pourquoi pas non, s\u00e9rieusement, aussi je pense que par rapport au principe du du pollueur-payeur, \u00e7a peut \u00eatre quelque chose qui, qui est int\u00e9ressant et puis a fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:18) [71%] :\r\nDonc, car du c\u00f4t\u00e9 punitif quand m\u00eame la d'accord de les 10 non je pense que ce p\u00e9age. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:24) [88%] :\r\nOui, alors c'est s\u00fbr qu'on va pas continuer \u00e0 \u00eatre d\u00e9tax\u00e9e toujours des taxes et puis avoir que ce type de mesure mais je pense que, lors de la derni\u00e8re votation justement sur le 2\u00e8me, tube du Gothard, on a propos\u00e9 d'autres choses qui ont pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es, on voit maintenant d\u00e9j\u00e0 quelques jours apr\u00e8s les d\u00e9rives qu'on a, on a vu hier \u00e0 savoir justement ce postulat d'un d'Air qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e pour justement limiter ou revisiter le transfert des marchandises de de la route au rail, on voit que, il faut vraiment prendre ses pr\u00e9cautions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:54) [88%] :\r\nDonc pourquoi pas un p\u00e9age aussi sur sous d'autres tunnels parce que pour l'instant, seul le Grand Saint-Bernard le conna\u00eet d'autres sujets de la presse qui pourrait encore vous int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:02) [89%] :\r\nVa -t-on tirer les enseignements de l'affaire Markwalder se demande ce matin \u00e0 Lagard\u00e8re Zeitung en tout cas les lobbies s'pourraient bient\u00f4t voir leur acc\u00e8s \u00e0 la coupole f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9duit lundi prochain pour la 1\u00e8re fois depuis cette affaire qui avait impliqu\u00e9 une le bis travaillant pour le Kazakhstan, h\u00e9 bien, pour la 1\u00e8re fois l'initiative parlementaire visant \u00e0 introduire plus de transparence et de contr\u00f4le sur les lobbies sera d\u00e9battu au Conseil des Haneda c'est le s\u00e9nateur socialiste Didier Berberat Canal auteur mais il est soutenu par quelques \u00e9lus PLR et PDC le temps revient lui sur une \u00e9lue de l'ex\u00e9cutif de romans qui d\u00e9range Nicole Bardet en effet c\u00e9der sa place au 1er des viennent en Suisse suite qui n'est autre que son mari un copinage qui passe tr\u00e8s mal, il n'y a qu'\u00e0 faire un un saut sur la page Facebook de l'\u00e9cologiste Nicole Bardet pour percevoir ce malaise, la Verte c'est explique notre parti ne s'attendait pas \u00e0 d\u00e9crocher un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Rome ont le la strat\u00e9gie des Verts, c'\u00e9tait de mener des candidatures de combat pour renforcer leur position au niveau du l\u00e9gislatif mais au final, les mots qui reviennent le plus souvent sur les r\u00e9seaux sociaux sont trahison et tromperie part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:10) [86%] :\r\nD\u00e9bat d'ailleurs on l'a, on a re\u00e7u Madame Bardet sur notre antenne en forme est -ce que c'est pas un mauvais plaidoyer pour le parti des Verts, et pour la d\u00e9fense des femmes cette affaire Natacha les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:18) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une histoire qui est qui est triste et malheureuse, alors qu'elle avait bien commenc\u00e9, parce que finalement, on voit que chez les Verts fribourgeois et \u00e0 on on est victime de son succ\u00e8s, donc c'est peut-\u00eatre \u00e7a, ce sur quoi il faut aussi s'arr\u00eater et c'est s\u00fbr qu'on on peine dans dans certaines r\u00e9gions \u00e0 \u00e0 trouver des des \u00e9lus et puis je pense que les m\u00e9dias sont font largement \u00e9cho pour faire de la politique c'est comme disait un d\u00e9faut, la politique est un peu en perte de vitesse, donc l\u00e0- bas ce monsieur et madame qui se qui se se pr\u00e9sente pour tirer une liste comme on comme on IBM et lui alors c'est vrai que c'est, c'est un peu dommage comme comme l'horlogerie, certains, certains acteurs parce que Nicole bard\u00e9 d'une femme de, de comp\u00e9tences, un son, son \u00e9poux aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:59) [85%] :\r\nIl a quitt\u00e9 la pr\u00e9sidence des Verts fribourgeois l'appris ce matin oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:02) [90%] :\r\nQuand j'ai entendu l\u00e0 tout \u00e0 l'heure votre antenne aussi justement pour essayer de, de faire le moins d\u00e9g\u00e2ts possibles par compte, moi ce que je regrette vivement vivement, c'est quand m\u00eame le lynchage m\u00e9diatique sur les r\u00e9seaux sociaux oui c'est ennuyeux, oui, c'est une situation d\u00e9licate, mais d'un point de vue humain, c'est d'une violence, alors peut-\u00eatre que on nous dira : c'est les risques du m\u00e9tier, mais l\u00e0 c'est un peu trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:22) [88%] :\r\nR\u00e9agir vous dire effectivement, ce sont les risques du m\u00e9tier et de ces technologies, c'est un r\u00e9seau sociaux auxquels il faut bien se faire quand on est politicien, merci beaucoup, Natacha Litzistorf, Yahoo, et vous serez donc en fonction le 1er juillet prochain \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne, vous \u00eates \u00e9cologiste est actuellement encore, pr\u00e9sidente de la FRC, et directrice d'Equiterre, bonne journ\u00e9e, merci, bonne journ\u00e9e bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T08:16:38Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Litzistorf, Natacha", "role": "Verte / Pr\u00e9sidente / Directrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A8A76CA-3127-45A8-AC15-10FFBE8BADA2", "internalArchiveId": "7A8A76CA-3127-45A8-AC15-10FFBE8BADA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative UDC contre l'immigration: la clause de sauvegarde d\u00e9battue", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger;Nidegger , Yves \r\n* * Initiative UDC contre l'immigration: la clause de sauvegarde d\u00e9battue 18h La Suisse a-t-elle choisi la bonne strat\u00e9gie europ\u00e9enne ?\r\nC'est l'information du jour. L'initiative de l'UDC dite \"contre l'immigration de masse\" devrait \u00eatre appliqu\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une clause de sauvegarde, d\u00e9clench\u00e9e unilat\u00e9ralement si n\u00e9cessaire. Malgr\u00e9 l'hostilit\u00e9 de Bruxelles, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas chang\u00e9 son fusil d'\u00e9paule. Il a transmis tout \u00e0 l'heure au Parlement ses propositions concernant le 9 f\u00e9vrier 2014. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit toujours de passer en force. Mais il pr\u00e9f\u00e9rerait une solution concert\u00e9e avec l'UE pour ne pas mettre en danger la voie bilat\u00e9rale et poursuit ses consultations avec Bruxelles. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a-t-il choisi la bonne strat\u00e9gie europ\u00e9enne ?\r\nOn en d\u00e9bat avec quatre conseillers nationaux...\r\nl'UDC Yves Nidegger, CN UDC GE - dir st ge\r\nla lib\u00e9rale-radicale Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR - dir st pf\r\nle PDC Dominique de Buman, vice-pr\u00e9sident du PDC - dir st fr\r\net le socialiste Roger Nordmann, chef de groupe du PS - dir st ls\r\nPremier chapitre de ce d\u00e9bat, la clause de sauvegarde\r\nNIDEGGER:\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale: ce n'est pas ce que vous souliez? Que le CF montre ses muscles?\r\n- L'UDC menace de lancer une initiative pour r\u00e9silier l'accord de libre circulation des personnes, si le gouvernement et le Parlement ne mettent pas en oeuvre la d\u00e9cision du peuple de limiter l'immigration ou s'ils la font d\u00e9pendre d'un veto de l'UE. Alors: satisfait ou pas par cette clause de sauvegarde?\r\n- Pr\u00eat \u00e0 renoncer aux bilat\u00e9rales?\r\n- Votre parti disait cette semaine vouloir renoncer aux votations populaires syst\u00e9matiques... alors, quid?\r\nMORET:\r\n- Pas de chiffres, pas de m\u00e9canisme de limitation automatique... cette clause c'est un tigre aux dents lim\u00e9es. Cela marche vraiment pour limiter l'immigration?\r\n- Est-ce que dans ces conditions la volont\u00e9 populaire est bien respect\u00e9e?\r\n- Allez-vous combattre la version unilat\u00e9rale - non n\u00e9gocie\u00e9 avec Bruxelles de cette clause?\r\nNORDMANN:\r\n- Vous rejetez la version unilat\u00e9rale... en fait vous jouez le jeu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il fait semblant de montrer les muscles, et il laisse le Parlement tuer le projet...\r\n- Dans ces conditions, va-t-on un jour limiter l'immigration? Et respecter la volont\u00e9 du peuple?\r\n- La Conf\u00e9d\u00e9ration dit vouloir collaborer avec l'UE, mais en m\u00eame temps elle part au clash avec une clause unilat\u00e9rale... Paradoxasl, contradictoire, ou compl\u00e8tement stupide?\r\nDE BUMAN:\r\n- Une claude sauvegarde: votre parti se vante aujourd'hui d'avoir invent\u00e9 la solution... heureux?\r\n- Apr\u00e8s le 23 juin, soit le BREXIT, la solution n\u00e9goci\u00e9e refera surface...? Vous priez pour cela?\r\n- Unilat\u00e9rale, c'est aussi votre id\u00e9e? Qu'allez-vous en faire au parlement?\r\nSecond chapitre: les mesures d'accompagnements\r\nMORET:\r\n- Rien de neuf sous le soleil nous disait Pietro Bugnon: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a-t-il vraiment entendu les pr\u00e9occupations des Suisses?\r\n- Risque d'un nouveau m\u00e9contentement populaire... en cas de nouveau vote, pas terrible pour faire campagne...\r\n- Le CF est \u00e0 la solde de l'\u00e9conomie? C'est ce que disent les syndicats...\r\nNORDMANN:\r\n- Vous auriez voulu quoi comme mesures... de plus?\r\n- Le travail est fait, pourtant: lutte contre le travail au noir, contre les abus concernant les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s...\r\n- Vous n'\u00eates pas satisfaits... mais vous n'avez pas de levier politique: vous ne pouvez d\u00e9cemment pas vous opposer au projet devant le peuple, pas vous, ou bien!\r\nNIDEGGER:\r\n- Cela doit vous satisfaire, pas d'interventionnisme de l'Etat, au moins, sur ce plan-l\u00e0...\r\nDE BUMAN:\r\n- L'\u00e9conomie consomme \u00e9norm\u00e9ment de travailleurs \u00e9trangers, ne doit-on pas encadrer mieux cette pratique?\r\n- M\u00eame au sein de votre parti on le dit: Doris Leuthard l'a dit, votre chef de groupe Filippo Lombardi l'a dit aussi...\r\nTroisi\u00e8me chapitre: la Croatie, et l'extension de la libre-circulation \u00e0 ce pays\r\nNORDMANN:\r\n- Votre ministre, elle fait quoi? Elle dit une semaine apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier qu'une extension \u00e0 la Croatie est impossible... et aujourd'hui c'est urgent et imp\u00e9ratif... soit elle se trompait \u00e0 l'\u00e9poque, soit elle se trompe aujourd'hui.\r\n- Ceci dit c'est un sacr\u00e9 gymkhana mental...\r\n- Au fond c'est tout ce qu'on avait \u00e0 offrir \u00e0 l'UE...? Pour mettre de l'huile dans les rouages?\r\nNIDEGGER: \r\n- L'UDC, par l'entremise de votre pr\u00e9sident Toni Brunner disait sur nos ondes ce matin ne pas vouloir lancer le referendum contre la Croatie... cela veut dire que vous \u00eates d'accord avec le CF?\r\n- En m\u00eame temps vous annoncez une initiative contre la libre-circulation, vous aussi, vous louvoyez...\r\nMORET: \r\n- Pas de Didier Burkhalter (PLR) en conf\u00e9rence de presse: votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral est d\u00e9sormais \u00e9cart\u00e9?\r\n- Simonetta Sommaruga a mentionn\u00e9 que le dossier n'avait pas boug\u00e9 pendant une ann\u00e9e. Une pique \u00e0 votre ministre de tutelle?\r\nDE BUMAN:\r\n- D'un c\u00f4t\u00e9 on \u00e9tend la libre-circulation, de l'autre on la limite... on ne sait plus que penser. Et vous?\r\n- Est-ce que la Suisse ne s'est pas cr\u00e9\u00e9 le probl\u00e8me toute seule? En bloquant le processus avec la Croatie?\r\nSi t'as le temps: \r\nIsabelle Moret, hier on recevait votre coll\u00e8gue de parti Olivier Feller \u00e0 propos de la saga des vice-pr\u00e9sident au PLR. Philippe Nantermod vise votre place, mais en m\u00eame temps votre parti est en train de changer ses statuts pour que vous puissiez rester en poste... \r\n- Vous restez, ou pas?\r\n- Vous \u00eates l'anti-nantermod?\r\n- POur Olivier Feller, changer les statuts pour s'adapter aux destins individuels, ce n'est pas tr\u00e8s PLR, selon lui... la Lex Moret, divers\u00e9ment appr\u00e9ci\u00e9e...", "durationSec": 1379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525658", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Initiative UDC contre l'immigration: la clause de sauvegarde d\u00e9battue / FOR_2016-03-04T18:08:00_developpement-5", "Forum du 04.03.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative de l'UDC dite \"contre l'immigration de masse\" devrait \u00eatre appliqu\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une clause de sauvegarde, d\u00e9clench\u00e9e unilat\u00e9ralement si n\u00e9cessaire. D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC, Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR, Dominique de Buman, vice-pr\u00e9sident du PDC, et Roger Nordmann, chef de groupe du PS."], "variantIds": ["ece-7525658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-29T13:22:50Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est l'information du jour, l'initiative de l'UDC dite contre l'immigration de masse devrait \u00eatre appliqu\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une clause de sauvegarde d\u00e9clench\u00e9e unilat\u00e9ralement, si n\u00e9cessaire, malgr\u00e9 l'hostilit\u00e9 de Bruxelles, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas chang\u00e9 son fusil d'\u00e9paule, il a transmis tout \u00e0 l'heure au Parlement ses propositions concernant le 9 f\u00e9vrier 2014, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit toujours de passer en force, mais il pr\u00e9f\u00e9rerait, dit -il, une solution concert\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne pour ne pas mettre en danger la voie bilat\u00e9rale et poursuit donc ses consultations avec Bruxelles, alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a -t-il choisi la bonne strat\u00e9gie europ\u00e9enne pour en d\u00e9battre, nous recevons 4 conseillers nationaux, l'UDC Yves Nidegger la lib\u00e9rale- radicale Isabelle Moret le PDC Dominique de Buman en et le socialiste Roger Nordmann, alors on va au abord\u00e9 plusieurs chapitres dans ce d\u00e9bat, le 1er chapitre que j'aimerais aborder en entr\u00e9e de jeu, c'est le chapitre concernant cette clause de sauvegarde Yves Nidegger avoue peut-\u00eatre d'ouvrir ce d\u00e9bat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose une donc cette clause de sauvegarde unilat\u00e9rale est -ce que ce n'est pas ce que vous vouliez au fond que le finalement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en quelque sorte, montre ses muscles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [85%] :\r\nBon, d\u00e8s le lendemain du vote sur le terrain de ceux qui ont dit : mais qu'est -ce qu'un contingent sinon une clause de sauvegarde permanentes et c'est une question effectivement de vocabulaire, il faut beaucoup, beaucoup mieux utiliser le mot clause de sauvegarde pas, c'est un mot dans le vocabulaire europ\u00e9en que contingent qui est un vilain mot dans le vocabulaire europ\u00e9en cause la libre- circulation, moi \u00e7a m'est \u00e9gal, le terme, l'important c'est qu'on arrive \u00e0 des limites qui soient pos\u00e9es par la Suisse et puis qu'il le soit de fa\u00e7on autonome apr\u00e8s le le le syst\u00e8me qui sera mis en place il y a pas grand chose dans le message, jusqu'\u00e0 maintenant dans une commission sur l'immigration, \u00e9videmment, j'ai toujours pr\u00e9conis\u00e9 un mod\u00e8le o\u00f9 les cantons de quelles sont leurs leurs besoins en terme de, de, de manoeuvres \u00e9trang\u00e8res parce que quand on peut \u00eatre universitaire ou non frontaliers ou non avec un secteur international ou pas, et puis en fonction de tout \u00e7a en fait une esp\u00e8ce de d'\u00e9quations g\u00e9n\u00e9rale c'est aussi les cantons qui sont en charge de construire des infrastructures pour la plupart d'entre elle et donc si ils veulent du nouveau migrants, c'est aussi lui qui assume des infrastructures normal que ce soit par le Compass au moi, on a un non- \u00e9v\u00e9nement, parce que l\u00e0, le mot clause de sauvegarde unilat\u00e9rale si jamais c'\u00e9tait pas possible de fa\u00e7on n\u00e9goci\u00e9e, moi c'est pas un scoop, \u00e7a, j'ai fini par cons\u00e9quent sert \u00e0 savoir ce que \u00e7a vous satisfait, et puis il faut voir dans la r\u00e9alit\u00e9 ce que \u00e7a signifie, mais l\u00e0, on est encore dans un dialogue helv\u00e9tico- suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [91%] :\r\nDominique de Buman en du c\u00f4t\u00e9 du PDC une clause de sauvegarde votre parti se vante aujourd'hui d'avoir invent\u00e9 en quelque sorte la la solution est ce que vous \u00eates satisfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [91%] :\r\nAlors notre partie ne sortent pas parce que les pi\u00e8ces \u00e9crites sont l\u00e0 pour prouver qu'on en a parl\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es, on va parler, m\u00eame avant le vote sur l'initiative, c'est-\u00e0-dire d\u00e9j\u00e0 en 2013, ceci \u00e9tant dit, la clause de sauvegarde qui est retenu aujourd'hui par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 faute de mieux, puisqu'il est \u00e0 esp\u00e9rer une clause n\u00e9goci\u00e9e avec Bruxelles, il y a eu certainement de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas mal d'attentisme, tout le monde le reconna\u00eet, mais il y avait aussi l'espoir d'obtenir un assouplissement de l'Union europ\u00e9enne et aujourd'hui il y a une nouvelle tuile qui nous tombent en quelque sorte dessus, c'est la menace du break, cit\u00e9 comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est qu'il a une \u00e9ch\u00e9ance du printemps 2017 pour mettre mettre sous toit l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le peuple et les cantons au printemps 2014, h\u00e9 bien, il vient avec cette clause unilat\u00e9rale, en disant bien nous esp\u00e9rons qu'en cours de n\u00e9gociation, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s le 23 juin la marge de manoeuvre, la marge de qui est extr\u00eamement \u00e9troite, h\u00e9 bien on esp\u00e8re qu'on n'a, on arrivera \u00e0 mieux et c'est \u00e7a la difficult\u00e9 \u00e0 mon avis, c'est d'arriver \u00e0 un accord qui aille plus loin que la d\u00e9claration unilat\u00e9rale qui est un strict minimum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [90%] :\r\nOui, Isabelle Moret, on en parle avec Simonetta Sommaruga une clause de sauvegarde sans chiffres, sans vraiment de m\u00e9canisme de limitation automatique est -ce que c'est c'est vraiment cr\u00e9dible pour limiter l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [91%] :\r\nAlors ce que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une sorte de fus\u00e9e \u00e0 plusieurs \u00e9tages, mais pour l'instant on ne voit pas encore exactement le d\u00e9tail des de ces diff\u00e9rents \u00e9tages, moi je pense que on est dans un moment dans une phase o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est encore dans une partie d'\u00e9checs avec l'Union europ\u00e9enne et on sait que l'Union europ\u00e9enne avancera pas son propre peu ses propres pions avant les d\u00e9cisions de l'Angleterre, donc la position que le proc\u00e8s r\u00e9v\u00e9lera la prise jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9tait d'avoir cette clause unilat\u00e9rale de sauvegarde ne peut pas en bouger et il la pr\u00e9sentait lequel au Parlement, ce qui est bien parce que le Parlement lui doit travailler sur d'autres points d'autres projets dans le cadre de cette mise en oeuvre de cette initiative, en particulier la valorisation du du potentiel des femmes des seigneurs, c'est quelque chose que j'ai qui me tient beaucoup \u00e0 coeur que qu'on puisse commencer \u00e0 travailler dessus aussi les probl\u00e8mes de de l'abus qu'il pourrait y avoir, dans le cas de l'aide sociale de la part de personnes de l'Union europ\u00e9enne qui viendraient pour obtenir de l'aide sociale en Suisse et pas pour y travailler, l\u00e0 il y a des choses \u00e0 faire, qui n\u00e9cessite une proc\u00e9dure parlementaire ordinaire, donc c'est important que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous envoyer maintenant ces messages pour que nos commissions du Parlement puisse travailler sur ces m\u00eame en l\u00e0, pendant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui continue sa partie \u00e0 lui qui est cette partie d'\u00e9checs et de n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [88%] :\r\nRoger Nordmann d\u00e9put\u00e9 socialiste vous rejetez la version unilat\u00e9rale, en fait, vous jouez le jeu, en quelque sorte du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il fait semblant un en quelque sorte de montrer les muscles et il laisse le Parlement tuer le projet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [84%] :\r\nMais je sais pas exactement quelles intentions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais ce que je peux vous dire c'est que une clause unilat\u00e9rale non n\u00e9goci\u00e9e avec les Europ\u00e9ens, conduira \u00e0 la chute des accords bilat\u00e9raux et \u00e7a, on y est, \u00e0 tout prix, on joue avec le feu, le peuple a plusieurs fois confirm\u00e9 son attachement aux accords bilat\u00e9raux et d'ailleurs, avant le 9 f\u00e9vrier 2014, l'UDC l'UDC affirm\u00e9 tout le temps que son initiative, la lettre de son initiative qui un article constitutionnel que cette initiative \u00e9tait compatible avec les accords bilat\u00e9raux, or maintenant on s'aper\u00e7oit clairement que non, d'o\u00f9 la la situation totalement impossible dans laquelle s'amuse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est juste que maintenant les transmettent une proposition Parlement mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame d'ailleurs dit que si on fait une mauvaise proposition, c'est ce qui dit c'est ce d\u00e8s qu'on aura essay\u00e9 d'obtenir un peu, on a, on vous transmettra et puis on est vrai coule mais vous leur au revoir ou pour remplacer notre plomb\u00e9 de 2 mars par un plomb \u00e0 2 septembre alors bon Conseil f\u00e9d\u00e9ral, y a pas tellement d'autres possibilit\u00e9s, mais le probl\u00e8me \u00e0 la base, c'est que cette initiative a \u00e9t\u00e9 \u00e0 Borac accept\u00e9e par 58 rue 3 pourcent des des du vote ont sur la base d'un \u00e9norme mensonge de l'UDC, c'est-\u00e0-dire de dire que c'est elle est incompatible avec les accords bilat\u00e9raux, or elle n'est pas vraiment pas refaire la campagne il n'emp\u00eache que c'est vrai important parce que maintenant, on voit les cons\u00e9quences de cet accord, option mais il faut bien 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [88%] :\r\nC'est aussi du poids du point de vue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral une une forme de de position est -ce que cette position vous convainc vous satisfait, je dirais m\u00eame si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'avait pas peut-\u00eatre trop le choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:51) [88%] :\r\nNon, la position ne convint absolument pas parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [86%] :\r\nEt qu'est -ce qu'il aurait d\u00fb faire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en dire simplement on va continuer \u00e0 n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:59) [85%] :\r\nEt puis on a pas continuer \u00e0 jeudi en soir\u00e9e, les terrasses vous continuer \u00e0 n\u00e9gocier, \u00e7a c'est une chose oui soit \u00e9ventuellement revenir \u00e0 sa version consultation o\u00f9 l'avait dit, on le met on oeuvre d'abord pour les pays qui sont pas membres de l'Union europ\u00e9enne et puis qu'on le mettra en oeuvre pour les pays qui sont membres de l'Union europ\u00e9enne compte, on aura un \u00e9ventuel accord c'est une, c'est une possibilit\u00e9, mais d'une fa\u00e7on d'une autre, ce ce cette histoire se se finira par une d\u00e9cision pour le peuple, parce qu'\u00e0 la fin, il faudra choisir entre mise en oeuvre pr\u00e9cise conforme \u00e0 la Constitution et ou bien le le maintien des accords bilat\u00e9raux, on pourra pas avoir les 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [93%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour la clause de sauvegarde aimerait vous entendre aussi sur les mesures d'accompagnement, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'une Pietro Bugnon et aussi avec Simonetta Sommaruga je faisais allusion \u00e0 la r\u00e9action de l'Union syndicale suisse qui consid\u00e8re que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral finalement ne fait rien en la mati\u00e8re, ferme les yeux, ne se pr\u00e9occupe pas de la protection des travailleurs par rapport \u00e0 un certain nombre d'abus sur le march\u00e9 du travail, vous qui \u00eates socialiste reviennent One ce que vous \u00eates d'accord avec les noms syndicale suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne fait rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:56) [84%] :\r\nOui c'est, c'est m\u00eame compl\u00e8tement surr\u00e9aliste parce que la proposition qui est le message pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui du groupe par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au titre de mesures de d'accompagnement pour la protection sur le march\u00e9 du travail, il qui consiste Ronan alin\u00e9a et mardi cet alin\u00e9a on la r\u00e8gle adopt\u00e9e au Conseil national dans le cadre d'une autre d\u00e9lib\u00e9ration, c'est le conseiller national tessinois Romano qui l'a propos\u00e9 et il a fait une majorit\u00e9, on l'a soutenu, parce que il concr\u00e8tement, il s'agissait, que les contrats type de travail, c'est-\u00e0-dire les contrats qui fixe des salaires minimaux dans les domaines o\u00f9 il y a pas de conventions collectives puissent \u00eatre d\u00e9clar\u00e9e obligatoire pour toutes les entreprises, \u00e7a peuvent d\u00e9j\u00e0, mais s'il y a eu des abus mais qu'on puisse les prolonger son ce qu'on puisse les prolonger si on a l'impression que disent abus pourrait se reproduire, on le fait d\u00e9j\u00e0 Amsterdam fait d\u00e9j\u00e0 maintenant ce sera officiellement dans la loi, mais le Parlement a d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9 ce Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le reste, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral apporte rien ni sur le march\u00e9 du travail, ni dans les autres domaines \u00e9voqu\u00e9s par Isabelle Moret, c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e8s \u00e0 la formation, que les gens les les plus les plus que les gens les plus plus mal form\u00e9s, puissent avoir une formation suppl\u00e9mentaire, la l\u00e0 j'ai des personnes locales et pas des personnes \u00e9trang\u00e8res etc, idem dans le march\u00e9 du logement, donc c'est extr\u00eamement d\u00e9cevant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [90%] :\r\nOui, Isabelle Moret, rien de 9 sous le soleil, comme nous disait Pietro Bugnon, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a -t-il vraiment entendu les pr\u00e9occupations des Suisses au fond sur la question de donc de des mesures d'accompagnement et donc de ces abus sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:18) [89%] :\r\nAlors je pense que les mesures d'accompagnement que nous avons d\u00e9j\u00e0 devrait suffire, mais il faut pouvoir les appliquer correctement, et moi ce que je regrette, c'est qu'elles ne sont pas appliqu\u00e9es partout en Suisse de la m\u00eame mani\u00e8re, en particulier, \u00e7a c'est le travail, les cantons de s'assurer que ces mesures d'accompagnement soit appliqu\u00e9 de mani\u00e8re correcte, parce que c'est normal que lorsque il y a des protections, en particulier dans les conventions collectives de travail, moi je suis favorable \u00e0 ces n\u00e9gociations entre le le le patronat, et puis les, les, les syndicats qui prot\u00e8ge les travailleurs, c'est normal que, h\u00e9 bien une personne qui a un emploi en Suisse puissent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 par cette convention collective, normal que les PME qui qui subissent une concurrence d\u00e9loyale en provenance de l'Union europ\u00e9enne, soit elle aussi prot\u00e9ger parce que apr\u00e8s, sinon ce sont des entreprises de l'Union europ\u00e9enne qui ne respectent pas notre droit qui ne respectent pas nos conventions collectives qui ont ce qui ont ce travail- l\u00e0, donc cela, c'est important d'agir mais cette mani\u00e8re d'agir, moi je trouve c'est important de le faire avec les mesures qu'on a d\u00e9j\u00e0, et en partenariat social, je pense en particulier \u00e0 ce que d\u00e9veloppe la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs dans le contre, donc content de vos c'est-\u00e0-dire une carte, par exemple, qui permet de v\u00e9rifier sur place sur les chantiers que les employ\u00e9es sont v\u00e9ritablement annonc\u00e9 \u00e0 l'AVS \u00e9quipe DES dispose d'un permis de travail, donc c'est concr\u00e8tement sur le terrain qu'il faut s'assurer que nos conventions collectives se respecter, qu'il y a une d\u00e9claration de ces personnes \u00e0 l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:38) [73%] :\r\nOui, alors qu'on est dans le vouliez r\u00e9agir l\u00e0- dessus rapidement Robert une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:41) [85%] :\r\nApportez -moi juste Jean-Louis eau pour la bonne compr\u00e9hension, ce qui est tr\u00e8s important, c'est que compte le une partie des 120 nous entendrons deuxi\u00e8mement, se sont mis d'accord, il faut que la convention collective entre les syndicats et les entreprises sont valables obligatoirement pour toutes les entreprises, comme \u00e7a, \u00e7a prot\u00e8ge compte le dumping salarial et EDF s'y a pas, il y a 10 si quorum sont difficiles \u00e0 atteindre, ce qui fait que dans un certain nombre de domaines, les employeurs honn\u00eates se sont mis d'accord avec les syndicats pour avoir des r\u00e8gles mais il peut y avoir, disons par ailleurs sauvages qui respectent pas ces r\u00e8gles 6 romans de les associations donc voyeurs sont d'accord avec le renforcement de ses r\u00e8gles de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter ce que je disais, explique Isabelle Moret, c'est-\u00e0-dire la concurrence d\u00e9loyale d'entreprises qui qui qui qui qui joue pas le jeu, malheureusement les les patrons al\u00e9maniques ont refus\u00e9 de se mettre d'accord, le c'est pour \u00e7a que rien dans ce paquet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [89%] :\r\nDominique de but manqu\u00e9 ce que vous en pensez, par rapport aux mesures d'accompagnement \u00e0 l'autonomie consomme \u00e9norm\u00e9ment de travailleurs \u00e9trangers ce qu'on doit pas encadrer davantage cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [88%] :\r\nAlors il y a un l\u00e9ger mieux qui est d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment dans le domaine du recours \u00e0 l'aide sociale et aux prestations compl\u00e9mentaires, il faut quand m\u00eame rende justice au proc\u00e8s lib\u00e9ral qu'il annonce des mesures nouvelles, notamment pour les personnes qui perdent leur emploi et qui sont seulement dans l'Europe des 12 premiers mois de s\u00e9jour en Suisse, l\u00e0, il ne pourrait pas avoir recours \u00e0 l'aide sociale, bien que la perte de l'emploi soit involontaire donc un resserrement de vice, idem pour les prestations compl\u00e9mentaires, o\u00f9 les conditions sont nettement plus plus stricte donc il y a mieux, qu'il faut soulever, il s'agit, pas dans l'introduire une sorte d'arsenal de mesures d'accompagnement compl\u00e9mentaires mais ce que notre parti regrette, il l'a dit, aujourd'hui, c'est qu'il y a une certaine timidit\u00e9, par exemple, on n'a rien fait en mati\u00e8re 2\u00e8me, pilier est de faciliter l'acc\u00e8s au travail des gens qui ont plus que 50 ans en lice en quelque sorte les les cotisations du 2\u00e8me, pilier et l\u00e0 on a pu le constater aussi la semaine pass\u00e9e lors des d\u00e9bats du Conseil national Roger Nordmann allusion \u00e0 juste titre \u00e0 l'amendement de Marco Romano notre coll\u00e8gue PDC du Tessin, mais on a vu que le conseil g\u00e9n\u00e9ral n'pas dans ce sens il CFF, on sait la main alors que c'\u00e9tait une demande qui \u00e9manait de tous les cantons frontaliers qui \u00e9taient concern\u00e9s s'agissait pas d'une mesure nouvelle, mais d'une prolongation et les cantons qui ne sont pas concern\u00e9s par la prolongation de ces 2 contrats type n'\u00e9taient pas touch\u00e9s, donc on voit que sur des mesures existantes qui faut peaufiner au projet oui, il y a un manque quand m\u00eame de souffle de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et je terminerai en disant que si en 2014, l'initiative de l'UDC a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple et par les cantons, c'est qu'il y avait aussi un malaise dans la population, au niveau du dumping salarial au niveau des loyers et la force est de constater que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sans aller dans la bureaucratie et l'\u00e9tatisation n'a pas l'air de prendre v\u00e9ritablement le pouls de la population et si tout d'un coup, on va avoir un vote, h\u00e9 bien il est \u00e0 craindre que le peuple suisse confirme son vote de 2014 et l\u00e0 ce serait la fin des bilat\u00e9rales et ce serait quand m\u00eame catastrophique pour notre \u00e9conomie, Yves Nidegger, parce que vous \u00eates d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:36) [94%] :\r\nAlors, avec \u00e7a ou est -ce que vous consid\u00e9rez que finalement pas d'interventionnisme de l'\u00c9tat tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:42) [86%] :\r\nEt moi je consid\u00e8re que les sont assez et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, la gauche bon la libre- circulation des travailleurs cet inconfort immense enfer aux employeurs qui peuvent choisir le plus souriant le plus dipl\u00f4m\u00e9 le moins cher \u00e0 l'\u00e9chelle du continent le plus comp\u00e9tent, le plus qualifi\u00e9 aussi si on peut dire tout \u00e7a et pour donner un os \u00e0 ronger \u00e0 la gauche sur 1er ce qu'on appel\u00e9 les mesures d'accompagnement et je pense que syndicats se sont enfin la gauche se fourrer le doigt dans l'oeil syndicale jusqu'au cou, en consid\u00e9rant que \u00e7a ne peut \u00eatre efficace, effectivement, \u00e7a ne l'est pas, \u00e7a ne peut pas l'\u00eatre, les conventions collectives leur extension, \u00e7a marche assez bien quand il y a des fronti\u00e8res mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez cette ouverture \u00e0 une concurrence immense et que les syndicats \u00e9taient quand m\u00eame cens\u00e9 d\u00e9fendent leur monde, c'est-\u00e0-dire que les gens qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et qu'les ont trahis, on est \u00e9videmment hors cadre, je pense pas que les tentatives de se donner des petits sucres qui satisfasse pour le seul motif que le peuple pourrait vouloir voter \u00e0 UDC \u00e0 nouveau oui soit une d\u00e9marche susceptible de r\u00e9soudre le moindre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:40) [88%] :\r\nDans le texte ajoute quelque chose d'Yves Nidegger pour dire c'est pas une affaire gauchedroite, ce serait le pire des dangers dans cette affaire parce que lundi, lorsque nous avons modifi\u00e9 la loi sur les travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:50) [71%] :\r\nPouvez vous me demandez ce que je pense, dans les mesures d'accompagnement jouez vous dites cette noblesse, on a vot\u00e9 au Parlement, dans la vie syndicale est vraiment sans m\u00eame avoir : un rendez- m\u00eame r\u00e9ponse d'environ George pour la alors si peu maintenant, mais la mesure que nous avons d\u00e9cid\u00e9 au Parlement l\u00e0- bas \u00e0 l'objet, on va, on a l'Suisse d'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:07) [80%] :\r\nIl y avait que l'USAM qui \u00e9taient contre, c'\u00e9tait pas une histoire de syndicalistes, il y a une large majorit\u00e9 du Parlement qui a vot\u00e9 cette mesure mais alors dites pas c'est que les syndicats Yves Nidegger r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:16) [92%] :\r\nNon ce que je veux dire c'est que on ne peut pas, enfin un des attraits de la Suisse pour amener des entreprises, c'est une certaine flexibilit\u00e9 dans le droit du travail et c'est une bureaucratie un tout petit peu moins vorace que dans le reste du continent et donc on ne peut pas se rendre acteurs actifs en se rendant semblable aux autres et le probl\u00e8me est tout \u00e0 fait simple : soit vous trouverez toutes les fronti\u00e8res et avec les salaires les plus attractifs du continent, vous mettez vos travailleurs en concurrence avec des gens plus motiv\u00e9s et parfois plus form\u00e9s et capables de travailler pour moins cher que et puis vous pouvez pas r\u00e9soudre \u00e7a par par des mesurettes, non pour revenir au fond de la chose, je crois que ce dont on a parl\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, c'est exactement ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait c'est-\u00e0-dire la signature de la Croatie dans quelque chose qui fasse un peu \u00e9cran de fum\u00e9e et puis qui occupe le d\u00e9bat de ce savoir mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:01) [93%] :\r\nSi beaucoup puisque la la transition est toute trouv\u00e9e, je voulais vous entendre pour terminer ce d\u00e9bat justement sur la Croatie et sur la signature de ce protocole inquiets \u00e9tant la libre circulation \u00e0 ce pays, Yves Nidegger, l'UDC par l'entremise de votre pr\u00e9sident, Toni Brunner disait sur nos ondes ce matin ne pas vouloir lancer de r\u00e9f\u00e9rendum contre justement cette cette extension, \u00e7a veut dire que vous \u00eates d'accord avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:25) [85%] :\r\nNon, en fait, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se faire pardonner une immense gare, celle d'avoir, au soir du 9 f\u00e9vrier gifler les Croates ans devant tout le monde en raison puisque c'est comme \u00e7a, on signera pas votre protocole et c'est m\u00eame dur adh\u00e9rent de l'UDC, qui est venu il y a des c'est \u00e7a, quelle \u00e9trange \u00e7a d\u00e9j\u00e0 la pr\u00e9sident aura laiss\u00e9 une initiative, c'est ce que je peux terminer ma phrase Monsieur normal qu'on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup entendu ce soir le au soir du 9 f\u00e9vrier absolument d\u00e9pit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lib\u00e9r\u00e9 puisque c'est comme \u00e7a la l'extension \u00e0 la Croatie c'est fini et c'\u00e9tait compl\u00e8tement idiot parce \u00e7a nous a valu des repr\u00e9sailles imm\u00e9diates dont celle qu'on essaie de corriger aujourd'hui la l'acc\u00e8s \u00e0 l'horizon 2020 en signant quand m\u00eame ce protocole que la Constitution en principe nous interdit de signer ce qu'il fallait \u00e0 l'\u00e9poque, c'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a finalement fait 2 mois apr\u00e8s, CD-Rom offrir de mani\u00e8re volontaire au Croates, les m\u00eames contingentement \u00e0 ceux qui vont y sont un petit pays, c'\u00e9tait 70 unit\u00e9s, la 1\u00e8re ann\u00e9e 140 2\u00e8me offrir tr\u00e8s exactement ce que le trait\u00e9 leur aurait donn\u00e9 en temps voulu, sans avoir \u00e0 signer l'accord, mais simplement pour ne pas les d\u00e9favoris\u00e9s par rapport aux autres et puis une fois qu'on a r\u00e9gl\u00e9 la question pour toute l'Europe, h\u00e9 bien les Croates ne seront pas discriminer, on n'aurait pas eu droit \u00e0 ces repr\u00e9sailles lorsque le l'Union europ\u00e9enne, la commission est mont\u00e9 dans son temps qui \u00e0 la chinoise pour rouler sur les \u00e9tudiants disent aujourd'hui, on doit rattraper le coup et accords sign\u00e9s piteusement ce truc oui je pense que c'est une communication nullissimes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:46) [89%] :\r\nIsabelle Moret qu'est -ce que vous en pensez de cette effectivement un, d'abord on a dit voil\u00e0 on suspend cette cette cette signature du du protocole qui \u00e9tend la libre- circulation \u00e0 la Croatie, suite justement \u00e0 cette votation est -ce que c'\u00e9tait du calcul tactique finalement du co\u00fbt de la part du gouvernement, c'est-\u00e0-dire montrer au peuple combien on rend les choses difficiles hein dans notre dans nos relations avec l'Union europ\u00e9enne et puis ensuite une fois que, une fois que le message est pass\u00e9, on signe quand m\u00eame le protocole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:10) [87%] :\r\nMoi je pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait juste, il a respect\u00e9 la volont\u00e9 populaire, il y a une initiative qui a dit : ma\u00eetriser l'immigration \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple et pendant tout le le d\u00e9bat sur cette initiative, l'UDC les initiants ont dit oui, mais \u00e7a va \u00eatre facile, y qu'\u00e0 n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne pour limiter la libre- circulation des personnes jusqu'alors attendez les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:30) [85%] :\r\nEt qui est que ce qui \u00e9tait coh\u00e9rent, il y a 2 ans, c'est-\u00e0-dire on ne poursuit pas avec la Croatie aujourd'hui la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:37) [89%] :\r\nParce que, en 2 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9montr\u00e9 que c'\u00e9tait pas possible de n\u00e9gocier l'Union europ\u00e9enne, il a chang\u00e9 de bonne foi, mais il a de bonne foi, essay\u00e9 d'entrer par la porte, par la fen\u00eatre par la chemin\u00e9e pour essayer de n\u00e9gocier cette leader sur que la de l'Union europ\u00e9enne avec l'Union europ\u00e9enne, et \u00e0 chaque fois, il a re\u00e7u un an dans toutes les langues existant au sein de l'Union europ\u00e9enne, donc en 2 ans maintenant, ce qui a chang\u00e9 fondamentalement, c'est que de bonne foi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a essay\u00e9 de n\u00e9gocier cette libre- circulation des personnes et on voit que \u00e7a n'est pas possible et donc normalement malade d\u00e9monstration noir sur blanc que ce qui a \u00e9t\u00e9 promis pendant la campagne par l'UDC, \u00e0 savoir qu'il suffisait de n\u00e9gocier la libre- circulation, \u00e7a n'est pas possible donc maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a termin\u00e9 ce chapitre l\u00e0 en disant : h\u00e9 bien voil\u00e0 la libre- circulation n'est pas n\u00e9gociable, mais par contre, peut-\u00eatre qu'on peut faire c'est interpr\u00e9t\u00e9 une clause qui existe d\u00e9j\u00e0 dans l'accord avec l'Union europ\u00e9enne, il le fait en proposant cette clause de cette clause de sauvegarde, donc en fait les Conseil f\u00e9d\u00e9ral et passer \u00e0 l'\u00e9tape d'apr\u00e8s, et dans cette \u00e9tape -l\u00e0, et bien c'est logique de revenir avec cette proposition de, de, de la Croatie et parce qu'il le fait dans une \u00e9tape ult\u00e9rieure, il a d\u00e9montr\u00e9 en 2 ans qu'il a de bonne foi, essayer de faire ce que proposaient les initiants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:47) [87%] :\r\nMais c'est \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame un sacr\u00e9 d'gymkhana mental si vous me passez l'expression, qu'en pensez -vous Roger Nordmann, Nordmann juste oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:53) [85%] :\r\nLe gymkhana mental, c'est pas tellement s\u00fbr du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui me fait souci mais c'est celui d'Yves Nidegger tout \u00e0 l'heure qui nous explique qu'en fait ils ont fait initiative contre la libre- circulation, enfin, pour r\u00e9duire la libre- circulation, mais que c'\u00e9tait une erreur de l'appliquer, on ne ratifieront pas le pr\u00e9sident avait pass\u00e9 la Ugly Julia. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:09) [77%] :\r\nPas le dire bien s\u00fbr que non, si c'est vrai, c'est ce qu'on va la signer le protocole et c'est pour \u00e7a qu'on n'avait pas le signer aujourd'hui non plus l'\u00e9cho, mais il y a, il y a aussi se rattraper, non, voil\u00e0, d'autres d'un aileron ajustable, moi je crois que, on le dit, il avait fallu changer, j'ai donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:23) [85%] :\r\nJ'\u00e9tais content d'aujourd'hui entendent de votre pr\u00e9sident de parti, Tony Brunner a annonc\u00e9 qu'il allait vit qu'il envisageait le lancement d'une initiative pour r\u00e9silier les accords bilat\u00e9raux que l'initiative de l'UDC facettes initiative puis que les choses soient claires comme \u00e7a, le peuple trancher sur la vraie question est -ce que vous garder ou est -ce qu'on veut r\u00e9silier les accords bilat\u00e9raux parce que suite \u00e0 votre initiative, on est dans une l'acceptation de la 1\u00e8re initiative en 2014, on est dans une confusion totale H\u00e9rodote pour d'autres, on n'arrive pas \u00e0 avancer les gens croient que c'est sale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:50) [80%] :\r\nCes salles vivement hier sur cette sur cette initiative concernant justement la r\u00e9siliation des bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:55) [84%] :\r\nMusique d'avenir, on verra ce qu'il en sera, moi je parle de dire avec pr\u00e9cision Monsieur Nidegger apparaissent j'ai pas le psychanalyste de mon pr\u00e9sident de parti, donc j'ai pas vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:05) [70%] :\r\nCette fois, communiqu\u00e9 de presse de l'UDC aussi vous jalouser c'est sur attendez bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:10) [85%] :\r\nOui, mais, mais cette alors, ok, \u00e7a c'est une possibilit\u00e9 de demander aux Suisses, puisque tout le monde hurle en disant : l'UDC a tromp\u00e9 le peuple en pr\u00e9tendant que maintenant on devrait voter en leur etc, bon, \u00e7a pourrait \u00eatre une option que le dire voulez -vous des rapports avec l'Union europ\u00e9enne sur une base. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:24) [77%] :\r\nMais ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 renoncer aux bilat\u00e9rales la question est simple, finalement, la question est pas l\u00e0, la question \u00e9tait oui, r\u00e9pondait pas cette question non mais attendez, je peux peut-\u00eatre c'\u00e9tait Roger Nordmann pas moi m\u00eame le chef, je sais que ce que je regarde, c'est toujours le jeu qui s'est mise dans le bonnet de temps de parole de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:41) [85%] :\r\nNon, on a des rapports avec l'Union europ\u00e9enne qui ont \u00e9t\u00e9 conclus, parce qu'il repr\u00e9sentait un int\u00e9r\u00eat r\u00e9ciproque convergents, tr\u00e8s bien et il faut donc le maintenir tant que c'est r\u00e9ciproque et donc que ces convergents : c'est la condition pour ces accords, c'est que l'on doit \u00e0 ne pas avoir de fronti\u00e8re, c'\u00e9tait \u00e9videmment trop cher pay\u00e9 donc \u00e9vident que si on est pouss\u00e9 \u00e0 devoir faire un choix d\u00e9finitif entre r\u00e9cup\u00e9rer la ma\u00eetrise de nos fronti\u00e8res, juste en passant, on est \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 le l'arri\u00e8re- fond du vacarme ambiant, c'est les invasions barbares donc le si r\u00e9cup\u00e9rer nos fronti\u00e8res qui est quand m\u00eame une question de de survie et d'existence pour un \u00e9tat comme la n\u00f4tre, passe par, se priver de certains employeurs qui sont na\u00effs, hein, c'est : c'est bien d'avoir certains accords il y a aucun doute, h\u00e9 bien il faut se demander ce qui compte le plus dans une situation de crise quand vous faites la guerre, vous devez choisir et bien en situation vous entr\u00e9e en mati\u00e8re, ben il faut il faut le peuple devrait devrait trancher ses questions parce que le seul \u00e0 pouvoir le faire, on entend beaucoup de monde, dir au nom du peuple, que le peuple aurait \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9, bon ben faisons le dire ce qu'il en pense, et puis nous sommes parfaitement capables de gagner, mais aussi de perdre une consultation populaire, ce qui compte le plus, c'est que le peuple s'exprime et que cette facult\u00e9 demeure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:49) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Yves Nidegger, merci \u00e9galement \u00e0 vous Isabelle Moret Dominique de Buman Roger Nordmann, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite \u00e0 tous les 4 une bonne soir\u00e9e, merci bonsoir et incertain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T18:03:36Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "Vice-pdte, CN, Avocate ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6769AEF1-8F09-4E49-8A98-58D9688A12E6", "internalArchiveId": "6769AEF1-8F09-4E49-8A98-58D9688A12E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative UDC contre l'immigration: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral confirme la clause de sauvegarde", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Simonetta Sommaruga, CF PS BE, cheffe du DFJP;Ory, Isabelle \r\n* * Initiative UDC contre l'immigration: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral confirme la clause de sauvegarde (Dialogue Pietro Bugnon) 18h UE : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral confirme la clause de sauvegarde\r\nC'\u00e9tait une d\u00e9cision tr\u00e8s attendue... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s-midi son projet de mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse accept\u00e9e par le peuple le 9 f\u00e9vrier 2014...\r\nEtant donn\u00e9 qu'aucun accord n'a encore pu \u00eatre trouv\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, le gouvernement mise toujours sur une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale, un plafond migratoire qui limite la libre circulation...\r\nPietro Bugnon, Simonetta Sommaruga a pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l'heure ce m\u00e9canisme, sans vraiment y croire...\r\nC'est la moins pire des variantes, explique la ministre de Justice et Police, qui n'a cess\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter toutefois que cette clause unilat\u00e9rale c'\u00e9tait le plan B. Le plan A c'est encore et toujours une solution n\u00e9goci\u00e9e avec Bruxelles. Mais vu le d\u00e9lai de 3 ans impos\u00e9 par l'initiative pour sa mise en oeuvre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'avait plus vraiment le choix, dit Simonetta Sommaruga. C'\u00e9tait aujourd'hui le dernier moment pour que le Parlement puisse traiter le dossier \u00e0 temps.\r\n- Penchons-nous sur cette clause de sauvegarde... qui veut limiter l'immigration des ressortissants des pays membres de l'Union europ\u00e9enne... A partir de quel niveau serait-elle activ\u00e9e?\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne donne pas de chiffre. Ce plafond sera d\u00e9fini dans un second temps, par ordonnance. Une fois ce seuil d\u00e9pass\u00e9, des contingents pourraient \u00eatre fix\u00e9s, mais seulement pour l'ann\u00e9e suivante. Des contingents qui pourraient \u00eatre diff\u00e9rents selon les cantons. Et la d\u00e9cision d'activer cette limitation reviendrait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pr\u00e9ciserait alors quels types de permis de travail seraient limit\u00e9s. Pour cela, il suivrait les conseils d'une commission de l'immigration nouvellement cr\u00e9\u00e9e.\r\n- Le 9 f\u00e9vrier, une majorit\u00e9 de Suisses a dit vouloir limiter l'immigration... Mais le peuple a dit aussi son inqui\u00e9tude concernant les abus sur le march\u00e9 du travail. Comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y r\u00e9pond? \r\nCe sont les fameuses mesures d'accompagnement. Or l\u00e0 c'est quasiment le statut quo. Le Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider Ammann s'est content\u00e9 de rappeler certaines mesures prises l'an dernier, voire cette semaine au Parlement. Contre le travail au noir ou concernant les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. Mais rien de plus, si ce n'est l'espoir que les partenaires sociaux se mettent d'accord. \r\n- En somme, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste tr\u00e8s prudent...\r\nOui... que ce soit concernant la clause de sauvegarde ou concernant les mesures d'accompagnement, le gouvernement pr\u00e9f\u00e8re ne pas trop se mouiller... Il se contente du strict minimum, en respectant le d\u00e9lai de mise en oeuvre. Une mani\u00e8re de reporter la responsabilit\u00e9 sur le Parlement. A lui d\u00e9sormais d'empoigner le dossier.\r\n- Reste d\u00e9sormais une mission pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: faire aboutir les discussions avec Bruxelles...\r\nLes pourparlers continuent... Simonetta Sommaruga a rappel\u00e9 que la Suisse ne pourra rien obtenir d'ici au vote des britanniques sur le BREXIT. Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend bien mettre tous les atouts de son c\u00f4t\u00e9... Voil\u00e0 pourquoi il a aussi d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de signer l'extension de la libre-circulation avec la Croatie. Processus pourtant suspendu par ce m\u00eame Conseil f\u00e9d\u00e9ral juste apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier. C'est l\u00e0 une mani\u00e8re aussi d'assurer une participation compl\u00e8te des chercheurs suisses au programme europ\u00e9en Horizon 2020.\r\n(Itv. Simonetta Sommaruga DIGAS) 18h SLV Sommaruga\r\nNous avons re\u00e7u cet apr\u00e8s-midi Simonetta Sommaruga, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police... avec cette premi\u00e8re question : quelques jours apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014, vous annonciez que la Suisse ne pouvait plus \u00e9tendre la libre-circulation \u00e0 la Croatie. Aujourd'hui c'est possible... Pourquoi ce qui \u00e9tait impossible hier est devenu imp\u00e9ratif et urgent aujourd'hui ?\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga.\r\n(Dialogue Isabelle Ory) 18h UE-Suisse : dialogue Ory\r\nEt parmi les r\u00e9actions importantes aujourd'hui, il y a \u00e9videmment aussi celle de l'Union europ\u00e9enne... On vous retrouve \u00e0 Bruxelles Isabelle Ory. Comment a r\u00e9agi la Commission europ\u00e9enne \u00e0 ces diff\u00e9rentes annonces ?\r\nAlors nous avons eu une r\u00e9action en deux temps aujourd'hui... \r\nPremier temps,  c'\u00e9tait ce midi apr\u00e8s la signature du protocole sur la libre-circulation avec la Croatie. Lors du point de presse quotidien de la Commission, son porte-parole a r\u00e9agi.  \u00ab L'Union europ\u00e9enne se f\u00e9licite de cette signature, nous attendions cette d\u00e9cision depuis longtemps \u00bb at-t-il expliqu\u00e9... Mais il pr\u00e9cise aussi que les 28 attendent maintenant la ratification du texte, sans d\u00e9lai ni condition suppl\u00e9mentaire.    \r\nDeuxi\u00e8me temps, c'\u00e9tait apr\u00e8s la pr\u00e9sentation de la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale... L\u00e0 nous avons re\u00e7u une phrase seulement,  une phrase envoy\u00e9e par \u00e9crit \u00e0 tous les correspondants suisses.  \u00ab Nous ne commentons pas les projets de lois, nous commentons les lois adopt\u00e9es \u00bb .  Service minimum donc... M\u00eame pas un rappel des grands principes, m\u00eame pas le couplet habituel sur l'importance de la libre-circulation, Bruxelles a fait profil bas\r\n- Effectivement, on a connu la Commission europ\u00e9enne plus virulente... Comment expliquer cette discr\u00e9tion Isabelle ? \r\nPremi\u00e8re hypoth\u00e8se, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a bien d\u00e9min\u00e9 le terrain en amont en expliquant aux Europ\u00e9ens pourquoi il devait pr\u00e9sentait ce projet de clause unilat\u00e9rale. Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission, qui g\u00e8re personnellement le sujet rappelle son entourage, a peut-\u00eatre d\u00e9cider de ne pas compliquer la t\u00e2che du gouvernement...  \r\nC'est une premi\u00e8re piste, l'autre c'est bien s\u00fbr, la peur des r\u00e9percussion sur le d\u00e9bat britannique... Bruxelles est compl\u00e8tement paranoiaque  \u00e0 cause du referendum en Grande-Bretagne, estime un diplomate... Tout commentaire sur la libre-circulation est potentiellement explosif, donc finalement, mieux vaut peut-\u00eatre se taire pour ne pas risquer d'ouvrir un d\u00e9bat... \r\n- On a entendu Simonetta Sommaruga, elle reste convaincue qu'il y a une volont\u00e9 politique du cot\u00e9 europ\u00e9en d'aboutir \u00e0 une solution consensuelle, est ce vraiment le cas ? \r\nLes Europ\u00e9ens le disent, mais ils ajoutent tout de suite, une solution sans plafond chiffr\u00e9 et sans pr\u00e9f\u00e9rence nationale. Donc on ne le voit pas tr\u00e8s bien ce chemin de sortie de crise... Et on le voit d'autant moins que le processus est gel\u00e9 jusqu'\u00e0 23 juin, date du referendum sur le brexit...  A Bruxelles, pas question de l\u00e2cher des informations  qui pourrait influencer le r\u00e9sultat...  C'est seulement apr\u00e8s le vote britannique que l'on saura si cette \u00ab volont\u00e9 \u00bb affirm\u00e9e est juste un mot ou si elle existe vraiment...", "durationSec": 703, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525661", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Initiative UDC contre l'immigration: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral confirme la clause de sauvegarde  / FOR_2016-03-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 ce vendredi son projet de mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. En l'absence d'un accord avec l'Union europ\u00e9enne, le gouvernement mise sur une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale. Interview de Simonetta Sommaruga, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police."], "variantIds": ["ece-7525661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T23:52:00Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOui, c'est une d\u00e9cision tr\u00e8s attendue, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi son projet de mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, accept\u00e9e par le peuple, le 9 f\u00e9vrier 2014, \u00e9tant donn\u00e9 qu'aucun accord n'a encore pu \u00eatre trouv\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, le gouvernement mise toujours sur une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale un plafond migratoire qui limite la libre circulation, Pietro Bugnon, Simonetta Sommaruga a pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ce m\u00e9canisme sans vraiment y croire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nOui, c'est le moins que l'on puisse dire, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celle -l\u00e0 je cite c'est la moins mauvaise des variantes toutefois cette clause unilat\u00e9rale, c'est le plan B le plan \u00e9tant encore et toujours une solution n\u00e9goci\u00e9e avec Bruxelles, mais vu le d\u00e9lai de 3 ans, impos\u00e9 par l'initiative pour sa mise en oeuvre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'avait plus vraiment le choix c'\u00e9tait aujourd'hui le dernier moment pour que le Parlement puisse traiter le dossier \u00e0 temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [96%] :\r\nAlors, penchons -nous sur cette clause de sauvegarde un qui veut limiter l'immigration des ressortissants des pays membres de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 partir de quel niveau serait -elle activ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [92%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne donne pas d'chiffre il d\u00e9finira ce plafond dans un second temps, mais une fois ce seuil d\u00e9pass\u00e9 des contingents pourraient \u00eatre fix\u00e9s, mais seulement pour l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, au plus t\u00f4t en 2019 des contingents qui pourraient \u00eatre diff\u00e9rents selon les cantons et la d\u00e9cision d'activer cette limitation reviendrait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pr\u00e9ciserait alors quels types de permis de travail seraient limit\u00e9s pour cela, il suivrait les conseils d'une commission de l'immigration, nouvellement cr\u00e9\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [92%] :\r\nPietro le 9 f\u00e9vrier une majorit\u00e9 de Suisses a dit vouloir limiter l'immigration mais le peuple a dit aussi son attitude hein concernant les abus sur le march\u00e9 du travail, comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [93%] :\r\nAvec les fameuses mesures d'accompagnement, or l\u00e0 c'est quasiment le statu quo, \u00e0 part l'\u00e9tablissement d'un plan d'action aux contours encore tr\u00e8s flous, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann s'est born\u00e9 \u00e0 rappeler que certaines mesures prises l'an dernier \u00e9tait valable qui certaines mesures qui ont aussi aussi \u00e9taient prises cette semaine au Parlement, mais rien de plus si ce n'est l'espoir que les partenaires sociaux se mettent d'accord, en somme, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste tr\u00e8s prudent : ah oui, que ce soit concernant la clause de sauvegarde concernant ces mesures d'accompagnement, le gouvernement pr\u00e9f\u00e8re ne pas trop se mouiller, ce qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui ressemble au strict minimum pour respecter le d\u00e9lai de mise en oeuvre, une mani\u00e8re aussi de reporter la responsabilit\u00e9 sur le Parlement, car c'est \u00e0 lui d\u00e9sormais d'empoigner le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [94%] :\r\nReste d\u00e9sormais une mission pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral faire aboutir les discussions avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [94%] :\r\nOui, et ces pourparlers continuent Simonetta Sommaruga a toutefois rappel\u00e9 que la Suisse ne pourra rien obtenir, d'ici au vote des britanniques sur le break, le 23 juin mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend bien mettre tous les atouts de son c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0 pourquoi il a aussi d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de signer l'extension de la libre- circulation avec la Croatie, processus qui, on le rappelle, avait \u00e9t\u00e9 pourtant suspendu par ce m\u00eame Conseil f\u00e9d\u00e9ral juste apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier c'est l\u00e0 aussi une mani\u00e8re d'assurer une partie si que passion compl\u00e8te des chercheurs suisses au programme europ\u00e9en Horizon 2020. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [96%] :\r\nBonjour, merci, Pietro Bugnon et nous avons re\u00e7u cet apr\u00e8s- midi, Simonetta Sommaruga cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police avec ses premi\u00e8res questions, quelques jours apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014, vous annonciez que la Suisse ne pouvait plus \u00e9tendre la libre circulation \u00e0 la Croatie, or aujourd'hui c'est possible pourquoi ce qui \u00e9tait impossible hier est devenu imp\u00e9ratif et urgent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [90%] :\r\nApr\u00e8s la votation, c'\u00e9tait une situation tr\u00e8s clair parce que, dans le nouvel article constitutionnel c'\u00e9tait \u00e9crit que la Suisse ne peut pas signer de nouveaux accords internationaux qui correspond au qui sont en contradiction avec le nouvel article constitutionnel \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait un blocage total avec l'Union europ\u00e9enne, on ne pouvait m\u00eame pas se parler pendant toute une ann\u00e9e, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, par contre, on a pu faire des consultations tr\u00e8s intense pour chercher ensemble une solution \u00e0 cette nouvelle situation et \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait le pr\u00e9sident de la Commission Monsieur Junker, qui a confirm\u00e9 \u00e0 Bruxelles que aussi l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 voulait une solution consensuelle avec la Suisse, alors \u00e7a c'\u00e9tait une nouvelle situation qui a permis maintenant \u00e0 la Suisse de signer ce protocole, mais il faut bien savoir que signer c'est pas ratifi\u00e9, oui, mais la signature, ce matin, c'\u00e9tait important et la Suisse, a montr\u00e9 que, elle veut continuer, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a encore dit, aujourd'hui, pour nous, il y a que une bonne solution pour notre pays, cette ce qui essaye de trouver une solution consensuelle avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [98%] :\r\nDonc vous esp\u00e9rez plus de cl\u00e9mence de la part de l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s la signature de ce protocole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [88%] :\r\nBon, je pense, en principe, c'est clair, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat des 2, de trouver une solution et avec cette signature en voulait aussi montrer qu'on a toiles de de continuer mais et bien s\u00fbr pour trouver une solution consensuelle, il en faut toujours Dieu est avec la Grande-Bretagne et la situation nous a pas \u00e9t\u00e9 alors \u00e7a, il faut dire ouvertement, mais cette volont\u00e9 politique de trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [90%] :\r\nElle est toujours l\u00e0, alors vous dites, nous recherchons une solution mutuelle et en m\u00eame temps vous pr\u00e9senter aujourd'hui cette mesure unilat\u00e9rale la clause de sauvegarde est -ce que ce n'est pas paradoxal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [88%] :\r\nNon, parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tr\u00e8s clairement dit il continue sur ce chemin de 2 chiens de recherche seront d'une d'une solution consensuelle mais le nouvel article constitutionnel, il a aussi un d\u00e9lai de 3 ans et ce d\u00e9lai oblig\u00e9 de Conseil f\u00e9d\u00e9ral de de pr\u00e9senter aussi une un plan B je l'appellerais comme \u00e7a, c'est cette clause de sauvegarde unilat\u00e9rale je dirais c'est un un pas, un pas entre 2028 ne l'\u00e9coute peut-\u00eatre le meilleur actuellement, mais la solution la meilleure, \u00e7a reste la solution consensuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [80%] :\r\nUne clause de sauvegarde son chiffre sans formule math\u00e9matique o\u00f9 m\u00e9canisme est -ce que c'est bien cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [87%] :\r\nOui bien s\u00fbr parce que aussi la Constitution l'article constitutionnel ne contient pas des chiffres, le m\u00e9canisme est tr\u00e8s clair et tr\u00e8s facile, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui fixerait chaque ann\u00e9e un un seuil et si ce seuil est surpass\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra fixer des contingents et un chiffre maximal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [86%] :\r\nD'accord, mais ce qu'on a des chiffres : par exemple, si si le solde migratoire d\u00e9passe les 70000 personnes, comment en 2015 l'an dernier est -ce que vous actionnez la clause de sauvegarde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [87%] :\r\nVoyez dans la Constitution aussi et la nouvelle l'article VII, \u00e9crit qu'il faut aussi voir les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie, et cette ann\u00e9e, peut-\u00eatre 70000 c'est une bonne, c'est beau, oui l'ann\u00e9e prochaine, c'est peut-\u00eatre autre chose qui est bien, c'est pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit : on va cr\u00e9er une commission qui fait des propositions Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur des crit\u00e8res objectifs, par exemple, le nul de combien de personnes sont en Suisse qui ont donc la possibilit\u00e9 \u00e0 un potentiel aussi de, de gens qui sont d\u00e9j\u00e0 en Suisse, le ch\u00f4mage, on va regarder la situation conjoncturelle et selon toutes ces crit\u00e8res diff\u00e9rentes cette commission fait des propositions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a encore une fois, vous pouvez pas fixer la la conjoncture pour ann\u00e9es en avant alors l\u00e0 vous aurez s\u00fbrement des solutions qui sont pas bonnes pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [92%] :\r\nMadame Sommaruga l'Union syndicale suisse a r\u00e9agi par rapport \u00e0 ce message, un du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lis le communiqu\u00e9 de l'USS la pression sur les salaires et les abus commis par les patrons sont une triste r\u00e9alit\u00e9 dans notre riche Suisse mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ferme les yeux en d\u00e9cidant aujourd'hui de ne pas renforcer la protection contre les abus, il se range dans le camp des employeurs, tenant d'une ligne dure, que r\u00e9pondez -vous \u00e0 l'USS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [90%] :\r\nPour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait toujours clair que si on aura un nouveau syst\u00e8me de de g\u00e9rer la migration, il faut continuer \u00e0 donner toute notre attention aussi \u00e0 la protection des salaires : des salari\u00e9s, des conditions de travail, alors on veut pas que ce nouveau au nouveau r\u00e9gime de migration, soit au sur le dos des travailleurs alors actuellement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 un renforcement il a d\u00e9j\u00e0 fait ces derniers temps, le Parlement, il a aussi d\u00e9cid\u00e9 encore sur un renforcement il y a 2 jours, le Conseil national, il a pris encore une nouvelle, il y a d\u00e9cid\u00e9 sur une nouvelle mesure pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est clair que, il faut donner aussi notre attention pour que la migration s'soit pas au d\u00e9triment de nos travailleurs de nos employ\u00e9es et que la protection des conditions de travail en Suisse et des salari\u00e9s, \u00e7a reste quelque chose d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [89%] :\r\nEn tout cas, un des partenaires sociaux, l'Union syndicale suisse n'est pas convaincu que vous faites, suffisamment pour pour les mesures d'accompagnement pour les, pour les rendre plus s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:53) [82%] :\r\nOui, maintenant on a toutes les r\u00e9actions qui ont si bien s\u00fbr, voil\u00e0, c'\u00e9tait la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [91%] :\r\nLa Sommaruga et parmi les r\u00e9actions importantes, tr\u00e8s attendu, aujourd'hui il y a \u00e9videmment celle de l'Union europ\u00e9enne, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles Isabelle Ory comment a r\u00e9agi la Commission europ\u00e9enne \u00e0 ces diff\u00e9rentes annonces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:09) [95%] :\r\nAlors nous avons une r\u00e9action en 2 temps aujourd'hui, un 1er temps c'\u00e9tait ce midi apr\u00e8s la signature du protocole sur la libre- circulation avec la Croatie lors du point de presse quotidien de la Commission, son porte- parole, a r\u00e9agi l'Union europ\u00e9enne se f\u00e9licite de cette signature, nous attendions cette d\u00e9cision depuis longtemps, a -t-il expliqu\u00e9, mais il pr\u00e9cise aussi que les 28 attendent maintenant la ratification du texte sans d\u00e9lai ni condition suppl\u00e9mentaire 2\u00e8me temps ces t\u00eates apr\u00e8s la pr\u00e9sentation de la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale, nous avons re\u00e7u une phrase seulement une phrase envoy\u00e9e par \u00e9crit \u00e0 tous les correspondants suisses nous ne commentons pas les projets de loi nous commentons les lois adopt\u00e9es, service minimum, donc un m\u00eame pas un rappel des grands principes, m\u00eame pas le couplet habituel, un sur l'importance de la libre- circulation, Bruxelles a vraiment fait profil bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [95%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on a connu la Commission europ\u00e9enne plus virulente, on va dire, comment expliquer cette discr\u00e9tion Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:04) [95%] :\r\nPremi\u00e8re hypoth\u00e8se, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a bien d\u00e9min\u00e9 le terrain en amont en expliquant aux Europ\u00e9ens pourquoi il devait pr\u00e9senter ce projet de clause unilat\u00e9rale, Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la commission qui g\u00e8re personnellement le sujet, rappelle son entourage a peut-\u00eatre d\u00e9cider de ne pas compliquer la t\u00e2che du gouvernement suisse, c'est une premi\u00e8re piste et l'autre bien s\u00fbr, h\u00e9 bien c'est la peur des r\u00e9percussion sur le d\u00e9bat britannique, Bruxelles est compl\u00e8tement paranoiaque \u00e0 cause du r\u00e9f\u00e9rendum en Grande-Bretagne, estime un diplomate tout commentaire sur la libre- circulation est potentiellement explosif et donc finalement, mieux vaut peut-\u00eatre se taire pour ne pas risquer d'ouvrir un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [88%] :\r\nOui, on a entendu Simonetta Sommaruga, elle reste convaincue qu'il y a une volont\u00e9 politique du cot\u00e9 europ\u00e9en d'aboutir \u00e0 une solution consensuelle est -ce vraiment le cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:51) [92%] :\r\nLes Europ\u00e9ens le disent, mais ils ajoutent tout de suite une solution sans plafond chiffr\u00e9 et sans pr\u00e9f\u00e9rence nationale, donc on ne voit pas tr\u00e8s bien ce chemin de sortie de crise et on voit d'autant moins que le processus est gel\u00e9 jusqu'au 23 juin date du r\u00e9f\u00e9rendum sur le break \u00e0 Bruxelles pas question de l\u00e2cher d'ici l\u00e0 des informations qui pourrait influencer le r\u00e9sultat c'est donc seulement apr\u00e8s le vote, britannique, on saura si cette volont\u00e9 affirm\u00e9e et juste un mot ou si elle existe vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [89%] :\r\nJe vous remercie Isabelle Ory, vous \u00e9tiez en Direct de Bruxelles, donc c'est au parlement maintenant de d'\u00e9tudier ce message du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous aurons un 1er aper\u00e7u de ce d\u00e9bat d\u00e8s 18 heures 35 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a -t-il choisi la bonne strat\u00e9gie europ\u00e9enne, on va en d\u00e9battre avec 4 conseillers nationaux, l'UDC des guerres le la PLR Isabelle Moret, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Dominique de Buman et le socialiste Roger Nordmann. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T17:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1498897", "internalArchiveId": "AA1602498778", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 1857, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7546548", "imageURL": "http://www.rts.ch/7546555.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "La Suisse accepte d\u2019\u00e9tendre \u00e0 la Croatie la libre circulation des personnes", "Salon de l\u2019auto: les 4x4 s\u00e9duisent d\u2019avantage les femmes que les hommes", "Les \u00e9motions positives peuvent avoir des effets nocifs sur le c\u0153ur selon une \u00e9tude zurichoise", "Gr\u00e8ce: Ath\u00e8nes a ouvert quatre centres d\u2019accueil face au flux de migrants toujours plus important", "Le Conseil national a vot\u00e9 une motion pour r\u00e9duire le gaspillage alimentaire de 30% d'ici 2020", "Br\u00e9sil: l\u2019ancien pr\u00e9sident Lula a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue dans l\u2019affaire de corruption Petrobas", "VD: l\u2019assassin de la jeune Marie tu\u00e9e \u00e0 Payerne risque l\u2019internement ordinaire ou \u00e0 vie", "L\u2019accord sign\u00e9 entre la Suisse et la Croatie cr\u00e9e des r\u00e9actions partag\u00e9es aupr\u00e8s des chefs de partis", "Les municipalit\u00e9s modifient l\u2019\u00e9clairage des centres villes pour r\u00e9duire la pollution lumineuse", "Etats-Unis: le succ\u00e8s de Donald Trump dans sa marche vers l\u2019investiture effraie le parti des R\u00e9publicains", "Accord sign\u00e9 entre la Suisse et la Croatie sur l\u2019extension de la libre-circulation: les pr\u00e9cisions de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La signature s\u2019est faite dans la plus grande discr\u00e9tion \u00e0 Bruxelles. C\u2019est un revirement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Certaines clientes reconnaissent qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un attribut social.", "Des chercheurs de l\u2019Universit\u00e9 de Zurich ont publi\u00e9 cette \u00e9tude qui montre que l\u2019expression \"mourir de rire\" est proche de la r\u00e9alit\u00e9.", "Des dizaines de milliers de migrants sont bloqu\u00e9s sur le territoire. Sous la pression europ\u00e9enne, le pays a ouvert des centres.", "L\u2019analyse de Delphine Gianora. Elle \u00e9voque le cas du Danemark o\u00f9 Copenhague a ouvert un supermarch\u00e9 qui ne vend que des produits p\u00e9rim\u00e9s.", "Il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir profit\u00e9 des largesses du groupe p\u00e9trolier, ainsi que d\u2019autres entreprises.", "Le proc\u00e8s s\u2019ouvre prochainement et tout l\u2019enjeu est de savoir si l\u2019internement sera ordinaire ou \u00e0 vie. L\u2019internement \u00e0 vie est rarement appliqu\u00e9", "Le parlement doit se prononcer rapidement sur le frein \u00e0 l\u2019immigration et sur le Protocole Croatie, pour pouvoir r\u00e9int\u00e9grer Horizon 2020.", "Cette modification de l\u2019\u00e9clairage permettra \u00e9galement de mettre en valeur le patrimoine des centres villes.", "Certains imaginent des sc\u00e9narios pour emp\u00eacher son \u00e9lection. D'autres s'y r\u00e9signent."], "variantIds": ["ece-7428554", "ece-7428556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-10T15:44:22Z", "subTitles": ["19:30:01:13  19:30:17:08\r\n...\r\n\r\n19:30:17:12  19:30:19:01\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:06  19:30:21:05\r\n    Bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:26:05\r\n     La Suisse signe l'extension\r\nde la libre circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n19:30:26:10  19:30:30:21\r\n  Un gage donn\u00e9 \u00e0 l'UE, alors que\r\n     le Grand Conseil pr\u00e9sente\r\n\r\n19:30:31:02  19:30:34:16\r\nson plan de frein \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n19:30:34:21  19:30:41:06\r\n  S.Sommaruga sera notre invit\u00e9e.\r\n\r\n19:30:42:18  19:30:48:01\r\nLa panique gagne le parti r\u00e9publicain\r\n   face au succ\u00e8s de Donald Trump.\r\n\r\n19:30:48:06  19:30:52:00\r\nDes manoeuvres pourraient lui barrer\r\n     la route de l'investiture,\r\n\r\n19:30:52:05  19:30:55:14\r\nm\u00eame s'il remporte le vote populaire.\r\n\r\n19:30:56:02  19:31:00:00\r\n   Le Danemark ouvre le premier\r\n supermarch\u00e9 de produits p\u00e9rim\u00e9s.\r\n\r\n19:31:00:05  19:31:04:00\r\n En Suisse, chaque habitant jette\r\n    un tiers de sa nourriture.\r\n\r\n19:31:04:05  19:31:10:02\r\n  Alors que de nombreux produits\r\n    sont encore consommables.\r\n\r\n19:31:10:11  19:31:13:17\r\n   A trois jours de l'ouverture\r\n     du proc\u00e8s de Claude D.,\r\n\r\n19:31:13:22  19:31:17:12\r\n   l'assassin pr\u00e9sum\u00e9 de Marie,\r\n   les avocats des deux parties\r\n\r\n19:31:17:17  19:31:22:03\r\n    se divisent sur la question\r\n      de l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:31:24:12  19:31:26:23\r\n      Et nous verrons comment\r\n         Lucerne et Zurich\r\n\r\n19:31:27:04  19:31:29:11\r\nont modifi\u00e9 leur \u00e9clairage nocturne.\r\n\r\n19:31:29:15  19:31:33:20\r\n  Une lumi\u00e8re tamis\u00e9e et homog\u00e8ne\r\n    pour \u00e9conomiser l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:31:35:09  19:31:39:18\r\n   Deux ans apr\u00e8s avoir renonc\u00e9\r\n  \u00e0 signer cet accord avec l'UE,\r\n\r\n19:31:39:23  19:31:45:22\r\nBerne accepte d'\u00e9tendre \u00e0 la Croatie\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n19:31:46:03  19:31:49:15\r\n   Une signature, tr\u00e8s discr\u00e8te,\r\n       ce matin \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:31:49:20  19:31:52:14\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n     a aussi pr\u00e9sent\u00e9 son plan\r\n\r\n19:31:52:19  19:31:57:15\r\n  visant \u00e0 freiner l'immigration.\r\n\r\n19:32:00:13  19:32:02:22\r\n      -Une salle de presse\r\n       pleine \u00e0 craquer.\r\n\r\n19:32:03:03  19:32:06:20\r\nVoil\u00e0 qui est r\u00e9serv\u00e9 aux grands\r\nmoments de la politique suisse.\r\n\r\n19:32:07:01  19:32:09:20\r\n        Berne a pr\u00e9sent\u00e9\r\n sa strat\u00e9gie de mise en oeuvre\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:13:17\r\n        de l'initiative\r\n contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:32:14:15  19:32:17:02\r\n-Le r\u00e9sultat du jour est une \u00e9tape\r\n\r\n19:32:17:07  19:32:19:19\r\n  interm\u00e9diaire dans la strat\u00e9gie\r\n\r\n19:32:20:00  19:32:24:01\r\n         vers une solution\r\n     dans un dossier exigeant.\r\n\r\n19:32:25:23  19:32:27:21\r\n  -Le gouvernement reste flou.\r\n\r\n19:32:28:02  19:32:32:08\r\n       Il veut une clause\r\n   de sauvegarde unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:32:42:14  19:32:47:21\r\n Il s'agit d'un plan B tant que la\r\nsituation reste bloqu\u00e9e \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:32:48:02  19:32:53:17\r\n       Il r\u00eave en r\u00e9alit\u00e9\r\n d'une solution eurocompatible.\r\n\r\n19:32:53:22  19:32:56:10\r\nD'o\u00f9 la signature surprise ce matin\r\n\r\n19:32:56:14  19:33:02:15\r\n   du protocole d'extension de\r\nla libre circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n19:33:03:01  19:33:04:23\r\n    -On commence le processus,\r\n\r\n19:33:05:04  19:33:08:05\r\n  on va n\u00e9gocier l'article 121a.\r\n\r\n19:33:08:10  19:33:14:06\r\n    Sur cette base, on a d\u00e9cid\u00e9\r\n      de signer le protocole.\r\n\r\n19:33:14:18  19:33:19:09\r\n-Moins d'une semaine apr\u00e8s le OUI\r\n    \u00e0 l'initiative de l'UDC,\r\n\r\n19:33:19:13  19:33:25:14\r\nS.Sommaruga annon\u00e7ait que la Suisse\r\n    ne signerait pas ce texte.\r\n\r\n19:33:25:19  19:33:29:03\r\nBruxelles exclut alors la Suisse\r\n\r\n19:33:29:08  19:33:33:02\r\n    des programmes d'\u00e9change\r\n et de recherche universitaires.\r\n\r\n19:33:33:07  19:33:35:21\r\n    Pour sauver les meubles,\r\n       la Suisse accorde\r\n\r\n19:33:36:02  19:33:39:08\r\n  les m\u00eames droits aux Croates\r\n    qu'aux autres Europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:33:39:12  19:33:41:12\r\nmais refuse de signer le protocole.\r\n\r\n19:33:41:17  19:33:43:07\r\n  Et ce matin, coup de th\u00e9\u00e2tre:\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:46:22\r\n       le secr\u00e9taire d'Etat\r\naux migrations finit par le signer.\r\n\r\n19:33:47:03  19:33:51:16\r\n   Un revirement \u00e0 180 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:33:54:11  19:33:57:01\r\n        -Le Parlement doit\r\n     se prononcer rapidement,\r\n\r\n19:33:57:06  19:33:59:20\r\n          pour permettre\r\n     \u00e0 la Suisse de r\u00e9int\u00e9grer\r\n\r\n19:34:00:01  19:34:03:04\r\n    les programmes de recherche\r\n      scientifique europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:34:03:09  19:34:09:16\r\nMais rien ne garantit que l'UE valide\r\n  ce plan unilat\u00e9ral de la Suisse.\r\n\r\n19:34:14:06  19:34:18:19\r\n-Un des points du projet du Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral sera ardemment d\u00e9battu ici.\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:22:04\r\n   Une application unilat\u00e9rale\r\n   d'une clause de sauvegarde\r\n\r\n19:34:22:09  19:34:25:16\r\net cela sans l'accord de l'Europe.\r\n\r\n19:34:26:02  19:34:27:23\r\n  -Depuis le d\u00e9but, le PDC a dit\r\n\r\n19:34:28:04  19:34:29:18\r\n    qu'il fallait aussi pr\u00e9voir\r\n\r\n19:34:29:23  19:34:31:09\r\n     la solution unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:34:31:13  19:34:37:06\r\n    Ce serait plus int\u00e9ressant \r\n    si Bruxelles y collaborait,\r\n\r\n19:34:37:11  19:34:42:11\r\n      sinon il faudra discuter\r\nde cette mise en oeuvre unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:34:42:15  19:34:44:18\r\n   -Une application unilat\u00e9rale\r\n\r\n19:34:44:23  19:34:47:00\r\n  ne sera pas accept\u00e9e par l'UE.\r\n\r\n19:34:47:05  19:34:52:02\r\n    Il est tr\u00e8s difficile de dire\r\ncomment le Parlement va se comporter.\r\n\r\n19:34:52:07  19:34:54:09\r\n   -Il est exclu de faire chuter\r\n\r\n19:34:54:13  19:34:56:14\r\n      les accords bilat\u00e9raux\r\n\r\n19:34:56:19  19:35:01:16\r\n        avec cette clause\r\n    de sauvegarde unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:35:04:10  19:35:07:14\r\n   -A l'UDC, que l'application\r\n    soit unilat\u00e9rale ou pas,\r\n\r\n19:35:07:19  19:35:11:16\r\n on est critique avec l'ensemble\r\n  du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:12:04  19:35:13:18\r\n    -Ce projet n'engage \u00e0 rien,\r\n\r\n19:35:13:23  19:35:15:23\r\non ne sait pas quel sera son effet.\r\n\r\n19:35:16:04  19:35:17:11\r\n     O\u00f9 sont les contingents ?\r\n\r\n19:35:17:16  19:35:20:10\r\n  Quels sont les chiffres maximum\r\n          d'immigration ?\r\n\r\n19:35:20:14  19:35:24:01\r\n O\u00f9 est la pr\u00e9f\u00e9rence nationale ?\r\n\r\n19:35:24:18  19:35:27:07\r\n      -Autre point d\u00e9licat:\r\n   la signature de l'extension\r\n\r\n19:35:27:11  19:35:30:14\r\n           de l'accord\r\nde libre circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n19:35:31:04  19:35:33:06\r\n-C'est le prix \u00e0 payer pour sauver\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:34:20\r\n    l'accord sur la recherche,\r\n\r\n19:35:35:01  19:35:36:03\r\n           Horizon 2020.\r\n\r\n19:35:36:08  19:35:41:00\r\n   Sinon ce sera une catastrophe\r\n      pour nos hautes \u00e9coles.\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:43:18\r\n  -On va voter contre cet accord\r\n\r\n19:35:43:23  19:35:45:17\r\n   avec la Croatie au Parlement,\r\n\r\n19:35:45:22  19:35:48:13\r\n         car une extension\r\n      de la libre circulation\r\n\r\n19:35:48:18  19:35:54:19\r\nest contraire \u00e0 notre initiative, \r\nmais on lancera pas de referendum.\r\n\r\n19:35:55:08  19:35:58:09\r\n         -Des discussions\r\nqui se poursuivront sous la Coupole\r\n\r\n19:35:58:13  19:36:02:10\r\ndurant la prochaine session d'\u00e9t\u00e9,\r\n     et bien au-del\u00e0 encore.\r\n\r\n19:36:03:14  19:36:05:20\r\n -Madame la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n19:36:06:01  19:36:08:13\r\n         Il y a deux ans,\r\n     vous disiez que la Suisse\r\n\r\n19:36:08:18  19:36:12:07\r\n  ne pouvait pas \u00e9tendre la libre\r\n     circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n19:36:12:11  19:36:15:09\r\n           Aujourd'hui,\r\n le Conseil f\u00e9d\u00e9ral change d'avis.\r\n\r\n19:36:15:13  19:36:19:02\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n19:36:19:07  19:36:21:18\r\n -Apr\u00e8s la votation du 9 f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:36:21:23  19:36:23:14\r\n        c'\u00e9tait tr\u00e8s clair.\r\n\r\n19:36:23:19  19:36:27:07\r\n     On ne pouvait pas signer\r\nde nouveaux accords internationaux\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:33:06\r\n  en contradiction avec le nouvel\r\n     article constitutionnel.\r\n\r\n19:36:33:11  19:36:40:07\r\n   Il y avait un blocage, l'UE\r\nne nous a pas parl\u00e9 pendant un an.\r\n\r\n19:36:40:11  19:36:43:01\r\n      -Le gel des discussions\r\n          avec la Croatie\r\n\r\n19:36:43:06  19:36:45:14\r\na provoqu\u00e9 une crise avec Bruxelles.\r\n\r\n19:36:45:19  19:36:50:21\r\n        On ne pouvait pas \r\n       \u00e9viter cette crise ?\r\n\r\n19:36:51:02  19:36:55:18\r\n     -La crise a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e\r\n\r\n19:36:55:23  19:36:58:11\r\n par l'acceptation de l'initiative\r\n\r\n19:36:58:16  19:37:00:19\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:37:01:00  19:37:06:20\r\n       On ne peut pas signer\r\n        de nouveaux accords\r\n\r\n19:37:07:01  19:37:14:02\r\n         en contradiction\r\n      avec cette initiative.\r\n\r\n19:37:14:07  19:37:17:10\r\n Ce blocage \u00e9tait tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:37:17:14  19:37:23:21\r\n        Encore aujourd'hui,\r\n    la situation est difficile.\r\n\r\n19:37:24:02  19:37:28:16\r\n   Mais en signant le protocole,\r\n        on a montr\u00e9 \u00e0 l'UE\r\n\r\n19:37:28:21  19:37:35:06\r\n  qu'il y a la volont\u00e9 politique\r\n     de trouver une solution.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:42:18\r\n        La seule solution\r\n      bonne pour notre pays,\r\n\r\n19:37:42:23  19:37:47:11\r\n        c'est une solution\r\n      consensuelle avec l'UE.\r\n\r\n19:37:47:16  19:37:52:18\r\n          -Concr\u00e8tement,\r\n aucun accord n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 l'horizon.\r\n\r\n19:37:52:23  19:37:56:11\r\n      Notamment sur le seuil \r\n     \u00e0 partir duquel la Suisse\r\n\r\n19:37:56:16  19:38:00:06\r\n         serait autoris\u00e9e\r\n\u00e0 activer ce frein \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:02:14\r\n  -On n'a pas encore la solution.\r\n\r\n19:38:02:20  19:38:04:11\r\n        L'initiative oblige\r\n\r\n19:38:04:16  19:38:09:19\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:38:10:00  19:38:14:07\r\n      \u00e0 faire une ordonnance\r\n si on ne trouve pas une solution.\r\n\r\n19:38:14:11  19:38:22:04\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral continue donc de\r\nchercher une solution consensuelle.\r\n\r\n19:38:22:09  19:38:27:19\r\n  Et on propose un projet de loi.\r\n\r\n19:38:28:00  19:38:31:11\r\n   On a fait un pas entre deux.\r\n\r\n19:38:31:16  19:38:38:06\r\n  Avec cette solution unilat\u00e9rale,\r\nle Parlement peut aussi se prononcer.\r\n\r\n19:38:38:11  19:38:45:04\r\n          En m\u00eame temps,\r\n      on respecte les d\u00e9lais.\r\n\r\n19:38:45:09  19:38:49:08\r\n    Et enfin, cela laisse aussi\r\n    la possibilit\u00e9 de continuer\r\n\r\n19:38:49:12  19:38:55:01\r\n    les n\u00e9gociations avec l'UE.\r\n\r\n19:38:55:06  19:38:58:15\r\n         -Merci, Madame,\r\n d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions.\r\n\r\n19:39:00:20  19:39:04:02\r\n          Une interview\r\n enregistr\u00e9e en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:39:05:23  19:39:09:07\r\n    La Banque nationale suisse\r\n    a enregistr\u00e9 l'an dernier\r\n\r\n19:39:09:11  19:39:12:15\r\nune perte totale de 23,3 mias de frs.\r\n\r\n19:39:12:20  19:39:17:18\r\n  Un montant l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur\r\naux 23 mias annonc\u00e9s d\u00e9but janvier.\r\n\r\n19:39:19:02  19:39:23:07\r\n A trois jours d'un sommet crucial\r\n     entre la Turquie et l'UE\r\n\r\n19:39:23:11  19:39:27:08\r\n    sur la crise des migrants,\r\nAngela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande\r\n\r\n19:39:27:12  19:39:29:12\r\n      affichent une position\r\n         commune \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:39:29:17  19:39:33:08\r\n  Le couple franco-allemand uni,\r\n   apr\u00e8s les r\u00e9centes critiques\r\n\r\n19:39:33:12  19:39:37:12\r\n   contre la politique d'accueil\r\n    des r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne.\r\n\r\n19:39:37:17  19:39:41:16\r\n   Les deux dirigeants assurent \r\n  travailler dans le m\u00eame esprit.\r\n\r\n19:39:41:21  19:39:46:14\r\nFran\u00e7ois Hollande r\u00e9it\u00e8re sa promesse\r\n    d'accueillir 30'000 migrants.\r\n\r\n19:39:48:02  19:39:51:17\r\n       -Premier pays \u00e0 subir\r\n cette crise migratoire, la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:39:51:22  19:39:55:14\r\n   En deux mois, plus de 120'000\r\n  migrants ont atteint ses c\u00f4tes.\r\n\r\n19:39:55:19  19:40:00:11\r\nEt depuis la fermeture partielle des\r\nfronti\u00e8res sur la route des Balkans,\r\n\r\n19:40:00:16  19:40:04:12\r\ndes dizaines de milliers d'entre eux\r\n  sont bloqu\u00e9s sur son territoire.\r\n\r\n19:40:04:17  19:40:09:00\r\n Ath\u00e8nes a ouvert 4 des 5 centres\r\n pr\u00e9vus pour leur enregistrement.\r\n\r\n19:40:09:05  19:40:12:17\r\n Sont-ils vraiment op\u00e9rationnels ?\r\n\r\n19:40:14:01  19:40:19:02\r\n-Voici la grande oubli\u00e9e de la crise\r\nmigratoire en Gr\u00e8ce: l'\u00eele de Samos.\r\n\r\n19:40:19:07  19:40:24:05\r\n     Derri\u00e8re les grillages,\r\n   la situation est explosive.\r\n\r\n19:40:24:10  19:40:28:11\r\nNotre cam\u00e9ra n'est pas la bienvenue,\r\n     mais \u00e0 l'abri des regards,\r\n\r\n19:40:28:16  19:40:31:10\r\nSam, un migrant afghan, t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:40:31:22  19:40:34:08\r\n -La seule chose que je peux dire,\r\n\r\n19:40:34:12  19:40:36:20\r\nc'est que les conditions sont pires\r\n\r\n19:40:37:01  19:40:40:12\r\n que tout ce qu'on peut imaginer.\r\n\r\n19:40:41:23  19:40:45:16\r\n      -Et pourtant, ce devait\r\n\u00eatre l'un des quatre centres mod\u00e8les\r\n\r\n19:40:45:21  19:40:48:21\r\n      pour l'enregistrement\r\n     et le tri des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:40:49:02  19:40:51:18\r\n      Les fameux\"hotspots\"\r\n        exig\u00e9s par l'UE.\r\n\r\n19:40:51:23  19:40:55:06\r\n      En fait, les travaux \r\n      ne sont pas termin\u00e9s.\r\n\r\n19:40:55:11  19:40:59:02\r\n   Quand on pose la question, \r\n   le malaise est perceptible.\r\n\r\n19:40:59:13  19:41:02:11\r\n  -Quand est-ce que les travaux\r\n        seront termin\u00e9s ?\r\n\r\n19:41:02:15  19:41:06:06\r\n     -Je ne peux pas r\u00e9pondre\r\n        \u00e0 cette question.\r\n\r\n19:41:06:11  19:41:08:22\r\n       Il faut vous adresser\r\n         \u00e0 mes sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:41:09:03  19:41:10:21\r\n     -Moins de trois mois ?\r\n\r\n19:41:11:02  19:41:13:00\r\n     -Je ne peux pas r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:41:13:05  19:41:14:23\r\n    -L'arm\u00e9e nous avait d'abord\r\n\r\n19:41:15:04  19:41:17:13\r\n  donn\u00e9 l'autorisation de filmer.\r\n\r\n19:41:17:18  19:41:21:01\r\n        Cette autorisation\r\n nous a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e par la police.\r\n\r\n19:41:21:06  19:41:23:18\r\n  En contournant les autorit\u00e9s,\r\n\r\n19:41:23:23  19:41:27:18\r\n    un des 14 agents Frontex \r\n    nous livre son sentiment.\r\n\r\n19:41:28:04  19:41:30:14\r\n -Nous enregistrons et identifions\r\n\r\n19:41:30:19  19:41:32:14\r\n           comme avant.\r\n\r\n19:41:32:19  19:41:36:23\r\nCe n'est qu'un changement de lieu.\r\n\r\n19:41:38:13  19:41:41:14\r\n     -Depuis quelques jours,\r\n      l'acc\u00e8s au continent\r\n\r\n19:41:41:19  19:41:44:16\r\n       pour les migrants\r\n  dits \u00e9conomiques est limit\u00e9.\r\n\r\n19:41:44:21  19:41:48:20\r\n Le nombre de personnes bloqu\u00e9es\r\n sur l'\u00eele ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n19:41:49:01  19:41:50:09\r\n     Observateur privil\u00e9gi\u00e9,\r\n\r\n19:41:50:13  19:41:53:05\r\n      ce volontaire estime \r\n     que lehotspotde Samos\r\n\r\n19:41:53:10  19:41:57:07\r\n     est loin des objectifs\r\n        fix\u00e9s par l'UE.\r\n\r\n19:41:58:05  19:42:00:21\r\n   -Le camp n'est pas appropri\u00e9.\r\n\r\n19:42:01:02  19:42:04:17\r\nIl ne peut pas remplir les objectifs.\r\n\r\n19:42:04:22  19:42:08:08\r\n          Il est construit\r\nsur le versant raide d'une montagne.\r\n\r\n19:42:08:12  19:42:11:15\r\nIl n'y a pas de place pour op\u00e9rer.\r\n\r\n19:42:12:02  19:42:16:03\r\n  -Situation humanitaire tendue\r\navec l'augmentation des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:42:16:08  19:42:19:14\r\n     Malgr\u00e9 les d\u00e9clarations\r\n      du gouvernement grec,\r\n\r\n19:42:19:19  19:42:23:00\r\n          la confusion\r\n   domine sur l'\u00eele de Samos.\r\n\r\n19:42:24:04  19:42:28:08\r\n  -Aux USA, le parti r\u00e9publicain \r\n  est d\u00e9stabilis\u00e9 par l'hypoth\u00e8se\r\n\r\n19:42:28:12  19:42:31:05\r\n      d'une candidature Trump\r\n       \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:42:31:10  19:42:35:23\r\n Certains imaginent des sc\u00e9narios\r\n   pour emp\u00eacher son \u00e9lection,\r\n\r\n19:42:36:04  19:42:38:09\r\n      d'autres s'y r\u00e9signent.\r\n\r\n19:42:38:13  19:42:41:00\r\n      Quelle que soit l'issue\r\n        de cette primaire,\r\n\r\n19:42:41:05  19:42:45:01\r\n     elle laissera des traces\r\n dans le plus vieux parti du pays.\r\n\r\n19:42:46:15  19:42:49:03\r\n      -Un parti r\u00e9publicain\r\n        en plein d\u00e9sarroi\r\n\r\n19:42:49:08  19:42:53:23\r\n   qui appelle \u00e0 la rescousse\r\n Mitt Romney, candidat en 2012.\r\n\r\n19:42:55:09  19:42:59:03\r\n    -D.Trump est un imposteur.\r\n\r\n19:43:00:08  19:43:05:21\r\n  -L'int\u00e9ress\u00e9 donne sa version\r\n     de la campagne de 2012.\r\n\r\n19:43:06:08  19:43:11:02\r\n -Il me suppliait de le soutenir.\r\n\r\n19:43:12:11  19:43:17:11\r\n -Parmi les candidats, m\u00eame mot \r\nd'ordre: faire barrage \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n19:43:18:17  19:43:20:09\r\n    -Nous n'allons pas confier\r\n\r\n19:43:20:13  19:43:22:03\r\n     le mouvement conservateur\r\n\r\n19:43:22:08  19:43:25:18\r\n            \u00e0 quelqu'un\r\n    qui n'est pas conservateur.\r\n\r\n19:43:25:23  19:43:29:14\r\n-Ce petit gars a menti \u00e0 mon propos.\r\n\r\n19:43:29:19  19:43:34:11\r\n-Et voil\u00e0, les attaques personnelles.\r\n\r\n19:43:36:05  19:43:41:23\r\n-On lui reproche sa versatilit\u00e9, son\r\nimpulsivit\u00e9, ses \u00e9checs en affaires.\r\n\r\n19:43:43:23  19:43:49:14\r\n       -Donald a fait partie\r\n  de la corruption de Washington.\r\n\r\n19:43:49:19  19:43:53:08\r\n -Je sais que c'est dur de ne pas\r\n    interrompre, mais essayez.\r\n\r\n19:43:53:12  19:43:55:16\r\n             Respirez.\r\n\r\n19:43:56:22  19:43:59:01\r\n-Dans sa course \u00e0 l'investiture,\r\n\r\n19:43:59:06  19:44:02:19\r\n        D.Trump caracole\r\n    devant T.Cruz et M.Rubio.\r\n\r\n19:44:03:00  19:44:07:03\r\n       A la grande frayeur\r\n    des \u00e9lites r\u00e9publicaines.\r\n\r\n19:44:07:13  19:44:09:20\r\n-M\u00eame s'il gagne le vote populaire\r\n\r\n19:44:10:01  19:44:12:03\r\n dans les primaires et les caucus,\r\n\r\n19:44:12:08  19:44:14:14\r\nc'est pas garanti qu'il soit nomm\u00e9.\r\n\r\n19:44:14:19  19:44:18:09\r\n    C'est peut-\u00eatre le plan B \r\n   de nommer quelqu'un d'autre.\r\n\r\n19:44:18:23  19:44:21:10\r\n -Emp\u00eacher D.Trump de s'imposer,\r\n\r\n19:44:21:14  19:44:24:21\r\n  lancer un candidat hors parti\r\n        pour l'affaiblir:\r\n\r\n19:44:25:02  19:44:28:20\r\n   les rumeurs les plus folles\r\n parcourent le camp r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:44:29:01  19:44:33:14\r\n Quand on demande \u00e0 D.Trump s'il \r\nsoutiendra le candidat r\u00e9publicain\r\n\r\n19:44:33:19  19:44:36:07\r\nsi ce n'est pas lui, il r\u00e9pond...\r\n\r\n19:44:36:11  19:44:39:15\r\n    -Si ce n'est pas moi... ?!\r\n\r\n19:44:40:04  19:44:42:17\r\n-Sa confiance en soi se renforce,\r\n\r\n19:44:42:22  19:44:48:15\r\n   pendant que celle du parti\r\n     r\u00e9publicain s'effrite.\r\n\r\n19:44:49:16  19:44:54:01\r\n-Au Br\u00e9sil, l'ancien pr\u00e9sident Lula\r\n     est vis\u00e9 par la justice.\r\n\r\n19:44:54:06  19:45:00:20\r\n Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir profit\u00e9\r\ndes largesses du groupe Petrobras.\r\n\r\n19:45:06:12  19:45:11:09\r\n  -La police f\u00e9d\u00e9rale br\u00e9silienne\r\nperquisitionne la r\u00e9sidence de Lula.\r\n\r\n19:45:11:13  19:45:14:11\r\nRattrap\u00e9 par le scandale Petrobras,\r\n\r\n19:45:14:16  19:45:17:09\r\n       Lula est embarqu\u00e9 \r\n      pour interrogatoire.\r\n\r\n19:45:17:13  19:45:21:12\r\nSes partisans crient leur soutien\r\n     \u00e0 l'ic\u00f4ne de la gauche.\r\n\r\n19:45:21:17  19:45:25:11\r\n \"Lula, l'homme le plus honn\u00eate\r\n   et honorable de ce pays\",\r\n\r\n19:45:25:15  19:45:29:23\r\npeut-on lire sur leur banderole.\r\n\r\n19:45:31:09  19:45:34:12\r\n       -J'ai v\u00e9cu la faim,\r\n     j'ai beaucoup travaill\u00e9,\r\n\r\n19:45:34:17  19:45:37:19\r\n         je n'ai jamais eu\r\n     de quoi poss\u00e9der un v\u00e9lo.\r\n\r\n19:45:38:00  19:45:42:23\r\n     Avant Lula, il n'y avait\r\n  que de la souffrance pour moi.\r\n\r\n19:45:44:19  19:45:48:17\r\n    -Mais les opposants \u00e0 Lula\r\nse sont affront\u00e9s \u00e0 ses partisans.\r\n\r\n19:45:48:22  19:45:56:02\r\n  Pour beaucoup de Br\u00e9siliens,\r\n  la d\u00e9sillusion est immense.\r\n\r\n19:45:59:19  19:46:03:04\r\n  -Les Br\u00e9siliens souffrent trop\r\n         avec le ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:46:03:08  19:46:07:03\r\n        le manque d'\u00e9coles\r\n     et la p\u00e9nurie des soins.\r\n\r\n19:46:11:05  19:46:14:13\r\n   -Le temps o\u00f9 l'ex-pr\u00e9sident\r\n       se faisait acclamer\r\n\r\n19:46:14:18  19:46:17:10\r\n    \u00e0 la Bourse de Sao Paulo\r\n         est bien loin.\r\n\r\n19:46:17:14  19:46:21:13\r\nSes ennuis suivent ceux du pr\u00e9sident\r\n     de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n19:46:21:18  19:46:24:20\r\n      qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 hier\r\n     devant la Cour supr\u00eame.\r\n\r\n19:46:25:00  19:46:27:05\r\n   La pr\u00e9sidente Dilma Roussef\r\n\r\n19:46:27:10  19:46:31:17\r\n      est elle-m\u00eame l'objet\r\n d'une proc\u00e9dure de destitution.\r\n\r\n19:46:31:22  19:46:35:07\r\n        C'est aujourd'hui\r\nle sommet de l'Etat qui est touch\u00e9\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:38:23\r\n dans ce scandale de corruption\r\n   qui dure depuis deux ans.\r\n\r\n19:46:39:04  19:46:42:18\r\n Dans un Br\u00e9sil qui a vu son PIB\r\n    baisser de 3,5 % en 2015\r\n\r\n19:46:42:23  19:46:46:17\r\n       et dont le ch\u00f4mage\r\n  atteignait 7,6 % en janvier.\r\n\r\n19:46:47:23  19:46:50:22\r\n         -Berne s'attaque\r\n    au gaspillage alimentaire.\r\n\r\n19:46:51:03  19:46:53:22\r\n        Le Conseil national\r\n     vient de voter une motion\r\n\r\n19:46:54:03  19:46:56:22\r\npour le r\u00e9duire de 30 % d'ici 2020.\r\n\r\n19:46:57:03  19:47:00:13\r\nLa quantit\u00e9 de nourriture gaspill\u00e9e\r\n       est impressionnante.\r\n\r\n19:47:00:18  19:47:04:00\r\n         Delphine Gianora,\r\n chacun d'entre nous est concern\u00e9.\r\n\r\n19:47:05:08  19:47:07:08\r\n     -Aujourd'hui, en Suisse,\r\n\r\n19:47:07:12  19:47:10:14\r\n       chaque habitant jette\r\n   pr\u00e8s de 300 kg de nourriture.\r\n\r\n19:47:10:19  19:47:14:15\r\n Sur le budget annuel d'un m\u00e9nage,\r\n    cela repr\u00e9sente 2'000 frs.\r\n\r\n19:47:14:20  19:47:17:22\r\n     Un tiers de la nourriture\r\n       passe \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n19:47:18:03  19:47:23:04\r\n    34 % de fruits ou l\u00e9gumes,\r\n 43 % de pain, et 19 % de viande.\r\n\r\n19:47:23:09  19:47:28:02\r\nLes consommateurs sont les plus gros\r\ngaspilleurs, suivis de l'industrie,\r\n\r\n19:47:28:07  19:47:32:19\r\nl'agriculture, puis la distribution\r\n        et la restauration.\r\n\r\n19:47:33:00  19:47:37:03\r\n        Les consommateurs \r\n       jettent les produits\r\n\r\n19:47:37:08  19:47:40:23\r\n        \u00e0 cause de la date\r\n      de p\u00e9remption d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n19:47:41:04  19:47:47:02\r\n Alors que certains produits peuvent\r\nse consommer longtemps apr\u00e8s la date.\r\n\r\n19:47:47:07  19:47:55:18\r\n Plusieurs initiatives sont prises\r\n   pour combattre ce gaspillage.\r\n\r\n19:47:55:23  19:48:00:00\r\n      A Copenhague, ouverture\r\n      du premier supermarch\u00e9\r\n\r\n19:48:00:05  19:48:05:05\r\n        qui vend uniquement\r\n       des produits p\u00e9rim\u00e9s.\r\n\r\n19:48:08:04  19:48:12:22\r\n -Chez Wefood, on ne v\u00e9rifie pas\r\n  les dates sur les emballages.\r\n\r\n19:48:13:03  19:48:15:18\r\n      Ici, tout est p\u00e9rim\u00e9.\r\n\r\n19:48:15:23  19:48:19:05\r\nCe supermarch\u00e9 ne d\u00e9semplit plus\r\n      depuis son ouverture\r\n\r\n19:48:19:10  19:48:24:19\r\n      la semaine derni\u00e8re,\r\n avec la princesse du Danemark.\r\n\r\n19:48:25:19  19:48:29:09\r\n-Je reviendrai faire mes courses ici.\r\n\r\n19:48:30:03  19:48:33:07\r\n-Des emballages d\u00e9fectueux, p\u00e9rim\u00e9s,\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:37:03\r\n          les produits\r\n    retrouvent une 2\u00e8me vie.\r\n\r\n19:48:37:08  19:48:41:14\r\nTout est vendu entre -30 et -50 %.\r\n\r\n19:48:41:19  19:48:46:01\r\n        Un magasin cr\u00e9\u00e9\r\n via une campagne sur Internet.\r\n\r\n19:48:46:06  19:48:50:16\r\n    Et ses profits financent \r\n   une association caritative.\r\n\r\n19:48:51:04  19:48:53:16\r\n -On veut combattre le gaspillage.\r\n\r\n19:48:53:21  19:48:55:12\r\n        Des gens ont faim.\r\n\r\n19:48:55:17  19:49:01:07\r\n       Les profits r\u00e9alis\u00e9s\r\n    ici leur seront consacr\u00e9s.\r\n\r\n19:49:02:18  19:49:06:20\r\n    -Invendus de pain, viande\r\n  et denr\u00e9es non p\u00e9rissables...\r\n\r\n19:49:07:01  19:49:09:19\r\n     Et c'est ouvert \u00e0 tous.\r\n\r\n19:49:10:08  19:49:16:01\r\n      -Cette bo\u00eete de c\u00e9r\u00e9ale\r\navec une bosse, on peut la manger !\r\n\r\n19:49:16:13  19:49:20:14\r\n-Mais le consommateur est limit\u00e9\r\n  \u00e0 ce qu'il trouve en rayon.\r\n\r\n19:49:21:02  19:49:22:22\r\n   -Le d\u00e9fi, c'est que le client\r\n\r\n19:49:23:03  19:49:24:09\r\n       n'est jamais certain\r\n\r\n19:49:24:13  19:49:26:00\r\n      de ce qu'il va trouver.\r\n\r\n19:49:26:05  19:49:32:13\r\nLes prix sont bas, mais vous ne savez\r\n    jamais ce que vous trouverez.\r\n\r\n19:49:33:00  19:49:35:21\r\n    -Le supermarch\u00e9 collabore\r\n      avec le gouvernement\r\n\r\n19:49:36:02  19:49:39:18\r\n          pour r\u00e9duire\r\n   le gaspillage alimentaire.\r\n\r\n19:49:41:00  19:49:43:19\r\n      -Delphine, est-ce que \r\n     cette initiative danoise\r\n\r\n19:49:44:00  19:49:45:11\r\n    serait possible en Suisse ?\r\n\r\n19:49:45:16  19:49:49:18\r\n -En Suisse, il n'est pas possible\r\n   d'ouvrir ce genre de magasin,\r\n\r\n19:49:49:23  19:49:53:17\r\n     car la loi n'autorise pas\r\n   de remettre aux consommateurs\r\n\r\n19:49:53:22  19:49:56:10\r\n           des denr\u00e9es\r\n    dont la date est d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n19:49:56:14  19:49:59:02\r\n     On ne peut ni les vendre,\r\n          ni les donner.\r\n\r\n19:49:59:07  19:50:01:20\r\n            Par contre,\r\n   les grandes surfaces essaient\r\n\r\n19:50:02:01  19:50:09:07\r\n  d'avoir une gestion responsable\r\n         de leurs stocks.\r\n\r\n19:50:09:11  19:50:13:03\r\n Elles donnent \u00e0 des organisations\r\n    caritatives leurs produits\r\n\r\n19:50:13:08  19:50:14:21\r\n     qui arrivent \u00e0 la limite\r\n       de la date de vente.\r\n\r\n19:50:15:23  19:50:19:18\r\n   -Mourir de rire: l'expression\r\nserait parfois proche de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:50:19:23  19:50:23:13\r\nUne \u00e9quipe de chercheurs zurichois\r\n    vient de publier une \u00e9tude\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:27:21\r\n    sur les effets provoqu\u00e9s par\r\ndes \u00e9motions positives sur le coeur.\r\n\r\n19:50:28:18  19:50:31:18\r\n        -Trop de bonheur\r\n pourrait bien briser le coeur.\r\n\r\n19:50:31:23  19:50:36:11\r\nDes cardiologues de l'Universit\u00e9 de\r\nZurich viennent de publier une \u00e9tude\r\n\r\n19:50:36:16  19:50:40:06\r\n    sur des patients atteints\r\n du syndrome dit du coeur bris\u00e9.\r\n\r\n19:50:40:11  19:50:42:07\r\nEt dans 4 % des 485 cas \u00e9tudi\u00e9s,\r\n\r\n19:50:42:11  19:50:47:08\r\nle stress \u00e9motionnel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9\r\n     par un \u00e9v\u00e9nement heureux.\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:50:09\r\n    -Une patiente septuag\u00e9naire\r\n\r\n19:50:50:13  19:50:52:22\r\n s'est pr\u00e9sent\u00e9e avec des douleurs\r\n\r\n19:50:53:03  19:50:57:17\r\n d\u00e9clench\u00e9es par la visite de ses \r\npetits-enfants revenant de Londres.\r\n\r\n19:50:57:22  19:51:05:07\r\n        Sa joie a provoqu\u00e9\r\n     le syndrome de Takotsubo.\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:14:10\r\n-C'est la premi\u00e8re fois qu'une \u00e9tude\r\n montre que des \u00e9motions positives\r\n\r\n19:51:14:14  19:51:19:08\r\n peuvent d\u00e9clencher le syndrome\r\n  du coeur bris\u00e9 ou Takotsubo.\r\n\r\n19:51:19:12  19:51:21:11\r\n  Suite \u00e0 un stress \u00e9motionnel,\r\n\r\n19:51:21:16  19:51:25:06\r\n  la partie inf\u00e9rieure du coeur\r\n  est temporairement paralys\u00e9e,\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:31:13\r\n   elle peine \u00e0 se contracter\r\net prend la forme d'une amphore.\r\n\r\n19:51:32:05  19:51:34:06\r\n        -Dans 90 % des cas,\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:36:13\r\n      ce sont des patientes.\r\n\r\n19:51:36:18  19:51:40:07\r\n     Pour l'instant, personne \r\n    ne peut expliquer pourquoi.\r\n\r\n19:51:40:11  19:51:46:07\r\n      Les hormones f\u00e9minines \r\n     pourraient jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n19:51:52:04  19:51:56:03\r\n  -Les cas mortels restent rares,\r\net parmi les coeurs heureux \u00e9tudi\u00e9s,\r\n\r\n19:51:56:08  19:51:59:06\r\n        les cardiologues\r\n  n'ont enregistr\u00e9 aucun d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:51:59:11  19:52:03:10\r\nMourir de joie, ne serait-ce pas\r\n    la plus belle des fins ?\r\n\r\n19:52:04:11  19:52:07:12\r\n  -Lundi, le proc\u00e8s de Claude D.\r\n        s'ouvre \u00e0 Renens,\r\n\r\n19:52:07:17  19:52:11:12\r\nl'assassin pr\u00e9sum\u00e9 de la jeune Marie,\r\n       tu\u00e9e en 2013 \u00e0 Payerne.\r\n\r\n19:52:11:17  19:52:15:09\r\n  Ce r\u00e9cidiviste sera sans doute\r\n   condamn\u00e9 \u00e0 une peine lourde.\r\n\r\n19:52:15:13  19:52:24:20\r\n Internement ordinaire ou \u00e0 vie, \r\n c'est tout l'enjeu de ce proc\u00e8s.\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:31:04\r\n-Claude D., un criminel r\u00e9cidiviste,\r\n      qualifi\u00e9 de psychopathe.\r\n\r\n19:52:31:09  19:52:34:00\r\nPour l'un des experts psychiatres,\r\n\r\n19:52:34:05  19:52:38:02\r\n  le meurtrier de Marie serait\r\ninaccessible \u00e0 toutes th\u00e9rapies.\r\n\r\n19:52:38:07  19:52:41:09\r\n   Ce qui en fait un candidat\r\n   pour l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:52:41:13  19:52:44:21\r\n   C'est l'espoir de l'avocat\r\n  de la famille de la victime.\r\n\r\n19:52:45:07  19:52:46:14\r\n     -A criminel d'exception,\r\n\r\n19:52:46:19  19:52:48:02\r\n      mesure exceptionnelle.\r\n\r\n19:52:48:07  19:52:51:02\r\n  Dans la loi, il y a une mesure\r\n       d'internement \u00e0 vie\r\n\r\n19:52:51:07  19:52:54:03\r\n      qui permet de r\u00e9pondre\r\n     \u00e0 la dangerosit\u00e9 extr\u00eame\r\n\r\n19:52:54:08  19:52:56:13\r\n      que pr\u00e9sente ce pr\u00e9venu\r\n         pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:56:18  19:53:00:11\r\n Si cet internement-l\u00e0 n'\u00e9tait pas\r\n     appliqu\u00e9 \u00e0 ce pr\u00e9venu-l\u00e0,\r\n\r\n19:53:00:16  19:53:04:16\r\n  on ne voit pas \u00e0 quel criminel\r\n    il pourrait \u00eatre appliqu\u00e9.\r\n\r\n19:53:05:05  19:53:08:16\r\n    -Claude D. risque d'abord\r\n      une peine de prison.\r\n\r\n19:53:08:21  19:53:13:05\r\n  L'internement est une mesure \r\n  de protection compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:53:13:10  19:53:17:02\r\n    L'internement ordinaire,\r\n prolongeable ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e,\r\n\r\n19:53:17:07  19:53:23:14\r\n         ou celui \u00e0 vie,\r\npour les d\u00e9tenus jug\u00e9s incurables.\r\n\r\n19:53:24:03  19:53:25:17\r\n   -Cette mesure sera combattue\r\n\r\n19:53:25:22  19:53:28:07\r\npar la d\u00e9fense, car on ne peut pas\r\n\r\n19:53:28:11  19:53:31:04\r\n    punir deux fois un accus\u00e9.\r\n\r\n19:53:31:09  19:53:37:19\r\n    On esp\u00e8re que l'internement\r\n           sera \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n19:53:38:21  19:53:41:11\r\n       -Introduit en 2008\r\n     suite \u00e0 une initiative,\r\n\r\n19:53:41:16  19:53:43:17\r\n       l'internement \u00e0 vie\r\n        n'a pas la cote.\r\n\r\n19:53:43:22  19:53:46:13\r\n           A ce jour,\r\nseul un d\u00e9linquant y est soumis.\r\n\r\n19:53:46:18  19:53:48:06\r\n    Il n'a pas fait recours.\r\n\r\n19:53:48:11  19:53:51:17\r\n     Trois autres condamn\u00e9s\r\n ont saisi le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:53:51:22  19:53:54:23\r\n          A chaque fois,\r\nle TF a cass\u00e9 l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:53:55:04  19:53:59:20\r\n Comme dans le cas de Daniel H.,\r\n     le meurtrier de Lucie.\r\n\r\n19:54:00:21  19:54:02:18\r\n -On ne peut pas dire aujourd'hui\r\n\r\n19:54:02:23  19:54:05:07\r\nqu'une personne est d\u00e9finitivement\r\n\r\n19:54:05:11  19:54:11:19\r\n  irr\u00e9cup\u00e9rable si elle n'est pas\r\n    moribonde ou en fin de vie.\r\n\r\n19:54:12:00  19:54:21:14\r\nIl ne suffit pas d'\u00eatre irr\u00e9cup\u00e9rable\r\n 10-15 ans pour l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:54:22:11  19:54:27:06\r\n   -Le procureur devrait livrer\r\nson r\u00e9quisitoire vendredi prochain.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:32:21\r\n  La question de l'internement\r\n sera au coeur de sa r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:54:34:15  19:54:39:01\r\n-C'est l'un des attractions du Salon\r\n   de l'auto de Gen\u00e8ve: les 4x4.\r\n\r\n19:54:39:06  19:54:45:14\r\n    Elles s\u00e9duisent davantage \r\n    les femmes que les hommes.\r\n\r\n19:54:49:01  19:54:53:05\r\n   -L'an dernier, une voiture\r\n    sur quatre \u00e9tait un SUV.\r\n\r\n19:54:53:10  19:54:57:09\r\n   Ces 4x4 citadins, toujours\r\n  mieux \u00e9quip\u00e9s, plus designs,\r\n\r\n19:54:57:13  19:55:01:11\r\n          plus adapt\u00e9s\r\n    \u00e0 une client\u00e8le f\u00e9minine.\r\n\r\n19:55:02:23  19:55:05:03\r\n-Y a 20 ans, on disait que la femme\r\n\r\n19:55:05:08  19:55:07:11\r\n      choisissait la couleur.\r\n\r\n19:55:07:16  19:55:10:03\r\n Aujourd'hui, madame d\u00e9cide aussi.\r\n\r\n19:55:10:08  19:55:15:07\r\n   Beaucoup sont ind\u00e9pendantes \r\n   et choisissent leur voiture.\r\n\r\n19:55:15:17  19:55:20:08\r\n       -Tendance confirm\u00e9e\r\n        par ces vendeurs.\r\n\r\n19:55:20:20  19:55:25:04\r\n-Ces mod\u00e8les s\u00e9duisent les femmes,\r\n       entre 35 et 50 ans,\r\n\r\n19:55:25:09  19:55:32:03\r\n    d'une classe sociale sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:55:32:08  19:55:35:09\r\nElles aiment les choses s\u00e9curisantes.\r\n\r\n19:55:35:13  19:55:41:01\r\n     Elles emm\u00e8nent leur fils\r\n      au hockey ou au foot.\r\n\r\n19:55:41:06  19:55:44:01\r\n  Elles veulent un grand coffre,\r\n\r\n19:55:44:06  19:55:48:06\r\n           une voiture\r\n  pour la vie de tous les jours.\r\n\r\n19:55:48:19  19:55:55:20\r\n-Cette quadra accepte la caricature\r\n     jusqu'\u00e0 un certain point.\r\n\r\n19:55:56:10  19:56:01:07\r\n  -Une majorit\u00e9 de femmes pr\u00e9f\u00e8re\r\n   rouler en 4x4, gros ou petit.\r\n\r\n19:56:01:11  19:56:05:16\r\n  Notre principale pr\u00e9occupation,\r\n\r\n19:56:05:21  19:56:08:13\r\n  c'est la s\u00e9curit\u00e9 des enfants.\r\n\r\n19:56:09:02  19:56:16:00\r\n-Les 4x4 qui restent en ville juste\r\n pour le chic, c'est une l\u00e9gende ?\r\n\r\n19:56:16:05  19:56:18:21\r\n    -C'est m'as tu vu, non ?\r\n              -Oui !\r\n\r\n19:56:19:02  19:56:24:15\r\n   C'est comme les sacs \u00e0 main,\r\n      les marques d'habits.\r\n\r\n19:56:24:20  19:56:32:13\r\nCertaines changent tous les deux ans\r\n        pour \u00eatre \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:56:33:17  19:56:36:03\r\n -Cet engouement est surprenant.\r\n\r\n19:56:36:08  19:56:40:11\r\n    Depuis 2015, les v\u00e9hicules\r\nqui rejettent plus de 130 g de CO2\r\n\r\n19:56:40:16  19:56:44:15\r\n par km sont plus tax\u00e9s, les 4x4\r\n en rejettent en moyenne 140 g.\r\n\r\n19:56:44:20  19:56:49:13\r\n          Ces v\u00e9hicules\r\nrestent parmi les plus polluants.\r\n\r\n19:56:51:10  19:56:54:14\r\n     -Vladimir Petkovic reste \r\n     s\u00e9lectionneur de la Nati.\r\n\r\n19:56:54:19  19:56:59:04\r\nLe Bosnien a trouv\u00e9 un accord avec\r\nl'Association suisse de football.\r\n\r\n19:56:59:09  19:57:02:11\r\n    Son contrat a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9\r\n        jusqu'\u00e0 fin 2017.\r\n\r\n19:57:02:15  19:57:07:04\r\nEt si les Suisses se qualifient pour\r\nla phase finale de la Coupe du monde\r\n\r\n19:57:07:09  19:57:12:12\r\n en 2018, le contrat sera prolong\u00e9\r\n jusqu'\u00e0 la fin de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:57:14:09  19:57:16:05\r\n  -C'est une tendance en Suisse.\r\n\r\n19:57:16:10  19:57:19:21\r\n   Les municipalit\u00e9s modifient \r\n  l'\u00e9clairage des centres-villes\r\n\r\n19:57:20:02  19:57:22:10\r\n       pour mettre en valeur\r\n         leur patrimoine,\r\n\r\n19:57:22:14  19:57:29:03\r\net r\u00e9duire la pollution lumineuse.\r\n\r\n19:57:31:10  19:57:34:12\r\n    -La ville est sa toile, \r\n    l'\u00e9clairage son pinceau.\r\n\r\n19:57:34:17  19:57:37:13\r\n   Mario Rechsteiner a repens\u00e9\r\n       l'identit\u00e9 nocturne\r\n\r\n19:57:37:18  19:57:40:23\r\n   du centre-ville de Lucerne.\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:45:20\r\n    -On a mesur\u00e9 des centaines\r\n\r\n19:57:46:01  19:57:48:16\r\n de points lumineux dans la ville\r\n\r\n19:57:48:21  19:57:51:09\r\n    pour analyser l'\u00e9clairage.\r\n\r\n19:57:51:13  19:57:58:02\r\nOn a con\u00e7u le plan sur cette base.\r\n\r\n19:57:58:22  19:58:02:08\r\n       -Lucerne est l'une\r\n des premi\u00e8res villes de Suisse\r\n\r\n19:58:02:12  19:58:04:15\r\n\u00e0 s'\u00eatre dot\u00e9e d'un plan lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:58:04:20  19:58:08:21\r\n         Un plan \u00e0 9 mios,\r\nqui vise 20 % d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:58:09:02  19:58:12:18\r\n   En pleine nuit, on tamise.\r\n\r\n19:58:15:09  19:58:20:11\r\n   Eclairer moins mais mieux,\r\n c'est aussi le credo de Zurich.\r\n\r\n19:58:20:16  19:58:25:00\r\n         Son plan lumi\u00e8re\r\na repens\u00e9 les contours de la ville.\r\n\r\n19:58:25:05  19:58:30:13\r\n Des quartiers industriels ont vu \r\nleur ambiance nocturne transform\u00e9e,\r\n\r\n19:58:30:18  19:58:34:20\r\n         et le sentiment\r\n      de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9.\r\n\r\n19:58:35:08  19:58:38:18\r\n -L'oeil s'habitue \u00e0 l'obscurit\u00e9.\r\n\r\n19:58:38:23  19:58:40:19\r\n      Ce sont les contrastes\r\n\r\n19:58:41:00  19:58:42:10\r\n         qui sont mauvais.\r\n\r\n19:58:42:14  19:58:48:08\r\n           On travaille\r\nsur les jeux de lumi\u00e8re homog\u00e8nes.\r\n\r\n19:58:48:12  19:58:53:00\r\n  C'est \u00e7a qui cr\u00e9e la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:58:54:20  19:59:00:02\r\n-A Lucerne, l'\u00e9glise Saint-L\u00e9ger\r\n    a une fa\u00e7ade illumin\u00e9e,\r\n\r\n19:59:00:07  19:59:02:21\r\n      le reste du b\u00e2timent\r\n       dans l'obscurit\u00e9.\r\n\r\n19:59:03:02  19:59:07:11\r\n    Un \u00e9clairage peu homog\u00e8ne\r\n     et gourmand en \u00e9nergie.\r\n\r\n19:59:08:19  19:59:12:00\r\n-Le but est de r\u00e9duire les \u00e9missions\r\n\r\n19:59:12:05  19:59:14:22\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9clairage cibl\u00e9.\r\n\r\n19:59:15:03  19:59:17:11\r\nOn pourra \u00e9conomiser 60 % d'\u00e9nergie\r\n\r\n19:59:17:15  19:59:22:13\r\n     et \u00e9viter une dispersion\r\n     de 70 % de l'\u00e9clairage.\r\n\r\n19:59:23:02  19:59:27:01\r\n-Ces plans lumi\u00e8re veulent limiter\r\n     la pollution lumineuse.\r\n\r\n19:59:27:06  19:59:34:17\r\nA Lucerne, les particuliers devront\r\n  se conformer au plan d\u00e8s 2018.\r\n\r\n19:59:36:07  19:59:38:23\r\n         -Il est difficile\r\n\r\n19:59:39:04  19:59:42:01\r\n     de convaincre les priv\u00e9s.\r\n\r\n19:59:42:06  19:59:44:23\r\n       On est en discussion.\r\n\r\n19:59:45:04  19:59:50:08\r\nCa co\u00fbte cher d'adapter l'\u00e9clairage,\r\n           \u00e7a fait peur.\r\n\r\n19:59:50:18  19:59:55:04\r\n        -Lucerne propose\r\n aux priv\u00e9s une aide financi\u00e8re.\r\n\r\n19:59:55:09  20:00:00:08\r\n L'enjeu: limiter les nuisances\r\n      sur l'environnement.\r\n\r\n20:00:05:15  20:00:08:15\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour.\r\n\r\n20:00:08:20  20:00:13:08\r\n  La Suisse signe l'extension de\r\nla libre circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n20:00:13:12  20:00:17:01\r\n        L'UDC s'y oppose,\r\nmais ne lancera pas de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n20:00:17:06  20:00:19:13\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n20:00:19:18  20:00:24:00\r\n        son plan unilat\u00e9ral\r\n     de frein \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n20:00:29:18  20:00:32:02\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:32:07  20:00:33:22\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:34:03  20:00:38:11\r\n A 20h10, \"Passe-moi les jumelles\"\r\n      sur les traces du lynx.\r\n\r\n20:00:38:16  20:00:41:05\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:42:11  20:00:48:07\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: C.Berthet,\r\nV.Born-Dard, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\n       V.Gerber, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T19:13:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603500368", "durationSec": 124, "title": "FRIGO FEMMES ET 4X4 V3 SANS HUMORISTE_RTS000000749589", "excerpt": "Les v\u00e9hicules tout-terrain int\u00e9ressent les femmes, surtout de classe sociale sup\u00e9rieure, qui appr\u00e9cient le confort, l'espace et la s\u00e9curit\u00e9 fournis par ces 4x4. Et ce malgr\u00e9 qu'ils soient plus polluant et davantage tax\u00e9s.", "remarks": "Non diffus\u00e9 ce jour.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FEMME", "AUTOMOBILE", "V\u00c9HICULE TOUT-TERRAIN"], "sequenceIds": ["1501726"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500369", "durationSec": 95, "title": "MI REFUGIES GRECE 02_RTS000000750298", "excerpt": "Des cardiologues de l'universit\u00e9 de Zurich publient une \u00e9tude sur des patients atteints du syndrome du \"coeur bris\u00e9\", ou de takotsubo. Dans 4% des cas \u00e9tudi\u00e9s le stress cardiaque a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 par une \u00e9motion positive et un \u00e9v\u00e8nement heureux. L'expression \"mourir de rire\" pourrait ainsi presque s'approcher de la r\u00e9alit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500370", "durationSec": 99, "title": "SO COEUR BRISE_RTS000000750965", "excerpt": "Conf\u00e9rence du presse des conseillers f\u00e9d\u00e9raux Johann Schneider-Ammann et Simonetta Sommaruga qui ont pr\u00e9sent\u00e9 une strat\u00e9gie de mise en oeuvre de l'initiative du 09.02.2014 contre l'immigration de masse. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite dans ce plan B une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale. \nDans la matin\u00e9e le secr\u00e9taire d'Etat aux migrations Mario Gattiker avait sign\u00e9 en toute discr\u00e9tion \u00e0 Bruxelles le protocole additionnel dl'extension \u00e0 la Croatie de l'accord de la Suisse avec l'UE sur la libre circulation des personnes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SOURIRE", "MALADIE CARDIO-VASCULAIRE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1501696"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500371", "durationSec": 117, "title": "SO CROATIE SIGNATURE_RTS000000750951", "excerpt": "Avant le d\u00e9but du proc\u00e8s de Claude Dubois, l'assassin pr\u00e9sum\u00e9 de la jeune Marie Schluchter en 2013, se pose la question de la peine qu'il pourrait se voir infliger. Il risque une peine lourde assortie d'une mesure d'internement, un internement ordinaire ou \u00e0 vie. L'internement \u00e0 vie suscite des avis divergents et il n'a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 qu'une seule fois depuis son entr\u00e9e en vigueur en 2008.", "remarks": "Contient des archives news.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "ACCORD INTERNATIONAL", "IMMIGRATION", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1501213"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500372", "durationSec": 22, "title": "SO FOOT PETKOVIC_RTS000000750818", "excerpt": "Succ\u00e8s du supermarch\u00e9 danois WeFood qui propose depuis une semaine des produits alimentaires avec date limite de vente p\u00e9rim\u00e9e ou avec des emballages d\u00e9fectueux. Initi\u00e9 par une ONG danoise qui veut combattre le gaspillage alimentaire le magasin emploie des b\u00e9n\u00e9voles et ses profits financent un association caritative."}, {"internalArchiveId": "AA1603500373", "durationSec": 129, "title": "SO INTERNEMENT A VIE_RTS000000750831", "excerpt": "Les villes de Lucerne et Zurich sont pionni\u00e8res en mati\u00e8re d'\u00e9clairage public nocturne en Suisse et disposent d'un plan lumi\u00e8re. Pour diminuer la pollution lumineuse et le gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique ils ont adopt\u00e9 une illumination plus tamis\u00e9e et homog\u00e8ne qui ne diminue pas le sentiment de s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9CLUSION \u00c0 VIE", "HOMICIDE"], "sequenceIds": ["1501709"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500374", "durationSec": 102, "title": "SO LULA ENQUETE_RTS000000750957", "excerpt": "R\u00e9actions partag\u00e9es des chefs de partis apr\u00e8s la pr\u00e9sentation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral du plan unilat\u00e9ral de la Suisse en application \u00e0 l'initiative du 09.02.2014 contre l'immigration de masse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500375", "durationSec": 94, "title": "SO MAGASIN DANEMARK 2_RTS000000750683", "excerpt": "Le succ\u00e8s du candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016 Donald Trump inqui\u00e8te une parti des membres de son parti r\u00e9publicain. Itw du r\u00e9publicain James Foley indiquant que m\u00eame gagnant le vote populaire aux primaires r\u00e9publicaines il n'est pas garanti que Donald Trump soit d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la nomination du parti r\u00e9publicain.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COPENHAGUE"], "thematicThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "D\u00c9CHET", "PRODUIT ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1501681"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500376", "durationSec": 27, "title": "SO MERKEL HOLLANDE_RTS000000750690", "excerpt": "Un des 5 Hotspot grecs se situe sur l'\u00eele de Samos. Cependant ce centre d'enregistrement pour r\u00e9fugi\u00e9s n'est pas bien fonctionnel et les conditions de vie pour migrants y sont pr\u00e9caires."}, {"internalArchiveId": "AA1603500377", "durationSec": 157, "title": "SO PLAN LUMIERE_RTS000000750205", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9CLAIRAGE PUBLIC"], "sequenceIds": ["1501755"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500378", "durationSec": 110, "title": "SO POLITIQUES_RTS000000750947", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "IMMIGRATION", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1501255"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500379", "durationSec": 125, "title": "SO REPUBLICAINS PANIQUE_RTS000000750942", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500380", "durationSec": 131, "title": "SO SAMOS HOTSPOT_RTS000000750203", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAMOS (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1501270"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603501150", "summary": "Berne, salle de presse : conf\u00e9rence de presse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de justice et police, et Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration. D\u00e9claration Johann Schneider-Ammann. En fran\u00e7ais, itw Johann Schneider-Ammann.\nBruxelles : drapeau europ\u00e9ens flottant ext b\u00e2timent du palais Berlaymont de la commission europ\u00e9enne. Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat suisse aux migrations, arrivant.", "id": "1501213", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501192", "summary": "Itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC. Itw Philipp Mueller, pr\u00e9sident PLR. Itw Roger Nordmann, chef du groupe parlementaire PS. Itw  Toni Brunner, pr\u00e9sident UDC.", "id": "1501255", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "MUELLER, PHILIPP", "NORDMANN, ROGER", "BRUNNER, TONI"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501197", "summary": "Duplex enregistr\u00e9 Berne : itw Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de justice et police.", "id": "1501260"}, {"internalArchiveId": "AA1603501207", "summary": "Ile de Samos : plan d'ensemble de l'\u00eele. Nombreux migrants derri\u00e8re grillages du centre d'accueil. En anglais, itw Sam, migrant afghan. Drapeau grec flottant. Pelleteuse au travail sur chantier du centre pour r\u00e9fugi\u00e9s. Itw Ioannis Katsiolas, major de l'arm\u00e9e grec. Itw Florian Wani, agent Frontex. Bateau grec Hellenic Seaways. Nocturne, campement de tentes. Itw Dereck Grey, b\u00e9n\u00e9vole.", "id": "1501270", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["SAMOS (\u00ceLE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501633", "summary": "Ext int et enseigne du supermarch\u00e9 d'aliments p\u00e9rim\u00e9s WeFood. Barquettes de fruits. Nombreux clients choisissant des produits, les mettant dans des paniers et les achetant. Arriv\u00e9e de la princesse Mary de Danemark, accompagn\u00e9e d'Eva Kjer Hansen, ex-ministre de l'Environnement et de l'Alimentation. Itw Mary de Danemark. Itw Brigitte Qvist Sorensen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale Danish Church Aid. Itw client. Itw John Thogersen, chercheur comportement des consommateurs Universit\u00e9 de Aarhus.", "id": "1501681", "visualThemes": ["CLIENT", "SUPERMARCH\u00c9", "PRODUIT ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["COPENHAGUE"], "visualPersons": ["MARY DE DANEMARK"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501648", "summary": "Gros plans d'hommes et femmes, dont personnes \u00e2g\u00e9es, souriant. Chercheuses analysant une image \u00e0 l'ordinateur. Itw Jelena-Rima Ghadri, coauteur de l'\u00e9tude Universit\u00e9 de Z\u00fcrich. \nSource inconnue, hommes et femmes applaudissant et souriant et homme rigolant. \nGraphique du syndrome de takotsubo.", "id": "1501696", "visualThemes": ["SOURIRE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501661", "summary": "Itw Jacques Barillon, avocat de la famille de Marie. Itw Ya\u00ebl Hayat, avocate de Claude D. Itw Andr\u00e9 Kuhn, professeur de droit Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel,", "id": "1501709", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501678", "summary": "Salon de l'automobile int Palexpo : femmes regardant des automobiles 4x4 expos\u00e9es. Itw Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d'Auto Suisse. \nInt Garage Volvo : automobiles Volvo expos\u00e9es. Itw Vincent Toule, Volvo Gen\u00e8ve. \nKarelle, femme de 41, conduisant sa Volvo 4x4. Itw Karelle.", "id": "1501726", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "V\u00c9HICULE TOUT-TERRAIN", "SALON DE L'AUTOMOBILE", "FEMME"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501707", "summary": "Lucerne, nocturne : ext Eglise des j\u00e9suites. Mario Rechtsteiner, concepteur en lumi\u00e8re Art light. Pont de la chapelle de Lucerne. Centre ville. Eglise St-L\u00e9ger. Itw Dario Buddeke, responsable \u00e9clairage urbain Ville de Lucerne. Cygne dans le lac.  \nZurich, nocturne : Limmat et pont Rudolf Brun. Centre ville historique. Sophia Berdelis, responsable plan lumi\u00e8re Ville de Z\u00fcrich.", "id": "1501755", "visualThemes": ["NOCTURNE", "\u00c9CLAIRAGE PUBLIC", "VILLE"], "visualGeographicals": ["LIMMAT", "LUCERNE-VILLE", "ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644250", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024059", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1498895", "internalArchiveId": "AA1602498776", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 1933, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7545693", "imageURL": "http://www.rts.ch/7545710.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Minimag: atteinte de myopathie, St\u00e9phanie Fidanza est devenue d\u00e9pendante de son fauteuil roulant", "Accord sign\u00e9 entre la Suisse et la Croatie sur l\u2019extension de la libre-circulation: les explications d\u2019Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles", "Le rendez-vous cin\u00e9ma: Julie Evard et Rafael Wolf passent en revue l'actualit\u00e9", "Accord sign\u00e9 entre la Suisse et la Croatie sur l\u2019extension de la libre-circulation: les explications de Pierre Nebel, \u00e0 Berne", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 sportive", "Etats-Unis: Trump a \u00e9t\u00e9 la cible de toutes les attaques lors du d\u00e9bat r\u00e9publicain", "La Suisse et la Croatie ont sign\u00e9 l\u2019extension de l\u2019accord de la libre-circulation des personnes", "GE / Succ\u00e8s des food trucks: les explications de Guillaume Barazzone, conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve", "La Cor\u00e9e du Nord brandit la menace d\u2019utiliser son arsenal nucl\u00e9aire", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Ce v\u00e9hicule est devenu ses jambes, autrement dit, la clef de son autonomie.", "\"Room\" de Lenny Abrahamson, \"Saint-Amour\" de Beno\u00eet Del\u00e9pine et Gustave Kervern et \"Zoolander 2\" de Ben Stiller sont analys\u00e9s.", "Il \u00e9tait seul contre tous, signe de la nervosit\u00e9 palpable \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti.", "La situation \u00e9tait bloqu\u00e9e depuis deux ans, due au vote de de l'initiative sur l'immigration de masse.", "La d\u00e9claration de Kim Jong Un survient deux jours apr\u00e8s la d\u00e9cision du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU de renforcer les sanctions contre Pyongyang."], "variantIds": ["ece-7426073", "ece-7428600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T15:30:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024057\r\nDate de transcription : 10-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:00 > 0:00:02) [71%] : \r\nDonc c'est toi que je lance Rapha\u00ebl sur sur Saint-Amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:07 > 0:00:12) [77%] : \r\nOui, une minute bonjour, alors vous concentrer un petit coup parce que \u00e7a fait un peu mauvais gencives train de tweeter pour les ti\u00e8des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:12 > 0:00:30) [72%] : \r\nEt je suis pass\u00e9, oui, il fait sur les \u00e7a s'appelait papa, papa, \u00e7a doit passer \u00e0 la jambe, merci non non, alors il peine \u00e7a peut le faire aussi bonne peut int\u00e9resser petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:54) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce 12 45 l'annonce surprise ce matin de la signature \u00e0 Bruxelles par la Suisse et la Croatie de l'extension de l'accord sur la libre circulation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait renonc\u00e9 \u00e0 y souscrire, il y a 2 ans, suite au vote du 9 f\u00e9vrier cons\u00e9quence l'exclusion de la Suisse de plusieurs programmes europ\u00e9ens, nous serons dans un instant \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Berlin aux \u00c9tats-Unis : les r\u00e9publicains couteaux tir\u00e9s hier soir lors d'un nouveau d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 Donald pas subi les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de ses adversaires et d'autres personnalit\u00e9s du parti en guerre contre le favori \u00e0 l'investiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:56 > 0:02:08) [90%] : \r\nNous \u00e9voquerons le succ\u00e8s des Food chez AXA Gen\u00e8ve ces camions qui propose des repas \u00e0 l'emporter \u00e0 l'heure de la pause de midi, un succ\u00e8s tels qu'il a fallu augmenter l'offre, le conseiller administratif Guillaume Barazzone sera en Direct avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:09 > 0:02:35) [83%] : \r\nOuvriront une page sport avec notamment hockey-sur-glace le d\u00e9but des play- offs et une 1\u00e8re victoire pour Gen\u00e8ve Servette face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron qui a pollu\u00e9 nous rejoindra sur ce plateau et Julie EVARD d\u00e9battra avec Rapha\u00ebl Wolf des sorties cin\u00e9ma de la semaine de au L\u00e4nder de \u00e0 Rome en passant par Saint Amour, des histoires de famille, qui les ont fait rire ou pleurer, ils nous disent tout en fin de journal, c'est donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:35 > 0:02:54) [93%] : \r\nEn catimini que la Suisse a sign\u00e9 ce matin \u00e0 Bruxelles, l'extension de l'accord de Lip circulation avec la Croatie, la situation \u00e9tait bloqu\u00e9e depuis 2 ans, suite au vote de l'initiative sur l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait estim\u00e9 qu'il ne pouvait plus sign\u00e9 le protocole aujourd'hui la Suisse fait volte-face Isabelle Ory, Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:55 > 0:02:58) [88%] : \r\nLe rendez- vous devait rester discret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:58 > 0:03:01) [72%] : \r\nPas question, maintenant, c'est l\u00e0 o\u00f9 le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:01 > 0:03:05) [96%] : \r\nLa signature du protocole qui attend \u00e0 la Croatie, la libre circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:06 > 0:03:11) [91%] : \r\nJ'ai sign\u00e9 le protocole 3, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en d\u00e9cembre par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:13 > 0:03:19) [91%] : \r\nPourquoi tout \u00e7a les informations suivront cet apr\u00e8s- midi dans la conf\u00e9rence de presse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:20 > 0:03:43) [93%] : \r\nUn passage oblig\u00e9 pour la Suisse, si elle veut sauver l'accord de recherche qui la lie avec l'Union europ\u00e9enne, rappelez-vous, apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative contre l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce \u00e0 signer cet accord Bruxelles suspend alors la participation de la Suisse \u00e0 horizon 20 20 E Erasmus, aujourd'hui, la Suisse n'a plus le choix, il y a urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:44 > 0:04:02) [86%] : \r\nLe prix pay\u00e9 pour la non- ratification a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 toujours \u00e9lev\u00e9 pour la Suisse, si on veut rencontrer de nouveau dans Horizon 2020 bon Erasmus en pleine ma partenaire avec l'Union europ\u00e9enne, il faut absolument ratifi\u00e9 le protocole avec la Croatie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:02 > 0:04:19) [91%] : \r\nEt ce qui a chang\u00e9 en 2 ans, c'est qu'on a vu que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec beaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9 \u00e0 essayer de n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, en passant par la par par la fen\u00eatre par la chemin\u00e9e et on a vu que l'Union europ\u00e9enne disait tr\u00e8s clairement non, le principe de la Ligue : circulation des personnes n'est pas n\u00e9gociable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:20 > 0:04:26) [89%] : \r\n\u00e9tendre la libre circulation \u00e0 la Croatie, l'UDC n'en veut pas, alors, l'homme sera-t-elle un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:27 > 0:04:41) [78%] : \r\n\u00e7a, c'est clair que le parti va \u00eatre content, mais je pense que le parti la ne vont pas les r\u00e9f\u00e9rendum donc la Croatie avec ou sans \u00e7a change pas grand chose, pense pas que la c'est la rente d\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:42 > 0:04:48) [97%] : \r\nLe Conseil national a pr\u00e9vu d'empoigner ce dossier en avril d\u00e9j\u00e0, lors de la prochaine session, le temps presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:50 > 0:04:56) [87%] : \r\nAlors Vincent, tout d'abord, \u00e0 Bruxelles, Isabelle Ory cette discr\u00e9tion, ce matin, c'est assez inhabituel \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:04:56 > 0:04:56) [87%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:56 > 0:05:57) [89%] : \r\nOui, tr\u00e8s inhabituelle en cette signature n'a pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es officiellement \u00e0 la juste fuit\u00e9 dans la presse quelques heures avant et pourtant berne apparemment pr\u00e9venu les Europ\u00e9ens d\u00e8s la semaine derni\u00e8re de son intention de signer, \u00e7a c'est fait lors de la visite de Simonetta Sommaruga \u00e0 Bruxelles alors des sources europ\u00e9ennes disque c'est les Suisses qui ont demand\u00e9 cette discr\u00e9tion une version qui est d\u00e9mentie par la d\u00e9l\u00e9gation venue de Berne, en tout cas c'est clair, aucun journaliste aucune cam\u00e9ra n'ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s dans la salle pour immortaliser ce moment protocolaire symboliquement important quand m\u00eame dans le b\u00e2timent europ\u00e9en il y a des \u00e9crans, hein, qui raconte un peu ce qui ce qui se passe comme r\u00e9union et l\u00e0 il y avait pas un mot sur la Suisse et la Croatie c'est vraiment pas tr\u00e8s courant alors Mario Gattiker est arriv\u00e9 de Berne, ce matin, il est rest\u00e9 une grosse demi- heure et puis il est reparti prendre son avion, c'est clair que ces instructions, c'\u00e9tait de donner le moins d'information possible parce que l'explication de texte, elle doit venir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Berne, cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:57 > 0:06:03) [82%] : \r\nMerci beaucoup, Isabelle et de Bruxelles en sera \u00e0 Berne, Pierre N\u00e9bel, on entend Isabelle pourquoi finalement cet empressement tout \u00e0 coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:06:04 > 0:06:04) [83%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:04 > 0:06:51) [92%] : \r\nL'empressement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, s'explique par l'urgence de la situation, l'Europe, la dyslexie si l'extension de la ligne circulation avec la Croatie n'est pas ratifi\u00e9 par la Suisse d'ici f\u00e9vrier 2017, notre pays se fera de nouveau \u00e9ject\u00e9 du programme de recherche Horizon 2020, consid\u00e9r\u00e9 pourtant comme crucial par nos universit\u00e9s, il s'agit donc de gagner du temps, alors \u00e7a \u00e7a explique l'empressement, ce qui explique, par contre c'est discr\u00e9tion, c'est peut-\u00eatre la mauvaise conscience du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rappelez-vous, dans les jours qui ont suivi le 9 f\u00e9vrier 2014 Simonetta Sommaruga, avait encore affirm\u00e9 que le nouveau texte constitutionnel interdisait formellement de signer un accord tels que celui qu'on va signer aujourd'hui avec la Croatie, il sera \u00e9videmment int\u00e9resse va prendre cet apr\u00e8s- midi, pourquoi ce qui \u00e9tait impossible hier est devenu aujourd'hui, soudain possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:51 > 0:06:58) [90%] : \r\nC'est d\u00e9cid\u00e9ment une journ\u00e9e importante pour le dossier europ\u00e9en, \u00e7a n'est pas tout \u00e0 fait un hasard, on attend d'autres avant cet apr\u00e8s- midi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:58 > 0:07:37) [92%] : \r\nOui, apr\u00e8s des mois d'attente, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va enfin pr\u00e9senter le projet de loi d'application du 9 f\u00e9vrier on s'attend \u00e0 ce qu'il pr\u00e9sente 2 sc\u00e9narios d'application dans lequel la Suisse parvient \u00e0 un accord avec l'Union europ\u00e9enne pour sauver les accords bilat\u00e9raux, ce sera le bon sc\u00e9nario il y a un 2\u00e8me moins bon ou la Suisse appliquerait une clause de sauvegarde sur l'immigration de fa\u00e7on unilat\u00e9rale, alors on verra ce qu'il en est tout \u00e0 l'heure, mais il est clair qu'une des grandes difficult\u00e9s de communication du gouvernement, c'est que pour l'instant il n'a rien dans sa rosace, pas d'accord avec Bruxelles, s'il devait en avoir un, ce ne serait pas avant l'\u00e9t\u00e9, et d'ici l\u00e0, le gouvernement, le Parlement et finalement aussi le public dont continuent \u00e0 naviguer \u00e0 vue dans un brouillard tr\u00e8s \u00e9pais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:38 > 0:07:59) [85%] : \r\nLa belle merci c'est \u00e0 suivre, bien s\u00fbr, dans nos prochaines Zaidi Sion, le reste de l'actualit\u00e9, c'est tout d'abord le mot d'ordre hier soir aux \u00c9tats-Unis du dernier d\u00e9bat entre les candidats r\u00e9publicains tous contre, signe de la nervosit\u00e9 palpable \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti a observ\u00e9 la marche presque triomphale du milliardaire New-Yorkais vers l'investiture Marc quelques vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:59 > 0:08:01) [84%] : \r\n\u00e0 mon avis plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:01 > 0:08:07) [83%] : \r\nQue 4 en course, une course ponctu\u00e9e d'incalculables croc-en-jambe mais hier soir, il n'y avait qu'une seule cible d'le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:11 > 0:08:29) [85%] : \r\nPour 2 tiers des votants lors des primaires r\u00e9publicaines \u00e9taient contre vous, ils ne veulent pas que vous soyez nomin\u00e9 la raison, c'est que nous n'allons pas confier le mouvement conservateur, le parti de Lincoln et Reagan \u00e0 quelqu'un qui n'est pas conservateur moi jeunes \u00e0 la conscience de soi ce petit gars seulement mon client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:29 > 0:08:36) [78%] : \r\nOui, oui, oui, et voil\u00e0 les attaques personnelles, il a tellement menti \u00e0 conclut oui pourquoi parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:36 > 0:09:22) [84%] : \r\nLe milliardaire fait face, mais les attaques se multiplient contre sa versatilit\u00e9, son impulsivit\u00e9 ces d\u00e9localisations d'emplois \u00e0 l'\u00e9tranger ou sa proximit\u00e9 avec les d\u00e9mocrates et Hillary Clinton tendresse Ben Donald a fait partie de la corruption de Washington qui vous met en col\u00e8re les rois de France, je sais que c'est dur de ne pas interrompre mais c'est allez essayer peut-\u00eatre le menteur aller respirer un d\u00e9bat digne d'une cour de r\u00e9cr\u00e9ation, selon les commentateurs, et qui devient surr\u00e9aliste lorsque Donald Trump \u00e9voque la taille de ses mains, d\u00e9crite comme trop petite par certains de ses rivaux, l'enqu\u00eate, un service redressement regardez ses mains parce qu'elles sont petites, h\u00e9 oui, elle dit que si maintenant son petit \u00e0 quelque chose d'autre doit l'\u00eatre aussi, je vous garantis qu'il n'y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:09:22 > 0:09:24) [80%] : \r\nPetit point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:24 > 0:09:33) [94%] : \r\nLes \u00e9changes trahissent la f\u00e9brilit\u00e9 dans le camp r\u00e9publicain, \u00e0 10 jours des prochaines primaires en Floride et en noyau qui pourrait sceller l'investiture de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:09:33 > 0:09:34) [72%] : \r\nD'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:34 > 0:09:49) [92%] : \r\nCe nouveau regain de tension du c\u00f4t\u00e9 de la Cor\u00e9e du Nord 2 jours apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, de renforcer les sanctions contre Pyongyang, Kim Jong-Un brandit la menace d'attaques pr\u00e9ventives contre ses amis et m\u00eame de l'utilisation de l'arme nucl\u00e9aire en petit \u00e0 petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:50 > 0:09:51) [67%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:51 > 0:10:13) [93%] : \r\nIls n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 les nouvelles sanctions internationales et le font savoir sur ces images, non authentifi\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, les autorit\u00e9s nord- cor\u00e9ennes \u00e9talent leur puissance des tirs de missiles en guise de r\u00e9ponse \u00e0 la r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, suivie d'une apparition publique du dirigeant Kim Jong Eun dans le r\u00f4le du g\u00e9n\u00e9ral et grand ing\u00e9nieur militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:16 > 0:10:20) [78%] : \r\nJe suis all\u00e9 notre leader respect\u00e9 Kim, jeune a men\u00e9 avec succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:20 > 0:10:23) [87%] : \r\nLe test d'un nouveau type de race Racamier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:24 > 0:10:45) [92%] : \r\nSelon l'agence de presse officielle nord- cor\u00e9enne cette \u00e0 cette occasion que le dirigeant a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 utiliser l'arme nucl\u00e9aire \u00e0 tout moment une menace assortie d'un pied de nez \u00e0 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 d\u00e9faut d'arr\u00eater son programme nucl\u00e9aire Kim donc ne souhaite au contraire augmenter ses capacit\u00e9s en la mati\u00e8re des d\u00e9clarations prises tr\u00e8s au s\u00e9rieux par le voisin sud- cor\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:45 > 0:10:59) [90%] : \r\nSi nous avons suivi les menaces prof\u00e9r\u00e9es par le 1er secr\u00e9taire Kim Jong-Un sont plut\u00f4t belliqueuse, \u00e9videmment, cela ne va pas aider \u00e0 d\u00e9velopper les relations intercor\u00e9ennes notre gouvernement est pr\u00eat \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 toute provocation, a revu son temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:59 > 0:11:03) [95%] : \r\nR\u00e9action identique du Japon, l'autre ennemi jur\u00e9 de Pyongyang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:03 > 0:11:09) [97%] : \r\nNon, nos forces arm\u00e9es prendront les mesures n\u00e9cessaires pour g\u00e9rer toute situation qui pourrait se produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:09 > 0:11:21) [96%] : \r\nSi le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en est un habitu\u00e9 des provocations, S\u00e9oul a tout de m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 hier avoir entam\u00e9 des discussions avec Washington en vue de l'\u00e9tablissement de bouclier antimissile sur son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:24 > 0:12:11) [89%] : \r\nDans le chapitre \u00e9conomique Swissquote, touch\u00e9 de plein fouet par l'abolition du taux plancher en 2015 le prestataire Vaudois de services financiers a vu son b\u00e9n\u00e9fice s'effondrer de 91 pourcent \u00e0 \u00e0 2,1 millions de francs, \u00e0 noter que le chiffre d'affaires, lui, a progress\u00e9 pour 2016 suisse c\u00f4te anticipe une croissance de plus de 10 pourcent le le succ\u00e8s des Food choc ses camions de restauration rapide \u00e0 Gen\u00e8ve il y a un an et demi la ville ouvraient \u00e0 6 emplacements officiels \u00e0 leur attention, aujourd'hui elle renonce, elle annonce qu'il y en aura bient\u00f4t 4 de plus 10 camions au total donc, pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande des consommateurs, notamment dans les quartiers de bureaux avec nous pour en parler Monsieur le conseil administratif Guillaume Barazzone bonjour, alors c'est foutraque, c'est un peu votre b\u00e9b\u00e9, on va dire et l\u00e0 le succ\u00e8s visiblement est au rendez- vous, c'est un vrai changement d'habitudes de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:14 > 0:12:28) [91%] : \r\nOui, c'est vrai qu'il y a un certain nombre d'employer qui veulent pouvoir acheter de la nourriture \u00e0 l'emporter parce qu'ils ont pas forc\u00e9ment le temps d'aller au restaurant, et l'augmentation de l'offre de foutre \u00e0 Gen\u00e8ve sur le domaine public et souhaite r\u00e9pondre \u00e0 cette demande des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:28 > 0:12:38) [88%] : \r\nAlors, restauration rapide, ne veut pas forc\u00e9ment dire pas cher le camion derri\u00e8re vous, je crois, dans ma 10 20 francs pour un repas en moyenne c'est pas donn\u00e9 pour manger debout dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:41 > 0:13:09) [93%] : \r\nAlors c'est pas donn\u00e9, mais c'est 20 francs pour un dessert ou un plat et puis une entr\u00e9e et \u00e7a correspond en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ce qu'on trouve au centre ville, donc c'est souvent moins cher que peut-\u00eatre au restaurant et puis c'est de la nourriture \u00e0 l'qui doit \u00eatre quand m\u00eame de qualit\u00e9, apr\u00e8s on peut aussi prendre uniquement un plat et c'est moins cher, donc l'essentiel, c'est aussi de pouvoir avoir une offre compl\u00e9mentaire \u00e0 celle des restaurants et l'air de ne pas concurrencer les restaurants puisque il y a pas de terrasse l'id\u00e9e, c'est vraiment que la nourriture sur la nourriture \u00e0 l'emporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:09 > 0:13:24) [88%] : \r\nAlors, gros succ\u00e8s du c\u00f4t\u00e9 de la demande, gros succ\u00e8s aussi du c\u00f4t\u00e9 des candidats disons \u00e0 un emplacement je crois qu'un seul pour l'instant \u00e0 renoncer aux camions qui dont il disposait d\u00e9j\u00e0 est-ce qu'\u00e0 long terme, les questions de d'obliger un peu un tournevis pour laisser la place aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:27 > 0:13:47) [90%] : \r\nAlors le tonus, il existe d\u00e9j\u00e0 puisque nous avons un certain nombre d'exploitants qui doivent tourner, donc c'est-\u00e0-dire que chaque jour, les exploitants tourne dans la ville et puis il y a eu un concours \u00e0 cahier des charges qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 et puis c'est un jury de plusieurs d\u00e9partements qui a d\u00e9partag\u00e9 les candidats cette fois pour 4 ans, donc on passe de 6 foutraque a dit foutraque en ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:47 > 0:13:48) [94%] : \r\nMais pour l'instant ce sont toujours les m\u00eames qui tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:51 > 0:14:21) [87%] : \r\nAlors c'\u00e9tait il y a en effet 5 foutraque qui avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 dans le 1er tour donc le projet pilote qui sont dans les 10 fautes requis et puis avec 4 nouveaux foutre qui viennent s'ajouter dans la boucle et pendant 4 ans, \u00e7a sera ceci et puis nous essayons d'accueillir un certain nombre de foutraque \u00e9galement sur les march\u00e9s, oui, ceux qui n'auront, par hypoth\u00e8se, pas pu gagner cette fois, ils seront int\u00e9gr\u00e9s dans les march\u00e9s de la ville de Gen\u00e8ve pour pouvoir faire en sorte de r\u00e9pondre \u00e0 une demande aussi de les consommateurs des march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:21 > 0:14:22) [98%] : \r\nMerci beaucoup Guillaume Barazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:24 > 0:14:46) [91%] : \r\nLa police cantonale fribourgeoise g\u00e9rera l'unit\u00e9 suisse de lutte contre le hooliganisme, c'est le Conseil d'\u00c9tat, rue du 17 qu'il \u00e9voque ce matin dans le quotidien Fribourg Berne Harrison, jusqu'ici, c'\u00e9tait le travail de la police z\u00fcrichoises concr\u00e8tement, d\u00e8s l'Automne les Fribourgeois auront \u00e0 la fois une mission de surveillance de la violence dans les manifestations sportives et de coordination des diff\u00e9rentes forces de police au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:47 > 0:14:59) [78%] : \r\nEt on passe au sport avec vous vouliez pourquoi vous r\u00e9\u00e9valuez transition mais \u00e7a, c'est vrai, moi je pensais pas qu'apr\u00e8s le gr\u00e9garisme pas sportive marqu\u00e9e d'abord par le d\u00e9but des pi\u00e8ces et la victoire de Gen\u00e8veServette face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:59 > 0:15:16) [87%] : \r\nJe sais que vous le pensiez tr\u00e8s fort, il \u00e9tait temps que \u00e7a a commenc\u00e9 play- offs apr\u00e8s 300 matches de saison r\u00e9guli\u00e8re 50 soir\u00e9e et les quarts de finale, qui nous offre un beau duel Romand entre Gen\u00e8ve et Fribourg et le moins que l'on puisse dire hier soir aux Vernets c'est que les Genevois semblait bien mieux pr\u00e9par\u00e9s et que les Fribourgeois Miguel acquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:18 > 0:15:26) [88%] : \r\nGen\u00e8ve Servette qui reste sur 4 victoires cons\u00e9cutives face aux Fribourgeois va mettre 10 minutes pour prendre l'Avantage en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:26 > 0:15:35) [87%] : \r\nContre 1er Tir de d'Agostini la reprise de Red touche le montant et d'Agostini, encore lui, est \u00e0 l'aff\u00fbt pour inscrire le 1 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:39 > 0:15:48) [88%] : \r\nLa charge de Poliautre sur Iglesias est trompeuse Gott\u00e9ron n'est pas all\u00e9 sous vos contacts et s'est montr\u00e9 bien timide physiquement sur cette action, alors que je n'ai toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:48 > 0:15:56) [86%] : \r\n4 groupes, 5 va parachever la contre- attaque men\u00e9e tambour battant avec Rubin, ces 2 0 alors qu'on joue depuis 25 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:59 > 0:16:03) [94%] : \r\nEn fin de match, les Genevois inscrivent m\u00eame le 3 \u00e0 0 dans la cage vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:04 > 0:16:10) [81%] : \r\nEt c'est Lombardi, qui s'en charge, point, ce n'est pas le score d\u00e9finitif puisqu'\u00e0 quel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:10 > 0:16:22) [89%] : \r\n2 secondes de la sir\u00e8ne finale Julien je prends guerre peut souvent en situation favorable hier soir ram\u00e8ne le score \u00e0 3 un Fribourg Gott\u00e9ron ne pouvait gu\u00e8re esp\u00e9rer mieux, en se montrant si peu agressifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:22 > 0:16:38) [92%] : \r\nEn fait pas assez pour aller chercher quelque chose, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, je pense que le match \u00e9tait pas vraiment un match de Play-offs, on a pu voir les les 2 \u00e9quipes \u00e9taient \u00e9taient assez disciplin\u00e9 au d\u00e9but, mais c'\u00e9tait pas vraiment un gros match de Play-offs et du coup, il faudra augmenter le rythme pour pour essayer d'inqui\u00e9ter cette \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:38 > 0:16:46) [88%] : \r\nFribourgGott\u00e9ron \u00e0 l'occasion demain de se rebiffer devant son public et de montrer qu'il poss\u00e8de les moyens de contrarier plus s\u00e9rieusement ils ambitions genevoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:47 > 0:16:57) [91%] : \r\nEt puis dans les autres matches de ces quarts de finale \u00e0 Davos a battu Kloten Lugano est all\u00e9 s'imposer jour et puis il y a une surprise, une grosse surprise m\u00eame hier soir \u00e0 Z\u00fcrich les Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:57 > 0:17:06) [79%] : \r\nQuoi, vainqueur de la saison r\u00e9guli\u00e8re, surpris par Berne que s'\u00e9tait qualifi\u00e9 de justesse pour CPA les Bernois vainqueur 4 \u00e0 3 pour Stadio Stadio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:10 > 0:17:31) [91%] : \r\nUn d\u00e9but, inscrit par Berne et puis Lausanne, de son c\u00f4t\u00e9 a bien mal d\u00e9but\u00e9 le tour de classement malgr\u00e9 l'ouverture du score de Mi\u00e9ville les Vaudois ont qui ensuite sombr\u00e9 pour finalement s'incliner 6 \u00e0 4 sur sa patinoire contre lendemain Lausanne qui doit encore grappiller quelques points pour assurer son maintien en Ligue nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:33 > 0:17:39) [92%] : \r\nVoil\u00e0 et de la glace, on passe aux pistes de ski et la Coupe du monde fait \u00e9tape en Slov\u00e9nie et il faut le relever, il n'y a pas de probl\u00e8me de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:39 > 0:17:57) [87%] : \r\nOui, vous avez tout \u00e0 fait raison de le signaler, Agn\u00e8s ni probl\u00e8me de neige ni intemp\u00e9ries, c'est rare, cet hiver, donc le g\u00e9ant de Kranjska Gora a pu se d\u00e9rouler dans les meilleures conditions, la 1\u00e8re manche en tout cas il y \u00e0 l'issue de celle-ci, c'est le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault qui occupe la 1\u00e8re Palace \u00e0 Pinturault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:57 > 0:18:18) [78%] : \r\nUltra- dominateurs ces derni\u00e8res semaines dans la discipline devance un autrichien Sch\u00f6rghofer et l'Allemand F\u00e9lix meilleur auteur de leur c\u00f4t\u00e9, les Suisses sont plus loin dans le classement, Gino Callier, disait-il, ici sur ces images tr\u00e8s belle 10\u00e8me Justin Murisier 18\u00e8me car le 24 20\u00e8me la 2\u00e8me manche commence \u00e0 ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:23 > 0:18:27) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et puis du tennis, le retour de la Coupe Davis, on \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 hier, les Suisses ont en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:27 > 0:18:39) [90%] : \r\nC'est le tout 1er tour de la comp\u00e9tition, mais ce sera tr\u00e8s difficile \u00e0 Nice pour nos compatriotes, priv\u00e9s de stade Vavrinka et de Roger Federer, et en l'absence des cadors c'est Marco Chiudi Nelli qui ouvrira le bal contre l'Italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:39 > 0:18:54) [88%] : \r\nPaolo l'Dinelli voit ici en dans une rencontre en 2013 a pour lui l'exp\u00e9rience mais le probl\u00e8me c'est que italien 700 places devant lui, autant dire tout de suite une victoire suisse ce week- end \u00e0 Pesaro serait un v\u00e9ritable exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:56 > 0:19:16) [90%] : \r\nUn rendez- vous d\u00e9j\u00e0 \u00e0 14 heures aujourd'hui sur RTS 2 merci beaucoup Pierre, suite de notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux engins roulants en particulier son v\u00e9hicule St\u00e9phanie Fidanza ne l'a pas choisi la jeune femme souffre de myopathie depuis son enfance, elle le dit son fauteuil roulant ses ses jambes, autrement dit la cl\u00e9 de son autonomie, Pascal Sibot, Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:19:17 > 0:19:17) [84%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:17 > 0:19:26) [86%] : \r\n4 roues de batteries pour les alimenter et un joystick pour les pilotes et 200 kilos d'appareillage pour remplacer les jambes de St\u00e9phanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:26 > 0:19:35) [79%] : \r\nJe peux ben \u00e7a fait la chanson, c'est enfin un peu de terrain ce qui permis au travail, les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:36 > 0:19:42) [73%] : \r\nDonc aller en magasin, enfin tout ce qu'tout ce que vous faites, march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:42 > 0:19:49) [95%] : \r\nSt\u00e9phanie Fidanza souffre de la myopathie depuis sa naissance, une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative qui la prive peu \u00e0 peu de ses forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:50 > 0:20:00) [74%] : \r\nMalaga et trop comme \u00e7a, je vais sur le c\u00f4t\u00e9 j'prends pas, j'essaie d'\u00e9viter maximum tout ce qui est Baby et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:00 > 0:20:05) [90%] : \r\nSur son fauteuil, elle file \u00e0 10 kilom\u00e8tres heure, un soup\u00e7on de cette vitesse qu'elle appr\u00e9cie dans ses loisirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:05 > 0:20:06) [100%] : \r\nFrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:06 > 0:20:18) [73%] : \r\nJ'aime bien faire du ski et d\u00e9j\u00e0 tout, une certaine c'est encore et puis autrement, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait du parapente, donc j'aime bien et sensations fortes patron les basses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:20 > 0:20:28) [88%] : \r\nSa chaise permet \u00e0 St\u00e9phanie de se rendre seul aux r\u00e9unions de son association tout \u00e0 son travail de greffi\u00e8re pour la justice de paix, une autonomie qu'elle d\u00e9fend jalousement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:29 > 0:20:48) [81%] : \r\nIl quand m\u00eame la col\u00e8re parce que c'est vrai qu'on peut pas parce qu'il avait provisoire faire n'importe quoi, il faut toujours tout planifi\u00e9 d'avance, c'est tout et c'est vrai que c'est un peu aussi des fois mais certaines permet aussi beaucoup d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:48 > 0:20:56) [94%] : \r\n\u00e0 Fribourg, la jeune femme et son fauteuil ne passe pas inaper\u00e7u quand sur la pause de midi, ils font la course avec ses coll\u00e8gues dans les rues en pente de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:56 > 0:21:03) [72%] : \r\nUne zone la permission en principe \u00e9galement d'avoir une atteinte, ils sont, ils, moi pas, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:04 > 0:21:12) [90%] : \r\nMais pilot\u00e9 ce fauteuil, c'est aussi beaucoup de patience, une histoire de millim\u00e8tres parfois pour franchir un seuil, un combat permanent pour sa libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:13 > 0:21:28) [71%] : \r\nAu d\u00e9but, j'ai pas besoin de tout, c'est ces moyens de c'\u00e9tait facile pour moi et puis offert \u00e0 mesure des ann\u00e9es, qui passait mal ing\u00e9nieur anglais, telle \u00e9tait moyens auxiliaires pour que je puisse ou garder le maximum de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:29 > 0:21:39) [89%] : \r\nSt\u00e9phanie, qui a un r\u00eave aujourd'hui conduire sa propre voiture, le mois prochain, il doit essayer un nouveau mod\u00e8le, si les tests sont concluants et l'aura gagn\u00e9 une nouvelle parcelle d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:40 > 0:21:57) [86%] : \r\nLe week- end s'annonce humide, un temps \u00e0 se faire une toile et \u00e7a tombe bien, c'est l'heure de votre rendez- vous au cin\u00e9ma, Julie EVARD, bonjour, vous allez discuter aujourd'hui, vous avez invit\u00e9 Rapha\u00ebl Wolff, critique cin\u00e9ma pour Vertigo sur la 1\u00e8re on va tout de suite, Regards bonjour on est aussi regard\u00e9 le sommaire et en dedans discute apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:21:57 > 0:21:58) [100%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:58 > 0:21:59) [76%] : \r\nOui bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:00 > 0:22:28) [83%] : \r\nAmour d'un parent pour son enfant, un grand classique, le cin\u00e9ma normal parce que cet amour de l'art fait partie de toutes les vies Saint-Amour c'est moins triste que Kramer compte Kramer mais le combat du p\u00e8re pour son fils, et tout aussi r\u00e9aliste que celui de Dustin Hoffman pour le sien, ici pas Depardieu agriculteurs emm\u00e8ne son fils qui va mal, non pas chez un psy, mais par la route des vins un road movie existentiel en taxi, il y a des \u00e9rudits mais enfin tr\u00e8s et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:28 > 0:22:32) [89%] : \r\nUn dossier tout va bien, j'ai une bonne et une mauvaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:32 > 0:22:42) [86%] : \r\nSaint-Amour c'est l'histoire de la r\u00e9conciliation entre un p\u00e8re perdu qui laisse tous les jours des messages \u00e0 la bo\u00eete vocale de sa femme morte et un fils qui se cherche dans l'alcool sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:42 > 0:22:45) [83%] : \r\nC'est quelque chose qui s'appr\u00e9cie un peu sur la longueur d'apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:46 > 0:23:16) [84%] : \r\nLes choses, c'est aussi par amour pour son fils, donc il souhaite r\u00e9cup\u00e9rer la garde, entre autres, il faut le dire vite que Derek volontaire, le mannequin le plus stupide de l'univers, fait son retour sur les capots, apr\u00e8s de longues ann\u00e9es d'absence entre- temps sont apparues Facebook 8 heures et j'estime leader ce dernier justement est assassin\u00e9 \u00e0 l'agonie, il a juste eu le temps de se faire \u00e0 cette et le sur Instagram.\r\nIl rejoint ainsi la longue liste des Stars retrouv\u00e9e morte avec pour posture posthume la l\u00e9gendaire de TPS, cr\u00e9\u00e9e par Perex Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:18 > 0:23:31) [76%] : \r\nEnfant de l'amour \u00e0 conditionnel d'une m\u00e8re pour son fils Jack dans le l'amour si fort qu'elle lui invente un monde, un monde qui s'arr\u00eate au mur de leur chambre, ils sont retenus prisonniers selon Droit que Jack sympa que jamais connue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:31 > 0:23:32) [82%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:32 > 0:23:39) [54%] : \r\nTF1 Mama, mama qui coordonne quand m\u00eame pas \u00e0 la hausse et vraiment la honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:40 > 0:23:48) [67%] : \r\nOui, parce qu'il y a mieux : c'est un mec notre souhait avec oui qui bonjour mais aussi un peu un voyeur aura aussi inventive et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:49 > 0:23:50) [86%] : \r\nOui, je me suis dit oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:51 > 0:23:53) [67%] : \r\nOn a besoin, on fait voil\u00e0, \u00e7a veut dire on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:54 > 0:24:03) [57%] : \r\nAh oui, je vois qu'une pompe \u00e0 Houston Raven Osaka ai peut-\u00eatre un d\u00e9dale c'est continue avec oui trentenaire, allons-nous les en Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:04 > 0:24:07) [66%] : \r\nQui peut aller de l'histoire, oui c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:10 > 0:24:11) [61%] : \r\nEt oui depuis tout oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:12 > 0:24:12) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:12 > 0:24:13) [69%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:13 > 0:24:15) [65%] : \r\nOui, c'est dr\u00f4le beaucoup excitant mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:17 > 0:24:19) [73%] : \r\nEt ce soir, il a dit aux galettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:22 > 0:24:30) [64%] : \r\nViens voir Bree Larsson pris fin, Oscar, un avocat en d\u00e9but de semaine, Rome pour Rome, c'est pas la cela m\u00e9ritait un prix dans Sylvain, donc on se mobiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:30 > 0:25:21) [80%] : \r\nPour moi c'est vraiment la classe parce qu'on a un petit peu de temps, alors une heure et demie, parce que je prends pas les d\u00e9saccords pour en parler, dire c'est vraiment le film, je pense, je sais pas, je suis boulevers\u00e9, en gros, je dis : je vois cet extrait, j'ai envie d'y aller, mais c'est pas un film seulement larmoyant vraiment loin de l\u00e0, l'histoire, elle est d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0, on a compris, c'est passe peut-\u00eatre dire que voil\u00e0, cette fille s'est fait kidnapper, enfin etc, la moiti\u00e9 du film se passe dans la notre moiti\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais c'est plus que \u00e7a, c'est des acteurs mais juste merveilleux, c'est une r\u00e9alisation incroyable, la premi\u00e8re partie conditions dans la cabane, on la voit ses grands, on voit que ces petits mais on les voit quand m\u00eame assez grande, ils y retournent dans la seconde partie, on voit que ces minuscules, en fait, on arrive \u00e0 vraiment vivre exactement, c'est ce qu'ils vivent ce que l'esprit des protagonistes aussi bien, on comprend la mer, on comprend le Fisc, enfin ils sont juste incroyable et je te c\u00e8de la parole parce que je peux en parler vraiment 100 millions vous avez boulevers\u00e9 \u00e0 ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:21 > 0:26:14) [84%] : \r\nReligieux non alors ce huis clos, en plus, la mise en sc\u00e8ne est tellement inventif que on a l'impression effectivement de chaque fois d\u00e9couvrir d'autres recoins avant tout un monde qui est install\u00e9, on l'a vu dans l'extrait aussi un imaginaire comme \u00e7a qui \u00e9crit et c'est absolument formidable et on quitte tr\u00e8s vite le c\u00f4t\u00e9 sordide qu'on qu'on aurait pu voir arriver avec ce genre de film puisque, forc\u00e9ment, on pense aux affaires comme peau chez Free de sel tr\u00e8s vite le le film se d\u00e9tache du c\u00f4t\u00e9 si c'est logique pour arriver dans un portrait beaucoup plus intime, on a vu les 2 acteurs sont enfin l'actrice et et le fils, son action prodigieux et c'est un film qui raconte ce quelque chose de tr\u00e8s beaux, je trouve, c'est que cette chambre de cette Room devient en fait un symbole d'un cocon de ce monde de l'enfance qu'il va falloir quitter ou salons pour se confronter \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9, un vrai monde a quelque chose de plus larges de plus grand, et \u00e7a, enfin, il suffit de voir la toute fin du film, qu'on va \u00e9videmment pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 pour pour \u00eatre compl\u00e8tement boulevers\u00e9, moi je mets au d\u00e9fi le le spectateur le plus cynique devrait avoir la gorge nou\u00e9e, \u00e0 la fin du film, il y a vraiment quelque chose d'extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:14 > 0:26:26) [70%] : \r\nMais Toulon, enfin moi j'ai j'ai pleur\u00e9 d'un que je vais pleurer comme \u00e7a en sortant du film, c'\u00e9tait la nuit faut j'avais 14 ans Jean oui \u00e7a va voir mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir mais pour nourrir l'homosexualit\u00e9, une sorte de bouleversement int\u00e9rieur, enfin je sais pas imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:26 > 0:26:36) [84%] : \r\nEt que les gens n'est pas peur du juge accus\u00e9 le voir ce film et lumineux, quoi, je vois bien les gens qui peuvent se dire oulala \u00e7a va \u00eatre oppressants ou non, c'est un film qui est extr\u00eamement lumineux tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux et tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:36 > 0:26:46) [81%] : \r\nBon, si on entend bien, c'est un film \u00e0 ne pas rater oui compris un film, on va passer un film moins sombres, peut-\u00eatre Saint-Amour, film fran\u00e7ais le duo Depardieu boulevard de regarder un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:47 > 0:26:49) [75%] : \r\n\u00e7a, c'est une s\u00e9rie la mythique et moi je m'appelle Bruno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:57 > 0:27:24) [88%] : \r\nOn avait une id\u00e9e de de base qui \u00e9tait un renouer mais \u00e0 l'int\u00e9rieur du salon de l'agriculture Elfic oui, c'est ainsi que nous vivons, donc c'\u00e9tait un p\u00e8re et son fils d\u00e9j\u00e0 mais avec une tournure beaucoup plus dramatique puisque le le p\u00e8re mourait \u00e0 la fin se suicider dans le salon, donc c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas une com\u00e9die du tout, \u00e9videmment \u00e7a dans les cultures, a dit non tout de suite, c'est-\u00e0-dire on avait vraiment envie de tourner \u00e7a dans l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:24 > 0:27:35) [71%] : \r\nChaque ann\u00e9e, on change de route voil\u00e0 et cette ann\u00e9e on commencer par la suite, mais enfin je pense, et croyez-moi une bonne nous avons rendez- nous avoir honte \u00e0 vous, de 20 points comment l'\u00e9ventuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:36 > 0:28:05) [82%] : \r\nCe challenge inou\u00efe dans un 1er temps selon de l'agriculture de tourner parmi le vrai public du salon, c'est-\u00e0-dire qu'on on G\u00e9rard Beno\u00eet derri\u00e8re un pilier, on les sortait au dernier moment les jeter dans la foule ont tourn\u00e9 notre sc\u00e8nes de com\u00e9die en 2, 3 minutes avec 2 cam\u00e9ras, pour \u00eatre s\u00fbr de de pas choper les gens qui commence d\u00e9j\u00e0 tout de suite \u00e0 sortir leurs t\u00e9l\u00e9phones portables, donc il y avait cette esp\u00e8ce d'urgence qu'on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de continuer, d'avoir fourni pendant la suite du tournoi, je crois, pour pour quoi, qui est qui distorsion dans le Style du film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:05 > 0:28:12) [93%] : \r\nC'est quelque chose qu'il faut prendre le temps pour le d\u00e9guster, c'est quelque chose qui s'appr\u00e9ciaient pas sur la longueur, c'est-\u00e0-dire prendre sa soeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:13 > 0:28:16) [92%] : \r\nMais on pourrait dire : c'est une sorte de road- movie \u00e0 la fran\u00e7aise, c'est-\u00e0-dire avec du vin quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:17 > 0:29:04) [84%] : \r\nJe sais pas, c'est tr\u00e8s \u00e0 la fran\u00e7aise, mais bon, admettons, non mais c'est vrai, c'est l'Erika qui va dire qu'elle se passionne d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9unir quand m\u00eame G\u00e9rard Depardieu et Beno\u00eet pouvant pour faire la route devant \u00e7a pourrait m\u00eame \u00eatre limite casse- gueule s'imaginent pas tout, visiblement, enfin, le film est quand m\u00eame plus que \u00e7a, il faut le dire, moi je trouve que c'est une tr\u00e8s jolie com\u00e9die assez tendre sur des bas, des hommes qui sont quand m\u00eame un peu fragilis\u00e9e qui qui savent pas tr\u00e8s bien o\u00f9 est leur place dans le monde et puis vont \u00eatre confront\u00e9s, en fait, dans chaque \u00e9tape \u00e0 des femmes et c'est toutes ces femmes qui vont essayer de faire grandir et je trouve quelque chose de d'assez beau, m\u00eame si c'est un peu foutraque, \u00e7a part dans tous les sens, \u00e0 certains moments, moi j'\u00e9tais compl\u00e8tement embarquer, je trouve \u00e7a un vrai beau film d'hommes avec beaucoup de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, beaucoup de de maturit\u00e9 ainsi une certaine forme d'apaisement qui ses nouvelles je pense pour d\u00e9lit Del\u00e9pine et Kervern qui a vu d\u00e9filer plus on va dire provocateur oui bonjour plus frondeur qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:04 > 0:29:10) [80%] : \r\nBen parce que tous ont dit : c'est une com\u00e9die, oui, c'est une com\u00e9die, certes, mais moi, donc j'\u00e9tais vraiment assez \u00e7a tr\u00e8s m\u00e9lancolique, oui vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:11 > 0:29:20) [77%] : \r\nOui, et c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, par exemple la sc\u00e8ne avec Michel Houellebecq oui bien s\u00fbr, qui loue sa maison comme l'air dit assez, assez arrivant et vraiment, mais il a rentr\u00e9 compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:20 > 0:29:41) [82%] : \r\nSur la m\u00eame moi en m\u00eame temps les temps marqu\u00e9 par toutes les histoires, mais cette histoire, p\u00e8re, fils leur histoire individuelle, moi un peu bon, les gens qui rencontrent m\u00eame et il y a, il a enfin voil\u00e0, il y a plein de gens \u00e7a foutez le bourdon et j'ai, je pense beaucoup mais alors il s'en d\u00e9fende, un peu \u00e0 instructives, voil\u00e0, c'est un peu, on va un petit peu sans moquerie et sans, sans m\u00e9chancet\u00e9 aucune : c'est juste une sorte de voil\u00e0 une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:42 > 0:29:55) [80%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 un peu, on va dire Blues quelque part un peu des perdants, mais je trouve que le regard que les cin\u00e9astes portent sur leur que ce personnage est moins justement distanci\u00e9 ou moqueur que dans Strip Tease on a vraiment un regard qui en p\u00e2tit, qui qui les accompagnent en fait maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:55 > 0:30:01) [73%] : \r\nSi un enseignement pas l\u00e0 pour parler de une, alors donc, mais d\u00e9j\u00e0 on n'y va pas, ah oui, on y va, mise en hiver diff\u00e9remment, avec une bonne bouteille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:01 > 0:30:06) [92%] : \r\nOui, et puis avec une une bonne humeur aussi, il faut \u00eatre pr\u00eat aussi \u00e0 se faire un petit peu dans le film je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:07 > 0:30:11) [85%] : \r\nAlors ce 3\u00e8me film on on va \u00e0 la, je crois, si j'ai bien compris c'est la franche rigolade Hollander de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:12 > 0:30:35) [80%] : \r\nOu ou pas, c'est pourquoi on va en parler tout de suite en garde un extrait des Rexall oui baleine une fille Interpol d\u00e9partement mode plan\u00e9taire, police de la mode, on \u00e9crit Madame allez harceler quelqu'un d'autre, de toute fa\u00e7on, je suis plus \u00e0 la pointe, il faut que je vous parle, c'est en relation avec la mort de Jess Tim divers sa mort n'est pas mon probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:36 > 0:30:40) [94%] : \r\nJe peux me servir de la base de donn\u00e9es d'Interpol pour vous aider \u00e0 retrouver votre fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:42 > 0:30:44) [98%] : \r\nSi vous mettez aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:46 > 0:31:00) [89%] : \r\nJe crois qu'il faut qu'on joue le jeu avec elle a une sorte de base de donn\u00e9es et elle dit que \u00e7a pourrait nous aider \u00e0 retrouver le petit \u00c9ric et surtout pas, je suis tr\u00e8s confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:00 > 0:31:02) [83%] : \r\nBon alors, allons-y franchement Golan ou pas Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:02 > 0:31:26) [82%] : \r\nBon alors moi c'est pas du tout ma tasse de th\u00e9 \u00e0 priori donc le sujet, on est si on ne pas avoir de d'a priori justement et si on se dit que ces cr\u00e9tins que s'est voulu assumer on rigole quand m\u00eame, il y a vraiment des endroits on rigole moi ce qui me fait surtout rire, c'\u00e9tait des Stars qui jouent leur propre r\u00f4le Jean-Marie Jacob destin\u00e9 biberon, je m'en fiche de Dustin dans la vie, mais la, enfin voil\u00e0, \u00e7a me fait rire, c'est un film sur la la la vacuit\u00e9 du Star System, mais en m\u00eame temps je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:27 > 0:31:36) [80%] : \r\nSous un train, voil\u00e0, je suis un peu partag\u00e9 Jerry, je dois avouer Jerry mais je sais pas si je conseillerais alors vous assumez je crois raffarinades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:36 > 0:32:23) [83%] : \r\nMoi, je suis tr\u00e8s fan de fa\u00e7on des des com\u00e9dies am\u00e9ricaines qui ont des personnages de cr\u00e9tins finis, on va tr\u00e8s loin l\u00e0 dangereux appelle quand m\u00eame que c'est donc la suite d'un film qui est sorti \u00e0 14 ans en 2002, auquel ce qui est devenu culte, avec le temps, que personnellement je trouvais beaucoup plus radical, beaucoup plus jusqu'au-boutistes que suit la mairesse des beaux moments et puis le film \u00e0 l'Intelligence, contrairement \u00e0 ces personnages, parce que c'est pas un film d\u00e9bine, un film sur des des d\u00e9biles d'avoir conscience que lui aussi est d\u00e9j\u00e0 un peu anachronique, on a entendues dans dans les images, voil\u00e0 c'est des personnages qui ont catapult\u00e9 dans un monde qui qui qui est compl\u00e8tement \u00e9tranger avec les r\u00e9seaux sociaux les et on voit bien que vous sont d\u00e9j\u00e0 effectivement anachronique s been le film a conscience aussi qu'il y a un petit peu et \u00e7a le rend \u00e0 la fois sympathique et un peu limit\u00e9, mais bon, c'est sur l'ann\u00e9e, plaisir un peu coupable quoi exactement ici, on aime les les com\u00e9dies comme \u00e7a, on peut y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:23 > 0:32:45) [89%] : \r\nAh monsieur, merci beaucoup, Rapha\u00ebl merci Julie et \u00e0 bient\u00f4t une chronique cin\u00e9ma ce soir au menu de couleur locale du ski des acrobaties en pleine ville de La Chaux-de-Fonds des jeunes de la cit\u00e9 horlog\u00e8re ont profit\u00e9 de la neige de ces derniers jours pour s'adonner au ce King en fran\u00e7ais dans le texte de la glisse dans un environnement citadin sur les rambardes au-dessus des parkings, spectacle \u00e9tonnant \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir 18 heures 55 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:48 > 0:32:57) [88%] : \r\nMais la qui frissonne sur le plateau dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end retrouver Malika Nedir tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 Toulouse \u00e0 tous excellent week- end \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:57 > 0:32:58) [96%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:05 > 0:33:08) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:25 > 0:33:29) [83%] : \r\nWilliam bonjour oui et bon week- end merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:32 > 0:33:40) [79%] : \r\nEst aussi bon et qui a une fillette antibruit, j'en profiterai mais qui est \u00e0 la maison \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:42 > 0:33:45) [80%] : \r\nMais \u00e0 chaque fois, Fafa frappes frappes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:47 > 0:34:30) [85%] : \r\nMais \u00e9coute les les quantit\u00e9s \u00e7a air d'\u00eatre assez important apport pour demain quand, quand tu vois en moyenne des des 20 millim\u00e8tres donn\u00e9e par les mod\u00e8les, \u00e7a veut dire localement des 30 40 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche en montagne, c'est pas, c'est pas anodin \u00e0 tout point de vue, alors bon ben apr\u00e8s ben c'est ce que, en faire, mais il est vrai que pour les \u00e9claircies demain on voit pas grand chose bon, alors peut-\u00eatre que, il y en a, il y a aura quelques unes en Valais parce qu'on a toujours en Valais non mais se passe sp\u00e9cialement l\u00e0- dessus aujourd'hui, c'est vrai et et puis alors, dimanche, \u00e7a pourrait \u00eatre un petit peu mieux, \u00e7a peut \u00eatre un petit peu mieux parce qu'on se trouverait dans une esp\u00e8ce de tra\u00eene active mais c'est air tr\u00e8s froid, oui, il y a encore des giboul\u00e9es de la neige jusqu'en plaine, ce sont les m\u00eames images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:33 > 0:34:57) [88%] : \r\nParce que voil\u00e0, voil\u00e0, on est \u00e0 l'avant, et puis la partie active se trouve plut\u00f4t ici et surtout avec cette zone d\u00e9pressionnaire l\u00e0 et c'est ce qui arrive sur nous, demain, tu vois, vraiment, on voit que ce centre d\u00e9pressionnaire qui \u00e9tait montr\u00e9 avant il arrive vers 16 heures \u00e0 peu pr\u00e8s ici demain apr\u00e8s- midi, mais on voit vraiment que la bande nuageuse vraiment le plus gros des pr\u00e9cipitations avance tr\u00e8s tr\u00e8s lentement parce qu'il du fait dans les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:58 > 0:34:59) [88%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:59 > 0:35:22) [88%] : \r\nOui, alors non, c'est que, en fait, \u00e7a va se bloquer sur la France dans un 1er temps cet apr\u00e8s- midi et puis le gros des pluies pour nous, ce sera cette nuit, demain matin et demain apr\u00e8s- midi, \u00e7a se d\u00e9cante un peu mais alors demain apr\u00e8s- midi, ce qui est des \u00e9claircies assez, on en a discut\u00e9, mais on dirait plut\u00f4t non plut\u00f4t non tu vois tu et tu verras les cartons mais plut\u00f4t pessimiste voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:29 > 0:35:33) [76%] : \r\nBah finalement pour le ce qui, le mois de mars ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:41 > 0:35:46) [88%] : \r\nOui, mais tu vois, c'est, c'est une situation avec beaucoup de neige \u00e0 basse altitude au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:47 > 0:35:53) [84%] : \r\nDemain apr\u00e8s- midi, et l\u00e0 il y a carr\u00e9ment un avis d'intemp\u00e9ries degr\u00e9s, 3 pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:53 > 0:35:54) [85%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:54 > 0:35:55) [73%] : \r\nDonc voil\u00e0, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:55 > 0:35:57) [62%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a la travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:59 > 0:36:13) [89%] : \r\nOui, alors c'est moi je, je me dis : tu vois, demain, demain matin \u00e0 \u00eatre sur la rampe entre Vevey Ch\u00e2tel Saint-Denis en voiture, j'essaierais d'\u00e9viter quoi \u00e7a peut devenir le toboggan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:13 > 0:36:21) [70%] : \r\nEt ils vont rester \u00e0 l'OM, je crois, qui sur le jour o\u00f9 vous c'est d\u00e9sormais les gardiens n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:22 > 0:36:30) [82%] : \r\nMais il y a des situations alors l\u00e0, la situation n'appui spectaculaire c'\u00e9tait d\u00e9cembre 2010, o\u00f9 on a eu 40 centim\u00e8tres de neige en moins de jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:34 > 0:36:35) [68%] : \r\nFrance Info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:35 > 0:36:36) [64%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:36 > 0:36:40) [82%] : \r\nMoi moi moi puisqu'on est en je vous on est en mars et c'\u00e9tait en d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:41 > 0:36:42) [90%] : \r\nBon voil\u00e0 5 ans et 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:45 > 0:36:52) [79%] : \r\nOui mais \u00e7a, c'est les situations qui qui reste grav\u00e9 dans les esprits, bon, je vais m'toiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:14 > 0:37:20) [76%] : \r\nMais il est vrai que \u00e7a, c'est des c'est des situations de des fois avoir une minute de plus que l'iPhone pas falloir compact\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:22 > 0:37:23) [74%] : \r\nSavoir s'arr\u00eater, le sprinter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:25 > 0:37:26) [97%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:47 > 0:37:48) [92%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:37:48 > 0:37:49) [96%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:57 > 0:40:16) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour les perturbations sont de retour, mais le gros de l'activit\u00e9, ce devrait \u00eatre pour la journ\u00e9e de samedi, ce matin, nous avons eu droit \u00e0 une accalmie, mais d\u00e9j\u00e0 les courants d'ouest entra\u00eene une nouvelle perturbation sur la Suisse, pour l'instant, le feu ne soufflent dans les Alpes, ce qui ralentit sa progression, mais demain, Halphen va s'att\u00e9nuer et donc le gros des perturbations va passer sur la Suisse, situation qui va s'accompagner d'air plus froid donc cet apr\u00e8s- midi dans un 1er temps les pr\u00e9cipitations ne vont progresser que lentement sur le Jura autour du les mains ou bien encore sur le plateau, les quantit\u00e9s seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es et la limite des chutes de neige aura tendance \u00e0 remonter aux alentours de 1200 m\u00e8tres car nous allons passer dans l'air un petit peu plus doux, ailleurs, les risques de pr\u00e9cipitations seront faibles sur le quart Nord-Est ou bien encore en Valais toujours en Valais quelques \u00e9claircies pourront encore se d\u00e9velopper, mais elles seront ainsi furtives, m\u00eame chose pour le Tessin ou bien encore en Engadine ce soir, les pr\u00e9cipitations ont tendance \u00e0 passer en toutes r\u00e9gions, elles vont se renforcer en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, toujours en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit il y a la limite des chutes de neige va \u00e0 nouveau s'abaisser jusque vers 600 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures bien cet apr\u00e8s- midi, on devrait quand m\u00eame atteindre les 6 \u00e0 7 degr\u00e9s sur le Plateau o\u00f9 il fera jusqu'\u00e0 9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 11 au Tessin ou bien encore sur le nord des Grisons 3 La Chaux-de-Fonds le feu ne peut donc souffler dans les Alpes, il sera fort, par endroits, il pourra \u00e9galement souffl\u00e9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, vent de secteur sud- ouest, le long du Jura, des vents qui vont aussi souffler rentre le les et la joie pour la journ\u00e9e de samedi, donc, le film devrait s'att\u00e9nuer le gros des pr\u00e9cipitations va arriver ce matin le matin sur l'ouest, ou bien encore en Valais l'air plus froid qui va s'installer sur la Suisse, \u00e0 ce moment-l\u00e0, va permettre \u00e0 la limite des chutes de neige de s'abaisser jusque vers 500 m\u00e8tres dans l'Est, les pr\u00e9cipitations seront encore faible et peut-\u00eatre quelques \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper sur les Grisons l'apr\u00e8s- midi bien \u00e0 ce moment-l\u00e0 le gros des pr\u00e9cipitations va passer sur l'Est, ou bien encore au Tessin avec attention, de la neige jusqu'\u00e0 basse altitude m\u00e9t\u00e9o Suisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s 3 sur l'ouest, les pr\u00e9cipitations vont diminuer, il semble que le soleil est encore la peine \u00e0 percer les nuages pour les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re baisse en vue, demain matin, devrait faire entre un et 5 degr\u00e9s en plaine de l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 5 \u00e0 6 sur le plateau cette dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore 4 au Tessin, il fera 2 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur ouest donc le feu devrait s'att\u00e9nuer des vents qui seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne et g\u00e9n\u00e9ralement faibles en plaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:40:16 > 0:40:25) [95%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e \u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver Sophie Davant tous ses invit\u00e9s tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:25 > 0:40:26) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:37 > 0:40:38) [69%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-04T12:29:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603500291", "durationSec": 31, "title": "MI SKI_RTS000000750218", "excerpt": "Le skieur fran\u00e7ais Alexis Pinturault a marqu\u00e9 le meilleur temps de la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant messieurs de Kranjska Gora.", "thematicGeographicals": ["KRANJSKA GORA"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500292", "durationSec": 90, "title": "MI SERVETTE GOTTERON 02_RTS000000750287", "excerpt": "Victoire du Gen\u00e8ve Servette HC qui a remport\u00e9 le 1er match des quarts de finale des play-offs de hockey sur glace face au HC Fribourg Gott\u00e9ron sur le score de 3 buts \u00e0 1.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500293", "durationSec": 38, "title": "MI HOCKEY AUTRES BUTS_RTS000000750216", "excerpt": "La juriste St\u00e9phanie Fidanza souffre depuis la naissance de myopathie, une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative. Son fauteuil roulant \u00e9lectrique est un moyen indispensable de son autonomie qui lui permet de se d\u00e9placer et de se rendre au travail."}, {"internalArchiveId": "AA1603500294", "durationSec": 144, "title": "MI FR MAG CHAISE ROULANTE_RTS000000750119", "excerpt": "Signature surprise par la Suisse de l'extension \u00e0 la Croatie de son accord avec l'UE sur la libre circulation des personnes. C'est le secr\u00e9taire d'Etat suisse aux migrations Mario Gattiker qui a sign\u00e9 dans la plus grande discr\u00e9tion l'accord. Le gouvernement suisse avait bloqu\u00e9 le texte apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative contre l'immigration de masse du 09.02.2014. La Suisse devrait ainsi pouvoir r\u00e9int\u00e9grer le programme europ\u00e9en de recherche Horizon 2020 et le programme europ\u00e9en d'\u00e9change d'\u00e9tudiants Erasmus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FAUTEUIL ROULANT", "MYOPATHIE"], "sequenceIds": ["1500442"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500295", "durationSec": 32, "title": "MI FOOD TRUCK_RTS000000750066", "excerpt": "Pr\u00e9sentation des sorties cin\u00e9ma de la semaine avec extraits des films \"Saint Amour\"\u00a0des r\u00e9alisateurs Benoit Del\u00e9pine et Gustave Kervern, \"Zoolander 2\" du r\u00e9alisateur Ben Stiller et \"Room\" du r\u00e9alisateur Lenny Abrahamson."}, {"internalArchiveId": "AA1603500296", "durationSec": 95, "title": "MI DEBAT REPUBLICAINS_RTS000000750286", "excerpt": "Extrait du film \"Zoolander 2\" du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Ben Stiller.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500297", "durationSec": 116, "title": "MI CROATIE SIGNATURE_RTS000000750302", "excerpt": "Extraits du film \"Saint Amour\" des r\u00e9alisateurs fran\u00e7ais Benoit Del\u00e9pine et Gustave Kervern et itw des r\u00e9alisateurs.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1500429"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500298", "durationSec": 20, "title": "MI COUPE DAVIS_RTS000000750219"}, {"internalArchiveId": "AA1603500299", "durationSec": 95, "title": "MI COREE DU NORD_RTS000000750270", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500300", "durationSec": 28, "title": "MI CENTRE HOOLIGANISME_RTS000000750070"}, {"internalArchiveId": "AA1603500301", "durationSec": 145, "title": "FRIGO SOMMAIRE CINEMA 0403_RTS000000748569", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500302", "durationSec": 45, "title": "FRIGO EXTRAIT ZOOLANDER_RTS000000748570", "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500303", "durationSec": 86, "title": "FRIGO EXTRAIT SAINT AMOUR_RTS000000748572", "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603500350", "summary": "Bruxelles, Conseil europ\u00e9en : diplomate arrivant. Itw Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat aux migrations. Drapeaux suisse et europ\u00e9en flottant.\nBerne : Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois. Itw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise. Itw Roland R. Buechel, conseiller national UDC saint-gallois.", "id": "1500429", "visualGeographicals": ["BRUXELLES", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500355", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Guillaume Barazzone, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve.", "id": "1500434"}, {"internalArchiveId": "AA1603500363", "summary": "St\u00e9phanie Fidanza, juriste souffrant de myopathie, pilotant sa chaise roulante \u00e9lectrique \u00e0 la maison puis sur la route. Itw St\u00e9phanie Fidanza. St\u00e9phanie Fidanza dans son bureau.", "id": "1500442", "visualThemes": ["FAUTEUIL ROULANT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WOLF, Rafael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644248", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024057", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-71069168-DEF8-4C57-9193-22FA38A2DA4F", "internalArchiveId": "71069168-DEF8-4C57-9193-22FA38A2DA4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le National fixe la dur\u00e9e de conservation des donn\u00e9es informatiques", "publicationDate": "2016-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Christophe Schwaab, CN PS VD;Rebeca Ruiz, CN PS VD\r\n* * Le National fixe la dur\u00e9e de conservation des donn\u00e9es informatiques  \r\nLes communications seront bient\u00f4t mieux surveill\u00e9es en Suisse... \r\nEn tout cas c'est l'objectif de la nouvelle loi sur la \"surveillance de la correspondance par poste et t\u00e9l\u00e9communication\", qui a pass\u00e9 la rampe ce matin au National.. \r\nThibaut Schaller... on vous retrouve en direct du palais f\u00e9d\u00e9ral.. \r\nL'enjeu des discussions portait sur la dur\u00e9e de conservation des donn\u00e9es...\r\nLes virus espions pr\u00e9vus par les autorit\u00e9s ne font plus d\u00e9bat.\r\nCes chevaux de troie \u00e9tatiques ne sont plus gu\u00e8re contest\u00e9... Leur gestion ne sera m\u00eame pas centralis\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration comme cela avait \u00e9t\u00e9 un temps envisag\u00e9. Non, ce matin, le d\u00e9bat a port\u00e9 sur la dur\u00e9e de conservation des donn\u00e9es secondaires notamment par les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie. Ces informations qui r\u00e9v\u00e8lent qui \u00e9tait au t\u00e9l\u00e9phone, \u00e0 quelle heure et de quel endroit il passait son coup de fil... seront stock\u00e9es 6 mois au lieu de 12 comme le r\u00e9clamait une partie de la droite. Argument de la majorit\u00e9, un arr\u00eat de la cour europ\u00e9enne de justice. Le rapporteur de la commission, le socialiste Jean Christoph Schwaab.\r\nSON\r\nLa conservation de ces informations a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite de 12 \u00e0 6 mois, au grand dam d'une partie de la droite... \r\nmais une majorit\u00e9 emmemn\u00e9e par la gauche, l'a emport\u00e9 sur cette question, avec l'argument de la proportionnalit\u00e9 - conserver ces donn\u00e9es secondaires de t\u00e9l\u00e9communications serait une atteinte grave aux droits fondamentaux. Restait encore \u00e0 d\u00e9cider o\u00f9 les stocker. En Suisse, a r\u00e9pondu le National, qui veut \u00e9viter que tout cela se retrouve dans des serveurs - des clouds - \u00e0 l'\u00e9tranger... Aux Etats de trancher, d\u00e9sormais, sur cette divergence.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7522890", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le National fixe la dur\u00e9e de conservation des donn\u00e9es informatiques / 12H30_2016-03-03T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 03.03.2016"], "alternativeSummary": ["Les communications devraient bient\u00f4t \u00eatre mieux surveill\u00e9es en Suisse. C'est en tout cas l'objectif de la nouvelle Loi sur la surveillance de la correspondance par poste et t\u00e9l\u00e9communication, qui a pass\u00e9 la rampe ce jeudi matin au National. L'enjeu du d\u00e9bat portait sur la dur\u00e9e de conservation des donn\u00e9es, car les virus espions dont envisagent de se doter les autorit\u00e9s ne font plus d\u00e9bat."], "variantIds": ["ece-7522890"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T08:42:44Z", "speechToTexts": ["25.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCo\u00fbt les communications seront bient\u00f4t mieux surveill\u00e9es en Suisse, en tout cas c'est l'objectif de la nouvelle loi sur la surveillance de la correspondance par, poste, t\u00e9l\u00e9communications qui a pass\u00e9 la rampe, ce matin on National Thibaut Schaller, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors l'enjeu des discussions portait sur la dur\u00e9e de conservation des donn\u00e9es, les virus espions pr\u00e9vus par les autorit\u00e9s ne font plus d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nOui, ces chevaux de Troie \u00e9tatiques qui ne sont plus gu\u00e8re contest\u00e9 leur gestion ne sera m\u00eame pas centralis\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, comme cela avait \u00e9t\u00e9 un temps envisag\u00e9 non ce matin, le d\u00e9bat a port\u00e9 sur la dur\u00e9e de conservation des donn\u00e9es secondaires par les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie ces informations indiquent qu'il \u00e9tait au t\u00e9l\u00e9phone, \u00e0 quelle heure et de quel endroit il passait son coup de fil, elles seront stock\u00e9es 6 mois au lieu des 12 ce que r\u00e9clamait une partie de la droite, le rapporteur de la commission, le socialiste Jean Christophe Lebas, rappeler les conclusions d'un arr\u00eat de la Cour europ\u00e9enne de justice qui pousse \u00e0 diminuer la dur\u00e9e de stockage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [96%] :\r\nConserver les donn\u00e9es secondaires de t\u00e9l\u00e9communications c'est une atteinte grave aux droits fondamentaux et donc il est particuli\u00e8rement important de veiller au respect du principe de la proportionnalit\u00e9 et c'est d'ailleurs pour cela que l'on constate une tendance \u00e0 la baisse de la dur\u00e9e de conservation dans la plupart des pays de l'Union europ\u00e9enne, par exemple pour prendre le cas de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, on en est maintenant \u00e0 10 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [87%] :\r\nRestait encore \u00e0 d\u00e9cider o\u00f9 stocker ses donn\u00e9es en Suisse, a r\u00e9pondu le National qui veut \u00e9viter que tout cela se retrouve dans des serveurs des cloud \u00e0 l'\u00e9tranger, la PS Rebecca Ruiz The menaient la fronde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:29) [86%] :\r\nCette donn\u00e9es, il faut le r\u00e9p\u00e9ter sont sensibles, elle permet d'identifier quand ont eu lieu des t\u00e9l\u00e9communications, quelle a \u00e9t\u00e9 leur dur\u00e9e et o\u00f9 se trouvaient les personnes lors de ces diff\u00e9rents \u00e9changes de telles informations doivent pouvoir demeurer ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [92%] :\r\nEt c'est d\u00e9sormais au Conseil des \u00c9tats de trancher sur cette derni\u00e8re grande divergence le Conseil. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-03T11:42:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2F0F986-221B-4DC2-A92A-94B24567F92D", "internalArchiveId": "F2F0F986-221B-4DC2-A92A-94B24567F92D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers des mesures plus offensives pour imposer le plurilinguisme \u00e0 Berne?", "publicationDate": "2016-03-03T00:00:00Z", "summary": "* * Vers des mesures plus offensives pour imposer le plurilinguisme \u00e0 Berne?  \r\n18h . on va conclure ce Forum avec la difficile question de l'\u00e9quilibre des langues nationales au sein de l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\nIl faut dire que le tout nouveau titulaire du dossier, le ministre des finances Ueli Maurer, n'a pas vraiment rassur\u00e9 cette semaine \u00e0 Berne. Il a certes parl\u00e9 du plurilinguisme comme d'un ciment national, mais il a aussi soulign\u00e9 que ce ne serait pas du tout une priorit\u00e9 pour lui. \r\nMais que faire pour \u00e9viter que chaque communaut\u00e9 se replie, et que les minoritaires - francophones et italophones - se retrouvent d\u00e9savantag\u00e9s . on va en parler en avec 2 invit\u00e9s\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire, CN PS NE, pr\u00e9sident d'Helvetia Latina...\r\nPeter Knoepfel, professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste en politiques publiques...\r\nPeter Knoepfel, vous plaidez pour une politique salariale plus stricte... On devrait sanctionner syst\u00e9matiquement les cadres de l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui ne pratiquent qu'une langue nationale?\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 des administrations \u00e0 Berne qui pratiquent ce syst\u00e8me de malus? \r\nJacques-Andr\u00e9 Maire... Vous, vous pensez qu'il faut manier la carotte plut\u00f4t que le b\u00e2ton?\r\nPeter Knoepfel, on sait que les Romands ne sont pas les champions du plurilinguisme... Est-ce qu'ils ne seraient pas les premiers vis\u00e9s si l'on d\u00e9cidait de sanctionner syst\u00e9matiquement l'absence de ma\u00eetrise d'une seconde langue nationale?\r\nLe risque, avec ce genre de sanctions, n'est-il pas aussi de braquer certains al\u00e9maniques? Et indirectement, de desservir la cause des partisans du plurilinguisme?\r\nLe Romand Guy Parmelin qui acc\u00e8de \u00e0 la t\u00eate de la D\u00e9fense, un d\u00e9partement tr\u00e8s largement germanophone... C'est un signe encourageant? Tr\u00e8s bonne nouvelle pour ceux qui d\u00e9fendent le plurilinguisme au sein de l'administration?\r\nA l'inverse, un Ueli Maurer qui ne cache pas son peu d'int\u00e9r\u00eat pour les langues... Et qui avoue d'ailleurs que la promotion du plurilinguisme n'est pas une priorit\u00e9 pour lui, en tant que chef des finances... Mauvais signal? Inqui\u00e9tant? \r\nQuelle marge de manoeuvre ??", "durationSec": 485, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7522901", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vers des mesures plus offensives pour imposer le plurilinguisme \u00e0 Berne? / FOR_2016-03-03T18:14:00_developpement-8", "Forum du 03.03.2016"], "alternativeSummary": ["A l'occasion d'un d\u00e9bat organis\u00e9 \u00e0 Berne autour de la politique de plurilinguisme, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer a pr\u00e9sent\u00e9 le plurilinguisme comme un \"ciment national\", tout en reconnaissant que ce n'\u00e9tait pas une priorit\u00e9 absolue pour lui. D\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national (PS/NE), pr\u00e9sident d'Helvetia Latina, et Peter Knoepfel, professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste en politiques publiques."], "variantIds": ["ece-7522901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:05Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n50 dans ce forum, on va conclure avec la difficile question de l'\u00e9quilibre des langues nationales au sein de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, faut dire que le tout nouveau titulaire du dossier, le ministre des Finances oul\u00e9mas horaire n'a pas vraiment rassur\u00e9 cette semaine \u00e0 Berne, il y a certes parl\u00e9 du plurilinguisme comme d'un ciment national mais il a aussi soulign\u00e9 que ce ne serait pas du tout une priorit\u00e9 pour lui alors que faire pour \u00e9viter que chaque communaut\u00e9 se replie que les minoritaires francophones italophones se retrouvent d\u00e9savantag\u00e9s, on va en parler avec 2 invit\u00e9s qui nous ont rejoints, Peter Knoepfel et Jacques-Andr\u00e9 Maire bonsoir messieurs, bonsoir, Peter Knoepfel, vous \u00eates professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste en politiques publiques Jacques Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois, vous \u00eates aussi le pr\u00e9sident, le tout nouveau pr\u00e9sident d'Helvetia Latina commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, Peter vous alors vous plaidez pour une politique salariale plus stricte, en gros, vous estimez qu'il faudrait sanctionner syst\u00e9matiquement les cadres de l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui ne parlent pas plus d'une langue nationale pour vraiment inciter au plurilinguisme c'est votre solution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [87%] :\r\nOui, c'est une solution qui semblait tr\u00e8s relativement dur \u00e0 1\u00e8re vue mais on peut l'introduire de mani\u00e8re conventionnelle en introduisant des clauses dans les contrats m\u00eame corps, il y aura des \u00e9valuations des qualit\u00e9s linguistiques p\u00e9riodiques et que, en cas de non- accomplissement des des exigences, il y aura des r\u00e9percussions au niveau des salaires parce que la langue fait partie du mandat comme d'autres, tous \u00e9l\u00e9ments du cahier d'charge le font aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [92%] :\r\nC'est quelque chose de compl\u00e8tement nouveau, o\u00f9 \u00e7a se pratique d\u00e9j\u00e0 dans certaines administrations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [86%] :\r\nJ'ai entendu parler que au sein au moins des des \u00e9valuations selon le la l\u00e9gislation sur les m\u00e9rites, on tient aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 compte des questions des capacit\u00e9s linguistiques et j'ai entendu que, au niveau du t\u00e9l\u00e9texte d\u00e9partement \u00e9nergie et transport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [58%] :\r\nIl \u00e9tait arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [93%] :\r\nEntame la carte il y a eu des cas o\u00f9 effectivement il y a eu une r\u00e9duction salariale \u00e0 cause de capacit\u00e9s linguistiques insuffisantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [90%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire que pensez -vous de cette proposition est -ce qu'il faut un syst\u00e8me de malus ou plut\u00f4t manier la carotte plut\u00f4t que le b\u00e2ton. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:20) [87%] :\r\nAlors tout d'abord j'aimerais dire que je connais bien la pertinence des analyses de Knoepfel son souci d'efficacit\u00e9, il y a connu Dawson cela j'aimerais lui rendre ici hommage et pour tout ce qui l'a port\u00e9 au colloque de l'autre jour, maintenant, par rapport aux m\u00e9thodes pour y arriver, moi je pense qu'effectivement on pourrait mieux utiliser ce qui existe d\u00e9j\u00e0 actuelle vous allusion aux entretiens annuels aux objectifs, il s'agirait simplement de fa\u00e7on beaucoup plus g\u00e9n\u00e9rale que dans telle ou telle d\u00e9partement absolument de valoriser ses objectifs linguistiques et d'en tenir compte vraiment lors de l'\u00e9valuation annuelle et puis l\u00e0, le syst\u00e8me de gestion des ressources humaines actuelles de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait alors avoir une incitation plut\u00f4t qu'une sanction niveau salariale dans le sens o\u00f9 lorsque les objectifs sont atteints ou clairement atteint il y a de toute mani\u00e8re, une progression de salaire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:15) [79%] :\r\nMarc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:15) [89%] :\r\nPr\u00e9vu donc personnellement je j'utiliserais plut\u00f4t foot ma carotte, comme vous le disiez, c'est-\u00e0-dire une incitation positive mais je retiens la pertinence de cette proposition de tenir compte de cela dans les \u00e9valuations annuelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [85%] :\r\nPeter Knoepfel avec votre proposition est -ce que \u00e7a risque pas de pr\u00e9t\u00e9riter les Romands \u00eatre n'est pas les champions du monde du du plurilinguisme est -ce que si, si, \u00e7a m'entre en vigueur, qui ne serait pas les premiers vis\u00e9s, ce qui n'am\u00e9liorerait pas leur repr\u00e9sentativit\u00e9 dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:46) [87%] :\r\nUne seule en m\u00e9connaissance de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, il y aurait autant de romans qui seraient frapp\u00e9s par une telle mesure que de Suisse al\u00e9manique, l'exp\u00e9rience montre que, du c\u00f4t\u00e9 des Suisses al\u00e9maniques que le fran\u00e7ais est en voie de disparition tr\u00e8s rapide aussi, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9plorables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [98%] :\r\nVous savez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:10) [66%] :\r\nJ'aimerais je ne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:11) [88%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:12) [88%] :\r\nCe qui vient d'\u00eatre dit, dans le sens o\u00f9 il y a une \u00e9volution ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tr\u00e8s claire dans le sens inverse, c'est-\u00e0-dire qu'on est tr\u00e8s exigeant pour l'engagement de cadres en particulier de R\u00e9gine Team francophones ou italophones on leur demande de tr\u00e8s bonne connaissance active en allemand, c'est pas forc\u00e9ment vrai dans le dans le sens inverse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [95%] :\r\nJ'ai compris. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:32) [80%] :\r\nVoil\u00e0, on le voit dans les travaux de commissions \u00e0 13. \r\nDonc les les cadres qui sont capables de r\u00e9pondre dans les langues latines, alors que dans l'autre sens, on se plaint plut\u00f4t comme que les cadres r\u00e9pondent trop souvent les syst\u00e9matiquement en allemand, alors qu'ils sont d'origine, la crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [86%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire, vous le disiez bien tout \u00e0 l'heure, vous pr\u00e9f\u00e9rez la carotte au b\u00e2ton mais on c'est quand m\u00eame des questions qui sont sur la attaque depuis des ann\u00e9es et qui n'apportent rarement des solutions vraiment satisfaisante le probl\u00e8me reste tout le temps m\u00eame, est ce qu'il faut pas une fois par des solutions de type comme celle que propose Monsieur Knoepfel qui sont un petit peu plus radicales, mais qui permettrait d'aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:08) [84%] :\r\nAlors, encore une fois, hein, sur le fond, on est pleinement d'accord et \u00e0 mon avis les lieux qui outille actuelles de gestion des eaux du monde Lopez se mettrait -il chasser il suffirait simplement donner plus d'importance \u00e0 ces objectifs maintenant une autre chose, alors qu'on devrait pratiquer, c'est aussi s'ressortie du colloque que nous avons eu, c'est de mettre en place des vrais indicateurs parce qu'actuellement l'ordonnance sur les langues donne simplement des pourcentages \u00e0 respecter, quant \u00e0 la langue maternelle, mais on devrait aller plus loin et instaurer des tests montrant la ma\u00eetrise r\u00e9elle des langues et dans ce sens -l\u00e0, on aurait \u00e0 ce moment -l\u00e0, des indicateurs qui permettrait de faire ces \u00e9valuations aussi d'orienter les personnes qui ne serait pas pleinement comp\u00e9tents de des formations pratique th\u00e9orique pour am\u00e9liorer la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [89%] :\r\nPeter Knoepfel on le disait tout \u00e0 l'heure, hein \u00e7a horaire qui va r\u00e9cup\u00e9rer ce dossier parce qu'il y a le le titulaire du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, c'est l\u00e0 que \u00e7a se passe la question linguistique, vous \u00eates quelle est votre \u00eatre votre votre sentiment aujourd'hui, il a dit cette semaine que, bon, c'\u00e9tait pas vraiment sa priorit\u00e9, \u00e7a vous inqui\u00e8te un peu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:14) [91%] :\r\nOui, \u00e7a m'inqui\u00e8te d'autant plus que des camarades du m\u00eame parti sont les partisans sont qui francophonie au du c\u00f4t\u00e9 des cantons suisses al\u00e9maniques il faut clairement dire que la lutte contre par Moss et le principe d'introduire \u00e0 l'enseignement primaire, le Fran\u00e7ais une langue nationale entre le fran\u00e7ais ou l'allemand et justement contest\u00e9e par des initiatives des sections locales de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [89%] :\r\nUn mot peut-\u00eatre pour conclure, Jacques-Andr\u00e9 Maire sur le nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin Romand, \u00e0 la t\u00eate de la D\u00e9fense, un d\u00e9partement tr\u00e8s largement germanophone, c'est encourageant pour le le la pluralit\u00e9 des langues. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:59) [88%] :\r\nOui, alors je crois parce qu'on a constat\u00e9 quand m\u00eame dans les d\u00e9s\u00e9quilibres, il y a un d\u00e9partement que lorsque les d\u00e9partements ont \u00e9t\u00e9 en main 2 chefs francophones ou italophones, h\u00e9 bien \u00e7a se ressentait dans le creusement des cadres et dans les premiers engagements que nous connaissons de Guy Parmelin on voit d\u00e9j\u00e0 qu'il est all\u00e9 chercher des conseils et des collaborateurs proches du c\u00f4t\u00e9 latin \u00e9galement donc dans ce sens je pense effectivement que \u00e7a pour am\u00e9liorer la situation, au moins au d\u00e9partement militaire, enfin, d\u00e9partement de la D\u00e9fense et des Sports et quelque part c'est bien, on pourrait esp\u00e9rer qu'avec les rocades des diff\u00e9rents chefs de d\u00e9partements, on voit la situation travailleurs il y a un dernier point \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [53%] :\r\nCertains de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:39) [82%] :\r\nOui, tr\u00e8s rapidement, c'est la place de la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e au plurilinguisme qui est chez Ueli Maurer, nous avons en tant qu'Helvetia Latina demander un entretien o\u00f9 les Maurer, on n'a pas attendu avec la. \r\nInqui\u00e9tante pour le faire, mais on esp\u00e8re renforcer encore cette place de la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [90%] :\r\nEt on s'arr\u00eate l\u00e0, Jacques-Andr\u00e9 Maire merci beaucoup pr\u00e9sident d'Helvetia Latina, Peter Knoepfel, professeur honoraire \u00e0 l'hiver, Cit\u00e9 de Lausanne, merci messieurs bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:02) [50%] :\r\nMais \u00e0 et va faire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [62%] :\r\nBien dite. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-03T18:02:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "Conseiller national socialiste neuch\u00e2telois / pr\u00e9sident d'Helvetia Latina ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Knoepfel, Peter", "role": "Professeur honoraire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99DEF972-72B0-47DA-B328-6085FAC1A0CA", "internalArchiveId": "99DEF972-72B0-47DA-B328-6085FAC1A0CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christos Stylianides, Commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de l'aide humanitaire et de la gestion des crises;Ada Marra, CN PS VD;Martin Landolt, CN PBD GL, pdt du PBD;Yannick Buttet, CN PDC VS;Dominique Sartori, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'H\u00f4pital du JB;Carlos Cancer, repr\u00e9sentant de la commune de Moutier au Conseil d'administration de Medicentre;Chris Rivera, attaquant du HC Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 11 UE AIDE MIGRANTS) Ind\u00e9dit...la Commission europ\u00e9enne d\u00e9bloque une aide pour les pays europ\u00e9ens en premi\u00e8re ligne pour l'afflux de migrants....700 mio d'euros....300 mio \u00e0 d\u00e9b\u00e9loquer tout de suite....et 200 millions pour chacune des deux ann\u00e9es \u00e0 venir. Objectif: fournir des services de base comme l'eau, la nourriture, des abris ou les soins d'urgence, de mani\u00e8re \u00e0 soutenir les pays d\u00e9pass\u00e9s par la gestion de la crise....en premi\u00e8re ligne la Gr\u00e8ce. Pierre Benazet.\r\nMAG\r\n(6H(2) 12 UE AIDE MIGRANTS) D\u00e9tails sur cet aide imm\u00e9diate avec....Christos Stylianides, Commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de l'aide humanitaire et de la gestion des crises\r\nMAG \r\nL'urgence....c'est aussi \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine...Skopje a lev\u00e9 hier partiellement le verrou impos\u00e9....300 irakiens et Syriens ont pu la franchir....mais ils sont 10'000 \u00e0 attendre de pouvoir passer...et les tensions s'exacerbent chaque jour un peu plus....\r\nL'urgence c'est aussi Calais...o\u00f9 le d\u00e9ment\u00e8lement de la jungle...ce bidonville qui abrite ceux qui r\u00eavent de Grande Bretagne, s'est poursuivi hier....8 iraniens ont d\u00e9fil\u00e9...la bouche cousu....pancartes \u00e0 la main pour demander o\u00f9 est la d\u00e9mocratie...\r\nUnanime...cette nuit \u00e0 New-York...le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU impose de nouvelles sanctions \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord pour ses essais nucl\u00e9aires...il s'agit de limitations aux exportations de Pyong-Yong....l'obligation de contr\u00f4ler toutes les marchandises en provenance et \u00e0 destination de la Cor\u00e9e du Nord...qui ne pourra plus vendre le moindre gramme d'or ou de titane et ne pourra plus se procurer de carburant pour ses bombardiers et ses fus\u00e9es...\r\nToujours pas de gouvernement en Espagne...Pedro Sanchez n'a pas obtenu la confiance du parlement....un nouveau vote est programm\u00e9 demain.\r\n(6H(3) D2 DEBAT URGENT PLACE ECO SUISSE) ***En Suisse...le PDC et la gauche veulent un d\u00e9bat urgent sur la situation \u00e9conomique....\r\nOarce que depuis le d\u00e9but de la crise du franc, la Suisse a perdu des milliers d'emplois....le d\u00e9bat que les partis veulent durant cette session de mars....a pour objectif de pousser la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 agir.  Alexandra Richard.\r\nMAG\r\n(6H(4) 02 NUCLEAIRE ENERGIE 2050) Fukushima est bien loin...l'abandon du nucl\u00e9aire n'est plus \u00e0 l'ordre du jour...comme les Etats....le conseil National ne veut plus limiter la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires. La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique...avec ses mesures d'encouragement du renouvelable est maintenant pratiquement sous toit. \r\nLe peuple devrait voter sur la question, si les Verts maintiennent leur initiative qui veut limiter \u00e0 45 ans la dur\u00e9e d'exploitation des centrales. Le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet est serein\r\nMAG\r\nYannick Buttet avec Chrystel Domenjoz.\r\n(6H(5) 05 NUCLEAIRE FRANCE PUISSANCE DU LOBBY EDF) En France aussi....le d\u00e9bat sur la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires est relanc\u00e9. Dimanche dernier, la ministre de l'\u00e9cologie S\u00e9gol\u00e8ne Royal annon\u00e7ait qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 prolonger de dix ans la dur\u00e9e de vie des centrales fran\u00e7aises, qui passerait ainsi de 40 \u00e0 50 ans. Moins d'un mois apr\u00e8s leur retour au gouvernement, l'annonce a fait bondir les \u00e9cologistes qui accusent le gouvernement d'\u00eatre en porte-\u00e0-faux avec sa propre loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Ariane Hasler\r\nMAG\r\nParis o\u00f9 le projet de loi contre le terrorisme a pass\u00e9 hier le cap de l'assembl\u00e9e nationale...il pr\u00e9voit de faire entrer dans le droit commun...des proc\u00e9dures...comme la fouille des babages lors d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9... jusqu'ici sp\u00e9cifique \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence...\r\nUBS conteste les accusations...la premi\u00e8re banque de Suisse est inculp\u00e9e en France....pour subornation de t\u00e9moin. Les juges soup\u00e7onnent la filiaile fran\u00e7aise 'avoir voulu faire taire un lanceur d'alerte \u00e0 l'origine des r\u00e9v\u00e9lations sur le syst\u00e8me pr\u00e9sum\u00e9 de fraude fiscale dont elle est accus\u00e9e.\r\n(6H(6) D3 MOUTIER CONTRE LA PENURIE DE MEDECINS) ***Moutier...la ville...investit dans un tout nouveau centre m\u00e9dicasl ultra moderne...pour lutter contre la p\u00e9nurie de m\u00e9decins...\r\nUn d\u00e9fi partag\u00e9 avec l'h\u00f4pital du Jura bernois. Medicentre, c'est son nom, ouvrira ses portes en juillet. Particularit\u00e9: le complexe, s'axera sur une collaboration accrue avec l'h\u00f4pital r\u00e9gional et offrira des conditions de travail plus adapt\u00e9es aux besoins actuels, Coraline Pauchard.\r\nMAG\r\nDes recettes de la BNS sous estim\u00e9es et les derniers b\u00e9n\u00e9fices de l'amnistie fiscale...le tout coupl\u00e9 avec des \u00e9conomies dratiques...et les comptes 2015 du canton du Jura sont b\u00e9n\u00e9ficiaires d'un mio de francs....c'est plus de 5 mio de mieux que ce que laissait entrevoir le budget!\r\n(6H(7) 22 FOOT COUPE DE SUISSE SION-ZURICH) ***Football: la 14\u00e8me \u00e9toile du FC Sion...ce n'est pas pour tout de suite!\r\n Les valaisans sont priv\u00e9s de finale de Coupe de Suisse le 29 mai prochain...apr\u00e8s leur d\u00e9faite 3 \u00e0 0...hier soir \u00e0 domicile devant Z\u00fcrich. Un match, Jo\u00ebl Robert, que les Valaisans ont tr\u00e8s mal n\u00e9goci\u00e9s. \r\nMAG\r\nEt en finale, Z\u00fcrich affrontera Lugano qui s'est impos\u00e9 \u00e0 Lucerne 2 \u00e0 1. \r\nFoot f\u00e9minin...pour maintenir une chance de qualification pour les JO de Rio...l'\u00e9quipe de Suisse devra imp\u00e9rativement battre la Su\u00e8de...samedi...hier soir elle s'est inclin\u00e9e 4 \u00e0 3 devant les Pays-Bas...\r\n(6H(8) D4 GE-SERVETTE-GOTTERON, LA SOIF DE REVANCHE DE CHRIS RIVERA) ***Hockey sur glace.c'est parti...les quarts de finales pour le titre de champion suisse d\u00e9butent ce soir.\r\nDes s\u00e9ries \u00e0 jouer au meilleur des 7 matchs....\u00e0 l'affiche - un choc romand entre Gen\u00e8ve-Servette et Fribourg Gott\u00e9ron. Et un joueur sera particuli\u00e8rement motiv\u00e9 pour cette s\u00e9rie : il s'agit de l'attaquant Chris Rivera. Alain Th\u00e9voz.\r\nMAG\r\nGen\u00e8ve-Servette - Fribourg Gott\u00e9ron : le 1er acte des quarts de finale est \u00e0 suivre sur RTS deux d\u00e8s 20h15 et dans nos rendez-vous d'information. \r\nL'esprit tranquile...de Chris Rivera....c'est bien...parce que le stress et l'agressivit\u00e9...ce n'est pas bon pour la m\u00e9moire...\u00e0 long terme en tout cas....selon l'\u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Neurology par des chercheurs genevois et am\u00e9ricains...selon eux...avoir une attitude g\u00e9n\u00e9ralement inamicale, ainsi qu'une mauvaise gestion du stress peut avoir les m\u00eames r\u00e9percussions sur les capacit\u00e9s cognitives, arriv\u00e9 \u00e0 50 ans, que le fait d'avoir dix ans de plus!\r\nTr\u00e8s nuageux et quelques giboul\u00e9es de neige en matin\u00e9e, plus \u00e9parses cet apr\u00e8s-midi. 5 degr\u00e9s au\r\nmaximum.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Ce matin, le ciel est tr\u00e8s nuageux. Quelques giboul\u00e9es de neige jusqu'en plaine\r\ntouchent d\u00e9j\u00e0 l'ouest du Bassin l\u00e9manique. Elles vont s'\u00e9tendre \u00e0 toutes les r\u00e9gions en d\u00e9but de\r\nmatin\u00e9e. Elles deviendront m\u00eame fr\u00e9quentes en montagne, notamment le long des versants nord\r\ndes Alpes. Cet apr\u00e8s-midi, les giboul\u00e9es deviendront de plus en plus \u00e9parses et de br\u00e8ves \u00e9claircies\r\ns'ouvriront en Plaine. Le ciel se d\u00e9gagera en soir\u00e9e. Il fera 5 degr\u00e9s en plaine avec un vent d'ouest\r\nparfois mod\u00e9r\u00e9. La nuit prochaine sera claire et froide.\r\nDemain vendredi, il y aura encore quelques \u00e9claircies le matin mais le ciel se couvrira assez\r\nrapidement et les pr\u00e9cipitations seront de retour l'apr\u00e8s-midi. Il neige d\u00e8s 1000 \u00e0 1200 m\u00e8tres.", "durationSec": 923, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7522841", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-03T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-03T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7522859", "ece-7522841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T05:04:49Z", "speechToTexts": ["25.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt voici le journal de Sandra Viscardi l'Europe au secours de l'Europe, oui 700 millions d'euros d\u00e9bloqu\u00e9s pour les pays au Front de la migration, l'appel de la Gr\u00e8ce, a \u00e9t\u00e9 entendu par la Commission europ\u00e9enne, mais cela fait grincer quelques dents, touche pas \u00e0 nos centrales nucl\u00e9aires, elles sont sur le Conseil national embo\u00eete le pas aux \u00c9tats et refuse de les faire, mais seulement il h\u00e9bergera d\u00e9branch\u00e9e selon la droite, l'initiative des Verts sur la dur\u00e9e de vie des centrales ne devrait rien changer la dur\u00e9e de vie des centrales, oui, c'est un d\u00e9bat qui agite aussi la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nEt Intercit\u00e9s qui s'int\u00e9resse ce matin au ph\u00e9nom\u00e8ne de l'illettrisme en Suisse avec l'av\u00e8nement des technologies de l'information et de la communication, lire et \u00e9crire, est devenu plus que jamais incontournable mais les lacunes en la mati\u00e8re persiste et surtout les chiffres, les statistiques manquent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [94%] :\r\nTrop d'absents pour cause de blessure ou de suspension, le FC Sion n'a rien pu faire face \u00e0 Z\u00fcrich, hier soir \u00e0 Tourbillon les Valaisans sont \u00e9limin\u00e9s en demi- finale de la Coupe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nEt c'est fini pour l'\u00c9lys\u00e9e qui a mis un terme \u00e0 sa saison hier apr\u00e8s une fracture de fatigue fracture survenue samedi dernier et qui ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de courir quand m\u00eame dimanche, c'est-\u00e0-dire le lendemain quand les sportifs mettent leur sant\u00e9 en danger, \u00e7a c'est la th\u00e9matique de sport matin tout \u00e0 l'heure avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz bonjour \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [94%] :\r\nIn\u00e9dit donc la Commission europ\u00e9enne d\u00e9bloque une aide pour les pays europ\u00e9ens en premi\u00e8re ligne pour l'afflux de migrants 700 millions d'euros, 300 millions \u00e0 d\u00e9bloquer tout de suite 200 millions pour chacune des 2 ann\u00e9es \u00e0 venir, objectif ou des services de base comme l'eau, la nourriture, des abris ou encore des soins d'urgence de mani\u00e8re \u00e0 soutenir les pays d\u00e9pass\u00e9s par la gestion de la crise en premi\u00e8re ligne donc la Gr\u00e8ce Pierre bienvenue Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [92%] :\r\nEn \u00e9talant ce nouvel effort financier sur 3 ans, la Commission europ\u00e9enne cherche \u00e0 circonvenir une crise partie pour durer, puisqu'elle estime au total \u00e0 3 millions le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui devrait parvenir en Europe d'ici 2018, ce faisant, elle pr\u00eate d\u00e9j\u00e0 le flanc aux critiques car, m\u00eame si elle assure que ces fonds ne seront pas pris dans l'enveloppe destin\u00e9e \u00e0 la Dumani, taire leur origine exacte est encore flou, mais en r\u00e9alit\u00e9, la critique principale et que c'est en partie un empl\u00e2tre sur une jambe de bois, car l'Union europ\u00e9enne d\u00e9montre pour l'instant une nette inefficacit\u00e9, les r\u00e9fugi\u00e9s se retrouvent coinc\u00e9s en Gr\u00e8ce Schengen est mise \u00e0 mal par la fermeture des fronti\u00e8res, la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne ne joue pas entre l'isolement pr\u00f4n\u00e9e par les pays d'Europe centrale et l'\u00e9chec pour l'instant de la politique de r\u00e9installation des r\u00e9fugi\u00e9s, tous ici s'accorde pour dire qu'aucune solution ne durera sans une action d\u00e9cisive et concert\u00e9e des pays membres de l'Union, Pierre B\u00e9nazet pour rtsinfo \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [95%] :\r\nAlors quelques d\u00e9tails sur c'est-\u00e0-dire m\u00e9diatique avec Christos Stylianides il est commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de l'aide humanitaire et de la gestion des crises. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [78%] :\r\n10 assistants ou et puis il est midi et demi, avec cette assistance sera disponible imm\u00e9diatement, mais c'est elle servira \u00e0 fournir les services de base qui est all\u00e9 s'Wallisiens d'urgence les Abribus et de l'ob\u00e9sit\u00e9, \u00e9videmment ce soutien de relance ne r\u00e9soudra pas \u00e0 lui seul tous les probl\u00e8mes au probl\u00e8me il y a pas de formule magique je crois fermement qu'il ne peut y avoir qu'une solution europ\u00e9enne \u00e0 cette crise autour du stress et qui se trouve impasse, il est certain que cette nouvelle assistance r\u00e9duira la d\u00e9tresse humanitaire des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe pour Bath, mais nous ne devons pas nous faire d'illusions, Pauline, \u00e7a c'\u00e9tait des solutions durables \u00e0 cette crise, parce nous devons les attaqu\u00e9 \u00e0 ses racines dans les pays d'origine, au fond, Syrie, il y a, il y a Afghanistan fera vise \u00e0 extraire, or c'est une \u00e9poque hors du commun, mais nous devons accro\u00eetre nos informations pour \u00e9viter que la situation \u00e0 se d\u00e9t\u00e9riorer encore les on est citoyen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [92%] :\r\nAlors, l'urgence est aussi \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine se copier a lev\u00e9 hier partiellement le verrou impos\u00e9 300 irakiens et syriens on peut la franchir, mais ils sont 10000 \u00e0 attendre de pouvoir passer les tensions s'exacerbent chaque jour un peu plus l'urgence est aussi Calais ou le d\u00e9mant\u00e8lement de la jungle ce bidonville qui abrite ceux qui r\u00eavent de Grande Bretagne s'est poursuivi hier, 8 iraniens ont d\u00e9fil\u00e9 la bouche cousue, pancartes \u00e0 la main pour demander o\u00f9 est la d\u00e9mocratie unanime cette nuit \u00e0 New York le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU impose de nouvelles sanctions \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord pour ses essais nucl\u00e9aires, il s'agit de limitations aux exportations de Pyongyang l'obligation aussi de contr\u00f4ler toutes les marchandises en provenance et \u00e0 destination de la Cor\u00e9e du Nord, qui ne pourra plus vendre le moindre gramme d'or ou de titane et ne pourra plus procurer de carburant pour ses bombardiers et ses fus\u00e9es, il y a toujours pas de gouvernement en Espagne, Pedro Sanchez n'a pas obtenu la confiance du Parlement, un nouveau vote est programm\u00e9 demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [94%] :\r\nEn Suisse, le PDC la gauche veulent un d\u00e9bat urgent sur la situation \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [93%] :\r\nParce que depuis le d\u00e9but de la crise du franc : la Suisse a perdu des milliers d'emplois le d\u00e9bat que les partis veulent durant cette session de mars a pour objectif de pousser la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 agir Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [93%] :\r\nLe Parlement doit intervenir puisque le ministre en charge de l'\u00e9conomie reste inactif, c'est le propos du PS et des Verts, Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:47) [88%] :\r\nMalheureusement, il y a une certaine presque id\u00e9ologique de dire que le march\u00e9 fera le tout, on voit que le march\u00e9 mon contraire ballon contre les int\u00e9r\u00eats des Suisses et des Suissesses, on voit les licenciements qui chez Schindler ou Alstom, on voit aussi que des grandes firmes suisses se font racheter comme \u00e7a par l'\u00e9tranger, comment on va garantir que les places vont rester en Suisse il y a toute une s\u00e9rie de questions aujourd'hui qui se pose et auxquelles le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit donner des r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:14) [91%] :\r\nLe PDC veut lui aussi un d\u00e9bat urgent, mais dans le camp bourgeois, on doute de l'utilit\u00e9 d'une telle d\u00e9marche, aucune mesure concr\u00e8te n'est sortie des d\u00e9bats extraordinaire pr\u00e9c\u00e9dents sur le franc fort, cela ne sert \u00e0 rien, juge par exemple, le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt, te. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:28) [88%] :\r\nOn va bavarder seulement, on va pas \u00e0 prendre des d\u00e9cisions, on va aider la personne, \u00e7a vaut pas la peine, on peut pas trouver des douzaines de nouvelles id\u00e9es, il faut agir avec les les moyens qui sont l\u00e0, mais \u00e0 la fin du jour, c'est pas au Parlement, c'est ce mot fait afin de de faire ce qu'on peut faire, mais enfin de faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:47) [92%] :\r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir, la gauche esp\u00e8re justement avec un d\u00e9bat urgent : mettre la pression sur le ministre de l'\u00e9conomie maintenant qu'il a reconnu que l'industrie suisse allez vivre encore des jours difficiles et lui sugg\u00e9rer au passage des mesures concr\u00e8tes, le PS imagine par exemple un conseil socio- \u00e9conomique, sur le mod\u00e8le am\u00e9ricain, un groupe mixte d'industriels et de repr\u00e9sentants des milieux sociaux qui conseillerait le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:11) [90%] :\r\nFukushima est bien loin l'abandon du nucl\u00e9aire n'est plus \u00e0 l'ordre du jour, comme les \u00c9tats, le Conseil national ne veut plus limiter la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique avec ces mesures d'encouragement du renouvelable est donc maintenant pratiquement sous toit le peuple devrait voter sur la question, si les Verts maintiennent leur initiative qu'il veut limiter \u00e0 45 ans la dur\u00e9e d'exploitation des centrales, le Conseil national PDC valaisan Yannick Buttet est toutefois serein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [89%] :\r\nNon, \u00e7a ne fait pas du tout peur pour moi, ce n'est m\u00eame pas un compte projet indirect aujourd'hui avec la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique que nous avons pl\u00e9biscit\u00e9e au Conseil national et puis cette initiative des Verts n'a plus qu'un seul but \u00e9lectoral n'importe absolument plus rien au d\u00e9bat, il y 5 fait son travail M\u00fchleberg sera ferm\u00e9 en 2019, nous ne savons pas si b\u00eate noire repartira donc aujourd'hui cette initiative \u00e0 part mettre en avant certains \u00e9lus des Verts, je ne vois pas ce qu'elle apporte d'autres, le peuple en d\u00e9cider autrement, non j'ai confiance dans le peuple suisse, je suis persuad\u00e9 qu'il verra la s\u00e9curit\u00e9 des centrales, qu'il sera rassur\u00e9 aussi par le discours de l'IFSN \u00e9galement de la Conf\u00e9d\u00e9ration donc aujourd'hui, il n'y a aucune raison absolument aucune raison si ce n'est l'id\u00e9ologie pour soutenir cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [95%] :\r\nYannick Buttet avec Chrystel dommage en France aussi, le d\u00e9bat sur la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires et relancer dimanche dernier, la ministre de l'\u00e9cologie S\u00e9gol\u00e8ne Royal annon\u00e7ait qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 prolonger 10 ans la dur\u00e9e de vie des centrales fran\u00e7aises qui passerait ainsi de 40 \u00e0 50 ans, moins d'un mois apr\u00e8s leur retour au gouvernement, l'annonce a fait bondir les \u00e9cologistes, ils accusent le gouvernement d'\u00eatre en porte-\u00e0-faux avec sa propre loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:42) [96%] :\r\nL'article avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme une grande victoire pour l'\u00e9cologie et comme l'un des piliers de la loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la r\u00e9duction de la part du nucl\u00e9aire de 75 \u00e0 50 pourcent dans dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 d'ici \u00e0 2025, une r\u00e9duction qui impliquerait concr\u00e8tement la fermeture de 2 r\u00e9acteurs en France, or depuis cette loi, les \u00e9cologistes ont d\u00e9chant\u00e9 : d'abord la fermeture de Fessenheim, la plus vieille centrale nucl\u00e9aire fran\u00e7aise est sans cesse repouss\u00e9e, malgr\u00e9 les promesses de Fran\u00e7ois Hollande et puis maintenant il y a ces d\u00e9clarations de S\u00e9gol\u00e8ne Royal sur la prolongation de la dur\u00e9e de vie des centrales une prolongation qui ont entre selon les \u00e9cologistes, en contradiction avec la volont\u00e9 de diminuer la part du nucl\u00e9aire dans la production \u00e9nerg\u00e9tique pour les \u00e9cologistes, et pour les ONG qui d\u00e9fendent l'environnement, le calcul du gouvernement sur cette question est simple : il a d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier les int\u00e9r\u00eats d'EDF mal-en-point financi\u00e8rement au d\u00e9triment de ceux de l'\u00e9cologie Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [94%] :\r\nParis, o\u00f9 le projet de loi contre le terrorisme, a pass\u00e9 hier le cap de l'Assembl\u00e9e nationale, il pr\u00e9voit de faire entrer dans le droit commun des proc\u00e9dures, comme par exemple la fouille des bagages lors d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9 jusqu'ici sp\u00e9cifique \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence UBS conteste les accusations, la premi\u00e8re banque de Suisse est inculp\u00e9e en France pour subornation de t\u00e9moin, les juges soup\u00e7onnent la filiale fran\u00e7aise d'avoir voulu faire taire un lanceur d'alerte \u00e0 l'origine des r\u00e9v\u00e9lations sur le syst\u00e8me pr\u00e9sum\u00e9 de fraude fiscale dont elle est accus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [92%] :\r\nMoutier la ville investit dans un tout nouveau centre m\u00e9dical moderne pour lutter contre la p\u00e9nurie de m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [93%] :\r\nUn d\u00e9fi partag\u00e9 avec l'h\u00f4pital du Jura bernois Mehdi centre- c'est son nom, ouvrira ses portes en juillet, particularit\u00e9, le complexe s'axera sur une collaboration accrue avec l'h\u00f4pital r\u00e9gional et offrira des conditions de travail plus adapt\u00e9es aux besoins actuels Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:29) [95%] :\r\nPour attirer les nouvelles recrues dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, encore faut -il que l'offre corresponde \u00e0 la demande, la g\u00e9n\u00e9ration Y comme on l'appelle, n'a plus le m\u00eame d\u00e9sir de carri\u00e8re qu'auparavant et ouvrir un cabinet m\u00e9dical priv\u00e9 par exemple exige un travail \u00e0 plein temps, souvent chronophages Dominique Sartori, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'h\u00f4pital du Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:47) [91%] :\r\nC'est relativement lourd administrativement, il y a des risques financiers aussi qu'il faut prendre \u00e7a des param\u00e8tres que les jeunes m\u00e9decins aujourd'hui n'ont peut-\u00eatre plus envie de prendre en compte et puis une carri\u00e8re peut-\u00eatre ne se passe pas non plus toujours dans une seule r\u00e9gion g\u00e9ographique, on peut changer, il y a de la mobilit\u00e9 aussi, donc tout \u00e7a \u00e7a concourt, essayer de donner une structure, une infrastructure, une organisation qui permette \u00e0 ces jeunes de pas se sentir contraint et surtout de pas les engag\u00e9s de mani\u00e8re financi\u00e8re ou familiale, de mani\u00e8re trop forte parce que sinon on leur fait peur, et puis ils ont de la peine \u00e0 s'engager. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:18) [91%] :\r\nCentre- s'est alors constitu\u00e9 en soci\u00e9t\u00e9 anonyme et l'un des actionnaires qui n'est autre que la commune de Moutier aura vers\u00e9 pr\u00e8s de 500000 francs, dans le centre, un investissement public n\u00e9cessaire selon Carlos Cancer, repr\u00e9sentant de la commune au conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:32) [93%] :\r\nNous devons vraiment nous qui sommes en marge de ces grands centres prendre en main ce souci et puis apporter des r\u00e9ponses \u00e0 ces personnes qui veulent rester ici dans nos r\u00e9gions, et d\u00e8s l'instant o\u00f9 une r\u00e9ponse \u00e0 leur sant\u00e9 fait partie de leur confort de vie, ben oui, c'est notre r\u00f4le d'y apporter une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:51) [94%] :\r\nUne r\u00e9ponse pour la population mais aussi pour les m\u00e9decins d\u00e9sormais salari\u00e9 un type de contrat qui pourrait plaire \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration, d\u00e9sireuse de s\u00e9curit\u00e9 mais aussi d'une certaine flexibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [91%] :\r\nDes recettes de la BNS sous- estim\u00e9es et les derniers b\u00e9n\u00e9fices de l'ann\u00e9e, l'amnistie fiscale le tout coupl\u00e9 avec des \u00e9conomies drastiques et figurez -vous que les comptes 2015 du canton du Jura sont b\u00e9n\u00e9ficiaires dans millions de francs, ces 5 millions de mieux que ce que laissait entrevoir le budget. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [89%] :\r\nFootball, la 14\u00e8me, \u00e9toile du FC Sion, c'est pas pour tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [92%] :\r\nNon les valaisans sont priv\u00e9s de finale de Coupe de Suisse, le 29 mai prochain apr\u00e8s leur d\u00e9faite 3 \u00e0 0 hier soir \u00e0 domicile devant Z\u00fcrich un match Jo\u00ebl Robert, que les Valaisans ont tr\u00e8s mal n\u00e9goci\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:31) [87%] :\r\nSi on a peut-\u00eatre perdu cette demi- finale avant m\u00eame le coup d'envoi avec 6 titulaires absents pour cause de suspension ou de blessures et avec des rempla\u00e7ants forme physique pr\u00e9caire comme le grec des la mission des Valaisans s'annon\u00e7ait tr\u00e8s difficile, elle est devenue rapidement impossible avec les 2 le taux premi\u00e8re p\u00e9riode du Russe Kerzhakov sans ses joueurs habituels, si on reste une \u00e9quipe tr\u00e8s moyenne, m\u00eame en Coupe et hier soir, elle est pas parvenu \u00e0 renverser la situation jamais dans cette partie, pourtant tr\u00e8s importante pour elle, la formation s\u00e9dunoise a donn\u00e9 l'impression de pouvoir \u00e9liminer Z\u00fcrich en d'impuissance pour l'entra\u00eeneur Paulo et pour le pr\u00e9sident Constantin, qui ont tout perdu, en 3 semaines, l'Europe contre Braga et la coupe face \u00e0 Z\u00fcrich, Sion n'a d\u00e9sormais plus qu'un objectif, et il s'annonce d\u00e9licat dans les circonstances actuelles terminer parmi les 4 premiers du championnat pour esp\u00e9rer retrouver l'Europa Ligue d\u00e8s la fin de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:23) [93%] :\r\nEt en finale, Z\u00fcrich affrontera Lugano qui s'est impos\u00e9e \u00e0 Lucerne 2 \u00e0 1 23 ans, que les Tessinois n'ont pas disput\u00e9 une finale de Coupe c'est historique football f\u00e9minin cette fois pour maintenir une chance de qualification pour les Jeux olympiques de Rio, l'\u00e9quipe de Suisse devra imp\u00e9rativement battre la Su\u00e8de samedi, hier soir, elle s'est inclin\u00e9e 4 \u00e0 3 devant les Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:44) [83%] :\r\nEt en qui surclasse va, c'est parti, les quarts de finale pour le titre de champion suisse commence ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:48) [89%] :\r\nId\u00e9e s\u00e9ries \u00e0 jouer au meilleur des 7 matches \u00e0 l'affiche notamment un choc entre Gen\u00e8ve- Servette et Fribourg- Gott\u00e9ron et un joueur sera particuli\u00e8rement motiv\u00e9 pour cette s\u00e9rie, il s'agit de l'attaquant Chris River Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:02) [94%] :\r\nInd\u00e9sirable \u00e0 Gen\u00e8ve- Servette Chris Rivera n'entrait plus dans les plans de Chris McSorley \u00e0 la mi- septembre, l'entra\u00eeneur- manager canadien avait c\u00e9d\u00e9 ce pur produit Djoker Genevois, l'ennemi jur\u00e9 \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron avec une clause interdisant le joueur a griff\u00e9 la glace des Vernets durant la saison r\u00e9guli\u00e8re, mais c'\u00e9tait sans compter que les 2 clubs se retrouverait en Play-offs Chris Rivera a h\u00e2te d'en d\u00e9coudre sur la glace de son enfance. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:26) [79%] :\r\nJe ne vois je retourne \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est clair que \u00e7a, c'est une s\u00e9rie pour moi que je voulais, il y a beaucoup d'\u00e9motion pour moi chaque jour de je vais jouer, jouer l\u00e0- dessus, ben maintenant va pour gagner cette s\u00e9rie si on arrive \u00e0 je pense avec notre \u00e9quipe, on est capable de grandes choses for\u00eat tr\u00e8s disciplin\u00e9 surtout rivaliser au niveau physique, la sur les \u00e9paules et puis il va falloir sortir il y a, Fribourg Gott\u00e9ron apr\u00e8s j'ai aucun doute l\u00e0- dessus, je pense que l'\u00e9quipe est pr\u00eate \u00e0 jouer cette s\u00e9rie, je vais dire \u00e0 toute l'\u00e9quipe un peu tout ce que j'chasseurs s'\u00e9quipe du connais par castrisme en reconnaissant va s\u00fbrement sortir des choses, nous on est pr\u00eat, on va pouvoir aller faire cette s\u00e9rie l'esprit tranquille on surtout une chose, c'est \u00e0 donc va falloir basse Cegelec s'arr\u00eate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:01) [91%] :\r\nDes retrouvailles avec un air de revanche pour Chris Rivera, d'une part mais aussi pour Fribourg- Gott\u00e9ron qui s'\u00e9tait inclin\u00e9 lors des s\u00e9ries pr\u00e9c\u00e9dentes face \u00e0 Gen\u00e8ve- Servette en quarts de finale en 2010 en demi- finale en 2008 les Genevois, 3\u00e8me de la sont r\u00e9guli\u00e8res sont favoris les Fribourgeois devront surtout rivaliser sur le plan physique pour esp\u00e9rer d\u00e9jouer les pronostics et ressortir vainqueur de ce duel remonte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:24) [92%] :\r\nGen\u00e8ve- Servette Fribourg Gott\u00e9ron le 1er acte des quarts de finale des CFA sur sur RTS 2 d\u00e8s 20 heures 15 et bien s\u00fbr dans nos rendez- vous d'information alors Chris Rivera l\u00e0, dit -il \u00e0 l'esprit tranquile bah c'est bien parce que le stress et l'agressivit\u00e9, figurez -vous que c'est pas bon pour la m\u00e9moire, en tout cas \u00e0 long terme, selon l'\u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Neurology par les chercheurs Genevois et am\u00e9ricains, selon eux, avoir une attitude g\u00e9n\u00e9ralement inamicale, ainsi qu'une mauvaise gestion du stress peut avoir les m\u00eames r\u00e9percussions sur les capacit\u00e9s cognitives, arriv\u00e9 \u00e0 50 ans, que le fait d'avoir disons plus donc on vieillit plus vite en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:58) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc plaisir \u00e0 Santander, vite, ne soyez pas agressif, voil\u00e0 vous en perdrez vos fonctions cognitives notamment merci Sandra Viscardi on parlera illettrisme dans dans quelques instants dans Intercit\u00e9s avec notre invit\u00e9 Samuel Bendahan dans un instant aussi la revue des unes et puis quelques mots de la m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s nuageux quelques giboul\u00e9es de neige en matin\u00e9e plus \u00e9parses et giboul\u00e9es cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures 5 degr\u00e9s au maximum. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-03T05:52:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Benazet, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5625B26-CEEA-48A5-B56B-F399B8DDB578", "internalArchiveId": "B5625B26-CEEA-48A5-B56B-F399B8DDB578", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie;Antony Blinken, secr\u00e9taire d'Etat adjoint des Etats-Unis;Ada Marra, CN PS VD;Martin Landolt, CN PBD GL, pdt du PBD;Charles Juillard, CE PDC JU, chef du dpt des finances, pdt de la conf\u00e9rence intercantonale des directeurs des finances\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(14/ONU SANCTIONS COREE PA) Il avait promis une r\u00e9ponse ferme... c'est chose faite. Le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a durci les sanctions contre la Cor\u00e9e du nord. Apr\u00e8s l'essai nucl\u00e9aire en janvier et les tirs de fus\u00e9e non autoris\u00e9s en f\u00e9vrier, les nations unies ont vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une r\u00e9solution pour alourdir les sanctions internationales. M\u00eame la Chine, alli\u00e9e des nord-cor\u00e9ens a fini par l'accepter. Les pr\u00e9cisions de notre correspondante \u00e0 l'ONU, Marie Bourreau\r\n((C'est la cinqui\u00e8me fois que les nord-Cor\u00e9ens sont soumis \u00e0 des sanctions. Mais cette r\u00e9solution \u00ab sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00bb selon la repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU Samantha Power va bien plus loin. Les sanctions visent tous les secteurs qui permettent \u00e0 la Cor\u00e9e du nord de financer son programme nucl\u00e9aire. Les exportations de charbon qui rapportent pr\u00e8s d'un milliard de dollars chaque ann\u00e9e \u00e0 Pyongyang sont d\u00e9sormais interdites. Les \u00e9tats membres doivent fermer toutes les succursales des banques nord-cor\u00e9enneMais surtout, et c'==\u00f9$est la grande nouveaut\u00e9 de cette r\u00e9solution, toutes les marchandises \u00e0 destination ou en provenance de la Cor\u00e9e du Nord doivent \u00eatre inspect\u00e9s.\r\nL' impact sur l'\u00e9conomie de Pyongyang peut \u00eatre reel; Mais \u00e0 condition : que les \u00e9tats membres appliquent concr\u00e8tement cette r\u00e9solution. Tous les regards sont maintenant tourn\u00e9s vers la Chine et la Russie, qui ont vot\u00e9 en faveur de ce texte, mais qui ont toujours contourn\u00e9 leurs obligations et continu\u00e9 \u00e0 commercer avec la Cor\u00e9e du Nord.))\r\n(15/ONU SANCTIONS COREE ITV BLINKEN) Ces nouvelles sanctions vont-elles pousser la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 renouer le dialogue avec la communaut\u00e9 internationale? C'est ce qu'esp\u00e8re le secr\u00e9taire d'Etat adjoint am\u00e9ricain Antony Blinken. Il \u00e9tait de passage hier au Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve. A ses yeux, la Cor\u00e9e du nord devrait m\u00eame s'inspirer de l'Iran. Le num\u00e9ro 2 de la diplomatie am\u00e9rciane l'a dit \u00e0 Jordan Davis\r\n((TRAD: \"Les sanctions mettront une pression importante sur la cor\u00e9e du nord. Il y a des inspections in\u00e9dites de tout trafic cargo avec la Cor\u00e9e du nord, l'interdiction de l'exportation du charbon, de l'or et d'autres mati\u00e8res premi\u00e8res. Autant de mesures qui mettront en relief les cons\u00e9quences du choix de la cor\u00e9e du nord. Il y a tout de m\u00eame un exemple puissant dont ce pays devrait s'inspirer. C'est celui de l'Iran et l'accord sur son programme nucl\u00e9aire. Car les Etats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 entrer en discussion avec tout pays qui respecte ses engagements.\"\r\n(D2/DEBAT URGENT PLACE ECO SUISSE) Depuis le d\u00e9but de la crise du franc, la Suisse a perdu des milliers d'emplois: la Conf\u00e9d\u00e9ration doit agir. C'est l'avis de la gauche et du PDC qui veulent un d\u00e9bat urgent au parlement durant cette session sur la situation \u00e9conomique. Une fa\u00e7on de faire pression sur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann pour qu'il agisse en faveur de la place industrielle suisse, Alexandra Richard:\r\n  01'33''\r\n((Le parlement doit intervenir, puisque le ministre de l'\u00e9conomie reste inactif: c'est le propos du PS et des Verts. Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste:\r\n...\r\nLe PDC veut lui aussi un d\u00e9bat urgent. Mais dans le camp bourgeois, on doute de l'utilit\u00e9 d'une telle d\u00e9marche. Aucune mesure concr\u00e8te n'est sortie des d\u00e9bats extraordinaires pr\u00e9c\u00e9dents sur le franc fort, observe par exemple le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt:\r\n...\r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir. La gauche esp\u00e8re, avec un d\u00e9bat urgent, mettre la pression sur le ministre de l'\u00e9conomie maintenant qu'il a reconnu que l'industrie suisse allait vivre encore des jours difficiles. Et lui sugg\u00e9rer au passage des mesures concr\u00e8tes. Le PS imagine par exemple un conseil socio \u00e9conomique sur le mod\u00e8le am\u00e9ricain - un groupe mixte d'industriels et de repr\u00e9sentants des milieux sociaux qui conseillerait le gouvernement.\r\n(Br\u00e8ve VW) Le patron de Volkswagen savait que les moteurs diesel \u00e9taient truqu\u00e9s pour maquiller les tests anti-pollution. Le groupe allemand le r\u00e9v\u00e8le dans un communiqu\u00e9. Martin Winterkorn aurait re\u00e7u des mails pour \u00e9voquer ce probl\u00e8me UN AN avant que le scandale n'\u00e9clate. Mais il n'aurait port\u00e9 aucune attention particuli\u00e8re \u00e0 cette information... c'est ce que pr\u00e9cise le communiqu\u00e9\r\n(17/FRANCE MACRON PRESIDENCE 2017? PA) En France, Emmanuel Macron, le jeune ministre en charge de l'\u00e9conomie ne tient pas en place. Il veut maintenant lancer son propre mouvement politique. D'apr\u00e8s le Nouvel Obs, qui r\u00e9v\u00e8le l'information aujourd'hui, il s'agirait d'une association \u00ab \u00e0 mi-chemin entre le laboratoire d'id\u00e9e et le parti politique \u00bb. Et on apprend aussi qu'Emmanuel Macron se serait lanc\u00e9 dans ce projet dans le plus grand secret, sans en informer l'Elys\u00e9e. De Paris, les pr\u00e9cisions d'Ariane Hasler.\r\n(20/FUSION STAMPA-REPUBBLICA PA) On peut parler de r\u00e9volution dans la presse italienne. Le groupe Espresso qui contr\u00f4le le quotidien La Repubblica va fusionner avec le groupe qui d\u00e9tient La Stampa, le journal de Fiat et de la famille Agnelli. Ce rapprochement donnera naissance au premier groupe \u00e9ditorial du pays. A Rome, Eric Jozsef\r\n(10/JU COMPTES 2015 POSITIFS ITV JUILLARD) Retour en Suisse avec des comptes bien meilleurs que pr\u00e9vu pour le Jura en 2015. Ils bouclent sur un b\u00e9n\u00e9fice d'un million de francs.\r\nEt 17 millions ont pu \u00eatre vers\u00e9s \u00e0 la r\u00e9serve cantonale pour risques conjoncturels.... La dette a \u00e9galement diminu\u00e9... Pourtant le budget pr\u00e9voyait un d\u00e9ficit de 4 millions et demi. Le ministre jurassien des finances, Charles Juillard.\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein.\r\n(Br\u00e8ve foot) \"C'est la d\u00e9faite la plus dure \u00e0 avaler depuis que j'entra\u00eene\".... les mots du coach Didier Tholot f\u00e2ch\u00e9 et d\u00e9\u00e7u hier apr\u00e8s le match du FC Sion contre Z\u00fcrich... Une d\u00e9faite 3 \u00e0 0 pour les Valaisans qui leur ferme la porte \u00e0 la finale de la coupe de Suisse. Zurich affrontera donc Lugano en finale. Lugano qui a battu Lucerne hier. Ce sera la premi\u00e8re finale des tessinois depuis 23 ans\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7522844", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-03T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-03T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7522864", "ece-7522844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T04:49:48Z", "speechToTexts": ["25.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe journal Tania Barril des sanctions drastiques contre la Cor\u00e9e du Nord, les plus lourdes jamais adopt\u00e9 contre un pays juste certains le nu \u00e0 accepter une r\u00e9solution pour serrer la visse apr\u00e8s l'essai nucl\u00e9aire de janvier, reste \u00e0 savoir si la Chine, alli\u00e9e de la Cor\u00e9e du Nord ou encore la Russie vont bel et bien respect\u00e9 les interdictions commerciales impos\u00e9es le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit agir pour sauver la place industrielle suisse, l'appel de la gauche et du PDC face \u00e0 la crise du franc fort et la perte de milliers d'emplois dans le pays, PS, Verts et PDC veulent un d\u00e9bat urgent au Parlement sur la question, droite, on voit pas l'utilit\u00e9 de des principaux journaux italiens on fusionne la Reppublica La Stampa vont s'unir pour former le 1er groupe \u00e9ditorial d'Italie, un des plus grands p\u00f4les d'information d'Europe, m\u00eame les 2 quotidiens affirment toutefois qu'ils garderont leur ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [67%] :\r\nSi beaucoup \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [91%] :\r\nIl avait promis une r\u00e9ponse ferme, c'est chose faite, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a durci les sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord apr\u00e8s les nucl\u00e9aire en janvier et les tirs de fus\u00e9e non autoris\u00e9e en f\u00e9vrier, les Nations unies ont vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une r\u00e9solution pour alourdir les sanctions internationales et m\u00eame la Chine, alli\u00e9e des nord- cor\u00e9en a fini par l'accepter les pr\u00e9cisions de notre correspondante \u00e0 l'ONU, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [93%] :\r\nC'est la 5\u00e8me fois que les nord- cor\u00e9ens sont soumis \u00e0 des sanctions mais cette r\u00e9solution sans pr\u00e9c\u00e9dent selon la repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU, Samantha Power va bien plus loin, les sanctions visent tous les secteurs qui permettent \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord de financer son programme nucl\u00e9aire, les exportations de charbon qui rapportent pr\u00e8s d'un 1000000000 de dollars chaque ann\u00e9e \u00e0 Pyongyang sont donc d\u00e9sormais interdites, les \u00c9tats membres doivent fermer toutes les succursales des banques nord- cor\u00e9enne, mais surtout et c'est la grande nouveaut\u00e9 de cette r\u00e9solution, toutes les marchandises \u00e0 destination ou en provenance de la Cor\u00e9e du Nord doivent \u00eatre inspect\u00e9s l'impact sur l'\u00e9conomie de Pyongyang peut-\u00eatre r\u00e9el mais \u00e0 une condition : que les \u00c9tats membres appliquent concr\u00e8tement cette r\u00e9solution, tous les regards sont maintenant tourn\u00e9s vers la Chine et la Russie qui ont vot\u00e9 en faveur de ce texte, mais qui ont toujours contourn\u00e9 leurs obligations et continu\u00e9 \u00e0 commercer avec la Cor\u00e9e du Nord, Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [96%] :\r\nEt ces nouvelles sanctions vont -elles le pousser la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 renouer le dialogue avec la communaut\u00e9 internationale, c'est ce qu'esp\u00e8re en tout cas le secr\u00e9taire d'\u00c9tat adjoint am\u00e9ricain Antony Blinken, il \u00e9tait de passage hier au Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 ses yeux, la Cor\u00e9e du Nord devrait m\u00eame s'inspirer de l'Iran, le num\u00e9ro 2 de la diplomatie am\u00e9ricaine l'a dit \u00e0 Jordan Davis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:22) [88%] :\r\nEt au poids dessus un \u00e9quipage ha non, je peux les sanctions mettront une pression importante sur la Cor\u00e9e du Nord, il y aura des inspections in\u00e9dites de tout trafic cargo avec la Cor\u00e9e du Nord, l'interdiction de l'exportation du charbon de l'or et d'autres mati\u00e8res premi\u00e8res choses il y a aussi bien venir des charmes choice mais attendez le chef, autant de mesures qui mettront en relief les cons\u00e9quences du choix de la Cor\u00e9e du Nord, je ne sais pas, il y a tout de m\u00eame un exemple puissant dont ce pays devrait s'inspirer, c'est celui de l'Iran et l'accord sur son programme nucl\u00e9aire du car les \u00c9tats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 entrer en discussion avec tout pays qui respecte ses engagements \u00e0 B\u00e2le, mais nous sommes quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [90%] :\r\nDepuis le d\u00e9but de la crise du Front, la Suisse a perdu des milliers d'emplois, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit agir, c'est l'avis de la gauche et du PDC qui veulent un d\u00e9bat urgent au parlement du reste durant cette session sur la situation \u00e9conomique, une fa\u00e7on de faire pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Yoann Schneidermann pour qu'il agisse en faveur de la place industrielle suisse Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:24) [94%] :\r\nLe Parlement doit intervenir puisque le ministre en charge de l'\u00e9conomie reste inactif, c'est le propos du PS et des Verts, Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [88%] :\r\nMalheureusement, il y a une certaine presque id\u00e9ologique de dire que le march\u00e9 fera le tout, on voit que le march\u00e9 mon contraire ballon contre les int\u00e9r\u00eats des Suisses et des Suissesses, on voit les licenciements qui affiche Andler ou Alstom, on voit aussi que des grandes firmes suisses se font racheter comme \u00e7a par l'\u00e9tranger, comment on va garantir que les places vont rester en Suisse il y a toute une s\u00e9rie de questions aujourd'hui qui se pose et auxquelles le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit donner des r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:00) [94%] :\r\nLe PDC veut lui aussi un d\u00e9bat urgent, mais dans le camp bourgeois, on doute de l'utilit\u00e9 d'une telle d\u00e9marche, aucune mesure concr\u00e8te n'est sortie des d\u00e9bats extraordinaires pr\u00e9c\u00e9dents sur le franc fort, cela ne sert \u00e0 rien, juge par exemple, le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt, te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [83%] :\r\nOn va bavarder seulement, on va pas prendre des d\u00e9cisions, on va aider \u00e0 personne et \u00e7a vaut pas la peine, on peut pas trouver des douzaines de nouvelles id\u00e9es, il faut agir avec les les moyens qui sont l\u00e0, mais \u00e0 la fin du jour, c'est pas au Parlement, c'est ce mot afin de d\u00e9faire ce qu'on peut faire, mais enfin faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:33) [95%] :\r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir, la gauche esp\u00e8re justement avec un d\u00e9bat urgent : mettre la pression sur le ministre de l'\u00e9conomie maintenant qu'il a reconnu que l'industrie suisse allait vivre encore des jours difficiles et lui sugg\u00e9rer au passage des mesures concr\u00e8tes, le PS imagine par exemple un conseil socio \u00e9conomique, sur le mod\u00e8le am\u00e9ricain, un groupe mixte d'industriels et de repr\u00e9sentants des milieux sociaux qui conseillerait le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [94%] :\r\nLe patron de Volkswagen, savait que les moteurs di\u00e9sel \u00e9taient truqu\u00e9s pour maquiller les tests anti- pollution, le groupe allemand le r\u00e9v\u00e8le dans un communiqu\u00e9 communiqu\u00e9 Martin Winckler cornes aurait re\u00e7u des mails pour \u00e9voquer ce probl\u00e8me, un an avant que le scandale n'\u00e9clate, mais il n'aurait port\u00e9 aucune attention particuli\u00e8re \u00e0 cette information, c'est ce que pr\u00e9cise le communiqu\u00e9, en France, Emmanuel Macron, le jeune ministre en charge de l'\u00e9conomie ne tient pas en place, il veut maintenant lancer son propre mouvement politique d'apr\u00e8s le Nouvel Obs qui r\u00e9v\u00e8le l'information aujourd'hui, il s'agirait d'une association \u00e0 mi- chemin entre le laboratoire d'id\u00e9es et le parti politique et on apprend aussi qu'Emmanuel Macron se serait lanc\u00e9 dans ce projet dans le plus grand secret, sans en informer l'\u00c9lys\u00e9e de Paris : les pr\u00e9cisions d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:41) [91%] :\r\nL'art en politique, c'est de savoir rebondir, surtout quand on est membre d'un gouvernement qui affronte contestation apr\u00e8s contestation et dont le pr\u00e9sident bat des records d'impopularit\u00e9, sans en avoir averti ni l'\u00c9lys\u00e9e et Matignon, les ministres en charge de l'\u00e9conomie s'appr\u00eaterait donc \u00e0 lancer sa propre association, selon le Nouvel Obs, une d\u00e9marche dont les contours et les buts restent flous mais qui devraient se pr\u00e9ciser puisque apparemment Emmanuel Macron projette aussi de publier de livres qui vont accompagner les annonces autour de ladite association, toujours selon l'hebdomadaire, l'op\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 commenc\u00e9e cet Automne, puis mise entre parenth\u00e8ses, suite aux attentats du 13 novembre quel r\u00f4le Emmanuel Macron jouera -t-il dans cette association envisage -t-il de d\u00e9missionner, de se porter candidat en 2017, autant de questions auxquelles le jeune ministre se devra d'amener des r\u00e9ponses Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [96%] :\r\nOn peut parler de r\u00e9volution dans la presse italienne, le groupe Espresso qui contr\u00f4le le quotidien La Reppublica va fusionner avec le groupe qui d\u00e9tient La Stampa, le journal de Fiat et de la famille Agnelli, ce rapprochement donnera naissance au 1er groupe \u00e9ditorial du pays, \u00e0 Rome, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:50) [89%] :\r\nC'est dans un march\u00e9 de la presse italienne en pleine mutation que la Reppublica et la Stampa ont d\u00e9cid\u00e9 d'unir leurs forces pour former un p\u00f4le d'information de taille europ\u00e9enne ensemble les 2 types devrait avoisiner les 600000 exemplaires quotidiens et s'affirmer comme le 1er groupe de la p\u00e9ninsule avec environ 20 pourcent de de parts de march\u00e9 formellement La Stampa, le journal historique de Turin et la Reppublica, le grand quotidien progressiste du pays devraient conserver leur autonomie, mais c'est avant tout le groupe Espresso qui sort renforc\u00e9 de l'op\u00e9ration, son propri\u00e9taire, Carlo des des petits contr\u00f4lera Perm 43 pourcent de de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 contre 16 pourcent pour pour la famille Agnelli, une famille Agnelli qui, parall\u00e8lement \u00e0 cette fusion, a annonc\u00e9 son retrait du capital du collier la Sierra, le grand quotidien de Milan qui va donc devoir \u00e0 son tour redessiner son actionnariat \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [95%] :\r\nRetour en Suisse avec des comptes bien meilleurs que pr\u00e9vu pour le Jura en 2015, ils bouclent sur un b\u00e9n\u00e9fice d'un 1000000 de francs et 17 millions ont pu \u00eatre vers\u00e9s \u00e0 la r\u00e9serve cantonale pour les risques conjoncturels, la dette a \u00e9galement diminu\u00e9, pourtant le budget pr\u00e9voyait un d\u00e9ficit de 4 millions et demi : le ministre jurassien des finances Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:05) [91%] :\r\nGlobalement, en 2015 c'est une bonne ann\u00e9e peut-\u00eatre probablement la derni\u00e8re bonne ann\u00e9e d'un cycle \u00e9conomique que nous avons v\u00e9cu et qui est certainement derri\u00e8re nous, c'est vrai que, gr\u00e2ce \u00e0 2 \u00e9v\u00e9nements extraordinaires les recettes sup\u00e9rieur \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu et puis, gr\u00e2ce aussi au programme Optima, qui a permis d'impacter les comptes de mani\u00e8re tr\u00e8s claire pour \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 hauteur de 12 millions de francs sans ce programme et, hormis ces 2 \u00e9v\u00e9nements extraordinaires, nous aurions un d\u00e9ficit de l'ordre de 10 millions de francs dans certains domaines, on sait tr\u00e8s bien qu'on ne pourra pas \u00e0 inverser la tendance par exemple les co\u00fbts en lien avec le vieillissement de la population qui vont g\u00e9n\u00e9rer des des co\u00fbts de la sant\u00e9 des co\u00fbts de l'action sociale, certainement en augmentation, mais ce qui est important de faire, c'est de mettre en oeuvre des mesures qui permettront une ma\u00eetrise de cette \u00e9volution et \u00e9galement de faire en sorte que dans d'autres domaines, ben on d\u00e9pense peut-\u00eatre un peu moins pour faire face \u00e0 ses charges suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein c'est la d\u00e9faite la plus dure \u00e0 avaler : depuis que j'entra\u00eene, ce sont les mots du coach, Didier Tholot f\u00e2ch\u00e9 et d\u00e9\u00e7u hier apr\u00e8s le match de contre Z\u00fcrich, une d\u00e9faite 3 0 pour les les Valaisans qui leur ferme la porte \u00e0 la finale de la Coupe de Suisse Z\u00fcrich affrontera donc Lugano en finale, Lugano, qui a battu Lucerne hier, ce sera la 1\u00e8re fois que les Tessinois acc\u00e8de \u00e0 cette finale depuis 23 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:25) [98%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Tania Barril vous \u00e9coutez. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-03T07:18:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1498581", "internalArchiveId": "AA1602498462", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-03T00:00:00Z", "durationSec": 1859, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7543809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7543831.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Assouplissement de la limite des camions: entretien avec Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts (GE)", "Les demandes de naturalisation ont explos\u00e9 dans les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve", "La crise des migrants \u00e9tait au coeur de la rencontre entre Hollande et Cameron \u00e0 Amiens", "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile souhaite le d\u00e9veloppement des a\u00e9roports r\u00e9gionaux", "Hockey/ Playoffs LNA: le Fribourgeois Chris Rivera va affronter ses anciens partenaires genevois", "Une ex-mannequin d\u00e9nonce dans un livre l'obsession de la maigreur dans le milieu de la mode", "La loi vot\u00e9e par le parlement thurgovien menace de taxer les parents d'enfants non-germanophones", "Les Archives cantonales jurassiennes lancent un appel pour documenter les photographies d'Eug\u00e8ne Cattin", "Le Conseil national veut assouplir la limite des camions qui passent par les Alpes", "GE/ Salon de l'Auto: le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset a ouvert l'\u00e9dition 2016", "Glaucome: un implant confectionn\u00e9 par des Lausannois ouvre des possibilit\u00e9s in\u00e9dites", "GE/ Salon de l'Auto: Julie Evard d\u00e9crypte le march\u00e9 des voitures neuves", "Jungle de Calais: la France se r\u00e9v\u00e8le le bras policier de la politique migratoire britannique", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["En 2015, les naturalisations ont augment\u00e9 de 23%. Le mouvement devrait continuer.", "Londres promet un financement d'aide \u00e0 la France de 20 millions d'euros.", "Sion ou Payerne devraient en profiter afin de soulager Cointrin ou Kloten.", "Gen\u00e8ve-Servette affronte Fribourg-Gott\u00e9ron en quart des playoffs.", "Elle \u00e9voque des r\u00e9gimes dangereux, des femmes r\u00e9duites \u00e0 manger trois pommes par jour, et une logique commerciale sans \u00e9tat d'\u00e2me.", "Le canton s'\u00e9tait signal\u00e9 par sa volont\u00e9 d'abandonner l'enseignement du fran\u00e7ais en primaire.", "Eug\u00e8ne Cattin \u00e9tait facteur et photographe. On recherche \u00e0 pr\u00e9sent les lieux et les personnes concern\u00e9s dans ces photographies.", "Les partisans de l'Initiative des Alpes, adopt\u00e9e voil\u00e0 21 ans, estiment que la volont\u00e9 du peuple est m\u00e9pris\u00e9e.", "Le glaucome est une maladie de l'oeil tr\u00e8s courante et tr\u00e8s li\u00e9e au vieillissement de la population.", "Les visiteurs du Salon sont particuli\u00e8rement sensibles aux couleurs des voitures ainsi qu'\u00e0 leur habitacle.", "Un nouveau d\u00e9ment\u00e8lement de la zone sud de la \"jungle\" par la police est en cours."], "variantIds": ["ece-7428629", "ece-7428631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T12:30:09Z", "subTitles": ["19:30:01:10  19:30:16:09\r\n...\r\n\r\n19:30:16:13  19:30:18:09\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:13  19:30:19:22\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:03  19:30:24:01\r\n     Le National veut assouplir\r\nla limite de camions dans les Alpes.\r\n\r\n19:30:24:06  19:30:31:22\r\nLes \u00e9cologistes subissent un \u00e9chec, \r\n21 ans apr\u00e8s l'initiative des Alpes.\r\n\r\n19:30:32:03  19:30:39:16\r\nCe vote annonce des temps difficiles\r\n          pour les Verts.\r\n\r\n19:30:39:21  19:30:42:02\r\n La voiture a son lobby politique,\r\n\r\n19:30:42:07  19:30:46:03\r\n     et elle affiche sa sant\u00e9\r\n       au Salon de l'auto.\r\n\r\n19:30:46:08  19:30:50:11\r\nOn \u00e9voquera les ventes de voitures\r\n neuves et les crit\u00e8res d'achat.\r\n\r\n19:30:50:16  19:30:54:03\r\n  Les demandes de naturalisations\r\n       sont en forte hausse.\r\n\r\n19:30:54:08  19:30:59:00\r\n L'augmentation est forte ce d\u00e9but\r\n   d'ann\u00e9e pour Vaud et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:59:05  19:31:02:11\r\n       Les petits a\u00e9roports\r\n   sont appel\u00e9s \u00e0 se d\u00e9velopper\r\n\r\n19:31:02:15  19:31:07:17\r\n pour soulager Cointrin et Kloten.\r\n\r\n19:31:07:22  19:31:11:06\r\n   Et puis cette belle histoire\r\n     de facteur photographe.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:19:00\r\nLe Jurassien Eug\u00e8ne Cattin a pris \r\nde pr\u00e9cieux clich\u00e9s voil\u00e0 100 ans.\r\n\r\n19:31:21:07  19:31:25:19\r\nLa route versus le rail, une grande\r\n  affaire de la politique suisse.\r\n\r\n19:31:26:00  19:31:28:10\r\n      Alain Berset l'a \u00e9voqu\u00e9\r\n        au Salon de l'auto.\r\n\r\n19:31:28:14  19:31:31:05\r\n       Mais d'abord ce vote\r\n       au Conseil national.\r\n\r\n19:31:31:10  19:31:35:11\r\n Il veut assouplir la limite des \r\ncamions qui passent par les Alpes.\r\n\r\n19:31:35:16  19:31:37:21\r\n           Les partisans\r\n     de l'initiative des Alpes\r\n\r\n19:31:38:02  19:31:42:11\r\n           estiment que\r\nla volont\u00e9 du peuple est m\u00e9pris\u00e9e.\r\n\r\n19:31:43:22  19:31:46:14\r\n        -Les \u00e9cologistes\r\n    y voient un coup de frein\r\n\r\n19:31:46:19  19:31:48:18\r\nau transfert de la route au rail.\r\n\r\n19:31:48:23  19:31:53:06\r\n    La loi pr\u00e9voit d'abaisser\r\n      le nombre de camions\r\n\r\n19:31:53:11  19:31:57:00\r\n    qui transitent \u00e0 travers \r\n   les Alpes \u00e0 650'000 par an.\r\n\r\n19:31:57:05  19:32:00:13\r\n    Mais le Conseil national\r\n      met la p\u00e9dale douce.\r\n\r\n19:32:00:17  19:32:03:23\r\n    Pour la vice-pr\u00e9sidente \r\n   de l'initiative des Alpes,\r\n\r\n19:32:04:04  19:32:06:08\r\n       c'est fort de caf\u00e9.\r\n\r\n19:32:08:04  19:32:11:01\r\n-On se moque de ceux qui ont vot\u00e9 NON\r\n\r\n19:32:11:06  19:32:12:19\r\n           au 2\u00e8me tube,\r\n\r\n19:32:13:00  19:32:16:00\r\nmais aussi de ceux qui ont vot\u00e9 OUI,\r\n\r\n19:32:16:05  19:32:20:13\r\n      parce qu'ils croyaient\r\n  que le trafic resterait stable.\r\n\r\n19:32:23:18  19:32:25:20\r\n   -Le trafic de marchandises,\r\n\r\n19:32:26:01  19:32:29:01\r\n     c'est plus d'un million\r\n       de camions par an.\r\n\r\n19:32:29:06  19:32:34:11\r\n    Le seuil fix\u00e9 par la loi\r\n    est loin d'\u00eatre atteint.\r\n\r\n19:32:34:15  19:32:39:20\r\nVoici celui qui a fait temporiser\r\n      le Conseil national.\r\n\r\n19:32:42:16  19:32:45:00\r\n        -Ce n'est pas vrai\r\n\r\n19:32:45:05  19:32:47:02\r\n que nous voulons profiter du OUI\r\n\r\n19:32:47:07  19:32:48:14\r\n      au 2\u00e8me tube du Gothard\r\n\r\n19:32:48:19  19:32:52:13\r\n    pour r\u00e9duire les ambitions\r\n de transfert de la route au rail.\r\n\r\n19:32:52:18  19:32:54:18\r\n Mais nous devons \u00eatre r\u00e9alistes.\r\n\r\n19:32:55:04  19:32:59:11\r\n  -R\u00e9aliste, soit en repoussant\r\n     le d\u00e9lai d'application,\r\n\r\n19:32:59:16  19:33:03:02\r\n        soit en relevant\r\n le seuil du nombre de camions.\r\n\r\n19:33:03:11  19:33:05:08\r\n     -On dit aux camionneurs:\r\n\r\n19:33:05:12  19:33:07:01\r\n      \"Ne vous inqui\u00e9tez pas,\r\n\r\n19:33:07:06  19:33:10:22\r\n vous pourrez continuer d'utiliser\r\n      la route, on va baisser\r\n\r\n19:33:11:03  19:33:14:11\r\n   les objectifs pour \u00eatre s\u00fbrs\r\n     de ne pas vous emb\u00eater.\"\r\n\r\n19:33:14:21  19:33:18:23\r\n -Plus de 70 % des marchandises qui\r\npassent les Alpes prennent le train.\r\n\r\n19:33:19:04  19:33:21:08\r\nLa Suisse est sur la bonne voie.\r\n\r\n19:33:22:21  19:33:25:23\r\n      -Lisa Mazzone, bonsoir.\r\n\r\n19:33:26:04  19:33:28:16\r\nLe peuple avait vot\u00e9 voil\u00e0 21 ans.\r\n\r\n19:33:28:21  19:33:33:02\r\n  On a l'impression que tout cela\r\n    a \u00e9t\u00e9 peu a peu d\u00e9tricot\u00e9.\r\n\r\n19:33:39:23  19:33:45:23\r\n-Ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 est un non-\r\n respect de la volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n19:33:46:09  19:33:58:04\r\n    C'est aussi un m\u00e9pris de ce\r\n qui a \u00e9t\u00e9 dit durant la campagne.\r\n\r\n19:33:58:09  19:34:05:08\r\n- Vous \u00eates la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n            des Verts.\r\n\r\n19:34:05:12  19:34:10:12\r\n Vous prenez une s\u00e9rie de gifles.\r\n\r\n19:34:10:14  19:34:16:14\r\n   -C'est dur d'arriver dans un\r\nparlement qui a chang\u00e9 de majorit\u00e9.\r\n\r\n19:34:19:13  19:34:22:06\r\n       Il est moins sensible\r\n        \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n19:34:22:08  19:34:31:21\r\n        Il y a des enjeux.\r\nOn a tendance \u00e0 revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n19:34:40:12  19:34:45:07\r\n-Le combat \u00e0 venir, c'est pour que\r\n   leurs revenus des taxes\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:49:11\r\n       sur l'essence aille\r\n    au financement des routes.\r\n\r\n19:34:49:12  19:34:51:16\r\n  -L'argument principal \u00e0 propos\r\n           du Gothard,\r\n\r\n19:34:51:21  19:34:55:03\r\n        c'\u00e9tait l'argument\r\n           s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:34:55:05  19:34:57:19\r\n      Nous sommes \u00e0 pr\u00e9sent\r\n    dans une autre discussion.\r\n\r\n19:34:57:22  19:35:02:15\r\n Nous allons nous battre avec tout\r\n        notre enthousiasme.\r\n\r\n19:35:02:17  19:35:05:16\r\n     -Vous avez l'air du temps\r\n           contre vous ?\r\n\r\n19:35:05:18  19:35:11:18\r\n          -Pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n19:35:12:13  19:35:15:21\r\n  Il y a une tendance vers moins\r\n  d'automobiles dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:35:15:23  19:35:18:04\r\n   Il faut mobiliser les jeunes.\r\n\r\n19:35:18:06  19:35:18:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:20:17  19:35:23:19\r\n       La nationalit\u00e9 suisse\r\n   est \u00e0 nouveau tr\u00e8s convoit\u00e9e.\r\n\r\n19:35:24:00  19:35:28:09\r\nBeaucoup veulent le passeport apr\u00e8s\r\nle vote sur l'immigration de masse\r\n\r\n19:35:28:13  19:35:32:08\r\n et avant 2017, quand les crit\u00e8res\r\n    d'obtention seront durcis.\r\n\r\n19:35:32:12  19:35:35:19\r\n   En 2015, les naturalisations\r\n      ont augment\u00e9 de 23 %.\r\n\r\n19:35:36:00  19:35:39:03\r\nD\u00e9but 2016, les demandes ont explos\u00e9.\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:45:17\r\n     -La nationalit\u00e9 suisse\r\nn'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi attractive.\r\n\r\n19:35:45:22  19:35:47:12\r\n       Entre 2014 et 2015,\r\n\r\n19:35:47:17  19:35:51:19\r\n      les demandes augmentent\r\ndans la moiti\u00e9 des cantons romands.\r\n\r\n19:35:52:00  19:35:55:05\r\nDans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:35:55:10  19:35:59:16\r\nla demande a presque doubl\u00e9 durant\r\n les deux premiers mois de 2016.\r\n\r\n19:35:59:21  19:36:02:15\r\n      Le vote sur le renvoi\r\n     des criminels \u00e9trangers\r\n\r\n19:36:02:20  19:36:04:14\r\n pourrait \u00eatre une explication.\r\n\r\n19:36:05:00  19:36:06:13\r\n     -Exemple des ann\u00e9es 1970:\r\n\r\n19:36:06:18  19:36:08:22\r\n apr\u00e8s le vote et le climat tendu\r\n\r\n19:36:09:03  19:36:11:11\r\n  des initiatives Schwarzenbach,\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:14:11\r\n        on a vu augmenter \r\n       les naturalisations.\r\n\r\n19:36:14:16  19:36:19:00\r\n         Donc incertitude\r\n       et sentiment de rejet\r\n\r\n19:36:19:05  19:36:24:09\r\n  sont corr\u00e9latifs de l'attrait\r\ndes naturalisations pour certains.\r\n\r\n19:36:24:21  19:36:27:18\r\n      -Mais en cause aussi,\r\n         le durcissement\r\n\r\n19:36:27:23  19:36:32:09\r\ndes conditions de naturalisation \r\nvoulu par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:36:32:13  19:36:35:12\r\n        D\u00e8s 2017, seuls\r\n   les d\u00e9tenteurs de permis C\r\n\r\n19:36:35:16  19:36:38:06\r\n       pourront pr\u00e9tendre\r\n      au passeport suisse,\r\n\r\n19:36:38:11  19:36:41:14\r\n      soient les \u00e9trangers\r\n  install\u00e9s depuis 5 \u00e0 10 ans,\r\n\r\n19:36:41:19  19:36:43:17\r\nsans dette ni casier judiciaire.\r\n\r\n19:36:43:22  19:36:46:14\r\n          Les candidats\r\n   seront donc moins nombreux.\r\n\r\n19:36:47:03  19:36:49:02\r\n   -On a notamment une cat\u00e9gorie\r\n\r\n19:36:49:07  19:36:51:06\r\n de fonctionnaires internationaux,\r\n\r\n19:36:51:11  19:36:55:13\r\n  sous carte de l\u00e9gitimation, qui\r\npeuvent se naturaliser apr\u00e8s 12 ans.\r\n\r\n19:36:55:18  19:36:59:05\r\n    Mais avec la nouvelle loi,\r\n ils devront pr\u00e9alablement passer\r\n\r\n19:36:59:10  19:37:02:01\r\n         par un permis C,\r\n    ce qui sera tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:37:02:06  19:37:05:02\r\n         Cela fait partie\r\n  de notre devoir d'information;\r\n\r\n19:37:05:07  19:37:10:02\r\n  on les enjoint \u00e0 se naturaliser\r\n    avant le 1er janvier 2017.\r\n\r\n19:37:10:17  19:37:14:22\r\n  -Gen\u00e8ve incite ses \u00e9trangers\r\n    \u00e0 faire le pas en 2016,\r\n\r\n19:37:15:03  19:37:18:03\r\n avant qu'il ne soit trop tard.\r\n\r\n19:37:18:17  19:37:20:04\r\n        -La naturalisation,\r\n\r\n19:37:20:09  19:37:22:21\r\n  c'est un facteur d'int\u00e9gration,\r\n\r\n19:37:23:02  19:37:26:02\r\n       voire le couronnement\r\n         de l'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:37:26:07  19:37:30:10\r\n La reconnaissance de la personne\r\n  qui a des ann\u00e9es de r\u00e9sidence\r\n\r\n19:37:30:14  19:37:35:11\r\n   de faire corps avec le pays.\r\n\r\n19:37:35:23  19:37:42:13\r\n   -La naturalisation attire\r\ndavantage les demandeurs d'asile\r\n\r\n19:37:42:18  19:37:45:21\r\n      que les travailleurs\r\n    ressortissants europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:37:46:08  19:37:48:11\r\n   -Si on a uniquement un permis\r\n\r\n19:37:48:15  19:37:51:04\r\nau titre du r\u00e9fugi\u00e9, on ne peut pas\r\n\r\n19:37:51:09  19:37:55:10\r\n     voyager en Europe, alors\r\nqu'avec la nationalit\u00e9 suisse, oui.\r\n\r\n19:37:55:14  19:37:58:06\r\n         Pour un Europ\u00e9en,\r\n      ce n'est pas attractif.\r\n\r\n19:37:58:16  19:38:02:09\r\n-A Gen\u00e8ve, la population atteindra\r\n    sous peu le demi-million.\r\n\r\n19:38:02:13  19:38:05:21\r\n Les Suisses ont plut\u00f4t tendance\r\n      \u00e0 quitter le canton,\r\n\r\n19:38:06:02  19:38:08:08\r\nd'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat des naturalisations.\r\n\r\n19:38:09:03  19:38:12:09\r\n      -Les petits a\u00e9roports\r\n   sont appel\u00e9s \u00e0 se d\u00e9velopper\r\n\r\n19:38:12:13  19:38:15:03\r\n pour soulager Cointrin et Kloten.\r\n\r\n19:38:15:08  19:38:17:20\r\n         Sion ou Payerne\r\n      devraient en profiter.\r\n\r\n19:38:19:12  19:38:24:04\r\n -Voici l'a\u00e9roport des Eplatures au\r\nmilieu des montagnes neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n19:38:24:09  19:38:27:10\r\n      Sa piste de 1'200 m,\r\n      et son chef de site.\r\n\r\n19:38:27:14  19:38:32:01\r\nUn patron ravi de voir enfin Berne \r\ntrouver une utilit\u00e9 \u00e0 son a\u00e9roport.\r\n\r\n19:38:32:11  19:38:33:11\r\n        -C'est un bon signe\r\n\r\n19:38:33:16  19:38:34:15\r\n        pour les Eplatures,\r\n\r\n19:38:34:20  19:38:37:16\r\n   et pour les autres a\u00e9roports.\r\n\r\n19:38:38:17  19:38:40:10\r\n  -Les a\u00e9roports internationaux\r\n\r\n19:38:40:14  19:38:43:15\r\n pourraient arriver \u00e0 saturation\r\n       d'ici 10 \u00e0 20 ans.\r\n\r\n19:38:43:20  19:38:48:04\r\n     Berne pointe donc du doigt\r\nles six a\u00e9roports r\u00e9gionaux romands.\r\n\r\n19:38:48:09  19:38:50:11\r\n Elle leur d\u00e9signe un objectif:\r\n\r\n19:38:50:15  19:38:53:23\r\n      reprendre une partie\r\n    de l'aviation d'affaires.\r\n\r\n19:38:54:04  19:39:00:11\r\nSion n'a pas attendu ce rapport \r\npour se profiler sur ce secteur.\r\n\r\n19:39:00:22  19:39:02:04\r\n         -L'a\u00e9roport civil\r\n\r\n19:39:02:09  19:39:04:13\r\n    sert d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9sengorgement\r\n\r\n19:39:04:18  19:39:06:11\r\n    pour l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:39:06:15  19:39:10:09\r\n   Certaines compagnies viennent\r\n     faire de la maintenance.\r\n\r\n19:39:10:13  19:39:14:08\r\n Ensuite, elles repartent chercher\r\n     leurs clients \u00e0 Cointrin.\r\n\r\n19:39:14:17  19:39:16:19\r\n-Avec le retrait de l'arm\u00e9e \u00e0 Sion,\r\n\r\n19:39:17:00  19:39:20:07\r\n        l'a\u00e9roport civil\r\nse profile sur les vols charters.\r\n\r\n19:39:20:11  19:39:22:16\r\n A Payerne, on n'en est pas l\u00e0.\r\n\r\n19:39:22:21  19:39:25:11\r\n     L'a\u00e9rop\u00f4le est en train\r\n         d'\u00eatre agrandi.\r\n\r\n19:39:25:15  19:39:30:01\r\nOn a des ambitions, mais mesur\u00e9es.\r\n\r\n19:39:30:11  19:39:32:04\r\n   -L'id\u00e9e derri\u00e8re est de cr\u00e9er\r\n\r\n19:39:32:09  19:39:34:22\r\n    des postes \u00e0 haute valeur,\r\n\r\n19:39:35:03  19:39:39:19\r\nattirer des soci\u00e9t\u00e9s qui ont besoin\r\nd'une infrastructure a\u00e9roportuaire.\r\n\r\n19:39:40:00  19:39:49:01\r\nMais on ne veut pas de vols charters,\r\n    c'est exclu par le r\u00e8glement.\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:52:16\r\n     -200 avions d'affaires\r\n  sont immatricul\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:39:52:21  19:39:57:06\r\n La valeur ajout\u00e9e de ce secteur\r\n est estim\u00e9e \u00e0 800 mios de frs.\r\n\r\n19:39:57:11  19:40:03:10\r\n       De quoi int\u00e9resser\r\n    les a\u00e9roports r\u00e9gionaux.\r\n\r\n19:40:04:11  19:40:08:23\r\n -La trouvaille contre le glaucome\r\n ouvre des possibilit\u00e9s in\u00e9dites.\r\n\r\n19:40:09:04  19:40:10:23\r\n      Il s'agit d'un implant.\r\n\r\n19:40:11:04  19:40:13:08\r\nC'est une maladie de l'oeil courante,\r\n\r\n19:40:13:12  19:40:17:01\r\n      li\u00e9e au vieillissement\r\n        de la population.\r\n\r\n19:40:18:14  19:40:22:03\r\n    -Cette patiente est l'une\r\n     des premi\u00e8res au monde\r\n\r\n19:40:22:08  19:40:25:14\r\n   \u00e0 porter un nouvel implant\r\n      contre le glaucome.\r\n\r\n19:40:25:19  19:40:29:17\r\nUne maladie qui frappe deux Suisses\r\n      sur 100, apr\u00e8s 45 ans.\r\n\r\n19:40:29:22  19:40:31:21\r\n Non trait\u00e9e, elle rend aveugle.\r\n\r\n19:40:32:02  19:40:33:15\r\n Des gouttes suffisent souvent.\r\n\r\n19:40:33:20  19:40:36:16\r\n        Mais pour Erika,\r\n la chirurgie \u00e9tait in\u00e9vitable.\r\n\r\n19:40:37:02  19:40:38:01\r\n        -C'est cet oeil-l\u00e0,\r\n\r\n19:40:38:06  19:40:39:11\r\n     et si je l\u00e8ve un peu l\u00e0,\r\n\r\n19:40:39:16  19:40:40:14\r\n         on voit le sten.\r\n\r\n19:40:41:00  19:40:42:07\r\n    -Un implant dans l'oeil.\r\n\r\n19:40:42:11  19:40:45:21\r\nLe glaucome est d\u00fb \u00e0 une pression\r\n      oculaire trop \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n19:40:46:02  19:40:49:11\r\n avec un liquide qui s'accumule\r\n   et \u00e9crase le nerf optique.\r\n\r\n19:40:49:16  19:40:52:13\r\n  Pour baisser cette pression,\r\n      on pose un implant.\r\n\r\n19:40:52:18  19:40:55:21\r\n Il fonctionne comme un robinet\r\n      qui ajuste le d\u00e9bit.\r\n\r\n19:40:56:02  19:41:01:11\r\n Ce qui r\u00e9duit les complications\r\n        postop\u00e9ratoires.\r\n\r\n19:41:01:16  19:41:05:08\r\n Le tout contr\u00f4lable \u00e0 distance,\r\n        avec des aimants.\r\n\r\n19:41:05:17  19:41:07:19\r\n        -A partir de mars,\r\n\r\n19:41:08:00  19:41:10:11\r\n on pourra implanter 30 patients.\r\n\r\n19:41:10:15  19:41:14:05\r\n   S'il n'y a pas de probl\u00e8mes,\r\n   l'implant sera commercialis\u00e9\r\n\r\n19:41:14:10  19:41:18:16\r\n  pour \u00eatre utilis\u00e9 par n'importe\r\n     quel chirurgien du monde.\r\n\r\n19:41:19:17  19:41:23:22\r\n -Une innovation 100 % lausannoise,\r\ncon\u00e7ue par cette start-up de l'EPFL.\r\n\r\n19:41:24:08  19:41:25:23\r\n       -Les implants actuels\r\n\r\n19:41:26:04  19:41:28:07\r\n     co\u00fbtent environ 800 frs.\r\n\r\n19:41:28:11  19:41:33:00\r\n Notre technologie est sup\u00e9rieure,\r\n  on n'a pas encore fix\u00e9 le prix.\r\n\r\n19:41:33:05  19:41:37:10\r\nIl y aura peut-\u00eatre un petit premium\r\n    pour la technologie suisse.\r\n\r\n19:41:37:21  19:41:41:06\r\n     -Cet autre sp\u00e9cialiste\r\n  du glaucome n'a pas particip\u00e9\r\n\r\n19:41:41:11  19:41:43:08\r\n\u00e0 la cr\u00e9ation du nouvel implant.\r\n\r\n19:41:43:12  19:41:45:08\r\nIl apporte son regard ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:41:45:17  19:41:47:02\r\n   -Le challenge sera peut-\u00eatre\r\n\r\n19:41:47:07  19:41:48:22\r\n   la caisse maladie, qui dira:\r\n\r\n19:41:49:03  19:41:53:00\r\n   \"Est-ce que \u00e7a vaut la peine\r\n de mettre un implant tr\u00e8s cher ?\"\r\n\r\n19:41:53:05  19:41:59:08\r\n      Il existe des solutions\r\n    modernes qui peuvent \u00e9viter\r\n\r\n19:41:59:12  19:42:05:18\r\n  le risque de cette complication\r\n    dans plus de 95 % des cas.\r\n\r\n19:42:06:06  19:42:09:14\r\n    -Des contr\u00f4les pr\u00e9ventifs\r\n   sont conseill\u00e9s d\u00e8s 40 ans.\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:12:20\r\n  Avec des d\u00e9pistages gratuits\r\n      d\u00e8s lundi en Suisse,\r\n\r\n19:42:13:01  19:42:15:09\r\n       pendant la semaine \r\n      mondiale du glaucome.\r\n\r\n19:42:16:06  19:42:19:20\r\n     -F.Hollande et D.Cameron\r\n   ont d\u00fb jouer le grand \u00e9cart.\r\n\r\n19:42:20:01  19:42:23:13\r\n   Ils comm\u00e9moraient la bataille\r\n    de la Somme il y a 100 ans,\r\n\r\n19:42:23:18  19:42:25:18\r\n et l'alliance franco-britannique.\r\n\r\n19:42:25:23  19:42:33:00\r\nMais ils ont d\u00fb tomber \u00e0 un niveau\r\n plus trivial: le camp de Calais.\r\n\r\n19:42:36:00  19:42:39:01\r\n     -La \"jungle de Calais\"\r\n    au coeur des discussions\r\n\r\n19:42:39:06  19:42:41:05\r\n entre D.Cameron et F.Hollande.\r\n\r\n19:42:41:10  19:42:44:14\r\n      F.Hollande a demand\u00e9\r\n        plus de rapidit\u00e9\r\n\r\n19:42:44:19  19:42:48:22\r\n pour r\u00e9gler le sort des mineurs\r\n    isol\u00e9s bloqu\u00e9s \u00e0 Calais.\r\n\r\n19:42:49:02  19:42:52:10\r\n      326 ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s.\r\n\r\n19:42:52:20  19:42:56:07\r\n      -Nous avons \u00e9t\u00e9 clairs.\r\n\r\n19:42:56:11  19:42:59:12\r\n Quand ces mineurs non accompagn\u00e9s\r\n\r\n19:42:59:17  19:43:07:11\r\nont un lien familial au Royaume-Uni,\r\n ils doivent s'y rendre rapidement.\r\n\r\n19:43:07:20  19:43:18:02\r\n-Jusqu'ici, ces mineurs n'ont \u00e9t\u00e9\r\n accept\u00e9s qu'au compte-gouttes.\r\n\r\n19:43:18:07  19:43:22:21\r\n  D.Cameron promet d'acc\u00e9l\u00e9rer\r\n         le mouvement.\r\n\r\n19:43:23:02  19:43:26:07\r\nSon pays s'est engag\u00e9 \u00e0 augmenter de\r\n          20 mios d'euros\r\n\r\n19:43:26:11  19:43:29:17\r\n      son aide \u00e0 la France,\r\n  qui d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 les 60 mios.\r\n\r\n19:43:30:03  19:43:32:10\r\n-Nous investirons 17 mios de livres\r\n\r\n19:43:32:14  19:43:34:20\r\n dans l'infrastructure de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:43:35:01  19:43:37:02\r\n  pour aider la police fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:43:37:07  19:43:42:10\r\n L'argent aidera \u00e0 d\u00e9placer les gens\r\ndans des centres d'accueil en France.\r\n\r\n19:43:42:14  19:43:47:08\r\n Il financera aussi le retour des\r\nmigrants sans besoin de protection\r\n\r\n19:43:47:12  19:43:50:00\r\n     dans leur pays d'origine.\r\n\r\n19:43:50:11  19:43:53:13\r\n  -D.Cameron reste inflexible:\r\n\r\n19:43:53:18  19:43:58:20\r\nCalais n'est pas la salle d'attente\r\n    pour aller au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:44:00:14  19:44:04:02\r\n   -Le sommet franco-britannique\r\n      \u00e0 Amiens a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9\r\n\r\n19:44:04:07  19:44:09:12\r\n\u00e0 la crise des migrants \u00e0 Calais, qui\r\n tentent de rejoindre l'Angleterre.\r\n\r\n19:44:09:17  19:44:13:04\r\nLondres promet un financement d'aide\r\n  \u00e0 la France de 20 mios d'euros.\r\n\r\n19:44:14:02  19:44:18:19\r\n-On l'appelle \"la jungle de Calais\",\r\n le plus grand bidonville d'Europe.\r\n\r\n19:44:19:00  19:44:20:14\r\n   Les migrants qui souhaitent\r\n\r\n19:44:20:19  19:44:24:04\r\n    passer en Grande-Bretagne\r\nrejoindre un proche \u00e9chouent ici.\r\n\r\n19:44:24:09  19:44:29:20\r\nIls seraient entre 5'000 et 7'000\r\n  dont 10 % de mineurs isol\u00e9s.\r\n\r\n19:44:30:01  19:44:32:10\r\n  Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n19:44:32:14  19:44:38:07\r\n 1999, \u00e0 Sangatte, \u00e0 l'autre bout\r\nde Calais, les migrants rejoignent\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:43:03\r\n  les hangars qui ont abrit\u00e9 les\r\nturbines du tunnel sous la Manche.\r\n\r\n19:44:43:08  19:44:47:06\r\nLa Croix-Rouge assure les soins,\r\n mais N.Sarkozy les fait raser\r\n\r\n19:44:47:11  19:44:54:14\r\n et signe un accord qui d\u00e9place la\r\nfronti\u00e8re anglaise sur sol fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:44:56:05  19:44:58:03\r\n   Depuis les accords du Touquet\r\n\r\n19:44:58:08  19:44:59:22\r\n   sign\u00e9s en 2003 par N.Sarkozy,\r\n\r\n19:45:00:03  19:45:03:03\r\n     la fronti\u00e8re britannique\r\n   se trouve ici m\u00eame \u00e0 Calais.\r\n\r\n19:45:03:08  19:45:08:00\r\nComme les Anglais bloquent l'entr\u00e9e\r\ndes migrants, la France est devenue\r\n\r\n19:45:08:05  19:45:11:10\r\n le bras policier de la politique\r\n     migratoire britannique.\r\n\r\n19:45:11:19  19:45:14:21\r\n     Toujours plus nombreux,\r\n    les migrants se r\u00e9fugient\r\n\r\n19:45:15:02  19:45:17:10\r\n        dans les abords\r\n   sous des abris de fortune.\r\n\r\n19:45:17:14  19:45:21:03\r\n La jungle est n\u00e9e et ne cessera\r\n   de s'\u00e9tendre jusqu'en 2009,\r\n\r\n19:45:21:08  19:45:24:22\r\n  ann\u00e9e o\u00f9 le pr\u00e9sident Sarkozy\r\n  fait \u00e0 nouveau raser le site.\r\n\r\n19:45:25:03  19:45:28:17\r\nCe jeune Afghan est rest\u00e9 en France,\r\n      il y a fait ses \u00e9tudes.\r\n\r\n19:45:29:03  19:45:34:02\r\n-J'ai r\u00e9ussi \u00e0 arriver ici fin 2008.\r\n\r\n19:45:34:06  19:45:36:05\r\n      J'avais 15 ans et demi.\r\n\r\n19:45:36:10  19:45:39:13\r\n     J'ai d\u00e9cid\u00e9 de travailler\r\n     \u00e0 Calais comme interpr\u00e8te\r\n\r\n19:45:39:18  19:45:42:07\r\n           pour pouvoir\r\n       aider mes semblables.\r\n\r\n19:45:42:16  19:45:47:05\r\n-Des semblables dont le gouvernement\r\n    Valls d\u00e9truit le bidonville\r\n\r\n19:45:47:10  19:45:50:20\r\n  mais propose un camp en dur.\r\n\r\n19:45:51:01  19:45:54:10\r\n De l'autre c\u00f4t\u00e9 de cette barri\u00e8re\r\n    se trouvent des containers,\r\n\r\n19:45:54:14  19:45:56:19\r\n  le centre d'accueil provisoire.\r\n\r\n19:45:57:00  19:46:01:12\r\n Des containers chauff\u00e9s, mais les\r\n migrants rechignent \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager.\r\n\r\n19:46:02:01  19:46:04:04\r\nEn cause, les empreintes digitales.\r\n\r\n19:46:04:09  19:46:07:09\r\n    Une mesure qui accompagne\r\n      les demandes d'asile.\r\n\r\n19:46:07:13  19:46:08:22\r\n     Les migrants craignent\r\n\r\n19:46:09:03  19:46:12:11\r\n  de ne plus pouvoir se rendre\r\n      en Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:46:13:02  19:46:14:11\r\n       -Les migrants disent\r\n\r\n19:46:14:16  19:46:16:05\r\n    que c'est comme une prison.\r\n\r\n19:46:16:10  19:46:17:14\r\n       Ils sont pas libres.\r\n\r\n19:46:17:19  19:46:21:02\r\n      Ils peuvent pas sortir.\r\n\r\n19:46:23:01  19:46:26:04\r\n            -En 2016,\r\n   rien ou presque n'a chang\u00e9.\r\n\r\n19:46:26:09  19:46:28:20\r\n      Le d\u00e9sespoir grandit.\r\n\r\n19:46:29:01  19:46:33:10\r\n Les heurts se multiplient devant\r\nl'in\u00e9luctable: la fin de la jungle\r\n\r\n19:46:33:14  19:46:36:17\r\n et une r\u00e9partition des migrants\r\n       ailleurs en France,\r\n\r\n19:46:36:22  19:46:40:20\r\n  jusqu'\u00e0 ce que disparaissent\r\n   les traces de ces hommes.\r\n\r\n19:46:42:17  19:46:46:20\r\n     -Alain Berset a inaugur\u00e9\r\n   le Salon de l'auto \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:47:01  19:46:50:19\r\n  Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a rappel\u00e9\r\n   l'opposition du gouvernement\r\n\r\n19:46:51:00  19:46:54:14\r\n\u00e0 l'initiative dite \"vache \u00e0 lait\"\r\n      des milieux routiers.\r\n\r\n19:46:54:19  19:46:58:23\r\n Il a aussi soulign\u00e9 l'importance \r\n de cette manifestation genevoise.\r\n\r\n19:46:59:04  19:47:02:00\r\n        Le Salon de l'auto\r\n   est un des \u00e9v\u00e9nements romands\r\n\r\n19:47:02:05  19:47:05:02\r\n           ayant le plus\r\n    de r\u00e9percussions en Europe.\r\n\r\n19:47:08:07  19:47:10:11\r\n-Le Salon de l'auto est un \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n19:47:10:16  19:47:13:04\r\nmajeur, sur le plan international,\r\n\r\n19:47:13:09  19:47:15:10\r\n  dans le monde de l'automobile.\r\n\r\n19:47:15:14  19:47:18:04\r\n       C'est aussi important\r\n          pour la Suisse.\r\n\r\n19:47:18:09  19:47:22:14\r\nIci, je suis frapp\u00e9 par ce m\u00e9lange\r\nde professionnels du monde entier\r\n\r\n19:47:22:19  19:47:25:22\r\n et le c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement populaire\r\n       du Salon de l'auto.\r\n\r\n19:47:26:03  19:47:30:23\r\n  C'est le moment de l'ann\u00e9e o\u00f9,\r\n\r\n19:47:31:04  19:47:34:22\r\n    \u00e0 Zurich, on voit \"Gen\u00e8ve\"\r\n        sur tous les murs.\r\n\r\n19:47:37:12  19:47:39:22\r\n        -Le Salon de l'auto\r\n        ouvre aujourd'hui.\r\n\r\n19:47:40:03  19:47:46:12\r\n    Et le march\u00e9 de la voiture\r\n          se porte bien.\r\n\r\n19:47:46:17  19:47:49:00\r\n         -Tr\u00e8s bien m\u00eame.\r\n\r\n19:47:49:05  19:47:53:20\r\n  En Suisse, en 2015, l'achat de\r\nvoiture neuves a augment\u00e9 de 7,2 %.\r\n\r\n19:47:54:01  19:47:56:18\r\n   C'est la 2\u00e8me meilleure ann\u00e9e\r\n         depuis l'an 2000,\r\n\r\n19:47:56:23  19:47:59:05\r\n       avec pr\u00e8s de 300'000\r\n        voitures \u00e9coul\u00e9es.\r\n\r\n19:47:59:10  19:48:02:04\r\nEt la moiti\u00e9 est achet\u00e9e en leasing.\r\n\r\n19:48:02:09  19:48:05:11\r\n    Quels mod\u00e8les cartonnent ?\r\n\r\n19:48:05:15  19:48:09:20\r\n   Les deux extr\u00eames sont celles\r\n      qui marchent le mieux:\r\n\r\n19:48:10:01  19:48:13:09\r\n        les microvoitures,\r\n  avec une augmentation de 21,2 %\r\n\r\n19:48:13:13  19:48:19:08\r\n     et les voitures de luxe,\r\n    avec une hausse de 19,4 %.\r\n\r\n19:48:19:12  19:48:29:10\r\n Selon une \u00e9tude, l'acheteur-type\r\n     est un homme de 50 ans.\r\n\r\n19:48:29:14  19:48:33:06\r\n       Et 27 % des acheteurs\r\n        ont plus de 60 ans.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:39:21\r\nUne proportion d'acheteurs seniors\r\n    en constante augmentation.\r\n\r\n19:48:40:02  19:48:42:03\r\nJe ne suis pas un homme de 50 ans,\r\n\r\n19:48:42:08  19:48:48:13\r\n    mais je suis all\u00e9e au Salon\r\n   rechercher la voiture id\u00e9ale.\r\n\r\n19:48:55:08  19:48:58:00\r\n      -Il y avait beaucoup\r\n      de monde, ce matin,\r\n\r\n19:48:58:05  19:49:00:07\r\n\u00e0 l'ouverture du Salon de l'Auto.\r\n\r\n19:49:00:11  19:49:03:12\r\nPlus de 1'000 voitures expos\u00e9es.\r\n\r\n19:49:03:17  19:49:05:23\r\nDe quoi satisfaire les visiteurs.\r\n\r\n19:49:06:08  19:49:08:12\r\n    -Cette voiture vous pla\u00eet ?\r\n\r\n19:49:08:17  19:49:11:08\r\n    -Oui, mais le porte-monnaie\r\n           ne suit pas.\r\n\r\n19:49:11:20  19:49:16:00\r\n         -Il y a aussi\r\n   les go\u00fbts et les couleurs.\r\n\r\n19:49:16:05  19:49:20:18\r\n    -Votre couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e ?\r\n         -Plut\u00f4t le blanc.\r\n\r\n19:49:20:23  19:49:22:07\r\n            -Le rouge.\r\n\r\n19:49:22:11  19:49:27:18\r\n       -Je pr\u00e9f\u00e8re le noir.\r\n\r\n19:49:27:23  19:49:32:22\r\n    -Les couleurs tendance ?\r\n\r\n19:49:33:03  19:49:35:00\r\n    -Blanc, noir et ce vert-l\u00e0.\r\n\r\n19:49:35:05  19:49:36:11\r\n          -Et ce bleu ?\r\n\r\n19:49:36:16  19:49:41:02\r\n   -Comment je peux vous dire...\r\n\r\n19:49:41:13  19:49:45:01\r\n   -Sinon, pour mettre toutes\r\n   les chances de leur c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n19:49:45:06  19:49:48:09\r\n  certains ont trouv\u00e9 l'astuce:\r\n      la voiture cam\u00e9l\u00e9on.\r\n\r\n19:49:48:13  19:49:52:05\r\n-L'habitacle a aussi son importance.\r\n\r\n19:49:52:18  19:49:54:07\r\n      -C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:49:54:11  19:49:56:10\r\n Surtout sur ce type de v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:49:56:14  19:49:59:07\r\n     Comme c'est un monospace,\r\n\r\n19:49:59:11  19:50:01:13\r\n     il faut avoir de la place\r\n\r\n19:50:01:18  19:50:03:23\r\n     au niveau du chargement.\r\n\r\n19:50:04:10  19:50:07:03\r\n    -Que demandent les gens ?\r\n\r\n19:50:07:08  19:50:09:23\r\n   -Les nouvelles technologies.\r\n\r\n19:50:10:04  19:50:14:18\r\n       Ou le nouveau design.\r\n\r\n19:50:14:23  19:50:21:16\r\n      La technologie permise\r\n     avec le tableau de bord.\r\n\r\n19:50:21:21  19:50:25:02\r\nCertains boutons restent myst\u00e9rieux.\r\n\r\n19:50:25:16  19:50:29:14\r\n -Mais la voiture est \u00e9galement\r\n   une affaire de puissance.\r\n\r\n19:50:29:19  19:50:33:14\r\n   L\u00e0 encore, il y a du choix.\r\n\r\n19:50:35:17  19:50:40:21\r\n   -En voyant les gros mod\u00e8les,\r\n   on est vraiment \u00e9merveill\u00e9s.\r\n\r\n19:50:41:02  19:50:44:00\r\n        -C'est agr\u00e9able de\r\n      regarder les sportives,\r\n\r\n19:50:44:05  19:50:47:14\r\n        mais les citadines \r\n        m'int\u00e9ressent plus.\r\n\r\n19:50:48:03  19:50:51:11\r\n        -La voiture id\u00e9ale\r\n      doit \u00eatre pop ou sobre.\r\n\r\n19:50:51:16  19:50:53:21\r\n       Ecolo mais puissante.\r\n\r\n19:50:54:02  19:50:57:00\r\n  Sportive avec un grand coffre.\r\n\r\n19:50:57:05  19:50:59:17\r\n     Bref, elle n'existe pas.\r\n\r\n19:51:01:01  19:51:02:18\r\n      -En Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:51:02:23  19:51:06:06\r\n la question des langues \u00e0 l'\u00e9cole\r\n       d\u00e9fraye la chronique.\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:08:13\r\n           La loi vot\u00e9e\r\n    par le Parlement thurgovien\r\n\r\n19:51:08:18  19:51:17:03\r\n   menace de taxer les parents \r\n   d'enfants non germanophones.\r\n\r\n19:51:18:10  19:51:21:21\r\n    -Ici, on apprend surtout\r\n      \u00e0 direGuten Morgen.\r\n\r\n19:51:22:02  19:51:26:11\r\n  L\u00e9ona et ses camarades suivent\r\nces cours deux heures par semaine.\r\n\r\n19:51:26:16  19:51:29:13\r\n     Ces petits ont 4 ans, \r\n     certains sont n\u00e9s ici.\r\n\r\n19:51:29:18  19:51:35:06\r\nMais \u00e0 la maison, l'allemand n'est\r\n pas toujours la premi\u00e8re langue.\r\n\r\n19:51:35:17  19:51:37:19\r\n    -Ces cours sont une chance.\r\n\r\n19:51:38:00  19:51:40:00\r\n    Tous les parents devraient\r\n\r\n19:51:40:05  19:51:41:16\r\n       les consid\u00e9rer ainsi.\r\n\r\n19:51:42:02  19:51:44:06\r\n-C'est dommage de ne pas en profiter\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:45:11\r\n          tout de suite.\r\n\r\n19:51:45:15  19:51:48:07\r\n Plus tard, on devrait les payer.\r\n\r\n19:51:48:16  19:51:52:11\r\n-Avoir un certain niveau d'allemand\r\n       pour entrer \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n19:51:52:16  19:51:54:18\r\n est une priorit\u00e9 en Thurgovie.\r\n\r\n19:51:54:23  19:51:58:03\r\n   Alors on d\u00e9veloppe ce genre\r\n    de s\u00e9ances pr\u00e9scolaires.\r\n\r\n19:51:58:08  19:52:01:09\r\n    Si l'enfant n'a pas les \r\n    connaissances ad\u00e9quates,\r\n\r\n19:52:01:13  19:52:07:19\r\nles parents peuvent \u00eatre contraints\r\n  de payer des cours parall\u00e8les.\r\n\r\n19:52:08:20  19:52:11:11\r\n      -Nous faisons beaucoup.\r\n\r\n19:52:11:15  19:52:13:16\r\nNous exigeons donc des engagements,\r\n\r\n19:52:13:21  19:52:17:04\r\n  surtout dans le cas de familles\r\n       l\u00e0 depuis longtemps.\r\n\r\n19:52:17:09  19:52:20:00\r\n      La menace de l'argent,\r\n       c'est pour motiver.\r\n\r\n19:52:20:05  19:52:22:04\r\nSi les enfants ma\u00eetrisent la langue,\r\n\r\n19:52:22:09  19:52:25:06\r\n   ils auront les m\u00eames chances\r\n       que leurs camarades.\r\n\r\n19:52:25:16  19:52:28:08\r\n     -La d\u00e9marche n'est pas\r\n       pass\u00e9e inaper\u00e7ue.\r\n\r\n19:52:28:12  19:52:31:23\r\n Une commune soleuroise a impos\u00e9\r\n  l'allemand en cour de r\u00e9cr\u00e9.\r\n\r\n19:52:32:04  19:52:34:18\r\n           La langue:\r\n  int\u00e9gration ou s\u00e9gr\u00e9gation ?\r\n\r\n19:52:35:06  19:52:37:08\r\n   -Il n'est pas mauvais d'avoir\r\n\r\n19:52:37:12  19:52:39:05\r\n     une certaine contrainte.\r\n\r\n19:52:39:10  19:52:42:04\r\n     Y astreindre les parents\r\n      de mani\u00e8re financi\u00e8re\r\n\r\n19:52:42:09  19:52:44:13\r\n      augmente la motivation.\r\n\r\n19:52:45:01  19:52:47:15\r\n      -Mais en Thurgovie, \r\n     une fronde s'organise.\r\n\r\n19:52:47:20  19:52:51:00\r\n     Des parents ont d\u00e9pos\u00e9 \r\n     une plainte d\u00e9but mars:\r\n\r\n19:52:51:05  19:52:54:06\r\n  l'\u00e9cole doit rester gratuite.\r\n\r\n19:52:54:18  19:52:59:04\r\n -L'ambiance politique est tendue \r\ndans plusieurs cantons al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:52:59:09  19:53:03:09\r\n  Les parents et enseignants qui \r\n  veulent aller jusqu'au Tribunal\r\n\r\n19:53:03:13  19:53:05:17\r\nse retiennent donc face \u00e0 la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:53:06:03  19:53:07:20\r\n -Leurs critiques sont relay\u00e9es\r\n\r\n19:53:08:01  19:53:10:20\r\n    par l'Association suisse\r\n        des enseignants.\r\n\r\n19:53:11:07  19:53:13:11\r\n    -La langue est une priorit\u00e9\r\n\r\n19:53:13:15  19:53:15:17\r\nde l'\u00e9cole et la Constitution pr\u00e9cise\r\n\r\n19:53:15:22  19:53:18:12\r\n    que l'enseignement de base\r\n        doit \u00eatre gratuit.\r\n\r\n19:53:18:17  19:53:21:02\r\n      Une priorit\u00e9 de l'\u00e9cole\r\n           est bafou\u00e9e.\r\n\r\n19:53:21:07  19:53:27:22\r\n    D'autres m\u00e9thodes existent.\r\n\r\n19:53:28:08  19:53:32:12\r\n-Reste \u00e0 savoir sur quelle base \r\nsera estim\u00e9 le niveau d'allemand\r\n\r\n19:53:32:17  19:53:35:11\r\ndes enfants qui d\u00e9butent l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:53:36:16  19:53:40:09\r\n-On reparle de la maigreur excessive\r\n        chez les mannequins.\r\n\r\n19:53:40:13  19:53:44:16\r\nLe milieu de la mode a souvent promis\r\n   de faire cesser ces pratiques,\r\n\r\n19:53:44:21  19:53:45:17\r\n         il n'en est rien.\r\n\r\n19:53:45:22  19:53:52:07\r\n     Une ex-mannequin apporte\r\nun t\u00e9moignage pr\u00e9cis et document\u00e9.\r\n\r\n19:53:55:20  19:53:58:20\r\n-Premiers pas dans la haute couture.\r\n\r\n19:53:59:01  19:54:03:18\r\n   A 18 ans, V.Ma\u00e7on Dauxerre\r\n    a le monde \u00e0 ses pieds.\r\n\r\n19:54:03:23  19:54:08:11\r\nRep\u00e9r\u00e9e dans la rue, elle devient\r\nrapidement la reine des d\u00e9fil\u00e9s,\r\n\r\n19:54:08:15  19:54:11:07\r\nmais aussi l'esclave de sa balance.\r\n\r\n19:54:11:17  19:54:13:18\r\n-On vous dit que vous allez gagner\r\n\r\n19:54:13:23  19:54:16:03\r\ndes millions, que vous \u00eates belle.\r\n\r\n19:54:16:08  19:54:19:11\r\n    Mais on d\u00e9truit votre sant\u00e9\r\n       et on vous maltraite.\r\n\r\n19:54:19:23  19:54:22:20\r\n -Pour d\u00e9filer, il faut rentrer\r\n          dans du 32.\r\n\r\n19:54:23:01  19:54:25:20\r\n       Victoire perd 9 kg\r\n  pour atteindre les 47 requis\r\n\r\n19:54:26:01  19:54:27:11\r\n     pour les fashion weeks.\r\n\r\n19:54:27:15  19:54:29:17\r\nTrois pommes par jour, laxatifs,\r\n\r\n19:54:29:22  19:54:32:20\r\n    et le sentiment de n'\u00eatre\r\n      jamais assez maigre.\r\n\r\n19:54:33:01  19:54:36:14\r\n     Car l'extr\u00eame maigreur\r\n     est devenue la norme.\r\n\r\n19:54:56:00  19:54:58:01\r\n     -Nous sommes des cintres.\r\n\r\n19:54:58:06  19:54:59:23\r\n  On doit donc \u00eatre tr\u00e8s maigre.\r\n\r\n19:55:00:04  19:55:02:00\r\n  On est toutes interchangeables.\r\n\r\n19:55:02:05  19:55:05:04\r\n    Le v\u00eatement tombe sur nous,\r\n      il prime sur l'humain.\r\n\r\n19:55:05:09  19:55:11:20\r\n Une maigreur dict\u00e9e par le monde \r\n de la mode, ce n'est pas naturel.\r\n\r\n19:55:12:13  19:55:16:14\r\n-Pourtant l'anorexie reste taboue\r\n    dans les grands d\u00e9fil\u00e9s.\r\n\r\n19:55:16:19  19:55:19:02\r\nEn pleine fashion week \u00e0 New York,\r\n\r\n19:55:19:07  19:55:24:07\r\ndifficile de trouver quelqu'un qui\r\n  prenne la mesure du probl\u00e8me.\r\n\r\n19:55:24:18  19:55:26:04\r\n   -Bien s\u00fbr que les mannequins\r\n\r\n19:55:26:09  19:55:27:23\r\n        sont trop maigres !\r\n\r\n19:55:28:04  19:55:30:04\r\n Je ne sais si c'est bien ou mal,\r\n\r\n19:55:30:08  19:55:36:09\r\n mais certaines sont g\u00e9n\u00e9tiquement\r\n   pr\u00e9dispos\u00e9es \u00e0 \u00eatre maigres.\r\n\r\n19:55:37:21  19:55:43:05\r\n-Victoire n'\u00e9tait pas pr\u00e9dispos\u00e9e\r\n\u00e0 faire une tentative de suicide.\r\n\r\n19:55:43:10  19:55:49:22\r\nAujourd'hui, elle veut briser le \r\nsilence avec un livre, un combat.\r\n\r\n19:55:52:13  19:55:57:13\r\n -Du hockey, avec le quart de finale\r\nde playoffs entre Gen\u00e8ve et Fribourg.\r\n\r\n19:55:57:19  19:56:00:01\r\n    Parmi les figures du jour:\r\n          Chris Rivera.\r\n\r\n19:56:00:06  19:56:05:17\r\n   Dans une position particuli\u00e8re,\r\nil joue contre ses anciens camarades.\r\n\r\n19:56:06:18  19:56:08:08\r\n     -Ne vous y trompez pas.\r\n\r\n19:56:08:12  19:56:10:15\r\n   Le sourire de Chris Rivera\r\n         est trompeur.\r\n\r\n19:56:10:20  19:56:14:01\r\n       Avant ces playoffs,\r\nle Genevois, qui porte le maillot\r\n\r\n19:56:14:06  19:56:15:11\r\n      de Fribourg-Gott\u00e9ron,\r\n\r\n19:56:15:16  19:56:19:11\r\n n'est jamais revenu aux Vernets\r\n  o\u00f9 raisonne le C\u00e9 qu'\u00e8 lain\u00f4.\r\n\r\n19:56:19:15  19:56:22:18\r\n     Un hymne qu'il conna\u00eet\r\n   depuis la saison 2003/2004.\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:25:05\r\n    -Entendre le C\u00e9 qu'\u00e8 lain\u00f4\r\n\r\n19:56:25:10  19:56:27:15\r\n va me donner beaucoup d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:56:27:20  19:56:33:03\r\n        Je retiens surtout \r\n       mes ann\u00e9es en junior.\r\n\r\n19:56:34:02  19:56:38:11\r\n-Parmi les souvenirs, il y a ce but\r\n  marqu\u00e9 contre Fribourg en 2010.\r\n\r\n19:56:38:15  19:56:42:08\r\n    Durant ce quart de finale\r\n de playoffs, Rivera fait parler\r\n\r\n19:56:42:12  19:56:45:06\r\n      de lui sur la glace\r\n  et dans la Tribune de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:56:45:11  19:56:48:04\r\n      o\u00f9 il avait d\u00e9clar\u00e9 \r\n     ne pas aimer Fribourg.\r\n\r\n19:56:48:09  19:56:51:09\r\n        Le temps a pass\u00e9\r\n et l'attaquant pourrait marquer\r\n\r\n19:56:51:13  19:56:52:21\r\n     contre son ancien club.\r\n\r\n19:56:53:07  19:56:55:16\r\n-Chris joue avec beaucoup d'\u00e9motion,\r\n\r\n19:56:55:21  19:56:56:23\r\n          c'est sa force.\r\n\r\n19:56:57:04  19:57:02:04\r\n Si on perd sur un but de Rivera,\r\n       tant pis pour nous.\r\n\r\n19:57:05:09  19:57:08:12\r\n-Et ce serait tant mieux en revanche\r\n         pour Chris Rivera\r\n\r\n19:57:08:17  19:57:11:17\r\n         qui a d\u00e9sormais\r\n tourn\u00e9 la page Gen\u00e8ve-Servette.\r\n\r\n19:57:12:03  19:57:15:07\r\n    -C'\u00e9tait des belles ann\u00e9es,\r\n     mais c'est derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:57:15:11  19:57:18:02\r\n  Je vis aussi des grandes choses\r\n          avec Fribourg.\r\n\r\n19:57:18:07  19:57:21:12\r\n J'apprends beaucoup sur moi-m\u00eame\r\n    en ayant boug\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:21:22  19:57:25:05\r\n        -Reste que l'enjeu\r\net la pression seront d\u00e9multipli\u00e9s\r\n\r\n19:57:25:10  19:57:27:18\r\n    durant ces retrouvailles.\r\n\r\n19:57:28:04  19:57:30:01\r\n     -Ce ne sera pas un match\r\n\r\n19:57:30:06  19:57:31:14\r\n           traditionnel.\r\n\r\n19:57:31:19  19:57:39:11\r\n    Mais Chris est un guerrier\r\net il est tr\u00e8s important pour nous.\r\n\r\n19:57:39:22  19:57:43:23\r\n   -Une importance qu'il devra\r\n   d\u00e9montrer sur la patinoire\r\n\r\n19:57:44:04  19:57:47:05\r\n           de Gen\u00e8ve\r\n    et de Fribourg-Gott\u00e9ron.\r\n\r\n19:57:48:06  19:57:51:07\r\n       -Eug\u00e8ne Cattin \u00e9tait \r\n      facteur et photographe.\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:56:09\r\nIl survit par les tr\u00e8s beaux clich\u00e9s\r\n    qu'il prenait voil\u00e0 100 ans.\r\n\r\n19:57:56:13  19:58:02:02\r\nLes archives cantonales jurassiennes\r\n    lancent un appel au public.\r\n\r\n19:58:06:23  19:58:11:00\r\n  -Ces images illustrent la vie\r\n  dans les Franches-Montagnes,\r\n\r\n19:58:11:05  19:58:16:01\r\n       entre 1900 et 1920.\r\n\r\n19:58:16:06  19:58:19:10\r\n  Des clich\u00e9s de Eug\u00e8ne Cattin.\r\n\r\n19:58:19:21  19:58:22:23\r\n  -Il \u00e9tait facteur et a sillonn\u00e9\r\n\r\n19:58:23:04  19:58:25:18\r\n     sa r\u00e9gion pendant 40 ans.\r\n\r\n19:58:25:23  19:58:29:06\r\n  A pied, \u00e0 cheval ou en voiture.\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:33:01\r\n     Il a pu ainsi s'adonner\r\n  \u00e0 sa passion: la photographie.\r\n\r\n19:58:33:11  19:58:37:16\r\n   -Dans son village des Bois,\r\nEug\u00e8ne Cattin a saisi personnages,\r\n\r\n19:58:37:21  19:58:41:05\r\n     b\u00e2timents, traditions,\r\n    activit\u00e9s ou \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:58:41:10  19:58:46:00\r\n Des photos appartenant aujourd'hui\r\naux archives cantonales jurassiennes\r\n\r\n19:58:46:05  19:58:49:11\r\n   et qui constituent un fonds\r\n        de grande valeur,\r\n\r\n19:58:49:15  19:58:52:07\r\nen raison de la vari\u00e9t\u00e9 des sujets.\r\n\r\n19:58:52:19  19:58:55:05\r\n  -La m\u00eame personne photographie\r\n\r\n19:58:55:10  19:58:57:08\r\n    son environnement quotidien\r\n\r\n19:58:57:12  19:59:02:14\r\n    sur un territoire d\u00e9limit\u00e9.\r\n\r\n19:59:03:17  19:59:07:15\r\n-Ces 3'000 photos ont \u00e9t\u00e9 scann\u00e9es\r\n     en tr\u00e8s haute r\u00e9solution\r\n\r\n19:59:07:20  19:59:09:11\r\n   et sont partag\u00e9es en ligne.\r\n\r\n19:59:09:16  19:59:12:22\r\n  Pour le bonheur des amateurs\r\n     d'histoire r\u00e9gionale.\r\n\r\n19:59:13:11  19:59:15:07\r\n      -J'ai \u00e9t\u00e9 sur des sites\r\n\r\n19:59:15:11  19:59:18:15\r\nde mus\u00e9es photographiques de Romandie\r\n\r\n19:59:18:20  19:59:22:03\r\n     pour trouver des photos \r\n    de la r\u00e9gion, sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:26:01\r\nL\u00e0 je suis content d'avoir un acc\u00e8s\r\n      direct \u00e0 ces documents.\r\n\r\n19:59:26:11  19:59:29:01\r\n     -Un des buts de la mise\r\n       en ligne des photos\r\n\r\n19:59:29:06  19:59:31:21\r\n        est de permettre\r\n    \u00e0 tous de les documenter.\r\n\r\n19:59:32:02  19:59:35:21\r\nSoit de m\u00e9moire, soit en comparaison\r\n       avec d'autres photos.\r\n\r\n19:59:36:10  19:59:39:17\r\n    -En comparant, j'identifie\r\n       certaines personnes.\r\n\r\n19:59:39:22  19:59:45:11\r\n      Notamment ma grand-m\u00e8re\r\n          et ses soeurs.\r\n\r\n19:59:47:10  19:59:49:22\r\n -Pour les archives cantonales,\r\n\r\n19:59:50:02  19:59:53:09\r\nchaque information suppl\u00e9mentaire\r\n        est la bienvenue.\r\n\r\n19:59:53:18  19:59:55:22\r\n-On n'a pas toutes les connaissances\r\n\r\n19:59:56:03  19:59:57:15\r\n   pour ma\u00eetriser un tel fonds,\r\n\r\n19:59:57:20  20:00:00:04\r\n    surtout quand il est vieux\r\n           de 100 ans.\r\n\r\n20:00:00:09  20:00:04:20\r\n      On souhaite travailler\r\n     avec le savoir des gens.\r\n\r\n20:00:05:09  20:00:08:14\r\n -Gr\u00e2ce \u00e0 Internet, les archives\r\n     deviennent accessibles\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:11:01\r\n           sur \u00e9cran\r\n     ou via une imprimante.\r\n\r\n20:00:11:06  20:00:18:03\r\n   Tout le monde peut remonter\r\n  le temps et parfois comparer.\r\n\r\n20:00:19:14  20:00:22:02\r\n      -La voiture en vedette\r\n       au Salon de l'auto,\r\n\r\n20:00:22:07  20:00:26:02\r\n        qui vient d'ouvrir\r\n       ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:00:26:07  20:00:32:17\r\n    Un march\u00e9 en pleine sant\u00e9.\r\n\r\n20:00:34:15  20:00:37:07\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:37:11  20:00:39:04\r\n Dans un instant, \"Temps pr\u00e9sent\",\r\n\r\n20:00:39:09  20:00:42:14\r\n avec un document sur le quotidien\r\n       des prisons romandes.\r\n\r\n20:00:42:18  20:00:44:10\r\n   Ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:44:14  20:00:46:18\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:48:11  20:00:50:11\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n     T.Bongi, V.Fiore-Donno,\r\n     F.Froidevaux, A.Giddey,\r\nM.Kastrati, L.Martignetti, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT024021\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:00 > 0:00:01) [84%] : \r\nNon, c'est bon, j'ai fait comme \u00e7a, c'est bon, c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:03) [87%] : \r\nIl faut voir aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:42 > 0:00:42) [68%] : \r\n10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:44 > 0:00:48) [86%] : \r\nEst ce qu'il disait, votre p\u00e8re, alors pour le sur quoi sur votre petite amie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:17 > 0:01:59) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous la route gagne une bataille contre le rail, le National veut assouplir la limite des camions dans les Alpes, les \u00e9cologistes subissent un afro- 21 ans apr\u00e8s l'initiative des Alpes r\u00e9actions sur ce plateau de la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Mazzone ce vote, ajout\u00e9 \u00e0 celui sur le nucl\u00e9aire, cette semaine, annonce pour les Verts, des temps difficiles, la voiture \u00e0 son lobby politique et elle affiche sa sant\u00e9 au salon de l'auto qui ouvre au public aujourd'hui, on \u00e9voquera les ventes de voitures neuves et les crit\u00e8res d'achat, les demandes de naturalisation sont en forte hausse, notre enqu\u00eate le confirme : l'augmentation est forte ce d\u00e9but d'ann\u00e9e pour Vaud et Gen\u00e8ve notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:00 > 0:02:19) [90%] : \r\nLes petits a\u00e9roports sont appel\u00e9es \u00e0 se d\u00e9velopper pour soulager Cointrin et Kloten Sion Payerne devraient en profiter et puis cette tr\u00e8s belle histoire de facteurs, photographe, le Jurassien Eug\u00e8ne Cattin a pris de pr\u00e9cieux clich\u00e9s voil\u00e0 100 ans, un appel est lanc\u00e9 pour retrouver les lieux et les personnes concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:21 > 0:02:42) [90%] : \r\nLa route versus le rail, c'est d\u00e9cid\u00e9ment une grande affaire de la politique suisse Alain Berset l'\u00e9voquer aujourd'hui au salon de l'auto, on va y revenir mais d'abord ce vote tranch\u00e9e \u00e0 une voix pr\u00e8s au Conseil national, il veut assouplir la limite des camions qui passent par les Alpes, les partisans de l'initiative des Alpes, adopt\u00e9 il y a 21 ans, estime que la volont\u00e9 du peuple est bafou\u00e9e Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:44 > 0:03:06) [94%] : \r\nLes \u00e9cologistes y voient un Net coup de frein au transfert de la route au rail, concr\u00e8tement, la loi pr\u00e9voit d'abaisser en 2 ans \u00e0 650000 le nombre de camions qui transitent chaque ann\u00e9e \u00e0 travers les Alpes, or, voici que le Conseil national veut mettre la p\u00e9dale douce pour la vice- pr\u00e9sidente de l'initiative des Alpes, 4 jours apr\u00e8s le vote sur le Gothard, c'est fort de caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:08 > 0:03:20) [86%] : \r\nC'est une, s\u00fbr que \u00e7a tout aussi c'est, on se moque des gens tous ceux qui ont vot\u00e9 non au 2\u00e8me tube une minorit\u00e9 significative de 43 pourcent mais aussi de ceux qui ont vot\u00e9 oui parce qu'ils croyaient aux promesses que le trafic poids lourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:20 > 0:03:23) [61%] : \r\nResteraient stables, facteur d'Ha\u00effa autour de radeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:24 > 0:03:42) [93%] : \r\nLe trafic poids lourds de marchandises, c'est plus d'un 1000000 de camions chaque ann\u00e9e, la tendance est \u00e0 la baisse depuis 15 ans, mais le seuil fix\u00e9 par la loi, encore loin d'\u00eatre atteint, voici celui qui a fait temporiser le Conseil national, il se d\u00e9fend de vouloir saboter le transfert de la route au rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:42 > 0:03:54) [93%] : \r\nEt ce n'est pas vrai que nous voulons profiter du oui au 2\u00e8me, tube du Gothard pour r\u00e9duire les ambitions de transfert de la route au rail, celle-ci restent les m\u00eames, mais nous devons \u00eatre r\u00e9alistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:54 > 0:04:01) [93%] : \r\nR\u00e9aliste, soit en repoussant le d\u00e9lai d'application soit en relevant le seuil du nombre de camions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:03 > 0:04:11) [89%] : \r\nLe signal qui est donn\u00e9, c'est de dire : vous inqui\u00e9tez pas, camionneur, vous pourrez toujours continuer d'utiliser la route, regardez, on a m\u00eame baiss\u00e9 les objectifs pour \u00eatre s\u00fbr de pas trop vous emb\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:12 > 0:04:20) [94%] : \r\nAujourd'hui plus de 70 pourcent des marchandises qui franchissent les Alpes, prennent le train c\u00f4t\u00e9 transfert vers le rail, la Suisse est plut\u00f4t sur la bonne voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:22 > 0:04:30) [86%] : \r\nLes Amazones bonsoir bonsoir cette affiche un, elle a 21 ans le peuple avait vot\u00e9 oui, on a l'impression que depuis lors, c'est d\u00e9tricoter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:30 > 0:04:46) [91%] : \r\nBen, effectivement, l\u00e0, ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e au Parlement, c'est un non- respect de la volont\u00e9 populaire et puis c'est aussi un m\u00e9pris par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit pendant la campagne sur le 2\u00e8me, tube au Gothard on a on nous assurait que la politique de transfert de la route vers le rail allaient continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:46 > 0:04:59) [89%] : \r\nLa g\u00e9n\u00e9ration des Br\u00e9laz D. Kramer a gagn\u00e9, a perdu, vous \u00eates la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration vous arrivez vraiment \u00e0 un moment vous vous prenez une s\u00e9rie de gifles politique hein, le vote sur le Gothard : le nucl\u00e9aire cette semaine maintenant ce vote c'est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:59 > 0:05:09) [90%] : \r\nBen oui, c'est dur, c'est dur d'arriver dans un parlement qui a chang\u00e9 de majorit\u00e9 suite aux derni\u00e8res \u00e9lections et puis qui a clairement moins sensibles aux aux th\u00e9matiques environnementales, on est tr\u00e8s inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:09 > 0:05:14) [90%] : \r\nLe choc culturel et l\u00e0 vous me disiez en arrivant, vous \u00eates nouvelle venue, vous avez senti \u00e7a vous venez de loin hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:14 > 0:05:24) [97%] : \r\nOn vient de loin et puis c'est vrai qu'il y a des enjeux, il y a des enjeux qui sont th\u00e9matis\u00e9s aussi au niveau mondial, avec la conf\u00e9rence sur le climat et on voit que l\u00e0 on on a tendance plut\u00f4t \u00e0 revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:24 > 0:05:35) [89%] : \r\nLe combat \u00e0 venir s'initiative dite vache \u00e0 lait des milieux routiers hein pour que le le le revenu des taxes sur l'essence I enti\u00e8rement au financement des routes vous partez assez handicap\u00e9 m\u00eame financi\u00e8rement les peu de moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:35 > 0:05:55) [93%] : \r\nAlors je crois que ce qu'il faut dire, c'est que la votation qui a eu ce week- end sur le Gothard l'argument principal c'\u00e9tait l'argument s\u00e9curitaire aujourd'hui on n'a plus du tout dans ce d\u00e9bat- l\u00e0, on est dans un dans une autre discussion, et puis on va se battre avec toutes nos convictions et et notre enthousiasme parce qu'on est certain que cette initiative qui est dangereuse, et qui risque de vider les caisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:55 > 0:06:00) [85%] : \r\nPublic, vous avez le temps contre vous le temps contre nous les temps disons l'air du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:00 > 0:06:13) [93%] : \r\nNon, alors pas forc\u00e9ment, parce qu'\u00e0 mon avis dans la soci\u00e9t\u00e9, il y a une tendance qui va vers moins de d'automobiles, on voit que les jeunes passent de moins en moins ternie par exemple, donc il va s'agir de l'immobiliser dans le cas de ces votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:13 > 0:06:40) [92%] : \r\nOn verra merci madame la conseill\u00e8re nationale dans ce journal, aussi, je vous le disais la nationalit\u00e9 suisse s'est \u00e0 nouveau tr\u00e8s convoit\u00e9, beaucoup veulent le passeport apr\u00e8s le vote sur l'immigration de masse et avant 2017 ou les crit\u00e8res d'obtention seront durcis, regardez ce chiffre en 2015 les naturalisations ont augment\u00e9 de 23 pourcent, le mouvement devrait continuer ce d\u00e9but 2016 en tout cas, notre enqu\u00eate le r\u00e9v\u00e8le les demandes ont explos\u00e9, notamment dans les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve, celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:41 > 0:06:50) [92%] : \r\nLa nationalit\u00e9 suisse n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi attractive, entre 2014 et 2015, les demandes d\u00e9pos\u00e9es pr\u00e9sente une tendance \u00e0 la hausse dans la moiti\u00e9 des cantons romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:51 > 0:07:02) [96%] : \r\nDans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve, l'augmentation est encore plus marqu\u00e9, la demande a presque doubl\u00e9, durant les 2 premiers mois de 2016 le vote r\u00e9cent sur le renvoi des criminels \u00e9trangers pourrait \u00eatre une explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:03 > 0:07:24) [93%] : \r\nOn a un exemple historique des ann\u00e9es 70 avec les initiatives Schwarzenbach et apr\u00e8s le vote et le climat particuli\u00e8rement tendu Schwarzenbach, on a vu augmenter les naturalisations, donc l\u00e0 on a quand m\u00eame l'impression que situation d'incertitude, sentiment de rejet son corps relatif d'une augmentation de la traite des naturalisations pour certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:24 > 0:07:45) [94%] : \r\nMais ce n'est certainement pas la seule explication en cause \u00e9galement le durcissement des conditions de naturalisation voulue par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales d\u00e8s le 1er janvier 2017, seuls les d\u00e9tenteurs de permis C. pourront pr\u00e9tendre au passeport \u00e0 croix blanche, c'est-\u00e0-dire les \u00e9trangers install\u00e9s en Suisse depuis 5 \u00e0 10 ans sans dette ni casier judiciaire, les candidats seront donc moins nombreux qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:45 > 0:08:10) [93%] : \r\nOn a notamment une cat\u00e9gorie de fonctionnaires qui sont les fonctionnaires internationaux qui sont actuellement sous- carte de l\u00e9gitimation qui, lorsqu'ils ont un s\u00e9jour de 12 ans peuvent se naturaliser mais avec l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi devront pr\u00e9alablement passer par un permis, c'est ce qui va \u00eatre extr\u00eamement compliqu\u00e9, \u00e7a la raison pour laquelle on les enjoint, il s'agit l\u00e0 de notre devoir d'information, de son int\u00e9r\u00eat naturalis\u00e9 si bien \u00e9videmment sur la volont\u00e9 de le faire avant l'\u00e9ch\u00e9ance du 1er janvier 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:10 > 0:08:19) [93%] : \r\nPour le canton, c'est m\u00eame plus qu'un devoir d'information Gen\u00e8ve un site sans d\u00e9tour ces \u00e9trangers \u00e0 faire le pas en 2016 avant qu'il ne soit trop tard pour moi la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:19 > 0:08:37) [94%] : \r\nR\u00e9alisation et pour le gouvernement, Genevois, c'est un facteur d'int\u00e9gration, c'est m\u00eame peut-\u00eatre le couronnement de l'int\u00e9gration, c'est-\u00e0-dire la reconnaissance par la personne qui a un certain nombre d'ann\u00e9es de r\u00e9sidence du fait qu'elle fait corps avec les valeurs du pays avec un certain enracinement dans notre territoire, je le promets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:37 > 0:08:45) [95%] : \r\nLes observateurs du ph\u00e9nom\u00e8ne remarque pourtant que la naturalisation attire davantage les demandeurs d'asile que les travailleurs ressortissants europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:45 > 0:08:57) [90%] : \r\nSi on est r\u00e9fugi\u00e9 et qu'on a uniquement a permis au type du r\u00e9fugi\u00e9, on ne peut pas tellement voyag\u00e9 en Europe, alors que si on a la nationalit\u00e9 suisse, on peut voir les jeunes Europe pour un Fran\u00e7ais pour un Allemand ce n'est pas attractif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:57 > 0:09:05) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la population atteindra sous peu le demi 1000000 mais les Suisses, eux, ont plut\u00f4t tendance \u00e0 quitter le canton d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat des naturalisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:06 > 0:09:18) [87%] : \r\nLes petits a\u00e9roports sont appel\u00e9es \u00e0 se d\u00e9velopper pour soulager Cointrin et Kloten, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile l'envisage la Chaux-de-Fonds Sion Payerne pourraient en profiter, Aurore Ch\u00e9ry Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:20 > 0:09:31) [93%] : \r\nAu milieu des montagnes neuch\u00e2teloises voici l'a\u00e9roport des Eplatures sa piste 2200 m\u00e8tres et surtout sans chef de site tr\u00e8s polyvalent, un patron, ravie de voir enfin Berne trouver une utilit\u00e9 \u00e0 son a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:31 > 0:09:38) [94%] : \r\nC'est un bon signe pour les Eplatures, \u00e7a l'est aussi pour les autres a\u00e9roports r\u00e9gionaux suisse qui offrent tous une une palette de services.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:39 > 0:10:00) [95%] : \r\nLes a\u00e9roports internationaux pourraient arriver \u00e0 saturation d'ici 10 \u00e0 20 ans pour les d\u00e9lester Berne pointe donc du doigt les a\u00e9roports r\u00e9gionaux, au nombre de six en Suisse romande et leur d\u00e9signe un objectif, reprendre \u00e0 leur compte une partie d'un march\u00e9 juteux l'aviation d'affaires \u00e0 Sion, la Ville, propri\u00e9taire de l'a\u00e9roport civil n'a pas attendu ce rapport pour se profiler sur ce secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:00 > 0:10:14) [89%] : \r\nIl faut savoir que l'a\u00e9roport civil de Sion fait d\u00e9j\u00e0 sert d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9sengorgement pour la l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, certaines compagnies a\u00e9riennes viennent tation font de la maintenance fond\u00e9 handling et puis ensuite repartent chercher leurs clients en direction de l'a\u00e9roport de Cointrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:14 > 0:10:30) [91%] : \r\nAvec le retrait annonc\u00e9 de l'arm\u00e9e \u00e0 Sion, l'a\u00e9roport civil prend de l'ampleur se profile aussi sur les vols charters des offres existent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Payerne, on n'en est pas l\u00e0 l'a\u00e9rop\u00f4le qui jouxte la base militaire est en train d'\u00eatre agrandi un tarmac tout frais de nouvelles collaborations, on a des ambitions mais mesur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:30 > 0:10:49) [92%] : \r\nL'id\u00e9e derri\u00e8re cette cr\u00e9er des places de travail \u00e0 haute heure c'est vraiment \u00e7a la motivation pour la r\u00e9gion, donc c'est d'attirer des des soci\u00e9t\u00e9s qui ont besoin d'une infrastructure a\u00e9roportuaire pour pour leur m\u00e9tier par contre nous on on veut pas ici \u00e0 faire des vols charters Line, d'ailleurs c'est exclue par le r\u00e8glement d'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:50 > 0:11:02) [96%] : \r\n200 avions d'affaires sont immatricul\u00e9s en Suisse, cela para\u00eet peu et pourtant la valeur ajout\u00e9e de ce secteur est estim\u00e9e \u00e0 800 millions de francs, de quoi susciter de l'int\u00e9r\u00eat chez les a\u00e9roports r\u00e9gionaux majoritairement d\u00e9ficitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:04 > 0:11:16) [91%] : \r\nLa trouvaille de nous allons \u00e0 contre le glaucome ouvre des possibilit\u00e9s in\u00e9dites, il s'agit d'un implant, le march\u00e9 s'agrandit sans cesse, c'est une maladie de l'oeil tr\u00e8s courante et tr\u00e8s li\u00e9e au vieillissement de la population Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:18 > 0:11:34) [87%] : \r\nCette patiente est l'une des 4 premi\u00e8res au monde apporter un nouvel implant contre le glaucome, une maladie qui frappe de Suisse sur 100 apr\u00e8s 45 ans, non trait\u00e9e, elle rend aveugle des gouttes suffisent souvent mais pour Erika la chirurgie \u00e9tait in\u00e9vitable, c'est : c'est avec la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:35 > 0:11:38) [77%] : \r\nEt puis, et si je ne l'ai pas donc plus la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:38 > 0:12:05) [91%] : \r\nOn voit le syst\u00e8me un implant dans l'oeil le glaucome est due \u00e0 une pression oculaire trop \u00e9lev\u00e9 avec un liquide qui s'accumulent et \u00e9crase le nerf optique pour baisser cette pression, on pose un implant et r\u00e9volution ce nouvel outil fonctionne d\u00e9sormais comme un robinet, il permet d'ajuster le d\u00e9bit de liquides \u00e9vacu\u00e9s une flexibilit\u00e9 impossible jusqu'ici qui r\u00e9duit les complications post- op\u00e9ratoires, le tout contr\u00f4lable \u00e0 distance avec des aimants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:05 > 0:12:19) [86%] : \r\n\u00e0 partir de mars, on pourra implanter une trentaine de patients \u00e0 la suite, s'il n'y a pas de complications et de probl\u00e8mes h\u00e9 bien l'implant sera j'imagine commercialis\u00e9e et pourrait \u00eatre utilis\u00e9e par n'importe quel se regarde le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:19 > 0:12:23) [92%] : \r\nUne innovation 100 pourcent lausannoise con\u00e7u par cette Start-Up de l'EPFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:23 > 0:12:37) [86%] : \r\nLes implants actuel sur le march\u00e9 co\u00fbte environ, o\u00f9 ils sont en flanc notre technologie sup\u00e9rieure, on n'a pas fix\u00e9 encore le prix, mais il y aura peut-\u00eatre un petit peu pour la technologie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:37 > 0:12:43) [90%] : \r\nCet autre sp\u00e9cialiste du glaucome, n'a pas particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation du nouvel implant, il apporte son regard ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:43 > 0:13:05) [85%] : \r\nLe challenge sera peut-\u00eatre l'assurance, la casse, maladie qui va dire : est ce que \u00e7a vaut la peine de mettre \u00e0 l'emploi tr\u00e8s cher pour l'instant, il existe des techniques, des gens solution chirurgicale moderne qui peut \u00e9viter le rester cette complication quoi donc plus de 90 95 pourcent des cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:06 > 0:13:14) [93%] : \r\nDes contr\u00f4les pr\u00e9ventifs sont conseiller tous les 3 ans d\u00e8s 40 ans avec des d\u00e9pistages gratuits d\u00e8s lundi en Suisse pendant la semaine mondiale du glaucome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:15 > 0:13:33) [91%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande et David Cameron ont d\u00fb jouer le grand \u00e9cart, aujourd'hui ils la grande histoire, la bataille de la Somme, voil\u00e0 100 ans et l'alliance franco- britannique, en fait, ils ont d\u00fb tomber au niveau trivial, le Brexit, la migration le d\u00e9mant\u00e8lement de la jungle de Calais donne lieu \u00e0 des marchandages terre-\u00e0-terre entre Londres et Paris Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:34 > 0:13:36) [59%] : \r\nLa raison et vous avez appris aupr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:36 > 0:13:52) [95%] : \r\nLa jungle de Calais au coeur des discussions entre David Cameron et Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 Amiens, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais demande \u00e0 son homologue britannique, plus de rapidit\u00e9 pour r\u00e9gler le sort des mineurs isol\u00e9s, bloqu\u00e9s dans le camp de Calais, pas moins de 326 ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:52 > 0:14:13) [92%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 clairs avec le 1er ministre britannique quand ces personnes quand ces jeunes non accompagn\u00e9s, ces mineurs isol\u00e9s ont un lien familial au Royaume-Uni, c'est jeunes doivent rejoindre le Royaume-Uni et doivent rejoindre le Royaume-Uni vite et de mani\u00e8re efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:14 > 0:14:29) [92%] : \r\nJusqu'ici, les enfants il y adolescents concern\u00e9s n'ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es qu'au compte- gouttes, David Cameron, s'est engag\u00e9 \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement : la Grande-Bretagne va aussi augmenter d'une vingtaine de millions d'euros son aide \u00e0 la France qui d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 les 60 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:29 > 0:14:50) [93%] : \r\nUn peu d'air Canada nous allons investir 17 millions de livres dans l'infrastructure de s\u00e9curit\u00e9 prioritaire \u00e0 Calais pour aider la police fran\u00e7aise l'argent contribuera aux efforts visant \u00e0 d\u00e9placer les gens depuis Calais dans des centres d'accueil ailleurs en France, il nous permettra de financer les efforts communs pour le retour des migrants sans besoin de protection dans leur pays d'origine, la Crunch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:51 > 0:14:58) [84%] : \r\nL'entente cordiale est sauve, mais David Cameron restent inflexibles Calais n'est pas la salle d'attente pour aller au Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:00 > 0:15:10) [93%] : \r\nOn l'a dit le compte quel est l'abc\u00e8s de fixation dramatique de la crise migratoire entre la France et la Grande-Bretagne \u00e9coutez ce rappel c'est le grand format du jour, il est sign\u00e9 Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:12 > 0:15:54) [92%] : \r\nOn l'appelle la jungle de Calais, le plus grand bidonville d'Europe, c'est ici qu'\u00e9choue, les migrants qui souhaitent passer en Grande-Bretagne rejoindre approche, ils seraient entre 5 et 7000 dont 10 pourcent de mineurs isol\u00e9s une tache sur l'Hexagone que Paris s'emploie \u00e0 effacer en rasant les lieux ponctuellement les machines ont repris du service cette semaine mais comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0, nous sommes en 1999 \u00e0 Sangatte \u00e0 l'autre bout de Calais, les migrants rejoignent des regards qui ont abrit\u00e9, ironie de l'histoire, les turbines du tunnel sous la Manche, la Croix-Rouge, assurent les soins, mais Nicolas Sarkozy, ministre de l'Int\u00e9rieur les effet raser en 2002 et signe un accord franco- britannique qui d\u00e9place la fronti\u00e8re anglaise sur le sol fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:56 > 0:16:09) [88%] : \r\nDepuis les accords du tout cas sign\u00e9 en 2003 par Nicolas Sarkozy, la fronti\u00e8re britannique se trouve en France, ici m\u00eame, \u00e0 Calais comme les Anglais, bloquent l'entr\u00e9e des migrants, la France est, de fait, le bras policier de la politique migratoire britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:10 > 0:16:28) [93%] : \r\nToujours plus nombreux dans ce cul-de-sac ind\u00e9sirable en ville, les migrants se r\u00e9fugie alors dans les abords sous des abris de fortune la jungle est n\u00e9 et ne cessera de s'\u00e9tendre jusqu'en 2009 ann\u00e9e o\u00f9 le pr\u00e9sident Sarkozy fait \u00e0 nouveau ras\u00e9 le site ce jeune afghan est un rescap\u00e9 de la premi\u00e8re jingle rester en France, il y a fait ses \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:28 > 0:16:42) [91%] : \r\nEt j'ai r\u00e9ussi \u00e0 arriver ici, \u00e0 la jungle de Calais, enfin 2008, j'avais 15 ans et demi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de travailler ici \u00e0 Calais qu'on va \u00eatre pr\u00eate pour pouvoir aider mes semblables qui ont pass\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:43 > 0:16:49) [78%] : \r\nDes semblables dans le gouvernement, Valls rase le bidonville mais propose depuis quelques semaines, un dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:50 > 0:17:00) [92%] : \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de cette barri\u00e8re se trouvent les containers, le centre d'accueil provisoire des containers chauffer mais vers lesquels les migrants rechignent encore \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:01 > 0:17:11) [92%] : \r\nEn cause : les empreintes digitales, pr\u00e9alables \u00e0 l'entr\u00e9e dans le camp, une mesure qui accompagne les demandes d'asile, les migrants craignent d\u00e8s lors de ne plus pouvoir se rendre en Grande-Bretagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:12 > 0:17:17) [88%] : \r\nLes migrants, ils ont dit qu'il sait des prisons, ils ne sont pas libres, il ne peut pas sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:18 > 0:17:20) [89%] : \r\nComme, comme moi, comme dans la jungle, c'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:22 > 0:17:41) [92%] : \r\n18 ans apr\u00e8s Sangatte en 2016, rien ou presque n'a chang\u00e9, le d\u00e9sespoir lui grandit Les re- d\u00e9part de feu se multiplient devant l'in\u00e9luctable : la destruction de la jungle et une r\u00e9partition des migrants, ailleurs en France, jusqu'\u00e0 ce que disparaisse toute trace de ces poussi\u00e8res d'hommes sous le tapis des fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:43 > 0:18:07) [91%] : \r\nOn l'\u00e9voquait en titre Alain Berset a inaugur\u00e9 le Salon de l'auto \u00e0 Gen\u00e8ve, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Yamine touche politique, il a rappel\u00e9 l'opposition du gouvernement \u00e0 l'initiative, vache \u00e0 lait des milieux routiers il a cependant aussi soulign\u00e9 l'importance de cette manifestation genevoise, le salon de l'auto est un des \u00e9v\u00e9nements roman ayant le plus de r\u00e9percussions en Europe et d'ailleurs en Suisse m\u00eame comme il le rappeler, on va l'entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:07 > 0:18:37) [91%] : \r\nLe salon de l'auto, un \u00e9v\u00e9nement majeur sur le plan international, c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s gros \u00e9v\u00e9nement dans le monde de l'automobile pour la plan\u00e8te enti\u00e8re et c'est aussi un \u00e9v\u00e9nement important pour la Suisse, et c'est ce qui me frappe ici, c'est ce m\u00e9lange lors d'une part, les professionnels qui viennent du monde entier : d'un c\u00f4t\u00e9, et puis le c\u00f4t\u00e9 aussi extr\u00eamement populaire du du salon de l'auto, on me faisait encore remarquer hier que c'est le moment de l'ann\u00e9e, \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 on voit le mot Gen\u00e8ve sur tous les murs, c'est pendant le salon de salon flottant est quand m\u00eame, \u00e7a dit quelque chose, et sur notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:37 > 0:18:45) [93%] : \r\nLe salon de l'auto, qui est aussi un barom\u00e8tre pr\u00e9cieux de l'\u00e9conomie Julie \u00c9va cet indicateur toujours tr\u00e8s recherch\u00e9, 1 les ventes de voitures neuves qu'est ce qu'il en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:45 > 0:19:50) [91%] : \r\nEh ben, \u00e7a va plut\u00f4t tr\u00e8s bien pour le march\u00e9 de la voiture, l'an pass\u00e9, le nombre de voitures neuves achet\u00e9es en Suisse a augment\u00e9 de 7,2 pourcent pour vous faire une id\u00e9e la 2\u00e8me meilleure ann\u00e9e depuis l'an 2000, \u00e7a repr\u00e9sente environ 300000 voitures \u00e9coul\u00e9es, dont la moiti\u00e9 \u00e9videmment vendus en leasing, alors quel mod\u00e8le fonctionne, h\u00e9 bien, selon les tendances, on marque les 2, les 2 extr\u00eames fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien, hein, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les micro- voiture avec une augmentation de 21,2 pourcent et de l'autre, les voitures de luxe avec une augmentation de 19,4 pourcent alors l\u00e0, on parle beaucoup de voitures vendues mais qui dit vente dit acheteurs, selon une \u00e9tude, l'acheteur type h\u00e9 bien, c'est un homme et il a 50 ans et plus de 26 pourcent des acheteurs ont plus de 60 ans, et c'est une augmentation, une proportion \u00e0 un d'acheteurs qui va en augmentant chaque ann\u00e9e et donc vous l'aurez peut-\u00eatre remarqu\u00e9 Darius je suis ni d'un homme et je n'ai pas encore tout \u00e0 fait 50 ans, c'est pour \u00e7a que ce matin j'ai pris Claude Bosom Perini sous le bras et tous les 2, on s'est rendue au Salon de l'auto pour trouver la voiture id\u00e9ale, je vous propose de regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:55 > 0:20:01) [93%] : \r\nIl y avait beaucoup de monde ce matin \u00e0 l'ouverture du salon de l'auto, beaucoup de monde et beaucoup de voitures, plus d'un millier Expo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:20:03 > 0:20:10) [87%] : \r\nDe quoi satisfaire les visiteurs monsieur elle vous pla\u00eet cette voiture, oui, mais c'est le porte- monnaie qui suit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:20:11 > 0:20:16) [99%] : \r\nTout n'est pourtant pas uniquement une affaire d'argent, il y a aussi les go\u00fbts et les couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:20:17 > 0:20:30) [81%] : \r\nQu'est-ce qui vous pla\u00eet comme couleur, moi, c'est plut\u00f4t le blanc moi \u00e7a serait sera plus le rouge nous rejoint Le vrai rouge moi la presse cro\u00eetre une couleur mais je pr\u00e9f\u00e9rerais le noir, quelles sont les couleurs tendances qui se vendent le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:30 > 0:20:33) [75%] : \r\nBah, en fait, c'est blanc, il y a noir puis s'av\u00e8re l\u00e0 ils ne font pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:20:33 > 0:20:37) [85%] : \r\nEt ce bleu l\u00e0 ce petit bleu classique un peu passe- partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:20:39 > 0:20:40) [92%] : \r\nMoi, je peux vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:41 > 0:20:46) [99%] : \r\nNe dites rien je crois sinon pour mettre toutes les chances de leur c\u00f4t\u00e9, certains ont trouv\u00e9 l'astuce la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:20:46 > 0:20:50) [87%] : \r\nCam\u00e9l\u00e9on, les couleurs, c'est bien, mais ce qui est important aussi, c'est l'habitacle parce que ce n'est pas toujours tr\u00e8s pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:52 > 0:21:24) [92%] : \r\nC'est tr\u00e8s important, surtout sur ce type de v\u00e9hicule ce taux niveau du du chargement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, parce que comme c'est un c'est c'est un monospace, il faut quand m\u00eame avoir beaucoup de place au niveau du chargement du coffre qu'est ce que demandent les gens par rapport aux habitacles des voitures alors souvent les nouvelles technologies par exemple, ou bien le nouveau Design qui pourrait \u00eatre inclus \u00e0 l'int\u00e9rieur de la voiture comme, par exemple, souvent les si\u00e8ges ou bien les la technologie qui peut \u00eatre soumise par le tableau de bord, qui est souvent beaucoup demand\u00e9 certains boutons pour eux reste un myst\u00e8re par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:26 > 0:21:31) [94%] : \r\nMais la voiture est \u00e9galement une affaire de puissance, l\u00e0 encore, il y a du choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:35 > 0:21:40) [85%] : \r\nQuand on voit les grosses de gros mod\u00e8les qu'on ne voit pas assez souvent, c'est les toujours \u00e9merveill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:40 > 0:21:47) [86%] : \r\nOui, il y a les c'est toujours agr\u00e9able \u00e0 regarder mais ben moi je suis plus int\u00e9ress\u00e9 par les petites citadines c'est c'est plus dans mon budget, dans tous les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:47 > 0:21:59) [90%] : \r\nSi je r\u00e9sume la voiture id\u00e9ale, elle doit \u00eatre pop ou bien sobre, elle doit \u00eatre \u00e9colo mais hyperpuissantes elle doit avoir des allures de sportive, mais avoir un grand coffre en bref la voiture id\u00e9ale, h\u00e9 ben, elle n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:01 > 0:22:15) [91%] : \r\nEn Suisse al\u00e9manique, la question des langues agricole n'en finit pas d\u00e9fray\u00e9 la chronique, la loi vot\u00e9e par le parlement thurgovien menacent de taxer les parents d'enfants non germanophones s'ils n'ont pas mis suffisamment de bonnes volont\u00e9s pour apprendre l'allemand, le reportage d'Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:18 > 0:22:35) [92%] : \r\nDes gestes du quotidien, mais ici on apprend surtout \u00e0 dire Goutte-d Morgen en Leona et ses camarades suivent ces cours 2 heures par semaine, ces petits en 4 ans, certains sont n\u00e9s ici, mais comme l'explique ces m\u00e8res \u00e0 la maison, l'Allemand n'est pas toujours la premi\u00e8re langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:35 > 0:22:48) [90%] : \r\nSi ce n'est ces cours sont une chance, un soutien, et je crois que tous les parents devraient les consid\u00e9rer ainsi faisait et fait \u00e7a d\u00e9j\u00e0 c'est dommage de ne pas en profiter tout de suite parce que plus tard on pourrait devoir payer les cours restaient of certes Roland.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:49 > 0:23:07) [93%] : \r\nAvoir un certain niveau d'allemand pour rentrer \u00e0 l'\u00e9cole en Thurgovie une priorit\u00e9 alors on d\u00e9veloppe ce genre de s\u00e9ance pr\u00e8s scolaire, mais ce n'est pas tout, si l'enfant n'a pas les connaissances ad\u00e9quates, malgr\u00e9 des ann\u00e9es en Suisse, alors les parents peuvent \u00eatre contraints de payer des cours parall\u00e8le comme, pr\u00e9cise la lettre envoy\u00e9e pour la rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:07 > 0:23:22) [88%] : \r\nFaudra Mirza, c'est-\u00e0-dire nous faisons beaucoup proposant des cours, c'est normal que nous exigeons des engagements, surtout dans le cas de famille l\u00e0 depuis longtemps, la menace de l'argent, c'est pour motiver un jour leurs enfants seront grands et s'il ma\u00eetrise la langue, ils auront les m\u00eames chances leurs camarades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:23:22 > 0:23:33) [88%] : \r\nLa d\u00e9marche n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue, d'autres cantons pourraient s'en inspirer et r\u00e9cemment une comme une seule impos\u00e9 l'allemand sur la cour de r\u00e9cr\u00e9, la langue instruments d'int\u00e9gration ou de s\u00e9gr\u00e9gation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:34 > 0:23:44) [90%] : \r\nIl repose sur une Delphine Snatch \u00e0 mon avis, ce n'est pas mauvais d'avoir une certaine contrainte d'astreindre les parents aussi de mani\u00e8re financi\u00e8re, la motivation est ainsi plus grand \u00e0 ce que j'ai pu Rothstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:23:44 > 0:23:54) [98%] : \r\nMais en Thurgovie une fronde s'organise, des parents ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte d\u00e9but mars pour d\u00e9noncer une loi jug\u00e9e anticonstitutionnelle l'\u00e9cole doit rester gratuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:54 > 0:24:04) [95%] : \r\nL'ambiance politique est tendu dans plusieurs cantons al\u00e9maniques, ceci explique sans doute la retenue face \u00e0 la cam\u00e9ra, des enseignants et parents qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:04 > 0:24:10) [95%] : \r\nLeurs critiques sont relay\u00e9es par l'Association suisse des enseignants qui d\u00e9plorent une pression sur les parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:10 > 0:24:27) [88%] : \r\nD'abord, d'autres forces, la langue est une priorit\u00e9 de l'\u00e9cole et la constitution pr\u00e9cise que l'enseignement de base doit \u00eatre gratuit, c'est donc une priorit\u00e9 de l'\u00e9cole qui est bafou\u00e9e qu'est-ce qui, c'est bien d'encourager, mais il y a d'autres m\u00e9thodes, comme \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 d\u00e8s 3 ans, les cours de langue existe au lieu de punir les parents trop Winamp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:28 > 0:24:35) [91%] : \r\nFaire payer pour mieux apprendre, reste \u00e0 savoir sur quelle base sera estimer le niveau d'allemand, des enfants qui d\u00e9bute l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:36 > 0:24:55) [94%] : \r\nOn reparle de la maigreur excessive chez les mannequins, le milieu de la mode a souvent promis de faire cesser ces pratiques, il n'en est rien, une ex- mannequin apporte un t\u00e9moignage pr\u00e9cis et document\u00e9, elle \u00e9voque des r\u00e9gimes dangereux des femmes r\u00e9duites \u00e0 manger 3 pommes par jour et une logique commerciale sans \u00e9tat d'\u00e2me Fanny Renaud Dum\u00e9nil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:56 > 0:25:10) [90%] : \r\n1er pas dans l'univers de la haute couture du haut de ses 18 ans victoire ma\u00e7on d'Auxerre semble avoir le monde \u00e0 ses pieds, rep\u00e9r\u00e9e dans la rue, elle devient en quelques semaines, la reine des d\u00e9fil\u00e9s, mais aussi l'esclave de sa balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:25:10 > 0:25:18) [95%] : \r\nOn vous dit que vous allez gagner des millions que vous faites partie des plus belles femmes du monde etc, sauf qu'on ne fait que d\u00e9truire votre sant\u00e9 et vous maltraitez finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:19 > 0:25:38) [95%] : \r\nCar pour d\u00e9filer, il faut rentrer dans du 32 victoires perd 9 kilos pour atteindre les 47 requis pour les fashion Week 3 pommes par jour des laxatifs et le sentiment de n'\u00eatre jamais assez maigre car l'extr\u00eame maigreur est devenue la norme, la preuve avec cette vid\u00e9o qui a fait le bus cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:38 > 0:25:50) [60%] : \r\nI Awards Saint-Malo faut Wirth non pas Apttus d\u00e9cidait \u00e0 Dom 4 ann\u00e9es, moi c'est une Industry \u00e0 un public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:51 > 0:25:54) [77%] : \r\n5, 10 et stewards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:25:55 > 0:26:12) [88%] : \r\nEt nous sommes des centres et c'est pour \u00e7a peut-\u00eatre aussi qu'on doit \u00eatre si maigre, dire qu'on est toutes interchangeables finalement et puis le v\u00eatement tombe sur nous et le v\u00eatement prime sur l'humain, c'est de la maigreur install\u00e9s par le monde de la mode et ce n'est en aucun cas naturel, vous ne pouvez pas manger naturellement et avoir ce corps l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:12 > 0:26:34) [93%] : \r\nPourtant, l'anorexie reste un tabou et dans les coulisses des grands d\u00e9fil\u00e9s c'est l'omerta en pleine fashion Week \u00e0 New York, il est difficile de trouver un acteur de l'industrie de la mode, prendre la mesure du probl\u00e8me, ce qu'on savait bien s\u00fbr que ces mannequins sont trop mec c'est \u00e9vident et cela influence notre regard, je ne sais pas si c'est bien ou mal, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que certaines de ces filles sont g\u00e9n\u00e9tiquement pr\u00e9disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:34 > 0:26:38) [71%] : \r\nVous \u00eates \u00e0 \u00eatre maigre a c'\u00e9tait ce que vous dites oui, ben oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:38 > 0:26:50) [91%] : \r\nVictoire elle n'\u00e9taient pas pr\u00e9dispos\u00e9s \u00e0 faire une tentative de suicide et c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui, elle veut briser le silence, un livre un combat et un pr\u00e9nom pr\u00e9monitoire victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:52 > 0:27:05) [88%] : \r\n\u00e9v\u00e9nement sportif est en hockey sur glace, ce soir, Gen\u00e8ve- Servette contre Fribourg Gott\u00e9ron parmi les figures du jour Chris Rivera dans une position tr\u00e8s particuli\u00e8re, il va jouer contre ses anciens camarades, je ne vois Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:07 > 0:27:21) [89%] : \r\nC'est pas le sourire de Chris Rivera est trompeur avant ces play- le Genevois qui porte le maillot de Fribourg Gott\u00e9ron depuis cette saison, n'a jamais remis les pieds aux Vernets o\u00f9 r\u00e9sonne le s\u00e9quelles un hymne qu'il conna\u00eet depuis la saison 2003 2004.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:22 > 0:27:33) [85%] : \r\nBien s\u00fbr je panier, c'est clair que j'entends de ce qui j'entends-tu que je suis petit, c'est quelque chose qui \u00e0 beaucoup d'\u00e9motion surtout ce que je crois que \u00e7a \u00e7a mes ann\u00e9es au mouvement juniors, donc j'ai beaucoup de souvenirs avec mes potes avec qui j'ai jou\u00e9 depuis que je suis gamin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:34 > 0:27:50) [94%] : \r\nParmi les souvenirs, il y a notamment ce but qu'il marque contre Fribourg Gott\u00e9ron en 2010 durant ce quart de finale de play- offs Rivera fait parler de lui sur la glace et dans la Tribune de Gen\u00e8ve, o\u00f9 il d\u00e9clare ne pas aimer Fribourg aujourd'hui le temps a pass\u00e9 et l'attaquant pourrait marquer contre son ancien club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:51 > 0:28:05) [83%] : \r\nDonc c'est \u00e0 ce \u00e9galement aux cha\u00eenes Chris Rivera joue avec beaucoup d'\u00e9motion sur la glace, c'est sa force, il va donc en profiter si on perd 1 0 sur un but de Ribeira et tant pis, Bruno moines 0 \u00e9crase gros Robin chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:05 > 0:28:11) [92%] : \r\nEt ce serait tant mieux en revanche pour Chris Rivera, qui a d\u00e9sormais tourner la page, Gen\u00e8ve- Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:11 > 0:28:21) [88%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment des basan\u00e9s, maintenant c'est derri\u00e8re moi, je suis ici \u00e0 Fribourg depuis que je suis arriv\u00e9, je vis, j'ai fait des grandes choses aussi j'apprends beaucoup sur sur moi- m\u00eame en on ayant bouger de mon canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:21 > 0:28:26) [97%] : \r\nReste que l'enjeu et la pression seront d\u00e9multipli\u00e9s pour lui dans ce quart de finale de retrouvailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:28:26 > 0:28:39) [92%] : \r\nOn sans lui, alors c'est s\u00fbr que c'est pas un match traditionnel, mais il y a pas besoin de lui expliquer quoi que ce soit voil\u00e0 Chris c'est un professionnel, c'est un guerrier, c'est c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:39 > 0:28:46) [94%] : \r\nUne importance qu'il devra montrer et surtout d\u00e9montrer aussi bien sur la patinoire de Gen\u00e8ve que sur celle de Fribourg Gott\u00e9ron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:47 > 0:29:05) [87%] : \r\nEug\u00e8ne Cattin \u00e9tait facteur et photographe, il survit par les tr\u00e8s beaux clich\u00e9s qu'il prenait voil\u00e0 100 ans, les archives cantonales Jurassiennes lance dans l'appel au public pour les mettre en valeur et les documenter, c'est le petit bonheur du jour, comme dit encore le 26 minutes et une belle histoire de m\u00e9moire et de transmission Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:07 > 0:29:13) [95%] : \r\nCes images illustrent la vie quotidienne dans les franches montagnes, principalement entre 1900 et 1920.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:14 > 0:29:17) [89%] : \r\nDes clich\u00e9s que l'on doit \u00e0 cet homme si Eug\u00e8ne Cattin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:17 > 0:29:31) [90%] : \r\nEug\u00e8ne Cattin, il \u00e9tait facteur au bois, il a sillonn\u00e9 sa r\u00e9gion pendant une quarantaine d'ann\u00e9es en se d\u00e9pla\u00e7ant \u00e0 pied, \u00e0 cheval, aussi en voiture et puis \u00e7a lui a permis de s'adonner \u00e0 une de ses passions, qui \u00e9tait la photographie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:32 > 0:29:42) [89%] : \r\nDans son village des bois mais aussi parfois lors de ses d\u00e9placements, Eug\u00e8ne Cattin, a saisi \u00e0 travers son objectif, une foule de personnages b\u00e2timent tradition activit\u00e9 \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:43 > 0:29:51) [93%] : \r\nAutant de photos qui appartiennent aujourd'hui aux archives cantonales Jurassiennes et qui constitue un fonds de grande valeur, principalement en raison de la vari\u00e9t\u00e9 des sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:51 > 0:30:03) [93%] : \r\nC'est la m\u00eame personne qui va photographier son environnement quotidien, soit sur un territoire qui est bien d\u00e9limit\u00e9, qui sont des Franches-Montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:03 > 0:30:11) [94%] : \r\nCes 3000 photos ont \u00e9t\u00e9 scann\u00e9s en tr\u00e8s haute r\u00e9solution et sont aujourd'hui partag\u00e9s en ligne pour le plus grand bonheur des amateurs d'histoire r\u00e9gionale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:30:11 > 0:30:25) [92%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 souvent sur des sites des des mus\u00e9es photographique de Suisse romande, par exemple, pour essayer de retrouver des photos de la r\u00e9gion, mais je n'en ai pas trouv\u00e9 donc cette fois l\u00e0, je suis vraiment content d'avoir un acc\u00e8s Direct \u00e0 ces documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:25 > 0:30:35) [89%] : \r\nAu-del\u00e0 du simple partage un des buts de la mise en ligne des photos et de permettre \u00e0 tout un chacun de les documenter, soit tu de m\u00e9moire soit en comparaison avec d'autres photos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:30:35 > 0:30:46) [91%] : \r\nEn faisant la comparaison, j'arrive \u00e0 identifier certaines personnes notamment ma grand- m\u00e8re, sa m\u00e8re, ses soeurs o\u00f9 l\u00e0, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:46 > 0:30:50) [93%] : \r\nPour les archives cantonales chaque information suppl\u00e9mentaire est la bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:50 > 0:31:05) [95%] : \r\nParce que nous on n'a pas n\u00e9cessairement toutes les connaissances pour ma\u00eetriser un fonds de 3000 photos surtout quand il est vieux de de 100 ans donc on souhaite pouvoir travailler aussi avec le savoir des gens et puis partager les connaissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:05 > 0:31:17) [95%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 Internet, les archives deviennent plus que jamais accessibles pour chacun, que ce soit sur \u00e9cran ou via une imprimante et donc tout le monde se voit offrir le plaisir de remonter le temps et parfois de comparer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:19 > 0:31:33) [92%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le salon de l'auto 86\u00e8me du Nord a ouvert ses portes au public tout \u00e0 l'heure, la voiture se porte bien ce chiffre donn\u00e9 dans ce journal, plus 7 pourcent de voitures neuves vendues en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:35 > 0:31:45) [94%] : \r\nCe soir, ne manquez pas temps pr\u00e9sent, c'est un document rare sur le quotidien des prisons romandes ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal vous retrouver Malika Nedir tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:29 > 0:32:30) [66%] : \r\nIl avais jamais les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:32:31 > 0:32:32) [95%] : \r\nOui c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:32:36 > 0:32:44) [90%] : \r\nEnfin, l'une des questions qu'on se pose en ce moment, c'est la nouvelle m\u00e9t\u00e9o sur quels \u00e9crans, on l'a fait et je crois qu'Olivier Paul pr\u00e9f\u00e8re celui-l\u00e0 pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:32:57 > 0:32:57) [98%] : \r\nCette soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:33:02 > 0:33:03) [71%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:03 > 0:33:05) [57%] : \r\nAlors inverse il s'charg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:13 > 0:33:14) [98%] : \r\nDonc l'image du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:15 > 0:33:16) [94%] : \r\nPour Gis\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:24 > 0:33:26) [99%] : \r\nC'est largement assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:28 > 0:33:31) [90%] : \r\nConcise vaut 15 heures 20 Olivier Roux mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:33:43 > 0:33:44) [67%] : \r\nElle est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:47 > 0:33:49) [63%] : \r\nQui sait le farceur, c'est Philippe a bressolles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:33:51 > 0:33:59) [67%] : \r\nAu nomm\u00e9 on la machine, voil\u00e0 qui \u00e9tait \u00e0 l'anglais, \u00e7a vient de l\u00e0 non reviennent gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:00 > 0:34:01) [77%] : \r\nBonjour le Canadien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:34:02 > 0:34:23) [70%] : \r\nQui ma\u00f1ana spontan\u00e9ment ce pas de sol voil\u00e0 la mani\u00e8re d'esprit \u00e7a me parle de sa vie, ben on notera perturbation par la photo d'de des rares il y a qu'\u00e0 l'INT si par la par affiner ses moi c'est autre agn\u00e8s vers qui a suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:23 > 0:34:25) [85%] : \r\nOui, c'est moi merci oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:34:29 > 0:34:33) [83%] : \r\nOh ben on prend ce qui vient, oui vous faire avec alors tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:36 > 0:34:40) [87%] : \r\nJ'aimerais juste v\u00e9rifier que j'ai les bons retours image parce que j'ai tout blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:40 > 0:34:43) [79%] : \r\nOn peut v\u00e9rifier qu'on a bon retour image bulgare la CCB.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:44 > 0:34:48) [91%] : \r\nOui, mais j'aimerais juste m'assurer que oui c'est bon merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:49 > 0:34:50) [99%] : \r\nMerci infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:54 > 0:34:56) [74%] : \r\nJe peux pr\u00e9f\u00e8re aussi moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:56 > 0:35:00) [95%] : \r\nDans le doute, il faut toujours, on a le temps d'essayer, il faut le faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:27 > 0:38:20) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations va se poursuivre jusqu'en fin de ce match, mais demain une l\u00e9g\u00e8re accalmie devrait se produire aujourd'hui le soleil y a eu de la peine \u00e0 s'imposer, nous \u00e9tions sous une tra\u00eene active et elle s'accompagner de chutes de neige jusqu'en plaine, cette photo a \u00e9t\u00e9 prise en milieu d'apr\u00e8s- midi par Olivier Roux, il se trouvait sur les bords du lac de Neuch\u00e2tel, retour sur les images satellites cette tr\u00e8s active s'est d\u00e9velopp\u00e9e aujourd'hui 12 ans dans un courant de Nord-Ouest ce courant Nord-Ouest, on va le voir dans quelques instants, s'est d\u00e9velopp\u00e9e autour d'une d\u00e9pression qui se trouvait juste ici sur le nord de l'Europe nous a donc amen\u00e9 de l'air frais et humide et instable, mais peu \u00e0 peu ce soir, les pr\u00e9cipitations vont se terminer une accalmie va se mettre en place, elle devrait nous accompagner semble-t-il demain encore pendant une partie de la journ\u00e9e, mais attention, l'apr\u00e8s- midi, les courants d'ouest vont entra\u00eener ce front chaud vers la Suisse, il devrait progresser assez lentement, car \u00e0 l'avant, le feu ne devrait souffler dans les Alpes \u00e0 100 semble-t-il jusqu'en soir\u00e9e donc demain matin, le temps sera encore sec en toutes r\u00e9gions et le soleil devrait \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux au Tessin ou bien encore en Agadir belles \u00e9claircies \u00e9galement sur le quart Nord-Est ou bien encore en Valais mais l'Ouest se trouvera d\u00e9j\u00e0 sous les nuages de ce Franco- et l\u00e0, le soleil sera un peu plus discret, l'apr\u00e8s- midi, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations devraient peu \u00e0 peu s'installer d'abord le long du Jura ou bien encore en r\u00e9gion genevoise, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, la limite des chutes de neige devraient se situer en moyenne vers 1300 m\u00e8tres et donc ces pr\u00e9cipitations ne progresseront que tr\u00e8s lentement aussi Fun qui va souffler \u00e0 l'avant, dans les Alpes, le ciel sera donc assez nuageux sur le plateau, ou bien encore sur le pays d'Euro mais les \u00e9claircies devraient encore tenir pendant quelques heures en Valais sur le nord des Grisons au Tessin en Agadir, h\u00e9 bien cette perturbation ne devrait arriver qu'en soir\u00e9e pour les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re hausse ont vu demain matin, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 3 en pleine les routes pourraient \u00eatre glissantes, mais l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 6 \u00e0 7 sur le plateau 9 en Valais, le 11 au Tessin ou bien encore sur le nord des Grisons, il fera 3 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents enfin seront de secteur Sud, Sud-Ouest, ils seront forts sur les r\u00e9gions de montagne, avec une tendance au Fun dans les Alpes en pleine ces vents seront de secteur Sud-Ouest et ils deviendront mod\u00e9r\u00e9es, l'apr\u00e8s- midi entre le l'aimant et la joie pour la fin de semaine bien d\u00e9fil\u00e9 des perturbations devraient continuer avec samedi les pr\u00e9cipitations assez fortes de la neige qui limite de chutes de neige vers 500 m\u00e8tres vers la mi- journ\u00e9e, dimanche, la neige arrivera cette fois partout jusqu'en plaine, mais les quantit\u00e9s seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, enfin, \u00e0 partir de lundi on devrait progressivement repass\u00e9 un temps sec avec le retour de haute pression, mais \u00e9galement de la bise pour l'Est de la Suisse encore quelques chutes de neige pendant la journ\u00e9e de lundi, sinon m\u00eame type de temps au sud attention samedi les pr\u00e9cipitations seront assez forte avec de la neige jusqu'\u00e0 basse altitude mais d\u00e8s dimanche, on devrait retrouver un temps sec voil\u00e0 pour ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9insertion des ex- t\u00eate nue, je souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-03T19:17:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603500156", "durationSec": 106, "title": "FRIGO AEROPORTS REGIONAUX 02 PAD_RTS000000748231", "excerpt": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile (OFAC) envisage le d\u00e9veloppement des petits a\u00e9roports afin de soulager les a\u00e9roports internationaux qui arrivent \u00e0 saturation. Les a\u00e9roports r\u00e9gionaux de Sion, Payerne ou La Chaux-de-Fonds pourraient reprendre l'aviation d'affaire.", "remarks": "Doublon.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "PAYERNE", "SION"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS", "A\u00c9ROPORT", "TRANSPORT A\u00c9RIEN"], "sequenceIds": ["1500763"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500157", "durationSec": 111, "title": "FRIGO GLAUCOME VD 20160302_RTS000000748526", "excerpt": "L'ex-mannequin fran\u00e7aise Victoire Ma\u00e7on Dauxerre t\u00e9moigne de la pression mise sur les mannequins dans son livre \"Jamais assez maigre\". Elle d\u00e9nonce l'extr\u00eame maigreur qui est la norme dans le milieu de la mode et des d\u00e9fil\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1603500158", "durationSec": 118, "title": "FRIGO JAMAIS ASSEZ MAIGRE PAD_RTS000000748587", "excerpt": "Le canton de Thurgovie menace de taxer les parents d'enfants non germanophones si le niveau d'allemand de leurs enfants est insuffisant lors de l'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole. Cette int\u00e9gration par la sanction a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le parlement thurgovien. Des parents et enseignants ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte pour d\u00e9noncer cette loi jug\u00e9e anticonstitutionnelle\u00a0qui remet en cause la gratuit\u00e9 de l\u00bf\u00e9cole.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUMESNIL, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANNEQUIN (PROFESSION)", "ANOREXIE MENTALE", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500159", "durationSec": 25, "title": "S0 IMAGE DU JOUR SALON_RTS000000749685", "excerpt": "La journaliste Julie Evard a visit\u00e9 le Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve et interview\u00e9 les visiteurs et vendeurs sur les voitures pr\u00e9sent\u00e9es, les couleurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es, les types d'habitacle, la puissance des v\u00e9hicules."}, {"internalArchiveId": "AA1603500160", "durationSec": 143, "title": "SO COURS ALLEMAND THURGOVIE_RTS000000749401", "excerpt": "Le d\u00e9mant\u00e8lement du camp de r\u00e9fugi\u00e9s ill\u00e9gal dit \"la Jungle de Calais\" a d\u00e9but\u00e9. Ce bidonville abriterait entre 5000 et 7000 migrants qui souhaitent passer en Grande-Bretagne. Ces regroupements de r\u00e9fugi\u00e9s ont d\u00e9but\u00e9 en 1999 \u00e0 Sangatte et se d\u00e9placent depuis selon les d\u00e9cisions du gouvernement fran\u00e7ais.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Statement Frauenfeld", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRAUENFELD"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "LANGUE ALLEMANDE", "SANCTION"], "sequenceIds": ["1500789"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500161", "durationSec": 132, "title": "SO CRITERES ACHAT VOITURES_RTS000000749675", "excerpt": "La start-up Rheon Medical de l'EPFL a d\u00e9velopp\u00e9 un nouvel implant contre le glaucome. Cette maladie de l'oeil peut rendre le patient aveugle s'il n'est pas soign\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE", "INTERVIEW DE RUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500162", "durationSec": 153, "title": "SO GF CALAIS DEMENTELEMENT 02_RTS000000749521", "excerpt": "Les Archives cantonales jurassiennes lancent un appel au public pour mettre en valeur et documenter les photographies prises il y a 100 ans par le facteur et photographe Eug\u00e8ne Cattin. Ces beaux clich\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 scann\u00e9s et partag\u00e9s illustrent la vie quotidienne dans les Franches-Montagnes entre 1900 et 1920.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement Calais", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CALAIS"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1500788"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500163", "durationSec": 119, "title": "SO GLAUCOME 2_RTS000000749614", "excerpt": "Les naturalisations ont augment\u00e9 de 23% en Suisse en 2015. Cette augmentation est encore plus marqu\u00e9e dans les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve. Le vote du 28.02.2016 sur l'initiative de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers pourrait expliquer cette hausse, ainsi que le durcissement des conditions de naturalisation qui entrera en vigueur le 01.01.2017.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["GLAUCOME", "INVENTION (TECHNIQUE)", "MALADIE DE L'OEIL"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1500764"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500164", "durationSec": 86, "title": "SO HOLLANDE CAMERON_RTS000000749669", "excerpt": "Le hockeyeur Chris Rivera de Fribourg Gotteron s'appr\u00eate \u00e0 disputer les quarts de finale des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace contre ses anciens co\u00e9quipiers de Gen\u00e8ve Servette.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500165", "durationSec": 134, "title": "SO JU ARCHIVES PHOTOS_RTS000000749431", "excerpt": "Le Conseil national veut assouplir la limite des camions dans les Alpes. Il a approuv\u00e9, par un vote de 91 contre 90 avec 7 abstentions, un postulat du PLR demandant d'examiner les moyens de changer la limite de 650000 camions \u00e0 travers les Alpes fix\u00e9e dans la loi sur le transfert du trafic de marchandises de la route au rail. Ce vote intervient 3 jours apr\u00e8s le vote sur le doublement du tunnel routier du Gothard.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "ARCHIVES"], "sequenceIds": ["1500868"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500166", "durationSec": 146, "title": "SO NATURALISATION V2_RTS000000749551", "excerpt": "Ouverture officielle du 86e Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATURALISATION"], "sequenceIds": ["1500762"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500167", "durationSec": 103, "title": "SO PLAYOFFS RIVERA PORTRAIT_RTS000000748951", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, qui a particip\u00e9 \u00e0 l'ouverture officielle du 86e Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "sequenceIds": ["1500411"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500168", "durationSec": 100, "title": "SO ROUTE RAIL_RTS000000749510", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALPES", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMION", "TRANSPORT PAR ROUTE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "sequenceIds": ["1500761"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500169", "durationSec": 26, "title": "SO SALON RUBAN BERSET 2_RTS000000749466", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500170", "durationSec": 30, "title": "SO SONORE BERSET_RTS000000749356"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603500332", "summary": "Gros plan Chris Rivera hockeyeur du HC Fribourg Gotteron.\nBut marqu\u00e9 par Chris Rivera en 2010 pour Gen\u00e8ve Servette face \u00e0 Fribourg Gotteron.\nArticle de presse de 2010 citant Chris Rivera disant d\u00e9tester Fribourg Gotteron.\nItw Chris McSorley, entra\u00eeneur de Gen\u00e8ve Servette HC.\nItw Chris Rivera.\nItw Gerd Zennhaeusern entra\u00eeneur Fribourg Gott\u00e9ron.\nChris Rivera \u00e0 l'entra\u00eenement avec Fribourg Gott\u00e9ron.", "id": "1500411", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500698", "summary": "Plateau : \nLisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise.", "id": "1500759"}, {"internalArchiveId": "AA1603500700", "summary": "Camions roulant sur grands axes routiers dans les Alpes, dont le Gothard.\nItw Marina Carrobio, vice-pr\u00e9sidente de l'Initiative des Alpes et conseill\u00e8re nationale PS tessinoise.\nItw Kurt Fluri, conseiller national PLR soleurois.\nItw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Verts Lib\u00e9raux vaudoise.", "id": "1500761", "visualThemes": ["TRANSPORT PAR ROUTE", "CAMION"], "visualGeographicals": ["ALPES", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500701", "summary": "Itw Etienne Piguet, professeur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\nItw Bernard Gut, directeur de l'Office cantonal de la population et des migrations (OCPM).\nMain feuilletant brochure \"Devenir Suisse, naturalisation mode d'emploi\".\nItw Pierre Maudet ,chef du D\u00e9partement genevois de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie (DSE).", "id": "1500762", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500702", "summary": "Itw Simon Loichat, directeur de l'a\u00e9roport des Eplatures de la Chaux-de-Fonds.\nAvions civils et jets se posant sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Sion.\nItw Cyrille Fauch\u00e8re, conseiller communal Sion.\nTarmac de l'a\u00e9roport de Payerne en chantier.\nItw Urs Ryf, expert-conseil en a\u00e9ronautique.", "id": "1500763", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT"], "visualGeographicals": ["SION", "PAYERNE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500703", "summary": "Itw Erika, patiente ayant re\u00e7u un implant pour son glaucome. \nPlan serr\u00e9 oeil d'Erika vec implant contre le glaucome.\nItw Andr\u00e9 Mermoud, chef du Centre glaucome de la Clinique de Montchoisi.\nItw Nikos Stergiopulos, directeur de la start-up Rheon Medical.\nItw Eamon Sharkawi, responsable de l'Unit\u00e9 glaucome de l'h\u00f4pital ophtalmique Jules-Gonin .\nImages de EyeWatch Rheon Medical pr\u00e9sentant l'implant.", "id": "1500764", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500727", "summary": "Camp de r\u00e9fugi\u00e9s de Calais avec migrants.\nOuvriers d\u00e9montant camp sous la protection des policiers anti\u00e9meute.\nItw Shahab Rassouli, membre de l'association La Vie active.\nContainers pour l'accueil des migrants.\nItw Rahman Jan, association L'Auberge des migrants.\nNocturne, tentes du camp br\u00fblant.", "id": "1500788", "visualThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "POLICE ANTI\u00c9MEUTE"], "visualGeographicals": ["CALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500728", "summary": "Jeunes enfants dans salle de classe participant \u00e0 un cours d'allemand.\nItw Lumturije Salii, m\u00e8re de famille. \nItw Minire Krasnici, m\u00e8re de famille. \nItw Andreas Wirth, pr\u00e9sident de la commission scolaire de Frauenfeld.\nItw Evelyn Kuhlb\u00f6rsch, responsable des cours de langue.\nItw Beat Zemp, pr\u00e9sident de l'association fa\u00eeti\u00e8re des enseignants al\u00e9maniques.", "id": "1500789", "visualThemes": ["\u00c9COLE ENFANTINE"], "visualGeographicals": ["FRAUENFELD"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500807", "summary": "Source Archives cantonales Jurassiennes, Photographies NB des Franches-Montagnes prises par le photographe Eug\u00e8ne Cattin.\nItw Antoine Glaenzer, archiviste cantonal jurassien. Antoine Glaenzer manipulant carton d'archives.\nItw Didier Oeuvray, amateur d'histoire r\u00e9gionale.", "id": "1500868", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "ARCHIVES"], "visualGeographicals": ["BOIS, LES", "PORRENTRUY", "COEUVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643906", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024021", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B2C92DC9-09CC-44A0-9D51-29A9894C4E71", "internalArchiveId": "B2C92DC9-09CC-44A0-9D51-29A9894C4E71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois", "publicationDate": "2016-03-02T00:00:00Z", "summary": "* * Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(PASCAL BROULIS, RIE III CANTON / CONFEDERATION)  \r\n2.3 INVITE MATINALE - PASCAL BROULIS\r\nPascal Broulis, Conseiller d'Etat PLR VD - son portable en cas de besoin le ** 78 - en direct du studio de Lausanne \r\nHeure\r\nRIE III, derri\u00e8re ce sigle un peu herm\u00e9tique se cache ni plus ni moins que la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Un projet d'abord f\u00e9d\u00e9ral actuellement en discussion au parlement, et qui vise \u00e0 mettre la l\u00e9gislation helv\u00e9tique en conformit\u00e9 avec les normes internationales...en abolissant les statuts fiscaux particuliers que les cantons peuvent accorder \u00e0 certaines entreprises. Projet f\u00e9d\u00e9ral que certains cantons ont d\u00e9cider d'anticiper...  le canton de Vaud par exemple... la question de la RIE III sera soumise au peuple vaudois le 20 mars prochain, via r\u00e9f\u00e9rendum voulu par la gauche de la gauche. Un paquet en l'occurrence accompagn\u00e9 de diverses mesures sociales... Pour comprendre les tenants et les aboutissants de cette r\u00e9forme fiscale, le plaisir de recevoir ce matin, un grand d\u00e9fenseur de l'imp\u00f4t, le chef du d\u00e9partement vaudois des finances et des relations ext\u00e9rieures, le Conseiller d'Etat Pascal Broulis, PLR,\r\nBonjour et merci d'\u00eatre avec nous... d\u00e9fenseur de l'imp\u00f4t et m\u00eame un des concepteurs de cette r\u00e9forme!\r\nChiffres\r\n-Pour r\u00e9sumer.. le vote porte sur la loi qui pr\u00e9voit de baisser l'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice des entreprises classiques de 22% \u00e0 13.8%... taux qui devrait monter pour d'autres disposant d'un r\u00e9gime sp\u00e9cial... les mesures sociales sont des hausses des allocations familiales et des moyens allou\u00e9s au cr\u00e8ches...\r\nOn a le choix ou pas?\r\n-Avant toute chose, on sait la pression internationale de plus en plus forte pour supprimer les all\u00e8gements fiscaux que la Suisse octroye depuis des d\u00e9cennies \u00e0 certaines soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res. Notre pays a-t-il n\u00e9anmoins le choix de les abolir ou pas ?\r\nPourquoi VD se lance maintenant?\r\n-La Cond\u00e9ration s'est fix\u00e9 l'horizon 2019 pour aboutir dans cette r\u00e9forme, le parlement f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9bat acutellement justement de ses tenants et aboutissants, pourquoi ne pas attendre l'issue de ces d\u00e9bats pour arr\u00eater les contours de la r\u00e9forme vaudoise, c'est le choix de nombreux autres cantons ?\r\n-Y a-t-il \u00e0 ce point p\u00e9ril en la demeure qu'il faille agir si rapidement, certains diraient dans la pr\u00e9cipitation ?\r\nLes r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux: des cadeaux?\r\n-Pour les entreprises qui b\u00e9n\u00e9ficiaient de r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, le taux va monter....on dit que le choc risque d'\u00eatre brutal, c'est dire qu'on leur faisait jusqu'ici de v\u00e9ritables cadeaux...\r\n-Etait-ce bien \u00e9thique vis \u00e0 vis des entreprises locales et r\u00e9gionales... \r\n-Le poids fiscal et les emplois qu'elles repr\u00e9sentaient: 600 millions et quelques 25'000 emplois,  justifiait-il cette diff\u00e9rence de r\u00e9gime ?\r\nEt les ind\u00e9pendants?\r\n-Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 tous les Ind\u00e9pendants qui ne vont eux pas b\u00e9n\u00e9ficier de la baisse d'imp\u00f4ts \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre constitu\u00e9 en soci\u00e9t\u00e9 anonyme ou en soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 responsabilit\u00e9 limit\u00e9e ? (dossier de Marc Menichini \u00e0 7h00)\r\nPourquoi 13%?\r\n-Mais pourquoi avoir fix\u00e9 ce nouveau taux unique d'imposition des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 13,8 pour \u00eatre tout \u00e0 fait pr\u00e9cis \u00e0 13,79 % ?\r\n-C'est quoi, le seuil de sensibilit\u00e9 des entreprises face \u00e0 des hausses d'imp\u00f4t ?\r\n-S'est on bas\u00e9 sur des \u00e9tudes approfondies pour le fixer, ou finalement c'est un peu au pif qu'il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9...\r\nRisque de d\u00e9part?\r\n-Sera-t-il suffisamment attractif pour retenir les quelques 220 entreprises qui en terre vaudoise, b\u00e9n\u00e9ficiaient jusqu'ici d'un statut sp\u00e9cial ?\r\nReport du vote?\r\n-Certains opposants ont d\u00e9pos\u00e9 un recours pour faire reporter le vote (la brochure d'accompagnement serait partiale et mensong\u00e8re)... \r\nPRESSE Main dans la main avec le PS...\r\n-Alors aussi bizarre que cela paraisse, le parti socialiste, son ministre Pierre-Yves Maillard en t\u00eate, d\u00e9fend, avec vigueur m\u00eame, ce projet de diminution de l'imp\u00f4t.... Comment \u00eates-vous parvenu \u00e0 pareil exploit ?\r\n-Cette collaboration PLR-PS que nombre de socialistes d'autres cantons vous envient....  vous allez la poursuivre... \r\n-On va retrouver le tandem Broulis-Maillard lors de la prochaine l\u00e9gislature, en 2017 ?\r\nMesures sociales pour faire passer la pilule \u00e0 la gauche?\r\n-En l'occurence, la complicit\u00e9 ne suffit pas..qu'est-ce que vous avez offert en contre-partie, un substantiel volet social... une hausse des allocations familiales et une augmentation des capacit\u00e9s d'accueil des cr\u00e8ches et garderies ?  La n\u00e9gociation a \u00e9t\u00e9 difficile ?\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la droite?\r\n-Et du c\u00f4t\u00e9 de la droite... convaincre que ce soit un pr\u00e9l\u00e8vement suppl\u00e9mentaire sur les entreprises qui finance ce volet social, un jeu d'enfant ?\r\n-Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez aux r\u00e9f\u00e9rendaires qui restent persuad\u00e9s qu'on peut obtenir le volet social tout en refusant le volet fiscal..\r\nPRESSE municipalit\u00e9 LS\r\n-Qu'est-ce que l'incapacit\u00e9 PLR \u00e0 \u00e9merger dans la capitale vaudoise vous inspire..\r\n-Pourquoi ce qui est possible au Conseil d'Etat vaudois ne le serait pas au niveau de l'Ex\u00e9cutif lausannois..\r\n-ou il est intimement li\u00e9 \u00e0 vos deux personnalites ?\r\n-Et Pierre Chiffelle....  ancien membre du gouvernement vaudois.... candidat \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la ville de Vevey et sa fameuse pension de retrait\u00e9 du  gouvernement...", "durationSec": 1412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7538983", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Pascal Broulis", "Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois / JDM_2016-03-02T07:37:00_l-invite-du-journal", "Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois / JDM_2016-03-02T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["D'abord projet f\u00e9d\u00e9ral actuellement en discussion au Parlement, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) vise \u00e0 mettre la l\u00e9gislation helv\u00e9tique en conformit\u00e9 avec les normes internationales en abolissant les statuts fiscaux particuliers. Vaud soumet \u00e0 votation le 20 mars sa propre r\u00e9forme et le paquet de mesures sociales qui l'accompagne.  Le conseiller d'Etat PLR vaudois Pascal Broulis est chef du D\u00e9partement des finances et des relations ext\u00e9rieures.", "D'abord projet f\u00e9d\u00e9ral actuellement en discussion au Parlement, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) vise \u00e0 mettre la l\u00e9gislation helv\u00e9tique en conformit\u00e9 avec les normes internationales en abolissant les statuts fiscaux particuliers. Vaud soumet \u00e0 votation le 20 mars sa propre r\u00e9forme et le paquet de mesures sociales qui l'accompagne.  Le conseiller d'Etat PLR vaudois Pascal Broulis est chef du D\u00e9partement des finances et des relations ext\u00e9rieures.", "D'abord projet f\u00e9d\u00e9ral actuellement en discussion au Parlement, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) vise \u00e0 mettre la l\u00e9gislation helv\u00e9tique en conformit\u00e9 avec les normes internationales en abolissant les statuts fiscaux particuliers. Vaud soumet \u00e0 votation le 20 mars sa propre r\u00e9forme et le paquet de mesures sociales qui l'accompagne.  Le conseiller d'Etat PLR vaudois Pascal Broulis est chef du D\u00e9partement des finances et des relations ext\u00e9rieures.", "D'abord projet f\u00e9d\u00e9ral actuellement en discussion au Parlement, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) vise \u00e0 mettre la l\u00e9gislation helv\u00e9tique en conformit\u00e9 avec les normes internationales en abolissant les statuts fiscaux particuliers. Vaud soumet \u00e0 votation le 20 mars sa propre r\u00e9forme et le paquet de mesures sociales qui l'accompagne.  Le conseiller d'Etat PLR vaudois Pascal Broulis est chef du D\u00e9partement des finances et des relations ext\u00e9rieures."], "variantIds": ["ece-7519737", "ece-7519718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T05:11:25Z", "webPublicationDate": "2016-03-02T08:13:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broulis, Pascal", "role": "Pr\u00e9sident, CE PLR VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F574940-E8D1-40AF-95F8-A037EC1A7DAA", "internalArchiveId": "0F574940-E8D1-40AF-95F8-A037EC1A7DAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Parmly, ancien diplomate, sympathisant d\u00e9mocrate am\u00e9ricain \u00e0 Gen\u00e8ve;Francis Jacobs, politologue qui repr\u00e9sente le parlement europ\u00e9en \u00e0 Dublin;Roger Nordmann, CN PS VD;Ilias Panchard, co-pdt des Jeunes Verts Suisses;Balthasar Gl\u00e4ttli, CN  Vert ZH, chef du groupe des Verts aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales;Christian Coinstantin, pdt du FC Sion\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 11 USA SUPER TUESDAY) Donald Trump et Hillary Clinton sont les grands vainqueurs du SUPER TUESDAY, une \u00e9tape cruciale des primaires pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines. C\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, Donald Trump sort en t\u00eate dans 6 des Etats en jeu, contre 2 pour Ted Cruz et un Etat pour Marco Rubio. C\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, Hillary Clinton devance largement Bernie Sanders, avec 7 Etats contre 3 au s\u00e9nateur du Vermont.\r\nLa pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine se dirige un peu plus vers un duel TRUMP-Clinton. Philippe Revaz.\r\nPAPIER\r\n(6H(2) 10 USA SUPER TUESDAY) Et les d\u00e9mocrates de l'\u00e9trangers votaient aussi cette nuit....\u00e0 Gen\u00e8ve, le vote a eu lieu dans un salon de l'Hotel Warwick. Parmi les sympathisants d\u00e9mocrates...Michael Parmly, un ancien diplomate qui estime qu'il ne faut pas sous-estimer le pouvoir d'attraction de Donald Trump face \u00e0 un \u00e9lectorat am\u00e9ricain d\u00e9sabus\u00e9\r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay.\r\nLa prochaine primaire aura lieu le 15 mars en Floride....\r\nLes n\u00e9gociations sur la Syrie sont repouss\u00e9es au 9 mars....\u00e0 Gen\u00e8ve...pour des questions logistiques et pour v\u00e9rifier que la tr\u00eave instaur\u00e9e\r\nvendredi se prolonge. \r\nBruxelles aujourd'hui...la commission europ\u00e9enne se penche sur l'appel \u00e0 l'aide d'Ath\u00e8nes...qui a besoin de 500 mio d'euros minimum pour accueillir 100'000 migrants...la situation est chaque jour plus critique...8'500  personnes font le pied de grue devant la fronti\u00e8re mac\u00e9donienne ouverte au compte-goutte...\r\n(6H(3) D5 ELECTIONS IRLANDE : PAS DE GVT) ***L'actu ce matin...c'est aussi ces gouvernements si difficiles \u00e0 former.\r\nIl y a l'Espagne...o\u00f9 depuis hier le socialiste Padre Sanchez pr\u00e9sente son gouvernement...le vote doit intervenir ce soir...peu de chance qu'il parvienne \u00e0 obtenir la majorit\u00e9...en raison de l'opposition de la droite et de Podemos...\r\nMais il y a aussi l'Irlande....les \u00e9lecteurs n'ont pas d\u00e9sign\u00e9 de vainqueur lors des l\u00e9gislatives de vendredi. Il appartient donc au Premier ministre sortant Enda Kenny, dont le parti de centre droit Fine Gael a le plus grand nombre d'\u00e9lus....de tenter de former un gouvernement. Les tractations entre les diff\u00e9rentes formations politiques ont commenc\u00e9, elles pourraient durer plusieurs semaines et n'accoucher que d'un ex\u00e9cutif par nature instable. Herv\u00e9 Amoric\r\nMAG \r\nLa musique adoucit les moeurs...c'est bien connu...d'o\u00f9 ce concert hier soir \u00e0 la philarmonie de Berlin donn\u00e9 par 3 chefs d'orchestres perstigieux et leurs orchestres respectifs...concert gratuit pour 2'200 r\u00e9fugi\u00e9s et b\u00e9n\u00e9voles qui les prennent en charge...les maestro Simon Rattle, Daniel Barenboim et Ivan Fischer leur ont offert l'entr\u00e9e...\r\nEt c'est aussi gratuitement que les Rolling Stone joureront le 25 mars \u00e0 la Havane...encore une page qui se tourne sur l'\u00eele de Cuba qui lors de la r\u00e9volution castriste de 1959 avait d\u00e9clar\u00e9e le rock comme une arme de l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain et l'avait interdit pendant de nombreuses ann\u00e9es...\r\n(6H(4) 02 RETRAIT DEMANDE ADHESION EEE) ***La Suisse doit retirer une fois pour toute sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne qui date de 1992. Le Conseil national est pour.\r\nTout le camp bourgeois a soutenu cette proposition. Cette d\u00e9cision symbolique tombe quelques jours avant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne d\u00e9voile sa strat\u00e9gie d\u00e9finitive sur l'Europe. Ce sera vendredi. Pour le pr\u00e9sident du groupe socialiste, le conseiller national Roger Nordmann, cette motion de l'UDC Lukas Reimann...c'est du vent. \r\nMAG\r\nRoger Nordmann avec Alexandra Richard.\r\n(6H(5) D1 STRATEGIE DE LA GAUCHE POUR COINCER L'UDC) Et il n'y a pas que sur l'Europe que la gauche et la droite suisse sont divis\u00e9es....sur l'asile aussi....dans le colimateur...la votation poulaire du 5 juin prochain sur l'asile....la gauche r\u00e9ussira-t-elle \u00e0 rester unie pour isoler l'UDC ...\r\nDans le camp rose-vert, cela signifie soutenir un durcissement de l'asile. Une position contre-nature, au nom de cet \u00e9lan n\u00e9 le 28 f\u00e9vrier. \r\nMais Chrystel Domenjoz, des r\u00e9sistances \u00e0 ce pragmatisme se font sentir.\r\nMAG\r\nPlut\u00f4t lourdes les peines requises hier par le minist\u00e8re public de la comf\u00e9d\u00e9ration devant la cour p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone contre les 4 irakiens soup\u00e7onn\u00e9s de fomenter des attentats...7 ans et demi de prison contre deux d'entre eux...5 ans et demi et 2 ans et demi pour les 2 autres....la cour entend aujourd'hui pendant 5H au moins, les plaidoiries de la d\u00e9fense...\r\n(6H(6) 05 GE PRET SANS INTERET AUX PME) ***Le canton de Gen\u00e8ve accro\u00eet son dispositif pour aider les PME industrielles \u00e0 faire face au franc fort. \r\nApr\u00e8s le canton de Vaud qui a adopt\u00e9 des mesures similaires, c'est la FAE, la Fondation d'aide aux entreprises qui va prendre le relais \u00e0 Gen\u00e8ve pour aider les petites soci\u00e9t\u00e9s exportatrices ou ou les sous-traitants du secteur, via notamment des pr\u00eats sans int\u00e9r\u00eats et remboursables sur 7 ans. Sylvie Belzer.\r\nMAG\r\nLe franc fort, le tourisme d'achat et le commerce en ligne...pour la cha\u00eene de magasins de v\u00eatements Blackout...c'est trop \u00e0 la fois...elle ferme 11 de ses 92 succursales...dont celle de Sierre et Monthey et Valais, de Lausanne et Prilly dans le canton de Vaud et de Bienne...\u00e0 la cl\u00e9 11 licenciements...un repreneur est activement recherch\u00e9....\r\nChez Schindler \u00e0 Ebikon dans le canton de Lucerne...se sont 120 emplois qui seront biff\u00e9s d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine...trop cher de fabriquer en Suisse des composants pour ses assenceurs...le groupe pr\u00e9f\u00e8re se rapprocher de la production de l'Asie...l\u00e0 o\u00f9 les march\u00e9s sont juteux!\r\n(6H(7) 16 RESULTATS LEGO) ****Et dans cette morosit\u00e9 ambiante...un groupe continue brique apr\u00e8s brique \u00e0 construire son empire!\r\nC'est Lego....Le b\u00e9n\u00e9fice du fabricant danois a augment\u00e9 de 30% avec un record \u00e0 la cl\u00e9: en 2015 plus de 100 millions d'enfants ont jou\u00e9 avec ses petites briques, Francesca Argiroffo\r\nMAG\r\nIl y aura bel et bien un second tour \u00e0 l'\u00e9lection \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne...pour le dernier fauteuil...le PLR Pierre-Antoine Hildebrand devra batailler avec 3 autres candidats...dont Hadrien Buclin...de solidarit\u00e9s...13\u00e8me dimanche dernier...il se lance pour faire campagne contre le volet vaudois de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises....\u00e9galement soumis au vote le 20 mars.\r\n(6H(8) D6 FOOTBALL COUPE DE SUISSE SION-ZURICH) ***Foot...le FC Sion r\u00eave d'une 14\u00e8me finale de coupe de Suisse....et donc d'une 14\u00e8me coupe synonyme de 14\u00e8me \u00e9toile sur son drapeau!\r\nPour se qualifier...il faudra battre ce soir \u00e0 Tourbillon, le FC Z\u00fcrich. Bernardin Allemann, une victoire ce soir aurait beaucoup de cons\u00e9quences positives pour l'\u00e9quipe de Didier Tholot. \r\nMAG \r\nSion - Zurich, \u00e0 suivre d\u00e8s 21h, sur La Premi\u00e8re et sur RTSdeux.\r\n(METEO) Seul le Valais verra bri\u00e8vement le soleil ce matin...puis le ciel sera gris partout et humide...les pluies s'intensifieront dans l'apr\u00e8s-midi. Il neigera jusque vers 700 m\u00e8tres en soir\u00e9e. 8 degr\u00e9s au maximum.\r\nPlurs frais demain avec ppeut-\u00eatre de la neige jusqu'en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) On ne verra que peu le soleil aujourd'hui, seul le Valais profitera de quelques rayons ce matin. Des\r\npluies tomberont par intermittence, elles s'intensifieront dans l'apr\u00e8s-midi. On trouvera la neige\r\nau-dessus de 1200 m\u00e8tres tout d'abord, puis bien plus bas, jusque vers 700 m\u00e8tres en soir\u00e9e. C\u00f4t\u00e9\r\ntemp\u00e9ratures, on notera 8\u00b0 en milieu de journ\u00e9e sur toutes les r\u00e9gions de plaine.\r\nJeudi matin, les conditions pourraient devenir critiques sur les routes avec de la neige qui tombera\r\njusqu'\u00e0 basse altitude. Toujours beaucoup de nuages pendant cette journ\u00e9e donc. La neige cessera\r\ntoutefois dans le courant de l'apr\u00e8s midi. La temp\u00e9rature ne d\u00e9passera pas 5\u00b0.\r\nApr\u00e8s un \u00e9pisode pluvieux et plus doux vendredi, des conditions hivernales avec des giboul\u00e9es sont\r\nattendues pour le weekend.", "durationSec": 971, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7519717", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7519736", "ece-7519717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T05:10:45Z", "webPublicationDate": "2016-03-02T06:17:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F39D3C67-575F-4030-AD83-F18357E5E1B9", "internalArchiveId": "F39D3C67-575F-4030-AD83-F18357E5E1B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hillary Clinton, candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine;Donal Trump, candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine;Gilles Meystre, pdt de Gastrovaud;Christophe Reymond, directeur du Centre patronal VD;Lukas Reimann, CN UDC SG;Youssouf, Syrien de 37 ans;Bruno Marchand, professeur d'architecture \u00e0  l'EPFL;Jean Tschumi, architecte suisse \u00e0 l'origine de la Tour OBI de Renens\r\n* Infotrafic: 07:00:49-07:01:14 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D41+D42+D43/USA SUPER TUESDAY/DI)  \r\n\"Merci \u00e0 vous tous...quel super mardi!\"\r\nLa joie d'Hillary Clinton hier soir grande vainqueur du Super Tuesday c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate.\r\nSelon les derniers r\u00e9sultats disponibles, elle remporte 7 Etats contre 4 pour Bernie Sanders. \r\nChez les r\u00e9publicains, Donald Trump en d\u00e9croche 6.\r\ncontre 2 \u00e0 Ted Cruz, et 1 pour Marco Rubio. \r\n...\r\nBonjour Philippe Revaz.\r\nVous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis.\r\nLes favoris ont donc domin\u00e9 le scrutin hier...\r\nIl va falloir s'habituer \u00e0 l'id\u00e9e de ce duel final Trump-Clinton...\r\nDialogue\r\nEt les deux candidats s'y preparent . Leurs discours de victoire etaient deja dirig\u00e9s l'un contre l'autre ce soir. trump remporte 6 etats, avec des electroats aussi differents que le massachussetts, a l'est, et l'alabama ou la georgie au sud. il profite de la division de ses adversaires : marco rubio, le champion de l'establishmennt, remporte certes son premier etat, le minesotta, mais ce n'est toujours qu'un etat. et surtout, son rival ted cruz remporte son etat natal du texas et l'etat voisin de l'oklahoma. la resistance a trump st toujours divis\u00e9e, sans leader naturel.  Trump a sembl\u00e9 prendres acte de son statut de grand favori. Dans un decor digne du palais de versailles, il a renonc\u00e9 a tenir un meeting bruyant, au profit d'une conference de presse tres presidentielle. et le voila qui affirme desormais humblement qu'il est un RASSEMBLEUR du parti republicain.\r\n MAG 1/ TRUMP\r\nUne fois la primaire termin\u00e9e, trump ne s'en prendra qu' a une seule personne, hillary clinton. trump estime que la hausse massive de la participation aux primaires republicaines est la preuve que ,lui seul peut mobiliser les republicains pour battre hillary cllinton.\r\n***CC:Hillary Clinton qui fait, elle aussi, un pas important vers la nomination.\r\nOui elle creuse l'ecart sur sanders, qui jure qu'il ne quittera pas la course jusqu'\u00e0 la fin, mais on voit mal comment il pourra combler son retard en nombre de delegu\u00e9s. Dans le sud, clinton realise a nouveau des scores quasi sovietiques dans la communaut\u00e9 noire. Mais ce n'est plus a bernie sanders  qu'elle reserve ses piques. Pour clinton l'adversaire est desormais donald trump. dont elle fustige le slogan, \"make america great again\", rendre sa grandeur a l'amerique.\r\n MAG 2/ CLINTON\r\nL'amerique est d\u00e9j\u00e0 exceptionnelle, dit clinton, qui ajoute qu'elle va detruire des BARRIERES plut\u00f4t que construire des murs. Voila pos\u00e9s les bases de ce qui pourrait bien etre le futur duel de cette presidentielle 2016. Le constructeur de murs, face a la candidate qui veut jeter des ponts.   \r\nPhilippe Revaz en direct de Washington merci...\r\n(18/FORBES CLASSEMENT MILLIARDAIRES. ET TRUMP/PA-REPRIS 22H30) Donald Trump num\u00e9ro 1 chez les r\u00e9publicains...on en parlait \u00e0 l'instant.\r\nEt bien figurez-vous qu'il ne pointe qu'au 121\u00e8me rang d'un autre classement. \r\nCelui des hommes les plus riches de la plan\u00e8te!\r\n***La fameuse liste Forbes, toujours domin\u00e9e par Bill Gates. Le co-fondateur de Microsoft qui reste le patron du club. \r\nUn club qui perd des membres et de l'argent. \r\nLa liste compte 16 milliardaires de moins cette ann\u00e9e...pour une fortune globale en recul de 570 milliards de dollars.\r\nMais Forbes peut toujours compter sur Donald Trump pour semer la zizanie dans son prestigieux classement.\r\nLa story avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\n  MAG 57''\r\nLa palme du suisse le plus riche revient \u00e0 Ernesto Bertarelli.\r\nCelle de la plus jeune milliardaire \u00e0 l'h\u00e9riti\u00e8re norv\u00e9gienne Alexandra Andresen, 19 ans. \r\nEt pour la premi\u00e8re fois, un producteur de th\u00e9\u00e2tre entre dans le classement Forbes, c'est le Britannique Cameron Mackintosh, producteur du Fant\u00f4me de l'Op\u00e9ra ou encore des Mis\u00e9rables.\r\n(D2/LES OUBLIES DE LA REFORME RIE III DANS LA VOTATION VAUDOISE/PI) Ils ne sont peut-\u00eatre pas milliardaires mais ils travaillent c'est certain.\r\ncomme coiffeurs, avocats, m\u00e9decins ou encore boulangers... \r\nCe sont les grands oubli\u00e9s de la r\u00e9forme vaudoise de l'imposition des entreprises: la RIE3...\r\nLes Vaudois votent le 20 mars...et si la r\u00e9forme est approuv\u00e9e ces professions lib\u00e9rales verront leurs charges sociales augmenter...sans contreparties.. \r\nMais ces ind\u00e9pendants ne sont pas rancuniers...Ils soutiennent la r\u00e9forme en restant vigilants. Marc Menichini.\r\n  MAG 1'34\r\nEt le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire qui s'oppose \u00e0 cette RIE3 vaudoise exige le report de la votation. Elle juge la brochure du Conseil d'Etat \"partiale et mensong\u00e8re\". Le gouvernement vaudois r\u00e9pondra aujourd'hui. en cas de refus, le comit\u00e9 fera appel.\r\n***Et un membre du conseil d'Etat vaudois sera justemente avec nous \u00e0 7h35...\r\nc'est le grand argentier, Pascal Broulis.\r\n(01/RETRAIT DEMANDE ADHESION EEE/ITW REIMANN) La Suisse doit retirer une fois pour toute sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\nC'est l'avis du Conseil national. \r\nIl a soutenu hier \u00e0 une large majorit\u00e9, une proposition de l'UDC Lukas Reimann. \r\nTout un symbole pour le conseiller national saint-gallois...\r\npuisque le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9voiler sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne (post 9 f\u00e9vrier) vendredi..\r\n  MAG 46''\r\nLukas Reimann avec Chrystel Domenjoz.\r\n(13/SITUATION FRONTIERE GRECE-MACEDOINE/ITW YUSUF) ***C'est aujourd'hui que la Commission europ\u00e9enne d\u00e9cidera d'une nouvelle aide apport\u00e9e \u00e0 la Gr\u00e8ce pour faire face \u00e0 la crise migratoire.\r\nAth\u00e8nes a soumis son plan d'urgence \u00e0 Bruxelles hier.\r\nElle dit avoir besoin de 500 millions d'euros...pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence sur le terrain...\r\nl'urgence ce sont ces 8 mille 500 migrants bloqu\u00e9s \u00e0 Idomeni, \u00e0 la fronti\u00e8re gr\u00e9co-mac\u00e9donienne...\r\nIls s'entassent parce que les pays des Balkans et l'Autriche ont d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir au compte-gouttes leur fronti\u00e8re.\r\nParmi eux: Youssouf. syrien de 37 ans...\r\n  MAG 52''\r\nDes propos recueillis par Ang\u00e9lique Kourounis. \r\nEt le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk continue sa tourn\u00e9e sur la route des migrants...il est en Mac\u00e9doine aujour'dhui pour y rencontrer le pr\u00e9sident.\r\n(Br\u00e8ve Syrie) Et l'actualit\u00e9 internationale c'est aussi ce 5\u00e8me jour de tr\u00eave en Syrie..\r\nLe pr\u00e9sident syrien Bachar al-Assad a promis de faire en sorte qu'elle continue \u00e0 \"fonctionner\".\r\nLes pourparlers de paix eux devrait reprendre le 9 mars \u00e0 Gen\u00e8ve...et non pas le 7. l'ONU communiqu\u00e9 une nouvelle date hier...ils  sont toujorus conditionn\u00e9s au respect de la tr^ve.\r\n(Br\u00e8ve JO) ***On parle sport et corruption \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nla justice fran\u00e7aise enqu\u00eate depuis le mois de d\u00e9cembre sur des soup\u00e7ons de corruption dans l'attribution des JO de Rio l'\u00e9t\u00e9 prochain et de Tokyo en 2020...\r\nLe CIO promet de collaborer avec les juges...mais il assure qu'il n'y a aucune preuve pour l'instant....Lamine Diack...l'ex-patron de l'athl\u00e9tisme mondial, qui fut membre du Comit\u00e9 international olympique...et son fils, Papa Massata Diack, pourraient avoir servi d'interm\u00e9diaires entre des villes candidates \u00e0 l'organisation des JO et certains membres du CIO.\r\nEt des les prochains JO de Rio an ao\u00fbt, ce n'est plus le CIO qui jugera les cas de dopage pendant les Jeux mais le Tribunal arbitral du sport. Cette mesure a pour but de rendre le traitement des cas de dopage plus ind\u00e9pendant en le retirant des mains du CIO pour le confier \u00e0 une division sp\u00e9ciale du TAS.\r\n(D7/DECES CLAUDE PARENT, LE PAPE DE L'ARCHITECTURE/ PI) ***7h...Peut-on inscrire au patrimoine culturel un centre commercial, au m\u00eame titre qu'un ch\u00e2teau ou une \u00e9glise?\r\nLa question refait surface en France, avec le d\u00e9c\u00e8s le week-end dernier de Claude Parent, th\u00e9oricien et ma\u00eetre \u00e0 penser du c\u00e9l\u00e8bre architecte Jean Nouvel. \r\nSon supermarch\u00e9 construit en 1970 \u00e0 Ris-Orangis, au Sud de Paris, pourrait \u00eatre inscrit prochainement aux monuments historiques. Une d\u00e9marche qui peut \u00e9tonner mais qui devrait s'\u00e9largir  \u00e0 d'autres monuments solidement ancr\u00e9s dans notre paysage. Sophie Iselin \r\n  MAG 1'20\r\n(Br\u00e8ve fin) Le pr\u00e9sident des Etats-Unis Barack Obama assistera \u00e0 un match de baseball fin mars \u00e0 Cuba lors de sa visite historique sur l'\u00eele communiste, a annonc\u00e9 mardi la Maison Blanche.\r\nM. Obama, qui se rendra \u00e0 Cuba les 21 et 22 mars, assistera \u00e0 un match exhibition \u00e0 La Havane entre les Tampa Bay Rays et l'\u00e9quipe nationale de Cuba. \r\nL'\u00e9quipe am\u00e9ricaine deviendra \u00e0 cette occasion la premi\u00e8re de la puissante Major League Baseball (MLB) \u00e0 jouer \u00e0 Cuba depuis 1999.\r\n\"En cette p\u00e9riode de changements historiques, nous souhaitons mettre en avant le r\u00f4le constructif de notre passion commune pour le jeu\", a soulign\u00e9 Robert Manfred, responsable de la MLB.\r\nPour les franchises de la MLB, Cuba est un Eldorado auquel elles ont pour l'instant acc\u00e8s au compte-gouttes mais qui pourrait devenir un pourvoyeur quasi-in\u00e9puisable de talents.\r\nLa visite de Barack et Michelle Obama consacrera de mani\u00e8re spectaculaire le rapprochement, entam\u00e9 il y un peu plus d'un an, entre Washington et La Havane, apr\u00e8s un demi-si\u00e8cle de tensions h\u00e9rit\u00e9es de la Guerre froide.\r\nLa derni\u00e8re visite d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice sur l'\u00eele situ\u00e9e au large de la Floride remonte \u00e0 1928, avec celle de Calvin Coolidge.\r\njca/elm\r\n(AFP) - TX-PAR-MOR17 / 0152\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Seul le Valais verra bri\u00e8vement le soleil ce matin...puis le ciel sera gris partout et humide...les pluies s'intensifieront dans l'apr\u00e8s-midi. Il neigera jusque vers 700 m\u00e8tres en soir\u00e9e. 8 degr\u00e9s au maximum.\r\nPlurs frais demain avec ppeut-\u00eatre de la neige jusqu'en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve sant\u00e9) \r\n(Br\u00e8ve emplois) Oensingen SO (ats) La cha\u00eene de magasins de v\u00eatements Blackout, en proie \u00e0 de graves difficult\u00e9s financi\u00e8res, a ferm\u00e9 11 de ses 92 succursales. Dix-huit personnes ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9es. D'autres fermetures ne sont pas exclues. La soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Oensingen (SO) est \u00e0 la recherche d'un repreneur.\r\nUn acheteur s'est montr\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 pour reprendre une partie du r\u00e9seau de succursales et des quelque 500 employ\u00e9s, a indiqu\u00e9 mardi Blackout. Des n\u00e9gociations sont en cours. Blackout a d\u00e9j\u00e0 obtenu un sursis concordataire jusqu'au 9 mai.\r\nBlackout cherche une solution pour les magasins qui ne seraient pas reprises par cet acheteur ainsi que pour les 11 succursales qui ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es. Un espoir subsiste m\u00eame pour les employ\u00e9s licenci\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l'ats un porte-parole de l'entreprise.\r\nSynth\u00e8se\r\nEbikon LU (ats) Schindler va supprimer d'ici \u00e0 la fin de l'an prochain 120 des 200 emplois que compte son site de production d'Ebikon (LU), qui fabrique des composants pour les ascenseurs. Le groupe lucernois motive sa d\u00e9cision notamment par les co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s en Suisse.\r\nSchindler invoque aussi, mardi dans un communiqu\u00e9, sa volont\u00e9 de rapprocher la production de l'Asie, l\u00e0 o\u00f9 les march\u00e9s sont en croissance (Chine et Inde). L'usine concern\u00e9e fabrique des composants \u00e0 destination de l'\u00e9tranger, mais sa capacit\u00e9 n'est pas pleinement utilis\u00e9e. Elle se trouve sur le lieu du si\u00e8ge du groupe.\r\nEn l'espace de dix ans, la part \u00e0 l'ensemble de revenus engrang\u00e9s par Schindler dans la r\u00e9gion Asie-Pacifique a plus que doubl\u00e9, passant de 15 \u00e0 33%. Dans le m\u00eame temps, celle de l'Europe a chut\u00e9 de 56 \u00e0 39%, alors qu'elle est rest\u00e9e quasiment stable en Am\u00e9rique, reculant de 29 \u00e0 28%, selon des donn\u00e9es fournies en f\u00e9vrier.\r\nace\r\nNote: Nouveau: groupe UDC, paragraphes 6 \u00e0 8\r\nBerne (ats) A l'ouverture de la session de mars, les Verts soutiennent, avec le PS et le centre droit, la proposition de d\u00e9battre de la situation \u00e9conomique de la Suisse. \"Depuis le d\u00e9but de la crise du franc, ce sont pr\u00e8s de 20'000 places de travail qui ont ainsi disparu, dont 7'000 pour ce seul d\u00e9but 2016\", souligne le groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\nLe groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation urgente sur la situation \u00e9conomique en Suisse, a-t-il indiqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 mardi soir. Pour ce parti, les nombreuses attaques contre le mod\u00e8le suisse via des initiatives \"populistes\" entra\u00eenent une incertitude juridique pour les entreprises, qui souhaitent s'implanter en Suisse.\r\nLe groupe socialiste tire \u00e0 la m\u00eame corde. Il a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation sur la crise de l'emploi et sur la place industrielle suisse, selon un communiqu\u00e9. Depuis le d\u00e9but de la crise du franc, ce sont pr\u00e8s de 20'000 places de travail qui ont ainsi disparu, dont 7'000 pour ce seul d\u00e9but 2016.\r\n\"Inaction\" du ministre de l'\u00e9conomie\r\nEtant donn\u00e9 que le ministre de l'\u00e9conomie, Johann Schneider-Ammann, persiste dans son inaction, le parlement doit trouver des r\u00e9ponses face \u00e0 la d\u00e9sindustrialisation rampante de la place industrielle suisse, poursuit l", "durationSec": 903, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7519714", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7519733", "ece-7519714"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T05:11:09Z", "webPublicationDate": "2016-03-02T06:27:19Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4F24CA7-57FD-4DEC-B6DF-09C104BE9262", "internalArchiveId": "A4F24CA7-57FD-4DEC-B6DF-09C104BE9262", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Killias,criminologue; Stefan Bl\u00e4ttler, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales;Didier Burkhalter, CF PLR NE, chef du DFAE;Ignazio Cassis, CN PLR TI, chef de groupe PLR,  pdt de CuraFutura;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, CN PS FR;Bardet, Romain;Martine Riesen, Pdte de l'Association des m\u00e9decins-dentistes de Gen\u00e8ve\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D2 BILAN SECURITE 2015) La Suisse...un havre de paix au milieu d'un monde boulvers\u00e9....c'est notre sentiment...selon le sondage suisse sur la s\u00e9curit\u00e9 2015 publi\u00e9 hier...Pr\u00e8s de 9 personnes sur 10 font confiance \u00e0 la police, dont la pr\u00e9sence est jug\u00e9e suffisante par 65% des sond\u00e9s. Alain Arnaud .\r\nMAG\r\n(6H(2) 18 EVACUATION JUNGLE DE CALAIS) En France...3 militants altermondialistes et un migrant mineur interpell\u00e9s, cinq CRS l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s : c'est le bilan du d\u00e9mant\u00e8lement hier de la partie sud de la jungle de calais, cet immense bidonville o\u00f9 vivent entre 3 et 7'000 migrants selon les sources. La semaine pass\u00e9e la justice avait valid\u00e9 cette \u00e9vacuation partielle du campement contre l'avis des associations humanitaires. Une \u00e9vacuation pol\u00e9mique cens\u00e9e se d\u00e9rouler sans violences. Ariane Hasler.\r\nMAG\r\nA la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine...la situation n'est pas moins tendue...7'000 migrants sont bloqu\u00e9s c\u00f4t\u00e9 grec...plusieurs centaines d'entre eux ont tent\u00e9 hier de passer en force...ils ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes..\r\nPour John Kerry...cette crise migratoire est mondiale et pas uniquement cantonn\u00e9e \u00e0 l'Europe...propos tenus \u00e0 Washington par le secr\u00e9taire d'\u00e9tat am\u00e9ricain...\r\nC'est d\u00e9sormais prouv\u00e9...le virus zika ne favorisa pas uniquement la micro-c\u00e9phalie des b\u00e9b\u00e9s....il peut aussi d\u00e9clencher plus rarement....un trouble neurologique grave, le syndrome de Guillain-Barr\u00e9...les chercheurs de l'institut pasteur l'ont d\u00e9montr\u00e9...leur d\u00e9couverte est publi\u00e9e aujourd'hui dans la revue m\u00e9dicale britannique The Lancet. Ce sydrome provoque, dans 20 \u00e0 30% des cas une d\u00e9faillance respiratoire et, dans les pays riches, environ 5% de d\u00e9c\u00e8s....Il peut aussi paralyser des membres.\r\n(6H(3) 14 CDH DANGERS EXTREMISME) Plut\u00f4t bien respect\u00e9e la tr\u00eave en Syrie...malgr\u00e9 quelques accrochages ici ou l\u00e0....verdict hier \u00e0 Gen\u00e8ve...des pays qui soutiennent le processus de paix. L'opposition syrienne ne partage pas cet avis....elle accuse les forces de Bachar el assad de violer la tr\u00eave.\r\n***Une conf\u00e9rence internationale pour lutter contre toutes les formes d'extr\u00e9misme violent se d\u00e9roulera \u00e0 Gen\u00e8ve les 6 et 7 avril prochain. \r\nAnnonce faite hier \u00e0 Gen\u00e8ve lors de la 31eme session du conseil des Droits de l'homme par Didier Burkhalter au Palais des Nations.  Le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res a soulign\u00e9 que ce th\u00e8me \u00e9tait d\u00e9sormais l'une de ses priorit\u00e9s dans la politique de lutte contre le terrorisme.\r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Nicolas Vultier.\r\n***Didier Burkhalter que vous entendrez plus longuement \u00e0 partir de 8H10 \u00e0 l'enseigne de Tout un monde.....\r\nEt le conseil de l'Europe \u00e9pingle la Gr\u00e8ce...pour les violences perp\u00e9tr\u00e9es en prison..les conditions de d\u00e9tention sont jug\u00e9es d\u00e9plorables...encore pires que lors de son pr\u00e9c\u00e9dant rapport  en 2011!\r\nApple marque un point dans son combat avec le FBI am\u00e9ricain qui veut l'obliger \u00e0 d\u00e9bloquer l'iphone du tueur de San Bernardino....dans une affaire de drogue, un juge new-yorkais estime que la police a outre-pass\u00e9 ses pr\u00e9rogatives en exigeant de la firme \u00e0 la pomme de lui fournir l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es du t\u00e9l\u00e9phone d'un dealer...un jugement qui pourrait faire juris prudence!\r\n(6H(4) D5 CAISSE UNIQUE FRC) ***Plut\u00f4t frileux...le parlement sur le syst\u00e8me de caisses maladie de base unique pr\u00e9sent\u00e9 hier par la f\u00e9d\u00e9raiton romande des consommateurs.\r\nLa FRC et les ministres de la sant\u00e9 de 4 cantons romands ont pr\u00e9sent\u00e9 hier un nouveau concept qui s'inspire des caisses de compensation. Les cantons qui le souhaitent pourraient ainsi cr\u00e9er leur propre syst\u00e8me cantonal ou intercantonal. Les d\u00e9fenseurs de ce texte ont lanc\u00e9 une consultation publique. Muriel Ballaman. \r\nMAG\r\n(6H(5) 09 GE INITIATIVE DENTS) Apr\u00e8s Vaud et Neuch\u00e2tel...c'est \u00e0 Gen\u00e8ve...le parti du Travail lance une initative cantonale pour le remboursement des soins dentaires...il veut cr\u00e9er une assurance publique, financ\u00e9e par une cotisation paritaire sur le mod\u00e8le de l'AVS. 0,5% du salaire pour l'employ\u00e9...l'autre moiti\u00e9 pour l'employeur. Solidarit\u00e9S a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 d\u00e9but f\u00e9vrier un projet de loi semblable au Grand Conseil. Mais selon Martine Riesen, pr\u00e9sidente de l'Association des m\u00e9decins-dentistes de Gen\u00e8ve, ce syst\u00e8me n'est pas LA solution et co\u00fbtera cher.\r\nMAG\r\nPropos recueillis par Romain Bardet. \r\nLe conseil des Etats doit reprendre le dossiers des horaires d'ouverture des magasins...apr\u00e8s la d\u00e9cision...hier du conseil National d'autoriser une fermeture \u00e0 20H seulement dans tout le pays et pas uniquement dans les zone touristique...Si la Chambre des cantons dit encore une fois NON...le projet sera d\u00e9finitivement abandonn\u00e9.\r\n(6H(6) 06 BE MANIF DES TAXIS CONTRE UBER) La soci\u00e9t\u00e9 californienne Uber doit \u00eatre interdite en Suisse ! pour le demander...500 taxis ont roul\u00e9 hier sur Berne en provernance des principales villes du pays....ils ont remis une lettre ouverte aux autorit\u00e9s pour stopper les activit\u00e9s d'Uber. Organis\u00e9e par l'Union suisse des taxis et Unia Suisse Nord-Ouest, la manifestation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivie c\u00f4t\u00e9 romand...Un peu moins c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, Coraline Pauchard.\r\nMAG \r\nA Vevey, Pierre Chiffelle est candidat au 2\u00e8me tour \u00e0 la Municipalit\u00e9...l'ancien conseiller d'\u00e9tat vaudois retir\u00e9 de la politique pour raison de sant\u00e9...va mieux et se voit bien travailler \u00e0 80% comme avocat et consacrer les 20% restant \u00e0 sa ville...il se pr\u00e9sente en ind\u00e9pendant...les d\u00e9put\u00e9s vaudois ont demand\u00e9 une expertise m\u00e9dicale sur la sant\u00e9 d'un homme qui touche une rente en tant qu'ancien ministre...\r\n(6H(7) 15 PROCES POUR DESTRUCTION DES MAUSOLEES DE TOMBOUCTOU) ***C'est aujourd'hui que souvre \u00e0 la Haye, le proc\u00e8s d'Ahmad Al Faqi Al Mahdi devant la Cour p\u00e9nale internationale.\r\nPlus connu sous le nom d'Abou Tourab, ce Malien est accus\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 la destruction des fameux mausol\u00e9es de Tombouctou. C'\u00e9tait en 2012, lorsque des groupes islamistes arm\u00e9s occupaient le nord du Mali. C'est la premi\u00e8re fois que la CPI se charge d'une affaire li\u00e9e \u00e0 la destruction du patrimoine culturel mondial. Notre correspondant au Mali, David Bach\u00e9 nous brosse son portrait.\r\nMAG\r\n(6H(8) 21 HOCKEY RECORD AFFLUENCES) En hockey-sur-glace, les play off de ligue A d\u00e9butent apr\u00e8s-demain...mais en attendant, les clubs se frottent les mains...les patinoires de Suisse n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi remplies que cette saison. La moyenne par rencontre de Ligue nationale A lors du championnat r\u00e9gulier a d\u00e9pass\u00e9 les 7'000 spectateurs. Bernardin Allemann...\r\nMAG\r\nEt le meilleur joueur de la saison r\u00e9guli\u00e8re...c'est Pierre-Marc Bouchard...le canadien de Zoug...d\u00e9sign\u00e9 par les capitaines et entra\u00eeneures des 12 clubs de ligue A. Zoug fait fort....son gardien Tobias Stephan et son d\u00e9fenseur Daniel Sondell sont aussi les meilleurs dans leurs cat\u00e9gories!\r\nIl fera beau...apr\u00e8s dissipation des brumes matinales....\u00e0 d\u00e9guster sans mod\u00e9raiton...avant le retour des nuages cet \r\napr\u00e8s-midi, pr\u00e9lude \u00e0 une nouvelle d\u00e9gradation attendue pour la nuit prochaine. Les temp\u00e9ratures\r\nmaximales avoisineront les 6 \u00e0 8\u00b0.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o) Ce mardi, c'est d'abord au-dessus de 2500 m et dans la plaine du Rh\u00f4ne que le soleil se montrera le\r\nplus g\u00e9n\u00e9reux ; au nord des Alpes, les nombreux nuages bas r\u00e9siduels retarderont passablement\r\nson apparition. Il faudra en profiter vers la mi-journ\u00e9e, car le ciel se voilera rapidement par l'ouest cet\r\napr\u00e8s-midi, pr\u00e9lude \u00e0 une nouvelle d\u00e9gradation attendue pour la nuit prochaine. Les temp\u00e9ratures\r\nmaximales avoisineront les 6 \u00e0 8\u00b0.\r\nMercredi, le soleil ne se montrera qu'en Valais le matin. Partout ailleurs, le ciel sera couvert ; les\r\npr\u00e9cipitations, encore \u00e9parses et h\u00e9sitantes en matin\u00e9e, deviendront soutenues l'apr\u00e8s-midi et\r\nconcerneront toutes les r\u00e9gions ; la limite de la neige remontera entre 1000 et 1500 m \u00e0 la faveur\r\nd'un vent de sud-ouest fort en plaine et temp\u00e9tueux en montagne. Maxima toujours entre 6 et 8\u00b0.\r\nLe reste de la semaine s'annonce maussade et progressivement plus froid.\r\nAvis:", "durationSec": 919, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516325", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-01T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-01T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7516342", "ece-7516325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T17:25:14Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 ce journal de Sandra Viscardi les Suisses dorment sur leurs 2 oreilles, ils ont le sentiment d'\u00eatre en s\u00e9curit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une police efficace, m\u00eame si elle r\u00e9clame plus de moyens, la criminalit\u00e9 ne cesse de baisser dans notre pays, la pr\u00e9vention de l'extr\u00e9misme violent, c'est une des priorit\u00e9s du d\u00e9partement suisse des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier devant le Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nLa victoire de la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est ainsi qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit le refus de l'initiative de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers ce week- end, mais de quoi est -elle faite au juste cette soci\u00e9t\u00e9 civile Rendez -vous dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [93%] :\r\nLa caisse maladie unique mod\u00e8le FRC pas la panac\u00e9e, selon les parlementaires, ils sont convaincus qu'il faut revoir l'assurance n'est pas en cr\u00e9ant des caisses, cantonales, sur le mod\u00e8le des caisses de compensation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [88%] :\r\nNon, Jeannine femme le nouveau patron de la FIFA a d\u00e9but\u00e9 son mandat par un match de foot hier midi \u00e0 Z\u00fcrich bonjour lui- m\u00eame avec des invit\u00e9s, des personnalit\u00e9s Jo\u00ebl Robert y \u00e9tait, il s'est fait confirmer par Adjani Infantino lui- m\u00eame que la Coupe du monde se jouerait bien au Qatar en 2022, nous entendrons tout \u00e0 l'heure dans ce pour matin \u00e0 6 heures 36 top. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [92%] :\r\nLa Suisse ce Havre de paix, au milieu d'un monde boulvers\u00e9 c'est notre sentiment en tout cas, selon le sondage suisse sur la s\u00e9curit\u00e9 2015, publi\u00e9 hier, pr\u00e8s de 9 personnes sur 10 font confiance \u00e0 la police, dont la pr\u00e9sence est jug\u00e9e suffisante par 65 pourcent des des sond\u00e9s Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [93%] :\r\nLa nouvelle a de quoi r\u00e9jouir les vols, les coups et blessures, les menaces, les cambriolages sont en baisse, seules les brigandages et les vols \u00e0 l'arrach\u00e9e augmente un petit peu cette baisse de la criminalit\u00e9 est une inversion de tendance, comme l'explique l'auteur du sondage, le criminologue Martin Killias. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:41) [91%] :\r\nNos sortants si je peux dire d'un tr\u00e8s long tunnel o\u00f9 nous avons connu sur 30 ann\u00e9es une hausse pratiquement constante de la criminalit\u00e9 2011 \u00e9tait moments de pointe et depuis lors, il semble maintenant que les choses ont chang\u00e9 dans un sens favorable, donc c'est une rupture par rapport \u00e0 une tr\u00e8s longue \u00e9volution et se suicider Philippe Banz que nous sommes toujours \u00e0 un niveau relativement \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [87%] :\r\nAppel\u00e9s \u00e0 \u00e9valuer le travail de la police, pr\u00e8s des 3 quarts des sond\u00e9s lui donne une note entre 5 et 6 centres tr\u00e8s bien excellent, c'est dire que la police semble avoir les moyens de remplir sa mission, pourtant des mois il y a, elle ne cesse d'en demander davantage Stefan Blaettler, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales commanditaire de ce sondage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [95%] :\r\nNous recevons effectivement de bonnes critiques, \u00e9tant donn\u00e9 que le public, c'est que nos moyens sont limit\u00e9s, mais il est clair que, compte tenu aussi de la situation actuelle et l'\u00e9volution du sentiment de s\u00e9curit\u00e9, il en faudra davantage pour maintenir le niveau que nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [89%] :\r\n\u00e0 noter qu'interroger l'\u00e9t\u00e9 dernier apr\u00e8s la tuerie de Charlie-Hebdo mais avant celle du Bataclan, les sond\u00e9s s'inqui\u00e8tent peu de la menace terroriste et c'est toujours vrai aujourd'hui on l'ignore, rendez- vous au prochain sondage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [92%] :\r\nEn France, 3 militants altermondialistes et un migrant mineur interpell\u00e9s 5 CRS l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s, c'est le bilan du d\u00e9mant\u00e8lement hier de la partie sud de la jungle de Calais, vous savez, c'est cette immense bidonville o\u00f9 vivent entre 3 et 7000 migrants, selon les sources, la semaine pass\u00e9e, la justice avait valid\u00e9 cette \u00e9vacuation partielle contre l'avis des associations humanitaires, une \u00e9vacuation pol\u00e9mique cens\u00e9e se d\u00e9rouler sans violences a rien laser. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:23) [91%] :\r\nHier matin, une centaine de policiers \u00e9taient sur place pour encadrer depuis le d\u00e9sert et de dizaines de personnes mandat\u00e9es pour d\u00e9truire une vingtaine d'abris de fortune apr\u00e8s une matin\u00e9e calme les choses se sont envenim\u00e9es, selon la pr\u00e9fecture, appr\u00e9hend\u00e9 par 2 feux de cabanes, des projectiles ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s sur les CRS par une centaine de migrants et de militants altermondialistes, les noborders, les CRS ont ripost\u00e9 \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes suite assez heureux, les op\u00e9rations de d\u00e9mant\u00e8lement ont \u00e9t\u00e9 interrompues vers 17 heures par ailleurs quelque 150 migrants, dont certains arm\u00e9s de barres de fer, se sont introduits, une heure durant hier soir sur la rocade qui jouxte la jungle, lan\u00e7ant des pierres au Japon sur des camions en partance vers l'Angleterre, une journ\u00e9e sous haute tension pour cette op\u00e9ration, pourtant cens\u00e9e se d\u00e9rouler dans le calme, Ariane asilaire rtsinfo Paris est \u00e0 la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [91%] :\r\nPour la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine, la situation n'est pas moins tendue 7'000 grand sont bloqu\u00e9s c\u00f4t\u00e9 grec, plusieurs centaines d'entre eux ont tent\u00e9 hier de passer renforce, ils ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes pour John Kerry cette crise migratoire est mondiale, pas uniquement cantonn\u00e9e \u00e0 l'Europe, propos tenus \u00e0 Washington par le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, c'est d\u00e9sormais prouv\u00e9 le virus IKEA ne favorise pas uniquement la micro- du b\u00e9b\u00e9, il peut aussi d\u00e9clencher plus rarement un trouble neurologique grave, le syndrome de Guillain-Barr\u00e9 les chercheurs de l'institut Pasteur l'ont d\u00e9montr\u00e9 leur d\u00e9couverte est publi\u00e9e aujourd'hui dans la revue m\u00e9dicale britannique The l'Inde 7 ce syndrome provoque entre 20 et 30 pourcent des des cas une d\u00e9faillance respiratoire et dans les pays riches, environ 5 pourcent de de d\u00e9c\u00e8s, il peut aussi paralyser des membres plut\u00f4t bien respect\u00e9 la tr\u00eave en Syrie, malgr\u00e9 quelques accrochages ici ou l\u00e0 un verdict hier \u00e0 Gen\u00e8ve, des pays qui soutiennent le processus de paix, l'opposition syrienne ne partage pas cet avis, elle accuse les forces de Bachar al Assad de violer la tr\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:13) [99%] :\r\nUne conf\u00e9rence internationale pour lutter contre toutes les formes d'extr\u00e9misme violent se d\u00e9roulera \u00e0 Gen\u00e8ve les 6 et 7 avril prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [97%] :\r\nL'annonce faite hier \u00e0 Gen\u00e8ve lors de la 31\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme par Didier Burkhalter au Palais des nations, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a soulign\u00e9 que ce th\u00e8me \u00e9tait d\u00e9sormais l'une de ses priorit\u00e9s dans la politique de lutte contre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:34) [94%] :\r\nNous avons d\u00e9cid\u00e9 d'en faire une des grandes priorit\u00e9s de la politique ext\u00e9rieure, la pr\u00e9vention de l'extr\u00e9misme violent en gros la mobilisation de nos moyens dans le d\u00e9veloppement dans la politique de paix dans la politique humanitaire pour cr\u00e9er davantage de perspectives constructives plut\u00f4t que de laisser la jeunesse en particulier, glisser sur la pente extr\u00eamement dangereuse de l'extr\u00e9misme violent, nous voulons aussi montrer que la communaut\u00e9 internationale a trop peu investi par le pass\u00e9 et doit investir plus \u00e0 l'avenir dans la pr\u00e9vention durable, c'est-\u00e0-dire on on ne lutte pas contre le terrorisme sans lutter contre ses causes profondes et on ne lutte pas contre terrorisme qu'avec des m\u00e9dicaments, en quelque sorte, qui s'attache pas aux v\u00e9ritables causes et surtout pas court terme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:21) [93%] :\r\nOn des propos recueillis par Nicolas W\u00fcthrich, Didier Burkhalter que vous entendrez plus longuement \u00e0 partir de 8 heures 10, \u00e0 l'enseigne de tout un monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [95%] :\r\nEt le Conseil de l'Europe \u00e9pingle la Gr\u00e8ce pour les violences perp\u00e9tr\u00e9es en prison, les conditions de d\u00e9tention sont jug\u00e9es d\u00e9plorables encore pires que lors de son pr\u00e9c\u00e9dent rapport sa t\u00eate en 2011 Apple marque un point dans son combat avec le FBI am\u00e9ricain qui veut l'obliger \u00e0 d\u00e9bloquer l'iPhone du tueur de San Bernardino dans une affaire de drogue un juge new- yorkais estime que la police a outrepass\u00e9 ses pr\u00e9rogatives en exigeant de la firme \u00e0 la pomme de lui fournir l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es du t\u00e9l\u00e9phone d'un dealer, un jugement donc qui pourrait faire jurisprudence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [96%] :\r\nPlut\u00f4t frileux, le parlement sur le syst\u00e8me de caisses maladie de base unique pr\u00e9sent\u00e9 hier par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [92%] :\r\nIl n'a FRC et les ministres de la sant\u00e9 des 4 cantons romands ont pr\u00e9sent\u00e9 hier un nouveau concept qui s'inspire donc des caisses de compensation, les cantons qui le souhaitent pourraient ainsi cr\u00e9er leur propre syst\u00e8me cantonal ou intercantonal les d\u00e9fenseurs de ce texte ont lanc\u00e9 une consultation publique Muriel pas la mort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:18) [86%] :\r\nIl en a assez, il n'y a tu\u00e9 au Cassis de r\u00e9p\u00e9ter toujours les m\u00eames arguments, le chef de groupe PLR et pr\u00e9sident de cour \u00e0 foot aura l'une des fa\u00eeti\u00e8re des assureurs maladie ne voit pas comment cette proposition pourrait am\u00e9liorer le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [93%] :\r\nFranchement, je ne suis pas s\u00fbr de comprendre comment avec ces nouvelles r\u00e8gles, on pourrait r\u00e9duire les primes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:39) [86%] :\r\nCe Parlement l\u00e0 qui a plus \u00e0 droite que le pr\u00e9c\u00e9dent ne donnera aucune chance \u00e0 ce type d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [80%] :\r\nQui veut d\u00e9j\u00e0 l'ancien Parlement la refuser, avec une tr\u00e8s grande majorit\u00e9, donc je crois qu'il n'est pas possible aujourd'hui d'imaginer que ce Parlement changera cette d\u00e9cision, surtout qu'il a plus \u00e0 droite que le Parlement si nous voulons une Suisse et c'est une Suisse et des fois il y a des qu'en m\u00eame temps qu'qui perdent des voix y aller qu'en m\u00eame temps qu'gagne et \u00e7a, c'est les r\u00e8gles du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:03) [92%] :\r\nMais ces r\u00e8gles du jeu, le conseiller national socialiste Jean-Fran\u00e7ois Stein, certains n'en veut pas, m\u00eame s'il estime aussi qu'untel projet aurait 0 chances de passer au Parlement, lui, il veut jouer avec d'autres r\u00e8gles, celle du f\u00e9d\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:16) [88%] :\r\nOn est dans un pays f\u00e9d\u00e9raliste donc permettre aux cantons qui le souhaitent de choisir un mod\u00e8le d'organisation d'assurance- maladie qui correspond \u00e0 la volont\u00e9 de la population, \u00e0 mon avis, une bonne chose, j'esp\u00e8re que nous aussi, nos amis des Suisses al\u00e9maniques qui insiste beaucoup sur l'organisation f\u00e9d\u00e9raliste, la Suisse puis se montrer un peu plus g\u00e9n\u00e9reux et dire, ok si certains cantons romands veulent faire \u00e7a, pourquoi ce qu'on leur interdise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:39) [95%] :\r\nL'avenir d'une caisse maladie unique calqu\u00e9 sur le syst\u00e8me de la Caisse de compensation passera donc par l'initiative populaire dimanche, on a vu que le r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile peut influencer un r\u00e9sultat, mais avant d'en arriver l\u00e0, ce projet a encore bien des \u00e9tapes \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:54) [93%] :\r\nApr\u00e8s Vaud et Neuch\u00e2tel c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, oui, le Parti du Travail lance une initiative cantonale pour le remboursement des soins dentaires, il veut cr\u00e9er une assurance publique financ\u00e9e par une cotisation paritaire sur le mod\u00e8le de l'AVS donc 0 5 pourcent du du salaire pour l'employ\u00e9, l'autre moiti\u00e9 pour l'employeur Solidarit\u00e9S s a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 d\u00e9but f\u00e9vrier, un projet de loi semblable au Grand Conseil mais pour Martine Rizal, pr\u00e9sidente de l'Association des m\u00e9decins- dentistes de Gen\u00e8ve, ce syst\u00e8me, ce n'est pas la solution et \u00e7a co\u00fbtera cher. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:09:22) [86%] :\r\nIl y aurait effectivement un pr\u00e9l\u00e8vement sur les salaires, donc \u00e7a veut dire une charge suppl\u00e9mentaire pour les salari\u00e9s, donc les personnes actives, la classe moyenne travaillant eux et pour les entreprises du canton qui compte aussi 7 cr\u00e9er l'institution qui pr\u00e9l\u00e8ve les redevances sur les salaires qui contr\u00f4le et de vie qui contr\u00f4le ils sont effectu\u00e9s et qui paye les m\u00e9decins non plus, donc \u00e7a repr\u00e9sente beaucoup de bureaucratie et ces frais -l\u00e0 n'existent pas pour le moment donc, pour nous, l'augmentation des co\u00fbts de par l'introduction du syst\u00e8me dans la population suisse environ 10 pourcent des des gens ne consultent pas renoncent aux soins en fait pour diff\u00e9rents motifs, notamment financiers, mais dans des populations, comme la France ou d'autres qui ont un syst\u00e8me social, ce pourcentage est m\u00eame de 20 pourcent donc donc il y a pas plus de renoncement aux soins ensuite que dans des pays qui ont une assurance dentaire, c'est ce qui est extr\u00eamement \u00e9tonnant, ce qui nous fait penser que c'est pas la solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:10) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet, le Conseil des \u00c9tats doit reprendre le dossier des horaires d'ouverture des magasins apr\u00e8s la d\u00e9cision hier du Conseil national d'autoriser une fermeture \u00e0 20 heures seulement dans tout le pays et pas uniquement dans les zones touristiques, alors si la Chambre des cantons, dit encore une fois non, h\u00e9 bien, le projet sera d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 californienne Hubert doit \u00eatre interdite en Suisse pour le demander 500 taxis ont roul\u00e9 hier sur Berne en provenance des principales villes du pays, ils ont remis une lettre ouverte aux autorit\u00e9s pour stopper donc les activit\u00e9s d'Hubert organis\u00e9e par l'Union suisse des taxis et Unia Suisse Nord-Ouest, la manifestation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivie c\u00f4t\u00e9 Romand, un peu moins c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:51) [92%] :\r\nStopper l'envahisseur \u00fcber avant qu'il ne soit trop tard, c'est sous cette banni\u00e8re que les chauffeurs de taxi traditionnels ont roul\u00e9 dans les rues de Berne, un appel \u00e0 la mobilisation tr\u00e8s suivie par les Genevois les Vaudois, puis les Z\u00fcrichois beaucoup moins par les B\u00e2lois les Bernois ou encore les Saint-Gallois un int\u00e9r\u00eat plus faible qui s'explique par la pr\u00e9sence moins agressive de la soci\u00e9t\u00e9 californienne dans ces cantons, car c'est bien d'agression dont il est question, selon les organisateurs de la manifestation, dans une lettre ouverte adress\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les taxis exige des sanctions, mais aussi l'interdiction du beurre sur sol suisse ainsi que des r\u00e9parations financi\u00e8res pour les chauffeurs, un exemple \u00e0 Z\u00fcrich, les protestataires estiment qu'Hubert prive les taxis de 30 pourcent de de leur chiffre d'affaires, une revendication nationale \u00e0 laquelle s'ajoutera une expertise juridique mandat\u00e9 par le syndicat Unia objectif \u00e9tablir les relations contractuelles exacte entre et ses chauffeurs afin d'\u00e9pingler la soci\u00e9t\u00e9 au niveau du droit suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [91%] :\r\nVevey, Pierre Chiffelle est candidat au 2\u00e8me tour \u00e0 la Municipalit\u00e9 l'ancien conseiller d'\u00c9tat Vaudois, retir\u00e9 de la politique pour raison de sant\u00e9, il va mieux, il se voit bien travailler qu'\u00e0 80 pourcent comme comme avocat et consacrer les 20 pourcent restant restant \u00e0 sa ville, il se pr\u00e9sente en ind\u00e9pendant, les d\u00e9put\u00e9s Vaudois, rappelons -le, ont demand\u00e9 une expertise m\u00e9dicale sur la sant\u00e9 d'un homme qui touche une rente en tant qu'ancien ministre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:07) [95%] :\r\nEt c'est aujourd'hui que s'ouvre \u00e0 La Haye, le proc\u00e8s d'Ahmad Al Fakih Al-Mahdi devant la Cour p\u00e9nale internationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:13) [93%] :\r\nPlus connu sous le nom de d'Abou Tourab ce Malien t'accus\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 la destruction des fameux mausol\u00e9es Tombouctou s'\u00e9tait en 2012 lorsque des groupes islamistes arm\u00e9s occupaient le nord du Mali, alors c'est la premi\u00e8re fois que la CPI se charge d'une affaire li\u00e9e \u00e0 la destruction du Patrimoine culturel mondial, notre correspondant au Mali David Bach\u00e9 nous brosse son portrait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:32) [90%] :\r\nOriginaire d'une petite localit\u00e9 de la r\u00e9gion de Tombouctou Abou Tourab \u00e9tant touareg maliens, un cadre du groupe djihadiste en ne sardines, groupe dirig\u00e9 par Iyad acte Rallye et li\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique Aqmi a d'ailleurs exig\u00e9 il y a un mois sa lib\u00e9ration ainsi que celle d'autres prisonniers en \u00e9change d'une Suissesse enlev\u00e9e en janvier dernier \u00e0 Tombouctou Abou Tourab est accus\u00e9 d'avoir pris part \u00e0 la destruction d'une mosqu\u00e9e et de 9 mausol\u00e9es au total 14 des 16 mausol\u00e9es de Tombouctou, class\u00e9e au Patrimoine mondial de l'Unesco avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite pendant la p\u00e9riode d'occupation du Nord par des groupes islamistes arm\u00e9s en 2012, depuis, ils ont \u00e9t\u00e9 reconstruits et les habitants de Tombouctou, peuvent \u00e0 nouveau aussi recueillir quant \u00e0 Abou Tourab si c'est bien pour ces destructions qu'il compara\u00eet devant la CPI, il est \u00e9galement soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir dirig\u00e9 une tr\u00e8s redout\u00e9, brigade des moeurs et d'avoir particip\u00e9 \u00e0 l'application des d\u00e9cisions du tribunal islamique de Tombouctou, qui avait ordonn\u00e9 lapidation et m\u00eame coup\u00e9 David Bach\u00e9 pour rtsinfo Bamako. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:39) [90%] :\r\nA hockey-sur-glace les play off de ligue A d\u00e9butent apr\u00e8s- demain, mais en attendant, les clubs se frottent les mains, les patinoires de Suisse n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi remplis cette saison, la moyenne de rencontres de ligue nationale A lors du championnat r\u00e9gulier a d\u00e9pass\u00e9 les 7000 spectateurs Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:54) [89%] :\r\nAvec une moyenne de 7026 spectateurs, soyons pr\u00e9cis, la Ligue a gagn\u00e9 environ 250 personnes par rapport \u00e0 la saison pr\u00e9c\u00e9dente, cela s'explique ais\u00e9ment Langnau et son public fid\u00e8le \u00e0 remplacer Rapperswil et ses spectateurs clairsem\u00e9s et puis bien, a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'engouement li\u00e9 \u00e0 sa nouvelle patinoire, plus de 1200 spectateurs de plus en un an pour le club c'est l'anglais qui a malgr\u00e9 tout termin\u00e9 dernier et qui va devoir r\u00e9gater pour sauver sa place dans l'\u00e9lite, le championnat suisse reste le plus populaire du continent, comme chaque ann\u00e9e, Berne gonfle la moyenne du pays, plus de 16000 personnes par rencontre cette saison de la capitale malgr\u00e9 l\u00e0 aussi des performances particuli\u00e8rement mitig\u00e9 et un jeu peu all\u00e9chant lors des matchs du championnat r\u00e9gulier c\u00f4t\u00e9 Romand outre Bienne Lausanne aura attir\u00e9 6700 spectateurs 150 de plus que Gen\u00e8ve et 500 de plus que Fribourg les play off commence jeudi avec des influences qui seront \u00e9videmment encore plus importante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:43) [87%] :\r\nEt le meilleur joueur de la saison r\u00e9guli\u00e8re, h\u00e9 bien c'est Pierre-Marc Bouchard, le canadien de Jung d\u00e9sign\u00e9, donc par les capitaines, les entra\u00eeneurs des 12 clubs de Ligue 1 nous qui leur fait tr\u00e8s fort puisque son gardien Tobias, sage-femme et son d\u00e9fenseur Daniel Vandel sont aussi meilleurs dans leur cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:00) [92%] :\r\nSandra Viscardi c'\u00e9tait le journal, il fera beau aujourd'hui, apr\u00e8s dissipation des brumes matinales \u00e0 d\u00e9guster sans mod\u00e9ration, voire le retour des nuages cet apr\u00e8s- midi donc, il fera beau, ce matin, cet apr\u00e8s- midi, ben il y aura une nouvelle d\u00e9gradation qui sera confirm\u00e9 pour la nuit prochaine, quant aux temp\u00e9ratures maximales les avoisineront les 6 \u00e0 8 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-01T06:13:08Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bach\u00e9, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1209422-A330-4D41-BE98-263051972665", "internalArchiveId": "A1209422-A330-4D41-BE98-263051972665", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathias Reynard, CN PS VS;Hugues Hiltpold, CN PLR GE;Dominique de Buman, CN  PDC FR;Marc Dervaux, pdt du Collectif des taxis genevois\r\n* Infotrafic: 08:00:01-08:00:22 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(16/DEBUT EXAMEN INTERDICTION DU PARTI NEONAZI NPD/PA) La justice allemande pourrait interdire un parti d'extr\u00eame-droite. La cour constitutionnelle se penche d\u00e8s aujourd'hui sur le parti n\u00e9o-nazi NPD. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme anti-constitutionnel et est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre proche d'une organisation criminelle. Mais ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la chambre haute du parlement essaie d'interdire cette formation, et la proc\u00e9dure pourrait \u00e0 nouveau \u00e9chouer. Blandine Milcent\r\nPr\u00e9cisons que seuls 2 partis ont \u00e9t\u00e9 interdits en Allemagne depuis 1945: Le SRP, un h\u00e9ritier du parti nazi, c'\u00e9tait en 52, puis 4 ans plus tard le parti communiste allemand, le KPD\r\n(D1/APPEL SUR L'EGALITE SALARIALE COMMENT Y ARRIVER/PI) Des hommes, de tous les partis ou presque, s'unissent pour d\u00e9fendre l'\u00e9galit\u00e9 salariale. Six conseillers nationaux, du PS au PLR, ont lanc\u00e9 hier une p\u00e9tition pour que le principe \"\u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal\" soit enfin r\u00e9alis\u00e9. Alexandra Richard, c'est la version suisse du \"He for She\":\r\n(01/MULTI CN HEURES OUVERTURE MAGASINS/ITW DE BUMAN-REPRIS 22H30) Elargir les heures d'ouverture des magasins... les Suisses seront s\u00fbrement amen\u00e9s \u00e0 voter sur le sujet. Hier, le conseil national a dit oui \u00e0 un prolongement jusqu'\u00e0 20h. La d\u00e9cision devra encore \u00eatre confirm\u00e9e par le conseil des Etats, et les syndicats, f\u00e2ch\u00e9s, ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nPour le conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman, cet \u00e9largissement des horaires est n\u00e9cessaire. Il prend comme exemple la votation de dimanche au Tessin o\u00f9 pr\u00e8s de 60% des votants ont accept\u00e9 une lib\u00e9ralisation des horaires.\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller.\r\n(05/BE MANIF DES TAXIS CONTRE UBER/ITW DERVAUX) Les taxis veulent interdire Uber dans tout le pays! Ils \u00e9taient quelque 500, venus des grandes villes suisses, \u00e0 manifester dans les rues de Berne hier. Une manifestation lanc\u00e9e par l'union suisse des taxis et le syndicat Unia. Les chauffeurs traditionnels ont adress\u00e9 une lettre ouverte au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Marc Dervaux, pr\u00e9sident du Collectif des taxis genevois, estime qu'aujourd'hui l'ampleur du probl\u00e8me d\u00e9passe communes et cantons. \r\nPropos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(PAPIER SYRIE) \u00e7a fait maintenant 4 jours que la tr\u00eave a d\u00e9but\u00e9 en Syrie. Et pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la tr\u00eave, des \u00e9quipes de l'ONU ont pu livrer de l'aide humanitaire dans une ville du pays. Par ailleurs, les partisans du cessez-le-feu se sont r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve pour faire le point sur la situation. D'apr\u00e8s le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Onu la tr\u00eave est globalement respect\u00e9e, mais des cas de violation ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s, Georges Pop\r\nQui n'a pas totalement respect\u00e9 la tr\u00eave.\u00a0? Officiellement, personne n'est accus\u00e9. Certaines informations laissent cependant supposer que le r\u00e9gime et ses alli\u00e9s russes ont poursuivi certaines op\u00e9rations limit\u00e9es, malgr\u00e9 le cessez le feu. Preuve que l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s - dont les islamistes de Daesh et d'Al Nostra sont exclus - est encore tr\u00e8s pr\u00e9caire. Raison pour laquelle le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain, John Kerry d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'y aurait aucune pol\u00e9mique sur ces violations du cessez-le feu. Lui et son homologue russe, Serguei Lavrov, se sont mis d'accord pour observer un mutisme absolu sur la question .Il a cependant assur\u00e9 que les \u00e9quipes charg\u00e9es de superviser le cessez-le-feu \u00e0 Gen\u00e8ve et Amman allaient examiner ces informations. Et il a laiss\u00e9 entendre que Russes et Am\u00e9ricains \u00e9taient en train de se coordonner afin de permettre \u00e0 leur aviation respective de matraquer les fiefs islamistes .\r\n*****Des Islamistes qui semblent aujourd'hui divis\u00e9s\u00a0:des fissures semblent appara\u00eetre au sein m\u00eame du groupe Etat islamique. \r\nOui\u00a0! Al Nostra et l'Organisation de l'Etat islamique - on le sait sont concurrents. Mais on a appris cette nuit que l'organisation de l'Etat islamique a ex\u00e9cut\u00e9 la semaine derni\u00e8re huit de ses combattants de nationalit\u00e9 n\u00e9erlandaise, accus\u00e9s de tentative de d\u00e9sertion et de s\u00e9dition. L'information n'est pas totalement v\u00e9rifi\u00e9e. Elle \u00e9mane d'une organisation non gouvernementale qui agit clandestinement dans la zone contr\u00f4l\u00e9e par Daesh. Mais il semble que derri\u00e8re ces ex\u00e9cutions se cache une querelle entre combattant irakiens et Maghr\u00e9bins . Les N\u00e9erlandais ex\u00e9cut\u00e9s \u00e9tant pour certains originaire d'Afrique du Nord. Quelle la gravit\u00e9 de cette discorde. Menace-t-elle la coh\u00e9sion du groupe terroriste\u00a0? On ne sait pas .\r\n(Br\u00e8ve zika) *****On en sait pluS sur les risques apr\u00e8s une infection au virus zika\r\nCe virus qui se r\u00e9pand en Am\u00e9rique du sud, est en effet maintenant soup\u00e7onn\u00e9 de d\u00e9clencher un trouble neurologique rare, en l'occurence le syndrome de Guillain-Barr\u00e9. Des chercheurs de l'institut Pasteur \u00e0 Paris affirment avoir d\u00e9montr\u00e9 un lien direct entre le virus zika et ce syndrome qui peut provoquer une paralysie des membres et atteindre les voies respiratoires. Les chercherus estiment que pour 10 mille infections par le virus zika, moins de 3 pourraient d\u00e9velopper le syndrome de Guillain Barr\u00e9\r\n:\r\n(17/GB RAPPORT OFFICIEL CONSEQUENCES BREXIT/PA) Le gouvernement britannique mise sur la peur pour persuader les \u00e9lecteurs de voter OUI le 23 juin au maintien du Royaume Uni dans l'union europ\u00e9enne.\r\nHier le gouvernement a publi\u00e9 un rapport officiel qui affirme qu'en cas de Brexit, le Royaume Uni sera confront\u00e9 \u00e0 des ann\u00e9es d'incertitude, et que la vie de millions de gens sera affect\u00e9e. Une campagne alarmiste d\u00e9noncent les partisans du Brexit. A Londres, Catherine Ilic\r\n(Br\u00e8ve Boxe) On termine avec un mot de boxe, car les stars mondiale de la discipline pourront peut-\u00eatre participer aux Jeux Olympiques\r\nLa f\u00e9d\u00e9ration internationale de boxe amateur, la seule reconnue par le CIO, va se prononcer d'ici 3 mois sur une r\u00e9forme qui permettra \u00e0 tous les boxeurs, amateurs comme professionnels d'acc\u00e9der aux JO. \r\nCet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Rio, vous pourriez par exemple voir la star am\u00e9ricaine Floyd Maywether sur le ring. \r\nJusqu'\u00e0 maintenant seul quelques professionnels, ceux qui avaient moins de 15 combats pro \u00e0 leur actifs pouvaient \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s. La porte des JO pourraient ainsi s'ouvrir aux meilleurs boxeurs du monde\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 643, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516330", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-01T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-01T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7516347", "ece-7516330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T17:38:43Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8res devraient arriver vers le journal de Tania Barril un parti n\u00e9o- nazi, pourraient \u00eatre interdit en Allemagne, le NPD Parti national d\u00e9mocrate la plus haute juridiction du pays, la Cour constitutionnelle va d\u00e9cider ces 3 prochains jours si ce parti est bel et bien anticonstitutionnel pour 2003, une tentative pour l'interdire, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9, ils sont 6, que des hommes de presque tous les partis et ils se sont unis pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s salariales, un groupe interpartis qui va du PS au PLR a lanc\u00e9 une p\u00e9tition hier pour que les femmes touchent enfin, autant que les hommes, o\u00f9 en est la tr\u00eave en Syrie apr\u00e8s 3 jours de cessez-le-feu, les acteurs du conflit, r\u00e9unis hier \u00e0 Gen\u00e8ve, ont estim\u00e9 que globalement la tr\u00eave \u00e9tait respect\u00e9e, mais certains d\u00e9noncent malgr\u00e9 tout des attaques men\u00e9es contre l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [85%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [91%] :\r\nLa justice allemande pourrait interdire un parti d'extr\u00eame droite, la cour constitutionnelle se penche d\u00e8s aujourd'hui sur le parti n\u00e9o- nazi NPD, il est consid\u00e9r\u00e9 comme anti- constitutionnelle et est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre proche d'une organisation criminelle mais ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la chambre haute du parlement essaie d'interdire cette formation et la proc\u00e9dure pourrait \u00e0 nouveau \u00e9chouer Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [92%] :\r\nC'est un dossier de 250 pages d\u00e9pos\u00e9e en d\u00e9cembre 2013, compl\u00e9t\u00e9e en mai 2015 par 4 classeurs de documents, des protocoles de conversations interne des e-mails, le but est de prouver que le groupuscule d'extr\u00eame droite, fort d'environ 5200 membres en Allemagne poursuit activement des objectifs contraires \u00e0 la Constitution, il s'agit aussi d'\u00e9viter le fiasco de 2003 la premi\u00e8re tentative d'interdiction du NPD avait lamentablement \u00e9chou\u00e9 car la plupart des preuves fournies \u00e0 l'\u00e9poque par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur provenait en fait d'informateur des services secrets allemands infiltr\u00e9s au NPD, la cour constitutionnelle dispose de 3 jours normalement pour statuer sur cette interdiction, beaucoup sont sceptiques sur l'issue de la proc\u00e9dure, mais aussi sur son utilit\u00e9, proche de la ruine le NPD fait t\u00e2che certes dans le paysage politique allemand, mais il n'exerce pas d'influence et comme dit le ministre f\u00e9d\u00e9ral de la justice, une interdiction ne signifierait pas la fin de l'extr\u00eame- droite en Allemagne, Blandine Milcent rtsinfo Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [93%] :\r\nEt pr\u00e9cisons que seuls 2 partis ont \u00e9t\u00e9 interdits en Allemagne depuis 1945 Le SRP dans l'h\u00e9ritier du parti nazi s'\u00e9tait en 52, puis 4 ans plus tard, le parti communiste allemand le cap en Suisse des hommes de tous les partis ou presque s'unissent pour d\u00e9fendre l'\u00e9galit\u00e9 salariale 6 conseillers nationaux du PS au PLR ont lanc\u00e9 hier une p\u00e9tition pour que le principe \u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal soit enfin r\u00e9alis\u00e9 Alexandra Richard c'est la version suisse du qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [91%] :\r\nFauch\u00e9 lui pourrait 6 hommes sont venus le dire encore, on veut l'\u00e9galit\u00e9 et \u00e7a nous concerne tous les hommes aussi peuvent s'engager un bel accord jusqu'au moment d'\u00e9voquer les mesures concr\u00e8tes, les quotas, par exemple, qui divise toujours, gauche et droite Matias Rainer conseiller national socialiste, c'est clair que lors du d\u00e9bat parlementaire sera pas d'accord sur tout, c'est pour \u00e7a qu'on est dans des partis diff\u00e9rents mais avec mes coll\u00e8gues de \u00e0 peu pr\u00e8s tous les partis du Parlement, on s'est mis d'accord pour signer un appel pour dire comme homme on est concern\u00e9, on veut des mesures pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est quelque chose qui nous choque la moiti\u00e9 de de la population soient discrimin\u00e9s, de cette fa\u00e7on -l\u00e0, voil\u00e0, je crois que d'arriver \u00e0 \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 magnifique, un engagement de principe donc, quoique le conseiller national PLR Hugues Hiltpold imagine aussi des alliances sur des projets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [86%] :\r\nIl y a un certain nombre de mesures qui pourraient \u00eatre m\u00eame mis en place sans que cela perturbe compl\u00e8tement le les \u00e9quipes politiques de ce pays, je pense notamment \u00e0 des contr\u00f4les qu'on peut, qu'on peut mettre en place, il y a, parall\u00e8lement, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires qui est en consultation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on verra lorsqu'il s'agira de la traiter Auchan f\u00e9d\u00e9ral quelles vont \u00eatre majorit\u00e9 qui vont qui vont sortir jeunesse que Lupa Dossiers de la que sur certains objets certains articles et bien des majorit\u00e9s qui sont pas forc\u00e9ment des majorit\u00e9s partisanes des sensibilit\u00e9s, notamment \u00e0 droite, sur ces questions- l\u00e0 qui se manifeste \u00e9quipes ont suscit\u00e9 des majorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [94%] :\r\nTrouver des majorit\u00e9s le comit\u00e9 masculin en est persuad\u00e9, au moment de faire des choix au Parlement cette alliance pourrait faciliter les compromis pour faire avancer l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [94%] :\r\n\u00e9largir les heures d'ouverture des magasins, les Suisses seront s\u00fbrement amen\u00e9s \u00e0 voter sur le sujet hier, le Conseil national a dit oui \u00e0 un prolongement jusqu'\u00e0 20 heures la d\u00e9cision devra encore \u00eatre confirm\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats, mais les syndicats f\u00e2ch\u00e9s, ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum pour le Conseil national PDC fribourgeois Dominique document un \u00e9largissement des horaires est n\u00e9cessaire, il prend comme exemple la votation de dimanche au Tessin, o\u00f9 pr\u00e8s de 60 pourcent des des votants ont accept\u00e9 une lib\u00e9ralisation des horaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [86%] :\r\nC'est bien la preuve quand m\u00eame que le touriste des achats, notamment dans les r\u00e9gions fronti\u00e8res fait perd des places de travail et que les les Tessinois qu'ils habitent \u00e0 Airolo, qu'ils habitent Pierson Besson quand m\u00eame rendu compte qu'on pouvait pas laisser- aller, simplement les chiffres d'affaires, les imp\u00f4ts, ils emploient en Italie, je suis pas du tout un partisan f\u00e9roce d'une ouverture des magasins tous azimut, je m'opposerai au-del\u00e0 18 heures je m'opposerai dimanche, je serai tr\u00e8s strict sur ce plan- l\u00e0, mais vouloir nier qu'il y a aujourd'hui des heures d'ouverture plus large sur les endroits comme l'emmental et pick-up, les gens se d\u00e9placent qu'avec leur voiture pour aller quand \u00e7a les arrange et que \u00e7a le rend bien service, faire leurs achats ailleurs, c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9, moi je vois beaucoup de gens qui sont contre certaines assouplissement des heures d'ouverture les qui en cachette, vont dans les magasins d'Raymond partout o\u00f9 \u00e7a les arrange et \u00e7a \u00e7a donc c'est tout dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [94%] :\r\nDominique de Bibent avec Thibaut Schaller, les taxis veulent interdire Hueber dans tout le pays, ils \u00e9taient quelques 500 venus des grandes villes suisses \u00e0 manifester dans les rues de Berne hier une manifestation lanc\u00e9e par l'Union suisse des taxis et le syndicat Unia les chauffeurs traditionnels ont adress\u00e9 une lettre ouverte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Marc Dervaux, pr\u00e9sident du Collectif des taxis Genevois estime qu'aujourd'hui l'ampleur du probl\u00e8me d\u00e9passe communes et cantons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:54) [88%] :\r\nIl y a des param\u00e8tres communs entre le ph\u00e9nom\u00e8ne suivant les diff\u00e9rents compenser le caract\u00e8re propre de cette multinationale Hubert, que \u00e7a soit on importe quel canton suisse, c'est une multinationale qui fonctionne suivant l'\u00e9conomie num\u00e9rique, les normes auxquelles nous sommes confront\u00e9s ne correspondent absolument pas aux normes de l'\u00e9conomie num\u00e9riser les instances sociales, politiques, juridiques, \u00e9conomiques, etc, ne sont pas du tout \u00e0 la hauteur du d\u00e9fi pour r\u00e9pondre tout simplement aux probl\u00e8mes que posent Hubert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard, \u00e7a fait maintenant 4 jours que la tr\u00eave a d\u00e9but\u00e9 en Syrie et pour la 1\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de cette tr\u00eave des \u00e9quipes de l'ONU ont pu livrer de la Dumani, moniteur dans une des villes du pays, par ailleurs, les partisans du cessez-le-feu se sont r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve hier pour faire le point sur la situation, d'apr\u00e8s le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, la tr\u00eave est globalement respect\u00e9e mais des cas de violations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:50) [95%] :\r\nQui a viol\u00e9 la tr\u00eave officiellement, personne n'est accus\u00e9 certaines informations laissent cependant supposer que le r\u00e9gime et ses alli\u00e9s russes ont poursuivi certaines op\u00e9rations limit\u00e9es malgr\u00e9 le cessez-le-feu, preuve que l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s dont les islamistes de Daesh et d'Al Nostra sont exclus est encore tr\u00e8s pr\u00e9caire et raison sans doute, pour laquelle le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, John Kerry a d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'y aurait aucune pol\u00e9mique sur ces violations du cessez-le-feu, lui et son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov se sont d'ailleurs mis d'accord pour observer un mutisme absolu sur la question, John Kerry a cependant assur\u00e9 que les \u00e9quipes charg\u00e9es de superviser le cessez-le-feu \u00e0 Gen\u00e8ve et Amman allaient examiner ces informations et il a laiss\u00e9 entendre aussi que Russes et Am\u00e9ricains \u00e9taient en train de se coordonner afin de permettre \u00e0 leur aviation respective de continuer \u00e0 matraquer les fiefs islamistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [88%] :\r\nDes islamistes qui semble aujourd'hui divis\u00e9e des fissures semblent appara\u00eetre au sein m\u00eame du groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:42) [93%] :\r\nOui \u00e0 l'Nostra et l'organisation de l'\u00c9tat islamique, on le sait, sont concurrents, mais on a appris cette nuit que l'organisation de l'\u00c9tat islamique avaient ex\u00e9cut\u00e9 la semaine derni\u00e8re, 8 de ses combattants de nationalit\u00e9 n\u00e9erlandaise, accus\u00e9s de tentative de d\u00e9sertion et de s\u00e9dition, l'information n'est pas totalement v\u00e9rifi\u00e9e, elle \u00e9mane d'une organisation non gouvernementale qui agit clandestinement dans la zone contr\u00f4l\u00e9e par Daesh mais il semble que derri\u00e8re ces ex\u00e9cutions se cache une querelle entre combattant irakiens et Maghr\u00e9bins, les N\u00e9erlandais ex\u00e9cut\u00e9s \u00e9tant pour certains, originaire d'Afrique du Nord, alors quelle est la gravit\u00e9 de cette discorde menace -t-elle la coh\u00e9sion du groupe terroriste, \u00e7a on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [95%] :\r\nMerci Georges Pop on en sait plus sur les risques apr\u00e8s une infection au virus zika sur le virus, qui se r\u00e9pondent, l'Am\u00e9rique du Sud est en effet maintenant soup\u00e7onn\u00e9 de d\u00e9clencher un trouble neurologique rare en l'occurrence le syndrome de Guillain-Barr\u00e9 des chercheurs de l'institut Pasteur \u00e0 Paris, affirment avoir d\u00e9montr\u00e9 un lien Direct entre le virus zika et ce syndrome syndrome qui peut provoquer une paralysie des membres et attendra les voies respiratoires, les chercheurs estiment que pour 10000 infections par le virus zika moins de 3 pourraient d\u00e9velopper d\u00e9velopper le syndrome de Guillain-Barr\u00e9 le gouvernement britannique mise sur la peur pour persuader les \u00e9lecteurs de voter oui le 23 juin au maintien du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne : hier, le gouvernement a publi\u00e9 un rapport officiel qui affirme qu'en cas de Brexit le Royaume-Uni sera confront\u00e9 \u00e0 des ann\u00e9es d'incertitude et que la vie de millions de gens sera affect\u00e9e une campagne alarmiste d\u00e9noncent les partisans du Brexit quitte \u00e0 Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:14) [92%] :\r\nSi le Royaume-Uni quitte l'Union europ\u00e9enne, une p\u00e9riode de n\u00e9gociation d\u00e9butera alors entre Londres et Bruxelles pour d\u00e9finir les modalit\u00e9s du divorce dans son rapport officiel, le gouvernement souligne que ce processus de sortie pourrait prendre bien plus longtemps que le d\u00e9lai de 2 ans fix\u00e9e par le trait\u00e9 de Lisbonne, d'apr\u00e8s lui, pourrait durer 10 ans voire plus \u00e9tant donn\u00e9 la complexit\u00e9 des accords \u00e0 n\u00e9gocier avec les 27 autres \u00c9tats-membres de l'Union, cela sera n\u00e9faste pour l'\u00e9conomie du pays, affirme le document, notamment pour les march\u00e9s financiers, l'industrie automobile, les Britanniques install\u00e9s ailleurs en Europe pourrait \u00eatre aussi priv\u00e9s de certains droits, le rapport conclut qu'\u00e9tant donn\u00e9 les risques que comporte un break Seat, il est pr\u00e9f\u00e9rable de rester dans le lieu, une conclusion qui ne surprend personne, le gouvernement n'est en effet pas neutre dans ce d\u00e9bat puisqu'il soutient le maintien dans l'Union, mais le camp adverse n'appr\u00e9cie gu\u00e8re qui les recours un rapport officiel pour promouvoir ses arguments et accuse David Cameron de semer la peur Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:15) [92%] :\r\nEt on termine avec un mot de boxe car les Stars mondiales de la discipline pourront peut-\u00eatre participer aux Jeux olympiques, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de boxe amateur, la seule reconnue par le CIO va se prononcer d'ici Tr\u00e9mois ce 3 mois sur une r\u00e9forme qui permettra \u00e0 tous les boxeurs amateurs comme professionnels d'acc\u00e9der aux JO jusqu'\u00e0 maintenant, seuls quelques professionnels, ceux qui avaient moins de 15 combats pro \u00e0 leur actifs pouvaient \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s, la porte des JO pourraient ainsi s'ouvrir aux meilleurs boxeurs du monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-01T07:15:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-349059DB-BB62-4681-856D-E4CF4DFD1056", "internalArchiveId": "349059DB-BB62-4681-856D-E4CF4DFD1056", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Chiffelle risque l'exclusion du Parti socialiste vaudois", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "* * Pierre Chiffelle risque l'exclusion du Parti socialiste vaudois  \r\nIl a pris tout le monde de court... Pierre Chiffelle est entr\u00e9 dans la course \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Vevey... Une candidature de derni\u00e8re minute, annonc\u00e9e apr\u00e8s le premier tour du scrutin des \u00e9lections communales... La d\u00e9cision du tr\u00e8s controvers\u00e9 ancien conseiller d'Etat vaudois suscite les critiques de tous les bords politiques... Au coeur des reproches: sa rente \u00e0 vie d'ex-ministre per\u00e7ue en plus de ses revenus d'avocat. Michael Peuker...\r\nOui, et cette fameuse rente a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre... Pierre Chiffelle per\u00e7oit plus de 100'000 francs par ann\u00e9e d'indemnit\u00e9s maladie.Il avait en effet quitt\u00e9 le gouvernement suite \u00e0 de grave probl\u00e8mes de sant\u00e9. Et apr\u00e8s son d\u00e9part il a repris ses activit\u00e9s d'avocat. De son propre aveu, il gagne aujourd'hui en plus de cette rente, 150'000 francs de revenus annuels avec cette activit\u00e9. C'est ce qui lui est reproch\u00e9: \u00eatre un avocat actif et bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 tout en usant du droit \u00e0 cette fameuse rente maladie. Il se soumet toutefois \u00e0 une limite\u00a0: son revenu cumul\u00e9 ne doit pas d\u00e9passer le salaire d'un ministre en fonction, soit 250'000 francs au total. Il reverse la diff\u00e9rence \u00e0 l'Etat.\r\n***Une situation qui mets son parti dans l'embarras...\r\nOui, le malaise est bien pr\u00e9sent... les diff\u00e9rents \u00e9lus PS contact\u00e9s rechignent \u00e0 revenir sur cette affaire de rente... La plupart peine encore \u00e0 dig\u00e9rer ce qu'ils consid\u00e8rent comme un v\u00e9ritable coup de poignard dans le dos... A savoir l'annonce hier de sa candidature sauvage, sou la banni\u00e8re \"Gauche Libre\"... Son retour s\u00e8me la pagaille \u00e0 gauche et risque bien de nuire au ticket rose-vert local... Joint tout \u00e0 l'heure, le principal int\u00e9ress\u00e9 persiste et signe: il dit se r\u00e9jouir du buzz que provoque sa candidature surprise...\r\n***Le PS vaudois, lui, ne se r\u00e9jouit pas du tout... Face \u00e0 cet affront, il envisage m\u00eame l'exclusion...\r\nOui, cette solution est tr\u00e8s s\u00e9rieusement envisag\u00e9e... Pour l'heure, le pr\u00e9sident St\u00e9phane Montangero botte en touche... Pour, lui, la balle est dans le camp de l'avocat veveysan... Il dit attendre de pieds ferme sa lettre de d\u00e9mission... De son c\u00f4t\u00e9, Pierre Chiffelle est cat\u00e9gorique: il ne d\u00e9missionera pas.", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516290", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pierre Chiffelle risque l'exclusion du Parti socialiste vaudois / FOR_2016-03-01T18:10:00_developpement-6", "Forum du 01.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident du Parti socialiste vaudois (PSV) St\u00e9phane Montangero consid\u00e8re que le d\u00e9p\u00f4t de la candidature de Pierre Chiffelle \u00e9quivaut \u00e0 une lettre de d\u00e9mission. Son interview."], "variantIds": ["ece-7516290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-08T17:10:14Z", "webPublicationDate": "2016-03-01T17:58:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D5232F3-3FF1-4B3F-A9A4-9F9573755D8E", "internalArchiveId": "0D5232F3-3FF1-4B3F-A9A4-9F9573755D8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : L'extr\u00eame-gauche est-elle sur le point de dispara\u00eetre en Suisse?", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Philippe Bender, historien;Hans Ulrich Jost, historien sp\u00e9cialiste des mouvements d'extr\u00eame gauche; Josef Zysiadis, figure du POP, ex-CE, ex CN POP VD\r\n* * L'extr\u00eame-gauche est-elle sur le point de dispara\u00eetre en Suisse?  \r\nLa gauche de la gauche est-elle sur le point de dispara\u00eetre en Suisse? Le P-O-P - le parti ouvrier populaire - a subi une douloureuse d\u00e9convenue dimanche lors des \u00e9lections communales \u00e0 Renens... Le verdict est s\u00e9v\u00e8re: jusqu'ici premi\u00e8re force politique au conseil communal, le P-O-P devient le troisi\u00e8me parti de la ville vaudoise... Michael Peuker, bonjour... C'est une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re... Tout un symbole dans ce qui \u00e9tait encore l'un des derniers bastions de la gauche radicale suisse...\r\nOui... Des r\u00e9sultats d\u00e9cevants faisant suite \u00e0 l'annonce du d\u00e9part d'une grande figure, d'une des locomotives du parti: Marianne Huguenin, syndic de la ville... Du coup, Simon, des bastions de la gauche radicale, on n'en compte plus beaucoup... Les derniers villages gaullois se situent notamment dans les montagnes Neuch\u00e2teloise, dans les villes du Locle ou encore de la Chaux-de-Fonds... Mais ailleurs, l'\u00e9rosion a fait son oeuvre... Lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'extr\u00eame gauche, n'a pas brill\u00e9... Avec \u00e0 peine 6% des voix, la gauche radicale genevoise par exemple a r\u00e9alis\u00e9 son plus mauvais r\u00e9sultats en 45 ans sur le plan national... M\u00eame constat dans le canton de Vaud o\u00f9 Solidarit\u00e9S ou encore le POP ont convaincu moins de 3% des \u00e9lecteurs...\r\n***Et alors comment expliquer le d\u00e9samour des \u00e9lecteurs suisses pour ces partis... \r\nDeux causes sont souvent avanc\u00e9es... D'une part, certains politologues soulignent des raisons historiques... Le contexte international a beaucoup \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es... L'URSS s'est disloqu\u00e9e, la Chine s'est lib\u00e9ralis\u00e9e, la situation \u00e0 Cuba et au Venezuela \u00e9voluent... Bref, l'id\u00e9ologie communiste a du plomb dans l'aile... Et puis, autre explication: le r\u00f4le non-n\u00e9gligeable du parti socialiste... Le PS ratisse souvent tr\u00e8s large et marche sur les plates-bandes de la gauche radicale, comme l'explique l'historien Philippe Bender ...\r\n((SON 1))\r\n  MAG 42\"\r\n***Le PS s\u00e9duit donc les \u00e9lecteurs \u00e0 la gauche de la gauche... Au fond, Solidarit\u00e9S, le POP, les Communistes... tous ces partis sont appel\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre...\r\nEn tout cas l'\u00e9rosion est encours... On le voit dans les trav\u00e9es des conseils communaux et autres parlements... Et particuli\u00e8rement sous ces appellations, r\u00e9f\u00e9rence d'un autre temps... Mais la plupart adaptent d\u00e9j\u00e0 leurs strat\u00e9gies: appel \u00e0 manifester, lancement de r\u00e9f\u00e9frendum, d\u00e9p\u00f4t d'initiative... Hans Ulrich Jost, historien sp\u00e9cialiste des mouvements d'extr\u00eame gauche en est persuad\u00e9, la gauche de la gauche est plus forte, plus libre lorsqu'elle ne fait pas partie des ar\u00e8nes d\u00e9cisionnelles traditionnelles...\r\n((SON 2))\r\n  MAG 24\"\r\n***Cette force de mobilisation, on a d'ailleurs pu la constater r\u00e9cemment \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple...\r\nC'est vrai... L'extr\u00eame-gauche s'est beaucoup mobilis\u00e9e sur le terrain ces derni\u00e8res ann\u00e9es... Et parfois avec succ\u00e8s... On peut citer la victoire r\u00e9cente du r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire - c'\u00e9tait le weekend dernier, 54% des genevois ont refus\u00e9 le projet - mais aussi l'acceptation de l'initiative pour limiter la hausse du prix des Transports publics... \r\n***Plusieurs victoires au compteur de la gauche radicale donc... Mais malgr\u00e9 ces succ\u00e8s des voix s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 l'interne pour r\u00e9clamer des changement...\r\nOui... et notamment celle d'une figure du mouvement: Josef Zysiadis... \r\n((SON 3))\r\n  MAG 51\"\r\nAlors Josef Zysiadis le pr\u00e9cise: ce changement prendra du temps... Mais il est bel et bien amorc\u00e9 selon lui, en Suisse \u00e9galement... Preuve en est certains petits partis inspir\u00e9s des grands fr\u00e8res podemos ou syriza \u00e9mergent \u00e7a et l\u00e0, \u00e0 l'image de\"D\u00e9croissance alternative\" \u00e0 Vevey... Jeune formation politique qui a surpris avec un score remarquable aux \u00e9lections communales de la ville... Josef Zysiadis appelle donc de ses voeux de telles r\u00e9formes pour permettre, un jour peut-\u00eatre, le retour en force de la gauche alernative dans les l\u00e9gislatifs et les ex\u00e9cutifs du pays...", "durationSec": 322, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516316", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["L'extr\u00eame-gauche est-elle sur le point de dispara\u00eetre en Suisse? / JDM_2016-03-01T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 01.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le Parti ouvrier populaire (POP) a subi une douloureuse d\u00e9convenue dimanche lors des \u00e9lections communales \u00e0 Renens. Le verdict est s\u00e9v\u00e8re: jusqu'ici premi\u00e8re force politique au Conseil communal, le POP devient le troisi\u00e8me parti."], "variantIds": ["ece-7516316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T17:32:43Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEnfin, on va revenir de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de l'Atlantique et franchir un oc\u00e9an politique, alors pour le coup, on va parler de la gauche de la gauche est -elle sur le point de dispara\u00eetre en Suisse le P O P le Parti ouvrier populaire a subi une douloureuse d\u00e9convenue dimanche lors des \u00e9lections communales \u00e0 renoncer, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lausanne verdict s\u00e9v\u00e8re hein jusqu'ici premi\u00e8re force politique au conseil communal le P O P devient le 3\u00e8me, parti de la ville vaudoise bonjour Micha\u00ebl Poker bonjour Simon c'est une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re et c'est tout un symbole, surtout pour ce qui \u00e9tait encore l'un des derniers bastions de la gauche radicale en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nOui, et des r\u00e9sultats d\u00e9cevants, faisant suite \u00e0 l'annonce du d\u00e9part d'une grande figure d'une des locomotives du parti Marianne Huguenin syndic de la ville, du coup, Simon bat des bastions de la gauche radicale, on en compte plus beaucoup les derniers villages gaulois se situent notamment dans les montagnes Neuch\u00e2teloise, dans les villes du Locle encore La Chaux-de-Fonds mais ailleurs l'\u00e9rosion a fait son oeuvre lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'extr\u00eame gauche n'a pas brill\u00e9 avec \u00e0 peine 6 pourcent des des voix, la gauche radicale genevoise, par exemple, a r\u00e9alis\u00e9 son plus mauvais r\u00e9sultat en 45 ans, sur le plan national, m\u00eame constat dans le canton de Vaud o\u00f9 Solidarit\u00e9S ou encore le P O P ont convaincu : moins de 3 pourcent des des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [91%] :\r\nComment est -ce qu'on explique le d\u00e9samour le d\u00e9samour des \u00e9lecteurs suisses pour ces partis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nAlors 2 causes sont souvent avanc\u00e9es, d'une part, certains politologues soulignent des raisons plut\u00f4t historique, le contexte international a beaucoup \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'URSS, on le sait, s'est disloqu\u00e9e, la Chine s'est lib\u00e9ralis\u00e9e, la situation \u00e0 Cuba et au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e9volue, bref l'id\u00e9ologie communiste a du plomb dans l'aile, et puis l'autre explication, le r\u00f4le non n\u00e9gligeable du Parti socialiste, le PS ratisse souvent tr\u00e8s large et marche sur les plates-bandes de la gauche radicale, comme l'explique l'historien Philippe Binder. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:36) [85%] :\r\nCar la gauche socialiste en Suisse, \u00e7a englobe et embrasse font presque tous les coins de la gauche et va d'une extr\u00eame gauche id\u00e9ologue jusqu'\u00e0 des braves sociaux- d\u00e9mocrates la gauche de la gauche n'a pas sa place, l'ennemi, entre guillemets, de la gauche de la gauche, c'est le Parti socialiste, il y avait la viande qu'on peut citer en Suisse, le canton de Vaud parce que, dans le canton de Vaud le parti socialiste au fondement embrasse tr\u00e8s large, la gauche, la gauche a perdu son influence n'a plus du Conseil national, on n'a plus de fi\u00e8vre n'a plus de personnalit\u00e9s qui \u00e9mergent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [85%] :\r\nDonc, si on entend Philippe Bender, le PS s\u00e9duit les \u00e9lecteurs \u00e0 la gauche de la gauche au fond Solidarit\u00e9S le P O P les communistes ou ces partis l\u00e0- bas, ils sont appel\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [93%] :\r\nEn tout cas l'\u00e9rosion est bel et bien en cours, on le voit dans les trav\u00e9es des conseils communaux et autres parlements et particuli\u00e8rement sous ces appellations r\u00e9f\u00e9rence d'un autre temps mais la plupart adaptent d\u00e9j\u00e0 leurs strat\u00e9gies, appel \u00e0 manifester, lancement de r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9p\u00f4t d'initiative un sol riche Jost, historien, sp\u00e9cialiste des mouvements d'extr\u00eame gauche en est persuad\u00e9 : la gauche de la gauche est plus fort, plus libre, lorsqu'elle ne fait pas partie des ar\u00e8nes d\u00e9cisionnelles traditionnelles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:52) [91%] :\r\nLa gauche radicale peu dans le consensus du syst\u00e8me politique dans son ensemble peut mieux profiter des situations particuli\u00e8res dans une ville ou dans une r\u00e9gion par rapport \u00e0 une probl\u00e9matique et les plus libre et plus efficace avec son militantisme de provoquer donc une sorte de votation populaire en sa faveur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [86%] :\r\nCette force de mobilisation dont il parle, Michael, on a d'ailleurs pu quand on l'a constat\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [96%] :\r\nSimon l'extr\u00eame- gauche s'est beaucoup mobilis\u00e9 sur le terrain ces derni\u00e8res ann\u00e9es et parfois avec succ\u00e8s d'ailleurs, on peut citer la victoire r\u00e9cente du r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, par exemple, \u00e7a c'\u00e9tait le le week- end dernier \u00e0 Gen\u00e8ve 54 pourcent des des Genevois ont refus\u00e9 le projet, mais aussi l'acceptation de l'initiative pour limiter la hausse du prix des transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [92%] :\r\nPlusieurs victoires au compteur de la gauche radicale, donc, mais, malgr\u00e9 ces succ\u00e8s quelques voix et pas des moindres, valeurs, on va l'entendre quelques voix s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 l'interne de la gauche de la gauche pour r\u00e9clamer des changements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [95%] :\r\nOui, et notamment celle d'une autre locomotive d'une figure du mouvement Josef Zysiadis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:58) [95%] :\r\nCette gauche l\u00e0 elle doit se transformer si elle a vraiment envie de rassembler largement autour d'elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [96%] :\r\nVous dites elle doit se transformer, mais alors elle le fait, elle se transforme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:07) [92%] :\r\nBah, c'est dire, on le voit ce qui se passe avec MoDem ce qui se passe avec, par exemple, Syriza en Gr\u00e8ce et puis l'augmentation du Sinn Fein en Irlande tout ceci montre que, il y a une gauche des mouvements sociaux anti- aust\u00e9rit\u00e9 qui veut sortir du productivisme capitaliste et cette gauche l\u00e0 elle va rassembler beaucoup plus de monde dans les ann\u00e9es futures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [95%] :\r\nDonc \u00e7a c'est une gauche alternative, une gauche alternative qui doit viser \u00e0 quoi la d\u00e9croissance. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:36) [92%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet une \u00e9vidence, parce qu'aujourd'hui la croissance \u00e7a favorise ceux qui \u00e7a favorise les plus riches, c'est de toutes fa\u00e7ons une remise en cause d'un syst\u00e8me \u00e9conomique et social en profondeur qu'on a besoin et qui se fait sentir un peu partout en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [91%] :\r\nAlors, Josef Zysiadis le pr\u00e9cise \u00e0 ce changement prendra du temps mais il est bel et bien amorc\u00e9 selon lui en Suisse \u00e9galement, preuve en est, certains petits partis inspir\u00e9s des grands fr\u00e8res, des mois sous Syriza \u00e9mergent \u00e7\u00e0 et l\u00e0, \u00e0 l'image de de D\u00e9croissance alternative, par exemple, la veuve jeune formation politique qui a surpris avec son score remarquable aux \u00e9lections communales de la ville, derni\u00e8rement, Josef Zysiadis appelle donc de ses voeux de telles r\u00e9formes pour permettre un jour un jour peut-\u00eatre le retour en force de la gauche alternative dans les l\u00e9gislatifs et les ex\u00e9cutifs du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [86%] :\r\nMerci Micha\u00ebl Poker 7 heures 26. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-01T06:28:47Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0C4D457-5FFC-4322-98DA-55D37635DE00", "internalArchiveId": "F0C4D457-5FFC-4322-98DA-55D37635DE00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mateo, un jeune Afghan qui veut aller en Allemagne;Dimitri Litzos, vice-ministre grec de la d\u00e9fense;Gianni Pittel, pdt du groupe socialiste au parlement europ\u00e9en en en visite au camp de r\u00e9fugi\u00e9s;Jean Asselborn ,ministre luxembourgeois des AE;Corrado Pardini, CN PS  BE\r\n* Infotrafic: 07:00:07-07:00:31 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/LA GRECE, SES MIGRANTS, REPO A LA FRONTIERE AVEC LA MACEDOINE/PI) Des centaines de migrants qui tentent de forcer les clot\u00fbres de barbel\u00e9s...\r\nLa police qui les repousse \u00e0 coups de gaz lacrymong\u00e8ne...\r\nLa sc\u00e8ne s'est d\u00e9roul\u00e9e hier \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine...\r\nPlus de 7 mille r\u00e9fugi\u00e9s y sont bloqu\u00e9s...depuis que la Mac\u00e9doine a restreint les conditions de passage...\r\nLa tension est palapable...\r\nEt la Gr\u00e8ce a de plus en plus de peine \u00e0 g\u00e9rer la situation...\r\nLe reportage de notre correspondante, Ang\u00e9lique Kourounis...\r\n  MAG 1'37\"\r\n(13/MULTI CDH /ITW JEAN ASSELBORN) Crise humanitaire...crise politique...et un stress-test, un test de r\u00e9sistance, grandeur nature pour l'Union europ\u00e9enne le 7 mars, lors du sommet sur la migration.\r\nQue passera-t-il en cas d'\u00e9chec? \r\net bien l'Europe ne va pas se d\u00e9sint\u00e9grer...\r\nLe ministre luxembourgeois des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nJean Asselborn veut relativiser. \r\n  Digas 32''\r\nJean Asselborn interrog\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve par Nicolas Vultier en marge de la 31eme session du Conseil des droits de l'homme. \r\nAlors le risque de d\u00e9sint\u00e9gration de l'Union europ\u00e9enne est-il exag\u00e9r\u00e9 ou r\u00e9el? Vous aurez l'occasion de poser la question \u00e0 un ancien chef de gouvernement!\r\n***Mario Monti L'ancien pr\u00e9sident du Conseil italien et ancien commissaire europ\u00e9en... est notre invit\u00e9. Rdv avec lui \u00e0 7h35.\r\nquant au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk, il entame aujourd'hui une tourn\u00e9e dans les pays  situ\u00e9s sur la route des migrants: Slov\u00e9nie, Mac\u00e9doine et Gr\u00e8ce notamment.\r\n(Br\u00e8ve Calais) en France...l'\u00e9vacuation de la jungle de Calais a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 hier...pierre contre gaz lacrymog\u00e8ne...\r\nTrois militants altermondialistes et un migrant mineur ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s et 5 repr\u00e9sentants des forces de l'ordre bless\u00e9s...\r\n(22/ZIKA POUR 7H LP) \"Le lien est aussi fort qu'entre le tabac et le cancer du poumon.\"\r\nLes mots du professeur fran\u00e7ais charg\u00e9 de l'\u00e9tude...\r\n***Une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui dans la revue m\u00e9dicale the Lancet et qui d\u00e9montre pour la premi\u00e8re fois que le virus Zika peut d\u00e9lencher le syndrome de Guillain-Barr\u00e9.\r\nIl s'agit d'un trouble neurologique rare. susceptible d'engendrer des d\u00e9faillances respiratoires, la paralysie des membres et parfois la mort...mais dans certains cas seulement...George Pop...On parlerait ici de 2,4 cas sur 10 mille personnes infect\u00e9es...\r\nOn rappellera tout d'abord que dans la grande majorit\u00e9 des cas, l'infection par le virus Zika, contre lequel il n'existe pour le moment aucun vaccin,  est b\u00e9nigne. Quant au syndrome de Guillain-Barr\u00e9, il s'agit d'une  maladie du  HYPERLINK \"https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_nerveux_p%C3%A9riph%C3%A9rique\" \\\\\\\\\\\\\\\\o \"Syst\u00e8me nerveux p\u00e9riph\u00e9rique\" syst\u00e8me nerveux.  Dans la plupart des cas, les patients atteints de ce syndrome et qui sont pris en charge parviennent \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer mais il existe des formes graves qui peuvent se r\u00e9v\u00e9ler fatales. L'origine du syndrome n'est pas connue, mais on sait qu'il existe  des facteurs d\u00e9clenchants, le plus souvent une infection, virale ou bact\u00e9rienne. On avait d\u00e9j\u00e0 des doutes sur un lien entre Zika et Guillain-Barr\u00e9. Au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier par exemple, les autorit\u00e9s sanitaires Colombiennes avaient annonc\u00e9 trois d\u00e9c\u00e8s chez des patients ayant contract\u00e9 Zika, et souffrant du syndrome neurologique de Guillain-Barr\u00e9. Mais le lien entre les deux n'\u00e9taient pas formellement \u00e9tablis. Or, le professeur Arnaud Fontanet de l'institut Pasteur qui a coordonn\u00e9 l'\u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui dans la revue m\u00e9dicale britannique Lancet affirme que son \u00e9quipe a fait la d\u00e9monstration formelle de ce lien. \r\nCC: Et il se fonde sur une \u00e9tude a r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir de donn\u00e9es recueillies en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise .\r\nOui . une \u00e9pid\u00e9mie de Zika avait frapp\u00e9 la Polyn\u00e9sie entre octobre 2913 et avril 2014 et avait touch\u00e9 deux  tiers de la population.  Or, pendant cette \u00e9pid\u00e9mie, les cas du syndrome de Guillain-Barr\u00e9 avaient \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par 20. Et chez ces tous ces malades, la pr\u00e9sence du virus Zika a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9.  Cette d\u00e9monstration et jug\u00e9e convaincante par  de nombreux experts. Mais d'autres restent sceptiques et estiment que ce qui s'est pass\u00e9 en Polyn\u00e9sie ne peut pas forc\u00e9ment servir de mod\u00e8le pour d'autres r\u00e9gions. Pasrexemple l'Am\u00e9rique du sud .\r\n(02/MULTI CN HEURES OUVERTURE MAGASINS/ITW PARDINI) ***Retour en Suisse avec une nouvelle votation qui se dessine...autour des heures d'ouverture des magasins...\r\nLe conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de lib\u00e9raliser et d'unifier les horaires sur tout le territoire.\r\n20 heures en semaine. 18 le samedi. \r\nLe conseil des Etats doit encore se prononcer...\r\nmais les syndicat annoncent d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nEt la gauche est peruad\u00e9e qu'elle trouvera du soutien de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique.\r\nCarrado Pardini conseiller national socialiste bernois.\r\n  SON 26''\r\n(03/MULTI CN HEURES OUVERTURE MAGASINS ANALYSE/PA) ...tout porte \u00e0 croire qu'au final le peuple jouera les arbitres d'un bras de fer symptomatique de la nouvelle l\u00e9gislature...\r\nThibaut Schaller nous explique pourquoi...\r\n  MAG 51''\r\n(D4/QUELLE PLACE DU PROTECTIONNISME DANS LA CAMPAGNE US/PI) ***Nous sommes le mardi 1er mars. Aux Etats-Unis c'est le fameux Super Tuesday!\r\nHillary Clinton et Donald Trump partent grands favoris des primaires d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine qui se jouent dans une dizaine d'Etats...\r\nDonald Trump qui s'est trouv\u00e9 un d\u00e9nominateur commun avec le candidat d\u00e9mocrate Bernie Sanders...\r\nLa d\u00e9nonciation des m\u00e9faits -selon eux- du libre-\u00e9change, et la d\u00e9fense d'un certain protectionnisme \u00e9conomique. \r\nOlivier Schorderet \r\n  MAG 1'34\r\n***Et justement dans quelques minutes rnous verrons comment le rouleau compresseur Trump agit pour convaincre les \u00e9lecteurs en vue du super tuesday. avec Philippe Revaz\r\n(Br\u00e8ve Chiffelle) A Vevey, Pierre Chiffelle est candidat au 2\u00e8me tour \u00e0 la Municipalit\u00e9...l'ancien conseiller d'\u00e9tat vaudois retir\u00e9 de la politique pour raison de sant\u00e9...va mieux et se voit bien travailler \u00e0 80% comme avocat et consacrer les 20% restant \u00e0 sa ville...il se pr\u00e9sente en ind\u00e9pendant...les d\u00e9put\u00e9s vaudois ont demand\u00e9 une expertise m\u00e9dicale sur la sant\u00e9 d'un homme qui touche une rente en tant qu'ancien ministre...\r\n(10/GE MAH DEMANDES REMBOURSEMENT/PA) ***7h...et cette page blanche devant laquelle se retrouve Gen\u00e8ve...\r\nAvec pour en-t\u00eate, un sujet de dissertation: comment rebondir apr\u00e8s le refus du projet d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire. \r\net une sous-question: sera-t-il possible de trouver de nouveaux m\u00e9c\u00e8nes pour financer l'extension du mus\u00e9e? \r\nA court terme, il n'existe pas de solution toute faite. \r\ndans l'imm\u00e9diat...les d\u00e9fenseurs du projet doivent plut\u00f4t assurer le service-apr\u00e8s-vente et affronter les r\u00e9clamation des clients...\r\nMathieu Cupelin.\r\n  MAG 57''\r\n(Br\u00e8ve audiance Oscars) ...en attendant de visiter un mus\u00e9e d'art et d'histoire r\u00e9nov\u00e9 et agrandi vous pourrez toujours regarder la prochaine c\u00e9r\u00e9monie des Oscars...\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\nLes organisateurs sont en mal de t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\nl'audience de la grande messe holywoodienne a chut\u00e9 au plus bas en huit. \r\n34 millions de t\u00e9lespectateurs \u00e9taient branch\u00e9s sur ABC dimanche soir contre 37 millions l'an dernier.\r\nLe superbowl...? \r\nrassemble 114 millions de t\u00e9lespectateurs...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nLe soleil se fera d\u00e9sirer aujourd'hui. Une apparition est pr\u00e9vue vers la mi-journ\u00e9e puis le ciel se voilera. La pluie fera son retour dans la nuit. maximum: 8 degr\u00e9s. \r\nDemain: accalmie le matin, pr\u00e9cipitations soutenues l'apr\u00e8s-midi. La limite des chutes de neige remontera vers 1500 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 902, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516318", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-01T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-01T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7516335", "ece-7516318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T02:12:18Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [63%] :\r\n7 heures une heure c'est le journal des Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\n7000 migrants bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine, des passages en force, la tension monte en Gr\u00e8ce le gouvernement hausse le ton, sans aide de l'Europe, l'Union europ\u00e9enne risque la d\u00e9sint\u00e9gration, le compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9, il expire dans une semaine, date du prochain sommet sur la migration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nAlors, crise migratoire \u00e9tait le miroir de la crise de l'Union europ\u00e9enne depuis des semaines, les dirigeants europ\u00e9ens qui encha\u00eene les r\u00e9unions sur cette question, sans parvenir \u00e0 s'entendre, n'est -il pas temps de proclamer que l'Europe des 28 et tout simplement morte, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil italien et ancien commissaire europ\u00e9en Mario Monti est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure pour y r\u00e9pondre, Rendez -vous avec lui \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [95%] :\r\nZika peut d\u00e9clencher un trouble neurologique rare pour la 1\u00e8re fois des chercheurs d\u00e9montrent un lien entre le virus et le syndrome de Guillain-Barr\u00e9 parmi les complications possibles des d\u00e9faillances respiratoires la paralysie et parfois la mort mais dans certains cas seulement des magasins ouverts plus longtemps, jusqu'\u00e0 20 heures en semaine 18 le samedi, c'est le souhait du Conseil national, les syndicats annoncent un r\u00e9f\u00e9rendum le peuple devrait jouer les arbitres dans ce 1er bras de fer d'une longue s\u00e9rie, nous sommes le mardi 1er mars, autrement dit aux \u00c9tats-Unis, c'est Super Thursday aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\nEt c'est une journ\u00e9e qui pourrait bien rester dans l'histoire comme celle qui a propuls\u00e9 Donald Trump, un peu plus vers la nomination r\u00e9publicaine nous appellerons Philippe Revaz \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [92%] :\r\nTrump qui s'est trouv\u00e9 un point commun avec le d\u00e9mocrate Bernie Sanders, la lutte contre le libre- \u00e9change et pour le protectionnisme \u00e9conomique leur solution taxer les produits Made in China. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [88%] :\r\nEt ce matin un regard aussi sur ce qu'on appelle la gauche de la gauche, le P O P par exemple qui a encore subi une douloureuse d\u00e9faite, dimanche dernier, lors des \u00e9lections communales \u00e0 Renan, pr\u00e8s de Lausanne, cette gauche de la gauche est -elle sur le point de dispara\u00eetre en Suisse, rendez- vous avec Michael Poker : dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [90%] :\r\nLe temps d'\u00e9voquer une autre suite de votation \u00e0 la saga autour du mus\u00e9e d'Art et d'histoire, \u00e0 Gen\u00e8ve, apr\u00e8s l'\u00e9chec du projet d'agrandissement des donateurs veulent r\u00e9cup\u00e9rer leur argent, des centaines de migrants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [93%] :\r\nQui tentent de forcer les cl\u00f4tures de barbel\u00e9s, la police qui les repousse \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes, la sc\u00e8ne s'est d\u00e9roul\u00e9e hier \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce, la Mac\u00e9doine, plus de 7000 r\u00e9fugi\u00e9s, ils sont bloqu\u00e9s depuis que la Mac\u00e9doine a restreint les conditions de passage, la tension est palpable et la Gr\u00e8ce est de plus en plus de peine \u00e0 g\u00e9rer la situation, \u00e9coutez le reportage de notre correspondante sur place, Ang\u00e9lique Kourounis les r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [89%] :\r\nIls ne peuvent passer la fronti\u00e8re comme Matteo la face \u00e0 un jeune afghan de 20 ans sont log\u00e9s dans les casernes militaires ou les camps d'accueil qui ouvrent un peu partout dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [80%] :\r\n\u00e0 One-Two-Go intelligemment je vous allez en Allemagne, mon oncle et ma tante m'y attendent d'ailleurs oui font promis et oui, bient\u00f4t la Mac\u00e9doine ouvrira \u00e0 nouveau ses fronti\u00e8res, personne ne veut rester en Mac\u00e9doine, on veut que la travers\u00e9e c'est tout hasard mais savent bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [85%] :\r\nGouvernement annonc\u00e9 la mise \u00e0 disposition des migrants, le parc \u00e0 environ une dizaine de kilom\u00e8tres d'Ath\u00e8nes, d'autres camps vont ouvrir dans le nord du pays et des d\u00e9p\u00f4ts aupr\u00e8s du Pir\u00e9e sont \u00e9galement ouverts et l'ancien a\u00e9roport ainsi qu'un camp Alna pr\u00e8s de la capitale sont \u00e9galement mises \u00e0 disposition pour le vice- ministre de la d\u00e9fense avait M\u00e9tellus vitesse c'est l'unit\u00e9 m\u00eame de l'Europe qui est test\u00e9e avec cette crise migratoire \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [80%] :\r\nEt qui n\u00e9 \u00e7a pour passer d'un d\u00e9ficit de d\u00e9cisions collectives ne sont pas appliqu\u00e9es, \u00e0 quoi bon les prendre et dans la m\u00eame logique : \u00e0 quoi bon appeler \u00e7a l'Union europ\u00e9enne n'a la Mayenne en manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [90%] :\r\nGianni Pitel, le pr\u00e9sident du groupe socialiste au Parlement europ\u00e9en en visite au camp de ceux qui stockent ne dit pas autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [82%] :\r\nKeynote et aussi des des cantons rien impos\u00e9 \u00e0 personne, on ne fera pas usage de l'arm\u00e9e d\u00e9bord\u00e9, je pense que si ce type de comportement ne s'arrange pas ce b\u00eate de bio, le risque que l'Europe se d\u00e9sint\u00e9grer les r\u00e9els, je me battrai encore et encore contre ce danger a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9, c'\u00e9tait il y a une ce que th\u00e9saurisent qu'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [93%] :\r\n\u00e0 l'heure actuelle, plus de 25000 r\u00e9fugi\u00e9s sont pi\u00e9g\u00e9s dans le pays et le gouvernement grec annonce qu'au moins 70000 \u00e0 100000 r\u00e9fugi\u00e9s sont attendus dans le pays d'ici la fin du mois de mars, la crise humanitaire sera difficilement \u00e9vitable les Ronis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [96%] :\r\nCrise humanitaire crise politique et un stress test, un test de r\u00e9sistance grandeur nature pour l'Union europ\u00e9enne le 7 mars lors du sommet sur la migration, que se passera -t-il en cas d'\u00e9chec, h\u00e9 bien, l'Europe ne va pas se d\u00e9sint\u00e9grer le ministre luxembourgeois des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean Asselborn, veut relativiser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [86%] :\r\nL'Europe ne changera pas totalement apr\u00e8s le 7 mars la seule chose qui est important dans mon avis aussi en ce qui concerne le relations avec la Turquie, c'est que les 28 en Europe sachent ce qu'ils veulent, ne vous savais pas ce que 28 voix diff\u00e9rentes, on dirait, non pas 28 et il y a quelques nuances dans l'approche et si on n'arrive pas \u00e0 avoir une ligne commune avant le 7 ce d\u00e9c\u00e8s d'un nouveau pourrait constituer, d'un c\u00f4t\u00e9, beaucoup d'attentes et d'un autre c\u00f4t\u00e9, un r\u00e9sultat qui pourrait \u00eatre frustrant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [89%] :\r\nJean Asselborn, interrog\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve par Nicolas Vulliet s'\u00e9tait en marge de la 31\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme, alors le risque de d\u00e9sint\u00e9gration de l'Union europ\u00e9enne est -il exag\u00e9r\u00e9 ou r\u00e9el, h\u00e9 bien vous aurez l'occasion Simon poser la question \u00e0 un ancien chef de gouverner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [92%] :\r\nBen oui, c'est Mario Monti, ancien pr\u00e9sident du Conseil italien, il a aussi \u00e9t\u00e9 commissaire europ\u00e9en Mario Monti, qui est de passage \u00e0 Gen\u00e8ve s\u00e9jour qui sera notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction des 7 heures 35 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [92%] :\r\nTallec tuer le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald de tout ce qu'il entame aujourd'hui une tourn\u00e9e dans les pays situ\u00e9s sur la route des migrants Slov\u00e9nie Mac\u00e9doine et Gr\u00e8ce notamment, et puis en France, sachez que l'\u00e9vacuation de la jungle de Calais a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 hier Pierre contre gaz lacrymog\u00e8nes : 3 militants altermondialistes et un migrant mineur, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s, 5 repr\u00e9sentants des forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, le lien est aussi fort qu'entre le tabac et le cancer du poumon : les mots du professeur fran\u00e7ais charg\u00e9 de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [93%] :\r\nL'\u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui dans la revue m\u00e9dicale de l'Inde 7 et qui d\u00e9montre pour la 1\u00e8re fois que le virus Zika peut d\u00e9clencher ce qu'on appelle le syndrome de Guillain-Barr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [93%] :\r\nIl s'agit d'un trouble neurologique rare susceptible d'engendrer des d\u00e9faillances respiratoires la paralysie des membres et parfois la mort mais dans certains cas seulement George Pop On parlerait ici de 2 ergols 4 cas sur 10000 personnes infect\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [94%] :\r\nAlors on rappellera tout d'abord que dans la grande majorit\u00e9 des cas, l'infection par le virus Zika compte lequel il n'existe pour le moment, aucun vaccin est b\u00e9nigne quant au syndrome de Guillain-Barr\u00e9, il s'agit d'une maladie du syst\u00e8me nerveux dans la plupart des cas les patients atteints de ce syndrome, qui sont prises en charge parviennent \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer mais il existe effectivement des formes graves qui peuvent se r\u00e9v\u00e9ler fatales, l'origine de ce syndrome n'est pas connue mais on sait qu'il existe des facteurs d\u00e9clenchants, le plus souvent une infection virale ou bact\u00e9rienne, on avait d\u00e9j\u00e0 des doutes sur un lien entre Zika et Guillain-Barr\u00e9 au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier, par exemple, les autorit\u00e9s sanitaires Colombiennes avaient annonc\u00e9 trois d\u00e9c\u00e8s chez des patients ayant contract\u00e9 Zika et souffrant du syndrome neurologique de Guillain-Barr\u00e9 mais le lien entre les 2 n'\u00e9taient pas formellement \u00e9tabli, or le professeur Arnaud Fontanet, de l'institut Pasteur, qui a coordonn\u00e9 l'\u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui dans la revue Lancet te affirme que son \u00e9quipe a fait la d\u00e9monstration formelle de ce lien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [97%] :\r\nEt il se fonde sur une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir de donn\u00e9es recueillies en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:20) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, une \u00e9pid\u00e9mie de Zika avait frapp\u00e9 la Polyn\u00e9sie entre octobre 2013 et avril 2014 et avait touch\u00e9 de tiers de la population or pendant c'\u00e9tait puis d\u00e9nie les cas du syndrome de Guillain-Barr\u00e9 avaient \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par 20 et chez tous ces malades, la pr\u00e9sence du virus Zika avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 cette d\u00e9monstration et jug\u00e9e convaincante par de nombreux experts, mais attention, d'autres restent sceptiques, ils estiment que ce qui s'est pass\u00e9 en Polyn\u00e9sie ne peut pas forc\u00e9ment servir de mod\u00e8le pour d'autres r\u00e9gions par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [91%] :\r\nL'Am\u00e9rique du Sud, Georges Apap merci on vient en Suisse avec une nouvelle votation qui se profile autour des heures d'ouverture des magasins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:56) [96%] :\r\nConseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de lib\u00e9raliser d'unifier les horaires sur tout le territoire 20 heures en semaine 18 le samedi, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer, mais les syndicats annoncent d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum et la gauche est persuad\u00e9e qu'elle trouvera du soutien de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, \u00e0 droite, Corrado Pardini conseiller national socialiste bernois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:17) [88%] :\r\nDroite il y a aussi des pires moyens entrepreneurs de d\u00e9tails que se trouve probl\u00e9matique, il y a les grands magasins, qui sont les vrais gagnants de cette loi et les t\u00e9moignages sont perdants et \u00e7a, \u00e7a veut dire que dans une bataille r\u00e9f\u00e9rendaire on a on soutient aussi des petits et moyens entreprises devant le peuple, il y a toute une autre r\u00e8gle qui joue ici, on a perdu aujourd'hui mais je suis confiant que devant le peuple, on va gagner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:43) [96%] :\r\nTout porte donc \u00e0 croire qu'au final le peuple jouera les arbitres arbitre d'un bras de fer symptomatique de cette nouvelle l\u00e9gislature symptomatique Thibaut Schaller nous explique en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:54) [92%] :\r\nLe glissement du Parlement, un peu plus \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier donne des ailes au camp bourgeois, les horaires d'ouverture des magasins unifier sur tout le pays jusqu'\u00e0 20 heures en semaine jusqu'\u00e0 18 heures le samedi en sont une nouvelle d\u00e9monstration en septembre, le projet avait subi un coup d'arr\u00eat aux \u00c9tats projet repouss\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s, ce ne devrait plus \u00eatre le cas lors du prochain traitement les \u00e9lections sont pass\u00e9es par l\u00e0, la gauche dont le poids a diminu\u00e9 au parlement va donc tenter de faire entendre sa voix devant le peuple, un cas d'\u00e9cole de ce qui pourrait bien se produire tout au long de la l\u00e9gislature, les chambres qui fa\u00e7onnent des projets plus lib\u00e9raux et une gauche qui lance : r\u00e9f\u00e9rendum sur r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 ce titre, le d\u00e9bat sur les horaires d'ouverture des magasins sera d\u00e9cisive pour la suite des op\u00e9rations, on mesure alors la capacit\u00e9 du camp rose- Vert \u00e0 \u00eatre une v\u00e9ritable force d'opposition et si telle n'est pas le cas, les projets du Parlement glisseront encore un peu plus vers la droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [91%] :\r\n7 heures 10 sur la 1\u00e8re nous sommes le mardi 1er mars aux \u00c9tats-Unis, c'est ce qu'on appelle le sous- Perthus des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [93%] :\r\nHillary Clinton et Donald Trump partent grands favoris des primaires d\u00e9mocrates et r\u00e9publicaines qui se joue aujourd'hui dans une dizaine d'\u00e9tats Donald Trump, qui s'est trouv\u00e9 un d\u00e9nominateur commun avec le candidat d\u00e9mocrate, Bernie Sanders et la d\u00e9nonciation des m\u00e9faits du libre- \u00e9change et la d\u00e9fense d'un certain protectionnisme \u00e9conomique, les d\u00e9tails avec Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:13) [89%] :\r\nPlus que Trump Sander, c'est bien le protectionnisme qui a triomph\u00e9 dans le nid OM shirt une revue am\u00e9ricaine, il y a 3 semaines, 2 candidats qui ne m\u00e9nagent pas leurs efforts pour attaquer les trait\u00e9s de libre- \u00e9change, discuter ou signer avec l'Europe, l'Asie, le Mexique cons\u00e9quence une Am\u00e9rique inond\u00e9s de produits \u00e9trangers, des d\u00e9localisations et des emplois perdus, mais la vision des \u00c9tats-Unis qu'ils d\u00e9fendent est aujourd'hui d\u00e9pass\u00e9, estime le politologue Daniel Warner. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:38) [85%] :\r\nLimoges de 30 tonnes type comme \u00e7a un de sens\u00e9 c'est que il y a pas d'interd\u00e9pendance avec des autres pays mais les exportations et donc chose les \u00c9tats-Unis fait partie des demandes et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s de Sevran que ni l'homme ni l'autre, a dit vraiment ma place des \u00c9tats-Unis dans le monde, c'est ils sont \u00e9lus, choisis par le parti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:59) [88%] :\r\nTaxer massivement les produits import\u00e9s de Chine ou les v\u00e9hicules am\u00e9ricains produit au Mexique, les trait\u00e9s commerciaux internationaux voil\u00e0 quelques mesures d\u00e9fendues \u00e0 des degr\u00e9s divers par l'par l'autre et pour le moment, \u00e7a marche, Daniel Warner. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:12) [82%] :\r\nFin de sport toujours des immigr\u00e9s pour dire : on a des \u00e9changes c'est chose International des grandes quand mais les classes moyennes, est en train de perdre et c'est l\u00e0 que Madame Clinton est \u00e9ventuellement l'autre candidat r\u00e9publicain doit trouver un discours qui dit tous ses exportations, \u00e7a aide quand m\u00eame, tout le monde, pas uniquement des riches. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:36) [89%] :\r\nUne th\u00e9matique plut\u00f4t esquiv\u00e9, pour leur part, Hillary Clinton, contrairement aux rivaux r\u00e9publicains de Donaldson, qui ont affirm\u00e9 leur foi le libre- \u00e9change, histoire de bien se d\u00e9marquer de celui qui, pour le moment, fait la course en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:47) [92%] :\r\nJustement, dans, dans quelques minutes, juste apr\u00e8s ce journal, on verra comment le le rouleau compresseur Trump agit pour convaincre les \u00e9lecteurs en vue de ce super Tuesday nous appellerons Philippe Revaz \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:58) [88%] :\r\nAutre candidats pour une autre \u00e9lection, Pierre Chiffelle est candidat au 2\u00e8me tour \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey, dans le canton de Vaud, l'ancien conseiller d'\u00c9tat, a retir\u00e9 de la politique pr\u00e9sente son th\u00e9 va mieux, il se voit bien travailler \u00e0 80 pourcent comme comme avocat et consacrer les 20 pourcent restant restant \u00e0 sa vie, il se pr\u00e9sente en ind\u00e9pendant, les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont demand\u00e9 une expertise m\u00e9dicale sur la sant\u00e9 d'un homme qui touche une rente en tant, en tant qu'ancien ministre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:25) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire 13 et cette page blanche devant laquelle se retrouve Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:29) [91%] :\r\nAvec pour en-t\u00eate, un sujet de dissertation comment rebondir apr\u00e8s le refus du projet d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, une sous- question : sera -t-il possible de trouver de nouveaux m\u00e9c\u00e8nes pour financer l'extension du mus\u00e9e \u00e0 court terme, il n'existe pas de solution toute faite et dans l'imm\u00e9diat, les d\u00e9fenseurs du projet doivent plut\u00f4t assurer le service apr\u00e8s- vente et affronter les r\u00e9clamations des clients Mathieu que plein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:52) [92%] :\r\nLa Fondation pour l'agrandissement du mus\u00e9e d'art et d'histoire avait r\u00e9uni 11 millions de dons au lendemain de la votation, sa pr\u00e9sidente, Martine Brunschwig-Graf rel\u00e8ve qu'aucun des donateurs n'a manifest\u00e9 son intention de laisser cet argent \u00e0 disposition, au contraire, elle commence \u00e0 enregistrer les premi\u00e8res demandes de remboursement, la fondation elle- m\u00eame devra \u00eatre dissoute, un autre groupe de soutien pourrait rena\u00eetre dans le cadre d'un nouveau projet d'extension du mus\u00e9e mais sera -t-il facile alors de trouver de nouveaux m\u00e9c\u00e8nes Martine Brunschwig-Graf se dit assez peu optimiste au vu de la fa\u00e7on dont on traite les m\u00e9c\u00e8nes dans ce canton, certains acteurs ou observateurs du dossier ont n\u00e9anmoins des espoirs de trouver de nouvelles donations, notamment venant du monde horloger mais il semble bien que ce groupe ne contribueront que si le futur projet int\u00e8gre les collections d'horlogerie comme cela \u00e9tait pr\u00e9vu avec le projet Nouvelle autre espoir qu'une riche famille en quelque sorte, rival de Jean Claude Gandur le m\u00e9c\u00e8ne \u00e9conduit se mettent sur les rangs, mais \u00e0 cette heure aucune piste concr\u00e8te n'existerait en ce sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:50) [92%] :\r\nPuis, en attendant de visiter un mus\u00e9e d'art et d'histoire, r\u00e9nov\u00e9 et agrandi \u00e0 Gen\u00e8ve, vous pourrez toujours regarder la prochaine c\u00e9r\u00e9monie des Oscars \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision parce que les organisateurs sont en mal de t\u00e9l\u00e9spectateurs l'audience de la grande messe hollywoodienne a chut\u00e9 au plus bas dans 8 ans, 34 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e9taient branch\u00e9s sur ABC, dimanche soir, contre 37 millions l'an dernier, c'est rien par rapport au Superbowl qui d\u00e9tient le record de l'\u00e9v\u00e9nement telle vis\u00e9 le plus regard\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, vous avez une id\u00e9e du nombre de personnes qu'il rassemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:20) [85%] :\r\nLe Super Bowl 16 non mais c'est c'est doit 3 ou 4 fois plus que les Oscars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:24) [82%] :\r\nPoint effectivement puisque et le dernier Super Bowl a rassembl\u00e9 114 millions de t\u00e9l\u00e9phones. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:30) [94%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, effectivement, l'Europe de la culture qui est toujours derri\u00e8re le sport c'est comme \u00e7a, merci beaucoup, Coralie Claude dans un instant, on parle du Super Tuesday de Donald Trump et de la gauche de la gauche en Suisse \u00e9galement c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, vous dire que le soleil va se faire d\u00e9sirer aujourd'hui une apparition est pr\u00e9vue tout de m\u00eame vers la mi- journ\u00e9e, puis le ciel va se voiler la pluie fera son retour dans la nuit maximum cet apr\u00e8s- midi 8 degr\u00e9s demain une accalmie, le matin, des pr\u00e9cipitations soutenues l'apr\u00e8s- midi, la limite des chutes de neige remontera vers 1500 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-01T06:24:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Warner, Daniel", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4FD7835-9145-4177-A716-EF7433B181C9", "internalArchiveId": "A4FD7835-9145-4177-A716-EF7433B181C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le financement du PS d\u00e9battu au sein du parti", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hans Stoeckli, Conseiller aux Etats PS BE;Mathias Reynard, CN PS VS\r\n* * Le financement du PS d\u00e9battu au sein du parti  \r\nLe Parti socialiste suisse sera-t-il un jour financ\u00e9 par les dons de grandes entreprises comme Credit Suisse, AXA-Winterthur ou Nestl\u00e9 ? \r\nCe serait une petite r\u00e9volution, pour un parti soutenu uniquement par ses membres, quelques donateurs priv\u00e9s et des institutions. Jusqu'ici le PS a toujours refus\u00e9 l'argent de soci\u00e9t\u00e9s anonymes. \r\nUne r\u00e9flexion interne est en cours, soutenue par le pr\u00e9sident du parti, Christian Levrat, qui veut en profiter pour financer - justement - l'initiative du PS sur la transparence du financement des partis.\r\nMais voil\u00e0, les camarades ne sont pas tous d'accord. \r\nDeux d'entre eux sont avec nous pour en d\u00e9battre ! Bonsoir Mathias Reynard, bonsoir Hans St\u00f6ckli !\r\nDIGAS", "durationSec": 868, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516292", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le financement du PS d\u00e9battu au sein du parti / FOR_2016-03-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le Parti socialiste suisse pourrait \u00eatre \u00e0 l'avenir financ\u00e9 par les dons de grandes entreprises comme Credit Suisse, AXA-Winterthur ou Swiss. Soutenu uniquement par ses membres, des personnes priv\u00e9es et quelques institutions, le parti a jusqu'ici refus\u00e9 l'argent de soci\u00e9t\u00e9s anonymes. Mais une r\u00e9flexion interne est en cours, soutenue par le pr\u00e9sident du parti Christian Levrat, qui veut notamment financer par ce biais l'initiative sur la transparence du financement des partis. D\u00e9bat entre Hans St\u00f6ckli, conseiller aux Etats socialiste bernois et Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan."], "variantIds": ["ece-7516292"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-08T17:10:06Z", "webPublicationDate": "2016-03-01T17:30:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70CC6442-6E0B-46EC-9A59-E8958C0683EE", "internalArchiveId": "70CC6442-6E0B-46EC-9A59-E8958C0683EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste fran\u00e7ais est-il sur le point d'imploser?", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "La situation ne cesse de s'envenimer au sein du Parti socialiste fran\u00e7ais. Le point de rupture semble de plus en plus proche.\r\n\r\n* * Le Parti socialiste fran\u00e7ais est-il sur le point d'imploser? Ariane Hasler DIR ST Paris\r\n VIRGULE\r\nLe parti socialiste fran\u00e7ais est-il sur le point d'imploser\u00a0? C'est en tous cas l'impression qu'il donne ces derniers jours. Depuis ces d\u00e9clarations du premier ministre Manuel Valls...  Jeudi pass\u00e9, Martine Aubry lan\u00e7ait les hostilit\u00e9s avec d'autres personnalit\u00e9s de gauche dans une tribune au vitriol dans le Monde contre la politique du gouvernement. Depuis, la situation s'est encore envenim\u00e9e. Dimanche, dans le JDD, l'ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PS a menac\u00e9 de quitter les instances dirigeantes du parti avec ses proches en guise de protestation. Ariane Hasler cette scission au sein du parti couve depuis longtemps, mais cette fois on semble v\u00e9ritablement proche du point de rupture..\r\n\u00e7a n'est pas la premi\u00e8re fois que Martine Aubry attaque la ligne du gouvernement, elle a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 plusieurs fois ses d\u00e9saccords avec le pr\u00e9sident et tent\u00e9 d'infl\u00e9chir la ligne, s'est exprim\u00e9e dans la presse, r\u00e9cemment encore sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 \u00e0 laquelle elle \u00e9tait fermement oppos\u00e9e..mais c'est la premi\u00e8re fois qu'elle menace de quitter les instances dirigeantes du parti.un geste fort pour l'ancienne secr\u00e9taire du PS. \r\nRELANCE\u00a0: la goutte qui a fait d\u00e9border le vase Ariane, c'est le projet de loi sur le travail.\r\nCe projet de loi fait grincer des dents depuis plusieurs jours\u00a0 au sein de la majorit\u00e9.il est consid\u00e9r\u00e9 comme un nouveau coup de canif dans les valeurs de la gauche. le texte assouplit par exemple les conditions de licenciements et remet partiellement en cause le sacro-saint principe des 35 heures, l'oeuvre de Martine Aubry elle-m\u00eame.apr\u00e8s le pacte de responsabilit\u00e9, la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, la question des r\u00e9fugi\u00e9s, une \u00e9ni\u00e8me couleuvre \u00e0 avaler pour celle qui fustige la d\u00e9rive lib\u00e9rale du gouvernement hollande..et qui dit craindre non seulement un \u00e9chec du quinquennat mais un affaiblissement durable de la France et de la gauche.. \r\nRELANCE\u00a0: A quel point son d\u00e9part et celui de ses proches des instances dirigeantes du parti mettraient ce dernier en p\u00e9ril\u00a0? \r\nD\u00e9j\u00e0 ces d\u00e9parts viendraient s'ajouter \u00e0 la longue liste de ceux qui ont divorcer du gouvernement hollande, encore r\u00e9cemment Christiane Taubira, mais en plus ils acteraient v\u00e9ritablement la scission au sein de la majorit\u00e9. parce que Martine Aubry incarne v\u00e9ritablement un courant au sein du PS, elle s'est pos\u00e9e en chef de file des frondeurs, ces d\u00e9put\u00e9s dissidents du PS qui menacent de puis le congr\u00e8s de la rochelle de faire imploser le parti.son d\u00e9part et ceux de ses proches au sein de la direction du parti signifierait qu'il n'y plus de conciliation possible entre ceux qui d\u00e9fendent encore le gouvernement et sa politique sociale lib\u00e9rale et ceux qui veulent revenir aux valeurs fondamentales de la gauche.\r\nOr cette scission un parti en pleine forme pourrait supporter..mais le PS est moribond..il\u00a0 perd des plumes \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, subit depuis des mois une v\u00e9ritable h\u00e9morragie de ses adh\u00e9rents.. Ce coup pourrait bien \u00eatre le dernier.\r\nRELANCE\u00a0: un sc\u00e9nario que Fran\u00e7ois Hollande veut \u00e0 tout prix \u00e9viter.\r\n\u00c9videmment. \u00e0 un peu plus d'un an avant les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles une implosion du PS signifie la fin des espoirs que le pr\u00e9sident peut encore entretenir sur une possible r\u00e9\u00e9lection. c'est une chose.mais il y a aussi le symbole. souvenez-vous \u00e0 quel point Hollande avait voulu d\u00e8s le d\u00e9but de son quinquennat marquer sa filiation avec la grande figure du PS \u00ab\u00a0moderne\u00a0\u00bb Fran\u00e7ois Mitterrand..comment cet homme-l\u00e0 pourrait -il accepter que la trace qu'il laisse dans l'histoire soit celle du fossoyeur de ce m\u00eame PS\u00a0? Inimaginable..\r\nLa question c'est donc \u00e0 quelles concessions politiques Hollande est-il pr\u00eat pour \u00e9viter ce d\u00e9part\u00a0si symbolique et qui pourrait pr\u00e9cipiter sa perte? Hier le gouvernement a annonc\u00e9 que la pr\u00e9sentation du projet de loi sur le travail pr\u00e9vue cette semaine \u00e9tait report\u00e9e de 15 jours afin de consulter notamment les syndicats.un geste d'apaisement.qui calmera peut-\u00eatre le jeu temporairement.mais si le fond du projet ne change pas cette r\u00e9forme pourrait bel et bien porter un coup fatal au PS..", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516307", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste fran\u00e7ais est-il sur le point d\u2019imploser? / TUM_2016-03-01T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 01.03.2016"], "alternativeSummary": ["La situation ne cesse de s'envenimer au sein du Parti socialiste fran\u00e7ais. Le point de rupture semble de plus en plus proche."], "variantIds": ["ece-7516307"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:49Z", "speechToTexts": ["12.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nIl y a 5 ans, je crois, j'\u00e9voquais un peu rapidement peut-\u00eatre la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9verrouiller les 35 heures aujourd'hui, nous avons donc d'une certaine mani\u00e8re d\u00e9verrouiller la approche du temps de travail, et ce pour le bien de tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nLe Parti socialiste fran\u00e7ais est -il sur le point d'imploser, c'est en tout cas l'impression qu'il donne ces derniers jours depuis cette d\u00e9claration du 1er ministre Manuel Valls jeudi pass\u00e9 Martine Aubry lan\u00e7ait les hostilit\u00e9s avec d'autres personnalit\u00e9s de gauche dans une tribune au vitriol dans le monde compte la politique du gouvernement depuis la situation s'est encore envenim\u00e9e dimanche dans le JDD, le Journal du dimanche, l'ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PS, a menac\u00e9 de quitter les instances dirigeantes du parti avec ses proches en guise de protestation Ariane Hasler bonjour, bonjour, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris alors cette scission au sein du parti couve depuis longtemps, mais cette fois ensemble v\u00e9ritablement tr\u00e8s proche du point de rupture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [93%] :\r\nOui, alors c'est pas la premi\u00e8re fois que Martine Aubry attaque la ligne du gouvernement Hollande, Valls elle la m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 plusieurs fois ses d\u00e9saccords directement avec le pr\u00e9sident, elle a tent\u00e9 d'infl\u00e9chir la ligne s'est exprim\u00e9 dans la presse r\u00e9cemment encore sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 \u00e0 laquelle elle \u00e9tait fermement oppos\u00e9 mais c'est la 1\u00e8re fois qu'elle annonce vouloir quitter les instances dirigeantes du parti et c'est un geste fort en pour l'ancienne secr\u00e9taire du PS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [95%] :\r\nLa goutte de trop Ariane, h\u00e9 bien c'est ce fameux projet de loi sur le travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [94%] :\r\nOui, ce texte qui fait grincer des dents au sein de la majorit\u00e9 et qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un nouveau coup de canif dans les valeurs de la gauche, il assouplit, par exemple, les conditions de licenciement ou remet partiellement aux causes de sacro-saint principe des 35 heures, vous l'avez entendu, or les 35 heures, h\u00e9 bien c'est Martine Aubry apr\u00e8s le pacte de responsabilit\u00e9, la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, la question des r\u00e9fugi\u00e9s c'\u00e9tait \u00e9ni\u00e8me couleuvre, c'est celle de trop, elle refuse de la vall\u00e9e, Martine Aubry, qui fustige la d\u00e9rive lib\u00e9rale du gouvernement Hollande et qui dit craindre non seulement un \u00e9chec du quinquennat mais un affaiblissement durable de la France et de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [95%] :\r\nEt \u00e0 quel point son d\u00e9part et celui de ses proches des instances dirigeantes du parti mettraient le le PS en p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [93%] :\r\nEh bien d\u00e9j\u00e0 ces d\u00e9parts viennent s'ajouter \u00e0 la longue liste de ceux qui ont divorcer du gouvernement, tout r\u00e9cemment encore, Christiane Taubira et en plus ils acte v\u00e9ritablement la scission au sein de la majorit\u00e9 : Martine Aubry se poser en chef de file des frondeurs ces d\u00e9put\u00e9s dissidents du PS qui menacent r\u00e9guli\u00e8rement de faire imploser le parti son d\u00e9part et ceux de ses proches de la direction du PS signifie qu'il n'y a plus de conciliation possible entre ceux qui d\u00e9fendent encore le gouvernement et sa politique sociale lib\u00e9rale et ceux qui veulent revenir aux valeurs fondamentales de la gauche, ce claquage de portes et bien en partie en pleine forme peut l'absorber, mais le PS n'est pas en pleine forme, c'est le moins qu'on puisse dire, il perd des plumes, \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, son nombre d'adh\u00e9rents se r\u00e9duit comme peau d'chagrin si le d\u00e9part de Martine Aubry, entra\u00eene une scission formelle au sein du parti et bien ce coup pourrait bien \u00eatre le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [94%] :\r\nEt c'est un sc\u00e9nario \u00e9videmment que Fran\u00e7ois Hollande veut \u00e9viter \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [93%] :\r\nUn peu plus d'un an avant les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles une implosion du PS corps seraient encore un peu plus la t\u00e2che de Fran\u00e7ois Hollande en vue d'une r\u00e9\u00e9lection alors \u00e7a c'est une chose et puis il y a le symbole, souvenez -vous, \u00e0 quel point, Hollande a voulu marquer sa filiation avec la grande figure du PS, Fran\u00e7ois Mitterrand comment cet homme- l\u00e0 pourrait -il accepter que la trace qu'il laisse dans l'histoire \u00e7a celle du fossoyeur de ce m\u00eame PS inimaginable alors la question d\u00e9sormais est bien, c'est de savoir \u00e0 quelles concessions Fran\u00e7ois Hollande est pr\u00eat pour \u00e9viter cette scission qui pourrait pr\u00e9cipiter sa perte 1er signe la pr\u00e9sentation du projet de loi sur le travail est report\u00e9e de 15 jours le gouvernement l'a annonc\u00e9, hier, il va d\u00e9sormais consulter les syndicats, un geste d'apaisement qui calmera peut-\u00eatre le jeu temporairement mais si le foncier sur le fond, le projet ne change pas, h\u00e9 bien cette r\u00e9forme pourrait bien porter un coup fatal au PS merci Ariane Hasler. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-01T07:53:41Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}