{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=325&rows=25&query=PS", "count": 872, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=350&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=847&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=300&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-704C9FEF-EA1C-48BC-9E5C-A63598203F0D", "internalArchiveId": "704C9FEF-EA1C-48BC-9E5C-A63598203F0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte d'Estavayer domin\u00e9e par la chaleur et la sueur", "publicationDate": "2016-08-27T00:00:00Z", "summary": "Les 275 combattants inscrits \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte d'Estavayer-le-Lac (FR) ont combattu dans la sciure sans rel\u00e2che ce samedi. De l'avis des participants en cette premi\u00e8re journ\u00e9e, le principal adversaire a \u00e9t\u00e9 la chaleur.\r\n\r\n* * La F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte d'Estavayer domin\u00e9e par la chaleur et la sueur **** Il est 18h48, vous \u00e9coutez Forum...\r\nEt nous retrouvons notre rendez-vous avec les m\u00e9dias francophones publics, enrichi d\u00e9sormais de la francophonie du Sud avec la participation de Radio France Internationale\r\nEt Pierre Weill \u00e0 la pr\u00e9sentation...\r\n((Personnalit\u00e9\r\n*** En Suisse, Pierre-Han Choffat, c'est un personnage qui fait l'actualit\u00e9, le garde-fronti\u00e8re...\r\nTension en effet \u00e0 la fronti\u00e8re sud, au Tessin, entre l'Italie et la Suisse... De nombreux migrants qui veulent gagner l'Allemagne ou le nord de l'Europe tente le passage, mais la Conf\u00e9d\u00e9ration se refuse \u00e0 devenir un corridor de transit. Une fermet\u00e9 incarn\u00e9e forc\u00e9ment par le garde-fronti\u00e8re. Accus\u00e9 d\u00e9sormais de renvoyer \u00e9galement ceux qui voudraient d\u00e9poser une demande d'asile en Suisse. Les autorit\u00e9s d\u00e9mentent et d\u00e9fendent des garde-fronti\u00e8res jug\u00e9s exemplaires. Des garde-fronti\u00e8res \u00e9branl\u00e9s tout de m\u00eame par la d\u00e9fiance des ONG qui ont os\u00e9 imaginer les faire surveiller par des observateurs.\r\nSUJET (id\u00e9alement derri\u00e8re ton sujet Burkini)\r\n*** Et en Suisse, Pierre-Han Choffat, c'est la burqa qui divise jusqu'au sein des partis\r\nLe comit\u00e9 \u00e0 l'origine de l'interdiction des minarets r\u00e9colte en effet des signatures pour une nouvelle intitiative populaire, qui veut cette fois interdire la burqa en Suisse. Un comit\u00e9 proche des conservateurs de l'UDC... Or c'est un ministre socialiste zurichois qui a surpris dans la torpeur estivale en affichant son soutien \u00e0 l'interdiction du voile int\u00e9gral.\r\n*** Un soutien indirect donc au principal adversaire du PS?\r\nExactement, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 un vif d\u00e9bat, d'abord au sein de la gauche. Un d\u00e9bat emprunt\u00e9 tout de m\u00eame, car si tout le monde se dit oppos\u00e9 au voile int\u00e9gral, ils sont peu nombreux \u00e0 soutenir l'interdiction. Notamment parce qu'ils n'arrivent pas \u00e0 appuyer un projet qualifi\u00e9 d'islamophobe des repr\u00e9sentants les plus durs de l'UDC. Le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat veut lui \u00e9largir la question.\r\n MAG 0'24''\r\nReste que le peuple devra bien trancher la question du voile int\u00e9gral. Et le d\u00e9bat sera sans doute passionnant, car les premi\u00e8res salves de cet \u00e9t\u00e9 montrent que les avis sont tr\u00e8s partag\u00e9s au sein m\u00eame des partis, de gauche comme de droite.", "durationSec": 237, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7953422", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte d'Estavayer domin\u00e9e par la chaleur et la sueur / FOR_2016-08-27T18:11:00_developpement-5", "Forum du 27.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les 275 combattants inscrits \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte d'Estavayer-le-Lac (FR) ont combattu dans la sciure sans rel\u00e2che ce samedi. De l'avis des participants en cette premi\u00e8re journ\u00e9e, le principal adversaire a \u00e9t\u00e9 la chaleur."], "variantIds": ["ece-7953422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-02T16:49:52Z", "speechToTexts": ["02.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nLe forum, la 1\u00e8re journ\u00e9e la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte c'est termin\u00e9 sur une belle note le succ\u00e8s populaire est confirm\u00e9 mais \u00e9galement sportif pour les romans Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous \u00eates sur place, l'association romande de lutte peut et -ce une couronne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [86%] :\r\nOui, ces fameuses couronne qui r\u00e9compense 15 pourcent des des lutteurs, soit un peu plus de 46, il faudrait pourcent remport\u00e9 sans doute 5 combats en 2 jours, parce que, \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte il y a le roi \u00e9videmment et puis donc, on va dire c'est dauphin les c'est l'objectif vis\u00e9 par la plus petite des associations, l'association romande et avec Stephen Moser et Marc Guizol isolant et bien la couronne est possible ce qui viendrait ajouter au plaisir des organisateurs heureux pour l'instant, images du vice- pr\u00e9sident Gabillard, Lille, qui a pass\u00e9 une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [90%] :\r\nTr\u00e8s belle journ\u00e9e magnifique, je dirais, avec toute la magie d'une F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale qu'est -ce que la magie d'une F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale, moi je dirais c'est la communion du public qui vient soutenir ces lutteurs donc de chaque association et on le voit tr\u00e8s bien dans les tribunes, parce que chaque tribune donc par diff\u00e9rentes associations, donc les 5 associations qui comporte l'association f\u00e9d\u00e9rale et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau de voir comme lors de chaque combats qui opposent les diff\u00e9rentes associations comme \u00e7a, a r\u00e9agi dans les tribunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nOui, tribunes garnies par 52 1016 spectateurs, dont 25000 campe pas loin d'ici, et surtout qui sous cette chaleur consomme beaucoup d'eau et de bi\u00e8re, un plus pour l'organisation, qui vise les chiffres noirs et la couverture des 29 millions du budget au besoin les collectivit\u00e9s publiques viendront \u00e0 la rescousse, Georges Godel, conseiller d'\u00c9tat fribourgeois en charge des finances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [85%] :\r\nPour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis et le canton un \u00e9ventuel d\u00e9ficit comme la ville de Estavayer, 2 fois 650000 et puis en plus, bien on ne facturera pas certaines prestations jusqu'\u00e0 confier que Reims de 800000 quand vous dites c'est une garantie d\u00e9ficit c'est 650000 et puis et peut-\u00eatre le 800000 aussi, c'est un investissement, c'est un investissement indispensable pour le comit\u00e9 d'organisation des d\u00e9part parce qu'il faut bien qu'ils abusent assurant un grand coach approuve ce compris celles et ceux qui ont pris ses responsabilit\u00e9s, \u00e7a fait conna\u00eetre la Romandie \u00e7a fait conna\u00eetre le canton de Fribourg et comme image un peu pas faire mieux, d'autant plus qu'on a le beau temps avec nous pour \u00e7a que je dis parfois le bon Dieu, \u00e7a reste un bon gardien il est avec nous, on attend quand m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [88%] :\r\nMais ce n'est ni le bon Dieu bon diable qui fera le bilan \u00e0 ce bilan chiffr\u00e9 qui sera fait \u00e9videmment plus tard mais confidences au sein de l'organisation, celle -ci est certaine de couvrir le budget. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [82%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 une bonne nouvelle, de sport, l'organisation, c'est tr\u00e8s concret, mais Patrick une F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte fait aussi appel au sentiment patriotique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [89%] :\r\nOui patriotique mais pas nationaliste, on ne fait pas de politique, lors d'une F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte mais \u00e0 l'ouverture ce matin on pouvait vraiment sentir de l'\u00e9motion, \u00e0 l'heure, du rendez- vache tout d'abord, bien s\u00fbr, et de l'hymne national, un sentiment partag\u00e9 par le champion olympique du contre- la-montre, Fabian Cancellara qui d\u00e9couvrent en vrai cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [79%] :\r\nC'est la 1\u00e8re fois que je suis \u00e0 la f\u00eate, plus grand de la Suisse, je pense, \u00e7a c'est la \u00e7a c'est la chose plus symbolique de la Suisse, je pensais, moi je vois \u00e7a, beaucoup d'efforts \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, j'ai not\u00e9 sans des logements, pourquoi il y a des courses de faire, mais cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait la possibilit\u00e9, je pense aussi, c'est une pr\u00e9sentation de la Suisse, et il y avait l\u00e0 paysan et l\u00e0 le monde ensemble, ici, il y a pas la guerre ici il y a pas la police qui va faire 1000 contr\u00f4les, il y a les, les, les gens qui voient le bien et qui mangent le le saucisson \u00e0 la fin, c'est vraiment une f\u00eate avec les gens plus que normal, \u00e7a, \u00e7a, je pense, c'est important et \u00e7a c'est chouette, \u00e7a c'est joli et \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien aussi pour la t\u00eate, mais aussi, c'est bien pour le col que on y a vraiment un gros lanc\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [92%] :\r\nOui, c'est vrai que la normalit\u00e9 n'est pas la r\u00e8gle actuellement dans ce genre de manifestation mettant au niveau de la s\u00e9curit\u00e9, que des relations entre spectateurs malgr\u00e9 la chaleur et l'alcool, donc tout se passe vraiment de mani\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9contract\u00e9e et on vous retrouve. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-27T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED64FD57-AA30-4F54-8A06-B2F1095A7400", "internalArchiveId": "ED64FD57-AA30-4F54-8A06-B2F1095A7400", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2016-08-27T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada.\r\n\r\n* * L'Actualit\u00e9 francophone (Actu francophone) **** Il est 18h48, vous \u00e9coutez Forum...\r\nEt nous retrouvons notre rendez-vous avec les m\u00e9dias francophones publics, enrichi d\u00e9sormais de la francophonie du Sud avec la participation de Radio France Internationale\r\nEt Pierre Weill \u00e0 la pr\u00e9sentation...\r\n((Personnalit\u00e9\r\n*** En Suisse, Pierre-Han Choffat, c'est un personnage qui fait l'actualit\u00e9, le garde-fronti\u00e8re...\r\nTension en effet \u00e0 la fronti\u00e8re sud, au Tessin, entre l'Italie et la Suisse... De nombreux migrants qui veulent gagner l'Allemagne ou le nord de l'Europe tente le passage, mais la Conf\u00e9d\u00e9ration se refuse \u00e0 devenir un corridor de transit. Une fermet\u00e9 incarn\u00e9e forc\u00e9ment par le garde-fronti\u00e8re. Accus\u00e9 d\u00e9sormais de renvoyer \u00e9galement ceux qui voudraient d\u00e9poser une demande d'asile en Suisse. Les autorit\u00e9s d\u00e9mentent et d\u00e9fendent des garde-fronti\u00e8res jug\u00e9s exemplaires. Des garde-fronti\u00e8res \u00e9branl\u00e9s tout de m\u00eame par la d\u00e9fiance des ONG qui ont os\u00e9 imaginer les faire surveiller par des observateurs.\r\nSUJET (id\u00e9alement derri\u00e8re ton sujet Burkini)\r\n*** Et en Suisse, Pierre-Han Choffat, c'est la burqa qui divise jusqu'au sein des partis\r\nLe comit\u00e9 \u00e0 l'origine de l'interdiction des minarets r\u00e9colte en effet des signatures pour une nouvelle intitiative populaire, qui veut cette fois interdire la burqa en Suisse. Un comit\u00e9 proche des conservateurs de l'UDC... Or c'est un ministre socialiste zurichois qui a surpris dans la torpeur estivale en affichant son soutien \u00e0 l'interdiction du voile int\u00e9gral.\r\n*** Un soutien indirect donc au principal adversaire du PS?\r\nExactement, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 un vif d\u00e9bat, d'abord au sein de la gauche. Un d\u00e9bat emprunt\u00e9 tout de m\u00eame, car si tout le monde se dit oppos\u00e9 au voile int\u00e9gral, ils sont peu nombreux \u00e0 soutenir l'interdiction. Notamment parce qu'ils n'arrivent pas \u00e0 appuyer un projet qualifi\u00e9 d'islamophobe des repr\u00e9sentants les plus durs de l'UDC. Le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat veut lui \u00e9largir la question.\r\n MAG 0'24''\r\nReste que le peuple devra bien trancher la question du voile int\u00e9gral. Et le d\u00e9bat sera sans doute passionnant, car les premi\u00e8res salves de cet \u00e9t\u00e9 montrent que les avis sont tr\u00e8s partag\u00e9s au sein m\u00eame des partis, de gauche comme de droite.", "durationSec": 652, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7953426", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Actualit\u00e9 francophone / FOR_2016-08-27T18:26:00_rfp", "Forum du 27.08.2016"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-7953426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-02T16:45:52Z", "speechToTexts": ["02.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nL'actualit\u00e9 francophone, en Afrique, le succ\u00e8s des Start-Up, la Belgique et la lutte contre le radicalisme islamique chez les jeunes en France, la pol\u00e9mique sur le burkini prend de l'ampleur en Suisse, c'est la burqa qui divise le Canada et peut-\u00eatre une interdiction des pitbulls. \r\nD'abord l'homme ou la femme de la semaine en Belgique Nathalie De Wicht la personnalit\u00e9 qui a marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 est parti avec son harmonica. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [82%] :\r\nIl maniait son fid\u00e8le harmonica comme personne, il en \u00e9tait le plus \u00e9mouvantes ambassadeur dans le monde, toutes Stillman, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans toute excellaient surtout dans le jazz, son plus grand succ\u00e8s c'\u00e9tait blues \u00eates alors comme quelques notes valent bien mieux que l'an discours, voici un petit go\u00fbt de fleur bleue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [86%] :\r\nEn Suisse, maintenant Pierre-Han Choffat la personnalit\u00e9 de la semaine, c'est le garde- fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [95%] :\r\nTension en effet \u00e0 la fronti\u00e8re sud au Tessin entre l'Italie et la Suisse, de nombreux migrants qui veulent gagner l'Allemagne ou le nord de l'Europe tente le passage mais la Conf\u00e9d\u00e9ration se refuse \u00e0 devenir un corridor de transite une fermet\u00e9 incarn\u00e9e forc\u00e9ment par le garde- fronti\u00e8re accus\u00e9 d\u00e9sormais de renvoyer \u00e9galement ceux qui voudraient d\u00e9poser une demande d'asile en Suisse les autorit\u00e9s d\u00e9mentent et d\u00e9fendent des garde- fronti\u00e8res jug\u00e9s exemplaires des garde- fronti\u00e8res \u00e9branl\u00e9s tout de m\u00eame par la d\u00e9fiance des ONG qui ont os\u00e9 imaginer les faire surveiller par des observateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [93%] :\r\nLa personnalit\u00e9 de la semaine en African un touareg du nord du Mali jug\u00e9s cette semaine par la Cour p\u00e9nale internationale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [90%] :\r\nAhmad Al-Fahd qui Al-Mahdi en 2012, il \u00e9tait chef de la brigade des moeurs d'un des groupes djihadistes qui occup\u00e9 Tombouctou et il a fait d\u00e9truire les c\u00e9l\u00e8bres mausol\u00e9es de la ville, des monuments inscrits au Patrimoine mondial de l'Unesco et pour la toute 1\u00e8re fois la CPI consid\u00e8re la destruction de biens culturels comme un Crime contre l'humanit\u00e9, Ahmad Al-Fahd qui Al-Mahdi risquent entre 9 et 11 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [94%] :\r\nDominique Brassard au Canada, c'est un ministre qu\u00e9b\u00e9cois d\u00e9missionnaire qui est au centre d'une controverse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [90%] :\r\nIl s'agit de Jacques Dahou l'opposition \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale du Qu\u00e9bec, l'accuse d'avoir menti sur son r\u00f4le dans la vente du fleuron qu\u00e9b\u00e9cois Rona une cha\u00eene de quincaillerie au g\u00e9ant am\u00e9ricain, la hausse Jacques Dahou affirme qu'il ne savait pas que Rona \u00e9tait sur le point d'\u00eatre vendue, son ancien chef de cabinet l'a contredit cette vente a aussi soulev\u00e9 des questions sur le r\u00f4le qu'aurait pu jouer le gouvernement pour emp\u00eacher cette transaction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [95%] :\r\nIci, en France, la personnalit\u00e9 de la semaine, Nicolas Sarkozy, c'est officiel, il est candidat \u00e0 la primaire de la droite avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017 61 ans, boulimique de la politique \u00e9nergie peu commune in\u00e9branlable foi en son destin, il Aspire \u00e0 r\u00e9ussir le 1er, retour d'un chef de l'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, laver l'affront de sa d\u00e9faite en 2012 face \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, identit\u00e9 nationale, la r\u00e9duction du nombre d'\u00e9trangers, cr\u00e9ation d'une cour de s\u00fbret\u00e9 de l'\u00c9tat, il veut incarner le retour de l'autorit\u00e9, mais pour beaucoup d'analystes politiques, il flirte tout simplement avec les th\u00e8mes de l'extr\u00eame droite du Front national. \r\nL'actualit\u00e9 en African contenaires RFI, s'int\u00e9resse aux nouvelles technologies le nombre d'Europe Tech a plus que doubl\u00e9 en un an. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [91%] :\r\nOui, on est encore loin de la Silicon Valley, mais l'Afrique compte aujourd'hui plus de 300 centres d'innovation technologique des acc\u00e9l\u00e9rateurs de start-ups pour aider les entrepreneurs \u00e0 d\u00e9velopper leurs id\u00e9es et leur proposer des fonds des outils un r\u00e9seau le 1er centre du genre en Afrique francophone a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Dakar en 2011, les jeunes entrepreneurs peuvent b\u00e9n\u00e9ficier par exemple d'un programme de 6 mois pour tester leur mod\u00e8le \u00e9conomique en 5 ans, ce centre le sceptique \u00e0 cr\u00e9er 200 emplois et lanc\u00e9 des entreprises devenues aujourd'hui des r\u00e9f\u00e9rences comme \u00e9colo au S\u00e9n\u00e9gal qui rend les programmes scolaires accessibles sur Internet gr\u00e2ce \u00e0 des cours vid\u00e9o, les responsables de ce centre de Dakar ont d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 une structure du m\u00eame type au Niger et il vise maintenant le Togo ou le Gabon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [88%] :\r\nUn succ\u00e8s, mais pour l'instant ANC que ne sont pas tr\u00e8s bien r\u00e9partis sur le continent africain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [90%] :\r\nDans la moiti\u00e9 des 314 au centre se concentrent dans 5 pays seulement l'Afrique du Sud, l'\u00c9gypte, le Kenya, le Maroc et le Nigeria, essentiellement des pays anglophones, donc la plupart des responsables de c'est un peu de textes sont des jeunes form\u00e9s aux \u00c9tats-Unis qui reviennent dans leur pays d'origine et tr\u00e8s souvent d'ailleurs, ils peuvent s'appuyer sur des g\u00e9ants comme Google ou Microsoft qui s'int\u00e9resse de plus en plus \u00e0 l'Afrique, \u00e0 telle point qu'ils proposent parfois des outils ou des services gratuits au fondateur de obs\u00e8ques, la moiti\u00e9 des centres d'innovation technologique et du continent africain se d\u00e9veloppe gr\u00e2ce \u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [93%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Belgique, Nathalie de vie que vous avez retenu l'histoire du fils d'un imam. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [93%] :\r\nOui, il s'est illustr\u00e9 \u00e0 travers une vid\u00e9o post\u00e9e sur Internet, film\u00e9e en pleine rue dans laquelle il chante en arabe, des paroles de haine, appelant au meurtre des chr\u00e9tiens, le jeune homme est mineur, il a 17 ans, et son p\u00e8re, un imam radical fait d\u00e9j\u00e0 l'objet d'une proc\u00e9dure d'expulsion sign\u00e9 depuis plus d'un an, la famille a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 son retour de vacances au Maroc et le jeune plac\u00e9s en IPPJ les IPPJ ce sont nos institutions publiques de protection de la jeunesse des institutions confront\u00e9es aujourd'hui \u00e0 de nouveaux d\u00e9fis, tenter de r\u00e9int\u00e9grer dans la soci\u00e9t\u00e9, des jeunes de plus en plus radicalis\u00e9s, comme l'explique Nathalie \u00c9mond, en charge de la coordination. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:34) [92%] :\r\nLa difficult\u00e9 au d\u00e9part dans un 1er temps d'\u00e9tablir le lien et le contact avec ces jeunes qui sont parfois particuli\u00e8rement justement dans leur id\u00e9ologie est parfois victime de manipulations et puis une fois qu'on aura qui fait le lien avec le jeune on va on va \u00e9videmment essayer d'ouvrir \u00e0 des valeurs de tol\u00e9rance et de respect. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [88%] :\r\nD'autant plus ardu que la radicalisation rev\u00eatent aujourd'hui de multiples visages, il peut s'agir de volontaires au d\u00e9part pour la Syrie de recruteurs, ce qui la rend d'autant plus compliqu\u00e9 \u00e0 appr\u00e9hender le personnel des institutions, il y a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 l'encadrement adapt\u00e9 19 adolescents, dont une fille sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s par l\u00e0 en r\u00e9gime \u00e9ducatifs ferm\u00e9s, la moiti\u00e9 seulement en est sorti, un travail de longue haleine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [92%] :\r\nEn France, l'affaire des burkini le quotidien Le Monde rappelle les risques de la chasse aux burkini des vid\u00e9os et des photos de femmes voil\u00e9es sur les plages de Nice ou Cannes verbalis\u00e9s par des policiers municipaux ont suscit\u00e9 l'indignation d'une partie de la gauche et on fait le tour du monde, le t\u00e9moignage de l'une d'entre elle. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:40) [87%] :\r\nL'arr\u00eat\u00e9 une tenue correcte et que Mattel n'\u00e9tait pas correct donc le policier m'a demand\u00e9 d'enlever mon foulard et de le mettre en bandana et que si je ne, je ne voulais pas faire \u00e7a exotique, la plage et que j'ai sur la route, ce que j'ai refus\u00e9 de serrer et c'est pour \u00e7a, cela qui qui vont verbaliser, de 11 euros d'ailleurs, moi je suis venu sur la plage avec ma famille, on vient me d\u00e9range et me dire que vous n'\u00eates pas la bienvenue sur cette plage, \u00e0 cause d'un foulard sur ma t\u00eate, j'ai le droit en France de porter un foulard, ce n'est pas interdit pourquoi sur la plage, je n'pas le droit de le mettre, j'ai pas compris, en fait, je ne comprends toujours pas et aujourd'hui je me dis : il faut que \u00e7a s'arr\u00eate parce que, aujourd'hui, c'est la plage et puis demain, c'est la rue et apr\u00e8s- demain ce est \u00e0 la maison et puis on nous prive chaque fois un peu plus de nos libert\u00e9s finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [93%] :\r\nSur ce sujet burkini Fran\u00e7ois Hollande reste prudent, il dit : Il ne faut c\u00e9der ni \u00e0 la provocation, ni \u00e0 la stigmatisation, le Conseil d'\u00c9tat, la plus haute juridiction administrative a finalement suspendu les arr\u00eat\u00e9s anti burkini et averti les maires que toute interdiction doit s'appuyer sur des risques av\u00e9r\u00e9s pour l'ordre public et en Suisse Pierre-Han Choffat c'est la burqa qui divise jusqu'au sein des partis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:47) [98%] :\r\nOui, le comit\u00e9 \u00e0 l'origine de l'interdiction des minarets r\u00e9colte en effet des signatures pour une nouvelle initiative populaire qui veut cette fois interdire la burqa en Suisse un comit\u00e9 proche des conservateurs de l'UDC, or c'est un ministre socialiste Z\u00fcrichois qui a surpris dans la torpeur estivale, en affichant son soutien \u00e0 l'interdiction du voile int\u00e9gral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [93%] :\r\nUn soutien indirect au principal adversaire du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [93%] :\r\nOui, exactement ce qui a d\u00e9clench\u00e9 un vif d\u00e9bat d'abord au sein de la gauche, un d\u00e9bat au emprunt\u00e9 tout de m\u00eame car si tout le monde se dit oppos\u00e9 au voile int\u00e9gral, ils sont peu nombreux \u00e0 soutenir l'interdiction, notamment parce qu'ils n'arrivent pas \u00e0 appuyer un projet qualifi\u00e9 d'islamophobe de la part des repr\u00e9sentants les plus durs de l'UDC, le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat veut lui \u00e9largir la question. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:35) [94%] :\r\nOn ferait mieux de parler du v\u00e9ritable sujet qui est celui de la place de l'Islam dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse, l'organisation de l'Islam, son application de sa relation \u00e0 l'\u00e9tat de sa relation \u00e0 nos valeurs et j'ai le sentiment que si on avait un d\u00e9bat un peu plus d\u00e9crisp\u00e9 sur l'Islam, la Suisse, les soci\u00e9t\u00e9s occidentales, il serait aussi beaucoup plus facile ensuite de traiter le c\u00f4t\u00e9 superficiel que peut avoir la question de la burqa ou la question des minarets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [99%] :\r\nReste que le peuple devra bien trancher la question du voile int\u00e9gral et le d\u00e9bat sera sans doute passionnant car les premi\u00e8res salves de cet \u00e9t\u00e9 montrent que les avis sont tr\u00e8s partag\u00e9s au sein m\u00eame des partis de gauche comme de droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [95%] :\r\nAu Canada, Dominique Brassard d\u00e9bat autour de l'interdiction des chiens de type Pitbull cela apr\u00e8s la mort d'une femme, attaqu\u00e9 par un chien de cette race. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:21) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le 1er ministre du Qu\u00e9bec Philippe Couillard n'\u00e9carte pas la possibilit\u00e9 d'interdire, dans la province, tous ces Pittbulls et tous les chiens jug\u00e9s dangereux, mais avant tout, Philippe Couillard, soit d'abord v\u00e9rifier si l'interdiction est la bonne solution. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:35) [83%] :\r\nQu'est -ce qu'on veut, si on veut la s\u00e9curit\u00e9 des gens avaient moins de sur on veut moins de morsure grave surtout, et \u00e7a il faut qu'on ait des exemples qui nous disent que cette politique- l\u00e0 fonctionne ou ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:46) [93%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 la province canadienne de l'Ontario interdit les pitbulls, les cette d\u00e9cision a eu des cons\u00e9quences majeures dans les refuges pour animaux ontarien qui ne savent plus quoi faire de ces chiens qui leur sont maintenant confi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [95%] :\r\nDominique en attendant la d\u00e9cision du gouvernement du Qu\u00e9bec, les villes, elle passe \u00e0 l'action. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:03) [92%] :\r\nDe nombreuses villes ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 d'interdire les pitbulls, c'est le cas de Montr\u00e9al, le maire de Nicole appuie sur les d\u00e9clarations de certains m\u00e9decins et dans le ministre de la Sant\u00e9 qui affirme que les pitbulls cause des blessures plus graves que les autres chiens. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:18) [87%] :\r\nOn ne peut pas la jeter du revers de la main ce que par exemple d'actes, puis les gens de la du milieu de la sant\u00e9 qui vise \u00e0 quel point une morsure au niveau des c'est dangereux, puis on voit que \u00e7a peut se rendent jusqu'\u00e0 la mort atroce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:32) [93%] :\r\nLes groupes de d\u00e9fense des droits des animaux accuse de populisme, les politiciens qui s'impliquent dans ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 francophone c'est termin\u00e9 toutes les infos sur nos radios sur le site, les m\u00e9dias francophones Point org \u00e0 la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-27T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DA40A2B-A4F7-45E8-9A1B-09A4C629F2A4", "internalArchiveId": "3DA40A2B-A4F7-45E8-9A1B-09A4C629F2A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Elisabeth Badinter, philosophe f\u00e9ministe;Jean-Michel Cina, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des cantons;Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois;Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevois;Martial Messeiller, membre du comit\u00e9 d'organisation de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte;Bernard Crettaz, sociologue;Elisabeth Fisher historienne de la mode \u00e0 la Haute \u00c9cole d'art et de design de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(06/FR QUAND LA GAUCHE SE DECHIRE SUR LE BURKINI) Le Burkini de la discorde... \r\nFaut-il l'interdire sur les plages fran\u00e7aises... La question divise en France... Et le Conseil d'Etat, la plus haute instance juridique du pays tranche cet apr\u00e8s midi... Elle a \u00e9t\u00e9 saisie par la ligue des droits de l'homme et par le collectif contre l'Islamophobie... qui d\u00e9noncent des mesures liberticides... A savoir les d\u00e9cisions de plusieurs communes d'interdire le v\u00eatement de baignade... dans un soucis de maintenir l'ordre public... En tous cas, le d\u00e9bat agite la classe politique fran\u00e7aise depuis quelques jours... et surtout la gauche... Paris, Ariane Hasler... \r\n  MAG 58''\r\n((La gauche a toujours \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e sur la question des signes religieux. entre les partisans de la stricte laicit\u00e9 et les d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s. en 2004 d\u00e9j\u00e0 elle s'\u00e9tait par exemple d\u00e9chir\u00e9e sur l'interdiction du voile islamique \u00e0 l'\u00e9cole. \r\nCette fois-ci, les divisions sont apparues suite \u00e0 la prise de position de Manuel Valls qui en d\u00e9clarant soutenir les maires optant pour une interdiction, a cliv\u00e9 son camp. Le premier ministre coh\u00e9rent dans cette prise de position, puisqu'en 2010 d\u00e9j\u00e0, il militait pour que les socialistes votent l'interdiction de la burqa. Manuel Valls qui contrairement aux apparences n'est pas tout seul dans son camp. parmi les maires qui ont pris des arr\u00eat\u00e9s contre le burkini, il y a aussi quelques maires de gauche, m\u00eame s'ils sont minoritaire.mais cette fois-ci globalement au PS en tous les cas on essaie de limiter la casse potentielle d'un nouveau d\u00e9bat interne \u00e0 quelques mois des pr\u00e9sidentielles.un d\u00e9bat qui viendrait s'ajouter \u00e0 tous ceux, d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, loi sur le travail qui ont fissur\u00e9 la majorit\u00e9 dans ce quinquennat.\r\nAriane Hasler RTS info Paris ))\r\n(D6/BADINTER SUR LE BURKINI) Cette question du burkini fait aussi r\u00e9agir les intellectuels... \r\nLaetitia Guinand a rencontr\u00e9 Elisabeth Badinter pour un entretien exclusif qui sera diffus\u00e9e dans Forum ce dimanche... \r\nFemme, de lettre, philosophe f\u00e9ministe... Elisabeth Badinter qui r\u00e9agit aux propositions de l\u00e9gif\u00e9rer sur le burkini...  Extrait...  \r\n  1'38''\r\nElisabeth Badinter au micro de Laetitia Guinand... Extrait de la Grande Interview exclusive sur la question du voile et de l'islam... A d\u00e9couvrir ce dimanche dans Forum \u00e0 18h45.\r\nEt toujours sur cette question du burkini... Une cinquantaine de femmes ont manifest\u00e9 hier devant l'ambassade de France \u00e0 Londres... Pour protester contre l'interdiction du Burkini sur les plages de l'hexagone... brandissant des pancartes \"l'islamophobie n'est pas la libert\u00e9\"... Des manifestantes choqu\u00e9es par les photos relay\u00e9es dans la presse britanniques, photos du contr\u00f4le par des policiers sur une plage de Nice, d'une femme voil\u00e9e qui ne portait pas le burkini....\r\n(15/ ITALIE AIDE COMMUNES SEISME) L'actualit\u00e9 c'est aussi le s\u00e9isme en Italie... Deux jours apr\u00e8s la catastrophes, les secours continuent \u00e0 s'activer dans les d\u00e9combres... Et le bilan s'est encore alourdi... 250 morts et de nombreux disparus... Plus de 350 personnes hospitalis\u00e9es... Parmi les victimes, figurent huit \u00e9trangers... dont trois britanniques... \r\nHier, le Chef du gouvernement Matteo Renzi a promis la mise en oeuvre d'un plan de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes... Correspondance \u00e0 Rome... Eric Jozeph.\r\n  0'56''\r\n(((La nuit a \u00e9t\u00e9 de nouveau marqu\u00e9e par de fortes r\u00e9pliques dans les zones du s\u00e9isme ce qui a ralenti les op\u00e9rations des secouristes lesquels tentent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de trouver des derniers survivants dans les d\u00e9combres. Le nombre de disparus est encore incertain et les autorit\u00e9s ne cachent pas qu'elles redoutent que le bilan soit aussi lourd que celui du s\u00e9isme de L'Aquila en 2009 qui avait fait 308 morts. Hier soir, le gouvernement a proclam\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence dans les r\u00e9gions touch\u00e9es et d\u00e9bloqu\u00e9 une premi\u00e8re enveloppe de 50 millions d'euros. Matteo Renzi a par ailleurs soulign\u00e9 aussi que l'Italie ne pouvait pas se limiter \u00e0 la gestion des situations d'urgence. Il entend ainsi promouvoir la pr\u00e9vention des crises. Et cela alors qu'en Italie moins d'une une habitation sur trois respecte aujourd'hui les normes anti-sismiques. Et qu'\u00e0 Amatrice plusieurs b\u00e2timents officiels dont la caserne des carabiniers, l'\u00e9cole et l'h\u00f4pital n'ont, \u00e9trangement, pas r\u00e9sist\u00e9 au s\u00e9isme.))) \r\nLe s\u00e9isme qui a aussi endommag\u00e9 ou d\u00e9truit des centaines de b\u00e2timents historiques... 293... selon le ministre de la culture italien...\r\n(01/CANTONS MAIN D'OEUVRE ETRANGERE ITV CINA) Les cantons, veulent du cas par cas... pour g\u00e9rer l'immigration... ...\r\nLa Conf\u00e9rence des cantons a d\u00e9fendu cette option hier \u00e0 Berne... Une clause \u00e9labor\u00e9e par Micha\u00ebl Ambuhl...pour mettre en oeuvre l'article constitutionnel sur l'immigration de masse... \r\nConcr\u00e8tement... l'immigration serait limit\u00e9e... uniquement l\u00e0... o\u00f9 les places de travail et les salaires seraient mis... sous pression... par un afflux de migrants... nettement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne des pays de l'Union... \r\nLes employeurs... devraient... alors privil\u00e9gier... la main d'oeuvre... indig\u00e8ne cantonale... \u00e0 celle venant de l'Union... \r\nPour le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des cantons, le Conseiller d'Etat valaisan, Jean-Michel Cina, l'UDC et l'Europe vont devoir se rencontrer \u00e0 mi chemin, si la proposition des cantons est retenue. \r\n  MAG 25''\r\nJean-Michel Cina r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman.\r\n(D4/GE POLICE FACTURE INTERVENTIONS) ***Facturer les interventions de police aux fauteurs de trouble. \r\nUne id\u00e9e inconcevable il y a quelques ann\u00e9e, mais qui fait son chemin en Suisse romande. \r\nLes cantons changent peu \u00e0 peu leur pratique... \r\nNeuchatel r\u00e9siste, et l'engagement d'une patrouille reste aux frais du contribuable. \r\nPar contre, un jurassien paiera, en plus de l'amende, 50 francs pour du tapage nocturne... Un vaudois r\u00e8glera lui-m\u00eame une nuit dans une cellule de d\u00e9grisement. \r\nEt le Valais a r\u00e9cemment augment\u00e9 les tarifs d'une intervention. \r\nCette semaine, Gen\u00e8ve vient de d\u00e9cider \u00e0 son tour de faire payer les fauteurs de trouble... \r\nLe Conseil d'Etat a adopt\u00e9 un nouveau r\u00e8glement sur les \u00e9moluments et les frais de services de la police.\r\nC\u00e9dric Guigon.\r\n  MAG 1'25\r\n((L'ancien r\u00e8glement, dat\u00e9 de 1982, consid\u00e9rait que les co\u00fbts des interventions de la police \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 support\u00e9s par les contribuables... Mais les genevois ont trop longtemps profit\u00e9 de cette largesse, estime aujourd'hui le CE: D\u00e9sormais, les responsables de tapages noctures vont passer \u00e0 la caisse, comme notamment dans le canton de vaud, ou la facture ocille entre 200 et 1000 francs. Payera \u00e9galement celui qui perturbe l'ordre public ou celui qui est envoy\u00e9 en cellule de d\u00e9grisement.\r\nMais Gen\u00e8ve, comme d'autres cantons, se heurte \u00e0 des r\u00e9sistances...Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois, d\u00e9plore ces nouvelles mesures : c'est une fa\u00e7on de faire augmenter encore les montants des amendes.\r\nMAG 19''\r\nUn r\u00e8glement qui entrera en vigueur le 1er janvier 2017. Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise, estime que c'est un principe normal de pollueur payeur qui est ici appliqu\u00e9 aux frais de police.\r\nMAG 22''\r\nLe canton de Gen\u00e8ve tire aussi des enseignement de ses voisins. Il renonce \u00e0 facturer les frais d'intervention en cas de violence conjugales... En 2009, dans le canton de vaud, les socialistes ont d\u00e9nonc\u00e9 le fait que dans ce cas, les victimes risquaient de renoncer \u00e0 appeler les secours, pour \u00e9viter de recevoir la facture \u00e0 la maison.))\r\n(18/OPERATIONS TURQUES EN SYRIE) En Syrie, l'arm\u00e9e turque qui poursuit son offensive... Apr\u00e8s avoir pris la ville de Jerablous aux mains de l'Etat islamique mercredi, hier soir ce sont les milices kurdes qui ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es... Un premier accrochage qui confirme que la Turquie entend bien s'en prendre aux djihadistes ET aux kurdes lors de cette op\u00e9ration : hors de question pour Ankara de laisser les milices kurdes s'approcher \u00e0 nouveau, de la fronti\u00e8re turque.\r\n  00'53''\r\n((Ce sont les premiers accrochages de l'arm\u00e9e turque avec les forces kurdes depuis le d\u00e9but de cette op\u00e9ration \u00ab bouclier de l'Euphrate \u00bb.\r\nL'artillerie qui a tir\u00e9, depuis le territoire de la Turquie, sur un groupe des milices kurdes qui faisait route vers le nord, vers la ville de Jerablous. La Turquie qui avait pr\u00e9venu : cette offensive ne vise pas seulement Daech, mais aussi les forces kurdes... Ankara qui exige que ces milices se retirent \u00e0 l'est de l'Euphrate, sinon les forces turques estiment avoir le droit d'intervenir. Apr\u00e8s avoir pris facilement mercredi la ville de Jerablous aux mains de Daech, l'arm\u00e9e turque s'engage d\u00e9sormais encore plus au sud sur le territoire syrien... Avec le feu vert tacite de Washington : le vice-Pr\u00e9sident Biden a assur\u00e9 Ankara que les forces kurdes allaient se retirer de la rive ouest du fleuve, faute de quoi les Etats-Unis allait leur retirer leur soutien.))\r\n(D1/LA FETE DE LUTTE ET LES CITADINS) La f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte s'ouvre aujourd'hui... \u00e0 Estavayer le Lac... \r\nPr\u00e8s de 300 lutteurs vont s'affronter... dans la sciure... lors du plus gros \u00e9v\u00e9nement sportif de Szusse... \r\n250 mille visiteurs sont attendus... \r\nUne f\u00eate et des sports qui ne passionnent plus seulement le monde rural... Mais qu'appr\u00e9cient aussi les citadins... \r\nMaurice doucas... \r\n  MAG 1'30'' \r\n((Les organisateurs s'attendent en effet a un afflux massif de citadins, dont la perception pour la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte a \u00e9volu\u00e9 au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es... Martial Messeiller membre du comit\u00e9 d'organisation...\r\nIl y a donc de l'int\u00e9r\u00eat et du r\u00e9pondant des citadins, parce que justement ce monde urbain red\u00e9couvre ses racines... comme nous l'explique le sociologue Bernard Crettaz... ..\r\nC'est en tout pr\u00e8s de 250'000 personnes qui vont aller chercher ce week-end \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, ce certificat de Suissitude...))\r\n(12/ATHLETISSIMA PAPIER)  La Jama\u00efcaine Elaine Thomson a \u00e9t\u00e9 l'une des stars d'Athl\u00e9tissima hier . \r\nDouble championne olympique \u00e0 Rio, elle a facilement remport\u00e9 le 100 m\u00e8tres hier soir  au stade de la Pontaise de Lausanne. Jo\u00ebl Robert, aucun record du monde au cours de cette r\u00e9union, mais des chronos int\u00e9ressants quelques jours seulement apr\u00e8s la fin des JO !!\r\nMAG   00'55 \r\nFootball: le FC B\u00e2le a h\u00e9rit\u00e9 de deux adversaires attractifs, lors du tirage au sort de la phase de groupes de la Ligue des Champions. Les Rh\u00e9nans affonteront le Paris-St-Germain et Arsenal, ainsi que les Bulgares de Ludogorets. \r\n((Les 10 secondes 78 de Thomson restent un chrono de qualit\u00e9, le 4 \u00e8me de l'ann\u00e9e sur la distance. Comme les succ\u00e8s de Martina sur 200 m\u00e8tres messieurs en 19 secondes 81 et d'Harrisson la grande absente de Rio sur le 100 m\u00e8tres haies f\u00e9minin en 12 secondes 42. Quatre jour apr\u00e8s la derni\u00e8re \u00e9preuve  de Rio, les organismes des athl\u00e8tes \u00e9taient \u00e9prouv\u00e9s par le manque de r\u00e9cup\u00e9ration, par la d\u00e9comprssion post olympique, par le voyage vers Lausanne, les 5 heures de d\u00e9calage horaire et aussi par la forte chaleur hier soir sur la Pontaise. Dans ces conditions tr\u00e8s sp\u00e9ciales, les athl\u00e8tes ont malgr\u00e9 tout pr\u00e9sent\u00e9 un spectacle de qualit\u00e9.Comme l'a \u00e9t\u00e9 la course de S\u00e9lina B\u00fcchel sur un 800 m\u00e8tres tr\u00e8s relev\u00e9e. La St Galloise a r\u00e9ussi sa meilleure performance de l'ann\u00e9e en 1 minutes 58 secondes et 77 centi\u00e8mes. B\u00fcchel aligne les performsances de choix, au contraire de L\u00e9a Sprunger. La Vaudoise qui avait d\u00e9j\u00e0 sombr\u00e9 \u00e0 Rio, est pass\u00e9 une fois encore \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son 400 m\u00e8tres haies. ))\r\n(M\u00e9t\u00e9o) La m\u00e9t\u00e9o : du soleil et de la chaleur jusqu'\u00e0 dimanche. 32 degr\u00e9s en plaine et m\u00eame 33 en Valais. Tendance marqu\u00e9e ce week-end aux orages en fin de journ\u00e9e sur les reliefs.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Au moins 250 morts... Bilan devrait d\u00e9passer l'Aquila..\r\nRenzi annonce que les villages seraient reconstruits...\r\nForte r\u00e9plique pr\u00e8s d'Amatrice\r\nAnnonce mininstre de la culture. pr\u00e8s de 300 batiments historiques d\u00e8s 13 et 14e endommag\u00e9s\r\nD\u00e9but du proc\u00e8s Dilma Roussef...\r\nJugement attendu mardi mercredi prochain..,\r\nSyrie\r\nY\u00e9men... nouvelle initiative de paix...\r\nPlus t\u00f4t dans la journ\u00e9e. \r\nAth\u00e9tissima \r\nThomsson a gagn\u00e9... \r\nTirage au sort phase de poule, ligue des champions \r\nB\u00e2le jouera contre le PSG, contre Arsenal... et les champions de bulgarie Ludo Goretz... \r\nRonaldo meilleur joueur europ\u00e9en de la saison derni\u00e8re... \r\nTransfert de Fernandes... part \u00e0 West Ham... 7 millions de francs...\r\n(Br\u00e8ve Roussef) Deuxi\u00e8me jour de proc\u00e8s...\r\n(10/DECES SONIA RYKIEL INTEGRE) On la disait...Irr\u00e9v\u00e9rentieuse, lib\u00e9r\u00e9e et m\u00eame d\u00e9mod\u00e9e.. \r\nLa cr\u00e9atrice Sonia Rykiel s'en est all\u00e9e hier (je) \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans.\r\nSes v\u00eatement incarnaient une v\u00e9ritable philosophie, celle de la lib\u00e9ration des femmes..\r\nSophie Iselin\r\n  MAG 57''\r\n((\"Je suis une imposture de la mode\", c'est ainsi que se d\u00e9finissait Sonja Rykiel; styliste auto-didacte.. dont les cr\u00e9ations n'avaient qu'une obsession;  lib\u00e9rer les femmes! \r\nElisabeth Fisher historienne de la mode \u00e0 la Haute \u00c9cole d'art et de design de Gen\u00e8ve  \r\n10 sec\r\nEn 1968 \u00e0 Saint Germain des Pr\u00e9s, Sonia Rykiel appelle les femmes \u00e0 porter ses pulls moulants sans soutien-gorges... pour vivre sans contrainte la mati\u00e8re et le regard des autres.. \r\nPlus tard elle ira plus loin en lan\u00e7ant un mot d'ordre! Lib\u00e9rer sa client\u00e8le des diktats de la mode. \r\nSonia Rykiel cr\u00e9era donc des v\u00eatements simples, durables et intemporels. \r\nAvec cet ultime combat;  sortir les femmes du cycle infernal de la consommation..))", "durationSec": 912, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7951109", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7951127", "ece-7951109"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-01T04:57:11Z", "speechToTexts": ["01.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [94%] :\r\nIl est 7 heures \u00e0 le journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nLibert\u00e9 versus ordre public le Conseil d'\u00c9tat fran\u00e7ais tranche entre ces 2 arguments aujourd'hui dans l'affaire du tr\u00e8s controvers\u00e9 burkini, la plus haute juridiction fran\u00e7aise doit donner son avis sur cette question : pour ou contre le burkini sur les plages de France, la classe politique se d\u00e9chire et les intellectuels aussi s'empare de ce d\u00e9bat, \u00c9lisabeth Badinter a des mots tr\u00e8s fort, vous l'entendrez pour condamner le port du burkini une provocation apr\u00e8s les attentats de Nice une premi\u00e8re et des des promesses \u00e0 celle du chef du gouvernement italien qui veut un plan de pr\u00e9vention apr\u00e8s le s\u00e9isme, un nombril qui a fait 250. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\nAlors m\u00eame intensit\u00e9 m\u00eame endroit o\u00f9 ou quasiment, le s\u00e9isme de la il a eu lieu il y a 7 ans d\u00e9j\u00e0, comment les lieux ont -ils \u00e9t\u00e9 reconstruit apr\u00e8s le drame, reportage de notre correspondant en Italie \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [90%] :\r\nLe nouveau chef de l'arm\u00e9e suisse sont nom devrait sortir du chapeau dans moins de 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [90%] :\r\nUn roman qui est favori, c'est ce que nous dira tout \u00e0 l'heure, Pietro Bugnon, la ville \u00e0 venir, c'\u00e9tait le th\u00e8me de la journ\u00e9e de l'Union des villes suisses qui s'est tenue hier \u00e0 Schaffhouse dans quelle direction les agglom\u00e9rations suisses doivent -elles se d\u00e9velopper quel changement la num\u00e9risation, l'\u00e9volution d\u00e9mographique, la mobilit\u00e9 vont -elles apporter, reportage d'Arnaud, qui a assist\u00e9 \u00e0 cette journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [85%] :\r\nCe sont Mengeots olympique nous c'est ainsi que les Al\u00e9maniques consid\u00e8rent la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte qui s'ouvre ce soir en terre romande \u00e0 Estavayer lac entre mythe fondateur et gros Business \u00e0 coups de sponsoring de g\u00e9ants Orange : \u00e0 quoi sert cette f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [89%] :\r\nC'est l\u00e0 un vecteur d'unification entre les 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine, comme on veut bien nous le dire, les prologues Isabelle Rabou Sulley, directrice du mus\u00e9e gris rien nous en parlera c'est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [92%] :\r\nLe burkini de la discorde, faut -il l'interdire sur les plages fran\u00e7aises, la question divise en France et le Conseil d'\u00c9tat, la plus haute instance juridique du pays, tranche cet apr\u00e8s- midi, elle a \u00e9t\u00e9 saisi par la Ligue des droits de l'homme et par le Collectif contre l'islamophobie qui d\u00e9nonce des mesures liberticides, \u00e0 savoir les d\u00e9cisions de plusieurs communes d'interdire ce v\u00eatement de baignade islamique dans un souci de maintenir l'ordre public en tout cas le d\u00e9bat agite la classe politique fran\u00e7aise depuis quelques jours et surtout la gauche Paris rien n'air. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [97%] :\r\nLa gauche a toujours \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e sur la question des signes religieux entre les partisans de la stricte la\u00efcit\u00e9 et les d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s en 2004 d\u00e9j\u00e0, elle s'\u00e9tait par exemple d\u00e9chir\u00e9e sur l'interdiction du voile islamique \u00e0 l'\u00e9cole, cette fois -ci les divisions sont apparues suite \u00e0 la prise de position de Manuel Valls qui en d\u00e9clarant soutenir les maires qui ont opt\u00e9 pour une interdiction a cliv\u00e9 son camp le 1er ministre coh\u00e9rent dans cette prise de position puisqu'en 2010 d\u00e9j\u00e0, il militait pour que les socialistes votent l'interdiction de la burqa Manuel Valls qui, contrairement aux apparences, n'est pas tout seul dans son camp, parmi les maires qui ont pris des arr\u00eat\u00e9s contre le burkini il y a aussi quelques maires de gauche, m\u00eame s'ils sont minoritaires, probl\u00e8me \u00e0 ce stade, 3 ministres de son gouvernement se sont exprim\u00e9s contre l'interdiction du burkini un d\u00e9bat qui vient s'ajouter \u00e0 tous ceux, d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, loi sur le travail qui ont fissur\u00e9 la majorit\u00e9 dans ce quinquennat Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [94%] :\r\nMais cette question du burkini fait aussi r\u00e9agir les intellectuels Laetitia Guinand a rencontr\u00e9 \u00c9lisabeth Badinter, pour un entretien exclusif qui sera diffus\u00e9e dans Forum ce dimanche, femme de lettre philosophe f\u00e9ministe \u00c9lisabeth Badinter r\u00e9agit aux propositions de l\u00e9gif\u00e9rer sur cette question, extrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [92%] :\r\nMon avis \u00e9tait exactement celui du 1er ministre et de Jean-Pierre Chev\u00e8nement, d'ailleurs, \u00e0 savoir non parce que ce serait une atteinte \u00e0 la loi de 1905 de la la\u00efcit\u00e9, qui donne le droit, chacun de ce sablier comme il veut dans dans l'espace public, dans les rues, donc je suis absolument contre une loi contre le burkini serait absolument ridicule, en revanche, je comprends qu'on puisse ponctuellement interdire le burkini sur une plage, je dois souligner quand m\u00eame que mettre une tenue islamique telle qu'on l'envoie en Arabie Saoudite, sur une plage de Nice par exemple, o\u00f9 il y a eu tant de douleur en juillet est une provocation d\u00e9go\u00fbtante, je la trouve d\u00e9go\u00fbtante, au fond, ce qui m'a le plus frapp\u00e9 moi contrairement \u00e0 d'autres, \u00e0 propos de ce burkini qui qui appara\u00eet une affaire un peu d\u00e9risoire, c'est que j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait le comble de l'impolitesse, c'\u00e9tait le m\u00e9pris absolu du chagrin et de la douleur \u00e9prouv\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 par les Fran\u00e7ais, c'\u00e9tait Jean-Louis rien \u00e0 fiche et quand Chev\u00e8nement a dit un peu de discr\u00e9tion ferait du bien \u00e0 tout le monde, il avait bien raison, il y a dans tout le comportement des des islamistes, ceux qui se r\u00e9clament du du salafisme des Fr\u00e8res musulmans, une indiff\u00e9rence absolue aux autres, voil\u00e0 et et doubl\u00e9 je dirais d'une volont\u00e9 de ses parts sur les autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [95%] :\r\n\u00c9lisabeth Badinter, au micro de Laetitia Guinand extrait de la Grande Interview exclusive sur cette question du voile et de l'Islam \u00e0 d\u00e9couvrir ce dimanche dans Forum, \u00e0 18 heures 45. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [96%] :\r\nEt toujours sur cette question du burkini une cinquantaine de femmes ont manifest\u00e9 hier devant l'ambassade de France \u00e0 Londres pour protester contre l'interdiction du burkini sur les plages de l'Hexagone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [93%] :\r\nElles brandissaient des pancartes : l'islamophobie n'est pas la libert\u00e9 des manifestantes choqu\u00e9es par des photos relay\u00e9es dans la presse britanniques photos du contr\u00f4le par des policiers sur une plage de Nice d'une femme voil\u00e9e, qui ne portait pas le burkini l'actualit\u00e9 c'est aussi le s\u00e9isme en Italie : 2 jours apr\u00e8s la catastrophe, les secours continuent \u00e0 s'activer dans les d\u00e9combres et le bilan s'est encore alourdi, 250 morts et de nombreux disparus, plus de 350 personnes sont toujours hospitalis\u00e9es, parmi les victimes figurent 8 \u00e9trangers, dont 3 Britanniques, hier, le chef du gouvernement, Matteo Renzi, a promis la mise en oeuvre d'un plan de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes, correspondance \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [94%] :\r\nLa nuit a \u00e9t\u00e9 de nouveau marqu\u00e9e par de fortes r\u00e9pliques dans les zones du s\u00e9isme, ce qui a ralenti les op\u00e9rations des secouristes lesquels tentent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de trouver des derniers survivants dans les d\u00e9combres, le nombre de disparus est encore incertain, et les autorit\u00e9s ne cachent pas qu'elles redoutent que le bilan soit tout aussi lourd que celui du s\u00e9isme de la couleur en 2009 qui avait fait 308 morts hier soir, le gouvernement a proclam\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence dans les r\u00e9gions touch\u00e9es et d\u00e9bloqu\u00e9 une premi\u00e8re enveloppe de 50 millions d'euros, Matteo Renzi a par ailleurs soulign\u00e9 aussi que l'Italie ne pouvait pas se limiter \u00e0 la gestion des situations d'urgence, il entend ainsi promouvoir la pr\u00e9vention des crises et cela alors qu'on Italie : moins d'une habitation sur trois respecte aujourd'hui les normes antisismiques et qu'\u00e0 Madrid, chez plusieurs b\u00e2timents officiels dont la caserne des carabiniers l'\u00e9cole et l'h\u00f4pital n'ont \u00e9trangement pas r\u00e9sist\u00e9 au s\u00e9isme \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:53) [94%] :\r\nLe tremblement de terre a aussi endommag\u00e9 ou d\u00e9truit des centaines de b\u00e2timents historiques 293 selon le ministre de la culture italien en Suisse, les cantons veulent du cas par cas pour g\u00e9rer l'immigration, la conf\u00e9rence des cantons, a d\u00e9fendu cette option hier \u00e0 Berne une clause \u00e9labor\u00e9e par Micha\u00eblM. bulle pour mettre en oeuvre l'article constitutionnel sur l'immigration de masse concr\u00e8tement l'immigration serait limit\u00e9e uniquement l\u00e0 o\u00f9 les places de travail et les salaires seraient mis sous pression par un afflux de migrants nettement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne des pays de l'Union et les employeurs devraient alors privil\u00e9gier la main-d'oeuvre indig\u00e8ne cantonale \u00e0 celle venant de l'Union pour le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des cantons, le Conseil d'\u00c9tat valaisan, Jean-Michel Cina, l'UDC et l'Europe vont devoir se rencontrer, \u00e0 mi- chemin, si la proposition des cantons retenus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:37) [90%] :\r\nNous, nous pensons que nous avons trouv\u00e9 une voie pragmatique qui qui r\u00e9unit, c'est-\u00e0-dire que chacun doit faire un pas dans une direction pour justement concr\u00e9tiser ces dispositions constitutionnelles et dans ce contexte, tout le monde doit faire un pas en direction d'une telle solution parce que sinon, on sera dans une situation peut-\u00eatre un certain moment doit revoter ou l'accord de sur la Libye circulation pourrait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:03) [75%] :\r\nJean-Michel Cina r\u00e9pondait \u00e0 Muriel bah, la main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [95%] :\r\nFacturer les interventions de police aux fauteurs de trouble, c'est une id\u00e9e encore inconcevable il y a quelques ann\u00e9es mais qui fait son chemin en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [96%] :\r\nLes cantons changent peu \u00e0 peu leur pratique neuchatel r\u00e9siste et l'engagement d'une patrouille reste aux frais du contribuable par contre un jurassien paiera en plus de l'amende 50 francs pour du tapage nocturne un Vaudois r\u00e9glera lui- m\u00eame une nuit dans une cellule de d\u00e9grisement et le Valais a r\u00e9cemment augment\u00e9 les tarifs d'une intervention cette semaine Gen\u00e8ve vient de d\u00e9cider, \u00e0 son tour de faire payer les fauteurs de trouble, le Conseil d'\u00c9tat a adopt\u00e9 un nouveau r\u00e8glement sur les \u00e9moluments et les frais de services de la police, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:40) [90%] :\r\nQuand la police vaudoise se d\u00e9place gu\u00e8re la facture pour du tapage nocturne, et son responsable, c'est entre 200000 francs m\u00eame montant pour celui qui perturbe l'ordre public ou est l'auteur de violences conjugales, c'est maintenant au tour de Gen\u00e8ve de facturer les interventions de police avec pour objectif de remplacer le r\u00e8glement jug\u00e9 obsol\u00e8te de 1982 Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste Genevois d\u00e9plore ces nouvelles mesures, c'est une fa\u00e7on de faire augmenter encore les montants des amendes le. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:05) [83%] :\r\nCar ou une maman de se donner l'une de ces personnes qui qu'un d\u00e9placement de la police et bien des frais administratifs suppl\u00e9mentaires serait d\u00e8s lors compris comme une 2\u00e8me amende suppl\u00e9mentaire et par cons\u00e9quent comme une double peine, pensait que le principe de double peine, c'est absolument ill\u00e9gal en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:24) [97%] :\r\nUn r\u00e8glement qui entrera en vigueur le 1er janvier 2017 Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise estime que c'est un principe normal de pollueur payeur, qui est ici appliqu\u00e9 aux frais de police. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:34) [90%] :\r\nMoi, je vois pas comment une double peine, je pense que dans notre soci\u00e9t\u00e9, tout n'est pas d\u00fb qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 il y a des cours qui sont engendr\u00e9es par des comportements comportement de personnes dont on attend qu'elle soit responsable et dans ce contexte -l\u00e0, h\u00e9 bien que que ces personnes doivent participer aux co\u00fbts qu'engendre leur comportement ne me choque pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:55) [91%] :\r\nLa mesure avait fait pol\u00e9mique en 2009, dans le canton de Vaud les socialistes, estimant que dans le cas des violences domestiques envoyer une facture risquait d'inciter les victimes \u00e0 renoncer \u00e0 appeler les secours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [99%] :\r\nDans le dossier syrien maintenant le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry rencontre son homologue russe aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:11) [91%] :\r\nIls doivent convenir des derniers d\u00e9tails d'un accord contre l'\u00c9tat islamique, ils esp\u00e8rent avec cet accord, \u00e0 pouvoir mettre fin au conflit syrien, John Kerry a annonc\u00e9 cette semaine que les \u00e9quipes techniques s'approchait de la fin des discussions, discussions sur l'\u00e9change de renseignements entre Moscou et Washington et sur le terrain, l'arm\u00e9e turque poursuit son offensive apr\u00e8s avoir pris la ville de g\u00e9rable hausse au groupe \u00c9tat islamique mercredi, ce sont les milices turcs qui ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es, un 1er accrochage qui confirme que la Turquie entend bien s'en prendre aux djihadistes et aux kurdes, hors de question pour Ankara de laisser les ministres et les milices turcs, kurdes, pardon s'approcher \u00e0 nouveau de la fronti\u00e8re turque, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:51) [92%] :\r\nCe sont les premiers accrochages de l'arm\u00e9e turque avec les forces kurdes depuis le d\u00e9but de cette op\u00e9ration bouclier de l'Euphrate l'artillerie turque qui a tir\u00e9 depuis le territoire de la Turquie sur un groupe de milices kurdes qui faisait route vers le nord, vers la ville de g\u00e9rable s', la Turquie, qui avait pr\u00e9venu cette offensive ne vise pas seulement d\u00e8j mais aussi les forces kurdes Ankara qui exige que ces milices se retirent \u00e0 l'est de l'Euphrate, sinon les forces turques estiment avoir le droit d'intervenir apr\u00e8s avoir pris facilement mercredi la ville de g\u00e9rable ou sous main de Daesh l'arm\u00e9e turque sont d\u00e9sormais encore plus au sud sur le territoire syrien avec le feu Vert tacite de Washington le vice- pr\u00e9sident by donne assur\u00e9 Ankara que les forces kurdes allaient se retirer de la rive ouest du fleuve, faute de quoi les \u00c9tats-Unis aller leur retirer leur soutien Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [91%] :\r\nLa f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Estavayer, le Lac, plus de 300 lutteurs vont s'affronter dans la sciure, lors du plus gros \u00e9v\u00e9nement sportif de Suisse 250000 visiteurs sont attendus, une f\u00eate des sports qui ne passionnent plus seulement le monde rural mais qu'appr\u00e9cient aussi les citadins Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:03) [95%] :\r\nLes organisateurs s'attendent en effet un afflux massif de citadins dont la perception pour la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte a \u00e9volu\u00e9 au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Martial Messeiller, membre du comit\u00e9 d'organisation. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:14) [91%] :\r\nIl faut dire qu'en 15 ans, je pense que les choses ont ont beaucoup chang\u00e9, il y a eu un ph\u00e9nom\u00e8ne d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 nouveau par les traditions suisses \u00e0 travers la musique notamment les textes, il y a eu une sorte de suissitude qui a s\u00e9duit un public urbain et on le voit aujourd'hui sur un \u00e9v\u00e9nement comme la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte on utilise beaucoup les r\u00e9seaux sociaux, il y a beaucoup de r\u00e9pondant en milieu urbain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:37) [96%] :\r\nIl y a donc de l'int\u00e9r\u00eat et du r\u00e9pondant des citadins parce que justement ce monde urbain red\u00e9couvre ses racines comme nous l'explique le sociologue Bernard Crettaz. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:46) [90%] :\r\nNous sommes dans un pays ou dans la proclamation identitaire, il est dit que citadins montagnard campagnard, on a tous les m\u00eames origines, \u00e7a fait partie du mythe helv\u00e9tique et donc en ce moment les Turba fatigu\u00e9 de toutes les manifestations urbaine, je cherche \u00e0 nouveau le retour aux fameuses racines identitaires et quoi de mieux que la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte pour \u00e0 la fois trouver du folklore et du d\u00e9paysement et en m\u00eame temps de re\u00e7oivent un certificat de suissitude. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:26) [94%] :\r\nC'est en tout, pr\u00e8s de 250000 personnes qui vont aller chercher ce week- end \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, ce certificat de suissitude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:33) [93%] :\r\nEt les organisateurs ont activ\u00e9 le plan canicule pour cet \u00e9v\u00e9nement, en raison des fortes chaleurs qui sont attendus, les autorit\u00e9s recommandent aux visiteurs de se prot\u00e9ger, ils trouveront aussi 18000 emplacements ombrag\u00e9s, sur les 90 hectares du site, la Jama\u00efcaine Elaine Thomson a \u00e9t\u00e9 l'une des Stars d'Athletissima hier, double championne olympique \u00e0 Rio, elle a facilement remport\u00e9 le 100 m\u00e8tres hier soir au stade de la Pontaise \u00e0 Lausanne, Jo\u00ebl Robert, aucun record du monde au cours de cette r\u00e9union, mais des chrono int\u00e9ressant, quelques jours seulement apr\u00e8s la fin des JO. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:04) [94%] :\r\nLes 10 secondes 78 de Thomson restent un chrono de qualit\u00e9, le 4\u00e8me de l'ann\u00e9e sur la distance, comme les succ\u00e8s de Martina sur 200 m\u00e8tres messieurs en 19 81 et d'Harrison la grande absente de Rio sur le 100 m\u00e8tres haies f\u00e9minin en 12 secondes 42 4 jours apr\u00e8s la derni\u00e8re \u00e9preuve de Rio, les organismes des athl\u00e8tes \u00e9taient fatigu\u00e9s \u00e9prouv\u00e9s par le manque de r\u00e9cup\u00e9ration par la d\u00e9compression post- olympique par le voyage vers Lausanne les 5 heures de d\u00e9calage horaire, et aussi par la forte chaleur d'hier soir sur la Pontaise dans ces conditions tr\u00e8s sp\u00e9ciales, les athl\u00e8tes ont malgr\u00e9 tout pr\u00e9sent\u00e9 un spectacle de qualit\u00e9, comme l'a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement de qualit\u00e9, la course de C\u00e9line \u00e0 B\u00fcchel sur un 800 m\u00e8tres tr\u00e8s relev\u00e9 la Saint-Galloise a r\u00e9ussi sa meilleure performance de l'ann\u00e9e en 1 minutes 58 secondes et 77 centi\u00e8mes B\u00fcchel aligne les performances de choix au contraire de L\u00e9a Sprunger, la Vaudoise, qui avait d\u00e9j\u00e0 sombr\u00e9 \u00e0 Rio est pass\u00e9, encore une fois, compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son 400 m\u00e8tres haies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:59) [88%] :\r\nEt puis en football : le FC B\u00e2le conna\u00eet ses 3 adversaires en phase de poules de la Ligue des champions 2 gros morceaux : le Paris-Saint-Germain et Arsenal est une \u00e9quipe, a priori des Rh\u00e9nans les Bulgares du Ludogorets tu merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-26T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-728A327F-55B0-415F-B023-4D35918E71D2", "internalArchiveId": "728A327F-55B0-415F-B023-4D35918E71D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC affiche sa volont\u00e9 de \u00abredimensionner\u00bb la SSR : D\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC, membre de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national et Roger Nordmann, conseiller national PS et pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres", "publicationDate": "2016-08-26T00:00:00Z", "summary": "Selon l'UDC, il faut redimensionner la SSR, dont fait partie la RTS: diviser par deux la redevance et ainsi r\u00e9duire l'offre.", "durationSec": 639, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7951099", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["service public", "mass m\u00e9dia", "concurrence \u00e9conomique", "parti politique", "redevance radio-TV"], "thematicPersons": ["SSR"], "alternativeTitle": ["L\u2019UDC affiche sa volont\u00e9 de \u00abredimensionner\u00bb la SSR / FOR_2016-08-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.08.2016"], "alternativeSummary": ["Selon l\u2019UDC, il faut redimensionner la SSR, dont fait partie la RTS: diviser par deux la redevance et ainsi r\u00e9duire l'offre. Le d\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC, membre de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national et Roger Nordmann, conseiller national PS et pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres."], "variantIds": ["ece-7951099"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-19T09:23:21Z", "speechToTexts": ["02.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nTrop cher, trop grande, trop puissante, c'est ainsi que l'UDC voit la SSR, dans un papier de position que le 1er parti de Suisse, a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Berne, du coup, h\u00e9 bien il faut redimensionner la SSR, dont fait partie la RTS diviser par 2 la redevance et ainsi r\u00e9duire l'offre et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, selon l'UDC faut aussi renoncer \u00e0 aider les m\u00e9dias, c'est ce que menace de faire le parti s'il n'obtient pas une discussion sur le service public sur lequel elle veut avoir l'UDC son mot \u00e0 dire, on en d\u00e9bat ce soir avec 2 invit\u00e9s, Manfred B\u00fchler, bonsoir, bonsoir, conseiller national UDC, membre de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national qui va donc se pencher sur ce mandat de la SSR et avec nous \u00e9galement Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres et conseiller national \u00e0 Manfred B\u00fchler on va commencer avec vous puisque c'est sur ce papier de position de l'UDC qu'on qu'on d\u00e9bat ce soir, vous dites les r\u00e9duire la SSR aux prestations que le priv\u00e9 ne peut pas ou ne veut pas produire, soyons tr\u00e8s concrets : un exemple peut-\u00eatre si on si on prend les Jeux olympiques qu'est -ce que qu'est -ce que diffusera la SSR et qu'est -ce qui pourrait revenir au public au priv\u00e9 que enfin un exemple concret de ce que vous ne la r\u00e9partition que vous verriez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [84%] :\r\nAlors il s'agit moins de de finalement savoir quel type de programme la la la RTS o\u00f9 la SSR produirait le nombre de cha\u00eenes que que du contenu v\u00e9ritablement par rapport aux jeux olympiques, si maintenant la la la RTS o\u00f9 la SSR peu sur le march\u00e9 \u00e0 acqu\u00e9rir les droits de diffusion, je n'ai rien personnellement contre qu'elle le fasse et puis qu'elle puisse retransmettre Selassie ensuite et droit sont aussi acquis par des priv\u00e9s, et qu'il y a une concurrence, finalement, c'est le march\u00e9 et le t\u00e9l\u00e9spectateur qui d\u00e9cidera, ou il va consommer son offre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [93%] :\r\nDonc une ouverture \u00e0 la concurrence, par exemple pour les droits TV et mais vous dites, c'est plut\u00f4t le nombre de cha\u00eenes en fait qui est, qui est dans dans le viseur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [85%] :\r\nOui, alors c'est une, c'est une question qui, je crois, peut \u00eatre pos\u00e9e doit \u00eatre mis sur la table, finalement, on a en Suisse romande et en Suisse al\u00e9manique plusieurs canaux, la question qui se pose, c'est ce que finalement l'offre excellente ailleurs que que Couleur 3 ou SRF 3 qui sont par exemple les les cha\u00eenes dites jeunes en termes de radio et ce qu'qui ne pourrait pas \u00eatre offerte aussi de la m\u00eame mani\u00e8re, avec la m\u00eame qualit\u00e9 par par le priv\u00e9 et au fond si ses co\u00fbts passer du public au priv\u00e9, on pourrait baisser la redevance radio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [75%] :\r\nRoger Nordmann 27 cha\u00eenes de radio et t\u00e9l\u00e9vision pour pour la SSR et ce qu'il a pas l\u00e0 peut-\u00eatre des choses, des bus, des offrant trop qui pourraient \u00eatre prises par par les priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [86%] :\r\nAlors on peut toujours discuter du effectivement du nombre de cha\u00eenes o\u00f9 on consid\u00e8re pas que forc\u00e9ment l'extension \u00e0 tout va la SSR partout \u00e9tait excellente, par contre, elle a clairement un r\u00f4le d\u00e9cisif dans un pays multiculturel et pas seulement pour la formation d'opinion de l'opinion publique, mais pour la dites de la diversit\u00e9 culturelle, la diversit\u00e9 des int\u00e9r\u00eats et sp\u00e9cialement pour la Suisse Romande altesse hein, c'est le march\u00e9 publicitaire serait beaucoup trop petit pour permettre \u00e0 des cha\u00eenes de qualit\u00e9 de d'exister m\u00eame en Suisse al\u00e9manique avec 5 millions d'habitants environ, c'est tr\u00e8s difficile, on en Suisse romande avec moins 2 millions d'habitants, c'est largement et irr\u00e9aliste, donc moi je pense que c'est important d'avoir une SSR forte et qui est financ\u00e9 de fa\u00e7on solidaire, alors finalement le j'imagine que le peuple tranchera puisqu'il a une initiative qui veut abolir la redevance que le peuple a accept\u00e9 de justesse de moderniser tout r\u00e9cemment et je pense que cette sorte de concurrence peut-\u00eatre, peut-\u00eatre plus laisser la place au priv\u00e9, bon ben, il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de concurrence pour l'attention il y a au gros et a 3 p\u00f4les, y a les m\u00e9dias de service public t\u00e9l\u00e9vision etc, il y a les m\u00e9dias des groupes priv\u00e9s, principalement papier mais il y a aussi quelques riches t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es comme des tueries, par exemple en Suisse allemande et puis il y a \u00e9videmment tous les m\u00e9dias \u00e0 des grands groupes internet de type Google ou Apple qui ont et qui ont une immense pr\u00e9sence donc sur les contenus, il y a \u00e9norm\u00e9ment de, de, de, il y a \u00e9norm\u00e9ment de concurrence le le voile port\u00e9 le double meilleur comme le pire par contre \u00e9videmment une question de r\u00e9gler son financement et \u00e0 un nouveau jeu \u00e9videmment que pas toute la publicit\u00e9 partent \u00e0 l'\u00e9tranger parce que c'est vrai, m\u00eame si on affaiblissait la SSR on emp\u00eachait de faire plus de publicit\u00e9, les journaux irait pas mieux, en r\u00e9alit\u00e9, c'est Google qui emporterait la manne publicitaire et c'est pour \u00e7a que moi je suis plut\u00f4t favorable \u00e0 ce qu'on se d\u00e9fende au niveau suisse pour que la publicit\u00e9 Suisse reste en Suisse et qu'elle finance et qu'elle contribue \u00e0 financer le service public suisse et puis pour revenir \u00e0 la caisse \u00e0 la proposition fondamentale de l'UDC, qui consiste \u00e0 couper de moiti\u00e9 la redevance radio- t\u00e9l\u00e9 et donc les moyens pour la SSR, mais aussi pour les diffuseurs r\u00e9gionaux Barry il y a pas de miracle, si on a la moiti\u00e9 de moyens disposition n'a ensuite la moiti\u00e9 d'offre \u00e0 \u00e0 \u00e0 disposition, ce serait un appauvrissement massif et justement Monsieur Blair vous saluer, qui est tout \u00e0 l'heure, la qualit\u00e9 et la diversit\u00e9 de l'offre exemple Couleur 3, h\u00e9 ben c'est s\u00fbr que si on supprime la redevance, on n'arrive plus \u00e0 faire une une une offre pareille \u00e0 moi, je trouve que ce serait regrettable, sp\u00e9cialement dans un pays qui a pas juste une nation culturelle, la Suisse, en fait, c'est une nation politique parce que on ce qui nous tient ensemble, c'est vouloir \u00eatre ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [88%] :\r\nManfred M\u00fcller il y a eu plusieurs choses dans ce qu'a dit Roger Nordmann mais sur sur le fait que la pub que la pub qui qui va dans les m\u00e9dias priv\u00e9s et en partie \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision reste en Suisse et que que la concurrence aujourd'hui sont plut\u00f4t Google et appelle, c'est ce que disait Roger Nordmann, \u00e7a devrait vous interpeller, \u00e7a a peut-\u00eatre le fait que que la pub, mais il n'y a aucune assurance qu'elle reste en Suisse aussi, si on si on d\u00eene restreint le p\u00e9rim\u00e8tre de la SSR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:26) [92%] :\r\nNon je je crois que c'est un peu un faux probl\u00e8me parce que, m\u00eame si des grands groupes mondiaux tels que ceux qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s ont effectivement une part apprendre sur le march\u00e9 sans doute il est lib\u00e9ralis\u00e9, ils ont des filiales en Suisse, ils ont des filiales en Europe, \u00e0 tout le moins, et puis \u00e7a ne veut pas dire que cet argent, c'est perdu pour pour le march\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [83%] :\r\nIl est vrai pas forc\u00e9ment dans les prix, les m\u00e9dias priv\u00e9s suisses dans les les radios priv\u00e9es notamment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:50) [93%] :\r\nAlors apr\u00e8s, c'\u00e9tait effectivement au march\u00e9 d'offrir quelque chose de bon et si quelqu'un veut \u00eatre avoir du succ\u00e8s sur le march\u00e9 suisse, il doit s'adapter au march\u00e9 suisse \u00eatre localement pr\u00e9sents en conna\u00eetre son march\u00e9 et \u00e7a ne peut se faire que s'il y a des filiales implant\u00e9es en Suisse et les gens qui vont vendre cette publicit\u00e9 sur le plan priv\u00e9 \u00e0 des entreprises suisses qui veulent toucher le march\u00e9 suisse vont \u00e9videmment devoir \u00eatre pr\u00e9sent en Suisse je vois mal une entreprise conclure un contrat publicitaire sur une radio priv\u00e9e avec quelqu'un qui serait \u00e0 Los-Angeles, \u00e7a me para\u00eet un peu bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [82%] :\r\nJe crois que j'ai pour pour finir sur cet aspect de la publicit\u00e9 qui est qui a qu'un seul, quand vous avez des journaux de qualit\u00e9, en Suisse, comme le temps o\u00f9 les etc qui tirent le diable par la queue financi\u00e8rement qui ont de moins en moins de publicit\u00e9 sur le voie tout culte par rapport \u00e0 ce que c'\u00e9tait il y a 10 ou 15 ans, donc c'est pas les Budgets publicitaires qui ont diminu\u00e9, c'est pas la SSR, qui a gonfl\u00e9 son son volume publicitaire s'il y a eu 2 ph\u00e9nom\u00e8nes les fen\u00eatre s'publicitaires des diffuseurs \u00e9trangers qui va publier la voie de la publicit\u00e9 en Suisse et puis l'autre, \u00e7a limite les r\u00e9mun\u00e9rations dans la publicit\u00e9 vers Internet et peut-\u00eatre bien que le vendeur de la publicit\u00e9, qui co\u00fbte environ 20 pourcent la la publicit\u00e9, voire 1 pourcent du du montant en Suisse, \u00e0 son non pas aux Suisses, mais 8 hommes pour 100 de l'argent, il file \u00e0 la fin, \u00e0 enrichir le lait allez les actionnaires de Google, l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a pose un probl\u00e8me parce que on a besoin aussi de de cette publicit\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [85%] :\r\nEt, d'une part, et puis d'autre part, \u00e7a affaiblit encore les m\u00e9dias suisses c'est pour \u00e7a que c'est c'est particuli\u00e8rement important d'avoir une redevance qui suffit moi l\u00e0 o\u00f9 je suis ouvert, c'est que, on pourrait imaginer par exemple que la redevance serve aussi \u00e0 soutenir l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse davantage quelle peut-\u00eatre sous quelle soupe soutiennent pas seulement des t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales comme aujourd'hui, mais peut-\u00eatre aussi des des t\u00e9l\u00e9visions th\u00e9matiques priv\u00e9e, on peut imaginer diff\u00e9rents mod\u00e8les, il faut \u00e9videmment que soit clairement dit t\u00e9l\u00e9vision peu de service public et clairement vous mondain g\u00e9n\u00e9ral mais \u00e7a, je crois qu'on a besoin ce pays sp\u00e9cialement devra payer en plus, on a la d\u00e9mocratie directe, \u00e9grenant qui a un important besoin de de d\u00e9bat public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [83%] :\r\nQuand m\u00eame tr\u00e8s B\u00fchler sur cette proposition, une redevance qui qui soutiennent peut-\u00eatre plus plus de m\u00e9dias, y compris l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:56) [89%] :\r\nNon, je crois que c'est probl\u00e9matique parce que on a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 la taille de l'arrosoir lorsque le peuple a accept\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame justesse l'an dernier la nouvelle loi, puisqu'on a augment\u00e9 le soutien aux diff\u00e9rents m\u00e9dias, notamment r\u00e9gionaux, je suis pas contre fondamentalement qu'on soutienne ponctuellement les m\u00e9dias r\u00e9gionaux, par exemple, les t\u00e9l\u00e9visions locales qui, qui ont une importance dans ce processus d\u00e9mocratique dont parlait monsieur Nordmann, par contre, alors il faut pas encore augmenter le Champ de l'arrosoir parce que sinon, cette redevance en Suisse qui a d\u00e9j\u00e0 une des plus ch\u00e8res du monde, si ce n'est la plus ch\u00e8re du monde va encore exploser et \u00e7a, je ne suis absolument pas favorable, on peut pas faire de notre pays, une sorte d'atelier prot\u00e9g\u00e9 o\u00f9 o\u00f9 chaque march\u00e9 publicitaire, journaux, t\u00e9l\u00e9s, radios serait absolument prot\u00e9g\u00e9 par l'\u00c9tat, la technologie avance Internet existe depuis peu de temps se d\u00e9veloppe tr\u00e8s rapidement, les gens ont besoin d'utiliser internet de l'argent forc\u00e9ment par dans d'autres canaux, et on peut pas fig\u00e9 ces structures, par des par les lois restrictives au niveau \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [89%] :\r\nMalgr\u00e9 l'UDC propose m\u00eame que que qu'il n'y a plus d'aides du tout aux m\u00e9dias, en quoi \u00e7a pourrait contribuer \u00e0 la diversit\u00e9 m\u00e9diatique en Suisse, Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:02) [89%] :\r\nAlors bien s\u00fbr que si on n'avait aucune intervention \u00e9tatique \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est clairement le priv\u00e9 qui devrait prendre le le relais mais il y a, il y a une limite \u00e9videmment le mandat de service public et l\u00e0 je suis je suis attach\u00e9 autant que monsieur Nordmann, j'ai un petit peu de diff\u00e9rences sur les b\u00e9tails, la mani\u00e8re dont il doit s'\u00e9tendre, mais le fondement du service public doit \u00eatre l\u00e0, le public doit avoir une information de qualit\u00e9 compl\u00e8te et objective, notamment parce que il y a souvent des votations et on doit pouvoir s'informer, que ce soit la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio, et \u00e7a c'est important et m\u00eame avec la proposition que fait l'UDC de r\u00e9duire de moiti\u00e9 la la redevance, je suis persuad\u00e9 que ce mandat de service public, ce corps de service public ne seraient pas touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [92%] :\r\nRoger Nordmann bri\u00e8vement parce qu'on arrive au terme de ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [86%] :\r\nMonsieur M\u00fcller si on diminue de moiti\u00e9 des ressources, la SSR, \u00e7a veut dire qu'on ne soit de moiti\u00e9 ce qu'elle fait, elle est puisque sont aussi les diffuseurs r\u00e9gionaux les les locales \u00e9videmment qu'on aura une perte massive de qualit\u00e9 au d\u00e9triment de la Suisse, ben moi j'ai rien contre vous lancer ce d\u00e9bat, mais clairement, je pense qu'il font, il faut qu'il faut refuser cette proposition et qu'il faut maintenir la SSR, par contre, on peut tout \u00e0 fait la la faire \u00e9voluer et et et diversifi\u00e9, \u00e7a, je suis compl\u00e8tement d'accord, il y a des choses s\u00fbrement am\u00e9lior\u00e9 mais sans se m\u00ealer comme votre papier sur le d\u00e9tail de savoir s'il doit y avoir des \u00e9missions de cuisine ou pas sur la SSR, \u00e7a \u00e7a me semble un peu de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [90%] :\r\nC'est ce d\u00e9bat le le Parlement et notamment les membres de la commission des t\u00e9l\u00e9communications \u00e9coute t\u00e9l\u00e9communications pardon auront le le temps et le droit de le faire, ce sera je crois la semaine prochaine sur donc ce p\u00e9rim\u00e8tre sur ce rapport qui a eu sur le service public, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, Manfred M\u00fcller et Roger Nordmann pour pour ce d\u00e9bat, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 podiums et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-26T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national UDC, membre de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national PS et pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD1EAF55-91F4-4B2D-884A-27F553B08ADD", "internalArchiveId": "CD1EAF55-91F4-4B2D-884A-27F553B08ADD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les citadins suisses sont-ils tous des assist\u00e9s?", "publicationDate": "2016-08-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait discours Ueli Maurer devant 250 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'Union des villes suisses\r\nSelon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer, les habitants des villes ont une mentalit\u00e9 d'assist\u00e9s. Il s'est exprim\u00e9 lors de la Journ\u00e9e des villes devant 250 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'Union des villes suisses. D\u00e9bat entre Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller administratif PS en charge du D\u00e9partement de la coh\u00e9sion sociale \u00e0 Vernier (GE), et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud.\r\n\r\n* * Les citadins suisses sont-ils tous des assist\u00e9s?  \r\n*** Les habitants des villes ont une mentalit\u00e9 d'assist\u00e9s. \r\nCette attitude est contraire \u00e0 la tradition d'ind\u00e9pendance des Suisses. \r\nCet avis, c'est celui du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer. \r\nIl l'a exprim\u00e9 hier devant les 250 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'Union des villes suisses, r\u00e9unis \u00e0 Schafhouse \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e des villes. Et il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin sur nos ondes, \u00e9coutez... \r\nLes citadins, ces tra\u00eetres \u00e0 la tradition lib\u00e9rale de la Suisse. Faut-il corriger leur mani\u00e8re de penser ? Pour en parler, nous accueillons .\r\nThierry Apoth\u00e9loz, Conseiller administratif PS en charge du D\u00e9partement de la Coh\u00e9sion sociale \u00e0 Vernier, pr\u00e9sident de l'Association des communes genevoises\r\n- Thierry Apoth\u00e9loz, vous assistiez \u00e0 la journ\u00e9e des villes \u00e0 Schafhouse, vous avez entendu Ueli Maurer lancer ses quelques piques, comment est-ce que vous l'avez pris ?\r\n(tr\u00e8s mal. Jamais vu \u00e7a, de la part d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'Union des villes. \u00c7a a choqu\u00e9 beaucoup de participants)\r\n- Mais on sait que la proportion des assist\u00e9s est bel et bien beaucoup plus importante dans les villes, en particulier de taille moyenne telle que Vernier, que dans les campagnes. Le rapport de l'initiative des villes pour la politique sociale est encore venu le d\u00e9montrer il y a quelques jours. Le document indique aussi que les assist\u00e9s des villes y vivent depuis longtemps, ce ne sont pas des gens qui arrivent de la campagne pour demander de l'aide en ville. \r\nEst-ce qu'il n'y a pas un fond de v\u00e9rit\u00e9 quand l'UDC affirme que les villes g\u00e9n\u00e8rent trop d'assist\u00e9s ?\r\n(on connaissait capacit\u00e9 de l'UDC de diviser les gens, mais l\u00e0 elle s'en prend aussi aux Suisses. \u00c7a touche \u00e0 la capacit\u00e9 des villes \u00e0 fabriquer de la non-exclusion. L'UDC veut mener le pays \u00e0 une situation comme aux USA, sans aide sociale, avec tous les conflits qui y sont li\u00e9s)\r\n- On sait qu'un nombre important de r\u00e9sidents qui auraient droit \u00e0 une assistance ne la demandent pas, et se d\u00e9brouillent quand m\u00eame. Est-ce qu'il ne faut pas viser aussi une sorte de responsabilisation des assist\u00e9s, pour qu'ils se prennent en main eux-m\u00eames ?\r\n(m\u00eame la CSIAS dit qu'\u00e0 terme, ceux qui renoncent volontairement occasionneront des co\u00fbts encore plus important)\r\nKevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud\r\n- Vous vous \u00eates fendu il y a quelques jours d'un \u00e9dito dans lequel vous vous offusquez du \u00ab socialisme triomphant \u00bb aux \u00e9lections municipales de Lausanne. \r\nEt vous \u00e9crivez  que \u00ab la population travailleuse quitte la commune et s'installe dans les localit\u00e9s voisines ou ailleurs.\r\n Elle est alors remplac\u00e9e par une population qui vit au crochet des autres \u00bb. Ueli Maurer a raison, la mentalit\u00e9 d'assist\u00e9s est un fl\u00e9au des villes, toujours plus ?\r\n(les statistiques le montrent, faut pas vivre aveuglement, m\u00eame si c'est vrai que qu'on a beson d'un filet social. Je parle de ceux qui abusent, qui ont compris qu'il y a des march\u00e9s o\u00f9 on peut profiter bien plus que dans les campagnes. Cons\u00e9quence d'une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 sociale d\u00e9mesur\u00e9e, qui attire cette client\u00e8le) \r\n- en fustigeant \u00e0 ce point les populations des villes, vous exprimez surtout votre grande frustration apr\u00e8s la gifle des \u00e9lections \u00e0 la municpalit\u00e9 de Lausanne. Et vous ne vous faites pas des amis aupr\u00e8s des Lausannois .\r\n- Une \u00e9tude de la haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e bernoise r\u00e9cente montre que pr\u00e8s d'un quart des personnes renoncent \u00e0 l'aide sociale... en cause, stigmatisation et honte. Notemment dans les villages, en raison de la proximit\u00e9 avec les employ\u00e9s communaux. L\u00e0 la proportion monte \u00e0 50%. Est-ce vraiment mieux? \r\n- Le foss\u00e9 ville - campagne se creuse, l'UDC entretient les tensions. Vous divisez les habitants de ce pays ?\r\nSelon derniers indicateurs de l'aide sociale  \r\n- disparition de postes travail adapt\u00e9s aux personnes peu qualifi\u00e9es... touche les sites industriels.\r\n- nombre d'assist\u00e9 baisse dans les grandes villes, loyers trop chers. \r\nVilles:\r\n- aussi des communes centres, qui investissent pour des infrastructures dont profitent les communes avoisinantes sans d\u00e9bourser de l'argent... injustice?\r\n-", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7951096", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les citadins suisses sont-ils tous des assist\u00e9s? / FOR_2016-08-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.08.2016"], "alternativeSummary": ["Selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer, les habitants des villes ont une mentalit\u00e9 d\u2019assist\u00e9s. Il s\u2019est exprim\u00e9 lors de la Journ\u00e9e des villes devant 250 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l\u2019Union des villes suisses. D\u00e9bat entre Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller administratif PS en charge du D\u00e9partement de la coh\u00e9sion sociale \u00e0 Vernier (GE), et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019UDC Vaud."], "variantIds": ["ece-7951096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-01T22:15:29Z", "speechToTexts": ["02.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes habitants des villes qui ont une mentalit\u00e9 d'assist\u00e9s, cette attitude est contraire \u00e0 la tradition d'ind\u00e9pendance des Suisses cet avis, c'est celui du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer il exprim\u00e9 hier devant les 250 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'Union des villes suisses r\u00e9unis \u00e0 Schafhouse, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e des villes et il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin sur nos ondes \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est aussi peut-\u00eatre un peu les mod\u00e8les de la Suisse on est responsables soi -m\u00eame et dans les villes, on n'est plus con\u00e7ue mateurs on attend qu'on peut profiter que la ville pr\u00e9sente tout ce qu'on veut, et \u00e7a je pense il faut demander est -ce que \u00e7a, c'est vraiment notre mod\u00e8le lib\u00e9ral de la Suisse ou est -ce qu'il faut aussi corriger un peu cette mani\u00e8re dans les rues je pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [89%] :\r\nAlors les citadins tra\u00eetre \u00e0 la tradition lib\u00e9rale, de la Suisse Faut -il corriger leur mani\u00e8re de penser pour en parler nous accueillons Thierry Apoth\u00e9loz bonsoir bonsoir conseiller administratif socialiste en charge du d\u00e9partement de la coh\u00e9sion sociale \u00e0 Vernier, pr\u00e9sident \u00e9galement l'Association des communes genevoises et Kevin Grangier bonsoir bonsoir, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de de l'UDC Vaud Thierry Apoth\u00e9loz, vous \u00e9tiez un hier \u00e0 \u00e0 Schafhouse vous avez entendu Ueli Maurer qu'on vient d'entendre, lancer ses ses quelques piques, comment vous l'avez pris, vous avez \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9 au vif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, comment ne ne pas l'\u00eatre d'abord un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne travaillent pas \u00e0 la coh\u00e9sion sociale de notre pays et pour le moins particulier c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant de la part de d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis au fond, on a quand m\u00eame l'habitude de voir l'UDC oppos\u00e9s les uns avec les autres dans le discours de Monsieur Maurer, on a pu entendre l'opposition ville campagne, on a pu entendre les riches contre les pauvres et et ceci est particuli\u00e8rement probl\u00e9matique, \u00e0 mon sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [90%] :\r\nKevin Grangier, vous aussi, vous avez fait une une un \u00e9dito dans lequel vous avez offusquez du socialisme triomphant aux \u00e9lections municipales de Lausanne, vous \u00e9crivez que la population travailleuse quitte la commune et s'installe dans les localit\u00e9s voisines et ailleurs, c'est un peu sur sur cette m\u00eame ligne est -ce que c'est bien important de de monter les, les, en contre, les autres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:59) [82%] :\r\nNon parce qu'on est -il opportun quand on fait de la politique de pas avoir peur de lever les probl\u00e8mes de de parler de ton, on va pas se puisqu'il est basque, on risquerait de mettre \u00e0 mal la sensibilit\u00e9 des uns des autres et il y a 7 ce qui est nouveau dans notre pays qui s'installe, qui est, qui est inqui\u00e9tant, qui a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 cette semaine avec une stabilit\u00e9 qui du social conduit pour plusieurs films, mais oui, il y a une population qui vit volontairement aux crochets des contribuables au crochet de la soci\u00e9t\u00e9 qui s'installent de plus en plus dans les villes de Suisse, mais cet argent, mais il faut bien qu'il Vienne de quelque part et puis vient de c\u00e9der ce qui, le matin, se l\u00e8ve des fonds pour des salaires pas pas forc\u00e9ment tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, il y a des entreprises qui vont passer de plus en plus de charges et il faut d\u00e9noncer effectivement cette logique du consum\u00e9risme sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [81%] :\r\nD\u00e9noncer et faire quoi, parce que l\u00e0 vous vous d\u00e9noncez -vous, \u00e7a fait un constat mais qu'est -ce que vous proposez, Laurent, quelles sont vos propositions Kevin Grangier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:58) [85%] :\r\nTout d'abord on ne comprenne bien, il y a besoin d'une assistance sociale, on suisses il y a beaucoup de gens qui ont naturellement besoin mais \u00e7a va pas, c'est tr\u00e8s bien de ne pas cacher le fait qu'il existe depuis longtemps, plus de gens qui vivent volontairement d'\u00eatre d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 vivent au crochet sociale ce qu'il faut faire c'est rendre le social pour cette cat\u00e9gorie naturellement de population beaucoup moins attractive et aujourd'hui on va dans le sens le contraire, on a des villes et je je connais naturellement mieux le chaos Vaudois que les que les cas dans d'autres cantons n\u00e9 \u00e0 Lausanne, vous avez une v\u00e9ritable industrie et les prestations sociales qui sont, qui sont, qui sont aujourd'hui aupr\u00e8s des citoyens, on incite les gens \u00e0 prendre du social et c'est facile, pourquoi c'est facile parce que si t'es con, non content de vous il y a un syst\u00e8me p\u00e9r\u00e9quation fils, bon on va redistribuer les charges sociales sur l'ensemble des communes du compte on tondait si bien que la majorit\u00e9 socialiste qui r\u00e8gne \u00e0 Lausanne de mani\u00e8re sovi\u00e9tique n'a pas besoin de financer la politique quelle qu'elle vend sa population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [88%] :\r\nAlors Thierry Apoth\u00e9loz en sortant peut-\u00eatre du Duc \u00e0 Lausanne, mais c'est vrai que toute vous c'est, c'est c'est, en fait, c'est surtout dans dans les grandes villes et de plus en plus aussi les villes moyennes de Suisse, o\u00f9 se concentrent la plupart des gens \u00e0 \u00e0 l'aide sociale, il y a peut-\u00eatre quand m\u00eame un fond de v\u00e9rit\u00e9 dans dans ce que dit l'UDC que que les villes g\u00e9n\u00e8rent peut-\u00eatre trop de personnes assist\u00e9s et qu'il faudrait peut-\u00eatre faire quelque chose, qu'est -ce que vous auriez une solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [90%] :\r\nAlors faire quelque chose, c'est ind\u00e9niable, on constate en effet une stagnation, voire une diminution des dossiers d'aide sociale dans les grandes villes, mais on voit une augmentation de ses dossiers dans Les Petites et moyennes et villes en ce sens il y a un probl\u00e8me et je suis d'avis qu'il faut surtout ne pas baisser les bras, par rapport \u00e0 \u00e7a et ne pas rester quoi dans une telle situation et qu'il y a un certain nombre de choses \u00e0 faire, mais ce que dit monsieur Grangier c'est pas seulement \u00e7a, c'est qui il stigmatiser les personnes \u00e0 l'aide sociale, il dit tr\u00e8s clairement, il l'a redit, 2 fois, ce sont des personnes qui sont volontaires, \u00e0 l'aide sociale et \u00e7a c'est particuli\u00e8rement grave, c'est grave parce que, au fond, c'est ne pas comprendre que dans la soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale dans laquelle ne se Maurer nous a rappel\u00e9 devoir vivre en Suisse, h\u00e9 bien il y a un syst\u00e8me qui exclut, il y a une pr\u00e9carisation du travail, il y a des formations qui sont absentes, il y a des formations continues inexistantes il y a des familles monoparentales qui souffrent, il y a et de plus en plus par exemple des personnes de 45 ans et plus, qui sont \u00e0 l'aide sociale et pourtant de plus en plus longtemps et c'est en ce sens -l\u00e0 que je je ne comprends pas, je dirais la l'attitude de l'UDC qui visait plut\u00f4t \u00e0 apr\u00e8s avoir stigmatis\u00e9 les \u00e9trangers et les musulmans, ben on est, on voit ce ce parti qui s'attaque aux pauvres, alors c'est vrai que les pauvres ne votent pas, c'est peut-\u00eatre un Avantage pour l'UDC mais fondamentalement, cela atteint profond\u00e9ment notre coh\u00e9sion sociale et au lieu de, de, de partir du principe qu'il y a des abus dans l'aide sociale, c'est ce que dit monsieur Grangier au fond quand il parle de de volontarisme en la mati\u00e8re, h\u00e9 bien il faudrait plut\u00f4t, on a travaill\u00e9 sur les causes et il y a des \u00e9l\u00e9ments qui sont aujourd'hui qui montrent que des sorties sont possibles, le Danemark a drastiquement diminu\u00e9 son taux d'aide sociale dans son pays par des mesures toutes simples et moi- m\u00eame, je, je pense qu'il faut d'abord un travail sur le long terme, arr\u00eatez de penser \u00e0 court terme, lorsqu'on on \u00e9voque la politique et au fond il y a pas de miracle, quand on est dans dans l'aide sociale, ce qui marche, c'est l'insertion ce qui marche, c'est le rapport avec les entreprises, ce qui marche et encore plus et l'accompagnement des travers sociaux aupr\u00e8s de ces personnes, il y a un travail passionnant \u00e0 faire mais qui est sans arr\u00eat stigmatis\u00e9e par des politiques qui visent \u00e0 la r\u00e9duction de du temps de travail de des travailleurs sociaux, \u00e0 la r\u00e9duction des champs du possible dans la mati\u00e8re et, partant, c'est vrai, il y a une forme de d\u00e9mobilisation, de la part de 2 de ces personnes, donc on a au contraire une politique importante \u00e0 mener avec des d\u00e9partements de l'\u00e9conomie, de l'aide sociale, de l'\u00e9ducation, d'information pour pour renverser les tendances qui sont aujourd'hui inadmissible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:02) [90%] :\r\nKevin Grangier vous para\u00eet effectivement de d'industrie et des des prestations sociales dans dans certaines villes, si on regarde dans dans les campagnes, le monde agricole qui qui vit aussi largement, gr\u00e2ce, gr\u00e2ce aux subventions f\u00e9d\u00e9rales les les aides, les aides directes et indirectes \u00e0 la production agricole est -ce que finalement sont pas aussi des assist\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:21) [76%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il faut qu'il faut qu'on va rester comparables, quand on fait devant la comparaison que moi mais ce de loin pas tr\u00e8s honn\u00eate aujourd'hui les yeux vention agricole, c'est moins de 4 pourcent des des Budgets et le le social que l'on verse notamment va en personne qui qui font sujet de ce d\u00e9bat, on est \u00e0 35 40 pourcent d'enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:40) [88%] :\r\nOn est \u00e0 4 milliards un peu plus de 4 milliards au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est c'est une belle-soeur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:43) [80%] :\r\nOui, d'accord, mais se dans les cantons qui assume les co\u00fbts sociaux en comptant vaut le co\u00fbt social, la population vaudoise pr\u00e9vu 50000 personnes et puis c'est un 1000000000 1 1000000000 400 millions le social notre donc c'est service et les hommes qui sont absolument astronomiques, rien \u00e0 voir avec les subventions qui sont accord\u00e9es aux agriculteurs : vous savez finalement moi je suis d'accord, d'\u00eatre tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux dans la politique sociale et puis de d'accorder ici ou l\u00e0 de l'argent et puis beaucoup d'argent, non je n'ai pas \u00e0 quelqu'un qui paye et Monsieur Potel, on n'en parle pas, on ne parle pas du citoyen contribuable qui lui paye cette facture sociale, on ne parle pas des entreprises, on dit horizon l\u00e0 finalement de la fameuse pour payer n'pay\u00e9 pour \u00e7a, et c'est \u00e7a le discours ou ou ou que je d\u00e9nonce c'est cette cette cette commune \u00e0 cette syst\u00e9matique socialiste, on va se servir dans la poche des autres qui ont cass\u00e9 alors ok, soyons sociale sinon son soi -m\u00eame, moi je veux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:37) [58%] :\r\nApoth\u00e9loz j'bien enroul\u00e9 tout \u00e0 l'bernoise. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:40) [70%] :\r\nOui de Lausanne, tout est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse, mais il faut qu'elle le paye. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:44) [89%] :\r\nThierry Apoth\u00e9loz c'est vrai que les que les villes se se plaignent beaucoup des des coups de de l'aide sociale qui augmente jusqu'o\u00f9 allez- vous avoir les moyens de de financer cette politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [89%] :\r\nD'abord, je crois qu'il y a un tabou qu'on peut lever c'est celui de de penser qu'on ne peut rien faire l'aide sociale et qu'il y a simplement \u00e0 attendre que les choses que les chiffres augmentent \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, on a 60 pourcent d'augmentation du taux d'aide sociale en 8 ans, ce qui est exceptionnel, mais du coup, ce qui m'effraie, c'est que la politique cantonale en la mati\u00e8re est inexistante aussi et donc c'est l\u00e0- dessus que j'aimerais, j'aimerais incitation, c'est l'importance de pouvoir mettre en place des politiques qui soient, non pas comme le dit Monsieur Grangier co\u00fbteuses, elles sont co\u00fbteuses, certes, sur le court terme et \u00e0 long terme, elles permettent \u00e0 des gens de vivres, de l'eau dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:32) [89%] :\r\nMerci \u00e0 tous les 2, Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et Thierry Apoth\u00e9loz, pr\u00e9sident de l'Association des communes genevoises, une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tout l'\u00e9t\u00e9 fut aussi comme quoi femme clean. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-26T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Apoth\u00e9loz, Thierry", "role": "Maire de Vernier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E89C3BC-1EF8-430A-9B92-9E98126D4CB2", "internalArchiveId": "2E89C3BC-1EF8-430A-9B92-9E98126D4CB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En France, le Conseil d'\u00c9tat a suspendu un arr\u00eat\u00e9 communal interdisant le burkini sur les plages fran\u00e7aises : Interview de R\u00e9my Lefebvre, professeur de science politique \u00e0 l'universit\u00e9 Lille II et sp\u00e9cialiste du Parti socialiste fran\u00e7ais", "publicationDate": "2016-08-26T00:00:00Z", "durationSec": 436, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7951103", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "maillot de bain", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "voiles islamiques", "islam", "politique"], "alternativeTitle": ["La gauche fran\u00e7aise divis\u00e9e autour de la question du burkini / FOR_2016-08-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.08.2016"], "alternativeSummary": ["La plus haute juridiction administrative de France suspend l'interdiction du burkini sur les plages fran\u00e7aises. L\u2019interview de R\u00e9my Lefebvre, professeur de science politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Lille II, sp\u00e9cialiste du PS en France."], "variantIds": ["ece-7951103"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-19T09:06:19Z", "speechToTexts": ["01.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est une d\u00e9cision tr\u00e8s attendue en France, le Conseil d'\u00c9tat a suspendu cet apr\u00e8s- midi en arr\u00eat\u00e9s dit anti- burkini pris dans une commune des Alpes-Maritimes interdisant cette tenue islamique sur les plages des associations avaient fait recours devant la plus haute cour administrative qui qualifie cet arr\u00eat\u00e9 d'atteinte grave et manifestement ill\u00e9gale aux libert\u00e9s fondamentales, plusieurs autres mairies avaient \u00e9galement pris des arr\u00eat\u00e9s similaires, dont certaines, certaines mairies sont class\u00e9s \u00e0 gauche, bonsoir les R\u00e9my Lefebvre, bonsoir, vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9, ni l'universit\u00e9 Lille de sp\u00e9cialistes du Parti socialiste fran\u00e7ais justement, on a vu des arr\u00eat\u00e9s similaires interdisant le burkini dans dans certaines communes, dans certaines municipalit\u00e9s dirig\u00e9es par la gauche, le chef du gouvernement socialiste Manuel Valls avait d'ailleurs apport\u00e9 son soutien \u00e0 ces \u00e9lus de gauche qui ont interdit burkini aujourd'hui et le le le seul le Conseil d'\u00c9tat a inflig\u00e9 une une gifle au 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, oui, non, il est le le Conseil d'\u00c9tat s'est content\u00e9 de rappeler le droit et a mis un peu de raison dans un d\u00e9bat qui a pris des proportions totalement surr\u00e9aliste en France depuis des depuis des semaines, on entend, on ne parle plus pratiquement que de \u00e7a, alors c'est pas vraiment le probl\u00e8me principal aujourd'hui, concluait situation \u00e9conomique et sociale en France, donc voil\u00e0 un peu droit pour remettre les choses en place effectivement d\u00e9savou\u00e9 un 1er ministre qui a, qui a, depuis quelques, nous nouvea en France \u00e9corn\u00e9e fortement la les libert\u00e9s publiques et voil\u00e0 qui joue une carte qu'on conna\u00eet bien en France, qui est celle de d'une d'une gauche tr\u00e8s marqu\u00e9e, tr\u00e8s marqu\u00e9e par les questions identitaires, culturels et qui oublie un peu la question sociale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [87%] :\r\nDonc une gauche divis\u00e9e au sien, parce que des ministres du gouvernement Valls ont pris position contre le 1er ministre et et \u00e7a a amen\u00e9 \u00e0 quelques recadre ment aussi c'est \u00e7a montre aussi l'image d'un parti socialiste tr\u00e8s divis\u00e9 pour aborder la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:49) [85%] :\r\nOui, moi je peux, je pense m\u00eame que Manuel Valls est minoritaire au sein du Parti socialiste, de la gauche sur ses positions, voil\u00e0, il est tr\u00e8s en pointe sur ces questions, il cherche \u00e0 reformuler l'identit\u00e9 de la gauche autour des questions identitaires et culturelles, mais globalement, la culture de la gauche en France, le Parti socialiste est ailleurs, c'est pas celle l\u00e0 encore aujourd'hui, donc c'est une soci\u00e9t\u00e9 leur Emmanuel Valls ses habitudes depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es \u00e0 des formes de transgression, il continue \u00e0 transgresser les premiers, donc il y a une des voix qui qui porte et qui compte en France, mais il n'est pas forc\u00e9ment \u00e0 l'image de la gauche aujourd'hui en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [89%] :\r\nAlors on va cette pol\u00e9mique sur le burkini qui a occup\u00e9 ces ces derniers jours, derni\u00e8re semaine, c'est au fond le le dernier \u00e9l\u00e9ment derni\u00e8re exemple de de toutes ces pol\u00e9miques qui a eu sur la la\u00efcit\u00e9 et l'Islam, actuellement on n'a jamais autant parl\u00e9 de mode de vie et de valeurs fran\u00e7aises que que ces derniers mois, \u00e7a donne une id\u00e9e de ce que va \u00eatre la campagne de 2017 \u00e7a va se jouer sur cette th\u00e9matique identitaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:45) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, \u00e7a sera effectivement le dernier avatar d'un une droitisation du d\u00e9bat public en France, qui est tr\u00e8s impressionnante, hein, depuis, alors qui est qui est li\u00e9 \u00e0 apr\u00e8s une chose qui est li\u00e9e \u00e0 la la question d'ici l\u00e0, la question du terrorisme \u00e0 la question de, de, de ce que certains appellent le d\u00e9ficit d'int\u00e9gration des des populations musulmanes et et maghr\u00e9bine en France c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e9videmment aussi \u00e0 la \u00e0 l'absence du Front national qui qui politique fortement ces questions et qui entra\u00eene derri\u00e8re lui, la droite et qui, pour lui aussi le d\u00e9bat \u00e0 gauche et donc \u00e9videmment l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est dans quelques mois, on voit que la primaire de droite avec Nicolas Sarkozy, va, va se faire sur ces questions culturelles de la\u00efcit\u00e9, du rapport \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9, du rapport \u00e0 la \u00e0 la soi-disant communaut\u00e9 usines et on peut penser que le d\u00e9bat pr\u00e9sidentielle va tirer vers th\u00e9matique l\u00e0 ce qui est \u00e9videmment un pi\u00e8ge pour la gauche en France, parce que m\u00eame si Manuel Valls, qui avait profit\u00e9 th\u00e9matique, ce qui fait la force de la gauche, si la question sociale et justement, c'est aujourd'hui la gauche est sur la d\u00e9fensive et que elle ne parvient pas \u00e0 mettre au coeur du d\u00e9bat les questions sociales et que ces questions sociales sont de plus en plus \u00e9vacu\u00e9 par ces questions identitaires ses questions culturelles, ces questions communautaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [78%] :\r\nEt aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:02) [90%] :\r\nEffectivement, effectivement la la pr\u00e9sidentielle risque de se jouer sur penalty tout \u00e7a, c'est la t\u00eate qui est tr\u00e8s mauvais pour la gauche, \u00e0 ce stade du d\u00e9but de la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [89%] :\r\nEt c'est aussi parce que le le Parti Socialiste est au pouvoir de depuis 4 ans et que sur ces questions \u00e9conomiques et sociales, le bilan pour l'instant n'est n'est pas tr\u00e8s bon, donc forc\u00e9ment il y a pas grand- chose \u00e0 gagner sur en terme de de voix et et de de d'\u00e9lecteurs sur ce terrain -l\u00e0, parce qu'on pourrait rappeler le bilan. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:25) [86%] :\r\nOui, effectivement, il y a une esp\u00e8ce de malaise \u00e9videmment \u00e0 gauche, hein, le le le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Fran\u00e7ois Hollande est tr\u00e8s, tr\u00e8s impopulaire, on lui reproche d'avoir men\u00e9 une politique sociale lib\u00e9rale depuis depuis 2012, ces r\u00e9sultats ne ne sont pas tr\u00e8s bon et donc et en plus c'est Manuel Valls tant \u00e0 \u00e9videmment \u00e0 vouloir tout \u00e0 l'heure, red\u00e9finir ce que fait l'identit\u00e9 de la gauche parce effectivement c'est pas facile pour les socialistes de mettre en avant la question sociale, alors que pour certains, on peut penser \u00e0 juste titre que, selon certains, il y a, il ont un peu abandonn\u00e9 cette question sociale, d'o\u00f9 d'o\u00f9 aujourd'hui le l'\u00e9tat de fragmentation et je dirais m\u00eame de d\u00e9composition, la gauche qui est tr\u00e8s impressionnant en cette rentr\u00e9e politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [83%] :\r\nEt un homme qui est, qui reste assez prudent dans tout ce d\u00e9bat, c'est Fran\u00e7ois Hollande, le le pr\u00e9sident, il le sait peut-\u00eatre de de de jouer une autre partition peut-\u00eatre plus avec de la hauteur de, de, de pr\u00e9sident, il le danger potentiel de venir sur ce terrain de, de, de, de tenue islamique de de burkini etc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:23) [87%] :\r\nMais \u00e9coutez oui, \u00e9videmment, il cherche \u00e0 ne pas trop s'exposer, il n'y a pas non plus sur le plan politique, \u00e0 mon avis, les m\u00eames options qui Manuel, Vincent il y a une esp\u00e8ce de de division des r\u00f4les qui s'est qui s'est op\u00e9r\u00e9e entre les les les 2, les 2 membres de l'ex\u00e9cutif Fran\u00e7ois Hollande cherche \u00e0 incarner une pr\u00e9sidentialit\u00e9, \u00e9videmment, on va lui on va beaucoup parler des attentats dans les prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, il sait que la carte, il peut jouer, c'est celle du l\u00e9gitimisme de celui qui aura d\u00e9fendu la la patrie de celui -l\u00e0 et donc il y cherche peut-\u00eatre moins que Manuel Valls \u00e0 diviser le corps social parce qu'\u00e9videmment les positions des Manuel Valls Evry c'\u00e9tait clive la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s brutalis\u00e9 par, par par les \u00e9v\u00e9nements de ces derniers mois et donc bon Fran\u00e7ois Hollande et dans une partition plus pr\u00e9sidentiel effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [88%] :\r\nGlobalement, c'est, c'est la politique politique fran\u00e7aise qui qui est malade en ce moment, le culte de la petite phrase qui atteint peut-\u00eatre maintenant le le point de non- retour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:23) [84%] :\r\n\u00e9coutez, on est l\u00e0, la France en France, on va ouvrir une s\u00e9quence pr\u00e9sidentielle d\u00e9j\u00e0 ouvert depuis quelques mois, mais on va avoir de primaires, la primaire de la droite, puis la primaire de du Parti socialiste, puis l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, moi mon sentiment c'est que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle hyst\u00e9rie concr\u00e8tement la vie politique en France, elle rend un peu les hommes politiques un peu dingue je, je dois dire, et donc \u00e9videmment tout \u00e7a dans un contexte tr\u00e8s \u00e9conomique tr\u00e8s difficile des petites distinctions l'diff\u00e9renciations exacerb\u00e9es, les ambitions et et et d\u00e9nature un peu le d\u00e9bat public qui n'est pas fou vraiment le dire, de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 en France depuis des mois, c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [85%] :\r\nEt c'est jusqu'en mai 2000 17 ans, l'\u00e9lection du voil\u00e0, futur pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, merci beaucoup, R\u00e9mi Lefebvre, professeur de sciences politiques \u00e9nerg\u00e9tiques et l'\u00eele de bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, je voyais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-26T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lefebvre, R\u00e9my", "role": "professeur de science politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Lille II, sp\u00e9cialiste du Parti socialiste fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8367D316-ECC5-40B8-9633-357222023C5A", "internalArchiveId": "8367D316-ECC5-40B8-9633-357222023C5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le futur du poste d'Anne-Catherine Lyon promet des vagues au sein du PS", "publicationDate": "2016-08-24T00:00:00Z", "summary": "Le congr\u00e8s du Parti socialiste doit d\u00e9cider en septembre si la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Anne-Catherine Lyon pourra rempiler pour un quatri\u00e8me mandat, comme elle en a exprim\u00e9 la volont\u00e9. Plusieurs noms sont d'ailleurs \u00e9voqu\u00e9s pour occuper sa place sur le ticket de gauche. Interview d'Anne-Catherine Lyon.\r\n\r\n* * Le futur du poste d'Anne-Catherine Lyon promet des vagues au sein du PS  \r\nAnne-Catherine Lyon sera-t-elle \u00e0 nouveau conseill\u00e8re d'\u00e9tat vaudoise l'ann\u00e9e prochaine? pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, elle va d'abord devoir obtenir l'aval de son parti. Ce sera lors du congr\u00e8s du PS le 27 septembre. Elle devra convaincre 2 tiers des quelques 300 membres qu'elle peut rempiler pour un 4\u00e8me mandat. Mais Tania Barril, d'apr\u00e8s les contacts que vous avez pu avoir aupr\u00e8s de nombreux membres du parti, cette d\u00e9rogation sera tr\u00e8s difficile \u00e0 obtenir.\r\n\"Apr\u00e8s 15 ans elle a fait son temps, il est temps de laisser la place\" c'est une phrase qui tourne en boucle au sein de membres du PS. Ceux \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 s'\u00e9tonnent de sa soif de pouvoir, ne comprennent pas pourquoi elle s'accroche et la plupars affirme qu'ils ne soutiendront pas sa demande de d\u00e9rogation le 27 septembre prochain. A l'interne du PS, une fronde anti-Lyon semble s'organise en vue du congr\u00e8s.\r\n****Des frondeurs qui estiment donc que le cas d'Anne-Catherine Lyon n'est pas le m\u00eame que celui de Pierre-Yves Maillard qui lui aussi doit demander une d\u00e9rogation s'il veut rempiler pour un 4\u00e8me mandat.\r\nCette question est en effet tr\u00e8s vite balay\u00e9e. Toutes les personnes interrog\u00e9es estiment que comparaison n'est pas raison: dans les faits, le pr\u00e9sident du conseil d'\u00e9tat aura fait 12 ans, et non pas 15, comme sa coll\u00e8gue. Et puis surtout Pierre-Yves Maillard est une locomotive \u00e9lectorale, il \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate au premier tour des derni\u00e8res \u00e9lections. Anne-Catherine Lyon, elle, \u00e9tait derni\u00e8re. Le parti a par ailleurs tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9chelonner sa rel\u00e8ve, donc une nouvelle t\u00eate cette ann\u00e9e, et un nouveau candidat dans 5 ans, ce serait l'objectif\r\n**** Plusieurs noms sont d'ailleurs \u00e9voqu\u00e9s pour prendre la place d'Anne-Catherine Lyon sur le ticket de gauche, la conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle, la municipale lausannoise Florence Germond, la syndique d'Avenches aussi Roxanne Meyer Keller...\r\nMais reste \u00e0 savoir si cette rel\u00e8ve va sortir du bois avant le congr\u00e8s. Beaucoup jugent que c'est n\u00e9cessaire en tout cas, afin de proposer une alt\u00e9rnative concr\u00e8te le 27 septembre, rassurer les militants que la rel\u00e8ve est bien l\u00e0 et qu'ils peuvent tranquillement ne pas reconduire leur ministre. Du coup, pour \u00e9viter le conflit de personnes avec la conseill\u00e8re d'\u00e9tat sortante, plusieurs candidatures pourraient \u00eatre propos\u00e9es avant ou pendant le congr\u00e8s. L\u00e0 encore des doutes persistent, et les congr\u00e8s on le sait r\u00e9servent  souvent des surprises. Mais au final, un ticket \u00e0 4 devrait \u00eatre lanc\u00e9 avec soit une seule nouvelle candidature, soit Anne-Anne Catherine Lyon aux c\u00f4t\u00e9s des deux sortants socialistes, Pierre-Yves Maillard et Nurria Gorrite, et de la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux, qui doit encore se d\u00e9clarer.", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7949274", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le futur du poste d\u2019Anne-Catherine Lyon promet des vagues au sein du PS / FOR_2016-08-24T18:12:00_developpement-7", "Forum du 24.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le congr\u00e8s du Parti socialiste doit d\u00e9cider en septembre si la conseill\u00e8re d\u2019Etat vaudoise Anne-Catherine Lyon pourra rempiler pour un quatri\u00e8me mandat, comme elle en a exprim\u00e9 la volont\u00e9. Plusieurs noms sont d'ailleurs \u00e9voqu\u00e9s pour occuper sa place sur le ticket de gauche. Interview d\u2019Anne-Catherine Lyon."], "variantIds": ["ece-7949274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-30T16:48:09Z", "speechToTexts": ["30.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt \u00e7a Anne-Catherine Lyon va se pr\u00e9occuper de votre avenir est -ce que vous serez \u00e0 nouveau, conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise ann\u00e9e prochaine h\u00e9 bien pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, vous allez devoir obtenir l'aval de votre parti, ce sera la lors du congr\u00e8s du Parti socialiste Vaudois, le 25 27 septembre prochain voudrait convaincre deux-tiers des quelques 300 membres que vous pouvez rempiler pour un 4\u00e8me mandat mais Tania Barril, d'apr\u00e8s les contacts que vous avez pu avoir avec 2 noms, mots, membre du parti, h\u00e9 bien cette d\u00e9rogation sera difficile \u00e0 obtenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [93%] :\r\nApr\u00e8s 15 ans elle a fait son temps, il est temps de laisser la place, c'est une phrase qui tourne en boucle au sein de certains membres du PS, ceux \u00e0 qui j'ai parl\u00e9, cet homme de sa soif de pouvoir ne comprennent pas pourquoi elle s'accroche la plupart affirment qu'ils ne soutiendront pas sa demande de d\u00e9rogation, le 27 septembre prochain \u00e0 l'interne du PS une fronde anti- Lyon semble s'organiser en vue du congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [94%] :\r\nDes frondeurs qui estiment donc que le cas d'Anne-Catherine Lyon n'est pas le m\u00eame que celui d'un autre conseiller d'\u00c9tat socialiste Pierre-Yves Maillard, qui lui aussi doit demander une d\u00e9rogation s'il compte rempiler pour un 4\u00e8me mandat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [94%] :\r\nCette question est en effet tr\u00e8s vite balay\u00e9e, toutes les personnes interrog\u00e9es estiment que comparaison n'est pas raison dans les faits, le pr\u00e9sident du conseil d'\u00e9tat aura fait 12 ans et non pas 15 comme sa coll\u00e8gue et puis Pierre-Yves Maillard est une locomotive \u00e9lectorale il est arriv\u00e9 en t\u00eate au 1er tour des derni\u00e8res \u00e9lections, Anne-Catherine Lyon elle \u00e9tait derni\u00e8re le parti a part ailleurs toutes enterr\u00e9es \u00e0 \u00e9chelonner sa rel\u00e8ve donc une nouvelle t\u00eate cette ann\u00e9e et un nouveau candidat dans 5 ans plusieurs noms. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [93%] :\r\nSont d'ailleurs \u00e9voqu\u00e9s un pour prendre la place d'Anne-Catherine Lyon sur le ticket de gauche la consternation dans l'Cesla Amarelle, on entendait tout \u00e0 l'heure dans ce forum, la municipale lausannoise Florence Germond la syndique d'Avenches aussi Roxanne Meyer Keller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [93%] :\r\nMais reste \u00e0 savoir si cette rel\u00e8ve va sortir du bois avant le congr\u00e8s, beaucoup jugent que c'est n\u00e9cessaire en tout cas, afin de proposer une alternative congr\u00e8s concr\u00e8te le 27 septembre rassurer les militants que la rel\u00e8ve est bien l\u00e0 et qu'ils peuvent tranquillement ne pas reconduire leur ministre, du coup, pour \u00e9viter le conflit de personnes avec la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante plusieurs candidatures pourraient \u00eatre propos\u00e9es avant ou pendant le congr\u00e8s, l\u00e0 encore, des doutes persistent les congr\u00e8s, on le sait, r\u00e9servent souvent des surprises, mais au final un ticket \u00e0 4 devrait \u00eatre lanc\u00e9 avec soit une seule nouvelle candidature soit Anne-Catherine Lyon au c\u00f4t\u00e9 des 2 autres socialistes Pierre-Yves Maillard et \u00e0 Gorrite et et de la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux qui doit -elle encore se d\u00e9clarer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [77%] :\r\nTania Barril de notre vue bureau Vaudois Anne-Catherine Lyon veut. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-24T16:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barril, Tania", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75AFCCFA-8FB3-4A40-94F6-4F4A4BEFE06E", "internalArchiveId": "75AFCCFA-8FB3-4A40-94F6-4F4A4BEFE06E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il surveiller le travail des gardes-fronti\u00e8res entre la Suisse et l'Italie?", "publicationDate": "2016-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amarelle , Cesla ;Buttet , Yannick\r\nDes gardes-fronti\u00e8res suisses sont accus\u00e9s par plusieurs ONG de refouler un peu trop facilement les migrants vers l'Italie. Des traducteurs et des m\u00e9decins sont \u00e9galement demand\u00e9s pour permettre aux migrants d'\u00eatre correctement pris en charge dans leur demande d'asile. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Cesla Amarelle (PS/VD) et Yannick Buttet (PDC/VS).\r\n\r\n* * Faut-il surveiller le travail des gardes-fronti\u00e8res entre la Suisse et l'Italie?  \r\n18h .. retour en suisse, mais toujours \u00e0 proximit\u00e9 de l'Italie.\r\nLes socialistes demandent des observateurs \u00e0 la fronti\u00e8re sud de la Suisse pour contr\u00f4ler le travail des gardes-fronti\u00e8res.  Ils sont accus\u00e9s par plusieurs ONG de refouler trop facilement les migrants vers l'italie. Des traducteurs et des m\u00e9decins sont \u00e9galement demand\u00e9s pour permettre aux migrants, notamment les mineurs non-accompagn\u00e9s et les femmes enceinte, d'\u00eatre correctement pris en charge dans leur demande d'asile. \r\nCes revendication font suite \u00e0 la visite \u00e0 C\u00f4me d'une d\u00e9l\u00e9gation d'\u00e9lus socialiste le 12 ao\u00fbt dernier. Notons encore qu'en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, deux conseill\u00e8res nationales ont d'ailleurs rencontr\u00e9 Ueli Maurer, le ministre de tutelle des gardes fronti\u00e8res.\r\nEn clair : il y a une crise de confiance avec les garde-fronti\u00e8re. Mais peut-on vraiment les surveiller dans leur travail ? \r\nLes avis divergent . on en d\u00e9bat avec . \r\nCanevas Amarelle, CN VD PS (membre de la d\u00e9l\u00e9gation PS qui s'est rendue \u00e0 C\u00f4me le 12 ao\u00fbt.)\r\n(n'\u00e9tait pas \u00e0 la rencontre avec Maurer, c'\u00e9tait Mattea Meyer et Marina Carrobio)\r\n-\tD\u00e9j\u00e0 sur le constat : est-ce que vous avez vraiment constat\u00e9 des abus ?? vous avez perdu confiance dans les garde-fronti\u00e8res ??\r\n-\tExemples d'abus ??\r\n- \tComment s'est pass\u00e9 la rencontre avec Ueli Maurer, quels sont les \u00e9chos de vos deux coll\u00e8gues ?\r\n-\tSur quelles bases l\u00e9gales on pourrait imposer ces observateurs ? on en peut pas mettre un observateur derri\u00e8re chaque gf, chaque policier ?? \r\n-\tNe devrait-on pas plut\u00f4t augmenter les effectifs des gardes fronti\u00e8res, au lieu de d\u00e9penser de l'argent pour des observateurs neutres ? \r\n-\tVous pointez particuli\u00e8rement le probl\u00e8me des mineurs non accompagn\u00e9s et des femmes enceinte. Que faut-il changer aujourd'hui dans la pratique des gardes fronti\u00e8res ? \r\n-\tEst-ce que le secr\u00e9tariat aux migration qui g\u00e8re les demandes d'asile n'as pas aussi une responsabilit\u00e9 dans cette crise humanitaire ?\r\n-\tDu c\u00f4t\u00e9 du PS, vous avez rencontr\u00e9 Simonetta Sommaruga, \u00e9galment Ueli Maurer . avec quel r\u00e9sultat ?? \r\n-\tSimonetta Sommaruga s'est aussi montr\u00e9 tr\u00e8s stricte, pas question de faire des excpetions, etc. . vous avez pu la convaincre de s'adoucir ?? d\u00e9cue de son attitude ?? \r\nYannick Buttet, CN PDC VS, vice-pr\u00e9sident du PDC\r\n-\tVous avez vus les reportages diffus\u00e9s notamment dans l'\u00e9mission mise au point sur la RTS Un dimanche dernier... les gardes fronti\u00e8res ont parfois moins d'une minute, sur un quai de gare, pour comprendre les intentions de migrants qui ne parlent parfois que leur langue maternelle... comment peuvent-ils \u00e9valuer en si peu de temps s'ils veulent ou non demander l'asile en Suisse ? Savoir s'ils sont mineurs ? Si une femme est enceinte ? \r\n-\tSi les gardes fronti\u00e8res n'ont rien \u00e0 se reprocher pourquoi ne pas accepter des observateurs neutres comme le demande Mme Amarelle ? Ca calmerait le d\u00e9bat. ( on le fait pour les expulsion forc\u00e9e par exemple)\r\n-\tDes traducteurs semblent assez n\u00e9cessaire non ? Les gardes fronti\u00e8res aussi forts soient-ils ne parlent pas le swahilili et le peul ?\r\n-\tEngager advantage de gf ?? le parlement va-t-il d\u00e9lier les cordons de la bourse ??\r\n-\tLes \u00e9lus socialistes sont all\u00e9s sur le terrain constater par eux-m\u00eame le travail des gardes fronti\u00e8res et du secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations... vous y avez pens\u00e9 vous aussi \u00e0 faire le voyage ? Est-ce que c'est du populisme pour vous ?\r\nAmarelle . \u00e9lections cantonales dans le canton de Vaud, avril 2017\r\nOn va recevoir Anne-Catherine Lyon, votre camarade, conseill\u00e8re d'Etat \r\nElle veut se repr\u00e9senter, elle en a fait la d\u00e9claration (Matin Dimanche) . or elle est contest\u00e9e. Devra demander une d\u00e9rogation pour \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 solliciter un 4e mendat devant le peuple.\r\nOn dit que chez les socialistes la rel\u00e8ve est pr\u00eate.\r\nCa tombe bien, on parle souvent notamment d'une certaine Cesla Amarelle.\r\nVous \u00eates candidate ?? \r\n-\tSi AC Lyon n'obtient pas sa d\u00e9rogation, vous vous lancerez ??\r\n-\tPourquoi ne pas le dire franchement ?? c'est une question de transparence vis-\u00e0-vis des \u00e9lecteurs, qu'ils sachent ou se situent les alternatives ?\r\n-\tcomment faire pour marquer son ambition, sans donner l'impression d'attaquer une coll\u00e8gue ?? \r\n-\tAC Lyon : elle a raison ? l'ancienne CN PS VD a elle estim\u00e9 qu'il fallait savoir se retirer au bon moment, et que manifestement elle avait fait son temps. vous partagez ?", "durationSec": 731, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7949278", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il surveiller le travail des gardes-fronti\u00e8res entre la Suisse et l\u2019Italie? / FOR_2016-08-24T18:02:00_developpement-2", "Forum du 24.08.2016"], "alternativeSummary": ["Des gardes-fronti\u00e8res suisses sont accus\u00e9s par plusieurs ONG de refouler un peu trop facilement les migrants vers l'Italie. Des traducteurs et des m\u00e9decins sont \u00e9galement demand\u00e9s pour permettre aux migrants d'\u00eatre correctement pris en charge dans leur demande d'asile. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Cesla Amarelle (PS/VD) et Yannick Buttet (PDC/VS)."], "variantIds": ["ece-7949278"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-30T16:40:47Z", "speechToTexts": ["30.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n18 heures 6 retour en Suisse mais toujours \u00e0 proximit\u00e9 de l'Italie, les socialistes demandent des observateurs \u00e0 la fronti\u00e8re sud de la Suisse pour contr\u00f4ler le travail des gardes- fronti\u00e8res ils sont accus\u00e9s par plusieurs ONG de refouler trop facilement les migrants vers l'Italie, des traducteurs et des m\u00e9decins sont \u00e9galement demand\u00e9s pour permettre aux migrants, notamment les mineurs non accompagn\u00e9s et les femmes enceintes, h\u00e9 bien d'\u00eatre correctement pris en charge dans leur demande d'asile ces revendication font suite \u00e0 la visite \u00e0 C\u00f4me d'une d\u00e9l\u00e9gation d'\u00e9lus socialistes, c'\u00e9tait le 12 ao\u00fbt dernier notons encore qu'en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi deux conseill\u00e8res nationales ont d'ailleurs rencontr\u00e9 le ministre de tutelle des gardes- fronti\u00e8res, en clair, il y a une crise de confiance avec les garde- fronti\u00e8res mais peut -on vraiment les surveiller dans leur travail, les avis divergent, vous l'aurez compris et on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s, Cesla Amarelle et il Yannick Buttet, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, bonsoir, bonsoir Cesla, vous \u00eates conscient nationale vaudoise socialiste membre de la d\u00e9l\u00e9gation du PS qui s'\u00e9tait rendu \u00e0 comme le 12 ao\u00fbt Yannick Buttet, vous \u00eates conseiller national PDC valaisan, vice- pr\u00e9sident d'ailleurs du PDC commen\u00e7ons avec vous Cesla Amarelle d\u00e9j\u00e0 sur le constat est -ce que vraiment vous avez constat\u00e9 des abus en clair est -ce que vous avez perdu confiance aujourd'hui dans les garde- fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:12) [88%] :\r\nNon, je crois d'abord il faut il faut savoir que on a consid\u00e9r\u00e9 qu'il y avait un probl\u00e8me suffisamment important puisque vous le savez, il y a un nombre de plus en plus important de de personnes qui se constituent donc les zone de transite improvis\u00e9s, qui sont proches de la fronti\u00e8re suisse, et notre but \u00e9tant donn\u00e9 qu'il y avait des avis divergents, c'\u00e9tait dit d'anticiper les probl\u00e8mes et puis de savoir vraiment de quoi on parle, et je pense que le le but du parlementaire, c'est aussi d'aller sur le terrain de de rendre compte des probl\u00e8mes aussi \u00e0 l'ex\u00e9cutif et de voir ce qui se passe et ce qu'on a vu, c'est vrai que je tiens d'abord \u00e0 signaler la la l'effort de transparence qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par les le corps des gardes- fronti\u00e8res parce que c'est vrai qu'ils ont disons restez au Neuhof, hein, ils sont, ils sont per\u00e7us notre notre d\u00e9marche et et ils ont \u00e9t\u00e9 transparents avait de bonne volont\u00e9 et puis ils nous ont parl\u00e9 vraiment de des vrais probl\u00e8mes auxquels ils sont confront\u00e9s, et c'est vrai que leur travail de contr\u00f4le parce que le travail du contr\u00f4le des fronti\u00e8res n'est pas n'est pas de solution, ils ont vraiment \u00e9norm\u00e9ment de t\u00e2ches et puis c'est vrai que, ils ont un disons \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 \u00e0 des arriv\u00e9es quand m\u00eame tr\u00e8s importante durant cet \u00e9t\u00e9 encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [93%] :\r\nMais si vous demandez des observateurs aujourd'hui c'est quand m\u00eame quelque part que vous avez perdu confiance en tout cas que en dehors du regard de parlementaires, par exemple, qui viennent faire la visite, h\u00e9 bien il se passe des choses qui sont pas normal \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [91%] :\r\nBah disons ce qu'on ce qu'on observe mais disons tout le travail de l'autorit\u00e9 lorsqu'elle a affaire \u00e0 des personnes vuln\u00e9rables et tr\u00e8s sensible hein, vous savez, dans la police dans le dans le domaine des renvois forc\u00e9s dans le domaine par exemple des personnes handicap\u00e9es, il y a, il y a toujours des risques d'abus est ce qu'on dit l\u00e0, c'est pas une d\u00e9nonciation vis-\u00e0-vis du travail des des gardes- fronti\u00e8res, c'est d'essayer de trouver des solutions pour faire en sorte que tant les migrants que les autorit\u00e9s que les ONG, soit dans un dans une d\u00e9marche de coh\u00e9rence parce que ce qui se passe aujourd'hui c'est que c'est pas normal si vous voulez qu'un migrants se voit refoul\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re suisse, une fois, 2 fois, 3 fois qu'il arrive \u00e0 passer au bout de la 4\u00e8me de la 5\u00e8me fois il y a un probl\u00e8me de de coh\u00e9rence, il faut que tout le monde comprenne donc quelle d\u00e9marche les uns et les autres sont et c'est pour cela comme pour la police, dans le domaine des renvois forc\u00e9s, notamment le Conseil de l'Europe pr\u00e9voit et encourage \u00e0 faire en sorte que ce soit aussi \u00e9videmment des questions d'effectif mais aussi de bien de de bien identifier le protocole des, des, des questions que les questions qui sont faites aux migrants soient soit pas tendancieuse, qu'elles soient toutes les m\u00eames, qu'elle soit faite dans des langues que les les personnes puissent comprendre que l'entretien dure suffisamment de temps parce que on a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [68%] :\r\nLa minute, j'ai du mal \u00e0 on va, on va faire r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [87%] :\r\nOui, il y a des propositions, elles sont assez clairs : on va faire r\u00e9agir Yannick Buttet, finalement assez, c'est presque une question pratique Yannick Buttet, on a, on l'a d'ailleurs bien vu dans certains reportages les gardes fronti\u00e8res ont pas beaucoup de temps, tout \u00e7a va tr\u00e8s vite, ils sont nombreux les les migrants \u00e0 solliciter finalement le raid, ils arrivent pas jug\u00e9 tout de suite tout seul, c'est difficile, \u00e7a va vite est -ce que finalement ils ont pas mal \u00e0 coup de main. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:18) [86%] :\r\nOui, le les gardes fronti\u00e8res ont besoin d'un coup de main, mais en tout cas pas en leur mettant des des chaperons je pense que le corps des gardes- fronti\u00e8res hein une principale faiblesse aujourd'hui, c'est son manque d'effectifs, non pas en termes de m\u00e9decins ou d'observateurs mais bien en termes de de gardes- fronti\u00e8res qui pourraient faire leur travail, moi j'entends bien Cesla Amarelle qui, ce soir, sur vos ondes et toute 12 par rapport aux des au corps des gardes- fronti\u00e8res, toujours est -il que les propositions qui ont qui ont \u00e9t\u00e9, c'est une marque de d\u00e9fiance intol\u00e9rable par rapport au corps des gardes- fronti\u00e8res, \u00e0 mes yeux, un corps qui fait un maximum aujourd'hui par rapport \u00e0 une situation qui est tr\u00e8s difficile, tr\u00e8s tendu, alors c'est vrai ce que Madame Amarelle maintenant depuis de nombreuses ann\u00e9es, elle aimerait peut-\u00eatre que nous gardes- fronti\u00e8res soit des nounous ou des vahin\u00e9s qui distribue des colliers de fleurs, \u00e0 tous les migrants qui arrivent \u00e0 la fronti\u00e8re, j'aurais cru qu'aujourd'hui la situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [70%] :\r\nEt bien s\u00fbr la cl\u00f4ture d'un \u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:05) [87%] :\r\nLa caricature mais c'est un petit peu la caricature dans les propositions du Parti socialiste, vous savez quand on vient dire que le corps des gardes- fronti\u00e8res qui est un corps qui a extr\u00eamement bien form\u00e9s, peut-\u00eatre le mieux de notre pays, du c\u00f4t\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 civile qui est encore qui est extr\u00eamement efficace qui est, qui est inscrit extr\u00eamement bien \u00e9quip\u00e9 \u00e9galement, h\u00e9 bien on quand on on met le doute sur la qualit\u00e9 du travail du corps des gardes- fronti\u00e8re c'est l'ensemble de la politique de notre pays que nous mettons en doute et quand j'entends Madame Amarelle dire oui, mais on doit faire face \u00e0 des hommes de transite ou alors les gens qui rentrent \u00e0 partir de la 4\u00e8me ou 5\u00e8me fois, on devrait les accepter lors de leur 1er arriv\u00e9 non mais \u00e7a m'inqui\u00e8te quand m\u00eame, \u00e7a m'inqui\u00e8te quand m\u00eame parce que, finalement, je crois qu'il y a une voix de la ville qui \u00e9claire cette voie de la ville, si les personnes ont besoin d'Ad\u00e8le doivent \u00eatre accueillis chez nous, si \u00e7a n'est pas le cas, elles doivent \u00eatre refoul\u00e9s et \u00e7a je crois que c'est une une r\u00e9alit\u00e9 simple : je rappelle aussi le Parti socialiste comme moi d'ailleurs, nous sommes tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la corde la qui dit que les migrants doivent \u00eatre envoy\u00e9s dans le 1er pays Schengen qui qui a \u00e9t\u00e9 atteint et bien l\u00e0, c'est simplement une une maison neuve de l'accord Schengen si ces gens viennent d'Italie, de cette Alitalia les prendre en charge en 1er lieu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:12) [88%] :\r\nSerge Amarelle dans un respect du travail des gardes- fronti\u00e8res et de et de la confiance qu'on doit leur t\u00e9moigner et ce qu'il ne vaudrait pas mieux le l'augmenter le le leurs effectifs plut\u00f4t que d\u00e9penser de l'argent pour des observateurs neutres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:26) [86%] :\r\nBon, je crois que il faut pas se lancer dans des dans des pol\u00e9miques stupides et puis dans des notes o\u00f9 on selon ce vraiment des des des injonctions ainsi stupide mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:37) [86%] :\r\nMais augmenter leurs effectifs, pas du tout des pol\u00e9miques stupides, c'est tr\u00e8s concret, c'est tr\u00e8s pragmatique c'est r\u00e9alisable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:42) [89%] :\r\nTr\u00e8s concret mais justement pour am\u00e9liorer le travail des gardes- fronti\u00e8res, vous savez, si les gardes fronti\u00e8res ne peuvent pas faire correctement leur travail, il y a des d\u00e9rapages et on l'a vu, c'est pas des choses en l'air dont on passait des choses extr\u00eamement concr\u00e8tes, si le travail n'est pas correctement Faye peut y avoir des accidents et on on a vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, pendant l'\u00e9t\u00e9 2015 on a vu qu'il avait eu un accident tr\u00e8s malheureuse qu'il y a eu avec effectivement cette cette femme enceinte qui \u00e9tait dont dont l'enfant \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le le le nouveau- n\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e et qui effectivement n'avait pas pu avoir le le Secours m\u00e9dical suffisant \u00e7a avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par les m\u00e9decins italiens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:23) [80%] :\r\nMais, tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e7a se Amarelle rustique mais vous imaginez un m\u00e9decin et un apr\u00e8s un long et un traducteur derri\u00e8re chaque gardes fronti\u00e8res sur sur sur le sur leurs trajets p\u00e9destres pour pour interpeller les villes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:34) [87%] :\r\nLa question de la surveillance, la fronti\u00e8re verte, c'est une chose mais quand une personne arrive vers une fronti\u00e8re et qu'elles demandent l'asile, je peux vous dire que lorsque c'est un mineur, c'est une question assez compliqu\u00e9e parce que l'Unicef par exemple, dit que quel quel est la validit\u00e9 juridique qu'on donne par exemple \u00e0 un enfant \u00e0 la d\u00e9claration d'un enfant qui est d\u00e9sorient\u00e9, qui est incoh\u00e9rent lorsqu'ils demandent l'asile ou est -ce qu'il ne le demandent pas, donc \u00e7a c'est tout \u00e7a c'est des questions extr\u00eamement concr\u00e8tes et les m\u00e9decins par exemple qu'ils ont pour but de d\u00e9terminer rapidement l'\u00e2ge d'une personne parce que beaucoup de de migrants sont tellement d\u00e9sorient\u00e9s \u00e0 des moments donn\u00e9s qu'il peut dire un peu n'importe quoi, ils comprennent pas de quoi on leur parle, donc \u00e7a c'est des questions tr\u00e8s concr\u00e8tes, l\u00e0 aussi sur la question de la traduction mais Monsieur Buttet il faut \u00eatre extr\u00eamement concret, allez voir sur le terrain ce qui se passe sur le travail des gardes- fronti\u00e8res, ils ont affaire \u00e0 des personnes dont vous ne comprenez m\u00eame pas le d\u00e9but de la consonance de la langue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:31) [51%] :\r\nTous ont donc Terres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:32) [89%] :\r\nQue dans ces domaines -l\u00e0, je peux vous dire que pour aider le travail des gardes- fronti\u00e8res, il faut absolument qu'il soit, disons, non pas qu'il y a traducteurs derri\u00e8re chaque gardes- fronti\u00e8res mais \u00e9videmment qu'il puisse avoir le soutien d'un traducteur \u00e7a c'est c'est des \u00e9l\u00e9ments juste de base. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:47) [58%] :\r\nEst question. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:48) [85%] :\r\nRegarde fronti\u00e8res en Europe on et qui disent on am\u00e9liore nettement l'efficacit\u00e9 et justement la p\u00e9nibilit\u00e9 du du du du travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:57) [85%] :\r\nYannick vitesse Amarelle dit qui n'ont pas toutes les comp\u00e9tences et c'est de bon sens effectivement des comp\u00e9tences m\u00e9dicales des comp\u00e9tences de psychologues, voire de traduction \u00e7a pourrait tout \u00e0 fait compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:07) [89%] :\r\nDonc je crois que ce n'est pas le travail du du corps des gardes- fronti\u00e8res Madame Amarelle a bien redit tout \u00e0 l'heure, il y a de nombreuses ONG qui sont tr\u00e8s actives aussi dans dans ce domaine, il y a aussi d'autres, d'autres institutions du du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s publiques qui sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9s, qui peuvent prendre en charge les les migrants, on sait qu'on d\u00e9ploie une politique aussi d'accueil qui est structur\u00e9e qui qui est rationnelle du que du c\u00f4t\u00e9 de notre pays, donc l\u00e0 le corps des gardes- fronti\u00e8res mission qui \u00e9claircit tout contr\u00f4ler l'acc\u00e8s \u00e0 nos fronti\u00e8res, et aujourd'hui le mal dont souffre le corps des gardes- fronti\u00e8res, c'est le manque d'effectifs et c'est des conditions de travail qui ne sont plus satisfaisante au vu de ce qui est demand\u00e9 au au membres du Corps des gardes- fronti\u00e8res, je crois qu'aujourd'hui il s'agit de revaloriser ces conditions de travail surtout d'engager du monde et puis l'on parle que de la crise migratoire mais imaginez que nous vivions une situation difficile, du c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre d'une menace terroriste simultan\u00e9ment \u00e0 l'afflux de migrants, je ne vois pas comment aujourd'hui le corps des gardes- fronti\u00e8res pour y faire face et l'alternative, mais \u00e7a ne va pas plaire, une nouvelle fois, Madame Amarelle l'alternative, c'est l'engagement de l'arm\u00e9e et tout \u00e7a. \r\nSuisse la population, je ne suis pas certain qui allie soit pr\u00eate et le Parti socialiste en aucun cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:10) [84%] :\r\nYannick Buttet, encore, juste une question, parce que \u00e7a interpell\u00e9 quelque part tout \u00e0 l'heure par un Madame Amarelle est -ce que vous vous seriez pr\u00eat \u00e0 aller sur place pour voir cette r\u00e9alit\u00e9, voir comment \u00e7a se passe et puis observez comment les gardes fronti\u00e8res sont sont confront\u00e9s \u00e0 ces d\u00e9fis, de traduction, de langue, de prise en charge, pratiquement humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:28) [88%] :\r\n\u00e9videmment, je pense que c'est toujours int\u00e9ressant de voir tr\u00e8s les gardes fronti\u00e8res, j'ai eu l'occasion de les accompagner dans nombreuses missions de de de surveillance de la fronti\u00e8re pas directement en contact avec des migrants, je pense que c'est toujours int\u00e9ressant, mais nous devons aussi prendre le recul n\u00e9cessaire, comme \u00e9lu, ne pas tomber dans l'\u00e9motionnel et visait surtout la s\u00e9curit\u00e9 nous ne notre pays tout en main, bon, notre tradition humanitaire, il s'agit pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:49) [70%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:50) [84%] :\r\nL'heure de renforcer le Corps des gardes- fronti\u00e8res et pas de mettre gardes- chiourmes derri\u00e8re chaque douanier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [91%] :\r\nEncore un dernier mot avec vous, avec vous Cesla Amarelle sur ce d\u00e9bat- l\u00e0, augmenter les effectifs davantage de gardes fronti\u00e8res \u00e7a c'est des propositions, vous pourriez soutenir au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:04) [90%] :\r\nMais oui, mais vous savez, le probl\u00e8me c'est que on a augment\u00e9 les offres qui, ces derniers temps mais la le caract\u00e8re concret de la situation, c'est que malgr\u00e9 les d\u00e9cisions politiques, il n'y a pas de de de r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te de ces d\u00e9cisions politiques sur le terrain et et \u00e7a les garde- fronti\u00e8res l'admettent tout \u00e0 fait et c'est \u00e7a qui est, qui est un petit peu effrayant dans dans les discours, c'est finalement les politiques plut\u00f4t que de faire du terrain de regarder ce qui se passe et de regarder la la la concr\u00e9tisation r\u00e9elle de leurs d\u00e9cisions passent leur temps \u00e0 faire des discours \u00e9videmment qu'il faut une augmentation des effectifs, il faut une augmentation des ressources qui qui peuvent, qui peuvent \u00eatre donn\u00e9es aux gardes fronti\u00e8res parce que moi, effectivement, si, si, si vous voulez, politiquement, il faut absolument que ces gardes fronti\u00e8res soient renforc\u00e9s parce que sinon, c'est effectivement le le sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:54) [57%] :\r\nEh bien au moins tr\u00e8s tr\u00e8s des auteurs, production. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:56) [89%] :\r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 faite lors de la session de printemps, vous n'avez pas soutenu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:58) [80%] :\r\nOn verra si d'autres propositions qui viendront en tout cas, on sait que Madame Amarelle d'accord sur le principe, on pourra la la confront\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a, en tout cas, Yannick Buttet, vous le promet : Yannick Buttet concis nationale PDC valaisan prend cong\u00e9 de Vaud bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:09) [77%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-24T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D61F8200-A061-41B3-9465-4E095C7C8ECA", "internalArchiveId": "D61F8200-A061-41B3-9465-4E095C7C8ECA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi Anne-Catherine Lyon rempilerait-t-elle au gouvernement vaudois?", "publicationDate": "2016-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amarelle , Cesla ;Buttet , Yannick\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat socialiste Anne-Catherine Lyon est en charge du D\u00e9partement de la formation et de la jeunesse. Elle s'explique sur sa volont\u00e9 de se repr\u00e9senter. Son interview.\r\n\r\n* * Pourquoi Anne-Catherine Lyon rempilerait-t-elle au gouvernement vaudois?  \r\n18h .. retour en suisse, mais toujours \u00e0 proximit\u00e9 de l'Italie.\r\nLes socialistes demandent des observateurs \u00e0 la fronti\u00e8re sud de la Suisse pour contr\u00f4ler le travail des gardes-fronti\u00e8res.  Ils sont accus\u00e9s par plusieurs ONG de refouler trop facilement les migrants vers l'italie. Des traducteurs et des m\u00e9decins sont \u00e9galement demand\u00e9s pour permettre aux migrants, notamment les mineurs non-accompagn\u00e9s et les femmes enceinte, d'\u00eatre correctement pris en charge dans leur demande d'asile. \r\nCes revendication font suite \u00e0 la visite \u00e0 C\u00f4me d'une d\u00e9l\u00e9gation d'\u00e9lus socialiste le 12 ao\u00fbt dernier. Notons encore qu'en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, deux conseill\u00e8res nationales ont d'ailleurs rencontr\u00e9 Ueli Maurer, le ministre de tutelle des gardes fronti\u00e8res.\r\nEn clair : il y a une crise de confiance avec les garde-fronti\u00e8re. Mais peut-on vraiment les surveiller dans leur travail ? \r\nLes avis divergent . on en d\u00e9bat avec . \r\nCanevas Amarelle, CN VD PS (membre de la d\u00e9l\u00e9gation PS qui s'est rendue \u00e0 C\u00f4me le 12 ao\u00fbt.)\r\n(n'\u00e9tait pas \u00e0 la rencontre avec Maurer, c'\u00e9tait Mattea Meyer et Marina Carrobio)\r\n-\tD\u00e9j\u00e0 sur le constat : est-ce que vous avez vraiment constat\u00e9 des abus ?? vous avez perdu confiance dans les garde-fronti\u00e8res ??\r\n-\tExemples d'abus ??\r\n- \tComment s'est pass\u00e9 la rencontre avec Ueli Maurer, quels sont les \u00e9chos de vos deux coll\u00e8gues ?\r\n-\tSur quelles bases l\u00e9gales on pourrait imposer ces observateurs ? on en peut pas mettre un observateur derri\u00e8re chaque gf, chaque policier ?? \r\n-\tNe devrait-on pas plut\u00f4t augmenter les effectifs des gardes fronti\u00e8res, au lieu de d\u00e9penser de l'argent pour des observateurs neutres ? \r\n-\tVous pointez particuli\u00e8rement le probl\u00e8me des mineurs non accompagn\u00e9s et des femmes enceinte. Que faut-il changer aujourd'hui dans la pratique des gardes fronti\u00e8res ? \r\n-\tEst-ce que le secr\u00e9tariat aux migration qui g\u00e8re les demandes d'asile n'as pas aussi une responsabilit\u00e9 dans cette crise humanitaire ?\r\n-\tDu c\u00f4t\u00e9 du PS, vous avez rencontr\u00e9 Simonetta Sommaruga, \u00e9galment Ueli Maurer . avec quel r\u00e9sultat ?? \r\n-\tSimonetta Sommaruga s'est aussi montr\u00e9 tr\u00e8s stricte, pas question de faire des excpetions, etc. . vous avez pu la convaincre de s'adoucir ?? d\u00e9cue de son attitude ?? \r\nYannick Buttet, CN PDC VS, vice-pr\u00e9sident du PDC\r\n-\tVous avez vus les reportages diffus\u00e9s notamment dans l'\u00e9mission mise au point sur la RTS Un dimanche dernier... les gardes fronti\u00e8res ont parfois moins d'une minute, sur un quai de gare, pour comprendre les intentions de migrants qui ne parlent parfois que leur langue maternelle... comment peuvent-ils \u00e9valuer en si peu de temps s'ils veulent ou non demander l'asile en Suisse ? Savoir s'ils sont mineurs ? Si une femme est enceinte ? \r\n-\tSi les gardes fronti\u00e8res n'ont rien \u00e0 se reprocher pourquoi ne pas accepter des observateurs neutres comme le demande Mme Amarelle ? Ca calmerait le d\u00e9bat. ( on le fait pour les expulsion forc\u00e9e par exemple)\r\n-\tDes traducteurs semblent assez n\u00e9cessaire non ? Les gardes fronti\u00e8res aussi forts soient-ils ne parlent pas le swahilili et le peul ?\r\n-\tEngager advantage de gf ?? le parlement va-t-il d\u00e9lier les cordons de la bourse ??\r\n-\tLes \u00e9lus socialistes sont all\u00e9s sur le terrain constater par eux-m\u00eame le travail des gardes fronti\u00e8res et du secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations... vous y avez pens\u00e9 vous aussi \u00e0 faire le voyage ? Est-ce que c'est du populisme pour vous ?\r\nAmarelle . \u00e9lections cantonales dans le canton de Vaud, avril 2017\r\nOn va recevoir Anne-Catherine Lyon, votre camarade, conseill\u00e8re d'Etat \r\nElle veut se repr\u00e9senter, elle en a fait la d\u00e9claration (Matin Dimanche) . or elle est contest\u00e9e. Devra demander une d\u00e9rogation pour \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 solliciter un 4e mendat devant le peuple.\r\nOn dit que chez les socialistes la rel\u00e8ve est pr\u00eate.\r\nCa tombe bien, on parle souvent notamment d'une certaine Cesla Amarelle.\r\nVous \u00eates candidate ?? \r\n-\tSi AC Lyon n'obtient pas sa d\u00e9rogation, vous vous lancerez ??\r\n-\tPourquoi ne pas le dire franchement ?? c'est une question de transparence vis-\u00e0-vis des \u00e9lecteurs, qu'ils sachent ou se situent les alternatives ?\r\n-\tcomment faire pour marquer son ambition, sans donner l'impression d'attaquer une coll\u00e8gue ?? \r\n-\tAC Lyon : elle a raison ? l'ancienne CN PS VD a elle estim\u00e9 qu'il fallait savoir se retirer au bon moment, et que manifestement elle avait fait son temps. vous partagez ?", "durationSec": 432, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7949279", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi Anne-Catherine Lyon rempilerait-t-elle au gouvernement vaudois? / FOR_2016-08-24T18:14:00_developpement-8", "Forum du 24.08.2016"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re d\u2019Etat socialiste Anne-Catherine Lyon est en charge du D\u00e9partement de la formation et de la jeunesse. Elle s\u2019explique sur sa volont\u00e9 de se repr\u00e9senter. Son interview."], "variantIds": ["ece-7949279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-30T16:56:09Z", "speechToTexts": ["30.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nAnne-Catherine Lyon, vous \u00eates toujours avec nous, a \u00e9cout\u00e9 attentivement l'enqu\u00eate de Tania Barril alors visiblement il y a un plan contre vous, qui est en train de se pr\u00e9parer, du c\u00f4t\u00e9 des des socialistes Vaudois Est- ce que vous- m\u00eame, quelque part vous avez assurer vos arri\u00e8res est -ce que vous \u00eates blind\u00e9s pour r\u00e9sister \u00e0 cette fronde et finalement assurer votre ticket devant les camarades. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nJe crois qu'il faut d\u00e9j\u00e0 remette les choses dans dans leur contexte, nous en sommes tr\u00e8s loin du moment o\u00f9 le ticket sera d\u00e9cid\u00e9 cette au mois de janvier, c'est une \u00e9tape tr\u00e8s pr\u00e9liminaire, en fait, il faut d'abord puisqu'il y a cette r\u00e8gle dans le dans les statuts du parti socialiste Vaudois, obtenir une d\u00e9rogation, ensuite si elle \u00e9tait obtenu, il faut aller devant sa propre section pour \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 comme candidat \u00e0 la candidature, donc c'est un autre congr\u00e8s celui -ci interne au Parti socialiste lausannois qui est ma section et puis ensuite, si le Parti socialiste lausannois me d\u00e9signaient pour \u00eatre candidate \u00e0 la candidature, on se retrouverait au mois de janvier donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [88%] :\r\nReste encore pr\u00e9sente, processus pour commen\u00e7ant peut-\u00eatre par le d\u00e9but le d\u00e9but c'est la d\u00e9rogation devant le Parti socialiste Vaudois, on l'a dit, ce sera la fin du mois de septembre est -ce que l\u00e0 vous avez assurez vos arri\u00e8res pour \u00eatre s\u00fbr d'obtenir cette d\u00e9rogation, parce que \u00e7a va quand m\u00eame \u00eatre d\u00e9cisif pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [90%] :\r\nJe crois qu'on est s\u00fbr de rien dans la vie ce que ce dont je suis s\u00fbr c'est de de l'envie que j'ai de la passion que j'ai pour ce que je fais, je pense le faire bien, en tout cas au plus pr\u00e8s de de ma conscience et puis ce qui m'amuse ou impressionne, \u00e7a d\u00e9pend des jours dans dans l'intensit\u00e9 de cette discussion de l'int\u00e9r\u00eat qu'elle qu'elle suscite, c'est que, au fond, la, ce soir, la seule chose que je dis, c'est que j'ai, j'aime faire ce que je fais et je souhaiterais si mon parti en d\u00e9cident ainsi, pouvoir continuer mettre mon exp\u00e9rience \u00e0 disposition, je ne demande rien de plus que cela et je pense que de de de s'imaginer des des frondes \u00e0 Milan contre moi et peut-\u00eatre un peu disproportionn\u00e9e, c'est une discussion sereine qui doit avoir lieu la d\u00e9rogation fait partie des statuts, on a le droit de demander je demande en toute humilit\u00e9, qu'on me laisse la chance de pouvoir aller devant ma section, puis le cas \u00e9ch\u00e9ant, devant le parti cantonal ans en janvier, c'est ni plus ni moins que que cela, je crois qu'il faut pas dramatiser les choses, il faut pas s'imaginer qu'on est plus important qu'on ait et quand tu dis, on peut s'en vouloir juxtapos\u00e9s, des choses qui n'ont rien \u00e0 voir, quand on est confront\u00e9, comme le sang, les Italiens en force de la nature, la discussion que l'on a parl\u00e9 un tout petit peu minuscule par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la vie des gens comme la nature s'en m\u00eale, de mani\u00e8re si si forte, donc je crois simplement, c'est cette envie de pouvoir poursuivre une activit\u00e9 au sein d'une \u00e9quipe de je suis membre de ce conseil d'\u00c9tat depuis 2002 ensembles avec Pascal Broulis nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9lus ensemble donc, donc on il y a, et cette cette envie de de mettre \u00e0 disposition cette exp\u00e9rience si le parti d\u00e9cide de ne pas le faire, c'est au fond, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [86%] :\r\nGuillaume Anne-Catherine Lyon votre camarade de parti, hein, Marlyse Dormond, on s'en souvient dans la presse avait une importance et de de savoir quitter son poste au bon moment, finalement vous auriez aussi pu d\u00e9cider de partir avec les \u00e9loges et pas rempiler en suscitant autant de critiquer ou vous risquez quelque part la aujourd'hui partir par la petite porte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [88%] :\r\nJe crois que chacun fait les choses comme il le sent, moi j'ai elle a la responsabilit\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es dans un d\u00e9partement extr\u00eamement grand qui a une grande importance dans la vie des des gens et pour celui -ci, il faut beaucoup d'exp\u00e9rience et une fois qu'on a cette exp\u00e9rience quand je dis beaucoup c'est encore modeste par rapport \u00e0 la carri\u00e8re d'un enseignant ses 40 ann\u00e9es, moi j'en ai fait j'en aurais fait 15 l'ann\u00e9e prochaine, j'ai vraiment d\u00e9j\u00e0 pas mal, peut-\u00eatre dans d'autres contextes, on dirait qu'on d\u00e9bute vraiment d'\u00eatre un peu fortifi\u00e9 \u00e9t\u00e9 les statuts quand m\u00eame qui sont pr\u00e9vues par le parti lors des statuts, qui pr\u00e9voient que en principe ces 3 mais qui pr\u00e9voit aussi la possibilit\u00e9 de la d\u00e9rogation, je crois que c'est ces choses -l\u00e0 qu'il faut voir le parti d\u00e9cidera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [81%] :\r\nVous voyez la rel\u00e8ve brillante en qui se profile et c'est pas des inconnus, elles sont dans les starting-blocks, elles le disent pas encore pour l'instant, peut-\u00eatre qu'elles sont prudentes ou voir Poli mais ce que ne serait pas temps de c\u00e9der la place de mani\u00e8re fair-play apr\u00e8s 15 ans au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [90%] :\r\nLa politique c'est de dire ce que l'on a \u00e0 dire, je suis disons dans dans le cadre de de des statuts du parti, a demand\u00e9, en toute humilit\u00e9, cette d\u00e9rogation, toute personne peut se d\u00e9clarer comme \u00e9tant candidate mal \u00e0 se d\u00e9clarer candidat ou candidate, c'est pour le mois de janvier puisque c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se d\u00e9cidera et je pense que les femmes que vous avez cit\u00e9s sont des femmes brillantes extraordinaires qui font des tr\u00e8s belles carri\u00e8res d'ores et d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 o\u00f9 elles sont plac\u00e9es dans des dans des ex\u00e9cutifs dans des DJ cela tifs c'est \u00e0 elle de d\u00e9cider, c'est pas \u00e0 moi de parler pour elle, moi je ne peux parler que pour moi est de cette envie de pouvoir poursuivre aussi au sein d'un conseil d'\u00c9tat, qui je crois donne envie \u00e0 la plupart des cantons suisses nous avons, je le dis sans forfanterie, nous avons pu accomplir beaucoup et je pense que le peuple Vaudois dans son ensemble \u00e9tait heureux de nos accomplissements et je sais que j'ai apport\u00e9 comme chacun de mes coll\u00e8gues ma Pierre \u00e0 l'\u00e9difice, mais il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, un message qui est transmis, c'est assez frappant, on peut aussi faire la la m\u00eame remarque pour vos coll\u00e8gues PLR qui les 3 vont repartir pour un tour, vous \u00eates quand m\u00eame au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 cette offre, il y a pratiquement tout le monde qui repart apr\u00e8s d\u00e9bat, il est beau, qui d\u00e9passe les 12 les 15 ce sera peut-\u00eatre 20 ans pour les, pour les plus anciens d'entre vous, franchement le message donn\u00e9 \u00e0 la rel\u00e8ve aux jeunes aujourd'hui qui veulent s'engager et qui veulent vous \u00e0 s'inscrire dans les pas dans le chemin que vous avez trac\u00e9 il y a pas tr\u00e8s positif, \u00e7a donne l'impression finalement que ce monde- l\u00e0 est inaccessible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [89%] :\r\nOui, il y a 2 baisses agents vers la la rel\u00e8ve, il y a aussi le sens des responsabilit\u00e9s par rapport \u00e0 la population et la population, ce qu'elle veut, c'est que sans doute que les choses continuent d'aller bien, il y a un adage en foot, moi j'aime bien le football qui dit on ne change pas une \u00e9quipe qui gagne, c'est aussi un adage populaire qui est plein de de sagesse, mais un nouveau quand mon patient chose police, or il faut essayer, puis moi petit sort politique est entre les mains des camarades qui auront le droit de d\u00e9cider le 27 septembre \u00e0 nouveau, c'est une d\u00e9marche d'humilit\u00e9, une d\u00e9marche personnelle mais dans un dans une aventure collective, la foule \u00e0 la politique forc\u00e9ment un collectif, chacun et chacune a le droit de selon son envie ce disponibilit\u00e9 selon ce qu'il ou elle veut amener de pouvoir se d\u00e9clarer se pr\u00e9senter mais \u00e0 nouveau, nous en sommes dans un stade tr\u00e8s en amont du choix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [92%] :\r\nQui sera fait en janvier mais en quelques secondes si Pierre-Yves Maillard obtient sa de sa d\u00e9rogation et pas vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [89%] :\r\nC'est se disant ce sont les les r\u00e8gles, ce sont les les salades, c'est la loi du genre j'ai, j'esp\u00e8re, comme je l'ai dit, et c'est pour cela qu'il faut beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir avant de se d\u00e9clarer, c'est le fait de savoir si on accepterait que la d\u00e9cision n'allait pas dans le sens o\u00f9 le o\u00f9 l'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [87%] :\r\nAnne-Catherine Lyon merci beaucoup d'\u00eatre venu r\u00e9pondre \u00e0 nos questions ce soir, je rappelle, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat socialiste en charge du d\u00e9partement de l'information et de la jeunesse, bonne soir\u00e9e Madame merci beaucoup et \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-24T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FAC62F3-4A3E-425C-946C-B7A549CF8C35", "internalArchiveId": "6FAC62F3-4A3E-425C-946C-B7A549CF8C35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-08-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\n***La Tribune de Gen\u00e8ve se penche ce matin sur le poids des primes maladies sur le budget des familles...\r\nLe quotidien se base sur le rapport 2016 sur la r\u00e9partition des richesse de l'Union syndicale Suisse, qui consacre un chapitre \u00e0 l'assurance maladie. En 15 ans, au niveau suisse les primes ont quasi doubl\u00e9, alors que les salaires ont augment\u00e9 de 11%, et les subsides de 35. Le t\u00e9moigage aussi de deux familles genevoises. L'une d'elles - 4 enfants de 15 \u00e0 24 ans - explique que depuis plusieurs ann\u00e9es, l'assurance-maladie - 2400 francs par mois - lui co\u00fbte plus cher que son loyer. \r\nMoins de pouvoir d'achat, qui conduit \u00e0 renoncer \u00e0 certains besoins...parmi lesquels: la sant\u00e9 ! Elles optent pour des franchises \u00e9lev\u00e9es, et donc, comme le dit un p\u00e8re de famille: chaque fois que vous n'allez pas bien, vous r\u00e9fl\u00e9chissez...\r\nESTHER\r\n***Plusieurs quotidiens reviennt ce matin sur l'affaire Cleusix, en Valais... et Oscar Freysinger face \u00e0 la fronde des partis...\r\nDans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, on angle justement sur le ministre Valaisan, qui \r\nne veut rien savoir des protestations des enseignants et des partis, et qui a confirm\u00e9 hier la nomination de l'ancien chef du service de l'enseignement Jean-Marie Cleusi comme professeur au coll\u00e8ge de St-Maurice. \r\nTrois partis gouvernementaux: PDC et PS du valais romand, et PLR demandaient d'ajourner cette nomination, en attenant les conclusion du groupe de travail qui analyse les circonstances de la d\u00e9mission de Jean-Marie Cleusi et des dysfonctionnements qui auraient pu y conduire. Une agitation politique pour rien, lit-on dans le Nouvelliste ce matin, on n'y croit pas trop en coulisse. On esp\u00e8re n\u00e9anmoins secr\u00e8tement qu'elle aura mis un peu plus de pression sur Jean-Marie Cleusi, pour qu'il renonce peut-\u00eatre de lui-m\u00eame...", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7942660", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-08-23T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-08-23T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7942675", "ece-7942660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-29T04:29:19Z", "speechToTexts": ["29.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa revue de presse, Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz sont avec nous, la r\u00e9sistance s'organise contre l'implantation des rares discounters, on va commencer par \u00e7a au centre ville de Z\u00fcrich Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [89%] :\r\nOui, une carte de la ville, publi\u00e9e ce matin par le tag et \u00e7a ne va gu\u00e8re le montrent une ceinture de hard discounters, est en train de surgir en plein centre de la ville de Z\u00fcrich d'Heiner par si\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 non loin de l\u00e0, l'iMac Aldi va ouvrir fin septembre son magasin pr\u00e8s de la gare de Z\u00fcrich et dimanche, a annonc\u00e9 avoir sign\u00e9 un contrat pour s'installer dans le b\u00e2timent de la Poste, la fera au minist\u00e8re, cette arriv\u00e9e de l'id\u00e9al dans ce b\u00e2timent historique provoque la r\u00e9sistance des habitants du quartier qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 une strat\u00e9gie de r\u00e9sistance justement, tandis que le pr\u00e9sident de l'Association de la ville de Z\u00fcrich se dit aussi d\u00e9\u00e7u de ne pas avoir un petit commerce ouvrir \u00e0 la place de l'id\u00e9al commentaire du tag et \u00e7a ne \u00e7a hier face \u00e0 la r\u00e9sistance de ses habitants, certes, il existe un danger d'uniformisation du paysage urbain, avec les m\u00eames grandes anciennes partout dans le monde, mais il en va de notre responsabilit\u00e9 \u00e0 nous, clients, \u00e0 nous de choisir de faire nos achats \u00e0 la boucherie et au march\u00e9 plut\u00f4t que de chercher toujours le prix le plus avantageux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [92%] :\r\nAlors hier discounters, on passe \u00e0 Manor Manor qui r\u00e9duit les prestations de sa caisse de pension, raconte ce matin la c\u00f4te en faisant notamment passer l'\u00e2ge de la retraite de 63 \u00e0 65 ans et en supprimant le pont AVS puisque la rente ordinaire, et d\u00e8s le d\u00e9part \u00e0 la retraite, une mani\u00e8re pour le groupe, explique -t-il, de maintenir ses prestations, ce qui fait hurler le syndicat Unia il d\u00e9nonce de graves d\u00e9t\u00e9riorations dans une branche Will y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de temps partiels et de salaires tr\u00e8s bas, les abris de la protection civile sont mises en cause apr\u00e8s une rixe au couteau entre requ\u00e9rants, c'\u00e9tait samedi en Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [91%] :\r\nEt le canton de prend des mesures apr\u00e8s cette attaque au couteau qui a co\u00fbt\u00e9 la mort d'un Iranien samedi et bless\u00e9 gri\u00e8vement un autre requ\u00e9rant, \u00e0 la fin de la semaine, les autres demandeurs d'asile seront d\u00e9plac\u00e9s de l'abri souterrain o\u00f9 ils sont actuellement log\u00e9s dans un autre lieu, une psychologue montre du doigt l'impact que peut avoir le manque de lumi\u00e8re sur les requ\u00e9rants qui peut provoquer des maladies psychiques le d\u00e9partement social du canton, lui, d\u00e9ment tout lien av\u00e9r\u00e9 entre cette rixe et le type de logement des requ\u00e9rants dans un \u00e9dito Versailles, on s'en prend \u00e0 ceux qui estime que les demandeurs d'asile n'ont pas \u00e0 se plaindre qu'ils doivent d\u00e9j\u00e0 s'estime heureux d'avoir un toit les requ\u00e9rants qui loge dans un abri souterrain, il reste parfois des mois sans perspective de c'est trop, il faudrait au moins organiser un syst\u00e8me de rotation pour permettre aux demandeurs d'asile de vivre dans un lieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [88%] :\r\nNous allons parler des \u00e9lections cantonales vaudoises maintenant qui se profile : Le temps ce matin crie au au sacrifice de la rel\u00e8ve heureux, le peuple Vaudois commence l'\u00e9ditorial peuple Vaudois, dont tous les magistrats sont indispensables parce que, selon toute vraisemblance, les 7 sortants se repr\u00e9senteront il peut bien s\u00fbr y avoir des alliances, des oppositions, mais bon, pour l'instant rien n'est dit alors 7 sortants et 7 candidats \u00e0 leur propre fauteuil c'est regrettable et d\u00e9livre un double message n\u00e9gatif \u00e0 l'\u00e9lecteur d'abord puisqu'il n'aura pas vraiment le choix \u00e0 la rel\u00e8ve des partis ensuite puisque cette rel\u00e8ve h\u00e9 bien \u00e9lu faudra passer son tour, les \u00e9lus de haut rang devrait plut\u00f4t la favoriser cette rel\u00e8ve, c'est une responsabilit\u00e9 tente individuelle que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [92%] :\r\nColl\u00e9giale, un tableau maintenant \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Blick, un tableau qui montre comment la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9partit les moyens allou\u00e9s aux services de renseignements pour les cantons, Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve et Berne re\u00e7oivent le plus d'argent, mais la Suisse romande a re\u00e7u la plus grande part de l'augmentation des moyens en 2016 le Blick interroge donc Pierre Maudet, le Conseil d'\u00c9tat charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve sur cette disproportion Pierre Maudet reconna\u00eet que Gen\u00e8ve s'est battu pour avoir plus de moyens, elle qui h\u00e9berge l'ONU l'a\u00e9roport et qui se trouve proche de la France, o\u00f9 vivent de nombreux islamistes radicaux et puis Gen\u00e8ve est aussi un haut lieu d'espionnage Pierre Maudet en appelle aussi \u00e0 voter oui \u00e0 la nouvelle loi sur le renseignement en votation le 25 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [91%] :\r\nElles sont en voie disparition les bonnes vieilles cabines t\u00e9l\u00e9phoniques de Suisse comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [85%] :\r\nQui a encore besoin de cabines t\u00e9l\u00e9phoniques se demande ce matin en choeur le tag Hassan Falgueyret et le Bund, le Bund s'interroge notamment sur une publicit\u00e9 de Suisse comme sur son site internet, qui montre l'inutilit\u00e9 de ces cabines sur un ton plut\u00f4t nostalgique, par exemple dans une cabine t\u00e9l\u00e9phonique de la commune de bras Bio Suisse comme n'a fait que en francs 40 de chiffre d'affaires en leur enfant attendez, attendez c'est pas fini, au moins 1000 cabines t\u00e9l\u00e9phoniques ne sont jamais utilis\u00e9es en fait ce que disent ces 2 journaux al\u00e9maniques c'est que suisse comme est en train de pr\u00e9parer le terrain \u00e0 la disparition de toutes les cabines t\u00e9l\u00e9phoniques dans dans une galaxie tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [89%] :\r\nCabines t\u00e9l\u00e9phoniques Facebook, le r\u00e9seau social auquel les m\u00e9dias sont devenus accros au titre de l'article du temps ce matin car c'est Facebook qui sont milliards et <VIRG> 7 d'utilisateurs, la porte d'entr\u00e9e des m\u00e9dias sur Internet, probl\u00e8me, le r\u00e9seau social change r\u00e9guli\u00e8rement ses algorithmes d'algorithmes, ce sont les formules magiques informatique qui d\u00e9termine ce qui appara\u00eet ou non sur votre fil un exemple simple : Facebook va par exemple mettre moins en avant les Liens vers les articles pour privil\u00e9gier les contenus post\u00e9s par la famille et les amis car trop d'articles publi\u00e9s par les pages des m\u00e9dias emp\u00eache les utilisateurs de rester en contact avec ces m\u00eames familles et amis, explique le r\u00e9seau social cons\u00e9quence : certains, comme le groupe NYtimes en vue reculer de 25 pourcent les les visites sur leur site, visite g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par Facebook, l'art, c'est une valeur s\u00fbre en temps de crise, grande page dans la libert\u00e9 sur le sujet \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste L'Express et L'Impartial au march\u00e9 qui se d\u00e9mocratise la preuve par 2 facteurs : les dizaines de milliers de personnes qui se pr\u00e9sentent dans les trav\u00e9es des grandes foires et puis l'augmentation aussi les demandes d'assurances, une augmentation qui s'explique par la valeur que peuvent prendre avec le temps, des tableaux, des sculptures mais aussi \u00e0 cause du c\u00f4t\u00e9 obscur de ce march\u00e9 origine douteuse ou falsification c\u00f4t\u00e9 lumineux, en revanche, l'art se transporte facilement peut se transmettre physiquement et peut donc on l'a dit prendre de la valeur et s'il n'en prend pas, il reste au moins la valeur sentimentale pour autant pour autant qu'on est achet\u00e9 une oeuvre qui nous pla\u00eet bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [93%] :\r\nLe tic-tac du compte-\u00e0-rebours pour l'application de l'initiative sur les migrations de masse est lanc\u00e9e, raconte ce matin la NZZ, la commission des institutions politiques doit se pencher d'ailleurs le 31 ao\u00fbt prochain sur la patate chaude, entendez par l\u00e0 l'application de cette initiative qui s'apparente \u00e0 un v\u00e9ritable casse- t\u00eate, visiblement, l'id\u00e9e d'une pr\u00e9f\u00e9rence nationale Lahitte fait son chemin dans la t\u00eate de plusieurs \u00e9lus PDC PLR voire m\u00eame l'UDC une pr\u00e9f\u00e9rence nationale Light, un peu comme celle qui se pratique \u00e0 Gen\u00e8ve la NZZ consacre une pleine page et se demandent si la ville du bout du lac peut servir de mod\u00e8le pour toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [84%] :\r\nOn va terminer par des m\u00e9t\u00e9orites sous les p\u00e2turages oui c'est dans le courrier qui est parti \u00e0 l'aventure avec des passionn\u00e9s qui ont mis au jour le 1er Champ de dispersion de m\u00e9t\u00e9orites de Suisse au sujet pr\u00e8s de \u00e7a sera la leur enfant dispersion, c'est le r\u00e9sultat d'une averse de morceaux de m\u00e9t\u00e9orites pour pr\u00e9ciser quand m\u00eame alors on suit dans le de l'article, on suit en groupe de prospecteurs peine les d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux \u00e0 la main, ils vont \u00e0 la chasse par tous les temps et son pr\u00e9cieux aussi pour les scientifiques qui \u00e9tudient ces changements de dispersion tr\u00e8s po\u00e9tique, tout \u00e7a, un avis d'aller ramasser ses petites vid\u00e9o po\u00e9tique, comme quoi, m\u00eame pas moi qui lui dire le contraire, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-23T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61565883-3CC5-4B56-A79A-0182CBCE7A95", "internalArchiveId": "61565883-3CC5-4B56-A79A-0182CBCE7A95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nino Schurter, coureur cycliste suisse sp\u00e9cialiste de VTT cross-country;Ralph St\u00f6ckli, chef de mission pour Swiss Olympic;Billette Alexandre;Pierre Maudet, ministre de tutelle de Gen\u00e8ve A\u00e9roport;Colette Nova, vice-directrice de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales;Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat Unia;Baumgartner , Georges \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:14:27-07:14:43 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(17/RIO VTT ITV NINO SCHURTER) Les derniers airs de Samba ont retenti cette nuit dans le stade du Maracana...\r\nEt un homme portait fi\u00e8rement le drapeau suisse...\r\nDans ses yeux...des \u00e9toiles...dor\u00e9es \u00e9videmment...\r\n  00'26\r\n(18/RIO VTT PORTRAIT SCHURTER PAPIER) ...Nino Sch\u00fcrter...nouveau champion olympique de VTT...qui balay\u00e9 le doute d'un coup de p\u00e9dale hier.\r\nLe grison a franchi la ligne d'arriv\u00e9e 52 secondes avant le champion en titre, le tch\u00e8que Khulavy...\r\nA 30 ans...Nino Sch\u00fcrter...c'est un peu...le Roger Federer du VTT...\r\nDans sa discipline c'est simple, il a tout gagn\u00e9...\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz nous brosse son portrait...\r\n  00'47 \r\n((Nino Schurter est un gentil.  Vraiment..  Un chic type.   tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 sa famille, \u00e0 sa petite fille ag\u00e9e de 10 mois \u00e0 peine, \u00e0 sa r\u00e9gion, \u00e0 certaines valeurs mais surtout au travail car un chic type ne fait pas forc\u00e9ment un champion. \r\nTaill\u00e9 pour la discipline, il est dou\u00e9 techniquement et a longtemps fait la diff\u00e9rence justement dans les parties les plus compliqu\u00e9es des parcours ou dans les descentes.  Intelligent d\u00e9j\u00e0, il a demand\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re de pouvoir am\u00e9nager son apprentissage de m\u00e9diamaticien, le ralonger afin de consacrer plus de temps \u00e0 son sport. \r\nR\u00e9sultats :  cinq titres de champion du monde, quatre fois vainqueur de la coupe du monde et les trois m\u00e9daille olympiques, faisant de lui l'\u00e9toile du VTT mondial et un des athl\u00e8tes suisses les plus prolifiques.  Et ce n'est pas termin\u00e9, il a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir \u00eatre de la partie, dans quatre ans, Tokyo. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS Sport, Rio))\r\n(21/RIO ITW STOCKLI SWISS OLYMPIC) ...Palmar\u00e8s impressionnant pour Nino Sch\u00fcrter...\r\nEt bilan pluS que satisfaisant pour la d\u00e9l\u00e9gation Suisse! \r\n***7 m\u00e9dailles, dont 3 en or. L'objectif est atteint, d\u00e9pass\u00e9 m\u00eame puisque Swiss olympic visait 5 m\u00e9dailles.\r\nEt c'\u00e9tait avant les forfaits de Federer, Wawrinka et Bencic...\r\nRalph St\u00f6ckli, chef de mission pour Swiss Olympic garde donc un beau souvenir de ces joutes br\u00e9siliennes \r\n  00'34 \r\n...le bronze \u00e0 P\u00e9kin, l'argent \u00e0 Londres, l'or \u00e0 Rio...\r\nUne collection de m\u00e9dailles incroyable dixit Ralph St\u00f6ckli...\r\nThomas Bach lui a utilis\u00e9 un autre adjectif pour clot\u00fbrer ces jeux: merveilleux!\r\n(Br\u00e8ve c\u00e9r\u00e9monie) ...le bronze \u00e0 P\u00e9kin, l'argent \u00e0 Londres, l'or \u00e0 Rio...\r\nUne collection de m\u00e9dailles incroyable dixit Ralph St\u00f6ckli...\r\nThomas Bach lui a utilis\u00e9 un autre adjectif pour clot\u00fbrer ces jeux: merveilleux!\r\n***Le pr\u00e9sident du CIO a salu\u00e9 des Jeux merveilleux dans la ville merveilleuse.\r\nDes jeux qui laisseront un h\u00e9rtiage unique pour les g\u00e9n\u00e9ration futures...\r\nIl y a avait un Rio avant, et un Rio bien meilleur apr\u00e8s les Jeux, a d\u00e9clar\u00e9 l'Allemand.\r\nPeu apr\u00e8s la vasque olympique s'est \u00e9teinte...\r\nEt le drapeau olympique a \u00e9t\u00e9 transmis au maire de Tokyo...\r\nRdv en 2020.\r\n***Et rdv juste apr\u00e8s ce journal pour dresser le bilan de ces Jeux olympiques br\u00e9siliens...les premiers en Am\u00e9rique Latine. Rdv avec Jo\u00ebl Robert.\r\n(01/APRES ROSSIER AU DFAE PAPIER) La Suisse se cherche un diplomate en chef...\r\nL'annonce du d\u00e9part du secr\u00e9taire d'\u00e9tat Yves Rossier, est tomb\u00e9e en fin de semaine...\r\nHasard du calendrier c'est aujourd'hui que d\u00e9bute la conf\u00e9rence annuelle des ambassadeurs \u00e0 Berne...\r\nMessieurs et Mesdames les ambassadeurs...commenteront certainement la nouvelle...\r\nD'autant pluS que le successeur d'Yves Rossier devrait se trouver parmi eux...\r\nMuriel Ballaman.\r\n  01'05 \r\n((Yves Rossier, un diplomate no bullshit... autrement dit, qui n'y va pas par 4 chemins. C'est ce que pense le conseiller national socialiste et ancien ambassadeur Tim Guldimann. Une qualit\u00e9 qui pouvait aussi \u00eatre un d\u00e9faut selon d'autres connaisseurs du monde diplomatique suisse. Pour certains, Yves Rossier manquait de qualit\u00e9s relationnelles, lui qui ne venait pas du monde diplomatique.\r\nD'o\u00f9 l'importance, pour le nouveau secr\u00e9taire d'\u00e9tat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, d'appartenir au s\u00e9rail. Il devra non seulement \u00eatre reconnu par ses pairs, savoir manier les r\u00e8gles \u00e9crites et non \u00e9crites de la diplomatie... Conna\u00eetre le dossier europ\u00e9en sur le bout des doigts tout en le laissant en mains du super n\u00e9gociateur Jacques de Watteville. \r\nLa conf\u00e9rence annuelle des ambassadeurs se transforme donc en conclave... Dans les salons feutr\u00e9s, on va murmurer quelques noms... celui d'Alexandre Fasel notamment, qui depuis cette ann\u00e9e \u00e9paule Yves Rossier au DFAE. Celui de Livia Leu \u00e9galement... celle qui occupe aujourd'hui le poste de responsable des relations \u00e9conomiques bilat\u00e9rales au Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie et qui \u00e9tait ambassadrice en Iran pourrait bien \u00eatre la premi\u00e8re femme \u00e0 obtenir le poste de secr\u00e9taire d'\u00e9tat aux affaires \u00e9trang\u00e8res. ))\r\n(13a+b/MONTEBOURG ENCORE UN CANDIDAT A GAUCHE) En France \u00e0 pr\u00e9sent...lui c'est au poste de pr\u00e9sident qu'il candidate...\r\n  00'10 \r\n***...On aura reconnu Arnaud Montebourg...ex-ministre du redressement productif, dissident du Parti socialiste...Il est sorti du bois hier...\r\nMonsieur \"made in France\" a pr\u00e9sent\u00e9 dans la foul\u00e9e 25 propositions pour la France. \r\nParmi celles-ci: l'annulation des hausses d'imp\u00f4ts pour les classes moyennes et un service national obligatoire, militaire et civil, pour 6 mois...pour tous et toutes.\r\nSur sa gauche, Fran\u00e7ois Hollande a de pluS en pluS de concurrence...\r\nBeno\u00eet Hamon, ex-ministre socialiste...\r\nC\u00e9cile Duflot, \u00e9cologiste...\r\nLes candidatures se multiplient.\r\nElles actent les divisions de la gauche...et la mette en danger...pour 2017.\r\nParis, Ariane Hasler.\r\n  00'58 \r\n((Les candidats de la gauche ont d\u00e9marr\u00e9 en ordre totalement dispers\u00e9s. d'abord il y a la primaire des verts: 3 candidats d\u00e9clar\u00e9s, ensuite la primaire du PS et des \u00e9cologistes du gouvernement : 5 candidats.enfin il y a les dissidents socialistes comme Arnaud Montebourg qui n'a pas encore dit s'il participait \u00e0 la primaire du PS ou encore les candidats libres comme Jean-Luc M\u00e9lenchon. Une pr\u00e9-campagne fid\u00e8le \u00e0 ce que la gauche a \u00e9t\u00e9 durant le quinquennat: totalement \u00e9clat\u00e9e. difficile apr\u00e8s cela de se moquer des 12 candidats actuels \u00e0 la primaire de la droite et du centre. cette dispersion agace le patron du PS, proche de Fran\u00e7ois hollande : \u00ab la pr\u00e9sidentielle ce n'est pas la course au Pok\u00e9mon\" lance il dans le dominical JDD.. en r\u00e9alit\u00e9 c'est plus dans une compliqu\u00e9e partie d'\u00e9checs que la gauche semble s'\u00eatre lanc\u00e9e.. une partie o\u00f9 chaque pi\u00e8ce jouerait de fa\u00e7on ind\u00e9pendante..contribuant ainsi et de fa\u00e7on certaine \u00e0 une in\u00e9luctable d\u00e9faite. \r\nAriane Hasler RTS info, Paris))\r\n(14/ATTENTAT GAZIANTEP TURQUIE PAPIER) Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...les suites de l'attentat de Gaziantep samedi en Turquie...\r\npr\u00e8s de la fronti\u00e8re syrienne...\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 51 morts pr\u00e8s de 70 bless\u00e9s, 17 dans un \u00e9tat critique.\r\nLe kamikaze \u00e9tait tr\u00e8s jeune...entre 12 et 14 ans...\r\nSon acte visait appremment la communaut\u00e9 kurde.\r\nLes autorit\u00e9s turques l'ont attribu\u00e9 \u00e0 l'Etat islamique...\r\nCette attaque enfonce encore davantage la Turquie dans le conflit syrien. \r\nAlexandre Billette est \u00e0 Istanbul.\r\n  00'53 \r\n((Le kamikaze de Gaziantep est de toute \u00e9vidence un jeune adolescent qui portait une veste d'explosifs, reste \u00e0 d\u00e9terminer s'il a d\u00e9clench\u00e9 sa bombe ou si elle \u00e9tait command\u00e9e \u00e0 distance. Mais la responsabilit\u00e9 de l'Etat islamique ne fait plus gu\u00e8re de doute, tout comme la cible vis\u00e9e : un mariage kurde, dans un quartier \u00e0 majorit\u00e9 kurde de Gaziantep. Ankara pourrait \u00eatre encore davantage d\u00e9stabilis\u00e9e par cet attentat, notamment dans le sud-est \u00e0 majorit\u00e9 kurde : d\u00e9j\u00e0 dimanche lors des premiers enterrements de victimes \u00e0 Gaziantep, des familles ont manifest\u00e9 leur col\u00e8re contre le pouvoir de Recep Tayyip Erdogan...\r\nUne situation qui rappelle celle de Suru\u00e7 en juillet 2015... Lors du premier attentat attribu\u00e9 \u00e0 Daech en Turquie, et qui avait vis\u00e9 \u00e9galement des Kurdes : un attentat qui avait port\u00e9 le coup de gr\u00e2ce au fragile processus de paix, entre Ankara et le PKK.))\r\n(Br\u00e8ve Swiss) Que reste-t-il de Suisse chez Swiss?\r\nPierre Maudet se pose la question...\r\nLe ministre de tutuelle de Gen\u00e8ve a\u00e9roport r\u00e9agit \u00e0 l'information r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier par la presse dominiciale...\r\nSwiss pourrait quitter Gen\u00e8ve et laisser ses parts de march\u00e9 \u00e0 Eurowings, la filiale low-cost de Lufthansa.\r\nLe conseiller d'Etat a le sentiment que notre compagnie n'est plus du tout une compagnie nationale...il se dit inquiet pour les emplois qu'elle g\u00e9n\u00e8re en Suisse.\r\nSwiss devrait prendre une d\u00e9cision d'ici 2 ou 3 ans.\r\n(D2/ AVS + QUI N'EN BENEFICIERA PAS?) ***7h....AVS + n'atteint pas son but: augmenter les rentes, surtout pour les plus d\u00e9munis! \r\nC'est l'argument choc avanc\u00e9 par le comit\u00e9 qui fait campagne contre l'initative des syndicats. Pour rappel, la gauche veut augmenter les rentes de 10%...\r\nLe comit\u00e9 oppos\u00e9, issu du centre et de la droite, affirme qu'une partie \r\ndes rentiers verraient m\u00eame leurs revenus diminuer. \r\nceux qui touchent des prestations compl\u00e9mentaires.\r\nAlexandra Richard, vous avez v\u00e9rifi\u00e9 cette affirmation: il y a effectivement un effet pervers?\r\n  01'30 \r\nOn vote le 25 septembre....\r\n(08/JAPON CULTURE FIN D'UN BOYS  BAND) On a commenc\u00e9 ce journal \u00e0 Rio...on le termine \u00e0 Tokyo...\r\nfuture ville h\u00f4te des JO...\r\n\u00e7a vous dit?\r\n***oui surtout que vous nous avez promis un air de pop japonaise...\r\noui, celui que le boyzband le plus c\u00e9l\u00e8bre du Japon ne fredonnera pas dans 4 ans \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture...\r\naucune chance puisque le groupe SMPA, (pour Sports Music Assemble People) se s\u00e9pare apr\u00e8s un quart de si\u00e8cle de succ\u00e8s consid\u00e9rables...\r\nLeurs millions de fans sont dans le deni, ils refusent d'accepter cette s\u00e9paration...\r\net m\u00eame le gouvernement japonais tremble...\r\nA Tokyo, l'histoire nous est cont\u00e9e par Georges Baumgartner.\r\n  00'59 \r\non pourrait sugg\u00e9rer \u00e0 Smap....de se reformer pour la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des JO dans 4 ans...\r\n(Br\u00e8ve sports) 2 \u00e0 1...un score de football...qui fait mal au valaisans...\r\nSion s'est inclin\u00e9 hier face \u00e0 Grasshoper au Letzigrund...\r\nPourtant les hommes de Christian Constantin menaient jusqu'\u00e0 la 84\u00e8me minutes.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nQuelques voiles de nuages, mais surtout du soleil aujourd'hui.\r\nUn lundi ensoleill\u00e9 mais frais. 23 degr\u00e9s maximum.\r\navec un peu de bise sur le Plateau et autour du L\u00e9man.\r\nDemain: beau et plus chaud.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 886, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940846", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-08-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-08-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7940861", "ece-7940846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T03:33:13Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\n7 heures \u00e0 ce journal de Coralie Claude l'or sinon rien, Nino Schurter a pris sa revanche et compl\u00e9ter sa collection de m\u00e9dailles et dans le VTT, le Grison a tout gagn\u00e9, portrait d'un chic type, qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment taill\u00e9 pour \u00eatre champion, mais qui compte bien le rester, au bout de son guidon Tokyo dans 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [88%] :\r\nEt Rio qui tourne donc sa page Olympic, nous ferons le bilan de l'organisation de ces Jeux, ce sera tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s le journal avec Jo\u00ebl Robert, il nous dira que, selon lui, les br\u00e9siliens sont sont tr\u00e8s bien sortis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [86%] :\r\nLes Suisses aussi cette m\u00e9daille, le compte est bon, surtout que chaque titre charg\u00e9 d'\u00e9motion, le chef de mission suisse olympique ne cache pas sa satisfaction : l'heure des comptes aussi pour l'\u00e9conomie britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [89%] :\r\n2 mois apr\u00e8s le break Seat la catastrophe annonc\u00e9e, ne s'est pas produite nous dira Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs les premi\u00e8res statistiques nous montrent m\u00eame que jusqu'ici tout va bien, et le brique situ\u00e9e \u00e0 quelque peu et ici aussi en Suisse, ces derni\u00e8res semaines la Suisse qui se cherche toujours une voix pour son avenir europ\u00e9en \u00e0 quoi peut ressembler cette voie entre les positions vindicatif de l'UDC, celle de ceux qui sont press\u00e9s d'aller montrer patte blanche, du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, nous poserons la question \u00e0 notre ancienne ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Micheline Calmy-Rey, elle est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [80%] :\r\nQui pour succ\u00e9der \u00e0 Yves Rossier, num\u00e9ro 2 de la diplomatie helv\u00e9tique, le cahier des charges est connu : une femme le remplit tour des tables, avec Muriel bah la mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [87%] :\r\nEt son candidat au poste de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [90%] :\r\nArnaud Montebourg Beno\u00eet Hamon la liste s'allonge et le leader des socialistes, s'agace la pr\u00e9sidentielle, ce n'est pas la course au poker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [90%] :\r\nLa semaine derni\u00e8re la col\u00e8re des habitants de Seelisberg a fait plier le gouvernement du canton qui a d\u00fb renoncer \u00e0 un projet de centre d'h\u00e9bergement de requ\u00e9rants comment faire rimer accueil de touristes et accueil de requ\u00e9rants, c'est le th\u00e8me de 15 minutes cette semaine qui ordonne Davis s'est rendu \u00e0 l'axe une station de ski dans les grisons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [85%] :\r\nEt un air de pop japonaise en fin de journal ou quand la s\u00e9paration d'imp\u00f4ts icebergs menace l'\u00e9conomie d'un pays, bon point les derniers airs de Samba ont donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [95%] :\r\nRetenti cette nuit dans le stade du Maracana, un homme portait fi\u00e8rement le drapeau suisse dans ses yeux des \u00e9toiles dor\u00e9es \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [87%] :\r\nMais on esp\u00e8re un acc\u00e8s le c'est vraiment une journ\u00e9e parfaite, tout s'est bien d\u00e9roul\u00e9 et pourtant avant le d\u00e9part ce matin j'ai dout\u00e9, sur les choix de pneus sur les conditions m\u00e9t\u00e9o avec la pluie qui n'\u00e9tait vraiment pas en pleine confiance, les encours tout a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 ma pr\u00e9paration aussi il faut le relever, a \u00e9t\u00e9 id\u00e9al, je suis tr\u00e8s fier de cette m\u00e9daille apr\u00e8s mon \u00e9chec il y a 4 ans, \u00e0 Londres, je la d\u00e9die \u00e0 toutes celles et ceux qui croient en moi et particuli\u00e8rement mon entra\u00eeneur, Nicolas, si comme air. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [95%] :\r\nNino Schurter, nouveau champion olympique de VTT qui a balay\u00e9 le doute d'un coup de p\u00e9dale hier le Grison a franchi la ligne d'arriv\u00e9e 52 secondes avant le champion en titre, le Tch\u00e8que Kulhavy \u00e0 30 ans, Nico, Nino Schurter c'est un peu le Roger Federer du VTT dans sa discipline, c'est simple, il a tout gagn\u00e9 Patrick D\u00e9l\u00e9troz nous brosse son portrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [92%] :\r\nNino sur Terre est un gentil non vraiment un chic type, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 sa famille \u00e0 sa petite fille \u00e2g\u00e9e de 10 mois \u00e0 peine \u00e0 sa r\u00e9gion \u00e0 certaines valeurs, mais surtout au travail car un chic type, ne fait pas forc\u00e9ment un champion taill\u00e9 pour la discipline, il est dou\u00e9 techniquement et a longtemps fait la diff\u00e9rence justement dans les parties les plus compliqu\u00e9es, des parcours ou dans les descentes, tr\u00e8s jeune, il demande \u00e0 son p\u00e8re, de pouvoir am\u00e9nager son apprentissage de M\u00e9diamat Tissier hein le rallong\u00e9e, afin de consacrer plus de temps \u00e0 son sport r\u00e9sultat 5 types de champion du monde, 4 fois vainqueur de la Coupe du monde et les 3 m\u00e9dailles olympiques, faisant de lui l'\u00e9toile du VTT mondial et un des athl\u00e8tes suisses les plus prolifiques et ce n'est pas termin\u00e9, il a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir \u00eatre de la partie, dans 4 ans \u00e0 Tokyo Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTS Sport Rio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [96%] :\r\nPalmar\u00e8s impressionnant, donc pour Nino Schurter et bilan plus que satisfaisant pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [92%] :\r\n7 m\u00e9dailles, dont 3 m\u00e9dailles d'or, l'objectif est atteint et m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 puisque Suisse olympic visait 5 m\u00e9dailles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [87%] :\r\nMais c'\u00e9tait avant les forfaits de Federer Vavrinka chiche, Ralph St\u00f6ckli, chef de mission pour Suisse Olympic garde donc un beau souvenir de ces joutes br\u00e9siliennes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [81%] :\r\nSimple d'\u00eatre satisfait apr\u00e8s cette m\u00e9daille, l'objectif c'\u00e9tait 5 m\u00e9dailles, alors on a fait vraiment bien, je pense le le plus surpris, c'\u00e9tait Julia ce tango bar parce que la comp\u00e9tition dans le Gymnastique artistique tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile pour arriver de gagner le 2 premi\u00e8res m\u00e9dailles, or le gymnastique chez les femmes, c'est vraiment extraordinaire, tous les m\u00e9dailles, ils ont une petite histoire derri\u00e8re qui est vraiment \u00e9motionnel comme fait beau comme cela qui ait fini sa carri\u00e8re exceptionnelle, c'est incroyable o\u00f9 j'Nino Schurter qui a gagn\u00e9 tous les m\u00e9dailles on on incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [93%] :\r\nLe bronze \u00e0 P\u00e9kin l'argent \u00e0 Londres, l'or \u00e0 Rio, une collection de m\u00e9dailles incroyable dixit Ralph St\u00f6ckli, Tomasz lui a utilis\u00e9 un autre adjectif pour clot\u00fbrer ces jeux merveilleux, mais le pr\u00e9sident du CIO a salu\u00e9 des Jeux merveilleux dans la ville merveilleuse des jeux qui laisseront un h\u00e9ritage unique pour les g\u00e9n\u00e9rations futures et il y en avait, il y avait un Rio avant et un Rio bien meilleur apr\u00e8s les Jeux, a d\u00e9clar\u00e9 l'Allemand peu apr\u00e8s la vasque olympique s'est \u00e9teinte le drapeau olympique a \u00e9t\u00e9 transmis au maire de Tokyo, rendez- vous en 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [93%] :\r\nEt rendez- vous juste apr\u00e8s ce journal pour dresser le bilan de ces Jeux br\u00e9siliens, c'\u00e9tait les premiers jeux en Am\u00e9rique latine, nous serons avec Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [90%] :\r\nLa Suisse se cherche un diplomate en chef, l'annonce du d\u00e9part du secr\u00e9taire d'\u00c9tat Yves Rossier est tomb\u00e9e en fin de semaine \u00e0 Dar du calendrier, c'est aujourd'hui que d\u00e9bute la conf\u00e9rence annuelle des ambassadeurs \u00e0 Berne, messieurs et mesdames les ambassadeurs commenteront certainement la nouvelle, d'autant plus que le successeur d'Yves Rossier, devrait se trouver parmi eux Muriel de l'amant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:41) [94%] :\r\nYves Rossier, un diplomate no bullshit tu autrement dit qu'il n'y va pas par 4 chemins : c'est ce que pense le conseiller national socialiste et ancien ambassadeur, Tim Guldimann, une qualit\u00e9 qui pouvait aussi \u00eatre un d\u00e9faut selon d'autres connaisseurs du monde diplomatique suisse pour certains Yves Rossier manquait de qualit\u00e9s relationnelles, lui qui ne vient pas du monde diplomatique, d'o\u00f9 l'importance pour le nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res d'appartenir au s\u00e9rail, il devra non seulement \u00eatre reconnu par ses pairs, savoir manier les r\u00e8gles \u00e9crites et non \u00e9crites de la diplomatie mais aussi conna\u00eetre le dossier europ\u00e9en sur le bout des doigts, tout en le laissant en mains du super n\u00e9gociateur Jacques devait de ville, la conf\u00e9rence annuelle des ambassadeurs se transforme donc en conclave dans les salons feutr\u00e9s, on va murmurer quelques noms, celui d'Alexandre Fasel notamment qui, depuis cette ann\u00e9e, \u00e9paule Yves Rossier au DFAE celui de Livia Leu \u00e9galement celle qui occupe aujourd'hui le poste de responsable des relations \u00e9conomiques bilat\u00e9rales au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie et qui \u00e9tait auparavant ambassadrice en Iran pourrait bien \u00eatre la premi\u00e8re femme \u00e0 obtenir le poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [93%] :\r\nEn France, \u00e0 pr\u00e9sent, lui c'est au poste de pr\u00e9sident qu'il candidate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [93%] :\r\nSi je suis candidat au rassemblement d'une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais, c'est d'abord parce qu'il m'est impossible quand on a des millions de Fran\u00e7ais de soutenir l'actuel pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [85%] :\r\nPour l'a reconnu ou pas, mais enfin bon, c'est Arnaud Montebourg, ex- ministre du redressement productif dissident du Parti socialiste, il est sorti du bois hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [94%] :\r\nOui, le champion du M\u00e9dine France a pr\u00e9sent\u00e9 dans la foul\u00e9e 25 propositions pour la France, parmi celles -ci, et l'annulation des hausses d'imp\u00f4ts pour les classes moyennes et un service national obligatoire, militaire et civil de 6 mois pour tous et toutes sur sa gauche, Fran\u00e7ois Hollande a de plus en plus de concurrence, Beno\u00eet Hamon, ex- ministre socialiste, C\u00e9cile Duflot, ex- ministre \u00e9cologiste les candidatures se multiplient elles acte les divisions de la gauche et la mette en danger pour 2017, \u00e0 Paris, l'analyse d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:42) [94%] :\r\nLes candidats de la gauche ont d\u00e9marr\u00e9 en ordre totalement dispers\u00e9 d'abord il y a la primaire des Verts, 3 candidats d\u00e9clar\u00e9s ensuite la primaire du PS et des \u00e9cologistes, du gouvernement, 5 candidats, enfin il y a les dissidents socialistes comme Arnaud Montebourg, qui n'a pas encore dit s'il participait \u00e0 la primaire du PS ou encore les candidats libres comme Jean-Luc M\u00e9lenchon, une pr\u00e9- campagne, fid\u00e8le \u00e0 ce que la gauche a \u00e9t\u00e9 durant tout le quinquennat totalement \u00e9clat\u00e9e difficile apr\u00e8s cela de se moquer des 12 candidats actuels \u00e0 la primaire de la droite et du centre, cette dispersion agace le patron du PS, un proche de Fran\u00e7ois Hollande, la pr\u00e9sidentielle, \u00e7a n'est pas la course au Pocket lance -t-il dans le dominical JDD en r\u00e9alit\u00e9, c'est plus dans une compliqu\u00e9e partie d'\u00e9checs que la gauche semble s'\u00eatre lanc\u00e9e une partie o\u00f9 chaque pi\u00e8ce jouerait de fa\u00e7on ind\u00e9pendante, contribuant ainsi et de fa\u00e7on certaine \u00e0 une in\u00e9luctable d\u00e9faite \u00e0 rien Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les suites de l'attentat de Gaziantep samedi en Turquie, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re syrienne, le dernier bilan fait \u00e9tat de 51 morts pr\u00e8s de 70 bless\u00e9s 17 dans un \u00e9tat critique le kamikaze \u00e9tait tr\u00e8s jeune, entre 12 et 14 ans son acte visait apparemment \u00e0 la communaut\u00e9 kurde, les autorit\u00e9s turques l'ont attribu\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat islamique, cette attaque enfonce encore davantage la Turquie dans le conflit syrien Alexandre B\u00e9lier t\u00eate \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:10) [95%] :\r\nLe kamikaze de Gaziantep et de toute \u00e9vidence un jeune adolescent qui portait une veste d'explosifs reste \u00e0 d\u00e9terminer s'il a d\u00e9clench\u00e9 sa bombe ou si elle \u00e9tait command\u00e9e \u00e0 distance, mais la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat islamique ne fait plus gu\u00e8re de doute, tout comme la cible vis\u00e9e, un mariage kurde dans un quartier \u00e0 majorit\u00e9 kurde de Gaziantep Ankara pourrait bien \u00eatre encore davantage d\u00e9stabilis\u00e9e par cet attentat, notamment dans le Sud-Est \u00e0 majorit\u00e9 kurde d\u00e9j\u00e0 dimanche lors des premiers enterrements de victimes \u00e0 Gaziantep, des familles ont manifest\u00e9 leur col\u00e8re contre le pouvoir de Redjep Tayyip Erdogan une situation qui rappelle celle de sourds route en juillet 2015 lors du 1er attentat attribu\u00e9 \u00e0 Daesh en Turquie et qui avait vis\u00e9 \u00e9galement des Kurdes, un attentat qui avait port\u00e9 le coup de gr\u00e2ce au fragile processus de paix entre Ankara et le PKK Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:03) [93%] :\r\nQue reste -t-il de Suisse chez suisse Pierre Maudet, se pose la question, le ministre de tutelle de Gen\u00e8ve a\u00e9roport r\u00e9agit \u00e0 l'information, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par la presse dominicale suisse pourrait quitter Gen\u00e8ve et laisser ses parts de march\u00e9 \u00e0 Eurowings, la filiale low- cost de Loft Antza, le Conseil d'\u00c9tat a le sentiment que notre compagnie n'est plus du tout une compagnie nationale, il se dit inquiet pour les emplois qu'elle g\u00e9n\u00e8re en Suisse suisse la compagnie donc devrait prendre une d\u00e9cision d'ici 2 ou 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:30) [92%] :\r\n7 heures 10 AVS plus n'atteint pas son but, c'est-\u00e0-dire augmenter les rentes, surtout pour les plus d\u00e9munis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:36) [96%] :\r\nC'est l'argument choc avanc\u00e9 par le comit\u00e9, qui fait campagne contre l'initiative des syndicats pour rappel, la gauche veut augmenter les rentes de 10 pourcent le le comit\u00e9 oppos\u00e9 issu du centre de la droite affirme lui qu'une partie des rentiers verraient m\u00eame leurs revenus diminuer alors vrai ou faux, Alexandra Richard vous avez v\u00e9rifi\u00e9 cette information, il y a effectivement un effet pervers. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:57) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que pour une partie d'entre eux, il y a un effet pervers, avec une hausse de leur rente il ne toucherait plus de prestations compl\u00e9mentaires qui sont exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts, alors que la rente de l'\u00c9tat, mais c'est une petite partie des b\u00e9n\u00e9ficiaires qui aurait au final moins d'argent \u00e0 la fin du mois 7 pourcent selon selon les calculs de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, sa vice- directrice Colette Nova. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:11:18) [86%] :\r\nIl y a bien des personnes qui gagnerait m\u00e9contents regarder b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaires, il y a effectivement de qui n'aurait au final pas davantage de moyens qu'avant, il y a un petit nombre qui en profiterait un petit peu une toute petite cat\u00e9gorie de 7 pourcent des des b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaires ou 1 pourcent du du total des personnes qui touchent une rente AVS en Suisse qui aurait \u00e0 la fin, moi qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:46) [89%] :\r\nCe serait le cas pour 15000 personnes, pour eux, les auteurs d'AVS plus se rassure, ce sera corrig\u00e9 par des mesures transitoires Aldo Ferrari, vice- pr\u00e9sident du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:57) [88%] :\r\nSi l'initiative est accept\u00e9e, le parlement \u00e0 faire sa mise en oeuvre par une loi, il devra \u00e9videmment dans cette loi, pr\u00e9voir les cas dont parle ici l'OFAS donc 7 pourcent c'est c'est \u00e9videmment en comparaison du reste des gens qui touchent des prestations compl\u00e9mentaires, mais aussi de l'ensemble des assur\u00e9s en nombre l\u00e0 qui vont rester, il faudra veiller \u00e0 ce que ces gens -l\u00e0 n'y perd pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:20) [91%] :\r\nEssentiel parce que 1 pourcent de de l'ensemble des rentiers, c'est peu, mais politiquement pas n\u00e9gligeables pour un projet issu des syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:27) [94%] :\r\nEt on vote le 25 septembre on a commenc\u00e9 ce journal \u00e0 Rio, on le termine \u00e0 Tokyo future ville-h\u00f4te des Jeux olympiques, \u00e7a vous dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [93%] :\r\nAh bah oui mais ville magnifique, surtout que si je me souviens bien, vous nous aviez promis un air de pop japonaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [90%] :\r\nC'est vrai, celui que le Boys, le plus c\u00e9l\u00e8bre du Japon 9 redonnera pas dans 4 ans \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture puisque ce groupe SMP pour sportifs, musique \u00e0 Saint boat-people se s\u00e9pare apr\u00e8s un quart de si\u00e8cle de succ\u00e8s consid\u00e9rables leurs millions de fans sont dans le d\u00e9ni, elle se refuse d'accepter cette s\u00e9paration et m\u00eame le gouvernement japonais tremble \u00e0 Tokyo, l'histoire nous est cont\u00e9e par Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:13) [88%] :\r\nC'est le titre le plus populaire de ce mardi, il s'intitule Le fleurs du monde, il a conquis, m\u00eame la Chine pourtant allergique officiellement \u00e0 la pop musique japonaise ce n'a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1988 ces 5 gar\u00e7ons ont aujourd'hui le d\u00e9but de la quarantaine durant 25 ans, ils se sont assur\u00e9s la fid\u00e9lit\u00e9 d'un public avant tout f\u00e9minin, l'\u00e9motion suscit\u00e9e au Japon par la s\u00e9paration de ce peut-\u00eatre compar\u00e9e \u00e0 celle que causale \u00e9poque la fin des Beatles, le groupe a vendu plus de 35 millions de disques est apparu dans des films, des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es des spots publicitaires, le ministre de l'\u00e9conomie se demande aujourd'hui, c'est le choc de la s\u00e9paration depuis ce matin, la m\u00e9lancolie de ses millions de fans n'entra\u00eene un ralentissement de l'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:56) [78%] :\r\nToutes ont \u00e9t\u00e9 faites et les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:00) [80%] :\r\nJean Gardner rtsinfo donc on se quasiment aussi bien que les Beatles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:05) [81%] :\r\nOui, ah, voil\u00e0 la diff\u00e9rence pendant 20 ans rien, on pourrait peut-\u00eatre sugg\u00e9rer \u00e0 ce mode de se r\u00e9former pour la c\u00e9r\u00e9monie aura ouverture dans 4 ans et puis 2 \u00e0 un score de football qui fait mal au valaisans Sion s'est inclin\u00e9e hier 2 1 Grasshopper ces gronde pourtant les hommes de Christian Constantin menaient jusqu'\u00e0 la 84\u00e8me minute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:26) [93%] :\r\nCoralie Claude, c'\u00e9tait le journal quelques voiles de nuages mais surtout du soleil aujourd'hui \u00e0 lundi ensoleill\u00e9 mais frais, attention, pas plus de 23 maximum cet apr\u00e8s- midi avec un peu de bise sur le Plateau et autour du L\u00e9mant demain promis, enfin promis par ceux qui consultent la m\u00e9t\u00e9o par laisser les sp\u00e9cialistes promis fera plus plus chaud et surtout meilleur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA186C6C-2B18-431E-9087-65DC1FD3B7AD", "internalArchiveId": "CA186C6C-2B18-431E-9087-65DC1FD3B7AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les candidats se multiplient avant la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 2017", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carrigou, Alain\r\nNicolas Sarkozy confirme \u00e0 son tour sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aie 2017, dans un livre intitul\u00e9 \"Tout pour la France\", \u00e0 paraitre mercredi. A gauche, Fran\u00e7ois Hollande est de plus en plus encercl\u00e9 par les candidats. Interview d'Alain Garrigou, professeur en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris Ouest-Nanterre, collaborateur au Monde Diplomatique.\r\n\r\n* * Les candidats se multiplient avant la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 2017  \r\nEn France c'est le bal des annonces de candidatures pour la pr\u00e9sidentielle 2017.\r\nApr\u00e8s l'ancien ministre socialiste Beno\u00eet Hamon la semaine derni\u00e8re, l'\u00e9cologiste et ancienne ministre C\u00e9cile Duflot samedi, le socialiste et ancien ministre lui aussi Arnaud Montebourg hier, c'est Nicolas Sarkozy qui fait son grand retour. C'\u00e9tait attendu.\r\nL'ancien pr\u00e9sident annonce sa candidature dans un livre \u00e0 paraitre mercredi.... intitul\u00e9 \"Tout pour la France\".\r\nBonsoir Alain Garrigou!\r\nProfesseur en sciences poliitques \u00e0 l'Uni de Paris Ouest-Nanterre et collaborateur au Monde Diplomatique\r\n- Sarkozy candidat, tout sauf une surprise?\r\n- On ne connait pas encore son programme, on en saura plus demain ou mercredi dans son livre \u00e0 paraitre... par contre on se souvient de son bilan, pas terrible.... lors de son passage \u00e0 l'Elys\u00e9e... alors pour quelle raison? Soif de pouvoir? Revanche sur Hollande?\r\n- ses chances?\r\n---------------------------------------\r\n- \u00e0 propos de Hollande, le chef de l'Etat est encercl\u00e9 par de plus en plus de candidats qui se r\u00e9clament de la gauche et du PS..... d'anciens ministre se lancent.... Arnaud Montebourg hier.... qui lui demande de tirer les cons\u00e9quences de son impopularit\u00e9... de faire son bilan \u00e9co.... absences de r\u00e9sultats... Hollande peut-il vraiment d\u00e9cemment se repr\u00e9senter?\r\n- programme de Montebourg, que dire de ce qui ressemble \u00e0 une sorte d'attrape-tout? Entre gaullisme patriotique et socialisme made in France?\r\n---------------------------------------\r\n- de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, n'y a-t-il pas une sorte de cl\u00f4ture du champs politique aujourd'hui en France? Avec un Hollande inaudible, un Sarkozy d\u00e9j\u00e0 vu et un Jupp\u00e9 un peu p\u00e9p\u00e8re?\r\n- c'est LA chance de Montebourg?\r\n- autre candidature, celle de Beno\u00eet Hamon, ancien min. de l'\u00e9ducation, un probl\u00e8me pour Montebourg? Pour Hollande?\r\n- un mot sur C\u00e9cile Duflot qui a suscit\u00e9 les rires sur les RS, s\u00e9rieux sa candidature \u00e0 la primaire \u00e9cologiste?", "durationSec": 448, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940880", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les candidats se multiplient avant la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 2017 / FOR_2016-08-22T18:14:00_developpement-8", "Forum du 22.08.2016"], "alternativeSummary": ["Nicolas Sarkozy confirme \u00e0 son tour sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aie 2017, dans un livre intitul\u00e9 \"Tout pour la France\", \u00e0 paraitre mercredi. A gauche, Fran\u00e7ois Hollande est de plus en plus encercl\u00e9 par les candidats. Interview d'Alain Garrigou, professeur en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris Ouest-Nanterre, collaborateur au Monde Diplomatique."], "variantIds": ["ece-7940880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-28T22:13:14Z", "speechToTexts": ["29.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn France, c'est le bal des annonces de candidatures pour la pr\u00e9sidentielle 2017 apr\u00e8s l'ancien ministre socialiste Beno\u00eet Hamon la semaine derni\u00e8re l'\u00e9cologiste et ancienne ministre C\u00e9cile Duflot samedi le socialiste et ancien ministre lui aussi Arnaud Montebourg hier, c'est Nicolas Sarkozy qui fait son grand retour et s'\u00e9tait attendu, l'ancien pr\u00e9sident annonce sa candidature aujourd'hui dans un livre \u00e0 para\u00eetre mercredi, intitul\u00e9 tout pour la France bonsoir Alain Garrigou, bonjour, vous \u00eates professeur en sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris Ouest- Nanterre et collaborateur \u00e9galement au Monde Diplomatique Sarkozy candidat : on s'y attendait un c'est tout sauf une surprise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [84%] :\r\nC'est s\u00fbrement pas une surprise, on peut simplement ce interrog\u00e9 sur le moment, \u00e0 quelques jours pr\u00e8s, donc c'est c'est devenu exercice de tr\u00e8s haute pr\u00e9cision, on fait c'est momentum vu tout le monde \u00e9tait au courant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [88%] :\r\nAlors, on ne conna\u00eet pas encore son programme, on d\u00e9couvrira peut-\u00eatre demain du mois mercredi dans ce livre \u00e0 para\u00eetre, par contre on souvient tous de son bilan, pas terrible \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e et pour quelle raison, selon vous, du coup, se repr\u00e9sente -t-il. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:07) [86%] :\r\nAlors selon certains auteurs qui disait cela, il y a 2 si\u00e8cles, il para\u00eet que les Fran\u00e7ais sont tous seraient particuli\u00e8rement au long terme pour s'occuper des affaires du gouvernement, contrairement \u00e0 d'autres peuples, alors je crois pas vraiment \u00e0 cette explication, je pr\u00e9cise est -ce qu'un auteur suisse \u00c9tienne Dumont en 1799 alors se promener un peu surprise voil\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre que les Fran\u00e7ais ont une grande soif de pouvoir, malgr\u00e9 leur maigre bilan plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [83%] :\r\nVotre votre concitoyen que c'\u00e9tait surtout parce que j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 souvient de toutes les choses un peu grande incomp\u00e9tence, il \u00e9tait tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re bonjour, on a oubli\u00e9, c'est peut-\u00eatre dommage toujours estime, car un grand paradoxe dans cette histoire c'est que il y a une abondance de candidatures, comme vous venez de le souligner, ce qui laisse supposer qu'il y a une grande ouverture de la politique emp\u00eache qu'il y a beaucoup de citoyens qui se pr\u00e9sente, ce citoyen en fait s'agit surtout de professionnels et c'est l\u00e0 que le paradoxe c'est que beaucoup de candidats mais aucune t\u00eate nouvelle, une certaine mani\u00e8re, du moins relativement et quand vous parlez de Nicolas Sarkozy, un peu par la presse, a une t\u00eate nouvelle, mais il y en a pas vraiment beaucoup, sinon que peut-\u00eatre \u00e9voluer les choses, on se jouer l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire le sentiment de nouveaut\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [83%] :\r\nVous avez l'impression qu'il a une quelconque chance d'y arriver, on a beaucoup entendu un de de, un peu dans les 2 sens, quel est votre avis \u00e0 la gu\u00e9rilla. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [82%] :\r\nAlors, les jeux et les anticipations enfin les les pr\u00e9dictions est toujours dangereux quand on sait que le pr\u00e9sident actuel fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au profit d'un scandale, 2 d'entre souvient sinon il n'aurait probablement pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, j'aurais \u00e9t\u00e9 Dominique Strauss-Kahn ah bon, alors donc, il faut se m\u00e9fier Ariel que moi ainsi mois d'une \u00e9lection, il peut se passer beaucoup d'chose je veux pas dire quelque chose de ce genre, mais des choses quand on peut ignorer, \u00e0 priori, si vous voulez savoir si les pas, \u00e7a va d\u00e9pendre, comme le v\u00e9hicule une certaine mani\u00e8re de 3 choses : c'est-\u00e0-dire que du comment dire de la Philippine une candidature alors comme vous le dites, il y a beaucoup de de handicaps dans cette candidature, et donc des choses impr\u00e9visibles, par exemple des affaires judiciaires, bon en France, il y a mati\u00e8re \u00e0 la mati\u00e8re une impunit\u00e9 politique absolument extraordinaire et donc il faudra bien que un jour ce pays reste bien parti pour ambiance r\u00e9gler soi -m\u00eame ce interroger un peu l\u00e0- dessus, on sait que, il y a beaucoup de ce qu'on appelle ordinairement en tout cas parce auxiliaires comme vulgairement que \u00e7a les casseroles alors donc on peut pas savoir d\u00e9j\u00e0 dessus pour le reste, \u00e7a va d\u00e9pendre communalit\u00e9 de 2 3 choses pas la mani\u00e8re dont les candidatures fut celle de monsieur Montebourg hier comme celle de monsieur Sarkozy aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire le commentaire que les sp\u00e9cialistes et les journalistes, et parfois m\u00eame des professeurs d'universit\u00e9 vont faire sur cette candidature, c'est-\u00e0-dire les \u00e9couter plus positif ou plus n\u00e9gatif sur les candidatures, parce que \u00e7a, c'est ce qui constitue le cr\u00e9dit une candidature 9\u00e8me il y a les hommages, quoi qu'on en pense, ils sont extr\u00eamement importants et les candidats en tout cas, conflit largement leur sort \u00e0 ces sondages pour savoir quels vont \u00eatre les, les, les communes de popularit\u00e9 des intentions de vote encore faut pas du tout fier mais aussi loin de l'\u00e9ch\u00e9ance et puis troisi\u00e8mement il y a quelque chose, une chose \u00e0 laquelle on ne pense pas, contrairement aux 2 pr\u00e9c\u00e9dentes, si la question les int\u00e9r\u00eats, notamment des int\u00e9r\u00eats que et les calculs, j'ai vu, qui vont se repr\u00e9senter, c'est-\u00e0-dire on va oublier qu'enfance il y a apr\u00e8s les r\u00e9actions pr\u00e9sidentielle, \u00e9lection l\u00e9gislative et pour un certain nombre de l'\u00e9lu, il y a des tr\u00e8s grandes inqui\u00e9tudes sur la r\u00e9action et \u00e7a c'est un \u00e0 un puissant motif si vous voulez, de choisir son camp. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [77%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:03) [82%] :\r\nDonc ce 3\u00e8me point va \u00eatre d\u00e9terminant les calculs et les th\u00e8mes des d\u00e9put\u00e9s aujourd'hui portant sur quel est le meilleur candidat pour leur donner des choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [91%] :\r\nEncore un regard avec vous sur cette ce bal pour la pr\u00e9sidentielle, Alain Garrigou peut-\u00eatre en mettant le focus sur Fran\u00e7ois Hollande, alors l\u00e0 il y a aussi beaucoup de monde \u00e0 gauche qui vient potentiellement qui vient carr\u00e9ment concurrencer le chef de l'\u00c9tat, comment vous observez finalement son attitude est -ce que vous pensez que lui a des chances de partir parce qu'il le fera. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:32) [78%] :\r\nAlors c'est une situation in\u00e9dite dans les 2 camps, mais dans ce camp, quand on sait que les premi\u00e8res entr\u00e9es avec en r\u00e9f\u00e9rence des primaires am\u00e9ricaines, c'est comme pr\u00e9sident sortant ne se repr\u00e9sente pas primaires en tout cas, il est en quelque sorte le candidat naturel comme on dit, de son camp, le fait que Magna Fran\u00e7ois Hollande les comme de popularit\u00e9 absolument d\u00e9testable, m\u00eame s'il ne de cela, on l'a d\u00e9j\u00e0 vu sur les 2 principaux nous mandat pr\u00e9c\u00e9dent, moi vous savez, c'est la c'est \u00e7a attendez devront portion assez dramatique lani\u00e8res ben il y a pas beaucoup de gens pour miser sur un candidats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [83%] :\r\nAlors il 2 anciens ministres qui clairement dit aux Fran\u00e7ais qu'il ne il ne peut d\u00e9cemment pas se repr\u00e9senter ce qu'ils peuvent simplement le faire parce que c'est encore 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:20) [80%] :\r\nAlors \u00e9coutez, il semble que nomme les les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais ne brille pas par la r\u00e9sultats mais que \u00e7a les emp\u00eache pas de de rester optimiste, on sait qu'ils peuvent encore r\u00e9ussir \u00e7a c'est un probl\u00e8me de de les cr\u00e9dits, c'est tout, \u00e7a se joue, ne soit dans les croyances et les croyances, il faut les les gens qui participent \u00e0 la construction des croyants, voil\u00e0 donc si vous voulez un peu personnellement, je trouve cette simulation particuli\u00e8rement il dit cr\u00e9er quelque part qu'on casse quelque part, Comcast comme comme pr\u00e9sident, accepter que dans des conversations priv\u00e9es avec les journalistes, que si le ch\u00f4mage l\u00e0- bas et il n'a pas r\u00e9ussi, c'est pas de bol, c'est assez extraordinaire, mais bon, beaucoup de gens qui \u00e9tonne pas, donc si vous voulez, moi je peux m'\u00e9tonner de ce bon travail, c'est que, donc, mais beaucoup de gens s'\u00e9tonne pas de choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [88%] :\r\nSommet la psychologie de la politique fran\u00e7aise, on va, on va en rester l\u00e0 si vous voulez bien, Alain Garrigou, merci beaucoup pour vos explications, professeur en sciences politiques anniversaire de Paris Ouest- Nanterre, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:26) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB15FDBA-89C0-40AD-AD6A-50DC47E65C6E", "internalArchiveId": "FB15FDBA-89C0-40AD-AD6A-50DC47E65C6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs partis valaisans oppos\u00e9s \u00e0 la nomination de J-M.Cleusix \u00e0 St-Maurice", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "La nomination de Jean-Marie Cleusix au coll\u00e8ge de l'Abbaye de St-Maurice en Valais continue de faire des vagues. Apr\u00e8s les professeurs, ce sont maintenant les politiques qui s'en m\u00ealent. A l'exception de l'UDC, tous les principaux partis s'unissent pour s'opposer \u00e0 la nomination comme professeur de l'ex-chef du service de l'enseignement, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission fin juillet.\r\n\r\n* * Plusieurs partis valaisans oppos\u00e9s \u00e0 la nomination de J-M.Cleusix \u00e0 St-Maurice 12h30 Non \u00e0 cleusix \r\nLa nomination de Jean-Marie Cleusix au Coll\u00e8ge de l'Abbaye de St-Maurice en Valais continue de faire des vagues. Apr\u00e8s les professeurs, ce sont maintenant les politiques qui s'en m\u00ealent. A l'exception de l'UDC, tous les principaux partis, PLR, PDC et PS, s'unissent pour s'opposer \u00e0 la nomination comme professeur de l'ex-chef du service de l'enseignement, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission fin juillet. Une personnalit\u00e9 controvers\u00e9e et emp\u00eatr\u00e9e dans plusieurs affaires. L'argument des partis est qu'une enqu\u00eate doit encore pr\u00e9ciser les circonstances qui ont entour\u00e9 ce d\u00e9part, Marie Giovanola...\r\n  DIRECT \r\nMarie Giovanola en direct de Sion", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940892", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs partis valaisans oppos\u00e9s \u00e0 la nomination de J-M.Cleusix \u00e0 St-Maurice / 12H30_2016-08-22T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 22.08.2016"], "alternativeSummary": ["La nomination de Jean-Marie Cleusix au coll\u00e8ge de l'Abbaye de St-Maurice en Valais continue de faire des vagues. Apr\u00e8s les professeurs, ce sont maintenant les politiques qui s'en m\u00ealent. A l'exception de l'UDC, tous les principaux partis s'unissent pour s'opposer \u00e0 la nomination comme professeur de l'ex-chef du service de l'enseignement, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission fin juillet."], "variantIds": ["ece-7940892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-28T10:51:50Z", "speechToTexts": ["28.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa nomination de Jean-Marie Cleusix au Coll\u00e8ge de l'abbaye de Saint-Maurice en Valais continue de faire des vagues apr\u00e8s les professeurs, ce sont maintenant les politiques qui s'en m\u00ealent, \u00e0 l'exception de l'UDC, tous les partis l'tous les principaux partis PLR PDC PS s'unissent pour s'opposer \u00e0 la nomination comme professeur de l'ex- chef du service de l'enseignement, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission fin juillet une personnalit\u00e9 controvers\u00e9e et emp\u00eatr\u00e9e dans plusieurs affaires, l'argument des diff\u00e9rents partis avec une enqu\u00eate doit encore pr\u00e9ciser les circonstances qui ont entour\u00e9 ce d\u00e9part Marie Giovanola oui, il est impossible de nommer Jean-Marie Cleusix, enseignant c'est le constat commun dress\u00e9 ce matin par les partis socialistes, d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et lib\u00e9ral radical valaisan, il d\u00e9nonce une tentative de forcing de la part du chef du d\u00e9partement de la formation du d\u00e9c\u00e8s Oscar Freysinger pour placer son ancien chef de service de surcro\u00eet en imposant des modifications organisationnelles, un coll\u00e8ge, le jour m\u00eame de la rentr\u00e9e scolaire, selon nos informations, l'ex- haut fonctionnaire aurait \u00e9galement obtenu des heures d'histoire alors qu'il y a une formation en philosophie, les partis demande aujourd'hui au Conseil d'\u00c9tat, de renoncer \u00e0 toute d\u00e9marche li\u00e9e \u00e0 sa r\u00e9insertion, et ce tant que la lumi\u00e8re ne sera pas faite \u00e0 son sujet, un groupe de travail interd\u00e9partemental, en effet, \u00e9t\u00e9 mis sur pied fin juillet par le Conseil d'\u00c9tat, dans la foul\u00e9e de cette d\u00e9mission, il est charg\u00e9 d'identifier d'ici le 31 ao\u00fbt de possibles dysfonctionnements au sein du service de l'enseignement, ainsi que d'\u00e9ventuels griefs \u00e0 l'encontre de son ex- chef Oscar Freire, une guerre de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9nonce des attaques purement politique, il rappelle avoir n\u00e9goci\u00e9 le d\u00e9part de son collaborateur, et que si cet accord n'est pas respect\u00e9, il faut s'attendre \u00e0 une longue et co\u00fbteuse proc\u00e9dure judiciaire Jean-Marie Cleusix et lui en arr\u00eat maladie jusqu'\u00e0 la fin du mois, Marine Giovanola en Direct de Sion. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38DF9070-4757-4C1A-9B55-2543DC7324B1", "internalArchiveId": "38DF9070-4757-4C1A-9B55-2543DC7324B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC en retrait apr\u00e8s la nomination de Jean-Marie Cleusix \u00e0 Saint-Maurice", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "La nomination de Jean-Marie Cleusix en tant qu'enseignant au coll\u00e8ge de l'abbaye de Saint-Maurice (VS) se heurte \u00e0 l'opposition des principaux partis politiques. L'UDC, elle, est en retrait alors que son ministre Oskar Freysinger, en charge de la Formation, se trouve sous le feu des critiques.\r\n\r\n* * L'UDC en retrait apr\u00e8s la nomination de Jean-Marie Cleusix \u00e0 Saint-Maurice  \r\nEn Valais, apr\u00e8s les profs, c'est au tour des politiques de monter au cr\u00e9neau pour d\u00e9noncer la nomination de Jean-Marie Cleusix en tant qu'enseignant au Coll\u00e8ge de l'Abbaye de St-Maurice. \r\nLes principaux partis, PLR, PDC et PS, s'unissent pour s'opposer au transfert de l'ex-chef du service de l'enseignement qui a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9missionn\u00e9 fin juillet. \r\nLes principaux partis sauf l'UDC..... qui reste logiquement en retrait puisque c'est son ministre Oskar Freysinger, en charge de la formation, qui est sous le feu des critiques apr\u00e8s cette d\u00e9cision. Marie Giovanola\r\nDIR\r\nCe qui agace tant les professeurs que les partis, c'est cette politique du fait accompli. En r\u00e9sum\u00e9, Oskar Freysinger a promis \u00e0 Jean-Marie Cleusix des heures d'enseignement correspondant \u00e0 un 100% et il compte s'y tenir co\u00fbte que co\u00fbte. Quitte \u00e0 l'imposer dans un autre coll\u00e8ge que celui pr\u00e9vu lors de la d\u00e9mission, qui plus est le jour de la rentr\u00e9e scolaire alors que l'organisation est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9finie. Quitte \u00e0 demander \u00e0 des enseignants de lui c\u00e9der des heures, quitte \u00e0 ce qu'il n'enseigne pas uniquement la branche pr\u00e9vue au d\u00e9part, soit la philosophie. Le tout sans mise au concours, alors que Jean-Marie Cleusix est en arr\u00eat maladie au moins jusqu'\u00e0 la fin du mois et qu'Oskar Freysinger a dit de lui qu'il avait des probl\u00e8mes relationnels. Sans compter qu'un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 mis sur pied fin juillet afin de d\u00e9terminer si il y a eu des dysfonctionnements au sein du Service de l'enseignement et si de nouveaux reproches sont \u00e0 faire \u00e0 son ancien chef.  \r\n***comment Oskar Freysinger r\u00e9agit \u00e0 ces critiques?\r\nSi il a r\u00e9pondu \u00e0 nos questions hier au t\u00e9l\u00e9phone, avant que les politiques ne s'en m\u00ealent officiellement, il n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer aujourd'hui sur nos ondes. Pour lui, c'est un fait banal qui ne pr\u00e9coccupe que quelques personnes qui ont perdu avec la d\u00e9mission de Jean-Marie Cleusix leur dernier argument contre lui...il le dit en des termes bien plus fleuris...Il ajoute qu'il s'agit d'attaques personnelles contre lui. Une fois de plus il se positionne en victime en disant \u00eatre per\u00e7u comme l'ennemi public no1 de la nation \u00e0 cause de son \u00e9tiquette UDC.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940879", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC en retrait apr\u00e8s la nomination de Jean-Marie Cleusix \u00e0 Saint-Maurice / FOR_2016-08-22T18:08:00_developpement-5", "Forum du 22.08.2016"], "alternativeSummary": ["La nomination de Jean-Marie Cleusix en tant qu'enseignant au coll\u00e8ge de l'abbaye de Saint-Maurice (VS) se heurte \u00e0 l'opposition des principaux partis politiques. L'UDC, elle, est en retrait alors que son ministre Oskar Freysinger, en charge de la Formation, se trouve sous le feu des critiques."], "variantIds": ["ece-7940879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-28T22:13:14Z", "speechToTexts": ["29.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBureau Vaudois oui apr\u00e8s votre d\u00e9part pour le Valais ou apr\u00e8s les profs, h\u00e9 bien, c'est au tour des politiques de monter au cr\u00e9neau pour d\u00e9noncer la nomination de Jean-Marie Cleusix, en tant qu'enseignant au coll\u00e8ge de l'abbaye de Saint-Maurice, les principaux partis PLR PDC et PS s'unissent pour s'opposer au transfert de l'ex- chef du service de l'enseignement, qui a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9, on s'en souvient, d\u00e9mission, c'\u00e9tait fin juillet, les principaux partis sauf l'UDC qui reste logiquement en retrait, puisque c'est son ministre, Oskar Freysinger, en charge de la formation qui est sous le feu des critiques, apr\u00e8s cette d\u00e9cision, Marine Giovanola oui et ce qui agace tant les professeurs que les partis, c'est cette politique du fait accompli et les multiples contradictions depuis 3 semaines, en r\u00e9sum\u00e9, Oskar Freysinger a promis \u00e0 Jean-Marie Cleusix, des heures d'enseignement et il compte s'y tenir co\u00fbte que co\u00fbte, quitte \u00e0 l'imposer dans un autre coll\u00e8ge que celui pr\u00e9vu lors de la d\u00e9mission, qui plus est le jour de la rentr\u00e9e scolaire, alors que l'organisation est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9finie, quitte \u00e0 demander \u00e0 des enseignants de lui c\u00e9der des heures, quitte \u00e0 ce qu'il n'enseigne pas uniquement la branche pr\u00e9vue au d\u00e9part soit la philosophie et ce, alors que Jean-Marie Cleusix est en arr\u00eat maladie, au moins jusqu'\u00e0 la fin du mois et qu'Oskar Freysinger a dit de lui qu'il avait des probl\u00e8mes relationnels, sans compter qu'un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 mis sur pied afin de d\u00e9terminer s'il y a eu des dysfonctionnements au sein du service de l'enseignement et si des reproches sont \u00e0 faire \u00e0 son ancien chef, et Oskar Freysinger comment est -ce qu'il r\u00e9agit \u00e0 ces critiques, Paris, h\u00e9 bien, s'il a r\u00e9pondu \u00e0 nos questions hier au t\u00e9l\u00e9phone, avant que les politiques ne sont m\u00ealent officiellement il n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer aujourd'hui sur nos en 2, ce qui montre bien son embarras, il affirme qu'il s'agit l\u00e0 d'un fait banal qui ne pr\u00e9occupe que quelques personnes qui ont perdu avec la d\u00e9mission de Jean-Marie Cleusix, leur dernier argument contre lui, il ajoute qu'il s'agit d'attaques personnelles, se disant \u00eatre per\u00e7u comme l'ennemi public num\u00e9ro un de la nation, \u00e0 cause de son \u00e9tiquette UDC lui le dit en des termes plus fleuris, il pensait sans doute \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 d'un poids en vue des \u00e9lections de mars prochain, avec le d\u00e9part de son encombrant chef de service, pour l'heure, il reste un v\u00e9ritable caillou dans sa chaussure Marielle Giovanola merci \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B223D66C-1E57-4BB0-BB5E-0CCB7B7C6B4A", "internalArchiveId": "B223D66C-1E57-4BB0-BB5E-0CCB7B7C6B4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur la nomination contest\u00e9e de Jean-Marie Cleusix \u00e0 Saint-Maurice", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "Que dire de cette nommination et comment l'analyser? D\u00e9bat entre Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand, et Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand.\r\n\r\n* * D\u00e9bat sur la nomination contest\u00e9e de Jean-Marie Cleusix \u00e0 Saint-Maurice  \r\nQue dire de cette nommination et comment l'analyser, on ouvre le d\u00e9bat\r\nSLV Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand\r\n- PS, PLR, PDC demande d'attendre que toute la lumi\u00e8re soit fait sur JM Cleuxis... sur les raisons et les dysfonctionnements autour de son d\u00e9part... un groupe de travail interd\u00e9partemental a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 expr\u00e8s..... apr\u00e8s sa d\u00e9mission..... pour tirer au clair les zones d'ombres... n'aurait-il pas \u00e9t\u00e9 judicieux d'attendre ces conslusions?\r\n- 2 ans maintenant que JMC est d\u00e9cri\u00e9 pour plusieurs affaires, notamment fiscales. Re\u00e7u un bl\u00e2me du CE. Un peu court de crier \u00e0 l'attaque purement politique!\r\n- OF a admis r\u00e9cemment devant la presse s'\u00eatre tromp\u00e9 avec Cleusix... qu'il avait commis une erreur de casting. Qu'il dysfonctionnait... qu'il avait des probl\u00e8mes de communication et d'intelligence sociale... lui offrir un poste au secondaire... prof de philo.... quelle coh\u00e9rence apr\u00e8s de tels aveux?\r\n- que dire de la politique du fait accompli de votre ministre? OF? D\u00e9cid\u00e9 que JMC ira \u00e0 St-Maurice, \u00e0 bricoler les horaires, \u00e0 enseigner des branches qu'il n'est pas cens\u00e9 enseigner.... d'autres profs de philo ont d\u00fb lui c\u00e9der de leurs heures.... JMC n'a pas enseign\u00e9 depuis 9 ans!\r\n- s'il fallait lui trouver un poste, pourquoi pas un poste dans l'administration? S'il fallait vraiment le recaser?\r\nSLV Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand\r\n- on est \u00e0 un peu plus de 6 mois des \u00e9lections au Conseil d'Etat, votre communiqu\u00e9 de ce matin, de concert avec le PS et le PLR, une attaque purement politique comme le d\u00e9nonce l'UDC?\r\n- le pouvoir de nommer des prof finalement revient au chef du d\u00e9partement, donc \u00e0 OF... de quoi vous m\u00ealez-vous?\r\n- solution d'OF n'arrange-t-elle pas tout le monde finalement? Evite au CE une longue proc\u00e9dure judiciaire ou prolongation de son arr\u00eat maladie avec les frais que cela engendrerait...\r\n- S'il s'\u00e9tait agi d'un ancien chef de service d'un autre parti que l'UDC, m\u00eame r\u00e9action face \u00e0 cette gestion? (en off OF s'en plaint)\r\n- OF a n\u00e9goci\u00e9 ce d\u00e9part, devant avocat. Via un accord sign\u00e9 qui comprend le d\u00e9classement de JMC. N'est-ce pas ce que la plupart des partis et d\u00e9put\u00e9s voulaient? Sa d\u00e9mission?\r\n- la suite? Si conclusion du groupe de travail sont \"circuler y a rien \u00e0 voir\"... vous allez en rester l\u00e0?\r\nNB: Utile selon ce que dira Fauch\u00e8re...\r\nExtrait de la loi sur le personnel enseignant du canton du Valais.\r\nArt. 12 Conditions d'engagement\r\n1 Pour \u00eatre engag\u00e9 \u00e0 l'essai, pour une dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ou ind\u00e9termin\u00e9e dans l'une des \u00e9coles, \u00e9tablissements ou institutions relevant de la pr\u00e9sente loi, l'int\u00e9ress\u00e9 doit:\r\na) \t\u00eatre porteur des dipl\u00f4mes ou titres exig\u00e9s par les dispositions en vigueur;\r\nb) \tavoir sur le plan humain et professionnel les qualit\u00e9s, la motivation et les aptitudes r\u00e9pondant aux exigences du poste;\r\nc) \tavoir le sens du travail en \u00e9quipe;\r\nd) \tjouir d'une sant\u00e9 mentale et physique compatible avec l'exercice de la fonction;\r\n.\r\nArt. 17 Enseignement des \u00e9coles du degr\u00e9 secondaire II g\u00e9n\u00e9ral \r\n1Les enseignants des \u00e9coles du degr\u00e9 secondaire II g\u00e9n\u00e9ral doivent \u00eatre porteurs d'un titre d'enseignement conforme aux normes intercantonales et/ou reconnu par le D\u00e9partement pour ce degr\u00e9. \r\nen r\u00e9sum\u00e9:  titre d'enseignement conforme = disposer des cr\u00e9dits \u00ab en histoire \u00bb en l'occurence dans une formation universitaire ce qui correspond \u00e0 1 ann\u00e9e et demie \u00e0 plein temps (90 cr\u00e9dits ECTS) ou il a d\u00e9j\u00e0 enseign\u00e9 l'histoire au secondaire II sur la base d'une reconnaissance d\u00e9livr\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque, par le service de l'enseignement.", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940872", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur la nomination contest\u00e9e de Jean-Marie Cleusix \u00e0 Saint-Maurice / FOR_2016-08-22T18:10:00_developpement-6", "Forum du 22.08.2016"], "alternativeSummary": ["Que dire de cette nomination et comment l'analyser? D\u00e9bat entre Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand, et Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand."], "variantIds": ["ece-7940872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-28T16:12:19Z", "webPublicationDate": "2016-08-22T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Metrailler, Serge", "role": "Pr\u00e9sident du PDC Valais Romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fauch\u00e8re, Cyrille", "role": "co-pr\u00e9sident ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4150F03B-DB19-4C0B-8A7C-9B41C878FC5F", "internalArchiveId": "4150F03B-DB19-4C0B-8A7C-9B41C878FC5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roberto Castaldi, professeur de philosophie politique \u00e0 Pise;Laurent Wehrli, conseiller national PLR membre de la commission de politique ext\u00e9rieure;Arnaud Montebourg, candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:43-08:00:58 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(24/CHEMCHINA SYNGENTA) La fusion entre Syngenta et KemCh\u00efna se rapproche: les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont donn\u00e9 leur accord \u00e0 la fusion entre le b\u00e2lois et le chinois pour cr\u00e9er un g\u00e9ant de l'agrochimie. \r\nLa Commission am\u00e9ricaine des investissements \u00e9trangers a donn\u00e9 son feu vert. D'autres autorit\u00e9s de la concurrence doivent encore valider l'op\u00e9ration, mais l'\u00e9tape am\u00e9ricaine \u00e9tait l'une des plus importante \u00e0 franchir, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nDIRT MAMAIS \r\nC'\u00e9tait la derni\u00e8re grosse pierre dans le jardin avant le mariage: Syngenta r\u00e9alise 20% de son chiffre d'affaires aux Etats-Unis, et depuis quelques temps, on craignait un durcissement am\u00e9ricain vis-\u00e0-vis de cette fusion. Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines scrutent avec rigueur le rachat de soci\u00e9t\u00e9s occidentales par les Chinois et les effet sur le territoire national. \r\nCe \r\nApr\u00e8s l'alliance DuPont-DowChemical, la tentative de mariage entre Monsanto et ???, le secteur atteint une concentration maximale. Avec une inqui\u00e9tude: l'effet sur les prix \r\nCe rachat de Syngenta par ChemChina est une op\u00e9ration \u00e0 43 milliards de francs. La transaction avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e d\u00e9but f\u00e9vrier, L'offre publique d'achat du chinois avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e deux fois.  La fusion devrait \u00eatre finalis\u00e9e d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(D5/SOMMET ALLEMAGNE ITALIE FRANCE) \"Le Brexit doit repr\u00e9senter une gigantesque sonnerie de r\u00e9veil pour l'Europe\"... voil\u00e0 ce qu'avait dit le chef du gouvernement italien, Matteo Renzi en juillet... Et aujourd'hui il accueille les chefs d'Etats du couple franco-allemand... pour tenter de secouer cette Europe endormie... \r\nAngela Merkel, Fran\u00e7ois Hollande, Matteo Renzi... Ils ont rendez-vous sur une petite \u00eele au large de la p\u00e9ninsule italienne entre Rome et Naples... Des retrouvailles en M\u00e9diterran\u00e9e trois semaines, avant un sommet europ\u00e9en... Eric Joseph.... \r\n  01'34 \r\n((C'est un lieu symbolique que Matteo Renzi a choisi pour ce mini-sommet. Ventotene, c'est l'\u00eele o\u00f9 l'anti-fasciste Altiero Spinelli avait en 1941 r\u00e9dig\u00e9 un Manifeste pour des Etats-Unis d'Europe. Mais c'est bien au del\u00e0 du symbole, que Matteo Renzi souhaite aller. Car apr\u00e8s le Brexit et alors que les nuages s'accumulent au dessus l'Ue, l'Italie pourrait jouer un r\u00f4le essentiel en Europe. C'est l'avis de Roberto Castaldi, professeur de philosophie politique \u00e0 Pise : 30 sec \r\nA TRADUIRE \u00ab Je crois que le r\u00f4le de l'Italie pourrait \u00eatre tr\u00e8s important pour deux raisons. La premi\u00e8re, c'est la faiblesse actuelle de la France. Malheureusement, car sans la France, c'est difficile d'aller de l'avant. L'autre raison, c'est le pragmatisme allemand qui tend \u00e0 renvoyer constamment \u00e0 plus tard les probl\u00e8mes. Renzi c'est l'inverse. Il cherche toujours \u00e0 relancer avec de nouvelles initiatives, sur diff\u00e9rents aspects. C'est ce qu'il a fait sur le plan national et d\u00e9sormais il se rend compte qu'il a besoin de faire la m\u00eame chose au niveau europ\u00e9en pour affronter r\u00e9ellement les probl\u00e8mes \u00bb. \r\nLe gouvernement italien a d\u00e9j\u00e0 mis sur la table plusieurs propositions. Notamment pour renforcer la d\u00e9fense europ\u00e9enne. Mais aussi sur l'immigration avec l'id\u00e9e d'aider financi\u00e8rement les pays d'origine pour \u00e9viter les d\u00e9parts vers l'Europe. Enfin, toute une s\u00e9rie de mesures comme l'extension du programme Erasmus \u00e0 tous les jeunes Europ\u00e9ens. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les initiatives italiennes n'ont pas abouties. Mais apr\u00e8s le Brexit, Matteo Renzi veut croire que ses partenaires seront plus r\u00e9ceptifs \u00e0 ses propositions.  ))\r\nS\u00e9curit\u00e9, \u00e9conomie et jeunesse:l'\u00e9mission Tout Un Monde revient juste apr\u00e8s ce journal sur ce projet de relance de l'Europe, \u00e0 l'italienne, avec Jean-Pierre Darnisss, de l'institut des affaires europ\u00e9ennes de Rome...\r\n(06/LYON BRIGUE UN NOUVEAU MANDAT - CALCULS A DROITE) En Suisse... apr\u00e8s 14 ans pass\u00e9s au gouvernement vaudois, Anne-Catherine Lyon brigue un nouveau mandat. \r\nLa ministre socialiste de la Formation veut maintenant \"prendre soin des enseignants\" selon ses termes...  apr\u00e8s s'\u00eatre occup\u00e9s du bien des \u00e9l\u00e8ves... \r\nPour se pr\u00e9senter \u00e0 nouveau,  elle devra obtenir une d\u00e9rogation de son parti, le 27 septembre prochain, puisque les statuts du PS n'autorisent que trois mandats cons\u00e9cutifs. \r\nAu fil des \u00e9lections cantonales, le score d'Anne-Catherine Lyon s'est effrit\u00e9... \r\nEt si sa candidature \u00e9tait finalement retenue, on peut se demander si sa pr\u00e9sence ne serait pas au final une bonne affaire pour la droite vaudoise...Roger Guignard. \r\n 01'03 \r\n((A droite, on n'est pas vraiment surpris du choix d'Anne-Catherine Lyon : \"son c\u00f4t\u00e9 marathonienne laissait pr\u00e9sager qu'elle continuerait\", observe un \u00e9lu PLR. Et comme son bilan est loin d'\u00eatre n\u00e9gatif, voil\u00e0 qui r\u00e9duit les chances de la droite de faire basculer la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat au printemps prochain. Les socialistes \"blindent ainsi leur position\", note un autre PLR, et m\u00eame si elle est contest\u00e9e \u00e0 l'interne, il voit mal qu'on octroie une prolongation \u00e0 Pierre-Yves Maillard, et pas \u00e0 la patronne de la Formation. La conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret pense, au contraire, que c'est une bonne nouvelle pour son camp : Anne-Catherine Lyon n'est pas une locomotive \u00e9lectorale, les Verts, affaiblis, fragilisent le si\u00e8ge de la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux : la gauche, dans cette \u00e9quation, ne partirait pas en position de force. A condition que la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley puisse rallier les forces du centre et la droite, UDC Vaud comprise. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la formation, Kevin Grangier, pense autrement : il ne voit pas ce qui emp\u00eacherait la gauche de tenter un ticket \u00e0 cinq, avec Cesla Amarelle ou G\u00e9raldine Savary. Mais le fait qu'elle soit \u00e9pouse du syndic de Lausanne fait probl\u00e8me au PS !))\r\n(03/APRES ROSSIER AU DFAE ITV WEHRLI) Le secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves Rossier va quitter son poste...sans doute \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e... Il reste en place jusqu'\u00e0 ce qu'on lui trouve un successeur... \r\nYves Rossier qui conduisait les n\u00e9gociations avec l'Union Europ\u00e9ennes... Avant de subir un revers l'an dernier, quand Jacques de Watteville avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 supern\u00e9gociateur dans le dossier europ\u00e9en... \r\nPour le Conseiller National PLR membre de la commission de politique ext\u00e9rieure Laurent Wehrli, la diplomatie suisse et le dossier europ\u00e9en doivent pourtant continuer \u00e0 \u00eatre g\u00e9r\u00e9es par deux personnes diff\u00e9rentes... \r\n  00'39 \r\nLaurent Wehrly avec Muriel Ballaman...\r\n(12/MONTEBOURG CANDIDAT EXTRAIT 2) Apr\u00e8s Beno\u00eet Hamon... c'est Arnaud Montebourg... un autre frondeur socialiste... qui se pose en alternative \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande...\r\nEt qui annonce sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... Arnaud Montebourg qui a jug\u00e9 impossible de soutenir une nouvelle candidature de l'actuel pr\u00e9sident... Il n'a pas dit par contre, s'il comptait ou non passer par la primaire socialiste... \r\nSur son programme... l'ex-ministre a esquiss\u00e9 une s\u00e9rie de mesures \u00e9conomique de relance, avec une annulation des hausses d'imp\u00f4ts d\u00e9cid\u00e9es pendant le quinquennat d'Hollande... \r\nIl propose aussi de revenir au service militaire... \r\n  00'56\r\n(19/RIO BILAN MEDAILLES SUISSE AUX JO (rep 22h30)) *** Sept m\u00e9dailles...Trois d'or pour la Suisse... aux Jeux Olympiques de Rio... Voil\u00e0 le bilan qui se sont termin\u00e9s cette nuit...\r\nTout avait avait d\u00e9but\u00e9 avec le bronze en tir au pistolet... m\u00e9daille de Heidi Diethelm Gerber... et la moisson de ces jeux s'est conclue en beaut\u00e9 avec le titre olympique de Nino Schurter hier en VTT... L'or qui plus est...\r\nSept m\u00e9dailles \u00e0 Rio,  c'est deux de moins qu'\u00e0 Sydney en 2000... mais le bilan tout \u00e0 fait positif, Laurent Bastardoz...\r\n  00'58 \r\n((Au d\u00e9but de ces Jeux les paris \u00e9taient lanc\u00e9s. \r\nLes forfaits, dans le tournoi de tennis, de Federer, Wavrinka et Bencic avaient jet\u00e9 quelques doutes dans les esprits des dirigeants helv\u00e9tiques.\r\nUn mois avant le d\u00e9part \u00e0 Rio ils avaient planifi\u00e9 5 m\u00e9dailles dont 2 voir m\u00eame 3 en tennis. \r\nOr il se trouve que 6 semaines plus tard la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique rentre au bercail or\u00e9ol\u00e9e de 7 m\u00e9dailles dont  3 en or.  Pour Fabian Cancellara, en cyclisme, qui signe un doubl\u00e9 apr\u00e8s son titre \u00e0 P\u00e9kin, pour le 4 sans barreur en aviron du Genevois Lukas Tramer et bien sur pour le ph\u00e9nom\u00e8nale Nino Schurter en VTT. Schurter qui offer \u00e0 la Suisse un premier titre olympique dans cette discipline.  \r\nAutres moments forts : la m\u00e9daille de Guilia Steingruber en gymnastique et les larmes de Timea Bacsinszky qui 3 ans apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le tennis remporte une m\u00e9daille d'argent en compagnie de Martina Hingis, une autre revenenante. La m\u00e9daille d'un duo improbable transform\u00e9 gr\u00e2ce au tr\u00e8s bon niveau de l'ancienne No 1 mondiale.  \r\nReste enfin les regrets... Ces m\u00e9dailles attendues, esp\u00e9r\u00e9es et qui resteront lettre morte. Celles promises \u00e0 Yolanda Neff en VTT, \u00e0 Steve Guerdat en saut d'obstacle ou aux escrimeurs. Des d\u00e9ceptions qui seront vite oubli\u00e9es ! \r\nLaurent Bastardoz, RTS Sport, Rio ))\r\nRendez vous \u00e0 Tokyo en 2020... Le maire de Rio a d'ailleurs transmis hier soir symboliquement le drapeau olympique au gouverneur de Tokyo... Quant au palmares des plus m\u00e9daill\u00e9s cette ann\u00e9e... En t\u00eate les Etats Unis, avec 121 m\u00e9dailles, devant la Grande Bretagne, la Chine, et la Russie... (La Suisse se classe \u00e0 la 24e place).\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940839", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-22T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-22T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7940856", "ece-7940839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-28T05:45:18Z", "speechToTexts": ["28.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nUne sur la 1\u00e8re cette journ\u00e9e de Blandine Le Vif, c'est un obstacle en moins \u00e0 la fusion Singen Tachkent China, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont donn\u00e9 leur accord, il reste d'autres instances \u00e0 convaincre mais ce feu Vert est d\u00e9j\u00e0 un grand pas vers le mariage 3 leaders europ\u00e9ens pour relancer l'Europe, Matteo Renzi, Angela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande se retrouve sur une \u00eele italienne aujourd'hui pour discuter de l'apr\u00e8s- Brexit -t-il l'Italie qui se r\u00eave en nouveau pilier du 7 m\u00e9dailles dont 3 en or Bilan positif pour les Suisses \u00e0 Rio Suisse olympique, on attendait 5 le palmar\u00e8s avec Laurent Bastardoz, la fusion entre Singen China sera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [93%] :\r\nProche, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont donn\u00e9 leur accord \u00e0 cette fusion entre le b\u00e2lois et le chinois pour cr\u00e9er un g\u00e9ant de l'agrochimie, la Commission am\u00e9ricaine des investissements \u00e9trangers, a donn\u00e9 son feu Vert, d'autres autorit\u00e9s de la concurrence doivent encore valider l'op\u00e9ration mais l'\u00e9tape am\u00e9ricaine \u00e9tait l'une des plus importante \u00e0 franchir, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [91%] :\r\nC'\u00e9tait la derni\u00e8re grosse Pierre dans la pelouse avant le mariage Singen ta r\u00e9alise 20 pourcent de de son chiffre d'affaires aux \u00c9tats-Unis et depuis quelque temps, on craignait un durcissement am\u00e9ricain vis-\u00e0-vis de cette fusion, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines scrutent avec rigueur le rachat de soci\u00e9t\u00e9s occidentales par les Chinois et les effets sur le territoire national apr\u00e8s l'alliance du pot du point d'eau kamikazes, la tentative de mariage forc\u00e9 que Bayer veut imposer \u00e0 Monsanto, le secteur se concentrent de plus en plus dans une poign\u00e9e de grands acteurs pour Singen le rapprochement doit permettre de grands investissements dans l'innovation, le B\u00e2lois, on a besoin, ces r\u00e9sultats s'essouffle et le 1er semestre a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile sur tous ces march\u00e9s, on rappelle que le rachat de Singen China est une op\u00e9ration \u00e0 43 milliards de francs, la transaction avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e d\u00e9but f\u00e9vrier, l'offre publique d'achat du chinois avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e 2 fois la fusion devrait \u00eatre finalis\u00e9e d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [95%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci le Brexit tu dois repr\u00e9senter une j'une gigantesque sonnerie de r\u00e9veil pour l'Europe, voil\u00e0 ce qu'avait dit le gouvernement italien Matteo Renzi, le chef du gouvernement en juillet dernier et aujourd'hui il accueille les chefs d'\u00c9tat du couple franco- allemand pour tenter de secouer cette Europe endormie Angela Merkel Fran\u00e7ois Hollande Matteo Renzi, ils ont donc rendez- vous sur une petite \u00eele au large de la p\u00e9ninsule italienne entre Rome et Naples et des retrouvailles en M\u00e9diterran\u00e9e, 3 semaines avant un sommet europ\u00e9en crucial \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [91%] :\r\nC'est un lieu symbolique que Matteo Renzi a choisi pour ce mini- sommet 22 tennis et l'\u00eele o\u00f9 l'anti- fasciste \u00e0 Tyrosse Pinelli avait en 1941 r\u00e9dig\u00e9 un Manifeste pour des \u00c9tats-Unis d'Europe, mais c'est bien au-del\u00e0 du symbole que Matteo Renzi souhaite aller car apr\u00e8s le Brexit et alors que les nuages s'accumulent au-dessus de l'UE, l'Italie pourrait jouer un r\u00f4le essentiel en Europe, c'est l'avis de Roberto Castaldi, professeur de philosophie politique \u00e0 Pise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [88%] :\r\nDonc, qu'elle aura donc pas \u00e7a sereinement, je crois que le r\u00f4le de l'Italie pourrait \u00eatre tr\u00e8s important pour 2 raisons : la 1\u00e8re c'est la faiblesse actuelle de la France, malheureusement, car sans la France, c'est difficile d'aller de l'avant la l'autre raison, c'est le pragmatisme allemand qui tend \u00e0 renvoyer constamment \u00e0 plus tard les probl\u00e8mes probl\u00e8me apr\u00e8s, c'est un mec Renzi, c'est l'inverse, il cherche toujours \u00e0 relancer avec de nouvelles initiatives sur diff\u00e9rents aspects, c'est ce qu'il a fait sur le plan national et, d\u00e9sormais, il se rend compte qu'il a besoin de faire la m\u00eame chose au niveau europ\u00e9en pour affronter r\u00e9ellement les probl\u00e8mes dans les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [93%] :\r\nLe gouvernement italien a d\u00e9j\u00e0 mis sur la table plusieurs propositions, notamment pour renforcer la d\u00e9fense europ\u00e9enne, mais aussi sur l'immigration avec l'id\u00e9e d'aider financi\u00e8rement les pays d'origine, pour \u00e9viter les d\u00e9parts vers l'Europe, enfin toute une s\u00e9rie de mesures comme l'extension du programme Erasmus \u00e0 tous les jeunes Europ\u00e9ens jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les initiatives italiennes n'ont pas abouti mais apr\u00e8s le Brexit tu Matteo Renzi, veut croire que ses partenaires seront plus r\u00e9ceptifs \u00e0 ces propositions, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [94%] :\r\nS\u00e9curit\u00e9, \u00e9conomie jeunesse l'\u00e9mission tout un monde revient juste apr\u00e8s ce journal sur ce projet de relance de l'Europe \u00e0 l'italienne avec Jean-Pierre Bernice, de l'Institut des affaires europ\u00e9ennes de Rome en Suisse apr\u00e8s 14 ans pass\u00e9s au gouvernement Vaudois Anne-Catherine Lyon brigue un nouveau mandat, la ministre socialiste de la formation veut maintenant prendre soin des enseignants, selon ses termes, apr\u00e8s s'\u00eatre occup\u00e9 de bien des \u00e9l\u00e8ves pour se pr\u00e9senter \u00e0 nouveau, elle devra obtenir une de rogations de son parti, le 27 septembre prochain puisque les statuts du PS n'autorise que 3 mandats cons\u00e9cutifs au fil des \u00e9lections cantonales, le score d'Anne-Catherine Lyon s'\u00e9tait effrit\u00e9e et si sa candidature \u00e9tait finalement retenue, on peut se demander si sa pr\u00e9sence ne serait pas au final, une bonne affaire pour la droite vaudoise Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [95%] :\r\n\u00e0 droite, on n'est pas vraiment surpris du choix d'Anne-Catherine Lyon son c\u00f4t\u00e9 marathonienne laissait pr\u00e9sager qu'elle continuerait observe un \u00e9lu PLR et comme son bilan est loin d'\u00eatre n\u00e9gatif, voil\u00e0 qui r\u00e9duit les chances de la droite de faire basculer la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, au printemps prochain, les socialistes blinde ainsi leur position, note un autre PLR et m\u00eame si elle est contest\u00e9e \u00e0 l'interne, il voit mal qu'on octroie une prolongation \u00e0 Pierre-Yves Maillard et pas \u00e0 la patronne de la formation, la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret, pense au contraire que c'est une bonne nouvelle pour son camp, Anne-Catherine Lyon n'est pas une locomotive \u00e9lectorale, les Verts affaiblis fragilisent le si\u00e8ge de la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux la gauche dans cette \u00e9quation ne partirait pas en position de force, \u00e0 condition que la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley puisse rallier les forces du centre et de la droite UDC Vaud comprise, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la formation Kevin Grangier pense autrement, il ne voit pas ce qui emp\u00eacherait la gauche de tenter un ticket \u00e0 5 avec Cesla Amarelle ou G\u00e9raldine Savary, mais le fait qu'elle soit, \u00e9pouse du syndic de Lausanne fait probl\u00e8me au PS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [94%] :\r\nLe secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves Rossi avec quitter son poste sans doute \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il reste en place jusqu'\u00e0 ce qu'on lui trouve un successeur, Yves Rossier, qui conduisait les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne avant de subir un revers l'an dernier quand Jacques de Watteville avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 super n\u00e9gociateur dans ce dossier europ\u00e9en pour le conseiller national PLR, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure Laurent Verly la diplomatie suisse et le dossier europ\u00e9en doivent pourtant continuer \u00e0 \u00eatre g\u00e9r\u00e9es par 2 personnes diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:06) [88%] :\r\nJe pense que dans le contexte actuel de de l'engagement que repr\u00e9sente le dossier europ\u00e9en sur l'importance de vouloir penser qu'une seule personne puisse tout assumer, \u00e0 savoir le dossier europ\u00e9en et les relations avec les autres pays qui s'reste importante sur les autres continents dans les autres r\u00e9seaux, me para\u00eet \u00eatre une charge trop lourde pour une seule personne, \u00e9videmment, que des coordinations et des relations \u00e9troites doivent exister entre les personnes en charge des diff\u00e9rents dossiers mais a -t-il personnel, je pense qu'il serait pr\u00e9f\u00e9rable de garder un super n\u00e9gociateur tr\u00e8s introduit \u00e0 Bruxelles et un secr\u00e9taire d'\u00c9tat, qui chapeaute l'ensemble des t\u00e2ches, des d\u00e9partements et des r\u00e9seaux que nous avons avec eux non seulement l'Union europ\u00e9enne avec d'autres pays \u00e9videmment aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [93%] :\r\nLaurent Derly avec Muriel bah, la main apr\u00e8s Beno\u00eet Hamon, c'est Arnaud Montebourg, un autre frondeur socialiste qui se pose en alternative \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande pour 2017 et qui annonce sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Arnaud Montebourg, qui a jug\u00e9 impossible de soutenir une nouvelle candidature de l'actuel pr\u00e9sident, il n'a pas dit par contre si le compte, ou non, passer par la primaire socialiste sur son programme, l'ex- ministre a esquiss\u00e9 une s\u00e9rie de mesures \u00e9conomique de relance avec une annulation de hausses d'imp\u00f4ts d\u00e9cid\u00e9es pendant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, il propose aussi de revenir au service militaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [91%] :\r\nApr\u00e8s les attaques abominables et tragiques qui ont traumatis\u00e9 le pays, une d\u00e9mocratie doit se d\u00e9fendre et pour cela, elle doit pouvoir compter sur chacun de ses membres d'ailleurs dans son histoire, \u00e0 chaque fois que le pays s'est affaiss\u00e9 au cours des \u00e9preuves, il a su se relever une nouvelle fois, nous allons devoir organiser les conditions de notre sursaut, nous allons devoir renouer avec cette lev\u00e9e en masse pacifique cette fois pour mener le combat collectif contre le terrorisme et la R\u00e9publique notre stock notre rock notre plus solide Patrimoine commun, celui -l\u00e0 qui soude la communaut\u00e9 de ses citoyens, c'est pour cette raison que je vous propose de r\u00e9tablir un service national obligatoire si. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:56) [84%] :\r\nIl est militaire, \u00e9galitaire et universelle pour pour les jeunes hommes et jeunes femmes de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:05) [93%] :\r\nQuelle que soit leur origine et leur milieu social, quel que soit leur conviction ou leur religion obligatoire pour une dur\u00e9e minimale de 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [88%] :\r\n7 m\u00e9dailles dont 3 d'or pour la Suisse aux Jeux olympiques de Rio, voil\u00e0 le bilan de ces jeunes qui sont referm\u00e9s cette nuit tout avait d\u00e9but\u00e9 avec le bronze en Tir au pistolet, mesdames, m\u00e9daille de Heidi dit tellement de guerre et la moisson de ces jeux s'est conclue en beaut\u00e9 hier avec le titre olympique de Nino Schurter en VTT l'or qui plus est, cette m\u00e9daille \u00e0 Rio, c'est 2 de moins qu'\u00e0 Sydney en 2000, mais le bilan est tout \u00e0 fait positif Laurent Bastardoz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:38) [92%] :\r\nAu d\u00e9but de ces Jeux, les paris \u00e9taient lanc\u00e9s les forfaits dans le tournoi de tennis de Federer Vavrinka avaient jet\u00e9 quelques doutes dans les esprits des dirigeants helv\u00e9tiques, un mois avant le d\u00e9part \u00e0 Rio, ils avaient planifi\u00e9 5 m\u00e9dailles, dont 2 voire m\u00eame 3 en tennis, or il se trouve que 6 semaines plus tard, la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique rentre au bercail, aur\u00e9ol\u00e9 de 7 m\u00e9dailles dont 3 en or pour Fabian Cancellara en cyclisme, qui signe un doubl\u00e9 apr\u00e8s son titre \u00e0 P\u00e9kin pour le 400 barreur en aviron du Genevois Lukas Tram\u00e8r et bien s\u00fbr pour le ph\u00e9nom\u00e9nal, Nino Schurter en VTT sur Terre qui offre \u00e0 la Suisse, un 1er titre olympique dans cette discipline autres moments forts, la m\u00e9daille de Julia Stein, Robert en gymnastique et les larmes de Tim\u00e9a Bachinski qui, 3 ans apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le tennis remporte une m\u00e9daille d'argent en compagnie de Martina Hingis, une autre revenante reste enfin les regrets ces m\u00e9dailles attendues, esp\u00e9r\u00e9es qui resteront lettre morte celles promises \u00e0 Yolanda Neff en VTT \u00e0 Steve Guerdat en saut d'obstacles aux escrimeurs Laurent Bastardoz RTS Sport Rio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [96%] :\r\nRendez -vous donc \u00e0 Tokyo en 2020, le maire de Rio a d'ailleurs transmis hier soir symboliquement le drapeau olympique au gouverneur de Tokyo quant au palmar\u00e8s des plus m\u00e9daill\u00e9s cette ann\u00e9e en t\u00eate les \u00c9tats-Unis avec 121 m\u00e9dailles devant la Grande-Bretagne, la Chine et la Russie, la Suisse se classe \u00e0 la 24\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:53) [98%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite vous \u00e9coute. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68A3A2E9-879D-4121-AA0C-F0670285EE2F", "internalArchiveId": "68A3A2E9-879D-4121-AA0C-F0670285EE2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Anne-Catherine Lyon brigue un nouveau mandat au gouvernement", "publicationDate": "2016-08-21T00:00:00Z", "summary": "Entr\u00e9e au Conseil d'Etat vaudois en 2002, cheffe du D\u00e9partement de la formation, de la jeunesse et de la culture, la conseill\u00e8re d'Etat socialiste vaudoise devra obtenir une d\u00e9rogation de son parti si elle esp\u00e8re prolonger son mandat.\r\n\r\n* * Anne-Catherine Lyon brigue un nouveau mandat au gouvernement Dans le canton de Vaud : le secret est lev\u00e9!\r\nAnne-Catherine Lyon, la conseill\u00e8re d'Etat socialiste ,  brigue un nouveau mandat au gouvernement. \r\nElle s'en explique dans les colonnes du Matin dimanche. \r\nEntr\u00e9e au Conseil d'Etat vaudois en 2002, cheffe du D\u00e9partement de la formation, de la jeunesse et de la culture, elle devra obtenir une d\u00e9rogation de son parti si elle esp\u00e8re prolonger son mandat. \r\nEt l\u00e0, ce n'est pas encore gagn\u00e9, Roger Guignard...\r\n----DIRECT\r\n\"J'ai r\u00e9form\u00e9 le syst\u00e8me de l'\u00e9cole en pensant aux \u00e9l\u00e8ves, il est temps maintenant de prendre soin des enseignants\" : la femme qui dit cela a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 14 ans au gouvernement vaudois, et se voit comme garante de la continuit\u00e9 d'une \u00e9cole de qualit\u00e9, d'une \"\u00e9cole bien dans sa peau\", comme elle dit. Des arguments qui apparaissent assez pr\u00e9tentieux aux yeux de certains membres du parti. Mardi dernier, \u00e0 l'heure de la rentr\u00e9e des classes, elle d\u00e9fendait aussi son bilan, saluant une \u00e9cole vaudoise \"fluide, perm\u00e9able et apais\u00e9e\".  On dira que le doute l'habite peu, alors que pourtant, au fil des \u00e9lections, ses scores ont r\u00e9guli\u00e8rement baiss\u00e9. Une baisse qui n'est jamais un tr\u00e8s bon signe en politique ! \r\n*Pour se repr\u00e9senter, elle aura besoin d'une d\u00e9rogation comme Pierre-Yves Maillard ?\r\nAu Congr\u00e8s du PS vaudois, le 27 septembre, elle aura besoin d'une d\u00e9rogation \u00e0 la majorit\u00e9 des deux tiers, car les statuts du PS autorisent trois mandats cons\u00e9cutifs. Elle les aura accompli en 2017 - 15 ans pleins -  au contraire de Pierre-Yves Maillard, qui lui ne comptera que 12 ans et 7 mois d'activit\u00e9. Mais parce qu'il est entr\u00e9 en fonction en d\u00e9cembre 2004 d\u00e9j\u00e0, pour une raison li\u00e9e au budget de son d\u00e9partement, le pr\u00e9sident du gouvernement vaudois devra aussi se soumettre \u00e0 la r\u00e8gle. M\u00eame traitement, mais cette diff\u00e9rence dans le timing jouera un grand r\u00f4le...\r\n***Et la concurrence ne manquera pas ?\r\nLes conseill\u00e8res nationales Cesla Amarelle, Ada Marra - qui a fait un score canon aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales-, Rebecca Ruiz pourraient \u00eatre sur les rangs. On n'oubliera pas Florence Germond, municipale lausannoise tr\u00e8s au courant des r\u00e9alit\u00e9s financi\u00e8res vaudoises.. \r\nLa Conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary, elle, sautera peut-\u00eatre un tour, le temps de pr\u00e9sider la Chambre des cantons. Mais s\u00fbr : le pari d'Anne-Catherine Lyon est risqu\u00e9, et loin d'\u00eatre gagn\u00e9 !", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7938470", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Anne-Catherine Lyon brigue un nouveau mandat au gouvernement / 12H30_2016-08-21T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 21.08.2016"], "alternativeSummary": ["Entr\u00e9e au Conseil d'Etat vaudois en 2002, cheffe du D\u00e9partement de la formation, de la jeunesse et de la culture, la conseill\u00e8re d'Etat socialiste vaudoise devra obtenir une d\u00e9rogation de son parti si elle esp\u00e8re prolonger son mandat."], "variantIds": ["ece-7938470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-27T10:52:50Z", "speechToTexts": ["27.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on passe au canton de Vaud, le secret est lev\u00e9, Anne-Catherine Lyon la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste brigue un nouveau mandat au gouvernement, elle s'en explique dans les colonnes du Matin dimanche entr\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat Vaudois en 2002, cheffe du D\u00e9partement de la formation de la jeunesse et de la culture, elle devra obtenir une d\u00e9rogation de son parti, si elle esp\u00e8re prolonger son mandat, et l\u00e0 ce n'est pas encore gagn\u00e9 Roger Guignard j'ai r\u00e9form\u00e9 le syst\u00e8me de l'\u00e9cole en pensant aux \u00e9l\u00e8ves, il est temps maintenant de prendre soin des enseignants, la femme qui dit cela, a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 14 ans au gouvernement Vaudois, elle se voit comme garante de la continuit\u00e9 d'une \u00e9cole de qualit\u00e9, d'une \u00e9cole, bien dans sa peau, comme il dit, des arguments qui apparaissent assez pr\u00e9tentieux, aux yeux de certains membres du parti mardi dernier \u00e0 l'heure de la rentr\u00e9e des classes, elle d\u00e9fendait d'ailleurs son bilan s'annulent, \u00e7a lui ont une \u00e9cole vaudoise fluide perm\u00e9able et apais\u00e9e, on dira que le doute l'habite peu alors que pourtant, au fil des \u00e9lections, ses scores ont r\u00e9guli\u00e8rement baiss\u00e9, une baisse qui n'est jamais tr\u00e8s bon signe en politique pour se repr\u00e9senter, elle aura donc besoin d'une d\u00e9rogation comme Pierre-Yves Maillard oui au congr\u00e8s du PS Vaudois, le 27 septembre une d\u00e9rogation \u00e0 la majorit\u00e9 des 2 tiers car les statuts du PS autorisent 3 mandats cons\u00e9cutifs les aura accompli en 2017 15 ans pleins au contraire de Pierre-Yves Maillard, qui lui ne comptera que 12 ans et 7 mois d'activit\u00e9 parce qu'il est entr\u00e9 en fonction en d\u00e9cembre 2004 d\u00e9j\u00e0, pour une raison li\u00e9e au budget de son d\u00e9partement, le pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois devra aussi se soumettre \u00e0 la r\u00e8gle, m\u00eame traitement mais cette diff\u00e9rence dans le timing et m\u00eame dans la psychologie jouera un grand r\u00f4le, alors j'ai Guignard, la concurrence ne manquera pas non, les conseill\u00e8res nationales Cesla Amarelle Ada Marra, qui a fait un score canon aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Rebecca Ruiz pourraient \u00eatre sur les rangs, on n'oubliera pas Florence Germond municipale lausannoise tr\u00e8s au courant des r\u00e9alit\u00e9s financi\u00e8res vaudoises la conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary elle sautera peut-\u00eatre un tour, le temps de pr\u00e9sider la Chambre des cantons mais sur le pari d'Anne-Catherine Lyon est risqu\u00e9 et loin, tr\u00e8s loin d'\u00eatre gagn\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-21T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83B5F9F1-3BF5-4B23-AD72-13D3482FD2E7", "internalArchiveId": "83B5F9F1-3BF5-4B23-AD72-13D3482FD2E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arnaud Montebourg officiellement candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2017", "publicationDate": "2016-08-21T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re ancien ministre de l'\u00e9ducation Beno\u00eet Hamon mardi, l'\u00e9cologiste C\u00e9cile Duflot samedi, l'ancien ministre de l'Economie Arnaud Montebourg a officialis\u00e9 sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, ce dimanche \u00e0 Frangy-en-Bresse.\r\n\r\n* * Arnaud Montebourg officiellement candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2017 Ariane Hasler\r\nEn France, les candidats de gauche \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017 sont d\u00e9sormais au nombre de trois: apr\u00e8s l'ex-ministre de l'\u00e9ducation Beno\u00eet Hamon, et l'\u00e9cologiste C\u00e9cile Duflot, c'est l'ancien ministre de l'\u00e9conomie Arnaud Montebourg qui a officialis\u00e9 sa candidature... C'\u00e9tait cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Frangy-en-Bresse... Le village o\u00f9 il avait il y a deux ans tenu des propos acerbes qui avaient provoqu\u00e9 sa sortie du gouvernement... Ariane Hasler, on vous retrouve  \u00e0 Paris... Le moins qu'on puisse dire qu'Arnaud Montebourg a plut\u00f4t r\u00e9ussi son entr\u00e9e dans la course!\r\nOui l'ancien ministre qui s'\u00e9tait retir\u00e9 de la vie politique apr\u00e8s son d\u00e9part du gouvernement cherche \u00e0 faire de son retour un v\u00e9ritable \u00e9v\u00e8nement. profitant de la coutumi\u00e8re f\u00eate de la rose qu'il organise dans son fief..pour officialiser donc sa candidature mais aussi pour developper ce qu'il a intitul\u00e9 son \u00ab\u00a0projet France\u00a0\u00bb.. en synth\u00e8se, le projet France, ce sont 25 propositions r\u00e9solument ancr\u00e9es \u00e0 gauche : annulation des hausses d'imp\u00f4ts d\u00e9cid\u00e9es de puis 5 ans pour les classes moyennes ou pauvres,\u00a0 facilitation pour les locataires d'un logement social de devenir propri\u00e9tairws, cr\u00e9ation d'une grande banques nationale qui cautionnerait 90% des emprunts des petites entreprises.. durant ces deux ann\u00e9es Arnaud Montebourg s'est techniquement retir\u00e9 de la politique, mais il a consult\u00e9 tous azimuts, il arrive fin pr\u00eat pour la bataille \u00e0 gauche. en ajoutant aussi une dose de suspense avec la question de sa participation \u00e0 la primaire de la gauche organis\u00e9es par le PS. une question \u00e0 laquelle il n'a toujours pas r\u00e9pondu.\r\nRELANCE: Arnaud Montebourg poss\u00e8de un atout majeur: son retrait pendant deux ans de la vie politique.\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 les fran\u00e7ais reprochent de plus \u00e0 leur \u00e9lites leur d\u00e9connection du terrai, de la vraie vie, il peut capitaliser sur ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 il a c\u00f4toy\u00e9 le monde \u00e9conomique, via son entr\u00e9e au conseil d'administration d'Habitat en 2015. puis son implication dans une start-up d'\u00e9nergie \u00e9olienne et sa place au comit\u00e9 d'orientation strat\u00e9gique d'une soci\u00e9t\u00e9 de services en ing\u00e9nierie informatique. i va capitaliser aussi sur son image de monsieur made in france, v\u00e9ritable marque de fabrique instaur\u00e9e lors de son passage au gouvernement..\r\nRELANCE: point faible en revanche: le terrorisme.\r\noui le terrorisme, invit\u00e9 surprise des th\u00e8me de campagne pour ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles.. avec son corollaire les questions de s\u00e9curit\u00e9.or la disparition politique d'Arnaud Montebourg correspondant au moment des attentats. un th\u00e8me donc sur laquelle il paraitra moins cr\u00e9dible que d'autres de ses adversaires qui auront bataill\u00e9 sur les questions d'\u00e9tat d'urgence de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 ..\r\nRELANCE: reste qu'il ne se place pas trop mal dans la course actuellement.", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7938488", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Arnaud Montebourg officiellement candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2017 / FOR_2016-08-21T18:04:00_developpement-3", "Forum du 21.08.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l\u2019\u00e9ph\u00e9m\u00e8re ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation Beno\u00eet Hamon mardi, l\u2019\u00e9cologiste C\u00e9cile Duflot samedi, l\u2019ancien ministre de l\u2019Economie Arnaud Montebourg a officialis\u00e9 sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, ce dimanche \u00e0 Frangy-en-Bresse."], "variantIds": ["ece-7938488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-27T22:03:02Z", "speechToTexts": ["28.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn France, les candidats de gauche \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017 sont d\u00e9sormais au nombre de 3 : apr\u00e8s l'ex- ministre de l'\u00e9ducation, Beno\u00eet Hamon et l'\u00e9cologiste C\u00e9cile Duflot, c'est l'ancien ministre de l'\u00e9conomie, Arnaud Montebourg, qui a officialis\u00e9 sa candidature, c'\u00e9tait cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Frangy-en-Bresse Frangy-en-Bresse villages o\u00f9 il avait il y a 2 ans, tenu des propos acerbes qui avait provoqu\u00e9 son exclusion du gouvernement Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, le moins qu'on puisse dire, Ariane, c'est qu'Arnaud Montebourg a plut\u00f4t r\u00e9ussi son entr\u00e9e dans la course. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [94%] :\r\nOui, puisque cet apr\u00e8s- midi, il ne s'est pas content\u00e9 d'annoncer sa candidature, il a aussi pr\u00e9sent\u00e9 ce qu'il nomme son projet France 25 propositions r\u00e9solument ancr\u00e9 \u00e0 gauche, annulation des hausses d'imp\u00f4ts d\u00e9cid\u00e9es depuis 5 ans pour les classes moyennes ou populaires facilitation pour les locataires dans le logement social, d'en devenir propri\u00e9taire ou encore cr\u00e9ation d'une grande banque nationale qui cautionnerait 90 pourcent des des emprunts des petites entreprises durant ces 2 ann\u00e9es, Arnaud Montebourg s'est techniquement, retir\u00e9 de la politique, mais il a consult\u00e9 tous azimut, il arrive fin pr\u00eat pour la bataille en ajoutant aussi une dose de suspense avec la question de sa participation \u00e0 la primaire de la gauche, organis\u00e9es par le PS, une question \u00e0 laquelle il n'a toujours pas r\u00e9pondu aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [90%] :\r\nAriane, Arnaud Montebourg, un atout majeur, il faut le dire, cette f\u00eate qui s'est retir\u00e9 pendant 2 ans de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [92%] :\r\nOui, alors les fran\u00e7ais reprochent \u00e0 leurs \u00e9lites leur d\u00e9connection du terrain, il peut se targuer d'avoir c\u00f4toy\u00e9 r\u00e9cemment le monde \u00e9conomique, d'abord au conseil d'administration d'Habitat en 2015, puis en s'impliquant dans une Start-Up d'\u00e9nergie \u00e9olienne, et enfin du dans une soci\u00e9t\u00e9 de services en ing\u00e9nierie informatique, Arnaud Montebourg, qui peut aussi capitaliser sur son image de Monsieur M\u00e9dine France v\u00e9ritable marque de fabrique instaur\u00e9e lors de son passage au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [92%] :\r\nMais il y a un point faible en revanche le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [94%] :\r\nLe terrorisme, invit\u00e9 surprise des th\u00e8me de campagne pour ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, avec son corollaire, les questions de s\u00e9curit\u00e9, or la disparition politique d'Arnaud Montebourg, correspond \u00e0 la p\u00e9riode des attentats et des d\u00e9bats qui les ont suivis sur ce th\u00e8me il para\u00eetra forc\u00e9ment moins cr\u00e9dible que d'autres qui ont ferraill\u00e9 sur les questions d'\u00e9tat d'urgence ou de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [87%] :\r\nMais reste que est plut\u00f4t il est plut\u00f4t bien plac\u00e9 tout de m\u00eame dans la dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [94%] :\r\nOui, cette candidature \u00e0 gauche et la 2\u00e8me avec Beno\u00eet Hamon \u00e0 \u00eatre v\u00e9ritablement significative mais pour l'heure, tout est tr\u00e8s, tr\u00e8s ouvert et surtout suspendu \u00e0 l'annonce de la candidature de Fran\u00e7ois Hollande, notamment les candidatures potentielles de Manuel Valls ou d'Emmanuel Macron, mais \u00e0 ce stade, en effet, celui qui \u00e9tait arriv\u00e9 3\u00e8me \u00e0 la primaire socialiste de 2011 avec 17 pourcent des des voix a le profil d'un candidat s\u00e9rieux, tout d\u00e9pend aussi de savoir s'il passera par la primaire ou non, puisque s'il opte pour ce chemin, h\u00e9 bien il prend le risque de s'\u00e0 une femme de poids, Martine Aubry, l'ancienne secr\u00e9taire du PS a confirm\u00e9 vendredi qu'elle ne serait pas candidate mais elle p\u00e8se toujours lourd dans le parti, Aur\u00e9lie d\u00e9teste Arnaud Montebourg \u00e0 qu'elle n'a pas pardonn\u00e9 sa trahison en 2011 et son soutien \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande contre elle lors du combat final de la primaire, elle partage d'ailleurs volontiers sa th\u00e9orie sur les v\u00e9ritables ambitions de monsieur mais d'une France pour 2017, il veut que la droite revienne au pouvoir et devenir chef de l'opposition, c'est donc un autre candidat, peu ou prou sur la m\u00eame ligne d'Arnaud Montebourg que Martine Aubry pourrait accorder son soutien, Beno\u00eet Hamon, qui a pris de court son ancien camarade de gouvernement en annon\u00e7ant sa candidature cette semaine la bataille \u00e0 gauche ne fait que commencer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [86%] :\r\nRennes Hasler notre correspondante \u00e0 Paris, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-21T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC3625CA-FFA4-4AD0-A7F1-BE8DF0188A34", "internalArchiveId": "FC3625CA-FFA4-4AD0-A7F1-BE8DF0188A34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 (42/42) - 131 (1/3)", "publicationDate": "2016-08-21T00:00:00Z", "summary": "D'ung parfond cueur j'ay cry\u00e9 a toy Sire. De profundis (129). Seigneur je n'ai pas le coeur fier (131).", "durationSec": 3300, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7836989", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["psaume", "musique religieuse", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 - 131 / INI_2016-08-21T06:03:45_psalterophilie", "Initiales du 21.08.2016"], "alternativeSummary": ["D'ung parfond cueur j'ay cry\u00e9 a toy Sire\nDe profundis (129)\nSeigneur je n'ai pas le coeur fier (131)"], "variantIds": ["ece-7836989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:56Z", "webPublicationDate": "2016-08-26T23:49:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1537080", "internalArchiveId": "AA1608537121", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 1588, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7956215", "imageURL": "http://www.rts.ch/7956226.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Rio 2016: les moments forts des Jeux olympiques de Rio", "Swiss pourrait quitter l\u2019a\u00e9roport de Gen\u00e8ve", "Rio 2016/VTT: Nino Sch\u00fcrter remporte le titre olympique en VTT", "Rio 2016/Bilan: les commentaires de Pierre-Alain Dupuis \u00e0 Rio de Janeiro", "Rentr\u00e9e scolaire/VS: Oskar Freysinger veut d'avantage d'apprentissage \u00abpar c\u0153ur\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9cole", "Rentr\u00e9e scolaire: l\u2019analyse de Ga\u00eblle Lavidi\u00e8re", "Turquie: un attentat a fait plus de 50 morts \u00e0 Gaziantep, une ville proche de la fronti\u00e8re syrienne", "Attentat en Turquie: le point avec Abraham Zisyadis", "Rio 2016/VTT: les pr\u00e9cisions de Steve Roth \u00e0 Rio de Janeiro", "Anne-Catherine Lyon veut briguer un quatri\u00e8me mandat au gouvernement vaudois", "Stars d\u2019\u00e0 c\u00f4t\u00e9: le jeune styliste zurichois, Julian Zigerli, a lanc\u00e9 sa marque de v\u00eatements"], "alternativeSummary": ["Le groupe Lufthansa envisage de desservir Cointrin par l'une de ses filiales low-cost, pour des questions de rentabilit\u00e9.", "C\u2019est la 7e m\u00e9daille de la Suisse aux JO.", "C\u2019est ce qu\u2019il avait annonc\u00e9 dans ses 10 th\u00e8ses sur l\u2019\u00e9cole.", "Un kamikaze s\u2019est m\u00eal\u00e9 aux invit\u00e9s d\u2019un mariage. Le pr\u00e9sident Erdogan accuse l'EI.", "Le PS devra se prononcer sur cette candidature contest\u00e9e.", "D\u00e9sormais, ses v\u00eatements se vendent dans le monde entier, \u00e0 Milan, New York ou P\u00e9kin."], "variantIds": ["ece-7874252", "ece-7874254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-05T11:39:56Z", "subTitles": ["19:30:05:22  19:30:16:09\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:04\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:18:06  19:30:22:16\r\n          L'or olympique\r\n    pour Nino Schurter en VTT.\r\n\r\n19:30:22:18  19:30:31:01\r\n  Le quintuple champion du monde\r\noffre \u00e0 la Suisse sa 7\u00e8me m\u00e9daille.\r\n\r\n19:30:31:14  19:30:36:08\r\n Derni\u00e8re journ\u00e9e olympique avant \r\nla c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture cette nuit.\r\n\r\n19:30:36:10  19:30:39:00\r\nDes Jeux marqu\u00e9s par trois athl\u00e8tes:\r\n\r\n19:30:39:02  19:30:42:09\r\n          Michael Phelps,\r\n    Usain Bolt et Simone Biles.\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:48:03\r\n    Belle moisson de m\u00e9dailles\r\n      aussi pour la Suisse.\r\n\r\n19:30:48:05  19:30:50:23\r\n  Premier bilan avec P-A.Dupuis.\r\n\r\n19:30:51:06  19:30:52:16\r\n       Attentat en Turquie.\r\n\r\n19:30:52:18  19:30:56:09\r\n    Explosion durant un mariage\r\n           \u00e0 Gaziantep.\r\n\r\n19:30:56:11  19:31:01:06\r\n Plus de 50 morts et 100 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:31:01:08  19:31:06:10\r\n   Nous verrons qui peuvent \u00eatre\r\n        les commanditaires.\r\n\r\n19:31:06:23  19:31:10:11\r\n        Anne-Catherine Lyon\r\n    veut briguer un 4\u00e8me mandat\r\n\r\n19:31:10:13  19:31:12:11\r\n    au Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:31:12:13  19:31:16:05\r\n    Elle demande une d\u00e9rogation\r\n     alors que sa candidature\r\n\r\n19:31:16:07  19:31:19:08\r\n          est contest\u00e9e:\r\n   elle devrait laisser la place\r\n\r\n19:31:19:10  19:31:22:08\r\n    apr\u00e8s 12 ans \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:31:23:05  19:31:26:15\r\n     Oskar Freysinger souhaite\r\n     que les \u00e9l\u00e8ves valaisans\r\n\r\n19:31:26:17  19:31:29:07\r\napprennent plus de po\u00e8mes par coeur.\r\n\r\n19:31:29:09  19:31:32:23\r\n   Le retour de la m\u00e9morisation\r\n     \u00e0 l'heure de la rentr\u00e9e\r\n\r\n19:31:33:01  19:31:34:17\r\n     dans les cantons romands.\r\n\r\n19:31:34:19  19:31:37:22\r\n       D\u00e9but de notre s\u00e9rie\r\n     sur les th\u00e8mes marquants\r\n\r\n19:31:38:00  19:31:40:08\r\n de cette nouvelle ann\u00e9e scolaire.\r\n\r\n19:31:41:01  19:31:44:19\r\n        Effroyable attentat\r\n dans la ville kurde de Gaziantep,\r\n\r\n19:31:44:21  19:31:46:17\r\n    dans le sud de la Turquie.\r\n\r\n19:31:46:19  19:31:49:16\r\n         Plus de 50 morts\r\n    et une centaine de bless\u00e9s\r\n\r\n19:31:49:18  19:31:53:03\r\n    lors d'une attaque suicide\r\n      qui visait un mariage.\r\n\r\n19:31:53:05  19:31:57:02\r\n      Le pouvoir turc accuse \r\n     le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:31:58:06  19:32:02:02\r\n    -Stupeur et consternation\r\n       en plein Gaziantep,\r\n\r\n19:32:02:04  19:32:05:06\r\n          ville proche\r\n    de la fronti\u00e8re syrienne,\r\n\r\n19:32:05:08  19:32:09:11\r\nbase arri\u00e8re de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:32:09:13  19:32:14:11\r\n  Un attentat dont les victimes\r\n     c\u00e9l\u00e9braient un mariage.\r\n\r\n19:32:14:12  19:32:21:11\r\nUn kamikaze s'est m\u00eal\u00e9 aux invit\u00e9s\r\n  avant d'actionner un explosif.\r\n\r\n19:32:25:05  19:32:29:01\r\n      -Nous nous promenions\r\net nous avons entendu l'explosion.\r\n\r\n19:32:29:03  19:32:31:03\r\n   Il y avait beaucoup de corps.\r\n\r\n19:32:31:05  19:32:34:00\r\n   Nous avons aid\u00e9 les bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:34:09  19:32:36:08\r\n -Face \u00e0 de nouveaux attentats,\r\n\r\n19:32:36:10  19:32:40:11\r\n      le pr\u00e9sident Erdogan\r\n    accuse l'Etat islamique.\r\n\r\n19:32:44:01  19:32:46:04\r\n     -Un kamikaze de 12-14 ans\r\n\r\n19:32:46:06  19:32:51:16\r\n     a fait exploser sa bombe,\r\n\r\n19:32:51:18  19:32:55:12\r\n ou alors elle l'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 distance.\r\n\r\n19:32:56:10  19:33:03:13\r\n-Le pr\u00e9sident turc a \u00e9t\u00e9 conspu\u00e9\r\n     lors des fun\u00e9railles.\r\n\r\n19:33:03:15  19:33:12:10\r\n  La communaut\u00e9 kurde l'estime\r\nresponsable de ce nouveau carnage\r\n\r\n19:33:12:11  19:33:16:05\r\n qui a vu p\u00e9rir un grand nombre\r\n    de femmes et d'enfants.\r\n\r\n19:33:16:07  19:33:24:19\r\nLes Kurdes d\u00e9noncent la complaisance\r\n    d'Ankara \u00e0 l'\u00e9gard de l'EI.\r\n\r\n19:33:28:22  19:33:33:10\r\n-Incertitudes sur les commanditaires.\r\n\r\n19:33:33:11  19:33:39:00\r\n       Il intervient en lien\r\n      avec le conflit syrien.\r\n\r\n19:33:39:04  19:33:43:19\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:43:23  19:33:49:01\r\n        C'est un attentat\r\n     qui intervient 24 heures\r\n\r\n19:33:49:05  19:33:55:03\r\n  apr\u00e8s un revirement total de la\r\n  Turquie vis-\u00e0-vis de la Syrie.\r\n\r\n19:33:55:11  19:33:57:01\r\n       La Turquie consid\u00e8re\r\n\r\n19:33:57:06  19:34:01:04\r\n       que Bachar el-Assad\r\n est un interlocuteur acceptable.\r\n\r\n19:34:01:08  19:34:07:06\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n19:34:08:13  19:34:11:07\r\nLe soutien qu'il y aurait eu en Syrie\r\n\r\n19:34:11:11  19:34:14:10\r\n          n'a pas amen\u00e9\r\n     des r\u00e9sultats escompt\u00e9s.\r\n\r\n19:34:14:13  19:34:19:11\r\n  Au contraire, les forces kurdes\r\n        auraient progress\u00e9.\r\n\r\n19:34:19:14  19:34:24:10\r\n  Elles sont pr\u00e8s de la fronti\u00e8re\r\n          de la Turquie.\r\n\r\n19:34:24:13  19:34:27:19\r\n     Elles ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es\r\n      pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:34:28:00  19:34:32:04\r\n       par les forces de Damas\r\navec les remerciements de la Turquie.\r\n\r\n19:34:32:08  19:34:38:23\r\n  R\u00e9sultat: Daesh perd un cordon\r\n    ombilical avec la Turquie.\r\n\r\n19:34:39:03  19:34:45:01\r\n   -C'est la premi\u00e8re hypoth\u00e8se.\r\n\r\n19:34:45:05  19:34:49:15\r\n           Autre piste,\r\n\r\n19:34:49:19  19:34:52:14\r\ndes familles qui accusent la Turquie\r\n          d'\u00eatre complice.\r\n\r\n19:34:52:18  19:34:58:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:35:00:10  19:35:06:10\r\n         Le pr\u00e9sident turc\r\n        r\u00e8gne sans partage.\r\n\r\n19:35:10:05  19:35:14:05\r\n     Il y a le parti pro-kurde\r\n\r\n19:35:14:09  19:35:19:11\r\n          qui repr\u00e9sente\r\n     10 \u00e0 15 % de l'\u00e9lectorat\r\n\r\n19:35:19:14  19:35:25:12\r\n    qui se place en opposition\r\n      au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:35:25:16  19:35:31:07\r\n \u00c0 Gaziantep, il y a probablement\r\n      beaucoup de djihadistes,\r\n\r\n19:35:31:11  19:35:40:23\r\n      des forces de s\u00e9curit\u00e9\r\n  et des services secrets turcs.\r\n\r\n19:35:43:12  19:35:47:15\r\n   -A Alep, le conflit opposant \r\n   le r\u00e9gime syrien aux insurg\u00e9s\r\n\r\n19:35:47:17  19:35:51:07\r\n   a caus\u00e9 la mort de 330 civils\r\n     depuis le d\u00e9but du mois.\r\n\r\n19:35:51:09  19:35:54:14\r\n      Les raids de l'aviation\r\n     gouvernementale et russe,\r\n\r\n19:35:54:16  19:35:57:15\r\n  ainsi que les tirs de mortiers\r\n         se poursuivent.\r\n\r\n19:35:57:17  19:36:00:07\r\n           Aucun r\u00e9pit\r\n    pour les 250'000 habitants\r\n\r\n19:36:00:08  19:36:03:13\r\n     des quartiers est d'Alep\r\n      sous contr\u00f4le rebelle.\r\n\r\n19:36:04:07  19:36:08:06\r\n   A 8 mois des pr\u00e9sidentielles,\r\n    Arnaud Montebourg se lance.\r\n\r\n19:36:08:08  19:36:12:20\r\n  L'ancien ministre de l'Economie\r\nde F.Hollande dresse un bilan s\u00e9v\u00e8re\r\n\r\n19:36:12:22  19:36:14:11\r\n      de l'actuel pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:36:14:12  19:36:18:11\r\nDans son fief de Frangy-en-Bresse,\r\n    il annonce sa candidature.\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:22:05\r\n     Avant lui cette semaine,\r\n    le socialiste Beno\u00eet Hamon\r\n\r\n19:36:22:07  19:36:27:18\r\n   et l'\u00e9cologiste C\u00e9cile Duflot\r\n ont officialis\u00e9 leur candidature.\r\n\r\n19:36:29:04  19:36:33:13\r\n   Anne-Catherine Lyon met fin\r\n aux sp\u00e9culations sur son d\u00e9part.\r\n\r\n19:36:33:15  19:36:38:18\r\nApr\u00e8s 14 ans au gouvernement vaudois,\r\nla socialiste brigue un 4\u00e8me mandat.\r\n\r\n19:36:38:20  19:36:42:16\r\n  Elle a pris de court son parti.\r\n\r\n19:36:42:18  19:36:51:11\r\n     Le PS devra se prononcer\r\n sur cette candidature contest\u00e9e.\r\n\r\n19:36:52:06  19:36:56:01\r\n-Elle nous re\u00e7oit dans son bureau.\r\n\r\n19:36:56:03  19:37:01:04\r\nAnne-Catherine Lyon veut rester \u00e0 la\r\nt\u00eate du d\u00e9partement de la formation.\r\n\r\n19:37:01:12  19:37:05:18\r\n-Je peux encore apporter des choses.\r\n\r\n19:37:05:20  19:37:09:03\r\n      Concr\u00e9tiser des projets\r\n\r\n19:37:09:05  19:37:14:15\r\n         qui appartiennent\r\n\u00e0 tout ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 entrepris.\r\n\r\n19:37:15:02  19:37:18:07\r\n      -L'annonce surprend \r\n     presque tout le monde.\r\n\r\n19:37:18:17  19:37:20:21\r\n         -On est plusieurs\r\n\r\n19:37:20:23  19:37:24:11\r\n \u00e0 avoir appris la chose ce matin.\r\n\r\n19:37:24:12  19:37:27:01\r\n Les organes officiels \u00e9galement.\r\n\r\n19:37:27:03  19:37:30:00\r\n   Moi-m\u00eame, j'\u00e9tais au courant.\r\n\r\n19:37:30:09  19:37:34:09\r\n    -Elue en 2002, A-C.Lyon \r\n   a pass\u00e9 15 ans au pouvoir.\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:39:13\r\nElle devra demander une d\u00e9rogation \u00e0\r\nson parti pour prolonger son mandat.\r\n\r\n19:37:39:23  19:37:43:01\r\n-Cette r\u00e8gle permet \u00e0 chaque personne\r\n\r\n19:37:43:03  19:37:47:11\r\nconcern\u00e9e d'aller au fond de soi-m\u00eame\r\n\r\n19:37:47:13  19:37:52:12\r\net de se demander si elle a encore\r\n       l'\u00e9nergie pour cela.\r\n\r\n19:37:53:00  19:37:57:09\r\n-Risqu\u00e9, car il faudra convaincre\r\n plus de deux tiers des membres\r\n\r\n19:37:57:11  19:38:00:11\r\ndu congr\u00e8s socialiste en septembre.\r\n\r\n19:38:00:16  19:38:02:23\r\n -Si elle obtient l'autorisation,\r\n\r\n19:38:03:01  19:38:05:02\r\n        elle se pr\u00e9sentera\r\n\r\n19:38:05:04  19:38:09:11\r\n   devant l'assembl\u00e9e r\u00e9gionale\r\n qui peut la pr\u00e9senter au congr\u00e8s.\r\n\r\n19:38:09:13  19:38:13:11\r\n Le congr\u00e8s d\u00e9terminera le ticket.\r\n\r\n19:38:13:23  19:38:16:14\r\n    -Les candidats potentiels\r\n         sont nombreux.\r\n\r\n19:38:16:16  19:38:21:19\r\nCesla Amarelle, Florence Germond ou\r\nRoxanne Meyer-Keller sont favorites.\r\n\r\n19:38:21:21  19:38:25:16\r\n  La bataille pourrait affecter\r\n     l'alliance rose-verte.\r\n\r\n19:38:26:00  19:38:27:11\r\n       -Une alliance solide.\r\n\r\n19:38:27:13  19:38:29:11\r\n      J'esp\u00e8re qu'on parlera\r\n\r\n19:38:29:13  19:38:31:17\r\n    du programme, de nos id\u00e9es\r\n\r\n19:38:31:19  19:38:34:13\r\n       du parti socialiste.\r\n\r\n19:38:35:05  19:38:37:15\r\n-Pour A-C.Lyon, la route est longue\r\n\r\n19:38:37:17  19:38:41:15\r\njusqu'\u00e0 la d\u00e9signation des candidats\r\n        en janvier prochain.\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:47:20\r\n    La Suisse termine les Jeux\r\n en beaut\u00e9 avec une 7\u00e8me m\u00e9daille:\r\n\r\n19:38:47:22  19:38:51:19\r\n      Nino Schurter remporte\r\n      l'or olympique en VTT.\r\n\r\n19:38:51:21  19:38:55:15\r\n    3\u00e8me en 2008, 2\u00e8me en 2012,\r\n\r\n19:38:55:17  19:39:00:12\r\n le Grison d\u00e9croche le seul succ\u00e8s\r\n   qui manquait \u00e0 son palmar\u00e8s.\r\n\r\n19:39:01:22  19:39:05:21\r\n-N.Schurter sait que cette course\r\n      est celle de sa vie.\r\n\r\n19:39:05:23  19:39:09:13\r\n    Il veut la m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n19:39:09:15  19:39:20:07\r\nLe Grison prend vite la t\u00eate pour ne\r\n   pas \u00eatre ralenti par d'autres.\r\n\r\n19:39:20:09  19:39:25:11\r\n         Il se d\u00e9tache\r\n    en compagnie de Kulhavy.\r\n\r\n19:39:25:13  19:39:36:00\r\nLe duel psychologique s'installe.\r\n\r\n19:39:36:02  19:39:46:11\r\n Schurter temp\u00e8re ses relais et \r\nlaisse travailler son adversaire.\r\n\r\n19:39:46:13  19:39:53:11\r\n      Schurter se d\u00e9tache\r\n   \u00e0 deux tours de l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:39:53:12  19:39:59:09\r\n      Plus fort mentalement\r\n        et physiquement,\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:03:02\r\n  Schurter fonce vers le titre.\r\n\r\n19:40:03:04  19:40:09:10\r\nLe dernier tour est une formalit\u00e9.\r\n\r\n19:40:09:11  19:40:13:06\r\n   A 30 ans, le Suisse s'offre\r\n   un premier titre olympique.\r\n\r\n19:40:13:08  19:40:18:05\r\nSchurter a d\u00e9sormais tout gagn\u00e9.\r\n\r\n19:40:18:07  19:40:23:00\r\n      Il offre \u00e0 la Suisse\r\n       sa 7\u00e8me m\u00e9daille.\r\n\r\n19:40:23:02  19:40:28:00\r\nIl portera le drapeau suisse ce soir\r\n  lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture.\r\n\r\n19:40:28:23  19:40:33:04\r\n           -Steve Roth,\r\n  vous avez suivi cette \u00e9preuve.\r\n\r\n19:40:33:06  19:40:43:07\r\n     Schurter \u00e9tait le favori\r\n      et il n'a pas craqu\u00e9.\r\n\r\n19:40:43:11  19:40:50:09\r\n          -Non, c'\u00e9tait\r\n une grosse performance pour lui.\r\n\r\n19:40:50:12  19:40:55:10\r\n         Il avait d\u00e9j\u00e0 eu\r\n      2 m\u00e9dailles olympiques.\r\n\r\n19:40:55:13  19:41:01:11\r\nIl a toujours dit qu'il voulait \u00eatre\r\n        champion olympique.\r\n\r\n19:41:01:20  19:41:07:21\r\n     Il n'y avait rien d'autre\r\n    que l'or qui l'int\u00e9ressait.\r\n\r\n19:41:08:02  19:41:11:08\r\n  Il a assum\u00e9 son r\u00f4le de favori.\r\n\r\n19:41:11:11  19:41:16:08\r\nC'est quelque chose qui se pr\u00e9pare\r\n        depuis longtemps.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:18:22\r\n           Aujourd'hui,\r\n   il est pleinement r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n19:41:19:02  19:41:21:05\r\n     C'est un grand champion.\r\n\r\n19:41:21:09  19:41:26:00\r\n            Un exemple.\r\n\r\n19:41:37:04  19:41:43:04\r\n      -Le marathon masculin,\r\n  un autre moment de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:41:43:13  19:41:45:23\r\n-Oui, l'un des moments tr\u00e8s attendus.\r\n\r\n19:41:46:01  19:41:49:23\r\nIl faisait un temps \u00e0 ne pas mettre\r\n      un marathonien dehors.\r\n\r\n19:41:50:01  19:41:53:18\r\n Ca n'a pas emp\u00each\u00e9 Eliud Kipchoge\r\n          de l'emporter.\r\n\r\n19:41:53:20  19:41:55:23\r\n  Son chrono : 2 h 08 min 44 sec.\r\n\r\n19:41:56:01  19:41:59:11\r\n        Belle performance\r\n pour le Genevois Tadesse Abraham\r\n\r\n19:41:59:13  19:42:02:23\r\n            qui a repris\r\nplusieurs concurrents dans le final.\r\n\r\n19:42:03:01  19:42:07:08\r\n      Il prend la 7\u00e8me place\r\n et d\u00e9croche un dipl\u00f4me olympique.\r\n\r\n19:42:14:07  19:42:18:04\r\n-La c\u00e9r\u00e9monie de fermeture des Jeux\r\n  olympiques est pour cette nuit.\r\n\r\n19:42:18:08  19:42:22:02\r\n          -Nino Schurter\r\n      sera le porte-drapeau.\r\n\r\n19:42:22:06  19:42:24:16\r\n  Avant la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture,\r\n\r\n19:42:24:21  19:42:27:15\r\n            on revient\r\n     sur les faits marquants.\r\n\r\n19:42:27:19  19:42:30:19\r\n   Avec les principaux athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:42:31:21  19:42:34:16\r\n-Il f\u00eate aujourd'hui ses trente ans,\r\n\r\n19:42:34:18  19:42:38:10\r\n   avec trois m\u00e9dailles d'or \r\n  comme cadeau d'anniversaire.\r\n\r\n19:42:38:11  19:42:43:07\r\n   Apr\u00e8s ses victoires sur 100 m,\r\n200 m et 4x100 m \u00e0 P\u00e9kin et Londres,\r\n\r\n19:42:43:09  19:42:48:01\r\n  Usain Bolt a remis \u00e7a \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:42:48:03  19:42:52:06\r\n   Bolt s'impose \u00e0 chaque fois\r\n avec une aisance d\u00e9concertante.\r\n\r\n19:42:52:08  19:42:58:04\r\n  Le Jama\u00efcain est le meilleur\r\n  sprinter de tous les temps.\r\n\r\n19:42:59:14  19:43:03:18\r\n    -Blake a dit qu'il allait\r\n vous convaincre d'aller \u00e0 Tokyo.\r\n\r\n19:43:03:20  19:43:06:15\r\n -Non, il dit \u00e7a \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:43:06:17  19:43:10:18\r\n        Arr\u00eate de dire \u00e7a !\r\n\r\n19:43:11:08  19:43:16:11\r\n -Bolt en termine avec les Jeux\r\n   avec neuf m\u00e9dailles d'or.\r\n\r\n19:43:17:01  19:43:21:07\r\n        -En gymnastique,\r\n      Simone Biles a rafl\u00e9\r\n\r\n19:43:21:09  19:43:26:22\r\n     quatre m\u00e9dailles d'or,\r\n         une en bronze.\r\n\r\n19:43:27:00  19:43:33:00\r\n     L'Am\u00e9ricaine de 19 ans\r\n      a \u00e9pat\u00e9 la galerie.\r\n\r\n19:43:33:02  19:43:35:20\r\n    Au sol, il n'y a qu'elle\r\n\r\n19:43:35:22  19:43:39:13\r\n           pour r\u00e9aliser\r\ncet encha\u00eenement qui porte son nom.\r\n\r\n19:43:39:15  19:43:45:17\r\n On la compare \u00e0 Nadia Comaneci,\r\n  championne olympique en 1976.\r\n\r\n19:43:46:00  19:43:49:06\r\n       Il est l'Olympien\r\n  le plus titr\u00e9 de l'histoire:\r\n\r\n19:43:49:08  19:43:52:01\r\n   28 m\u00e9dailles dont 23 en or.\r\n\r\n19:43:52:03  19:43:55:11\r\n Michael Phelps est revenu \u00e0 Rio\r\n\r\n19:43:55:13  19:43:59:23\r\n apr\u00e8s avoir connu la d\u00e9pression\r\n   apr\u00e8s les Jeux de Londres.\r\n\r\n19:44:00:01  19:44:02:17\r\n  C'est au Br\u00e9sil qu'il rena\u00eet.\r\n\r\n19:44:02:19  19:44:05:20\r\n      Un come-back attendu.\r\n\r\n19:44:06:07  19:44:09:04\r\n-Je pouvais revenir et gagner l'or.\r\n\r\n19:44:09:06  19:44:12:03\r\n  Je repars avec 5 m\u00e9dailles d'or\r\n\r\n19:44:12:05  19:44:14:22\r\n         et une d'argent.\r\n\r\n19:44:15:07  19:44:18:05\r\n            -A Rio,\r\nil a mis un terme \u00e0 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:44:18:07  19:44:22:03\r\n Son nom restera grav\u00e9 \u00e0 jamais\r\n    dans l'histoire des JO.\r\n\r\n19:44:23:20  19:44:28:02\r\n      -Pierre-Alain Dupuis,\r\nvous \u00eates au studio RTS \u00e0 Ipanema.\r\n\r\n19:44:28:04  19:44:32:11\r\n     Premier bilan de ces JO:\r\nla Suisse termine avec 7 m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:44:32:13  19:44:38:05\r\n   L'objectif est m\u00eame d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n19:44:38:09  19:44:42:17\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:44:42:21  19:44:48:19\r\n       Un magnifique bilan\r\n     pour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n19:44:50:01  19:44:51:22\r\n     Cela avait bien commenc\u00e9\r\n\r\n19:44:52:02  19:44:56:02\r\n         avec la m\u00e9daille\r\n     d'Heidi Diethelm Gerber.\r\n\r\n19:44:56:06  19:45:02:04\r\n Ensuite, avec Fabian Cancellara.\r\n\r\n19:45:03:08  19:45:08:12\r\n     Puis, Giulia Steingruber.\r\n\r\n19:45:08:16  19:45:12:05\r\n     Il y a eu l'aviron suisse\r\n          m\u00e9daill\u00e9 d'or.\r\n\r\n19:45:12:09  19:45:15:03\r\nMartina Hingis et Timea Bacsinszky.\r\n\r\n19:45:15:06  19:45:19:11\r\nAujourd'hui, encore des m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:45:19:14  19:45:22:09\r\n             Il y a eu\r\n    quatre m\u00e9dailles \u00e0 Londres,\r\n\r\n19:45:22:12  19:45:26:05\r\n            7 \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n19:45:26:09  19:45:29:03\r\n    -Au niveau organisationnel,\r\n\r\n19:45:29:07  19:45:35:05\r\n     passablement de critiques\r\n           avant les JO.\r\n\r\n19:45:36:09  19:45:42:09\r\n            Pour vous,\r\n est-ce que le bilan est positif ?\r\n\r\n19:45:43:01  19:45:49:00\r\n    -Oui, ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussis.\r\n\r\n19:45:52:00  19:45:57:17\r\n   L'histoire du moustique Zika\r\n         \u00e9tait infond\u00e9e.\r\n\r\n19:45:57:21  19:46:03:00\r\n            Par contre,\r\nle prix des billets \u00e9tait inadapt\u00e9\r\n\r\n19:46:03:04  19:46:05:21\r\n   par rapport au niveau de vie\r\n         des Br\u00e9siliens.\r\n\r\n19:46:06:01  19:46:11:04\r\n    Et puis, il y a eu l'enfer\r\n       des embouteillages.\r\n\r\n19:46:11:08  19:46:17:06\r\n      Le r\u00e9seau de transport\r\n       n'\u00e9tait pas adapt\u00e9.\r\n\r\n19:46:17:20  19:46:20:01\r\n          Les spectateurs\r\n     et les \u00e9quipes techniques\r\n\r\n19:46:20:05  19:46:26:03\r\n ont \u00e9t\u00e9 un peu \u00e9nerv\u00e9s par cela.\r\n\r\n19:46:29:20  19:46:32:16\r\n    Et on ne s'est jamais senti\r\n        tr\u00e8s \u00e0 l'aise ici.\r\n\r\n19:46:32:20  19:46:35:08\r\n  C'est une des plus dangereuses\r\n         villes du monde.\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:37:16\r\n        Il y a eu beaucoup\r\n     d'agressions et de vols.\r\n\r\n19:46:37:20  19:46:47:06\r\n  -Dans le reste de l'actualit\u00e9,\r\n      le FC Sion a \u00e9t\u00e9 battu.\r\n\r\n19:46:47:10  19:46:53:08\r\n      -Oui, par Grasshopper.\r\n\r\n19:46:55:15  19:47:00:07\r\n   Les Valaisans avaient ouvert\r\n       la marque pourtant.\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:03:06\r\n    Ils se sont faits remonter.\r\n\r\n19:47:03:10  19:47:07:00\r\n Ils sont derniers du classement.\r\n\r\n19:47:07:04  19:47:16:14\r\n      -Swiss pourrait quitter\r\n       l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:16:16  19:47:20:01\r\n   Le groupe Lufthansa envisage\r\n      de desservir Cointrin\r\n\r\n19:47:20:03  19:47:22:17\r\npar l'une des ses filiales low-cost.\r\n\r\n19:47:22:19  19:47:25:10\r\nAucune d\u00e9cision n'est encore prise.\r\n\r\n19:47:25:11  19:47:29:08\r\n  20 ans apr\u00e8s le premier d\u00e9part\r\n     de la compagnie suisse,\r\n\r\n19:47:29:10  19:47:32:03\r\n    le contexte est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:47:32:19  19:47:37:13\r\n-En 1996, Swissair quittait Cointrin\r\n  et provoquait un drame national.\r\n\r\n19:47:37:15  19:47:41:21\r\n  Revenue en 2012, la compagnie\r\n pourrait \u00e0 nouveau dispara\u00eetre,\r\n\r\n19:47:41:23  19:47:45:23\r\n     ou plut\u00f4t \u00eatre remplac\u00e9e\r\npar Euro Wings, compagnie low-cost.\r\n\r\n19:47:46:01  19:47:49:16\r\n          Explications\r\n  de la porte-parole de Swiss.\r\n\r\n19:48:02:00  19:48:09:06\r\n       -Le Matin Dimanche\r\n    d\u00e9voile cette information\r\n\r\n19:48:09:08  19:48:13:18\r\net nous apprend que la compagnie\r\ncompte sur ses nouveaux avions,\r\n\r\n19:48:13:20  19:48:18:08\r\nles bombardiers C, du type de celui\r\n  qui a survol\u00e9 la rade cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:48:18:10  19:48:20:23\r\nIls sont plus \u00e9conomes en k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n19:48:21:01  19:48:23:17\r\nLe ministre de tutelle de l'a\u00e9roport\r\n\r\n19:48:23:19  19:48:27:04\r\n        n'est pas inquiet\r\n      d'un d\u00e9part de Swiss.\r\n\r\n19:48:27:12  19:48:30:08\r\n       -C'est notre deuxi\u00e8me\r\n         plus gros client.\r\n\r\n19:48:30:10  19:48:34:00\r\n  15 %, \u00e7a peut \u00eatre vite absorb\u00e9\r\n\r\n19:48:34:02  19:48:36:09\r\n      par d'autres compagnies\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:40:11\r\n     si des destinations-cl\u00e9s\r\n comme New York sont abandonn\u00e9es.\r\n\r\n19:48:40:13  19:48:42:22\r\n     S'agissant des riverains,\r\n\r\n19:48:43:00  19:48:49:12\r\nun ralentissement de la croissance\r\n        sera le bienvenu.\r\n\r\n19:48:50:03  19:48:54:00\r\n    -R\u00e9pit pour les riverains\r\n  mais souci pour les employ\u00e9s.\r\n\r\n19:48:54:02  19:48:56:12\r\nSwiss \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est 240 postes.\r\n\r\n19:48:57:14  19:49:02:07\r\n-Les \u00e9l\u00e8ves vaudois entament demain\r\n   une nouvelle ann\u00e9e scolaire.\r\n\r\n19:49:02:09  19:49:07:12\r\nLes rentr\u00e9es des cantons romands sont\r\nr\u00e9parties sur plus de deux semaines.\r\n\r\n19:49:07:14  19:49:10:17\r\n    C'est une journ\u00e9e marquante\r\n        pour les familles.\r\n\r\n19:49:10:19  19:49:14:20\r\n         Ga\u00eblle Lavidi\u00e8re,\r\n    le 19h30 consacre une s\u00e9rie\r\n\r\n19:49:14:22  19:49:18:19\r\n    \u00e0 cette rentr\u00e9e d\u00e8s ce soir\r\n    et durant toute la semaine.\r\n\r\n19:49:19:22  19:49:24:20\r\n       -En Suisse, on compte\r\n    plus d'un million d'\u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:49:25:01  19:49:29:07\r\nLa rentr\u00e9e n'est pas qu'une histoire\r\n    de cartables et de crayons.\r\n\r\n19:49:29:12  19:49:36:19\r\n      L'\u00e9cole en 2016, c'est\r\n les smartphones dans les poches.\r\n\r\n19:49:36:21  19:49:40:08\r\n       Fini le mot d'excuse\r\n   \u00e9crit vite fait sur la table.\r\n\r\n19:49:40:10  19:49:43:23\r\nAujourd'hui, on envoie directement\r\n        un sms \u00e0 l'instit.\r\n\r\n19:49:44:01  19:49:47:01\r\n        Ces nouveaux outils\r\n     ont leurs effets pervers:\r\n\r\n19:49:47:03  19:49:51:12\r\n   par exemple, les profs film\u00e9s\r\n    \u00e0 leur insu par les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:49:51:23  19:49:56:11\r\nL'\u00e9cole se pose les m\u00eames questions\r\n   que l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:49:56:13  19:49:58:19\r\n Comment g\u00e9rer le vivre-ensemble ?\r\n\r\n19:49:58:21  19:50:02:02\r\n   On va consacrer un reportage\r\n         aux discussions\r\n\r\n19:50:02:04  19:50:09:23\r\n    autour des menus de cantine\r\n     sans viande, sans gluten,\r\n\r\n19:50:10:01  19:50:15:22\r\n      en fonction des besoins\r\n   ou des convictions de chacun.\r\n\r\n19:50:16:16  19:50:18:08\r\n        Parlons p\u00e9dagogie.\r\n\r\n19:50:18:10  19:50:24:09\r\n     Comment apprendre mieux ?\r\n\r\n19:50:24:11  19:50:28:12\r\n   Ce n'est pas que la m\u00e9thode, \r\n  ce sont des visions de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:50:28:14  19:50:30:06\r\n      En Valais par exemple,\r\n\r\n19:50:30:08  19:50:34:02\r\n   O.Freysinger veut d'avantage\r\n    d'apprentissage par coeur.\r\n\r\n19:50:34:04  19:50:37:12\r\n        Il l'avait annonc\u00e9\r\n  dans ses 10 th\u00e8ses sur l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:50:37:14  19:50:40:17\r\n         Quels changements\r\n    pour les petits Valaisans ?\r\n\r\n19:50:40:19  19:50:44:06\r\n      Regardons le reportage.\r\n\r\n19:50:45:17  19:50:53:17\r\n  -Il reste parfois de l'\u00e9cole \r\n des \u00e9chos, des bribes de po\u00e8mes\r\n\r\n19:50:53:19  19:50:58:09\r\n         ou d'expressions,\r\ndes vestiges qui survivent au temps.\r\n\r\n19:50:58:20  19:51:03:13\r\n-\"Oh, combien de marins, combien de\r\ncapitaines...\" Apr\u00e8s, je sais plus.\r\n\r\n19:51:03:15  19:51:07:22\r\n  -\"C'est un pic, c'est un cap,\r\nque dis-je, c'est une p\u00e9ninsule !\"\r\n\r\n19:51:08:00  19:51:11:09\r\n    -\"Cueillez d\u00e8s aujourd'hui\r\n     les roses de la vie...\"\r\n\r\n19:51:11:11  19:51:15:17\r\n    -\"Hallo Susi, guten Morgen !\r\nKomm, wir spielen, komm komm komm !\"\r\n\r\n19:51:15:19  19:51:18:22\r\n     -\"A l'\u00e9cole, \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n       de Madame Nicole !\"\r\n\r\n19:51:19:05  19:51:23:16\r\n-Oskar Freysinger entend d\u00e9velopper\r\n encore la m\u00e9moire des Valaisans.\r\n\r\n19:51:23:18  19:51:26:05\r\nL'une de ses 10 th\u00e8ses sur l'\u00e9cole:\r\n\r\n19:51:26:07  19:51:29:09\r\n         \"Il est temps\r\nde r\u00e9habiliter la m\u00e9morisation.\"\r\n\r\n19:51:29:13  19:51:32:13\r\n  -Il y a un par coeur sup\u00e9rieur,\r\n\r\n19:51:32:15  19:51:35:05\r\n c'est l'apprentissage de po\u00e8mes.\r\n\r\n19:51:35:07  19:51:40:19\r\n      Il y a l'esth\u00e9tique et\r\nla communication dans cet exercice.\r\n\r\n19:51:40:21  19:51:47:19\r\n C'est pas un apprentissage b\u00eate \r\net m\u00e9chant de choses qu'on oublie.\r\n\r\n19:51:47:21  19:51:50:17\r\n     Ces po\u00e8mes nous restent.\r\n\r\n19:51:50:23  19:51:53:11\r\n      -Pour ce repr\u00e9sentant\r\n        des enseignants,\r\n\r\n19:51:53:12  19:51:56:04\r\nle par coeur n'est pas prioritaire.\r\n\r\n19:51:56:06  19:51:59:08\r\n      Il existe toujours,\r\n   seule la m\u00e9thode a chang\u00e9.\r\n\r\n19:51:59:13  19:52:02:01\r\n-On fait moins en rentrant le matin\r\n\r\n19:52:02:03  19:52:05:20\r\n  une r\u00e9citation et cinq calculs.\r\n\r\n19:52:05:22  19:52:08:16\r\n            Maintenant,\r\n    on apprend dans un contexte\r\n\r\n19:52:08:18  19:52:12:03\r\n     et on restitue la mati\u00e8re\r\n           en situation.\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:17:04\r\n -Pour la rentr\u00e9e, le d\u00e9partement \r\npropose un nouveau support de cours\r\n\r\n19:52:17:06  19:52:21:08\r\n     pour les \u00e9l\u00e8ves de 8\u00e8me:\r\nune lecture suivie du Petit Prince.\r\n\r\n19:52:21:10  19:52:26:02\r\n Au cycle d'orientation: un po\u00e8me\r\n\u00e0 r\u00e9citer lors des examens finaux.\r\n\r\n19:52:26:08  19:52:28:05\r\n   -On est d'accord avec Oskar.\r\n\r\n19:52:28:07  19:52:30:19\r\n    Par contre, on peut se dire\r\n\r\n19:52:30:21  19:52:34:18\r\n     qu'il y a d'autres moyens\r\n   qui m\u00e8nent \u00e0 la connaissance.\r\n\r\n19:52:35:01  19:52:39:16\r\n  -Les modifications du programme\r\nscolaire des Valaisans sont minimes\r\n\r\n19:52:39:18  19:52:41:17\r\n     mais laissent perplexe.\r\n\r\n19:52:42:01  19:52:44:15\r\n-Ca va leur servir, la m\u00e9morisation.\r\n\r\n19:52:44:17  19:52:49:02\r\n  \"Rose\" de Ronsard, c'est beau,\r\n\r\n19:52:49:04  19:52:54:01\r\n   mais au niveau professionnel\r\n     qu'est-ce que \u00e7a am\u00e8ne ?\r\n\r\n19:52:54:10  19:52:58:16\r\n-Le retour au par coeur \u00e0 l'\u00e9cole\r\n  a comme un go\u00fbt de nostalgie.\r\n\r\n19:52:58:18  19:53:01:21\r\n           En Valais,\r\n  ce retour s'annonce discret,\r\n\r\n19:53:01:23  19:53:05:02\r\n          tout ou plus\r\nquelques vers r\u00e9cit\u00e9s ici et l\u00e0.\r\n\r\n19:53:05:10  19:53:10:02\r\n-\"Le soleil se l\u00e8ve, le coq s'\u00e9crie:\r\n   voici le jour, voici la vie !\"\r\n\r\n19:53:11:02  19:53:15:09\r\n  -Dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie\r\n\r\n19:53:15:13  19:53:21:20\r\n      sur les personnalit\u00e9s \r\n      m\u00e9connues en Romandie.\r\n\r\n19:53:22:01  19:53:27:15\r\n             Portrait\r\n  d'un jeune styliste zurichois.\r\n\r\n19:53:35:11  19:53:39:13\r\n   -On lui a demand\u00e9 de poser\r\n      avec ses cr\u00e9ations.\r\n\r\n19:53:39:17  19:53:44:04\r\n Le show fait partie de son art.\r\n\r\n19:53:44:08  19:53:49:02\r\n          Il est tomb\u00e9\r\n    dans la mode par hasard.\r\n\r\n19:53:49:06  19:53:50:05\r\n          -Avec la mode,\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:52:20\r\n tu ne fais pas que des v\u00eatements.\r\n\r\n19:53:53:00  19:53:55:03\r\n         Tu cr\u00e9es un monde.\r\n\r\n19:53:55:07  19:54:00:01\r\n    Il n'y a pas de quotidien.\r\n\r\n19:54:00:05  19:54:01:17\r\n        -Cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n19:54:01:21  19:54:07:18\r\n          on s'affaire\r\n autour d'un costume de mariage.\r\n\r\n19:54:15:22  19:54:21:21\r\n-Julian a fait ses classes \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:54:22:01  19:54:27:11\r\n  Giorgio Armani l'a fait venir\r\n  \u00e0 Milan pour la Fashion Week.\r\n\r\n19:54:27:14  19:54:33:12\r\n    -Je suis tomb\u00e9 de mon v\u00e9lo\r\n       quand il m'a appel\u00e9.\r\n\r\n19:54:34:16  19:54:37:19\r\n    C'est sorti de nulle part.\r\n\r\n19:54:37:23  19:54:43:21\r\n    C'est comme une r\u00e9compense.\r\n\r\n19:54:44:12  19:54:47:04\r\n       -Depuis les d\u00e9buts,\r\n\r\n19:54:47:08  19:54:49:18\r\n         il se concentre\r\n      sur la mode masculine\r\n\r\n19:54:49:22  19:54:54:22\r\n  avec des tissus scintillants.\r\n\r\n19:54:55:02  19:54:58:06\r\n      L'inspiration surgit\r\n     derri\u00e8re l'ordinateur.\r\n\r\n19:54:58:10  19:55:00:20\r\n           -Sur ce mur,\r\n\r\n19:55:01:00  19:55:06:22\r\n       j'accroche des images\r\n         qui m'inspirent.\r\n\r\n19:55:07:05  19:55:11:20\r\n  L\u00e0, j'ai envie de faire quelque\r\n    chose autour du camouflage.\r\n\r\n19:55:12:00  19:55:17:22\r\n          On veut puiser\r\n  dans des mod\u00e8les authentiques.\r\n\r\n19:55:19:15  19:55:24:13\r\n -La mode, une jungle difficile\r\n         \u00e0 apprivoiser.\r\n\r\n19:55:24:17  19:55:26:20\r\n        L'\u00e9quipe expose\r\n    les derni\u00e8res cr\u00e9ations.\r\n\r\n19:55:27:00  19:55:29:03\r\nVendre pour faire durer l'aventure.\r\n\r\n19:55:29:07  19:55:31:10\r\n         -Pour la Suisse,\r\n\r\n19:55:31:13  19:55:33:14\r\n       il est tr\u00e8s sauvage.\r\n\r\n19:55:33:18  19:55:36:19\r\n           \u00c7a me pla\u00eet.\r\n\r\n19:55:36:23  19:55:42:21\r\n-C'est des mod\u00e8les tr\u00e8s androgynes.\r\n\r\n19:55:43:01  19:55:45:14\r\n     -Je me souviens d'un pull\r\n          que je portais.\r\n\r\n19:55:45:18  19:55:50:22\r\n     D'un c\u00f4t\u00e9, il scintillait\r\n et de l'autre il \u00e9tait invisible.\r\n\r\n19:55:51:01  19:55:53:21\r\n         On me demandait\r\n      qu'est-ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n19:55:54:01  19:55:58:08\r\n    -Provoquer et surprendre,\r\n\r\n19:55:58:11  19:56:00:12\r\n    il veut encore r\u00e9veiller\r\n         la fantaisie.\r\n\r\n19:56:01:20  19:56:05:23\r\n  -Au nom de toute la r\u00e9daction,\r\n   merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:56:06:01  19:56:08:19\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:56:08:21  19:56:12:17\r\n       Puis, \"Mise au point\"\r\navec un reportage sur les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:56:12:19  19:56:16:03\r\n        Tr\u00e8s bonne semaine.\r\n\r\n19:56:16:05  19:56:20:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  J.Cloux, K.Marcato, C.Mohnhaupt\r\n\r\n19:56:20:17  19:56:22:17\r\n19:30 sign\u00e9 disponible sur le site\r\n rubrique Play \u00e0 partir de 20h15\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-20T01:57:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608538902", "durationSec": 154, "title": "FRIGO SERIE ETE STARS ZIGERLI PAD_RTS000000906038", "excerpt": "Portrait et itw du cr\u00e9ateur de mode zurichois Julian Zigerli dont la carri\u00e8re professionnelle rencontre un succ\u00e8s international, de Tokyo \u00e0 New-York. Les habits qu'il cr\u00e9e sont destin\u00e9s aux hommes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "MODE VESTIMENTAIRE", "COUTURE", "PR\u00caT-\u00c0-PORTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538903", "durationSec": 145, "title": "FRIGO VS ECOLE PAR COEUR_RTS000000904823", "excerpt": "Le conseiller d'\u00c9tat UDC valaisan Oskar Freysinger souhaite am\u00e9liorer la m\u00e9moire des \u00e9l\u00e8ves valaisans en revalorisant et en augmentant la pratique de l'apprentissage par coeur et de la m\u00e9morisation.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["M\u00c9MOIRE (PSYCHOLOGIE)", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION"], "sequenceIds": ["1541318"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538904", "durationSec": 22, "title": "SO ALEP_RTS000000906311", "excerpt": "Le groupe Lufthansa envisage, pour des questions de rentabilit\u00e9, de desservir l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve par sa filiales low-cost \"Eurowings\" \u00e0 la place de la compagnie Swiss qui quitterait l'a\u00e9roport. R\u00e9action du conseiller d'\u00c9tat PLR genevois Pierre Maudet suite \u00e0 cette annonce."}, {"internalArchiveId": "AA1608538905", "durationSec": 89, "title": "SO COINTRIN SWISS_RTS000000906268", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 des moments forts et des figures marquantes des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016 comme les performances de l'athl\u00e8te jama\u00efcain Usain Bolt, du nageur am\u00e9ricain Michael Phelps ou de la gymnaste am\u00e9ricaine Simone Biles.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "A\u00c9ROPORT"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE", "SWISS"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538906", "durationSec": 114, "title": "SO FIGURES JO_RTS000000906304", "excerpt": "D\u00e9faite du FC Sion, qui s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Grasshopper sur un score de 1 but \u00e0 2 lors de la 5e journ\u00e9e du championnat suisse de football cat\u00e9gorie Super league.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "thematicPersons": ["PHELPS, MICHAEL", "BOLT, USAIN", "BILES, SIMONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538907", "durationSec": 15, "title": "SO FOOT SION OK_RTS000000906241", "excerpt": "La conseill\u00e8re d'\u00c9tat PS vaudoise Anne-Catherine Lyon souhaite briguer un 4e mandat en 2017 et demande une d\u00e9rogation au parti socialiste. Celui-ci doit statuer sur cette demande en septembre lors du congr\u00e8s socialiste.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "GRASSHOPPER"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538908", "durationSec": 41, "title": "SO FRANCE CANDIDATURE 2_RTS000000906307", "excerpt": "Victoire de l'athl\u00e8te \u00e9thiopien Eliud Kipchoge, qui s'est impos\u00e9 lors du marathon des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016. L'athl\u00e8te suisse Tadesse Abraham termine \u00e0 la 7e place et remporte un dipl\u00f4me olympique."}, {"internalArchiveId": "AA1608538909", "durationSec": 111, "title": "SO LYON CANDIDATURE_RTS000000906336", "excerpt": "Victoire du cycliste suisse Nino Schurter, qui s'est impos\u00e9 lors du VTT cross-country des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["LYON, ANNE-CATHERINE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1541319"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538910", "durationSec": 26, "title": "SO MARATHON_RTS000000906236", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "MESSIEURS", "MARATHON"], "thematicPersons": ["ABRAHAM, TADESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538911", "durationSec": 39, "title": "SO TAPIS INFRASTRCUTRES 2_RTS000000906280"}, {"internalArchiveId": "AA1608538912", "durationSec": 57, "title": "SO TAPIS MEDAILLES SUI_RTS000000906237"}, {"internalArchiveId": "AA1608538913", "durationSec": 93, "title": "SO TURQUIE ATTENTAT_RTS000000906320", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608538914", "durationSec": 89, "title": "SO VTT_RTS000000906346", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["SCHURTER, NINO"], "sequenceIds": ["1541320"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609541319", "summary": "Classe vide dans une \u00e9cole avec des bureaux sur lesquels il y a des livres et des cahiers. Vestes suspendus dans le couloir d'un \u00e9cole primaire. Itw d'Oskar Freysinger, conseiller d'Etat UDC valaisan. Itw de Olivier Solioz, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique valaisanne. Itw de Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du syndicat des enseignants romands.", "id": "1541318", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "CLASSE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541320", "summary": "Itw d'Anne-Catherine Lyon, conseill\u00e8re d'Etat PS vaudoise. Itw de St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident PS vaudois. Itw d'Alberto Mocchi, pr\u00e9sident Les Verts vaudois.", "id": "1541319", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["LYON, ANNE-CATHERINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541321", "summary": "Nino Schurter, cycliste suisse, au d\u00e9part de la course de mountain bike cross-country aux Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016. Extrait de la course. Nino Schurter et Jaroslav Kulhavy, cycliste tch\u00e8que, en t\u00eate de la course. Echapp\u00e9e de Nino Schurter. Arriv\u00e9e de Nino Schurter. Nino Schurter c\u00e9l\u00e9brant sa victoire et son titre olympique.", "id": "1541320", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)", "BONHEUR"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["SCHURTER, NINO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROTH, Steve", "role": "Liaison duplex Rio de Janeiro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Liaison duplex Rio de Janeiro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1665077", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026766", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1537804", "internalArchiveId": "AA1608537838", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "G\u00e9raldine Savary", "publicationDate": "2016-08-21T00:00:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS). Il est question de la d\u00e9rogation possible d'Anne-Catherine Lyon pour rester au Conseil d'Etat apr\u00e8s la fin de son mandat, puis de sa carri\u00e8re en tant que femme et \u00e9pouse d'un syndic. Ils \u00e9voquent \u00e9galement la burqa et les initiative qui veulent l'interdire.", "durationSec": 1654, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7955809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7955801.image", "backgrounds": ["G\u00e9raldine Savary \u00e9voque son parcours personnel et politique."], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "POLITIQUE"], "thematicPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "G\u00e9raldine Savary", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nG\u00e9raldine Savary", "Darius Rochebin re\u00e7oit G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats pour le canton de Vaud.", "L'interview de Darius Rochebin\nG\u00e9raldine Savary"], "variantIds": ["ece-7874287", "ece-7874628"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-16T15:55:30Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026811\r\nDate de transcription : 23-AUG-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:00 > 0:00:03) [86%] : \r\nOn s'arr\u00eate pour revenir ensuite pas tr\u00e8s bien, alors moi je me laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:09 > 0:00:16) [85%] : \r\nEnfin porter je r\u00e9ponds pas mais je veux dire, j'aime bien ce c\u00f4t\u00e9 page blanche et puis c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:17 > 0:00:19) [98%] : \r\nC'est vous qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:42 > 0:00:44) [72%] : \r\nAlors, il a des reprises sur les r\u00e9seaux sociaux oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:52 > 0:00:56) [84%] : \r\nOn a vu \u00e7a veut dire qu'il y a pas d'interruption, donc c'est comme du Direct de l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:18) [74%] : \r\nEt il doit se sont bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:29 > 0:01:32) [64%] : \r\nVous verrez tout \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:37 > 0:01:44) [58%] : \r\nMerci infiniment, on a jamais voil\u00e0 moi oui a us\u00e9, on peut penser aux pi\u00e9tons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:45 > 0:01:49) [81%] : \r\nAlors qui est tr\u00e8s bien et puis, on devrait voir toutes vos photos, vous voulez dire, et je pense dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:53 > 0:01:56) [71%] : \r\nBon, juste pour que moi, je ne savais voit comment voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:56 > 0:01:56) [65%] : \r\nFootball.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:02 > 0:02:05) [72%] : \r\nBon, c'est bon juste pour que la Savary se rendent compte au moins pour les voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:05 > 0:02:10) [50%] : \r\nOu bien \u00e7a bien Fabrice toujours et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:14 > 0:02:16) [77%] : \r\n\u00e0 vous, merci Christian, merci, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:25 > 0:02:26) [55%] : \r\nElle est belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:02:31) [83%] : \r\nIls ont quel \u00e2ge vos films en plus 22 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:32 > 0:02:36) [77%] : \r\nEt des votes, j'ai une 6 ans et demi tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:41 > 0:02:47) [61%] : \r\nMaya, oui c'est un pr\u00e9nom Socialistes Sovi\u00e9tiques d'ailleurs, c'est la fille de mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:03:03) [77%] : \r\nC'est la fille de mai du mois de mai pass\u00e9 avec traitement 15 un Maya 3 disques ah oui oui oui effraie, regardez-les de l'\u00e9glise de pr\u00e9nom sovi\u00e9tique, vous savez, il y avait \u00e9lectrification r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:38 > 0:03:39) [65%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:39 > 0:03:53) [76%] : \r\nPoint des salaires, sa femme et sa famille et sur sa famille, pas d'abandonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:56 > 0:04:14) [90%] : \r\nG\u00e9raldine Savary, bonjour, bonjour, c'est la p\u00e9riode de la rentr\u00e9e politique, vous \u00eates aux premi\u00e8res loges et le d\u00e9bat sur la burqa il y a tous les autres sujets et puis vous, pilier de la politique suisse socialiste vaudoise conseill\u00e8re aux \u00c9tats et m\u00e8re 2 enfants comment de tout \u00e7a de front \u00e0 la donc une rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:14 > 0:05:01) [83%] : \r\nVoil\u00e0 maintenant, apr\u00e8s, apr\u00e8s quelques semaines de vacances, c'est plus facile, mais c'est vrai que de de concilier famille et politique cette ce que \u00e7a reste quand m\u00eame un parcours du combattant de la combattante, c'est vrai que je r\u00e9fl\u00e9chissais r\u00e9cemment disant qu'au fond, Corse, arriv\u00e9 \u00e0 Berne, il y avait presque pas eu de femme qui avait concili\u00e9 activit\u00e9s politiques et et la famille, j'ai vraiment si \u00e7a alors, je crois qu'il y avait Madame notre chemin, qui avait qui avait essay\u00e9 et renoncer par par difficult\u00e9 \u00eatre difficult\u00e9 et puis maintenant je vois avec plaisir qu'il y a vraiment plein de, plein de jeunes femmes qui qui sont simples, qui prennent leurs enfants au Parlement, il y avait pas de cong\u00e9 maternit\u00e9 ah c'\u00e9tait pas que quand je suis arriv\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:01 > 0:05:26) [84%] : \r\nOn \u00e9voquera ce c\u00f4t\u00e9 personnel dans une seconde partie de l'\u00e9mission avec des photos, un choc, j'ai commenc\u00e9 votre carri\u00e8re politique et votre carri\u00e8re de mer ou m\u00eame alli\u00e9s 25 ans exactement de carri\u00e8re et offrir en en parlera tout \u00e0 l'heure, mais d'abord l'actualit\u00e9 politique, elle est assez chaude, hein, de votre c\u00f4t\u00e9, les socialistes Vaudois, c'est notamment la question du renouvellement ou non de Madame Lyon au Conseil d'\u00c9tat pour qu'elle obtienne ou non une d\u00e9rogation, vous avez un avis sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:27 > 0:05:48) [82%] : \r\nBon, alors je pense Madame Lyon il y l\u00e0 un bilan absolument incroyable, si on consid\u00e8re que ce ce d\u00e9partement il est vraiment qu'ce gueule permettez d'utiliser cette expression, s'en est sorti tr\u00e8s bien maintenant, \u00e7a fait 15 ans qu'il \u00e9tait en fonction, donc on doit objectivement se poser des les autres questions apr\u00e8s 15 ans quid sur le radium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:48 > 0:05:58) [90%] : \r\nPardon, sur notre antenne, des gens disaient : voil\u00e0 le m\u00eame cas se posent pour Pierre-Yves Maillard et pour Anne-Catherine Lyon mais Pierre-Yves Maillard a une stature politique diff\u00e9rente, vous pensez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:58 > 0:06:32) [82%] : \r\nNon, je pense que Pierre-Yves Maillard se soumet quand Catherine ces questions d\u00e9rogation lui et est en sollicitant une d\u00e9rogation pour pourra-t-on r\u00e9ellement moins moins important mais je pense que les 2 jouer un r\u00f4le aujourd'hui au Conseil d'\u00c9tat absolument important et c'est clair que la question des petits d\u00e9rogation, elle va se fasse poser, je sais pas, d'ailleurs, si Madame d\u00e9cidera de de se pr\u00e9senter au au Congr\u00e8s, tout \u00e7a, c'est encore tr\u00e8s ouvert et et on attend effectivement les uns les autres et beaucoup de beaucoup d'attention ces ces pages d'histoire politique peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:32 > 0:06:44) [83%] : \r\nOn verra alors si Madame Lyon ne rempile pas contrainte ou non, on parle de \u00e7a, cela marelle, on parle de g\u00e9rant de vous est-ce que c'est une option pour vous, le Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:44 > 0:07:06) [79%] : \r\nAlors je dirais que, actuellement, sans doute parce que je suis au Conseil des \u00c9tats j'annonce ce que je fais, je vais sans doute \u00eatre tout car suis pr\u00e9vu comme pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats en 2020 sur le juste apr\u00e8s, voil\u00e0 toute tout est loin alors temps du journaliste loi portant des politiques et merci et \u00e7a nous laisse un peu d'espace pour pour respirer, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:06 > 0:07:10) [86%] : \r\n\u00eatre d'un ex\u00e9cutif cantonal une fois est-ce que \u00e7a vous tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:10 > 0:07:24) [89%] : \r\nAlors, oui, sans aucun doute, je pense que on ne peut pas imaginer une quand on fait de la politique, se lancer dans un dans un engagement l\u00e9gislatif est pas et et renoncer au \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:24 > 0:07:29) [84%] : \r\nJanvier seulement, c'est-\u00e0-dire d'\u00c9tat dans la carri\u00e8re d'un homme ou une femme politique \u00e7a compte, vous l'avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:30 > 0:07:57) [87%] : \r\nAlors je pense que l'envie, je l'ai maintenant, je suis extr\u00eamement bien aux \u00e9tages, je peux dire tous les matins je me l\u00e8ve en disant mais maintenant mais quelle chance j'ai, c'est vrai, parce que nous, aux \u00c9tats, on a vraiment le meilleur travail politique qui soit en Suisse on est, on a beaucoup de responsabilit\u00e9s, puis, en m\u00eame temps on n'a pas non plus une population qui est sans doute sans arr\u00eat m\u00e9contenter qui qui nous donc on a vraiment, vous \u00eates \u00e0 Durban Blank encore manger tous les jours au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:57 > 0:08:10) [88%] : \r\nVous \u00eates comme on dit, une b\u00eate \u00e9lectorale, c'est-\u00e0-dire vous avez gagn\u00e9 beaucoup de batailles \u00e9lectorales avec des scores tr\u00e8s importants historiquement important si Madame Lyon n'est pas candidate, \u00e7a fait quand m\u00eame de vous une candidate potentielle int\u00e9ressante pour le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:11 > 0:08:12) [59%] : \r\n\u00e0 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:12 > 0:08:26) [83%] : \r\nJ'imagine oui en m\u00eame temps, comme vous le savez, j'ai aussi un un conjoint \u00e9poux qui est syndic r\u00e9alit\u00e9 de Lausanne, alors on a toujours g\u00e9r\u00e9 nos carri\u00e8res de fa\u00e7on totalement autonome, soci\u00e9t\u00e9 qui sans cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:26 > 0:08:31) [81%] : \r\nOui, ce serait un obstacle, Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne je vous conseil d'\u00c9tat, ce serait un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:31 > 0:09:05) [85%] : \r\nAlors j'je pense que sur ce point- l\u00e0, comme sur la question en maternit\u00e9, parlement f\u00e9d\u00e9ral c'est effectivement une, comment dire, un engagement pionnier puisque je crois pas que ce type de situation s'est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9, vous l'assumez rue franchement je vous r\u00e9ponds en toute sinc\u00e9rit\u00e9, monsieur Roche, vous savez que c'est quelqu'un d'assez sinc\u00e8re, la question elle est elle est en tout cas du point du th\u00e9orique homme la pose r\u00e9guli\u00e8rement est-ce que oui ou non, c'est possible, comme \u00e7a, jamais \u00e9t\u00e9 c'est difficile de devrait prendre, mais pour l'instant en tout cas moi je suis au Conseil des \u00c9tats, je me sens tr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:05 > 0:09:26) [85%] : \r\nAlors, un exemple de conjugalit\u00e9 c'est vrai que c'est assez \u00e9tonnant, vous \u00eates une personne \u00e9tait tr\u00e8s important n'applique vaudoise votre mari, Gr\u00e9goire Junod, on en parlera tout \u00e0 l'heure dans l'aspect personnel samedi de la il y a plusieurs couples comme \u00e7a Roger Nordmann et son \u00e9pouse Rebecca Ruiz et son \u00e9pouse, certains disent, c'est un peu consanguins presque \u00e7a, \u00e7a vous frappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:26 > 0:10:03) [84%] : \r\nDisons qu'il y a aussi l'amour dans les partis politiques, selon moi, c'est plut\u00f4t est visiblement encore plus sobre et \u00e7a, inciter les gens \u00e0 adh\u00e9rer au parti au minimum pour trouver conjoint des fauteurs de trouver la fonction, je trouve qu'au SIDA franchement l'approche qui a, qui a lieu sur ces questions assez misogyne jeudi de Blic a fait un titre en disant : ces 3 femmes, 3 que vous citez p\u00eache dans le m\u00eame temps, ce que je trouve d'une mise de misogynie totale, il se trouve que, ma foi, les femmes, ben oui, il faut maintenant des carri\u00e8res 10 trouvent que la population fait confiance et puis qu'on qu'on avance au m\u00eame rythme que les hommes, \u00e7a nous l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:03 > 0:10:07) [80%] : \r\nEt \u00e7a ne vous et vice- versa, doivent pouvoir si\u00e9ger dans les parlements dans des ouvertement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:07 > 0:10:52) [91%] : \r\nAlors moi je pense que pour toute autre profession maintenant si les femmes arrivent \u00e0 des responsabilit\u00e9s, on sait d\u00e9j\u00e0 battu parce qu'on doit, on doit tout faire en m\u00eame temps et puis maintenant, c'est l'\u00e9tat civil qui serait encore un frein, \u00e7a devient quand m\u00eame une c'est c'est pire que les Jeux \u00e0 Rio, de, de, de trouver d'avancer et d'avancer le le le mieux possible, c'est la politique mais dans vos professions, c'est la m\u00eame chose, je sais pas, dans, dans, dans la m\u00e9decine dans les h\u00f4pitaux, dans, dans, dans toutes les entreprises, on est maintenant une g\u00e9n\u00e9ration de femmes o\u00f9 on arrive aux responsabilit\u00e9s, je pense qu'on est dans les premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 v\u00e9ritablement s'engager pour des responsabilit\u00e9s les assumer et donc forc\u00e9ment \u00e7a entrent parfois en collision avec des id\u00e9es, des ambitions des carri\u00e8res masculines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:52 > 0:11:24) [86%] : \r\nAlors, dans ce monde, les socialistes Vaudois, le roi pendant depuis nombre depuis longtemps maintenant c'est Pierre-Yves Maillard, vous \u00eates amis proche de lui, l\u00e0 aussi, on en parlera dans le fait le le dossier personnel disons sur un point : celui de la burqa, on a l'impression quand m\u00eame vous aviez ligne l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente, il a pris position de mani\u00e8re tr\u00e8s nette, en disant : moi je ne lutteraient pas contre l'initiative anti- burqa vous et le PS mais beaucoup navigu\u00e9 l'impression en tout cas qu'on a eu 10 ans on est contre, initiative mais on est aussi con que la burqa qu'est-ce qu'il en a finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:24 > 0:12:16) [86%] : \r\nC'est vrai que c'est pas assez, un d\u00e9bat qui est pas facile \u00e0 mener, je pense que dans le Parti socialiste comme dans tous les partis, je pense que c'est bien qu'on en parle parce qu'on a sans doute consid\u00e9r\u00e9 comme p\u00e9riph\u00e9rique jusqu'\u00e0 maintenant, c'est le cas, parce que les retraites, la science, maladie et oui les o\u00f9 il y a crise salariale, franchement, il y avait beaucoup de beaucoup de travail a toujours beaucoup beaucoup de travail, on verra cet Automne avec, avec cette rentr\u00e9e sociale, qui sera tr\u00e8s dur, donc c'est vrai, je pense que les partis politiques, on n'est pas format\u00e9, sans doute \u00e0 ce genre de question maintenant sur le fond, sur le fond, ce qui nous lie les uns les autres en tout cas, que ce soit, Pierre-Yves Maillard ou moi- m\u00eame ou mon parti, c'est que le le la burqa qu'on l'exerce qu'il ex\u00e8cre, c'est vraiment la dit hein, c'est une prison c'est un exil pour les femmes, c'est une fa\u00e7on de les isoler la la visite du plaisir de la vie vendredi \u00e0 vous dire sur ce ce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:16 > 0:12:21) [97%] : \r\nEt en m\u00eame temps si je comprends bien vous ne voterez pas oui \u00e0 l'initiative anti- burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:21 > 0:12:23) [84%] : \r\nAlors moi je voterai pas pour ceux qui s'y a-t-il alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:24 > 0:12:51) [88%] : \r\nPour des raisons de forme enfin pour des raisons presque de de 15, c'est-\u00e0-dire je consid\u00e8re que ce comit\u00e9 d'initiative, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mes adversaires, nos adversaires aux femmes depuis depuis 30 ans, il y a un membre de ce comit\u00e9, qui est : qui est qui et pour notre la r\u00e9introduction de la peine de mort, par exemple, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 contre toutes les avanc\u00e9es sociales pour les femmes et je vois pas, je peux d\u00e9cemment pas travailler de des yeux ferm\u00e9s avec des partenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:51 > 0:13:03) [90%] : \r\nC'est pas un peu incons\u00e9quents quand m\u00eame parce que quand on voit ces femmes qui sont forc\u00e9s certaines c'est un choix, mais beaucoup d'autres, c'est la pression sociale dans tellement de pays porter cette prison comme vous dites oui \u00e0 la burqa et vous vous dites : bah non je voterai malgr\u00e9 tout pas pour l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:03 > 0:14:21) [84%] : \r\nAlors je pense que \u00e7a serait vraiment, comment dire, mon mon r\u00f4le et ma responsabilit\u00e9 de parlementaire de consid\u00e9rer qu'on est pour ou contre l'initiative pour termin\u00e9 en les mains, le but, pour moi, c'est de travailler de fa\u00e7on correcte de r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes que tr\u00e8s justement, vous \u00e9voquez, on est tous d'accord que la burqa c'est une oppression pour les femmes, cette pression, elle doit dispara\u00eetre, elle est contraire \u00e0 nos valeurs, mais \u00e7a veut pas dire qu'on doit pas faire du tr\u00e8s politique, \u00e7a veut pas dire qu'on doit pas r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question et toute initiative et elle n\u00e9cessite un travail parlementaire, moi je plaide pour qu'il ait des contraintes contreprojet ce qui s'y a-t-il un contre- projet qui tient compte de la pour, mais aussi d'du r\u00f4le ou de l'\u00e9tat de la place du religieux dans nos soci\u00e9t\u00e9s est-ce que oui ou non on veut que la Suisse soit dans la neutralit\u00e9 confessionnelle continue \u00e0 laisser sa seconde pensez construit comme \u00e7a et et ces valeurs-l\u00e0 je, je pense que, par cette initiative par le travail politique, on va faire, h\u00e9 bien on doit avancer sur un sur un contre- projet donc surtout ces social tr\u00e8s clair Savary je voudrais je voudrais pas \u00eatre enferm\u00e9, je trouve que ce serait pas correct aussi pour toutes les personnes qui r\u00e9fl\u00e9chissent de fa\u00e7on comment dire raisonnable et froide et cons\u00e9quente et responsable sur cette question, que dire pour OpenCL initiative c'est pourquoi Fabregas, \u00e7a c'est vraiment pour les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:21 > 0:14:22) [77%] : \r\nC'est quand m\u00eame \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est de choix souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:22 > 0:14:43) [83%] : \r\nFaut pas prendre les femmes pour des idiotes, les grandes comprennent tr\u00e8s bien, discours, elles veulent pas \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 des des hommes qui se sont acharn\u00e9s \u00e0 \u00e0 et ce sont les agences Robson que le subissent pour le r\u00f4le aussi une r\u00e9glementation, une l\u00e9gislation contre la burqa et \u00e7a on peut faire les 2, je peux assurer aux femmes qu'on va faire et qu'on doit faire les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:43 > 0:15:00) [90%] : \r\nMadame en tout cas, les socialistes sont divis\u00e9s sur ce sujet au g\u00e9n\u00e9ral sur la question de l'islamisme, on sent bien que c'est la gauche en g\u00e9n\u00e9ral se sent mal \u00e0 l'aise souvent et ce qui a eu un exc\u00e8s d'ang\u00e9lisme, si on regarde les derni\u00e8res ann\u00e9es, on dit parfois ce c\u00f4t\u00e9 bisounours soup\u00e7onnait pas vu venir le risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:00 > 0:15:18) [84%] : \r\n\u00e0 l'heure sur disons l'islamisme radical, je pense que toutes les soci\u00e9t\u00e9s, l'Europe enti\u00e8re d\u00e9couvre avec effroi que, il y a une esp\u00e8ce de, de, de zones \u00e0 abominable qui maintenant s'exporte de de terrorisme, de violence, de barbarie ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:18 > 0:15:23) [84%] : \r\nSemaine encore, r\u00e9v\u00e9lation de la tribune de Gen\u00e8ve djihadiste a exactement en Suisse romande, c'est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:23 > 0:15:43) [81%] : \r\nExactement, et faut pas imaginer que la Suisse soit \u00e9pargn\u00e9e par ce ph\u00e9nom\u00e8ne, on sait qu'il y a, il y a des des situations des Suisses d'ailleurs aussi qui tombent dans ce qui se qui se qui se islamiste radical et \u00e7a, on doit traiter dans le trait\u00e9 par la pr\u00e9vention, on doit aussi traiter par la s\u00e9curit\u00e9, je suis pour moi, c'est des choses sont sont tout \u00e0 fait, sont tout \u00e0 fait clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:43 > 0:15:59) [87%] : \r\nJe citais l'exemple je ne vois ce sont des djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s en l'\u00e9tat, il faut bien dire, mais on sent ce soup\u00e7on relativement important, je crois, il y a plus de 70 cas rep\u00e9r\u00e9s pour la Suisse, on sent ce besoin de s\u00e9curit\u00e9, y compris dans la loi sur l'enseignement, l\u00e0 aussi, une partie des socialistes restent divis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:00 > 0:16:25) [86%] : \r\nAlors on est, effectivement, il y a une forte minorit\u00e9 dont je fais partie, soutient cette loi j'ai aussi beaucoup travaill\u00e9, je me suis beaucoup engag\u00e9e pour \u00e7a cette loi soit renforc\u00e9e, je pense qu'elle est n\u00e9cessaire, mais maintenant, encore une fois, il faut aussi se rappeler qu'il y a un certain nombre de personnes, c'est pas notre g\u00e9n\u00e9ration mais qui a v\u00e9cu vraiment avec beaucoup de difficult\u00e9s, l'affaire des fiches et \u00e7a, \u00e7a laisse des cicatrices et s'il y avait celles existant, c'est votre PC s\u00e9curit\u00e9 alimentaire nous socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:25 > 0:16:30) [85%] : \r\nSur les Terres d'impression vous assumez ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a fait partie, pourquoi pas de la gauche aussi, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:30 > 0:16:37) [91%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a fait partie, oui de de la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat et donc la responsabilit\u00e9 du Parti socialiste ce qu'\u00e0 6000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:37 > 0:16:49) [86%] : \r\nRien d'un c\u00f4t\u00e9 des islamistes qui ont cette fois fanatique br\u00fblante et nos soci\u00e9t\u00e9s qui sont paisibles, qui n'ont plus ses convictions si forte comment r\u00e9soudre ce ce ce face-\u00e0-face in\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:50 > 0:17:20) [84%] : \r\nBon, je pense qu'on doit aussi se dire que dans nos pays, sur notre territoire de son assistant particulier est-ce qu'on ait une communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats, simplement, ou bien on a une communaut\u00e9 destin et c'est, c'est cette question fondamentale qu'on va se poser le politique, on doit aussi s'engager sur ces questions, pas uniquement dire on veut plus de la moins l\u00e0 mais aussi ce qu'on nous sommes une communaut\u00e9 destin, on veut du vivre-ensemble, je rappelle aussi que sur les 350000 musulmans suisses les gens sont pas, d'abord par leur religion, moi je suis pas d\u00e9fini par Marion, vous l'\u00eates pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:20 > 0:17:21) [97%] : \r\nL'immense majorit\u00e9 tr\u00e8s paisible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:21 > 0:17:39) [87%] : \r\nOn n'est pas l\u00e0 le on a des cultures en Suisse qui coexistent, qui coexistent plut\u00f4t bien puisqu'on a aussi pens\u00e9 aussi donn\u00e9 la peine de le faire et de ce point de vue l\u00e0 le faire litigieux, et en particulier, encore plus l'islamisme radical, il est, il est pas il est pas \u00e0 n\u00e9gliger, mais il est quand m\u00eame relativement tr\u00e8s tr\u00e8s minoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:39 > 0:17:44) [86%] : \r\nOn parlera, on y arrive \u00e0 votre votre portrait plus personnelles, vous \u00eates croyant vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:44 > 0:17:53) [87%] : \r\nAlors moi je suis de j'ai j'ai, je suis de confession catholique tout parcours communion confirmation etc maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:53 > 0:17:57) [83%] : \r\nJe vous rappelle, pardon, des portraits, vous la cr\u00e8che de No\u00ebl \u00e0 la maison, chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:58 > 0:18:16) [87%] : \r\nC'est parce que, voil\u00e0, je n'ai aussi dans un dans un canton o\u00f9 le religieux, il est encore tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sent mais par contre je suis pas une une pratique quand je pense qu'il y a aussi beaucoup d'chose beaucoup de beaut\u00e9 sur la Terre et et \u00e7a \u00e7a me \u00e7a me suffit, je dois dire qu'on mette du de de la gr\u00e2ce du sacr\u00e9 dans ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:16 > 0:18:34) [82%] : \r\nParlons de vous justement, y compris cette part de de sacr\u00e9s peut-\u00eatre quelques photos de vous, avec vous, qui illustre votre parcours, votre portrait politique mais aussi personnel, d'abord la t\u00e2che fribourgeoises Laval sainte des origines m\u00e8re institutrice p\u00e8re typographe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:35 > 0:18:55) [83%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, tous les 2, relativement pas engag\u00e9 mais avec de gauche voil\u00e0 plut\u00f4t, plut\u00f4t de gauche, des convictions syndicales et je pense qu'on on a dans les le moteur \u00e0 tous, a-t-il pas politicien : la famille d'o\u00f9 on vient, est un moteur extr\u00eamement, extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:55 > 0:19:04) [91%] : \r\nMerci, j'ai bien compris assez ouverte d\u00e9j\u00e0 ayant des des id\u00e9es assez avanc\u00e9, institutrice sur l'image de la femme d\u00e9j\u00e0 moderniste \u00e0 l'\u00e9poque on les t\u00e9moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:04 > 0:19:24) [85%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait halte a toujours travailler \u00e0 plein temps, alors que \u00e7a faisait pas, \u00e9videmment, \u00e7a, c'est sans doute ses ses origines fran\u00e7aises sans que \u00e7a soit du militantisme \u00e2g\u00e9, je suis pas d'une femme militante, du tout, c'est plut\u00f4t une, comment dire, un rapport au monde qui \u00e9tait tr\u00e8s qui \u00e9tait assez clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:24 > 0:19:34) [73%] : \r\nP\u00e8re typographe typographe, c'est encore un m\u00e9tier tr\u00e8s important qui a perdu \u00e0 l'assembl\u00e9e de sa valeur aujourd'hui, mais c'\u00e9tait vraiment une grande tradition de gauche, j'ai beaucoup de typographes communiste ou socialiste, c'\u00e9tait tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:34 > 0:19:59) [84%] : \r\nOui, on a toujours dit que c'\u00e9tait la dite du prol\u00e9tariat, donc on disait \u00e7a, c'est des c'est des gens qui lisent qui sont cultiv\u00e9s et voil\u00e0, moi je, je me dis que j'ai pu, je suis tr\u00e8s fier, mes parents et je me dis qu'on moi j'ai une chance, j'ai la chance de pouvoir \u00eatre fier de ce qui m'ont, c'est cette image l\u00e0 qui m'ont donn\u00e9 donc \u00e0 la fois, comment dire, un rapport sur les valeurs tr\u00e8s clair qui \u00e0 la fois quand m\u00eame une ouverture effectivement sur les les livres le monde ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:59 > 0:20:06) [91%] : \r\nEt eux, fiers de vous, je me souviens, vous avez entendu dire quand vous avez commenc\u00e9 \u00e0 prendre le latin \u00e0 l'\u00e9cole pour votre p\u00e8re, c'\u00e9tait vraiment quelque chose, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:06 > 0:20:18) [89%] : \r\nOui, encore aujourd'hui, oui c'est c'est un c'est un symbole du le latin et l'acc\u00e8s aux \u00e9tudes est un symbole pour pour ma famille, voil\u00e0, on n'a pas fait tout faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:18 > 0:20:29) [82%] : \r\nAujourd'hui, quand vous voyez certains socialistes, c'est un d\u00e9bat qui existe beaucoup chez nos voisins fran\u00e7ais, notamment un qui veulent plus trop du latin, qui est plut\u00f4t du grec qui ont vision tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9formiste, \u00e7a vous choque parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:29 > 0:20:47) [81%] : \r\nOui, je pense en particulier grec, m\u00eame : j'ai pas fait gr\u00e8ve mais si on devait r\u00e9introduire une langue morte je, je trouve que le grec serait beaucoup plus int\u00e9ressant que l'attaque une de militaires voil\u00e0 j'invite le d\u00e9partement, le d\u00e9partement de l'instruction, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:47 > 0:21:01) [79%] : \r\nAlors, G\u00e9raldine Savary le l'enfant studieuse 2\u00e8me photo o\u00f9 on vous voit, je crois, lisant oui, l\u00e0 \u00e7a passage par la Vend\u00e9e la un mot l\u00e0- dessus quand m\u00eame origine en partie fran\u00e7aise \u00e7a a compt\u00e9 pour vous, hein, ces petites ouvertures sur la France tombe de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:01 > 0:21:36) [87%] : \r\nOui, sans doute, M. et c'est aujourd'hui, c'est assez paradoxal parce que vraiment, on est dans un soci\u00e9t\u00e9 ben bashing de bashing contrat France dans le d\u00e9bat sur la sur la burqa, je vous le disais tout \u00e0 l'heure, j'ai eu des doutes sur les r\u00e9seaux sociaux des mots du Style tire- toi sales frouzes donc comme quoi la tol\u00e9rance, elle devrait exister un peu, un peu partout, mais c'est vraiment une partie dividendes d'une demande d'identit\u00e9 comme d'beaucoup de Suisses, d'abord un petit bout de de ciel ouvert ben sur l'Atlantique, dans ce cas particulier, h\u00e9 oui c'est, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:36 > 0:21:52) [87%] : \r\nLa photo, on voit effectivement lisant tr\u00e8s mignonne quoi la grande nouvelle, ces \u00e9l\u00e8ves tr\u00e8s studieuse quand m\u00eame une je voil\u00e0, vous disiez : j'\u00e9tais mieux trop 1er \u00e7a vous permettait d'chahut\u00e9e, hein, c'est assez r\u00e9v\u00e9lateur de vous, c'est-\u00e0-dire une forme de libert\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:52 > 0:22:09) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait et c'est cette photo, enfin je je voulais aussi proposer, parce que le la litt\u00e9rature et les livres ont vraiment une grande importance dans ma vie compte beaucoup de mes coll\u00e8gues, me disant : mais pourquoi tu l'id\u00e9e des romans \u00e7a sert strictement \u00e0 rien du tout et non, je crois que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:10 > 0:22:43) [88%] : \r\nEnsuite, si pour les \u00e9tudes et puis l\u00e0, alors il va y avoir une sorte de g\u00e9n\u00e9ration socialiste Vaudois, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s frappant, a beaucoup sont arriv\u00e9s au pouvoir, beaucoup ont pris des postes tr\u00e8s importants, vous \u00eates connu souvent \u00e0 l'universit\u00e9, vous \u00eates \u00e9mu et parfois vous \u00eates il y a cette photo tr\u00e8s frappant d'un extraordinaire, je crois que c'est votre mariage civil vous et 2 hommes qui ont beaucoup compt\u00e9 tant votre vie Pierre-Yves Maillard et puis Gr\u00e9goire Junod, l'actuel syndic de de Lausanne cette photo l\u00e0 elle arr\u00eat illustre beaucoup de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:43 > 0:23:08) [88%] : \r\nOui, je pense que l'on enfin la l\u00e0 quand on vous \u00e9coute, parfois on a l'impression que la politique c'est que des des relations \u00e0 couteaux tir\u00e9s, les amis d'avance ont \u00e9t\u00e9 admis demain etc et c'est c'est quand m\u00eame pas pas tout \u00e0 fait vrai c'est m\u00eame souvent faux, h\u00e9 ben il y a des histoires d'amour qui se qui naissent dans les partis politiques tant mieux comme \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a \u00e7a va comment dire \u00e7a r\u00e9unit les les s\u00e9ances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:08 > 0:23:25) [88%] : \r\nSi on va dire qu'est-ce que vous dites l\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, alors \u00e7a c'\u00e9tait il y a 10 ans, on n'a pas l'air c'est-\u00e0-dire beaucoup d'chose en fait, on a l'air de d'\u00eatre dans l'expectative qui qui est tomb\u00e9 amoureux, qui est le 1er, alors il faudrait demander aux retraites, il y a, je pense que c'est moi, c'est plut\u00f4t vous \u00eates tomb\u00e9e amoureuse pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:29 > 0:23:44) [89%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e7a, c'est en tout cas c'est c'est quelque chose d'assez, comment dire, tout d'un coup le fr\u00f4lement d'une d'une main qui fait que tout, tout, tout de m\u00eame, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas uniquement sur la base du programme sur acier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:44 > 0:24:06) [82%] : \r\nAlors \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 touchant ceux qui ont le regard critique diront au contraire voil\u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu plus long est-ce qu'on sort de \u00e7a quand on a alors amis socialistes Marie socialiste que que Conoco communaut\u00e9 d'amis socialistes est-ce que \u00e7a manque pas un peu d'air conna\u00eetre des gens de droite un d\u00e9but, les conjoints qui ont 12 opinion n'est pas enferm\u00e9 par tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:06 > 0:24:30) [84%] : \r\nAlors, sans doute, sans doute, et on doit absolument avoir d'autres, d'autres espaces de affectif d'int\u00e9r\u00eat etc, que la politique, sinon, \u00e7a c'est tr\u00e8s st\u00e9rile et c'est vrai que parfois on parle ici non non \u00e7a et en m\u00eame temps c'est la politique est tellement d'parfois dur, c'est untel rapport de force permanent que d'avoir aussi c'est vrai complice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:30 > 0:24:35) [90%] : \r\nC'est c'est pas obs\u00e9dant, quand m\u00eame, quand on rentre le soir chez soi, h\u00e9 bien on reparle encore de politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:35 > 0:25:00) [84%] : \r\nOui, sauf que souvent les journ\u00e9es, il faut faire, il faut fait aussi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 terrible, aujourd'hui la question pense que j'ai fait une interview c'\u00e9tait compl\u00e8tement \u00e7a, \u00e7a a mal fonctionn\u00e9, j'ai d\u00e9pos\u00e9 un projet, j'ai perdu surtout et je sais comment par exemple dans le cas de mon mari, si je lui dis \u00e7a y voit tr\u00e8s bien ce que je veux dire il a pas consid\u00e9rer pousser encore la 25\u00e8me d\u00e9faite aucune minoritaire socialiste subit \u00e0 Berne, qui a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:00 > 0:25:13) [85%] : \r\nPour cette conf\u00e9rence, il y a des couples c\u00e9l\u00e8bres les Clinton dont on va beaucoup parler ces prochaines semaines encore, Fran\u00e7ois Hollande, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, il y a eu des formes de concurrence assez \u00e9trange dans un groupe o\u00f9 pourtant \u00e7a mais en m\u00eame temps on s'aimer etc \u00e7a existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:15 > 0:25:44) [86%] : \r\nAlors disons dans mon cas, je dirais, pour le moment non aussi parce qu'on a 2 personnalit\u00e9s vraiment tr\u00e8s diff\u00e9rentes, de caract\u00e8re de, de, de charisme ou pas, enfin voil\u00e0 donc pour le moment, je crois qu'on a vraiment cette donn\u00e9e aussi l'\u00e9lan et moi je, je suis quelqu'un, j'ai des fois j'ai beaucoup de doute mon mari en standard d'autres photos de sujets donc on on se donne le petit les petits coups de pouce, je crois que c'est pendant tout c'est \u00e7a se passe pas trop mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:45 > 0:26:05) [83%] : \r\nLa maternit\u00e9 vos 2 filles Clelia et Alice Simard et moi, et bonne tr\u00e8s, tr\u00e8s jolie photo compte beaucoup \u00e9videmment, ces, ces 2 films dans dans tout parcours de femmes ayant vous vous avez ces mots assez forts, vous dites m\u00eame dans votre vie politique \u00e7a vous \u00e7a vous a donn\u00e9 une force ce sentiment d'amour sans r\u00e9serve, \u00e7a donne une force pour la vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:05 > 0:26:43) [82%] : \r\nOui c'est un, c'est absolument indispensable, \u00e7a rend aussi un peu invincible, \u00e7a rend \u00e0 la fois fragile parce que nos enfants ne sont tellement indispensable que sent fragile de d'\u00eatre aussi li\u00e9 \u00e0 eux qui \u00e0 la fois, \u00e7a, \u00e7a nous rend \u00e0 20 cibles dans le sens o\u00f9 m\u00eame la plus grosse des d\u00e9faites au fond est relatif par rapport \u00e0 l'amour qu'on peut apporter \u00e0 ces enfants et et aussi, je dirais que, comment dire, d'avoir un de s'engager dans l'espace public quand on, quand on construit quand on construit une famille, c'est vrai que c'est, c'est c'est c'est forc\u00e9 solide \u00e7a Laurence \u00e0 l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:43 > 0:27:13) [86%] : \r\nIl y a une dimension chez vous visiblement tr\u00e8s disons, artistes et des photos de th\u00e9\u00e2tre par exemple, on rappelle qu'vous faisiez du th\u00e9\u00e2tre amateur de litt\u00e9rature dont vous parliez, c'est pas frustrant parfois la politique avec ce c\u00f4t\u00e9 exigeant techniciens vous a \u00e9t\u00e9 journaliste pour domaine public, hein, quand on arrive \u00e0 l'air aust\u00e8re, c'\u00e9tait tr\u00e8s aust\u00e8re, domaine public mais enfin quand m\u00eame, c'\u00e9tait du journalisme, c'est pas frustrant parfois c\u00f4t\u00e9 tellement exigeant de la vie politique le mode Mendez vous savez il faut 20 ans pour changer une ampoule en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:15 > 0:27:51) [79%] : \r\nOui, oui, mais en m\u00eame temps, alors dans la politique, c'est il y a une il y a une dramaturgie \u00e7a si la politique c'est une histoire qu'on se raconte concret bon, raconte \u00e0 \u00e0 d'autres, \u00e7a c'est vraiment, c'est vraiment magnifique parce que il y a des coups de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 des drames, il y a des choses qui qui font mal, et de ce qu'ils font avancer et et franchement quand effectivement 20 ans pour une ampoule, mais quand on peut les les fixer si vous voulez, ben c'est c'est c'est c'est g\u00e9nial, c'est, c'est quelque chose dans ce type bah tiens je suis sont voil\u00e0 j'ai r\u00e9ussi \u00e7a, j'ai r\u00e9ussi \u00e7a, parfois m\u00eame 2 ou m\u00eame chose chambres et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:53 > 0:28:01) [86%] : \r\nC'est ces moments o\u00f9 \u00e7a craque quand m\u00eame un fou rire, on le rappelle parce que on peut pas s'en priver, c'\u00e9tait il y a, il y a quelques ann\u00e9es, \u00e7a a marqu\u00e9 les les souvenirs des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:01 > 0:28:22) [82%] : \r\nSaison le sens secteur fa\u00e7on effroyable et donc \u00e7a et \u00e7a cr\u00e9e pas mal de couleur et \u00e7a cr\u00e9e des des douleurs et une pour les moutons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:24 > 0:28:26) [61%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui ne quoi du foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:26 > 0:28:27) [79%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:29 > 0:28:40) [86%] : \r\nBon, c'\u00e9tait vraiment un contexte c'est un cauchemar sud- d'ailleurs \u00e9tonn\u00e9 que \u00e7a arrive si peu voil\u00e0 c'est rest\u00e9 visiblement les gens en parlent encore encore si on parlait un certain nombre, un certain nombre d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:40 > 0:28:49) [91%] : \r\nDes petits moments de libert\u00e9 dont on parlait et en m\u00eame temps l'ambition \u00e0 ambition supr\u00eame pour un politique en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on y pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:50 > 0:28:57) [82%] : \r\nTout le monde y pense \u00e0 Berne, m\u00eame quand tu es endroit parfois on y pense pour pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:57 > 0:29:06) [87%] : \r\nLes les femmes ont pas talonne Cannes Keller-Sutter des des femmes de droite, ce sera peut-\u00eatre le retour avant les femmes de gauche, ce sera sans doute dans cet ordre-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:06 > 0:29:36) [88%] : \r\nAlors moi j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re que ce soit, pas uniquement le le au Parti socialiste de comment dire de d'enrichir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de 2 familles \u00e0 des femmes de de qualit\u00e9 \u00e0 droite Madame pas pas partir \u00e0 terme j'imagine donc j'esp\u00e8re qu'une femme pour \u00eatre candidate et puis monsieur Schneidermann aussi de sites \u00e0 peu pr\u00e8s dans dans ses ordres les plus \u00e0 court terme, \u00e7a sera sans doute dans cet ordre, donc oui, il faut plus de femmes, vous voyez dans les conseils d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:36 > 0:29:37) [91%] : \r\nVotre votre nom viendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:39 > 0:29:48) [85%] : \r\nOu \u00e0 une autre, je veux dire la la question, elle est l'\u00e9videmment je, moi je vais pas dire bah non \u00e9coutez sur les \u00e9lever des moutons dans 15 ans \u00e7a sera en tout cas peu probable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:48 > 0:30:00) [75%] : \r\nDonc c'\u00e9tait une une photo encore qui rappelle cette par votre engagement avec Micheline Calmy-Rey l'engagement f\u00e9ministe, alors je ne peux ministre elle libre pas parler que de \u00e7a, mais enfin \u00e7a \u00e7a comptait beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:00 > 0:30:24) [82%] : \r\nOui, et j'ai, je pense que c'est important de voil\u00e0 de d'abord le d\u00e9visage Madame Calmy-Rey aussi pour montrer qu'il faut pas, comment dire, de rupture de g\u00e9n\u00e9ration, il faut absolument que une femme remplace une autre femme et qui des g\u00e9n\u00e9rations de femmes qui est qui, en place de \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s important et cette sororit\u00e9 pas dire filiation mais sororit\u00e9, elle \u00e9tait un existe, elle est tr\u00e8s forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:24 > 0:30:37) [81%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Savary merci \u00e0 un sujet encore qui \u00e9tait en r\u00e9serve, mais vous avez la r\u00e9ponse difficile interrompt, pardon j'pas pas interrompu non non non non, nous passions, la passion russe Michel Str\u00e9e gov vous \u00eates de 68 \u00e0 toutes les nations qui ont en m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:37 > 0:30:40) [69%] : \r\nLeurs chansons comment c'\u00e9tait la chanson tu Adidas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:40 > 0:30:45) [64%] : \r\nLa un terrain moi nanana apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:45 > 0:30:55) [83%] : \r\nC'est \u00e7a sera pour une prochaine \u00e9mission la passion Hoggar un diamant rose de qui Gareth \u00e7a fera des souvenirs, a beaucoup merci G\u00e9raldine Savary merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:56 > 0:31:10) [66%] : \r\n\u00e7a va d\u00e9stabiliser point c'est pas nouveau, et c'est-\u00e0-dire donc s'sa famille gaulliste \u00e7a donc.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-21T12:10:01Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1665568", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026811", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FE4FB71B-1207-4084-86D5-B00DA061EA4A", "internalArchiveId": "FE4FB71B-1207-4084-86D5-B00DA061EA4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de sanction pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois Olivier Jornot", "publicationDate": "2016-08-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guigon, C\u00e9dric;Bangerter, Julien;Cyril Mizrahi, avocat et d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois\r\nLe conseil sup\u00e9rieur de la magistrature classe la proc\u00e9dure visant le comportement d'Olivier Jornot dans une bo\u00eete de nuit durant la soir\u00e9e de fin d'ann\u00e9e du Minist\u00e8re public en janvier dernier. Interview de Cyril Mizrahi, avocat et d\u00e9put\u00e9 genevois (PS).\r\n\r\n* * Pas de sanction pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois Olivier Jornot Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du Canton de Gen\u00e8ve Olivier Jornot ne sera pas sanctionn\u00e9 pour son flirt en bo\u00eete de nuit avec une jeune collaboratrice. \r\nLe Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, l'a rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre mais il a class\u00e9 l'affaire. \r\nUne d\u00e9cision correcte pour Cyril Mizrahi, avocat et d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois.\r\nS'il estime que son comportement n'est pas de nature \u00e0 affecter sa qualit\u00e9 de procureur, son rapport hi\u00e9rarchique avec sa collaboratrice pose un probl\u00e8me de management.\r\n  00'46 \r\nA noter que le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature examine encore une autre affaire qui concerne Olivier Jornot : le possible m\u00e9nage commun et entre le procureur g\u00e9n\u00e9ral et sa compagne, \u00e9galement procureure \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7937014", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pas de sanction pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois Olivier Jornot / 12H30_2016-08-20T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 20.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le conseil sup\u00e9rieur de la magistrature classe la proc\u00e9dure visant le comportement d'Olivier Jornot dans une bo\u00eete de nuit durant la soir\u00e9e de fin d'ann\u00e9e du Minist\u00e8re public en janvier dernier. Interview de Cyril Mizrahi, avocat et d\u00e9put\u00e9 genevois (PS)."], "variantIds": ["ece-7937014"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-26T11:12:09Z", "speechToTexts": ["26.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Gen\u00e8ve, Olivier Jornot ne sera pas sanctionn\u00e9 pour son flirt en bo\u00eete de nuit avec une jeune collaboratrice, le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, l'a rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre, mais il a class\u00e9 l'affaire, une d\u00e9cision correcte pour Cyril Mizrahi, avocat et d\u00e9put\u00e9 socialiste Genevois s'il estime que son comportement n'est pas de nature \u00e0 affecter sa qualit\u00e9 de procureur son rapport hi\u00e9rarchique avec sa collaboratrice, pose un probl\u00e8me de management. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [90%] :\r\nLe Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature tape quand m\u00eame sur les doigts de d'Olivier Jornot donne quand m\u00eame un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments sur des choses dont dont il estime qu'il y a eu dysfonctionnement, c'est vrai qu'il y a pas de sanction, mais en m\u00eame temps, la d\u00e9cision du CSM \u00e9voquant m\u00eame \u00e0 60 des choses, je pense qu'il faut distinguer 2 aspects : le 1er aspect c'est un aspect un peu que je qualifierais un peu de de puritanisme exag\u00e9r\u00e9 pour moi, le fait que le procureur g\u00e9n\u00e9ral, ils dansent lascivement au cours d'une soir\u00e9e, m\u00eame en public, je m'en fiche un peu, finalement, c'est pas \u00e7a qui va d\u00e9terminer si c'est un bon procureur ou non, un autre aspect, je suis du fonctionnement de l'institution minist\u00e8re public et l\u00e0 c'est vrai que si, comme l'explique le CSM, son comportement est de nature \u00e0 causer un trouble au sein de la juridiction et finalement prennent de fonctionnement mais l\u00e0 il y a effectivement un probl\u00e8me manager Yale qui se pose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [97%] :\r\n\u00e0 noter que le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature examine encore une autre affaire qui concerne Olivier Jornot le possible m\u00e9nage commun entre le procureur g\u00e9n\u00e9ral et sa compagne \u00e9galement procureure \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-20T10:47:00Z"}, {"id": "asset-1536852", "internalArchiveId": "AA1608536906", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-20T00:00:00Z", "durationSec": 1478, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7954664", "imageURL": "http://www.rts.ch/7954677.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Ne pas porter un gilet de sauvetage sur les lacs suisses peut co\u00fbter cher", "A l\u2019\u00e9poque de l\u2019\u00e9mission Carabine FM, tout semblait permis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision", "Rio 2016 / VTT: Jolanda Neff est pass\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa course", "Rio 2016 / Jolanda Neff passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa course de VTT: les explications de John Nicolet, \u00e0 Rio de Janeiro", "Certains sites et h\u00f4tels sont aujourd\u2019hui d\u00e9laiss\u00e9s \u00e0 cause de l\u2019\u00e9volution de la demande touristique", "Syrie: Washington intervient en envoyant des avions de chasse pour prot\u00e9ger les combattants kurdes", "L\u2019UDC a r\u00e9uni ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Wettingen avec comme th\u00e8me principal l\u2019Europe", "Rio 2016 / Nicola Spirig remporte la m\u00e9daille d\u2019argent au triathlon: les observations de St\u00e9phane Rinaldi, \u00e0 Rio de Janeiro", "Le Secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res Yves Rossier quitte ses fonctions", "Rio 2016 / Triathlon: La Z\u00fcrichoise Nicola Spirig remporte la m\u00e9daille d\u2019argent"], "alternativeSummary": ["L\u2019amende peut aller jusqu\u2019\u00e0 plusieurs centaines de francs, selon les nouvelles r\u00e8gles en vigueur.", "Le show \u00e0 l'humour d\u00e9cal\u00e9 \u00e9tait form\u00e9 du trio G\u00e9rard Mermet, Alain Monney et Lolita.", "Consid\u00e9r\u00e9e comme la favorite de cette course, elle a fait une contre-performance.", "Autrefois pris\u00e9s, ils sont aujourd\u2019hui condamn\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre. Le nombre de nuit\u00e9es baisse d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e.", "Les forces kurdes tentent de prendre la ville de Hassak\u00e9, dans le nord-est du pays, alors qu\u2019ils sont bombard\u00e9s par l'aviation du r\u00e9gime syrien.", "Jacques de Watteville, n\u00e9gociateur en chef de la Suisse aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9union.", "Il abandonne son poste pour poste d\u2019ambassadeur. Sa d\u00e9cision prend le monde politique de court.", "Elle s\u2019est fait devancer en course \u00e0 pied par l\u2019Am\u00e9ricaine Gwen Jorgensen."], "variantIds": ["ece-7874320", "ece-7874322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-01T16:08:31Z", "subTitles": ["19:30:04:21  19:30:16:15\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:19:08\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:19:10  19:30:23:23\r\nApr\u00e8s l'or \u00e0 Londres, l'argent \u00e0 Rio\r\n    pour N.Spirig en triathlon.\r\n\r\n19:30:24:01  19:30:30:00\r\n      La Suissesse s'incline\r\n devant l'Am\u00e9ricaine G.Jorgensen.\r\n\r\n19:30:30:02  19:30:34:20\r\n  En VTT, d\u00e9ception pour Y.Naef,\r\n       l'une des favorites.\r\n\r\n19:30:34:22  19:30:38:00\r\n   Elle termine \u00e0 la 6\u00e8me place.\r\n\r\n19:30:38:02  19:30:41:21\r\n  L'UDC rejette tout accord-cadre\r\n     entre la Suisse et l'UE.\r\n\r\n19:30:41:23  19:30:45:14\r\n Des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ferm\u00e9s aux arguments\r\n        de J.de Watteville,\r\n\r\n19:30:45:16  19:30:48:11\r\n      le n\u00e9gociateur en chef\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:30:52:04  19:30:54:21\r\n         Washington envoie\r\n       pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:30:54:23  19:30:58:12\r\n   ses avions de chasse prot\u00e9ger\r\n      les combattants kurdes,\r\n\r\n19:30:58:14  19:31:02:14\r\n encercl\u00e9s et bombard\u00e9s \u00e0 Hassak\u00e9\r\n     par l'aviation syrienne.\r\n\r\n19:31:06:18  19:31:11:11\r\n     Les touristes d\u00e9laissent \r\n    les sites autrefois pris\u00e9s.\r\n\r\n19:31:11:12  19:31:16:20\r\n       Reportage aux Brenets\r\n    o\u00f9 les restaurants ferment,\r\n\r\n19:31:16:22  19:31:23:02\r\n           et \u00e0 Finhaut,\r\n devenu un simple lieu de passage.\r\n\r\n19:31:23:17  19:31:27:03\r\n      Amendes astronomiques\r\n    inflig\u00e9es aux plaisanciers\r\n\r\n19:31:27:05  19:31:33:22\r\n        qui n'ont pas assez\r\nou pas les bons gilets de sauvetage.\r\n\r\n19:31:37:19  19:31:40:11\r\n          Nicola Spirig\r\n     d\u00e9croche l'argent \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:31:40:12  19:31:43:21\r\n   La Zurichoise, m\u00e9daill\u00e9e d'or\r\n        \u00e0 Londres en 2012,\r\n\r\n19:31:43:22  19:31:46:13\r\nest tr\u00e8s heureuse de sa performance.\r\n\r\n19:31:46:15  19:31:49:19\r\n  Elle est battue par G.Jorgensen\r\n\r\n19:31:49:21  19:31:55:11\r\n     qui a fait la diff\u00e9rence\r\n       \u00e0 la course \u00e0 pied.\r\n\r\n19:31:56:12  19:32:00:20\r\n    -Tous les espoirs \u00e9taient\r\npermis pour N.Spirig au triathlon.\r\n\r\n19:32:00:22  19:32:04:19\r\n  Avec un d\u00e9part sur la plage \r\n  de Copacabana, une premi\u00e8re:\r\n\r\n19:32:04:21  19:32:09:09\r\n le d\u00e9part se fait normalement \r\n en plongeant depuis un ponton.\r\n\r\n19:32:09:11  19:32:13:07\r\n   Les triathl\u00e8tes s'\u00e9lancent\r\n   dans une mer tr\u00e8s agit\u00e9e.\r\n\r\n19:32:13:09  19:32:19:04\r\n L'Espagnole C.Routier impr\u00e8gne \r\nle rythme sur ces 1,5 km de nage.\r\n\r\n19:32:19:06  19:32:21:20\r\n  A la transition pour le v\u00e9lo,\r\n\r\n19:32:21:22  19:32:24:17\r\n        N.Spirig d\u00e9marre\r\n     dans le groupe de t\u00eate.\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:29:09\r\nPartie natation bien g\u00e9r\u00e9e, alors\r\nque ce n'est pas son point fort.\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:31:07\r\n    Son point fort: le v\u00e9lo !\r\n\r\n19:32:31:09  19:32:36:05\r\nElle prend la t\u00eate, sur ce parcours\r\n    exigeant de presque 40 km.\r\n\r\n19:32:36:07  19:32:40:07\r\nHuit mont\u00e9es de 200 m \u00e0 20 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:32:40:09  19:32:44:09\r\nMalheureusement, elle n'arrive pas\r\n     \u00e0 semer ses adversaires\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:47:05\r\n alors qu'elle a toujours men\u00e9.\r\n\r\n19:32:47:07  19:32:51:01\r\n Elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 distancer\r\n          G.Jorgensen,\r\n\r\n19:32:51:03  19:32:54:19\r\n  championne mondiale en titre\r\n     et dou\u00e9e \u00e0 la course.\r\n\r\n19:32:54:21  19:32:57:14\r\nLes deux favorites prennent la t\u00eate\r\n\r\n19:32:57:16  19:33:01:14\r\n   et font un brin de causette\r\n   \u00e0 moins de 5 km de la fin.\r\n\r\n19:33:01:15  19:33:06:21\r\nA 1'500 m de l'arriv\u00e9e, Jorgensen \r\nacc\u00e9l\u00e8re et d\u00e9croche la Suissesse.\r\n\r\n19:33:06:23  19:33:11:20\r\n     N.Spirig finit 2\u00e8me \u00e0 40 s\r\nde la nouvelle championne olympique.\r\n\r\n19:33:12:04  19:33:14:14\r\n      -Je suis davantage \u00e9mue\r\n\r\n19:33:14:16  19:33:16:16\r\n    que pour ma m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n19:33:16:18  19:33:20:07\r\n          C'\u00e9tait super,\r\n    mais Gwen \u00e9tait trop forte.\r\n\r\n19:33:20:09  19:33:25:06\r\n      Je suis tr\u00e8s contente.\r\n\r\n19:33:25:12  19:33:29:20\r\n     -La Suissesse devient \r\n     la premi\u00e8re triathl\u00e8te\r\n\r\n19:33:29:22  19:33:33:01\r\n       \u00e0 monter deux fois\r\n    sur un podium olympique.\r\n\r\n19:33:34:05  19:33:35:23\r\n       -S.Rinaldi, bonsoir.\r\n\r\n19:33:36:01  19:33:38:09\r\n Vous avez comment\u00e9 ce triathlon.\r\n\r\n19:33:38:11  19:33:41:03\r\nIl a manqu\u00e9 peu de choses \u00e0 N.Spirig\r\n\r\n19:33:41:05  19:33:46:14\r\n          pour remporter\r\n    un nouveau titre olympique.\r\n\r\n19:33:46:18  19:33:48:19\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:48:23  19:33:51:09\r\n           40 secondes.\r\n\r\n19:33:51:12  19:33:54:12\r\n  C'est beaucoup et pas beaucoup.\r\n\r\n19:33:54:16  19:33:59:21\r\n           c'est souvent\r\n      la meilleure qui gagne.\r\n\r\n19:34:00:01  19:34:06:00\r\n  C'est le cas de Gwen Jorgensen,\r\n\r\n19:34:06:10  19:34:12:10\r\n         num\u00e9ro un mondial\r\n      et championne en titre.\r\n\r\n19:34:15:06  19:34:18:10\r\n  Est-ce que la Zurichoise aurait\r\n    connu un meilleur r\u00e9sultat\r\n\r\n19:34:18:13  19:34:22:09\r\n    si elle s'\u00e9tait confront\u00e9e \r\n   \u00e0 Gwen Jorgensen auparavant ?\r\n\r\n19:34:22:12  19:34:28:02\r\n        Elle ne savait pas \r\n        comment elle court.\r\n\r\n19:34:28:06  19:34:34:04\r\n        Elle ne savait pas\r\n   quand placer l'acc\u00e9l\u00e9ration.\r\n\r\n19:34:34:09  19:34:38:10\r\n       Autre petit regret:\r\n  elle a beaucoup donn\u00e9 au v\u00e9lo.\r\n\r\n19:34:38:13  19:34:41:13\r\n     Elle n'a pas pu d\u00e9crocher\r\n       l'Am\u00e9ricaine au v\u00e9lo.\r\n\r\n19:34:41:17  19:34:45:05\r\n       Mais pas de regrets.\r\n\r\n19:34:45:09  19:34:51:07\r\n      Elle donne \u00e0 la Suisse\r\n       une autre m\u00e9daille.\r\n\r\n19:34:53:06  19:34:58:18\r\n              \u00c0 Rio,\r\n      c'est vraiment la joie.\r\n\r\n19:34:58:22  19:35:02:13\r\n   Et la Suisse reste num\u00e9ro un\r\n     en mati\u00e8re de triathlon.\r\n\r\n19:35:05:00  19:35:08:12\r\n-La suite de l'actualit\u00e9 olympique\r\n         dans un instant.\r\n\r\n19:35:09:07  19:35:11:00\r\n      L'actualit\u00e9 politique.\r\n\r\n19:35:11:02  19:35:14:02\r\n  Plusieurs assembl\u00e9es de partis,\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:35:14:04  19:35:17:03\r\n           A Wettingen,\r\n  les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC ont salu\u00e9\r\n\r\n19:35:17:05  19:35:19:21\r\n       la fermet\u00e9 d'U.Maurer\r\n        sur l'immigration.\r\n\r\n19:35:19:23  19:35:22:05\r\n Large soutien aussi \u00e0 G.Parmelin,\r\n\r\n19:35:22:07  19:35:25:05\r\n       venu d\u00e9fendre la loi \r\n       sur le renseignement.\r\n\r\n19:35:25:07  19:35:27:19\r\nL'UDC rejette l'initiative AVSplus.\r\n\r\n19:35:27:21  19:35:30:01\r\n Th\u00e8me central du jour: l'Europe.\r\n\r\n19:35:30:03  19:35:32:23\r\n     Avec un invit\u00e9 de marque:\r\n         J.de Watteville,\r\n\r\n19:35:33:01  19:35:36:14\r\n n\u00e9gociateur en chef de la Suisse\r\n         aupr\u00e8s de l'UE.\r\n\r\n19:35:37:09  19:35:42:10\r\n -La marque des grands diplomates:\r\nJacques de Watteville en a l'\u00e9toffe.\r\n\r\n19:35:42:11  19:35:45:09\r\n          Sa mission:\r\n   expliquer aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC\r\n\r\n19:35:45:11  19:35:51:08\r\n     les vertus de l'accord\r\n  institutionnel avec l'Europe.\r\n\r\n19:35:52:06  19:35:55:07\r\n     -Un accord autour duquel\r\n\r\n19:35:55:09  19:35:59:09\r\ngravitent \u00e9motions et malentendus.\r\n\r\n19:35:59:11  19:36:02:18\r\n   Je vais relever le challenge.\r\n\r\n19:36:03:01  19:36:07:08\r\n    -L'adversaire est coriace\r\n     et en terrain conquis.\r\n\r\n19:36:07:20  19:36:10:19\r\n   -L'accord n'est ni bilat\u00e9ral,\r\n\r\n19:36:10:21  19:36:14:03\r\n     ni lib\u00e9ral, mais fatal !\r\n\r\n19:36:14:15  19:36:18:09\r\n     -Pour J.de Watteville, \r\n    l'accord est la condition\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:22:02\r\nde la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique future\r\n          de la Suisse.\r\n\r\n19:36:22:04  19:36:27:03\r\n          L'UDC y voit\r\n   une perte de souverainet\u00e9.\r\n\r\n19:36:27:15  19:36:29:13\r\n    -Si on n'est pas d'accord,\r\n\r\n19:36:29:15  19:36:31:21\r\n  les juges europ\u00e9ens d\u00e9cideront.\r\n\r\n19:36:31:22  19:36:35:22\r\n Et si la Suisse refuse toujours,\r\n     il y aura des sanctions.\r\n\r\n19:36:36:00  19:36:41:11\r\n C'est une relation de domination,\r\n        du n\u00e9ocolonialisme.\r\n\r\n19:36:42:00  19:36:44:07\r\n-Faux, r\u00e9torque J.de Watteville.\r\n\r\n19:36:44:09  19:36:48:01\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 Bruxelles\r\n    pour relancer la relation\r\n\r\n19:36:48:03  19:36:52:13\r\net pas pour n\u00e9gocier une reprise\r\n automatique du droit europ\u00e9en.\r\n\r\n19:36:52:21  19:36:54:16\r\n     -Une reprise automatique,\r\n\r\n19:36:54:18  19:36:57:00\r\n  c'est quand on n'a rien \u00e0 dire.\r\n\r\n19:36:57:02  19:37:00:06\r\n       Ce n'est pas ce que\r\n     le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut.\r\n\r\n19:37:00:08  19:37:03:11\r\n   C'est important de clarifier\r\n         les confusions.\r\n\r\n19:37:03:20  19:37:07:19\r\n   -Le dialogue est courtois;\r\n  les positions aux antipodes.\r\n\r\n19:37:07:21  19:37:11:16\r\n   O\u00f9 commence et o\u00f9 s'arr\u00eate \r\n   la souverainet\u00e9 d'un pays ?\r\n\r\n19:37:11:18  19:37:13:20\r\n        Un d\u00e9bat crucial.\r\n\r\n19:37:20:04  19:37:23:07\r\n           -A Appenzell,\r\n  le PDC rejette l'initiative AVS\r\n\r\n19:37:23:09  19:37:27:16\r\n   de l'Union syndicale suisse, \r\n  jug\u00e9e trop ch\u00e8re et dangereuse.\r\n\r\n19:37:27:18  19:37:33:23\r\n   NON \u00e0 l'initiative \u00e9cologiste\r\n      pour une \u00e9conomie verte\r\n\r\n19:37:34:01  19:37:38:12\r\n et OUI \u00e0 la nouvelle loi f\u00e9d\u00e9rale\r\n       sur le renseignement.\r\n\r\n19:37:39:21  19:37:41:15\r\n      Les Verts se mobilisent\r\n\r\n19:37:41:17  19:37:46:02\r\n pour faire passer leur initiative\r\n     pour une \u00e9conomie verte.\r\n\r\n19:37:46:04  19:37:48:16\r\n       Autres mots d'ordre:\r\n          OUI \u00e0 AVSplus\r\n\r\n19:37:48:18  19:37:52:20\r\n     et NON \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale\r\n      sur le renseignement.\r\n\r\n19:37:52:22  19:37:55:06\r\n      Et dans une r\u00e9solution,\r\n\r\n19:37:55:08  19:38:00:01\r\n   ils exigent du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nqu'il accueille des r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:38:00:18  19:38:02:17\r\n   D\u00e9part forc\u00e9 ou volontaire ?\r\n\r\n19:38:02:19  19:38:07:09\r\n Question ouverte apr\u00e8s l'annonce\r\n du retrait prochain d'Y.Rossier,\r\n\r\n19:38:07:11  19:38:10:10\r\n          le num\u00e9ro deux\r\n   de la diplomatie helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:14:01\r\n     Il quitte ses fonctions\r\n   pour un poste d'ambassadeur.\r\n\r\n19:38:14:19  19:38:18:15\r\n     -Il avait \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9\r\n\u00e0 la t\u00eate de la diplomatie suisse\r\n\r\n19:38:18:17  19:38:20:09\r\n     \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:38:20:11  19:38:25:01\r\nYves Rossier \u00e9tait chef de l'Office\r\n  f\u00e9d\u00e9ral des assurance sociales\r\n\r\n19:38:25:03  19:38:28:09\r\n    et n'avait pas le profil\r\n    d'un secr\u00e9taire d'Etat.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:32:04\r\n     Quatre ans plus tard,\r\n sa d\u00e9mission cr\u00e9\u00e9 la surprise.\r\n\r\n19:38:32:15  19:38:34:22\r\n      -J'ai pu lire ce matin\r\n\r\n19:38:35:00  19:38:38:13\r\n       qu'il souhaite donner\r\n\r\n19:38:38:15  19:38:46:02\r\n     une nouvelle orientation\r\n          \u00e0 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:38:46:11  19:38:50:11\r\n   Le Tages-Anzeiger a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \r\n  le d\u00e9part de ce Fribourgeois,\r\n\r\n19:38:50:13  19:38:55:04\r\nvif et tranchant, qui se distingue\r\n      par son intelligence.\r\n\r\n19:38:56:03  19:38:59:11\r\n       -Je l'ai vu \u00e0 Berlin\r\n\r\n19:38:59:13  19:39:02:05\r\n        lors des entretiens\r\n\r\n19:39:02:07  19:39:04:20\r\n  avec les autorit\u00e9s allemandes.\r\n\r\n19:39:04:22  19:39:10:03\r\n     C'\u00e9taient des rencontres\r\n       tr\u00e8s intelligentes.\r\n\r\n19:39:10:14  19:39:16:03\r\n-La fonction exige un sens politique\r\nqui lui ferait d\u00e9faut pour certains.\r\n\r\n19:39:16:05  19:39:18:15\r\nLe dossier europ\u00e9en lui \u00e9chappe:\r\n\r\n19:39:18:17  19:39:22:20\r\n alors que la crise entre Berne\r\n et Bruxelles est au plus fort,\r\n\r\n19:39:22:22  19:39:27:04\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral confie l'affaire\r\n     \u00e0 Jacques de Watteville.\r\n\r\n19:39:27:06  19:39:30:03\r\n           Un \u00e9l\u00e9ment\r\n  qui expliquerait ce retrait:\r\n\r\n19:39:30:15  19:39:32:21\r\n -C'est logique, apr\u00e8s le d\u00e9saveu\r\n\r\n19:39:32:22  19:39:35:07\r\nque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui a fait.\r\n\r\n19:39:35:08  19:39:40:11\r\n      Pour lui qui a grandi\r\n  au Coll\u00e8ge europ\u00e9en de Bruges,\r\n\r\n19:39:40:12  19:39:45:00\r\n   c'\u00e9tait lui enlever la chose\r\n    qu'il avait de plus cher.\r\n\r\n19:39:45:02  19:39:50:10\r\n C'est compr\u00e9hensible qu'il veuille\r\ns'orienter vers d'autres exp\u00e9riences.\r\n\r\n19:39:51:01  19:39:55:11\r\n-Le gouvernement devrait lui trouver\r\n     un successeur cet automne.\r\n\r\n19:39:55:13  19:39:59:00\r\n   Y.Rossier esp\u00e8re reprendre\r\n    un poste d'ambassadeur.\r\n\r\n19:39:59:23  19:40:04:04\r\n  -A Gen\u00e8ve, le Conseil sup\u00e9rieur\r\n    de la magistrature a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:40:04:06  19:40:07:21\r\n      de ne pas sanctionner\r\n  le procureur g\u00e9n\u00e9ral O.Jornot.\r\n\r\n19:40:07:23  19:40:12:09\r\n   Il avait eu un comportement\r\ninad\u00e9quat avec une collaboratrice.\r\n\r\n19:40:12:11  19:40:16:12\r\n            Conclusion\r\n   de l'organe de surveillance:\r\n\r\n19:40:16:14  19:40:25:05\r\n   il aurait sermonn\u00e9 O.Jornot,\r\n       mais sans sanction.\r\n\r\n19:40:26:17  19:40:29:01\r\n  Pour la premi\u00e8re fois en Syrie,\r\n\r\n19:40:29:03  19:40:32:19\r\n      Washington intervient\r\n  pour contrer le r\u00e9gime syrien.\r\n\r\n19:40:32:21  19:40:35:19\r\n        Les USA ont envoy\u00e9\r\n      leurs avions de chasse\r\n\r\n19:40:35:21  19:40:41:04\r\n au-dessus d'Hassak\u00e9 pour prot\u00e9ger\r\n      les combattants kurdes.\r\n\r\n19:40:41:06  19:40:48:02\r\n       Des Kurdes bombard\u00e9s\r\npar l'aviation de Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:40:52:21  19:40:57:20\r\n-Les civils tentent de fuir Hassak\u00e9\r\n         depuis 48 heures.\r\n\r\n19:40:57:22  19:41:00:13\r\n     Les combats y font rage\r\n\r\n19:41:00:15  19:41:05:03\r\n     entre les forces kurdes\r\net l'arm\u00e9e du gouvernement Assad.\r\n\r\n19:41:05:05  19:41:09:10\r\nUn nouveau front depuis le d\u00e9but\r\n     de la guerre en 2011.\r\n\r\n19:41:10:03  19:41:11:21\r\n     -Je reste dans la ville.\r\n\r\n19:41:11:23  19:41:14:06\r\n  La ligne de front est au centre\r\n\r\n19:41:14:08  19:41:15:20\r\n            de Hassak\u00e9.\r\n\r\n19:41:15:22  19:41:20:01\r\n   Le gouvernement nous bombarde\r\n       par tous les moyens.\r\n\r\n19:41:20:15  19:41:24:02\r\n     -Hassak\u00e9 est un bastion\r\n       de l'arm\u00e9e syrienne\r\n\r\n19:41:24:04  19:41:27:11\r\n      en plein territoire\r\n    contr\u00f4l\u00e9 par les kurdes.\r\n\r\n19:41:27:12  19:41:31:18\r\n Une ville o\u00f9 cohabitent arabes,\r\n      kurdes et syriaques.\r\n\r\n19:41:31:20  19:41:34:08\r\n L'aviation syrienne a bombard\u00e9\r\n\r\n19:41:34:10  19:41:38:18\r\n       les milices kurdes\r\n    soutenues par l'Occident.\r\n\r\n19:41:38:19  19:41:43:18\r\n Washington a d\u00e9cid\u00e9 de survoler\r\nla zone pour prot\u00e9ger ses alli\u00e9s.\r\n\r\n19:41:44:06  19:41:47:08\r\n-On contr\u00f4le des positions en ville\r\n\r\n19:41:47:10  19:41:50:22\r\n  et des carrefours \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n19:41:51:00  19:41:52:11\r\n            de Hassak\u00e9.\r\n\r\n19:41:52:19  19:41:57:16\r\n-La perspective d'un affrontement\r\n    entre forces occidentales\r\n\r\n19:41:57:18  19:42:02:06\r\net russo-syriennes constituerait\r\nl'ouverture d'un nouveau front.\r\n\r\n19:42:02:08  19:42:05:01\r\n       Les forces kurdes\r\n     combattaient jusqu'ici\r\n\r\n19:42:05:03  19:42:07:10\r\n l'organisation Etat islamique.\r\n\r\n19:42:08:05  19:42:12:09\r\n         -L'heure du bilan\r\npour les professionnels du tourisme.\r\n\r\n19:42:12:11  19:42:16:09\r\n     Dans certaines stations,\r\n  baisse progressive des nuit\u00e9es\r\n\r\n19:42:16:11  19:42:20:09\r\n     en lien avec l'\u00e9volution\r\n    de la demande touristique.\r\n\r\n19:42:20:11  19:42:30:05\r\n  Certains sites autrefois pris\u00e9s\r\n    sont aujourd'hui d\u00e9laiss\u00e9s.\r\n\r\n19:42:31:09  19:42:36:01\r\n-Cascades et glaciers ne suffisent\r\n  plus \u00e0 attirer les touristes.\r\n\r\n19:42:36:03  19:42:39:19\r\n      Exemple aux Brenets\r\n  dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:42:39:21  19:42:44:16\r\nEn 20 ans, le taux de fr\u00e9quentation\r\n de cette compagnie de navigation\r\n\r\n19:42:44:18  19:42:48:04\r\n      est pass\u00e9 de 120'000\r\n   \u00e0 50'000 passagers annuels.\r\n\r\n19:42:49:06  19:42:51:20\r\n-Avant, les gens passaient la journ\u00e9e\r\n\r\n19:42:51:22  19:42:53:15\r\n      et rentraient le soir.\r\n\r\n19:42:54:03  19:42:57:02\r\n          -En 20 ans,\r\nsur 11 restaurants, 8 ont ferm\u00e9.\r\n\r\n19:42:57:04  19:43:00:08\r\n         Le site a perdu\r\n   son caract\u00e8re exceptionnel.\r\n\r\n19:43:00:14  19:43:07:09\r\n   -C'est int\u00e9ressant mais de l\u00e0\r\n \u00e0 \u00eatre un seuil d'attractivit\u00e9...\r\n\r\n19:43:07:18  19:43:09:18\r\n -Les stations qui capitalisent\r\n\r\n19:43:09:20  19:43:13:08\r\n      sur les attraits dits\r\n  \"de la belle \u00e9poque\" peinent.\r\n\r\n19:43:13:10  19:43:17:14\r\n     Il y a un si\u00e8cle, Finhaut\r\n\u00e9tait la station la plus fr\u00e9quent\u00e9e\r\n\r\n19:43:17:16  19:43:20:08\r\n     du Valais francophone.\r\n\r\n19:43:20:10  19:43:22:23\r\nMais depuis 50 ans, d\u00e9gringolade:\r\n\r\n19:43:23:01  19:43:25:22\r\n    ses nuit\u00e9es sont pass\u00e9es\r\n        de 2'700 \u00e0 970.\r\n\r\n19:43:26:12  19:43:29:02\r\n   -Ce qui faisait l'attraction:\r\n\r\n19:43:29:04  19:43:31:14\r\n    les paysages, les cascades,\r\n\r\n19:43:31:16  19:43:34:13\r\nle fait qu'ils \u00e9taient sur la route\r\n\r\n19:43:34:15  19:43:36:15\r\n     en direction de Chamonix.\r\n\r\n19:43:36:17  19:43:41:08\r\nLes moyens de transport permettent\r\n  des d\u00e9placements plus grands.\r\n\r\n19:43:41:10  19:43:45:18\r\n        Ca ne suffit plus\r\n    d'avoir des points de vue.\r\n\r\n19:43:46:03  19:43:51:03\r\n-Gr\u00e2ce au passage du Tour de France,\r\nFinhaut a connu un regain d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:43:51:05  19:43:54:11\r\n         Mais peu apr\u00e8s,\r\n     le souffl\u00e9 est retomb\u00e9.\r\n\r\n19:43:54:22  19:43:56:16\r\n     -2 ou 3 cyclistes passent\r\n\r\n19:43:56:18  19:43:58:17\r\n    mais ils ne s'arr\u00eatent pas.\r\n\r\n19:43:58:19  19:44:03:06\r\nAlors, pas d'effets sur les recettes.\r\n\r\n19:44:03:17  19:44:07:19\r\n -De nombreux sites ne sont plus\r\n   que des points de passage.\r\n\r\n19:44:07:21  19:44:10:11\r\n      Pour les redynamiser,\r\n\r\n19:44:10:12  19:44:15:14\r\n       il faudrait offrir\r\ndes exp\u00e9riences extraordinaires.\r\n\r\n19:44:15:16  19:44:20:19\r\n   Voil\u00e0 pourquoi les projets\r\n   de passerelles foisonnent.\r\n\r\n19:44:21:20  19:44:26:17\r\n -Des centaines de francs d'amende \r\npour un gilet de sauvetage obsol\u00e8te.\r\n\r\n19:44:26:19  19:44:31:15\r\nDe nombreux plaisanciers en ont fait\r\n l'exp\u00e9rience sur les lacs suisses.\r\n\r\n19:44:31:17  19:44:39:04\r\n   Ne pas avoir assez de gilets\r\n  de sauvetage peut co\u00fbter cher.\r\n\r\n19:44:40:17  19:44:43:17\r\n        -La m\u00e9saventure\r\n   du capitaine de l'Albatros\r\n\r\n19:44:43:19  19:44:46:11\r\n     guette les navigateurs\r\n        en eaux suisses.\r\n\r\n19:44:47:18  19:44:51:11\r\n   -On f\u00eatait un examen r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:44:51:13  19:44:53:15\r\n    La police arrive, contr\u00f4le,\r\n\r\n19:44:53:17  19:44:56:17\r\n     pr\u00e9sentation des gilets.\r\n\r\n19:44:56:19  19:45:02:22\r\n      J'en ai une quinzaine,\r\n       mais pas conformes.\r\n\r\n19:45:03:08  19:45:07:16\r\n      -En effet, en 2014,\r\n    la l\u00e9gislation a chang\u00e9.\r\n\r\n19:45:08:05  19:45:11:03\r\n-Voil\u00e0 les gilets que j'ai pr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n19:45:11:05  19:45:17:11\r\n    Il faut 75 N, il y en a 50.\r\n\r\n19:45:17:21  19:45:22:03\r\n-Fini le gilet l\u00e9ger, m\u00eame flottant.\r\n\r\n19:45:22:05  19:45:26:06\r\nIl faut avoir un gilet homologu\u00e9,\r\n        qui flotte mieux.\r\n\r\n19:45:26:14  19:45:29:05\r\n       -Deux types de gilets\r\n         sont homologu\u00e9s.\r\n\r\n19:45:29:07  19:45:32:22\r\nLe premier est un gilet automatique.\r\n\r\n19:45:33:00  19:45:38:08\r\n Le deuxi\u00e8me, en mousse, a un col.\r\n\r\n19:45:38:10  19:45:44:19\r\n         Les deux doivent\r\n      pouvoir remonter 75 N.\r\n\r\n19:45:45:14  19:45:52:07\r\n-Mais la vraie m\u00e9saventure \u00e9tait \r\nau moment de recevoir la facture.\r\n\r\n19:45:52:20  19:45:55:02\r\n -L'amende a suivi un mois apr\u00e8s.\r\n\r\n19:45:55:04  19:45:57:22\r\n    J'ai pris 350 frs d'amende.\r\n\r\n19:45:58:00  19:46:02:21\r\n  Nul n'est cens\u00e9 ignorer la loi.\r\n\r\n19:46:03:05  19:46:08:01\r\n -A Gen\u00e8ve, un membre d'un club\r\n   a re\u00e7u 1'400 frs d'amende.\r\n\r\n19:46:08:03  19:46:11:16\r\n   Le prix de la contravention\r\n     varie selon les cantons\r\n\r\n19:46:11:18  19:46:15:22\r\n          de 80 \u00e0 500 frs\r\npar gilet manquant ou non-homologu\u00e9.\r\n\r\n19:46:20:21  19:46:25:08\r\nEn voiture, l'amende pour l'oubli\r\n  de la ceinture est de 60 frs.\r\n\r\n19:46:25:10  19:46:29:09\r\n          L'explication\r\n  du Minist\u00e8re public genevois:\r\n\r\n19:46:42:14  19:46:46:22\r\n-Nouveaux gilets ou grosse amende,\r\n  les navigateurs sont avertis.\r\n\r\n19:46:47:21  19:46:50:06\r\n-Je vous rappelle qu'en triathlon,\r\n\r\n19:46:50:08  19:46:55:05\r\n       N.Spirig est pass\u00e9e\r\npr\u00e8s d'un nouveau titre olympique.\r\n\r\n19:46:55:07  19:46:57:18\r\n        R.Roseng, bonsoir.\r\n\r\n19:46:57:20  19:47:05:11\r\n  M\u00e9daille d'or en 2012 \u00e0 Londres,\r\nm\u00e9daille d'argent aujourd'hui \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:47:05:14  19:47:09:02\r\n           -Exactement.\r\n\r\n19:47:09:06  19:47:14:08\r\n      Une contre-performance\r\n        pour Jolanda Neff.\r\n\r\n19:47:14:11  19:47:19:13\r\nLa Saint-Galloise \u00e9tait la favorite;\r\n       elle termine sixi\u00e8me.\r\n\r\n19:47:19:17  19:47:23:00\r\n     Elle \u00e9tait dans le coup \r\n     puis elle a l\u00e2ch\u00e9 prise.\r\n\r\n19:47:24:01  19:47:26:21\r\n     -L'image est trompeuse.\r\n\r\n19:47:26:23  19:47:30:13\r\n     J.Neff semble la seule\r\n \u00e0 \u00eatre sereine avant la course.\r\n\r\n19:47:30:15  19:47:34:13\r\n Une autre Suissesse est en t\u00eate\r\n   durant les premiers tours:\r\n\r\n19:47:34:15  19:47:37:06\r\n          L.Indergand.\r\n\r\n19:47:37:08  19:47:40:00\r\nNeff fait partie des poursuivantes.\r\n\r\n19:47:40:02  19:47:43:22\r\n  Neff, Rissveds, Wloszczowska,\r\n    le trio dicte le rythme.\r\n\r\n19:47:44:00  19:47:48:00\r\nL.Indergand se fait vite rattraper.\r\n\r\n19:47:48:02  19:47:56:20\r\n     Neff a souffert du dos\r\n       ces derniers mois.\r\n\r\n19:47:56:22  19:48:02:02\r\n         Quand Rissveds\r\n     lance une acc\u00e9l\u00e9ration,\r\n\r\n19:48:02:04  19:48:07:07\r\n      Neff ne r\u00e9siste pas.\r\n\r\n19:48:07:09  19:48:10:01\r\n        Neff est l\u00e2ch\u00e9e.\r\n\r\n19:48:10:03  19:48:16:02\r\nC'est en \u00e9tirant son maudit dos \r\nqu'elle entame son dernier tour.\r\n\r\n19:48:16:04  19:48:19:21\r\nRissveds fait parler sa technique.\r\n\r\n19:48:19:23  19:48:25:00\r\n     C'est avec 37 secondes \r\n    d'avance sur Wloszczowska\r\n\r\n19:48:25:02  19:48:28:07\r\n    qu'elle gagne la course.\r\n\r\n19:48:28:09  19:48:34:11\r\n       Neff est rattrap\u00e9e \r\n      par deux Canadiennes.\r\n\r\n19:48:34:12  19:48:38:13\r\n  Elle termine au sixi\u00e8me rang \r\n  ses premiers Jeux olympiques.\r\n\r\n19:48:49:23  19:48:53:10\r\n   -Indergand termine huiti\u00e8me.\r\n\r\n19:48:53:13  19:48:57:11\r\n           John Nicolet,\r\n\r\n19:48:57:15  19:49:01:20\r\n  on peut dire que Jolanda Neff a\r\nmanqu\u00e9 ses rendez-vous cette saison.\r\n\r\n19:49:02:00  19:49:05:06\r\nHuiti\u00e8me des championnats du monde,\r\n\r\n19:49:05:10  19:49:11:08\r\n   sixi\u00e8me des Jeux olympiques.\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:21:07\r\n-Jolanda Neff fait clairement partie\r\n   des meilleures de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:26:16\r\nMais c'est vrai que cette saison, \r\nelle est pass\u00e9e un peu au travers.\r\n\r\n19:49:26:20  19:49:30:11\r\n   L'explication vient peut-\u00eatre\r\n         de son jeune \u00e2ge.\r\n\r\n19:49:30:15  19:49:32:18\r\n     Elle a seulement 23 ans.\r\n\r\n19:49:32:22  19:49:38:07\r\n    Depuis qu'elle est arriv\u00e9e,\r\n     c'est la fille \u00e0 battre.\r\n\r\n19:49:38:11  19:49:40:08\r\n   Dans les grands rendez-vous,\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:44:03\r\n    elle est plus en difficult\u00e9\r\n        psychologiquement.\r\n\r\n19:49:44:07  19:49:54:09\r\n   Quand elle se fait d\u00e9crocher,\r\non a l'impression qu'elle a craqu\u00e9.\r\n\r\n19:49:54:21  19:49:58:17\r\n    Elle ne s'est pas arrach\u00e9e.\r\n\r\n19:49:58:21  19:50:01:05\r\n       Elle doit peut-\u00eatre \r\n       apprendre l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:50:01:09  19:50:06:23\r\nOn le rappelle, elle est tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n19:50:07:03  19:50:11:13\r\n        C'est psychologique\r\n plut\u00f4t que technique et physique.\r\n\r\n19:50:11:17  19:50:14:21\r\n           Aujourd'hui,\r\n   elle a eu des soucis de dos.\r\n\r\n19:50:15:01  19:50:20:23\r\nCe n'\u00e9tait pas une excuse pour elle.\r\n\r\n19:50:21:18  19:50:27:03\r\n            Elle a dit\r\n que chaque athl\u00e8te a ses soucis.\r\n\r\n19:50:27:07  19:50:30:14\r\nL'aspect mental, peut-\u00eatre la raison\r\n     de la contre-performance.\r\n\r\n19:50:30:18  19:50:32:21\r\n         M\u00eame si \u00e7a reste\r\n      un r\u00e9sultat honorable.\r\n\r\n19:50:33:01  19:50:38:23\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:50:44:11  19:50:50:09\r\n         -La 21\u00e8me place\r\n   d'Albane Valenzuela en golf.\r\n\r\n19:50:50:12  19:50:53:18\r\n           -Oui, 18 ans,\r\n\r\n19:50:53:22  19:50:57:03\r\n  c'\u00e9tait la plus jeune athl\u00e8te \r\n  s\u00e9lectionn\u00e9e par Swiss Olympic\r\n\r\n19:50:57:07  19:50:59:11\r\n          pour les Jeux.\r\n\r\n19:50:59:15  19:51:02:11\r\n         Avec son talent,\r\n\r\n19:51:02:15  19:51:08:13\r\n          les r\u00e9sultats\r\n     ne devraient pas tarder.\r\n\r\n19:51:10:21  19:51:16:00\r\nLe titre revient \u00e0 la Cor\u00e9enne Park.\r\n\r\n19:51:17:00  19:51:19:07\r\n  -Dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie\r\n\r\n19:51:19:09  19:51:22:03\r\n      consacr\u00e9e aux \u00e9missions\r\n         cultes de la RTS.\r\n\r\n19:51:22:05  19:51:25:16\r\n     Ce soir: \"Carabine FM\", \r\n    le show \u00e0 l'humour d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n19:51:25:18  19:51:28:18\r\n            Une \u00e9poque\r\n o\u00f9 tout semblait permis \u00e0 la TV.\r\n\r\n19:51:29:14  19:51:32:07\r\n-Bonsoir, c'est con mais c'est bon !\r\n\r\n19:51:32:09  19:51:34:22\r\n      -1986, la TV romande\r\n       ouvre ses studios\r\n\r\n19:51:35:00  19:51:36:16\r\n    \u00e0 l'esprit de Couleurs 3.\r\n\r\n19:51:36:18  19:51:39:14\r\nAvec A.Monney, G.Mermet et Lolita.\r\n\r\n19:51:39:16  19:51:48:03\r\n       -Avec toute l'\u00e9quipe\r\n        de \"Carabine FM\" !\r\n\r\n19:51:48:05  19:51:52:10\r\n -Libre et d\u00e9jant\u00e9e, l'\u00e9mission\r\n   d\u00e9molit le monde de la TV.\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:55:02\r\nTout est pr\u00e9texte \u00e0 la d\u00e9connade.\r\n\r\n19:51:55:04  19:52:03:12\r\n        -Rajoutez du mazout\r\n     et des produits toxiques.\r\n\r\n19:52:03:14  19:52:07:21\r\n     -Comment faisaient-ils\r\n     pour nous faire rire ?\r\n\r\n19:52:08:11  19:52:13:00\r\n     -On passait tard le soir,\r\n           22h30-23h00.\r\n\r\n19:52:13:02  19:52:15:14\r\n    Et \u00e0 l'\u00e9poque, la direction\r\n\r\n19:52:15:16  19:52:25:05\r\n s'int\u00e9ressait moins \u00e0 l'audience.\r\n\r\n19:52:25:07  19:52:28:06\r\n     On se sentait tr\u00e8s libre.\r\n\r\n19:52:28:08  19:52:31:09\r\n        -Le chat est mort.\r\n     -Oui, tu veux en parler ?\r\n\r\n19:52:31:11  19:52:33:01\r\n         -Non, jetons-le !\r\n\r\n19:52:33:03  19:52:36:22\r\n  -R\u00e9sultat: des sc\u00e8nes cultes,\r\n      comme l'ours Maturin.\r\n\r\n19:52:37:00  19:52:38:21\r\n     -Le petit chat est mort !\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:41:02\r\n   -Ou un dr\u00f4le d'inspecteur.\r\n\r\n19:52:41:04  19:52:44:08\r\n    -Police criminelle Nichon.\r\n\r\n19:52:45:02  19:52:48:15\r\n       -Il y avait du n\u00e9n\u00e9,\r\n   tout le monde aimait bien \u00e7a.\r\n\r\n19:52:48:17  19:52:52:03\r\n     Aujourd'hui encore, non ?\r\n\r\n19:52:54:02  19:52:56:06\r\n    On pourrait pas le refaire.\r\n\r\n19:52:56:08  19:53:01:10\r\n L'humour est plus propre \u00e0 la TV.\r\n\r\n19:53:01:11  19:53:06:10\r\n     Je pense \u00e0 une mini-s\u00e9rie\r\n         dans \"Carabine\",\r\n\r\n19:53:06:11  19:53:14:10\r\n   une adaptation des aventures\r\n       de Batman et Robin.\r\n\r\n19:53:14:11  19:53:22:04\r\n-\"Carabine\" pr\u00e9sente Les Aventures\r\n      de Biteman et Rabine.\r\n\r\n19:53:22:06  19:53:26:19\r\n   -Nous arrivons, commissaire !\r\n\r\n19:53:27:04  19:53:29:17\r\n-Avaient-ils conscience de fabriquer\r\n\r\n19:53:29:19  19:53:33:13\r\n      l'\u00e9mission r\u00e9f\u00e9rence\r\n   pour toute une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:53:34:01  19:53:35:11\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n19:53:35:12  19:53:37:22\r\n        On avait la chance\r\n\r\n19:53:38:00  19:53:40:11\r\n de pouvoir faire cette \u00e9mission,\r\n\r\n19:53:40:13  19:53:44:04\r\n         \u00e7a nous amusait\r\n     et on amusait le public.\r\n\r\n19:53:44:06  19:53:49:14\r\n        Ca nous suffisait.\r\n\r\n19:53:50:17  19:53:54:19\r\n-La libert\u00e9 de se moquer de tout\r\n  sans se prendre au s\u00e9rieux,\r\n\r\n19:53:54:21  19:53:59:11\r\nainsi allait \"Carabine\", l'\u00e9mission\r\n   qui a fait pan dans le mille.\r\n\r\n19:53:59:12  19:54:03:09\r\n   -Une friction tous les matins\r\n     et j'ai perdu mes kilos.\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:05:18\r\n Plus personne ne se moque de moi.\r\n\r\n19:54:05:20  19:54:10:02\r\n        Certains insistent\r\n  pour me raccompagner chez moi.\r\n\r\n19:54:11:13  19:54:13:16\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:54:13:18  19:54:17:09\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o \r\n    de C.M\u00e9lanjoie-dit-Savoie.\r\n\r\n19:54:17:11  19:54:22:00\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:54:22:02  19:54:26:20\r\n19h30 sign\u00e9 disponible sur le site \r\nRTS rubrique Play \u00e0 partir de 20h15\r\n\r\n19:54:26:22  19:54:30:10\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n    T.Bongi, J.Cloux, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-19T01:55:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608538823", "durationSec": 82, "title": "SO VTT DAMES_RTS000000905900", "excerpt": "D\u00e9ception pour la cycliste suisse Jolanda Nef qui termine \u00e0 la 6e place de l'\u00e9preuve de mountain bike cross-country dames lors des Jeux Olympiques de Rio de Janeiro 2016. La cycliste su\u00e9doise Jenny Rissveds remporte le titre de championne olympique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicPersons": ["NEFF, JOLANDA"], "sequenceIds": ["1538850"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538824", "durationSec": 111, "title": "SO UDC WETTINGEN_RTS000000905893", "excerpt": "Le parti politique UDC se r\u00e9unit \u00e0 Wettingen pour d\u00e9battre des objets de votation du 25.09.2016 et des relations avec l'Union europ\u00e9enne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WETTINGEN"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "VOTATION"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1538847"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538825", "durationSec": 97, "title": "SO TRIATHLON DAMES_RTS000000905883", "excerpt": "La triathl\u00e8te suisse Nicola Spirig termine \u00e0 la 2e place et m\u00e9daill\u00e9 d'argent du triathlon dames lors des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016. Elle a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9 par la triathl\u00e8te am\u00e9ricaine Gwen Jorgensen qui devient championne olympique et m\u00e9daill\u00e9 d'or. C'est la premi\u00e8re femme \u00e0 avoir remport\u00e9 deux m\u00e9dailles olympiques en triathlon.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GARDINI, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOHLEN, Quentin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "TRIATHLON"], "thematicPersons": ["SPIRIG, NICOLA"], "sequenceIds": ["1538846"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538826", "durationSec": 76, "title": "SO SYRIE NEWS_RTS000000905811", "excerpt": "Le tourisme en station et dans les sites avec des attractions qui \u00e9taient tr\u00e8s pris\u00e9es il y quelques ann\u00e9es, a fortement baiss\u00e9. Certains sites et h\u00f4tels belle \u00e9poque sont aujourd'hui d\u00e9laiss\u00e9s et condamn\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre. Pour redynamiser ces lieux, il faut proposer des exp\u00e9riences extraordinaires comme des passerelles suspendues qui ont un \u00e9norme succ\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608538827", "durationSec": 112, "title": "SO STATIONS DERIVE NE_RTS000000905837", "excerpt": "Le secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res Yves Rossier a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission et esp\u00e8re reprendre un poste d'ambassadeur apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 sa fonction.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRENETS, LES", "FINHAUT"], "thematicThemes": ["TOURISME", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "sequenceIds": ["1538849"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538828", "durationSec": 107, "title": "SO ROSSIER_RTS000000905889", "excerpt": "Le parti politique suisse PDC se r\u00e9unit \u00e0 Appenzell pour leur assembl\u00e9e de parti et pour d\u00e9battre des objets de votation du 25.09.2016, notamment de l'initiative AVS plus, l'initiative pour une \u00e9conomie durable et la nouvelle loi f\u00e9d\u00e9rale sur le renseignement.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "FLUCKIGER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9MISSION", "POLITIQUE", "FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["ROSSIER, YVES"], "sequenceIds": ["1538848"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538829", "durationSec": 30, "title": "SO PDC APPENZELL CONGRES_RTS000000905848", "excerpt": "La golfeuse suisse Albane Valenzuela termine \u00e0 la 21e place de la comp\u00e9tition de golf dames lors des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016. La golfeuse suisse Fabienne In-Albon termine au 57e rang.", "thematicGeographicals": ["APPENZELL-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "VOTATION"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538830", "durationSec": 26, "title": "SO JORNOT 2_RTS000000905772", "excerpt": "De nouvelles normes d'homologation des gilets de sauvetage sont entr\u00e9es en vigueur en Suisse pour les bateaux, notamment ceux de plaisance. Plusieurs plaisanciers ont \u00e9t\u00e9 amand\u00e9s pour avoir \u00e0 bord des gilets de sauvetage obsol\u00e8tes. Les amendes pratiqu\u00e9es par la police varient selon les cantons de 80 \u00e0 500 francs suisses."}, {"internalArchiveId": "AA1608538831", "durationSec": 24, "title": "SO GOLF FEMININ_RTS000000905807", "excerpt": "Le parti politique suisse Les Verts se r\u00e9unit \u00e0 Fribourg pour d\u00e9battre des objets de votation du 28.09.2016 lors de leur assembl\u00e9e de parti.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "GOLF (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicPersons": ["VALENZUELA, ALBANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538832", "durationSec": 126, "title": "SO GILETS SAUVETAGE_RTS000000905845", "excerpt": "L'\u00e9mission \"Carabine FM\" d\u00e9bute en 1986 sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision de la TSR. Pr\u00e9sent\u00e9e par Alain Monney, G\u00e9rard Mermet et Lolita, son humour d\u00e9cal\u00e9 et sa libert\u00e9 d'expression en a fait un succ\u00e8s aupr\u00e8s des t\u00e9l\u00e9spectateurs. L'humoriste Alain Monney revient sur le succ\u00e8s de cette \u00e9mission et son humour d\u00e9cal\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SECOURISME", "S\u00c9CURIT\u00c9 MARITIME", "POLICE", "NAVIGATION DE PLAISANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538833", "durationSec": 30, "title": "SO FRIBOURG LES VERTS_RTS000000905805", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "VOTATION"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538834", "durationSec": 165, "title": "FRIGO SERIE ETE CARABINE FM_RTS000000864226", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "VAUCHER, Soazig", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "thematicCorporations": ["TSR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608538876", "summary": "D\u00e9part du triathlon dames au Jeux Olympiques de Rio de Janeiro 2016. Gros plan sur Nicola Spirig, triathl\u00e8te suisse. Nicola Spirig a v\u00e9lo lors de la course. Gwen Jorgensen, triathl\u00e8te am\u00e9ricaine, et Nicola Spirig en t\u00eate du triathlon lors de la course \u00e0 pied. Arriv\u00e9e de Nicola Spirig. Itw de Nicola Spirig. Nicola Spirig recevant m\u00e9daille d'argent sur le podium.", "id": "1538846", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "TRIATHLON", "M\u00c9DAILLE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["SPIRIG, NICOLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538877", "summary": "Jacques de Watteville lors de l'assembl\u00e9e de parti de l'UDC. Discours de Jacques de Watteville, n\u00e9gociateur en chef aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne. Discours de Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois. Jacques de Watteville \u00e9coutant les discours lors de l'assembl\u00e9e du parti UDC. Itw de Roger Koeppel. Itw de Jacques de Watteville. Hymne national suisse chant\u00e9 par les politiciens UDC lors de l'assembl\u00e9e de parti.", "id": "1538847", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["WETTINGEN"], "visualPersons": ["KOEPPEL, ROGER", "DE WATTEVILLE, JACQUES"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538878", "summary": "Itw de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDV vaudois. Itw de Tim Guldimann, conseiller national PS zurichois. Itw de Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois.", "id": "1538848", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "LOMBARDI, FILIPPO", "GULDIMANN, TIM"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538879", "summary": "Vue sur le site touristique du Saut du Doubs aux Brenets. Itw de Jean-Claude Durig, fondateur de la compagnie de navigation sur le lac des Brenets. Itw de Christophe Clivaz, professeur Facult\u00e9 de g\u00e9oscience et de l'environnement, Universit\u00e9 de Lausanne. Itw de Maria-Louisa Coquoz, Tenanci\u00e8re de l'h\u00f4tel Pension et Caf\u00e9 des Alpes.", "id": "1538849", "visualGeographicals": ["BRENETS, LES", "FINHAUT"], "visualPersons": ["CLIVAZ, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538880", "summary": "Course de Jolanda Neff, cycliste suisse, lors du mountain bike cross-country aux Jeux Olympiques de Rio de Janeiro 2016. Arriv\u00e9e et victoire de Jenny Rissveds, cycliste su\u00e9doise.", "id": "1538850", "visualThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DAMES"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["NEFF, JOLANDA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "role": "Liaison duplex Rio de Janeiro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "NICOLET, John", "role": "Liaison duplex Rio de Janeiro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1664918", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026764", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2F99A7C2-58F5-421C-8AFC-86536B8A7A32", "internalArchiveId": "2F99A7C2-58F5-421C-8AFC-86536B8A7A32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sort de l'initiative AVS+ tr\u00e8s incertain, selon le 1er sondage SSR", "publicationDate": "2016-08-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bangerter, Julien;Malik, Renaud;Steiert, Jean-Fran\u00e7ois;Moret, Isabelle \r\nL'initiative AVSPlus divise et se dirige vers un rejet, d'apr\u00e8s le premier sondage SSR en vue des votations du 25 septembre. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Moret (PLR/VD) et Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS/FR).\r\n\r\n* * Le sort de l'initiative AVS+ tr\u00e8s incertain, selon le 1er sondage SSR  \r\nAvec nous pour d\u00e9battre on accueille tout de suite deux conseillers nationaux... Le socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert et la lib\u00e9rale-radicale vaudoise Isabelle Moret, bonsoir \u00e0 vous deux!\r\nIsabelle Moret\r\nQuand on songe \u00e0 tous les efforts qui ont \u00e9t\u00e9 faits pour proposer un projet \u00e9quilibr\u00e9, susceptible de satisfaire tout le monde... On se souvient que le conseil des Etats \u00e9tait d'accord d'augmenter les rentes de 70 francs pour compenser la baisse du taux de conversion du 2e pilier... L\u00e0, il n'y a visiblement plus la moindre volont\u00e9 de faire des compromis? C'est la tactique du rouleau compresseur?\r\nVous voulez couler le projet pr\u00e9voyance vieillesse 2020?\r\nLe PDC vous a l\u00e2ch\u00e9, il milite pour le projet du Conseil des Etats. C'est mort n\u00e9\u00a0? \r\nLe projet sera soumis au peuple l'an prochain sans doute... Il y aura peut-\u00eatre ce m\u00e9canisme qui pourrait aboutir \u00e0 une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite jusqu'\u00e0 67 ans.. \u00a0Est-ce que ce n'est pas un changement trop radical? \r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert, vous \u00eates surpris de voir que la commission du national reste camp\u00e9e sur cette position assez dure?\r\nAlain Berset a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu: le Parlement ne doit pas introduire un frein \u00e0 l'endettement avec une augmentation automatique de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans. \u00abCela repr\u00e9senterait une \u00abcondamnation \u00e0 mort\u00bb pour l'ensemble de la r\u00e9forme\u00bb... Franchement on peut se demander si le camp bourgeois ne veut pas tout simplement couler le projet d'alain berset?\r\nIl y a beaucoup de sp\u00e9culations autour de ce m\u00e9canisme automatique qui pr\u00e9voit une hausse de l'\u00e2ge de la retraite en cas de difficult\u00e9s persistantes du fonds AVS... Pour \u00e9conomiesuisse, ce frein \u00e0 l'endettement appliqu\u00e9 \u00e0 l'AVS ne devrait pas entrer en vigueur avant 2033, voire 2034... Mais certains disent aussi qu'il est fait justement, pour ne jamais \u00eatre appliqu\u00e9... Est-ce qu'on a vraiment raison de s'alarmer?\r\nOn l'a dit, les Suisses voteront sur le montant des retraites. Ils se prononcent le 25 septembre prochain sur l'initiative AVS+ qui demande une augmentation des retraites de 10%.\r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates \u00e9galement avec nous en studio depuis Berne. Les r\u00e9sultats du sondage SSR sont publi\u00e9s aujourd'hui: Si cette initiative \u00e9tait vot\u00e9e en ce d\u00e9but du mois d'aout, eh bien elle peinerait \u00e0 convaincre. \r\nLe oui \u00e0 cette initiative AVS+ fait la course en t\u00eate, mais n'obtient pas de majorit\u00e9. 49% des sond\u00e9s y auraient \u00e9t\u00e9 favorables si le vote avait eu lieu au d\u00e9but du mois; 43% y auraient \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s. \r\nC'est un d\u00e9marrage plut\u00f4t poussif pour une initiative... habituellement, elles font l'objet d'une curiosit\u00e9 bienveillante en d\u00e9but de la campagne, avant de perdre du terrain devant les arguments des opposants. \r\nSur le th\u00e8me des retraites, rien de tel: il faut dire que les opinions sont d\u00e9j\u00e0 bien form\u00e9es sur cette question selon l'institut gfs.bern qui a men\u00e9 ce sondage. Seuls 8% des personnes interrog\u00e9es sont encore ind\u00e9cises. Les \u00e9lecteurs de l'UDC et du PLR y sont majoritairement oppos\u00e9s, alors que ceux des Verts, du PS et du PDC suivent en majorit\u00e9 l'initiative. \r\nEt sans surprises, les moins de 40 ans se montrent beaucoup plus sceptiques que les rentiers sur cette augmentation du montant des retraites. Selon les opposants, il faut une une r\u00e9forme globale du syst\u00e8me des retraites. Voil\u00e0 qui plaide pour le projet pr\u00e9voyance 2020 actuellement devant le parlement. \r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert\r\nC'est un d\u00e9but difficile... vous vous attendiez \u00e0 mieux? Les Suisses refusent l'argent qu'on leur tend - comme ils refusent 6 semaines de vacances ou une baisse d'imp\u00f4ts? Comment expliquer \u00e7a? \r\nL'id\u00e9al c'est quoi? Un r\u00e9sultat ultra serr\u00e9 le 25 septembre, en d\u00e9faveur de l'initiative, mais qui permettrait \u00e0 la gauche de mettre la pression sur la question des retraites? Et qui permettrait peut-\u00eatre de relancer l'id\u00e9e d'une revalorisation des rentes AVS \u00e0 hauteur de 70 francs, et donc de sauver le projet tel qu'il a \u00e9t\u00e9 voulu par alain berset? \r\nEt si l'initiative \u00e9tait accept\u00e9e? Qu'est-ce qui adviendrait de la r\u00e9forme pr\u00e9voyance vieillesse 2020? Elle pourrait quand m\u00eame suivre son cours?\r\nIsabelle Moret\r\nIsabelle Moret, les Suisses votent le 25 septembre sur l'initiative avs +... qui propose une augmentation de 10% des rentes... en serrant la vis comme vous le faites, est-ce que vous ne donnez pas du grain \u00e0 moudre aux initiants? \r\nIsabelle Moret: si l'initiative ne passe pas mais que le r\u00e9sultat est serr\u00e9, il vous faudra quand m\u00eame tenir compte de ce r\u00e9sultat... non?\r\nIsabelle Moret, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour d\u00e9battre de cette question de la pr\u00e9voyance vieillesse qui on le disait promet d'\u00eatre l'un des th\u00e8mes majeurs de cette rentr\u00e9e politique.", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7935107", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le sort de l'initiative AVS+ tr\u00e8s incertain, selon le 1er sondage SSR / FOR_2016-08-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.08.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative AVSPlus divise et se dirige vers un rejet, d'apr\u00e8s le premier sondage SSR en vue des votations du 25 septembre. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Moret (PLR/VD) et Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS/FR)."], "variantIds": ["ece-7935107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-25T22:04:31Z", "speechToTexts": ["26.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nIsabelle Moret, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, qu'on l'a dit, les Suisses voteront bient\u00f4t sur le montant des retraites qui se prononceront le 25 septembre prochain sur l'initiative AVS puisqu'ils demandent une augmentation des retraites de 10 pourcent oui oui madame, on vous \u00eates avec nous en Direct depuis les studios de Fribourg, les r\u00e9sultats du sondage SSR qui sont publi\u00e9s aujourd'hui montrent que si cette homme initiative \u00e9tait vot\u00e9e, au d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt, h\u00e9 bien elle, elle peinerait \u00e0 convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nOui, elle divise beaucoup un c'est ici initiative le oui, fait la course en t\u00eate mais n'obtient pas de majorit\u00e9 49 pourcent des des sond\u00e9s y \u00e9tait favorable, si le vote avait eu lieu au d\u00e9but du mois, 43 pourcent il il y auraient \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s, c'est un d\u00e9marrage plut\u00f4t poussif pour une initiative habituellement, elles font l'objet d'une curiosit\u00e9 bienveillante en d\u00e9but de campagne, avant de perdre du terrain devant les arguments des opposants sur le th\u00e8me des retraites, rien de telle il faut dire que les opinions sont d\u00e9j\u00e0 bien form\u00e9s sur cette question, selon l'institut GFS Bern qui a men\u00e9, sondage, seuls 8 pourcent des des personnes interrog\u00e9es sont encore ind\u00e9cises, les \u00e9lecteurs de l'UDC et du PLR y sont majoritairement oppos\u00e9s, alors que ceux des Verts, du PS et du PDC suivent Thomas en majorit\u00e9 l'initiative et sans surprise, les moins de 40 ans se montrent beaucoup plus sceptiques que les rentiers sur cette augmentation du montant des retraites selon les opposants, il faut une r\u00e9forme globale du syst\u00e8me des retraites : le projet pr\u00e9voyance 20 20 en discussion actuellement au Parlement, on l'entendait tout \u00e0 l'heure, pourrait avoir une influence d\u00e9cisive sur le r\u00e9sultat de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert c'est un d\u00e9but difficile hein pour pour cette initiative AVS, plus vous vous attendiez \u00e0 mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [90%] :\r\nJ'aimerais d'abord juste r\u00e9pondre \u00e0 ce qui s'est dit avant, sur les 67 ans parce qu'il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 dites, qui sont comme \u00e9trange, on peut dire aujourd'hui et je suis contre les 67 ans mais je vote quand m\u00eame pour, c'est ce que fait Madame Moret, parce que pour moment c'est plut\u00f4t bien d'\u00eatre pour ces petits jeux tactiques sur quelque chose d'essentiel pour notre pays qui est l'\u00e2ge de la retraite ou de faire de l'id\u00e9ologie sur le dos des personnes \u00e0 la retraite en disant on monte \u00e0 67 pour tous tous ceux qui ont le fait de mani\u00e8re automatique et on le fait sans club soit prononc\u00e9e, \u00e7a signifie aussi, on dit que c'est pour les jeunes, c'est pas du tout vrai parce que si 2 g\u00e9n\u00e9rations aussi les g\u00e9n\u00e9rations doivent travailler 2 ans de plus, c'est des emplois massifs c'est de tr\u00e8s nombreux emplois qui au qui manqueront aux jeunes qui aujourd'hui cherche un emploi apr\u00e8s leur formation, c'est des choses qui sont juste pas s\u00e9rieux sur les r\u00e9sultats d'initiative sur lequel on avait demand\u00e9 un commentaire, une initiative de ce type l\u00e0 qui fait 49 pourcent c'est c'est a priori une bonne chose, je pense que les gens qui vont voter le 25 septembre doivent comprendre une chose : si on veut \u00e9viter aujourd'hui le massacre qui s'est pass\u00e9 en commission avec 67 ans pour tous avec 4 milliards de pertes annuelles sur les rentes pour les personnes \u00e2g\u00e9es dans notre pays avec de nombreux jeunes qui auront plus d'emploi parce que les foules et les personnes \u00e2g\u00e9es devront travailler plus longtemps, il y a actuellement une recette, une mani\u00e8re de donner un signe clair, c'est dire oui \u00e0 l'initiative AVS Plus qui co\u00fbte un peu plus, ce qui permet par contre de l'assur\u00e9, la jeune chef une retraite correcte par l'AVS et puis qu'ici, on voit ce que le Parlement prend comme d\u00e9cision, notamment sur les grosses baisses fiscales de plusieurs milliards de francs sur les entreprises, il peut largement \u00eatre pay\u00e9s si on y met la volont\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [91%] :\r\nRapidement Isabelle Moret en serrant la visse comme le fait aujourd'hui \u00e0 la la commission du National est -ce que le camp bourgeois ne donne pas du grain \u00e0 moudre aux initiants il ne risque pas justement de, de, de favoriser cette initiative qui, encore un peu \u00e0 la peine aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [85%] :\r\nAh c'est clair que la position tactique de la gauche qui est de nous avoir emp\u00each\u00e9 de d'ajouter les \u00e9l\u00e9ments positifs qu'on voulait mettre dans le dossier, en fait, c'est un \u00e9l\u00e9ment tactique qui leur donne une meilleure position dans le cas de la campagne sur l'AVS Plus, donc c'est pour \u00e7a qu'on a expliqu\u00e9 que, nous, ces \u00e9l\u00e9ments positifs qu'on voulait rajouter ce fait garantir ce niveau des randos la et les rues devant la commission oui, ben alors l\u00e0 perdu, vous savez tr\u00e8s bien, parce que le Vert lib\u00e9ral \u00e0 voter avec vous et vous allez voter contre, vous auriez pu par exemple vous abstenir si vous voulez vraiment am\u00e9liorer la situation des rentiers et puis moi, j'aimerais quand m\u00eame dire, on voit dans le cas de ce d\u00e9bat qu'actuellement \u00e0 la maison AVS LPP elle est en feu et on essaie au Parlement de jouer les pompiers, et pendant ce temps- l\u00e0, h\u00e9 bien les syndicats avec leur initiative alors que nous, on essaye de sauver une maison qui br\u00fble, qui menace de s'\u00e9crouler, oui, ils viennent nous disent \u00e9coutez on a mandat\u00e9 un architecte pour faire un \u00e9tage suppl\u00e9mentaire \u00e0 la maison, je crois, quand on voit que \u00e7a ne va pas du tout de discuter encore d'une augmentation de, de, de, de l'AVS leur qu'contenu, on est en train d'essayer de trouver une solution financi\u00e8re rien pour sauver actuellement les Remparts, sinon il y aurait plus assez d'argent pour continuer \u00e0 verser les rentes annuelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [87%] :\r\nIsabelle Moret jusqu'serait aujourd'hui que notre syst\u00e8me de retraite et aujourd'hui financi\u00e8rement \u00e9quilibr\u00e9, il n'y a pas d'incendie, nous travaillons sur l'avenir, pour assurer la solidit\u00e9 du b\u00e2timent faire dans la panique sur l'AVS responsable par rapport \u00e0 la principale force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [94%] :\r\nVoil\u00e0, mais l'\u00e9tat du b\u00e2timent, on aura l'occasion dans tous les cas, Didier revenir puisque, on le disait en introduction, cette question de la pr\u00e9voyance vieillesse promet d'\u00eatre l'un des th\u00e8mes majeurs de cette rentr\u00e9e politique dans tous les cas, merci Isabelle Moret Jean-Fran\u00e7ois Steiert d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour d\u00e9battre de cette question majeure, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, merci \u00e0 vos enfants. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-19T16:26:00Z"}, {"id": "sound-9B5521FC-7074-4D01-B4C2-DE12787E3DE2", "internalArchiveId": "9B5521FC-7074-4D01-B4C2-DE12787E3DE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative Economie verte prend un bon d\u00e9part, selon le sondage SSR", "publicationDate": "2016-08-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bangerter, Julien;Malik, Renaud;Ballaman, Muriel\r\nLes Suisses se prononceront le 25 septembre sur l'initiative Economie verte, qui veut r\u00e9duire par trois l'impact de notre \u00e9conomie sur l'environnement d'ici 2050. Elle prend un bon d\u00e9part selon le sondage SSR. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et Yannick Buttet (PDC/VS).\r\n\r\n* * L'initiative Economie verte prend un bon d\u00e9part, selon le sondage SSR  \r\nAutre th\u00e8me important, qui est aussi l'un des objets sur lesquels on se prononcera le 25 septembre prochain, Muriel Ballaman, c'est l'initiative Economie verte, qui veut r\u00e9duire par trois l'impact  de notre \u00e9conomie sur l'environnement d'ici 2050. Elle prend un bon d\u00e9part selon le sondage SSR, Muriel Ballaman. \r\n61% des citoyens se prononceraient en sa faveur, si le vote avait eu lieu en d\u00e9but du mois... un petit quart y serait oppos\u00e9. Mais sur cette question, le nombre d'ind\u00e9cis est encore \u00e9lev\u00e9: 15% des sond\u00e9s ne savent pas encore ce qu'ils vont voter. \r\nDans tous les partis, on trouve pour l'heure davantage de partisans que d'opposants. Mais la situtation pourrait \u00e9voluer: la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard est rentr\u00e9e hier en campagne contre cette initiative. L'institut gfs.bern pr\u00e9voit que le oui va perdre du terrain. Mais \u00e0 quel point ? La question est encore ouverte. \r\nRelance: Quels sont les argument qui portent dans cette campagne?\r\nLa diminution de la consommation des ressources; la position de la Suisse en t\u00eate des pays qui prot\u00e8ge l'environnement; l'endiguement de la logique du tout jetable... trois quart des personnes interrog\u00e9es cochent ces cases quand on leur demande ce qui les convainc. \r\nMais les opposants ne veulent pas davantage de r\u00e8gles pour les entreprises. \r\nAlors a-t-elle vraiment ses chances, cette initiative qui on le rappelle a contre elle une bonne partie du camp bourgeois et des organisations \u00e9conomiques? Deux autres conseillers nationaux sont avec nous tout de suite pour en d\u00e9battre, la verte Ad\u00e8le Thorens et le PDC Yannick Buttet, bonsoir et bienvenue!\r\nYannick BUTTET, conseiller national valaisan, vice pr\u00e9sident du PDC ** 22)\r\n-Yannick Buttet, avouez qu'il y a de quoi \u00eatre surpris par les r\u00e9sultats de ce sondage... Vous-m\u00eame vous n'avez pas vraiment senti que le texte allait s'attirer autant de sympathies?\r\nLe fait que cette initiative soit soumise au peuple sans contre-projet, c'est le signe que personne n'y croyait? a posteriori, vous diriez que c'\u00e9tait une erreur tactique? \r\nYannick Buttet, Doris Leuthard a raison de dire que cette initiative veut \"trop et trop vite\"?\r\nVous aviez d\u00e9fendu le contre-projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui faisait un pas en direction de l'initiative, sans fixer d'objectifs contraignant... Au fond on vous sent quand m\u00eame assez s\u00e9duit par cette initiative!\r\nLes milieux \u00e9conomiques parlent d'initiative \"suicidaire\"... Est-ce qu'ils ne sont pas en train de peindre le diable sur la muraille?\r\nL'article constitutionnel propos\u00e9 par les Verts n'est pas non plus si ambitieux que cela... Pourquoi ne pas l'accepter et se dire qu'il ne sera peut-\u00eatre appliqu\u00e9 qu'\u00e0 moiti\u00e9? (Ce ne serait pas la premi\u00e8re fois, si on pense par exemple \u00e0 l'initiative des Alpes)\r\nQUESTIONS A Ad\u00e8le THORENS, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise\r\n-Ce r\u00e9sultat, on imagine que c'est plut\u00f4t une tr\u00e8s bonne nouvelle pour vous... Ce n'est pas non plus un pl\u00e9biscite... Les sond\u00e9s craignent pour leur porte-monnaie... Il y a encore beaucoup \u00e0 faire pour les rassurer?\r\n- Votre initiative recueille un peu moins de soutien chez les jeunes, selon notre sondage. \u00e7a peut presque para\u00eetre un peu paradoxal... Comment est-ce que vous le comprenez?\r\n-Ad\u00e8le thorens, vous avez entendu quand m\u00eame les craintes des entreprises? Elles ne sont pas non plus infond\u00e9es, une augmentation des co\u00fbts de production n'est pas compl\u00e8tement \u00e0 exclure si de nouvelles exigences sont impos\u00e9es... Si l'initiative passe la rampe, vous maintenez qu'elle ne sera pas un facteur d'incertitude pour l'\u00e9conomie? \r\n-Certaines entreprises ont d\u00e9j\u00e0 mis sur pied des strat\u00e9gies pour am\u00e9liorer l'utilisation des ressources... Vous ne leur faites pas confiance?\r\n- Les Suisses ont grandi depuis tout petits avec la culture du recyclage. On atteint des taux remarquables en mati\u00e8re de recyclage du verre et du PET. C'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s encourgeant non?\r\n- Hier, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a lanc\u00e9 sa campagne. Elle disait que cette initiative \"ne serait pas n\u00e9cessaire\", car la Suisse entreprend d\u00e9j\u00e0 des efforts en mati\u00e8re environnementale et climatique. Qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez?\r\nDernier objet de votation, Muriel: la loi sur le renseignement qui veut donner au service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration plus de moyens de contr\u00f4le, comme la surveillance des communications \u00e9lectroniques ou la pose de micros dans des lieux priv\u00e9s. Cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e selon ce sondage. \r\nEt largement: 58% des personnes ayant l'intention de voter y sont favorables. Un bon tiers dit non. Et comme pour l'initiative AVS+, peu d'ind\u00e9cis: 7%. C'est que le contexte international actuel se pr\u00eate \u00e0 ce questionnement. \r\nDonc \u00e0 moins d'un gros scandale, selon gfs.bern, la loi sur le renseignement sera accept\u00e9e... m\u00eame si tous les partis montrent des divisions sur ce th\u00e8me. Le PS en particulier: alors que le mot d'ordre est de dire non \u00e0 cette loi, une majorit\u00e9 de l'\u00e9lectorat socialiste est majoritairement en faveur de ce projet. A l'UDC et au PDC, la majorit\u00e9 de l'\u00e9lectorat dit \u00e9galement oui \u00e0 la LRens... pour ses partisans, il faut adapter les m\u00e9thodes de recherche aux nouvelles technnologies. Une majorit\u00e9 estime que les contr\u00f4les pour \u00e9viter les abus sont suffisants... contrairement \u00e0 ses opposants qui estiment que la vie priv\u00e9e n'est pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9e. Les moins de 40 ans sont les plus m\u00e9fiants. \r\nEXTRO FINALE: Sondage r\u00e9alis\u00e9 entre le 2 et le 12 aout pour le compte de la SSR par l'institut de recherche gfs.bern aupr\u00e8s de 1212 votants.", "durationSec": 645, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7935117", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'initiative Economie verte prend un bon d\u00e9part, selon le sondage SSR / FOR_2016-08-19T18:04:00_developpement-3", "Forum du 19.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les Suisses se prononceront le 25 septembre sur l'initiative Economie verte, qui veut r\u00e9duire par trois l'impact de notre \u00e9conomie sur l'environnement d'ici 2050. Elle prend un bon d\u00e9part selon le sondage SSR. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et Yannick Buttet (PDC/VS)"], "variantIds": ["ece-7935117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-25T22:13:52Z", "speechToTexts": ["26.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nBonsoir, autre th\u00e8me important, qui est aussi l'un des objets sur lesquels on se prononcera le 25 septembre Muriel Malle c'est l'initiative \u00e9conomie verte qui veut r\u00e9duire par trois l'impact de notre \u00e9conomie sur l'environnement d'ici 2050, elle prend un bon d\u00e9part, selon le sondage SSR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [94%] :\r\nOui 61 pourcent des des citoyens se prononceraient en sa faveur, si le vote avait eu lieu en d\u00e9but du mois, un petit quart y serait oppos\u00e9, mais sur cette question, le nombre d'ind\u00e9cis est encore \u00e9lev\u00e9, 15 pourcent des des sond\u00e9s ne savent pas encore ce qu'ils vont voter dans tous les partis, on trouve pour l'heure, davantage de partisans que d'opposants, mais la situation pourrait \u00e9voluer la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris les 30 est entr\u00e9 hier en campagne contre cette initiative, l'institutgfs.bern, pr\u00e9voit que le oui va perdre du terrain, mais \u00e0 quel point la question est encore ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [88%] :\r\nQuels sont les arguments Muriel qui qui porte dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [93%] :\r\nEh bien, la diminution de la consommation des ressources, la position de la Suisse en t\u00eate des pays qui prot\u00e8ge l'environnement aussi l'endiguement de la logique du tout jetable 3 cas en tout cas des personnes interrog\u00e9es cochent ces cases quand on leur demande ce qui les convainc mais les opposants ne veulent pas davantage de r\u00e8gles pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [91%] :\r\nAlors a -t-elle vraiment ses chances cette initiative qui on rappelle a contre elle, une bonne partie du camp bourgeois et des organisations \u00e9conomiques \u00e9galement de 2 autres conseillers nationaux sont avec nous tout de suite pour en d\u00e9battre, la verte Ad\u00e8le Torrance et le PDC Yannick Buttet bonsoir et bienvenue, bonsoir, bonsoir et Yannick Buttet, avouez qu'il y a de quoi \u00eatre surpris par les r\u00e9sultats de ce sondage, vous- m\u00eame, vous n'avez pas vraiment senti que que le texte allait s'attirer autant de sympathies. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [87%] :J. c'est tr\u00e8s franchement une demi- surprise parce que les objectifs du du texte sont tout \u00e0 fait louable, diminuer la consommation de ressources prot\u00e9ger davantage l'environnement, mais je crois que c'est une responsabilit\u00e9 de l'ensemble des \u00e9lus et m\u00eame de l'ensemble des citoyens de notre pays pour assurer la qualit\u00e9 de vie, nos enfants \u00e0 l'avenir et puis m\u00eame la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises, le probl\u00e8me r\u00e9side donc, d\u00e9lai qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 de mani\u00e8re artificielle et qui finalement nous vend du r\u00eave mais bien nous donc de nous laisser dans dans un r\u00eave qui qui s'av\u00e9rait plut\u00f4t un cauchemar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [90%] :\r\nNon, on aurait d\u00fb normalement se prononcer sur une \u00eele sur cette initiative et sur un contre projet, c'est en tout cas l'intention initiale du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais voil\u00e0, le Parlement a a finalement renonc\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e d'un contre- projet, le fait qu'on ne soumettent pas de contre- projet au pas parce que c'est une erreur tactique Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:15) [86%] :\r\nAh \u00e9videmment si un contre- projet avait \u00e9t\u00e9 soumis au peuple, mais serait plus facile aujourd'hui de rejeter l'initiative l'initiative qui va trop loin ou plut\u00f4t trop vite, bien \u00e9videmment, je pense que ce qu'on projet aurait aider la population \u00e0 pouvoir soutenir un vrai d\u00e9veloppement durable et de rejeter une simple politique de la bonne conscience comme bonne nouvelle vendent les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [92%] :\r\nAd\u00e8le Thorens ce r\u00e9sultat, on imagine que c'est B\u00e2le, tr\u00e8s bonne nouvelle pour vous, en m\u00eame temps ce n'est pas un pl\u00e9biscite, et puis on sait que l'initiative peut encore perdre des, des, des plumes dans les semaines qui viennent, on voit aussi que les sond\u00e9s craignent pour leur porte- monnaie, ils craignent les effets \u00e9ventuels de cette initiative sur le le la comp\u00e9titivit\u00e9, le pouvoir d'achat des Suisses, il y a encore beaucoup \u00e0 faire pour rassurer la population et les entreprises \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [88%] :\r\nOui certainement rassurer les entreprises, cette initiative est soutenue largement par les entreprises par Swiss Cleantech qui r\u00e9unit tout le secteur de l'\u00e9conomie verte car l'\u00e9conomie verte existe d\u00e9j\u00e0 en Suisse ce plus de 500000 postes de travail actuellement on est dans une taille de secteurs \u00e9conomiques est comparable \u00e0 celui du pharmacien, donc cette \u00e9conomie verte, elle est l\u00e0, elle se bat avec nous pour notre initiative et je pense que ce bon r\u00e9sultat qui a aussi cette particularit\u00e9, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure de r\u00e9unir une majorit\u00e9 dont tous les partis, les soutiens \u00e0 l'initiative sont aussi plus \u00e9lev\u00e9s, m\u00eame \u00e0 l'UDC que les rejets actuellement \u00e7a montre qu'il y a vraiment maintenant au sein de la population en vieux document qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 ce dogme, c'est l'opposition entre \u00e9conomie et environnement, aujourd'hui, on a compris qu'\u00e0 l'environnement et les communes amies peuvent aller ensemble, main dans la main et que \u00e7a m\u00eame efficace \u00e0 la fois pour les entreprises pour l'\u00e9conomie a plus c\u00f4t\u00e9 petite if Graff \u00e7a \u00e0 cette efficience dans la gestion des ressources, mais aussi, je veux dire maintenant \u00e0 votre question, c'est aussi un point positif pour les consommateurs, nous avons au sein du de la tr\u00e8s large alliance qui soutient cette initiative, les associations de protection des consommateurs et la campagne d'\u00e9conomie suisse L l\u00e0 je m'adresse \u00e0 \u00e9conomie suisse certainement pas ni au Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisque Doris Leuthard d'elle- m\u00eame, dit que la campagne d'\u00e9conomie suisse \u00e9tait ridicule ni \u00e0 Yannick Buttet dont je veux d'ailleurs not\u00e9 qu'il a lui- m\u00eame soutenu effectivement le contre- projet, je m'adresse vraiment \u00e9conomie suisse, ils vont mener elles-m\u00eames d\u00e9j\u00e0 une campagne de l'apport totalement infond\u00e9es, avec des des menaces qui frise le ridicule, l'\u00e9conomie verte, ce serait la douche froide : ce serait plus de viande, ce serait la renonciation et c'est \u00e9videmment compl\u00e8tement absurde l'\u00e9conomie verte s'adresse \u00e0 des modes de production innovant et \u00e0 des modes de gestion des d\u00e9chets innovant et puis j'aimerais dire une derni\u00e8re chose, un coll\u00e8gue et Yannick Buttet \u00e0 parler de la de la question du d\u00e9lai, il s'agit pas de r\u00eave, il s'agit pas d'utopie, il s'agit pas d'une invention des des Verts nous avons repris cet objectif : d'une part dans le Masterplan Cleantech du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et, d'autre part, dans un document qui s'appelle Vision 2050, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par 200 multi- nationales mondial dont Nestl\u00e9 Firmenich Toyota et ces multinationales ont dit oui, nous devons r\u00e9duire notre centre \u00e9cologique d'ici \u00e0 2050 c'est n\u00e9cessaire et c'est Real. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [88%] :\r\nYannick Buttet, on va peut-\u00eatre vous entend justement sur ce que disait \u00e0 l'instant Ad\u00e8le Torrent c'est elle le rappelait, c'est vrai, vous avez montr\u00e9, c'est une certaine sympathie pour le texte pour sa sa substance en tout cas, vous aviez d\u00e9fendu le contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui faisait un pas en direction de l'initiative, sans pour autant fixer d'objectifs contraignants aujourd'hui quand vous entendez millions les milieux \u00e9conomiques qui parlent d'initiative suicidaire interventionniste, vous \u00eates un peu mal \u00e0 l'aise, vous avez l'impression qu'on qu'on, qu'ils le diable sur la muraille. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:48) [91%] :\r\nJe pense que, \u00e9videmment, les milieux \u00e9conomiques exag\u00e8re un peu, dans, dans cette campagne, mais il y a 15000 r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 laquelle on peut pas \u00e9chapper, c'est, je pense que le fait de mettre en avant les Cleantech l'\u00e9conomie verte, comme l'a fait, Ad\u00e8le Thorens, c'est tout \u00e0 fait juste et moi j'y souscris totalement le probl\u00e8me c'est que on doit \u00eatre honn\u00eate avec la population suisse, on peut pas se dire oui, mais finalement, on va aller dans un sens constructif, on va am\u00e9liorer la situation, \u00e7a, c'est la situation actuelle, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, les citoyens de notre pays, les entreprises de notre pays font de nombreux efforts, bien s\u00fbr, souvent sous l'impulsion des autorit\u00e9s, mais il y a une vraie coop\u00e9ration entre la population, les entreprises et les autorit\u00e9s pour amener des am\u00e9liorations du c\u00f4t\u00e9 de la protection de l'environnement et du recyclage des des d\u00e9chets et des ressources, donc \u00e7a \u00e7a fonctionne d\u00e9j\u00e0 le fait d'introduire un d\u00e9lai et de nous dire que d'ici 2050 donc, en 30 ans finalement, vous devez diminuait pas vous devez par 3 mois de consommation, vous imaginez bien ce que \u00e7a repr\u00e9sente, \u00e7a repr\u00e9sente des mesures tr\u00e8s fortes, tr\u00e8s co\u00fbteuses \u00e0 tr\u00e8s court terme et pour moi \u00e7a, \u00e7a n'est pas une politique qui vise la durabilit\u00e9, c'est plut\u00f4t une volont\u00e9 id\u00e9ologique d'imposer une vision du monde, c'est ce qui me d\u00e9range, l'objectif, nous partageons, par contre, le chemin pour atteindre cet objectif, moi je suis plut\u00f4t d'avis qu'on doit collaborer et puis du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9finition nous dit non Stop maintenant ne veut plus collaborer, ce sont les autorit\u00e9s qui doivent d\u00e9cider quel bien la population pourra toujours consommer ou quel sera le prix juste pour pour un bien que nous consommons r\u00e9guli\u00e8rement actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [90%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 notre nation Ad\u00e8le Thorens parce que que ce ce ce le fait de fixer des objectifs contraignants peut quand m\u00eame avoir des effets sur la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:22) [91%] :\r\nOui, cette affaire est positif et c'est dans le Masterplan Cleantech du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est Doris Leuthard qui le dit c'est pas moi, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui le dit, les pays qui ont la plus haute capacit\u00e9 d'innovation sont ceux qui se fixe les objectifs environnementaux les plus ambitieux et c'est pour cela que l'Union europ\u00e9enne, il y a quelques ann\u00e9es apr\u00e8s qu'on ait d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 cette initiative, l'Union europ\u00e9enne s'est fix\u00e9 le m\u00eame objectif que nous demandons dans notre initiative, pourquoi s'est -elle fix\u00e9 cet objectif parce qu'elle a fait une vaste \u00e9tude qui montre que si on se fixe cet objectif et si on fait cette transition vers l'\u00e9conomie verte d'ici \u00e0 2050 on va cr\u00e9er beaucoup d'emplois, des millions d'emplois et on va cr\u00e9er de la plus- Value, les prix, ils vont pas augmenter si on est dans une \u00e9conomie efficiente et durable, les pieds pris, ils vont augmenter si on continue \u00e0 d\u00e9pendre d'\u00e9nergie non renouvelable de mati\u00e8res premi\u00e8res non- renouvelables si on copie \u00e0 gaspiller, si on continue \u00e0 scier la branche sur laquelle on est assis et \u00e0 dilapider les ressources de nos enfants et nos petits-enfants, c'est l\u00e0 qu'on a des probl\u00e8mes de comp\u00e9titivit\u00e9, c'est l\u00e0 qu'on a des probl\u00e8mes de prix, c'est l\u00e0 qu'on a des probl\u00e8mes \u00e9conomiques, aujourd'hui c'est un mouvement mondial l'objectif que nous proposons est aussi celui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 de poursuivra la COB 21 avec 190 pays cette entra\u00eene globale et si nous n'acceptons pas cette initiative, nous serons en retard par rapport \u00e0 d'autres pays, sur le march\u00e9 mondial d\u00e9cline. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:45) [89%] :\r\nAlors attendons, attendons de voir comment va \u00e9voluer le l'opinion d'ici au 25 septembre on va en rester l\u00e0 le le temps pressait Yannick Buttet malheureusement, maintenant je suis oblig\u00e9 quand m\u00eame r\u00e9pondu peuvent pas laisser passer par alors vous donne 10 secondes pas plus \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:57) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, mais on laisse penser que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend la m\u00eame position de ces fonds, nous d\u00e9fendons l'\u00e9conomie verte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend l'\u00e9conomie verte, mais ce d\u00e9lai qui est impos\u00e9 par les initiants va payer aurai la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises, les prix vont monter \u00e0 court terme et nous allons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:14) [84%] :\r\n\u00e0 minuit, on attend bien s\u00fbr un rationnement, on entend bien vos arguments, il y a 9 Buttet, on reste l\u00e0- dessus dans tous les cas merci Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan et Ad\u00e8le Thorens concert nationale verte vaudoise d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [86%] :\r\nEt derni\u00e8re objet de votation, Muriel bel, amant, la loi sur le renseignement qui veut donner au service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration, plus de moyens de contr\u00f4le comme la surveillance des communications \u00e9lectroniques ou la pose de micros dans des lieux priv\u00e9s, si l'on en croit le sondage gfs seront rendues publiques aujourd'hui cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [94%] :\r\nOui, et largement 58 pourcent des des personnes ayant l'intention de voter, y sont favorables, un bon tiers dit non et comme pour l'initiative AVS puisqu'il y a peu d'ind\u00e9cis 7 pourcent c'est c'est que le contexte international actuel se pr\u00eate \u00e0 ce questionnement, donc \u00e0 moins d'un gros scandale selongfs.bern \u00e0 la loi sur le renseignement sera accept\u00e9e, m\u00eame si tous les partis se montrent divis\u00e9s sur ce th\u00e8me, le PS en particulier, alors que le mot d'ordre est de dire non \u00e0 cette loi, la majorit\u00e9 de l'\u00e9lectorat socialiste est majoritairement en faveur de ce projet \u00e0 l'UDC au PDC la majorit\u00e9 de l'\u00e9lectorat dit \u00e9galement oui \u00e0 la elle rend pour ses partisans, il faut accepter les m\u00e9thodes de recherche de aux nouvelles technologies une majorit\u00e9 estime que les contr\u00f4les pour \u00e9viter les abus sont suffisants, contrairement \u00e0 ses opposants, qui estiment que la vie priv\u00e9e n'est pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9, les moins de 40 ans sont les plus m\u00e9fiants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [97%] :\r\nMuriel Ballaman, merci, pr\u00e9cisons que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 2 et le 12 ao\u00fbt pour le compte de la SSR par l'institut de recherchegfs.bern aupr\u00e8s de 1000 212 votants. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-19T16:33:00Z"}]}