{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=750&rows=25&query=PS", "count": 872, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=775&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=847&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=725&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-63F6097B-06A7-4A14-B90A-D13309DD24EE", "internalArchiveId": "63F6097B-06A7-4A14-B90A-D13309DD24EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a jug\u00e9 \"inacceptables\" et \"violentes\" les critiques \u00e9nonc\u00e9es \u00e0 son encontre par Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS ", "publicationDate": "2016-02-23T00:00:00Z", "summary": "Christian Levrat d\u00e9non\u00e7ait la passivit\u00e9 de Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du DFE,  face aux suppressions d'emploi, avec un terme \"Johann Schneider en panne\". Expression qui a tr\u00e8s mal pass\u00e9 aupr\u00e8s du conseiller f\u00e9r\u00e9ral. Comment interpr\u00e9ter cette offensive de communication du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration? ", "durationSec": 634, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7498329", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["communication", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Levrat, Christian", "Schneider-Ammann, Johann"], "alternativeTitle": ["Johann Schneider-Amman r\u00e9pond \u00e0 Christian Levrat: sursaut ou vuln\u00e9rabilit\u00e9? / FOR_2016-02-23T18:06:00_developpement-4", "Forum du 23.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Johann Schneider-Ammann, r\u00e9pondait lundi soir aux critiques du pr\u00e9sident du PS. Christian Levrat d\u00e9non\u00e7ait dans une interview accord\u00e9e au Blick la passivit\u00e9 du ministre de l'Economie face aux suppressions d'emploi, avec un terme \u2013 \"Johann Schneider en panne\" - qui a tr\u00e8s mal pass\u00e9 aupr\u00e8s du conseiller f\u00e9r\u00e9ral. Comment interpr\u00e9ter cette offensive de communication du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration? Le d\u00e9bat entre Florence Vuichard, correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour l'hebdomadaire \u00e9conomique Bilanz et Chrystel Domenjoz, cheffe de la rubrique politique RTS."], "variantIds": ["ece-7498329"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:42:47Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T17:40:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuichard, Florence", "role": "correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Bilaz, hebdomadaire \u00e9conomique suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04EDBD52-4324-4DF2-A282-45A24308D523", "internalArchiveId": "04EDBD52-4324-4DF2-A282-45A24308D523", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La lettre \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande d'Oskar Freysinger agace en Valais", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2016\r\n* * La lettre \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande d'Oskar Freysinger agace en Valais  \r\nC'est l'histoire d'une lettre qui fait pas mal parler d'elle... et qui crispe passablement aussi.\r\nCelle qu'Oskar Freysinger a \u00e9crite \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande pour lui signifier son indignation sur l'ing\u00e9rence du PS fran\u00e7ais concernant la votations du 28 f\u00e9vrier prochain sur l'initiative de mise en oeuvre.\r\nSi du c\u00f4t\u00e9 du DFAE, on tente de minimiser cette histoire... tout en esp\u00e9rant que Fran\u00e7ois Hollande ne verra pas cette lettre... qu'en est-il du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s valaisanne Yves Terrani?\r\nDIR\r\n. \u00abIl ne s'agit pas d'une d\u00e9claration gouvernementale. Pour le reste, nous en discuterons \u00e0 l'interne\u00bb, nous a confi\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, Jacques Melly. Il reste qu'on a senti un peu d'agacement dans les propos de ce dernier. Est-ce parce qu'Oskar Freysinger n'a pas parl\u00e9 de cette lettre \u00e0 ses coll\u00e8gues du Gouvernement? Ou est-ce pour une question d'image? On ne le saura pas.\r\n*** Surtout que c'est le Xe d\u00e9rapage d'Oskar Freysinger.\r\n. Oui. Qu'on se souvienne, \u00e0 titre d'exemple, de la formule \"L'EPFL c'est Lausanne... Qu'on le veuille ou non, c'est Patrick Aebischer. Et Patrick Aebischer, il a les canines qui sont longues\". Formule lanc\u00e9e il y a quelques mois par un Oskar Freysinger qui se montrait critique et m\u00e9fiant face \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'EPFL en Valais.\r\n*** Mais pourquoi l'int\u00e9ress\u00e9 n'est-il pas carr\u00e9ment sanctionn\u00e9 par le Conseil d'Etat?...\r\n... Parce qu'au sein du Gouvernement valaisan, tout le monde se tient par la barbichette. Il y a des accointances. On se renvoie l'ascenseur et on n'a pas forc\u00e9ment envie de voir ses coll\u00e8gues venir mettre leur nez dans ses affaires... Pour le reste, il appara\u00eet vraisemblable que le Conseil d'Etat mangera prochainement avec Oskar Freysinger. Et qu'il lui demandera une fois encore de faire gaffe. Sans plus.\r\n*** Cette attitude complaisante tient-elle au fait que le travail d'Oskar Freysinger est irr\u00e9prochable?.\r\n. Pas vraiment ce qui se dit en coulisses en tout cas. Les critiques qui reviennent le plus souvent? \u00abOskar Freysinger n'est pas un homme d'ex\u00e9cutif.\u00bb \u00abIl ne conna\u00eet pas vraiment ses dossiers et s'int\u00e9resse peu \u00e0 ceux de ses coll\u00e8gues.\u00bb Ou encore \u00abil a de la chance d'avoir des chefs de service comp\u00e9tents pour faire le job\u00bb.\r\n*** Bref, il est plus un showman qu'autre chose.\r\n. On en veut pour preuve son apparition d\u00e9guis\u00e9 en roi-mage. le noir Balthazar en l'occurrence. lors de la r\u00e9cente choucroute du FC Sion. Ou le fait que des prospectus priv\u00e9s \u00e9manant de son conseiller en communication Slobodan Despot aient \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s \u00ab\u00e0 sa demande\u00bb dans les bo\u00eetes de r\u00e9ception professionnelles des collaborateurs de son service. Entre autres. Une attitude qui ne surprend pas les pr\u00e9sidents de partis dont nous avons fait le tour aujourd'hui. Qui sont eux aussi agac\u00e9s et se d\u00e9solent du comportement d'Oskar Freysinger.\r\n*** Ces partis vont-ils intervenir?...\r\n. Absolument! Lors de la session du Grand Conseil valaisan pr\u00e9vue du 7 au 11 mars. Sauf l'UDC bien s\u00fbr qui trouve tr\u00e8s bien la lettre d'Oskar Freysinger \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande. \u00abC'est Burkhalter qui aurait d\u00fb ex\u00e9cuter ce travail, mais comme il fait la sieste.\u00bb, nous a lanc\u00e9 tout \u00e0 l'heure J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand. \r\n*** Et que dit Oskar Freysinger de tout cela?...\r\n. \u00abJe suis un homme d'action. Si je devais attendre que toutes les bonnes \u00e2mes de ce pays me donnent leur accord, je n'aurai pas pos\u00e9 la premi\u00e8re virgule de cette lettre\u00bb, nous a-t-il dit. En fait, tout cela l'amuse. Vous savez, il est malin, Oskar Freysinger. S'il gagne dimanche, il dira que c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui. Et s'il perd, il affirmera qu'il a tout tent\u00e9 pour infl\u00e9chir le cours des choses. Y compris cette fameuse lettre \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande.", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495834", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La lettre \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande d'Oskar Freysinger agace en Valais / FOR_2016-02-22T18:06:00_developpement-4", "Forum du 22.02.2016"], "alternativeSummary": ["La lettre qu'Oskar Freysinger a \u00e9crite \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande pour lui signifier son indignation sur l'ing\u00e9rence du PS fran\u00e7ais concernant la votation du 28 f\u00e9vrier fait grincer des dents au DFAE et en Valais."], "variantIds": ["ece-7495834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T17:07:44Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T17:38:40Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Terrani, Yves", "role": "Correspondant Valais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B84FC271-2C71-494F-B24B-8556837F8AE4", "internalArchiveId": "B84FC271-2C71-494F-B24B-8556837F8AE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rebecca Ruiz, CN PS VD;Zacharia Malahefji conseiller politique d'une brigade de l'Arm\u00e9e syrienne libre;Filippo Lombardi, Conseiller aux Etats PDC TI;B\u00e9atrice Wertli, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC suisse;Cogn\u00e9, Ga\u00ebl;Jean-Philippe Vuillet, no deux du ski f\u00e9minin \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration internationale,  ancien entra\u00eeneur en France et en Suisse;Daniel Follonier, joueur du FC Sion\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/MULTI DEBAT SUR LES ARMES VIA SCHENGEN PA) Va-t-on vers un nouveau bras de fer avec Bruxelles? Vers une nouvelle \u00e9preuve en tous cas... Cette fois sur l'arme de service \u00e0 la maison... \r\nLa commission Europ\u00e9enne voudrait en effet interdire la d\u00e9tention d'armes semi-automatique dans l'espace Shengen... \r\nParmi ces armes, il y a les fusils d'assaut des soldats de milice... Des fusils utili\u00e9s aussi couramment par les tireurs sportifs.\r\nSi le projet de la Commission Europ\u00e9enne aboutit, la tradition Suisse de l'arme de service \u00e0 la maison sera menac\u00e9e... Et apr\u00e8s le secret bancaire, ce serait donc un autre mythe helv\u00e9tique qui pourrait dispar\u00eetre, sous la pression de l'\u00e9tranger... St\u00e9phane Deleury... \r\n  01'03''\r\n(02/MULTI DEBAT SUR LES ARMES VIA SCHENGEN, ITW RUIZ) Et puis en ce qui concerne les tireurs, chasseurs ou collectioneurs... Si le texte \u00e9tait adopt\u00e9, ils ne pourraient plus obtenir de permis de port d'arme sans examen m\u00e9dical... \r\nLa Conseill\u00e8re Nationale socialiste vaudoise, R\u00e9becca Ruiz voit d'un bon oeil ce durcissement de la loi sur les armes... Elle lke souhaite mais pas forc\u00e9ment sous la pression de Bruxelles... \r\nR\u00e9becca Ruiz avec Maria Blasco. \r\nL'administration f\u00e9d\u00e9rale devra n\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles une solution susceptible de r\u00e9unir une majorit\u00e9 en Suisse. Elle se garde pour l'instant de tout alarmisme: \"la discussion n'en est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts\" a d\u00e9clar\u00e9 le porte parle de fedpol, l'office f\u00e9d\u00e9ral de la police.\r\n(D6/CESSEZ LE FEU, OPPOSITION ITV MALAHEFJI) En Syrie, plus de 150 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans une s\u00e9rie d'attentats revendiqu\u00e9s par les djihadistes de l'Etats Islamique... Des attaques dans des zones tenues par le r\u00e9gime de Damas... Homs, la troisi\u00e8me ville du pays a \u00e9t\u00e9 durement frapp\u00e9e... \r\nDans ce contexte, une lueur d'espoir... Celle d'un \u00e9ventuel cessez le feu... \r\nLe secr\u00e9taire d'Etat Am\u00e9ricain John Kerry a dit hier avoir d\u00e9fini avec son homologue russe, les modalit\u00e9s d'une tr\u00eave en Syrie... \r\nMais il a laiss\u00e9 entendre que certaines questions restaient \u00e0 r\u00e9soudre et qu'il ne s'attendait pas, dans l'imm\u00e9diat, \u00e0 une \u00e9volution de la situation sur le terrain. \r\nLes Russes et le r\u00e9gime syrien souhaitent continuer \u00e0 frapper les organisations dites terroristes, quant \u00e0 l'opposition, elle demande que le cessez-le-feu s'applique \u00e9galement au Front al Nosra, la branche syrienne d'al qaida. \r\n  01'33'\r\n(D2/QUID DU PDC CONCERNANT L'INITIATIVE SUR LA TRANSPARENCE) L'initiative sur la transparence du financement des partis divise le PDC. \r\nLe texte, qui demande que soient rendus publics tous les dons de plus de 10 mille francs, est actuellement en examen aupr\u00e8s de la chancellerie. \r\nSon comit\u00e9 d'initiative n'a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre aucun des partis bourgeois \u00e0 le soutenir. \r\nMais au PDC, une voix importante, prend position en faveur de l'initiative... La voix du chef de groupe aux chambres, Filippo Lombardi. Les explications de Muriel Ballaman. \r\n  01'26''\r\n(19/REPRISE NEGO USA-UE ET IMPACT SUR AGRICULTURE UE PA) Le Tafta... C'est le nom de ce Trait\u00e9 de Libre \u00e9change transatlantique... Un trait\u00e9 en n\u00e9gociation depuis deux ans...entre les Etats Unis et l'Europe... S'il voit le jour cet accord sera le plus grand accord commercial du monde... Le douzi\u00e8me round des n\u00e9gociations s'ouvre aujourd'hui... Et pourtant, l'id\u00e9e d'un possible accord fait trembler une partie de l'Europe... Parmi les d\u00e9tracteurs du trait\u00e9, les \u00e9leveurs fran\u00e7ais... qui craignent pour leur survie... Katia Schaer. \r\n  51''\r\n(10/ELECTIONS AU NIGER PA) Le d\u00e9pouillement des bulletins a commenc\u00e9 hier \u00e0 Niamey, au Niger... Apr\u00e8s une journ\u00e9e \u00e9lectorale sans incident... Plus de sept millions d'\u00e9lecteurs votaient hier pour des pr\u00e9sidentielles et des l\u00e9gislatives... 15 candidats \u00e9taient en lice pour la pr\u00e9sidentielle...  Le sortant brigue un second mandat. Mais il fait face \u00e0 trois t\u00e9nors, dans un scrutin tendu. Une correspondance de Ga\u00ebl Cogn\u00e9.\r\nEt puis autre scrutin, cette fois en Bolivie... Plusieurs grands m\u00e9dias annoncent que c'est le non qui l'a emport\u00e9 sur la possibilit\u00e9 pour le pr\u00e9sident Evo Morales de briguer un toisi\u00e8me mandat... Si cette victoire du non \u00e9tait confirm\u00e9e ce serait la premi\u00e8re d\u00e9faite politique du pr\u00e9sident bolovien au pouvoir depuis dix ans... Il devrait alors quitter le pouvoir en 2020, \u00e0 la fin de son trposi\u00e8me mandat...\r\n(D5/GUT-VONN LE DUEL IDEAL POUR LA FIS) En ski alpin, la lutte pour le classement g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du monde f\u00e9minine entre l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn et la Tessinoise Lara Gut tient ses promesses.  Les \u00e9preuves de La Thuile ce week-end n'ont pas fait pencher la balance. Aujourd'hui Lindsey Vonn compte 23 points d'avance sur Lara Gut.  Et, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, ce duel est un bien pour le ski f\u00e9minin. \r\n  01'29''\r\n5 m\u00e9dailles d'or, trois d'argent et quatre de bronze... La Suisse a brill\u00e9 lors des Jeux Olympiques des jeunes organis\u00e9s la semaine derni\u00e8re \u00e0 Lillehamer en Norv\u00e8ge. Parmi les m\u00e9daill\u00e9s coup de chapeau \u00e0 Aline Danioth. La skieuse a ramen\u00e9 4 m\u00e9dailles dont 2 en or. C\u00f4t\u00e9 romand M\u00e9lanie Meillard a glan\u00e9 le titre olympique de slalom g\u00e9ant et une m\u00e9daille d'argent en combin\u00e9. Les prochains Jeux Olympiques de la Jeunesse auront lieu en 2020 \u00e0 Lausanne.\r\n(22propre/FC SION ITV FOLLONIER) En Football, en Superleague, le carton hier du leader B\u00e2le vainqueur 5 \u00e0 1 face \u00e0 Vaduz... Saint Gall s'est impos\u00e9 \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0... \r\nEt nouvelle d\u00e9faite hier pour le FC Sion, cette fois-ci donc en Super League. \r\nTrois jours apr\u00e8s leur d\u00e9faite en Europa League face aux Portugais de Braga, les Valaisans n'ont tenu qu'une mi-temps face au dauphin du championnat Grasshopers. \r\nPour Daniel Follonier, joueur du FC Sion, son \u00e9quipe n'a pas tr\u00e8s bien r\u00e9agi apr\u00e8s l'ouverture de la marque de Grasshopers... Il l'a dit \u00e0 Bernardin Allemann...\r\n***\r\nEn hockey sur glace victoire hier des Zurich Lions face \u00e0 Berne 5 \u00e0 2., Zurich conforte ainsi sa position en t\u00eate du classement de ligue nationale A alors que Berne, 10\u00e8me, est de plus en plus dans un situation inconfortable en dessous la barre.  \r\nEn ligue nationale B, on disputait ce dimanche le 3\u00e8me tour des quarts de finale play-off. Victoire de Vi\u00e8ge \u00e0 Olten 3 \u00e0 2. D'Ajoie \u00e0 la Chaux-de-Fonds 3 \u00e0 1. Thurgovie s'est impos\u00e9 \u00e0 Rapperswil 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations. Enfin nette victoire de Langenthal face \u00e0 Red Ice Martigny 4 \u00e0 1. Ajoie, Olten, Langenthal et Turgovie m\u00e8nent leur s\u00e9rie 2 victoires \u00e0 1.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Il y aura du soleil encore ce matin... Les nuages vont arriver dans le courant de l'apr\u00e8s midi par l'ouest... Premi\u00e8res pluies en fin d'apr\u00e8s midi ou en soir\u00e9e... Temp\u00e9ratures en plaine 0 \u00e0 4 degr\u00e9s ce matin, jusqu'\u00e0 14 cet apr\u00e8s midi... Demain un temps nuageux et pluvieux encore... Avant le retour du soleil, mercredi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Mehmet) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du lundi 22 f\u00e9vrier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nBien ensoleill\u00e9 ce matin, nuageux cet apr\u00e8s-midi, pr\u00e9cipitations d\u00e8s ce soir. Encore douc. Demain,\r\ntr\u00e8s nuageux avec des pluies intermittentes.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 23 f\u00e9vrier 2016 et tendance\r\nCette journ\u00e9e sera encore douce avec des temp\u00e9ratures grimpant jusqu'\u00e0 14 degr\u00e9s en plaine, 4 \u00e0\r\n2000 m\u00e8tres. Le soleil sera souvent voil\u00e9 ce matin, puis les nuages deviendront plus \u00e9pais cet\r\napr\u00e8s-midi. D\u00e8s ce soir, il faudra s'attendre \u00e0 quelques pr\u00e9cipitations, sous forme de neige\r\nau-dessus de 1800 m\u00e8tres. Le vent du sud-ouest sera fort en montagne.\r\nMardi, le ciel sera tr\u00e8s nuageux et il pleuvra par moments. La limite pluie-neige se situera vers 1300\r\nm\u00e8tres. Il fera jusqu'\u00e0 10 degr\u00e9s.\r\nMercredi, am\u00e9lioration temporaire dans une ambiance nettement plus fra\u00eeche. Les pr\u00e9cipitations\r\nreprendront en fin de journ\u00e9e.\r\nAvis:\r\n---\r\nDes avis peuvent \u00eatre \u00e9mis en tout temps. En cas d'avis voir www.meteosuisse.ch\r\n(09/MOBILISATION DES TAXIS GENEVOIS PA) A Gen\u00e8ve, semaine de mobilisation pour les taxis... \r\nIls reprochent \u00e0 l'Etat d'\u00eatre trop complaisant \u00e0 l'\u00e9gard d'Uber. \r\nLeur derni\u00e8re action avait eu lieu en d\u00e9cembre dernier. D\u00e9but janvier, le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 le recours d'Uber sur l'effet suspensif d'une interdiction d'exercer ses activit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve... Et le rejet de ce recours a raviv\u00e9 les tensions entre l'Etat et les taxis... Tania Sazpinar...\r\n  54''\r\n((Cette semaine de retour de vacances \u00e0 Gen\u00e8ve sera plac\u00e9e sous le signe de la protestation. Les chauffeurs de taxis annoncent une journ\u00e9e de gr\u00e8ve dans les prochains jour... ainsi que d'autre actions de mobilisation. Sans pour autant dire ni quoi, ni quand... puisque l'objectif est de surprendre les autorit\u00e9s...\r\nLe probl\u00e8me selon les chauffeurs de taxis ce sont justement les autorit\u00e9s, qui, selon eux, seraient trop complaisantes avec les chauffeurs Uber. En cause une d\u00e9cision du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral rendue le mois dernier. Selon les chauffeurs de Taxis et leur avocat, elle implique une interdiction pure et simple de pratiquer pour Uber. Faux selon les autorit\u00e9s genevoise, cette d\u00e9cision portait uniquement sur la forme. Sur le fond d'ailleurs, le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie dit appliquer la loi et continuer les contr\u00f4les. On l'a compris les deux parties ne sont visiblement pas d'accord.\r\nApr\u00e8s avoir exprim\u00e9 leur grogne \u00e0 Gen\u00e8ve, les Taxis se rendront lundi prochain \u00e0 Berne. L\u00e0, avec leurs coll\u00e8gues venant de toute la Suisse ils d\u00e9nonceront la concurrence d'Uber qu'ils jugent d\u00e9loyale...))\r\nAu niveau parlementaire, une nouvelle loi sur les taxis est actuellement \u00e0 l'\u00e9tude en commission des transports du Grand Conseil. Elle devra tenter de mettre tout le monde d'accord.", "durationSec": 896, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495891", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7495908", "ece-7495891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T05:08:56Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T05:40:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Blasco, Maria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF4F2B01-1EF9-4FD4-A906-03AEC39DDC05", "internalArchiveId": "DF4F2B01-1EF9-4FD4-A906-03AEC39DDC05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine sous un regard helv\u00e9tique", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Gross, politologue, ancien CN PS ZH\r\n* * La pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine sous un regard helv\u00e9tique  \r\nNum\u00e9ro H\u00f4tel USA Andreas Gross :     +1 ** 44\r\nBonsoir Andreas Gross,\r\nPolitologue, ancien conseiller national socialiste zurichois.\r\nOn vous joint en direct d'Atlanta, en G\u00e9orgie, c\u00f4te EST des Etats-Unis.\r\nVous passez 6 semaines \u00e0 observer la campagne pr\u00e9sidentielle. \r\nVous tenez un blog tr\u00e8s int\u00e9ressant sur votre site internet ; vous avez quelques rendez-vous r\u00e9guliers dans la Basler Zeitung ; on a pu vous lire aussi dans le Quotidien Jurassien. \r\nVous avez fait le tour de monde Andreas Gross, en tant qu'observateur d'\u00e9lections pour le conseil de l'Europe . \r\n-\tqu'est-ce qui vous fascine tellement dans le \u00ab cirque \u00e9lectoral am\u00e9ricain \u00bb (comme vous l'\u00e9crivez), pour aller l'observer de plus pr\u00e8s durant pr\u00e8s de 2 mois  ??\r\n-\tR\u00f4le de l'argent : d\u00e9penses de pub politiques gigantesques, impensables \u00e0 notre \u00e9chelle . or l'argent ne fait plus les champions ! Bush \u00e9tait tr\u00e8s riche, et il a \u00e9t\u00e9 contraint de jeter l'\u00e9ponge.\r\n-\tDerni\u00e8re primaire en date : samedi, Caroline du Sud . victoire de Trump chez les R\u00e9publicains : pour vous c'est la confirmation du fait le plus marquant de cette campagne, soit le divorce entre les citoyens am\u00e9ricains et les \u00e9lites politiques habituelles. \r\n-\tUSA, Europe : m\u00eame combat ? crise \u00e9conomique = recettes populistes et progression tr\u00e8s forte de l'extr\u00eame droite ?? \r\n-\tDr\u00f4le de syst\u00e8me : les 1e Etats donnent le ton, mettent des candidats sur orbite, et tuent d'autres . est-ce vraiment tr\u00e8s d\u00e9mocratique ?? comme si l'Iowa, le New Hamphsire ou le Nevada \u00e9taient les Etats les plus imporants des Etats-Unis.\r\n-\tLes citoyens tr\u00e8s impliqu\u00e9s... une toute autre relation \u00e0 la campagne politique qu'ici? on les voit aller aux r\u00e9unions / assembl\u00e9es des candidats ? or c'est un peu le meilleur showman qui marque le plus de points !! \r\n-\tLa fascination Trump . make america great again : un slogan qui vous \u00e9nerve ! \r\n-\tqui est votre homme? Bernie Sanders? Un vrai d\u00e9mocrate?\r\n-\tVous qui \u00eates un grand voyageur, qui connaissez parfaitement la politique \u00e9trang\u00e8re, les grands \u00e9quilibres . on est fapp\u00e9 par le manque de vista des candidats (\u00e0 part Hillary Clinton) en terme de politique \u00e9trang\u00e8re ! et ce n'est pas tr\u00e8s rassurant .", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495836", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La pr\u00e9sidentielle Am\u00e9ricaine sous un regard helv\u00e9tique  / FOR_2016-02-22T18:04:00_developpement-3", "Forum du 22.02.2016"], "alternativeSummary": ["Andreas Gross, politologue et ancien conseiller national socialiste zurichois, passe six semaines \u00e0 observer la campagne pr\u00e9sidentielle en tenant un blog et dans diff\u00e9rents journaux. Son interview."], "variantIds": ["ece-7495836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T17:07:42Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T17:35:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gross, Andreas", "role": "Conseiller national PS/ZH 1991-2015, membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92BAEE8F-07AC-46D2-A265-AED3AB2A0757", "internalArchiveId": "92BAEE8F-07AC-46D2-A265-AED3AB2A0757", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR), juge \"inacceptable\" les critiques de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS Suisse", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "Christian Levrat a critiqu\u00e9 la passivit\u00e9 du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur les r\u00e9centes suppressions d'emploi dans l'industrie suisse, ajoutant qu'en Suisse romande on ne l'appelle pas \"Schneider-Ammann\" mais \"Schneider-en-panne\".  ", "durationSec": 734, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495845", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "fonction politique", "intervention de l'Etat", "intervention parlementaire"], "thematicPersons": ["Schneider-Ammann, Johann", "Levrat, Christian"], "alternativeTitle": ["Johann Schneider-Ammann juge \"inacceptable\" les critiques de Christian Levrat / FOR_2016-02-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.02.2016"], "alternativeSummary": ["Christian Levrat n'y est pas all\u00e9 de main morte ce matin dans le Blick. Il a critiqu\u00e9 la passivit\u00e9 du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur les r\u00e9centes suppressions d'emploi dans l'industrie suisse, ajoutant qu'en Suisse romande on ne l'appelle pas \"Schneider-Ammann\" mais \"Schneider-en-panne\". L'interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et conseiller aux Etats fribourgeois."], "variantIds": ["ece-7495845"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:42:09Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T17:18:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schneider-Ammann, Johann", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : Chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR) ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du PSS ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20389E60-1746-47A9-9798-A58F4EA09AED", "internalArchiveId": "20389E60-1746-47A9-9798-A58F4EA09AED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "* * Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli (presse al\u00e9manique) *********La presse SAndra Viscardi, Sandra Zimmerli et pour commencer ces h\u00f4pitaux qui testent des nouveaux mod\u00e8les pour palier le manque de m\u00e9decins...\r\nA l'h\u00f4pital de Winthertour o\u00f9 se syst\u00e8me fonctionne d\u00e9j\u00e0, on les appelles des \"clinical nurses\", une sorte d'experts en soins qui, dans le cadre d'un projet pilote, s'occupent de patients stabilis\u00e9s, font des visites ou encore documente les tra\u00eetements: le but c'est de soulager les m\u00e9decins assistants et m\u00e9decins tout court, qui  ont ainsi plus de temps pour op\u00e9rer..un projet similaire existe \u00e0 LUcerne: l\u00e0 les experts en soins auraient m\u00eame leur consultation et s'occuperait des malades du parkinson....c\u00f4t\u00e9 politique: Ignazio Cassis,  salue ces programmes:\" les jeunes m\u00e9decins sont tellement d\u00e9bord\u00e9s par la bureaucratie que leur mission premi\u00e8re passe au second plan\" explique le conseiller national PLR dans le TAges Anzeiger, en plus depuis quelques ann\u00e9es les soignants peuvent faire un master: cela amm\u00e8nera de l'efficacit\u00e9 et de la satisfaction dans l'interprofession selon lui.....accueil positif \u00e9galement \u00e0 la FMH: m\u00eame si on ne saura qu'apr\u00e8s un certain temps si le syst\u00e8me augmente au diminue les co\u00fbts....\r\n*************Dans la presse romande....un ministre qui ne se repr\u00e9sente pas....\r\nMaurice Tornay...le PDC valaisan ne se repr\u00e9sentera pas....LE TEMPS est cat\u00e9gorique...selon le quotidien, Maurice Tornay emp\u00eatr\u00e9 dans l'affaire Giroud n'est plus en odeur de saintet\u00e9 aupr\u00e8s de son parti...un manque de soutien qui poussera le ministre \u00e0 ne pas rempiler pour un 3\u00e8me mandat...d'autant plus que le futur ex-pr\u00e9sident du PDC Suisse, Christophe Darbellay se porte candidat face \u00e0 lui...il a d'ailleurs battu le rappel de ses troupes.\r\n***************un appel \u00e0 pr\u00e9sent....ou m\u00eame un coup de gueule en UNE du Blick!\r\nSauvez les places ouvri\u00e8res! un appel, un coup de gueule, un peu les deux: sign\u00e9 Christian Levrat. et il s'adresse \u00e0 qui le pr\u00e9sident du PS? Johann Schneider Ammann: \"Chez nous on l'appelle: Johann Schneider en panne!\" affirme christian Levrat: FAce aux mauvaises nouvelles quasi quotidiennes: licenciements, d\u00e9localisation, faillites: il fait quoi? RIEN!\" il a un blocage psychologique\"  en 2008,  lors de la crise des finances le conseil f\u00e9d\u00e9ral avait mis en place un groupe de travail ,une strat\u00e9gie qui a pay\u00e9...pourquoi ne le fait-il pas aujourd'hui...le ministre de l'\u00e9conomie site toujours la France o\u00f9 l'interventionnisme de l'\u00e9tat est un \u00e9chec:\" mais il y a une ligne m\u00e9diane\" selon Christian Levrat: pas tout est tout  blanc ou tout noir!\r\n*************...et justement \u00e0 propos du monde du travail: cette question: \u00e0 qui a profit\u00e9 le rallongement du temps de travail?  \r\non s'en souvient, c'\u00e9tait une mesure pour lutter contre le franc fort: selon le TAges Anzeiger qui site  la m\u00e9tallurgie: 20% des employ\u00e9s ont subit ou accept\u00e9 la mesure, officiellement pour sauver des places de travail...or aujourd'hui, alors que la plupart des ouvriers ont retrouv\u00e9 leurs horaires \"normaux\", mesure n'a servi qu'\u00e0 am\u00e9liorer les marges de profit! Autre son cloche \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 des patrons: cela a permis de baisser les co\u00fbts et d'am\u00e9liorer la productivit\u00e9!\r\n***************Le travail c'est la sant\u00e9...mais pas que!\r\nC'est aussi du stress et peut-\u00eatre m\u00eames des pathologies....pour peu que l'on ne re\u00e7oive pas une juste reconnaissance de ce qu'on accomplit....LE COURRIER analyse le mouvement social de cet hiver \u00e0 Gen\u00e8ve sous l'angle sociologique....sans juste salaire, le don de soi n'est plus valorisant et fini par d\u00e9motiver....un pr\u00e9cepte que le gouvernement genevois ne semble pas avoir capt\u00e9...lui qui pr\u00f4ne de \"travailler plus pour gagner moins\". La notion de don de soi est souvent baffou\u00e9e...on demande \u00e0 l'employ\u00e9 de se donner \u00e0 fond...mais paradoxalement...s'il doit effectuer des heures suppl\u00e9mentaires...c'est parce qu'il ne sait pas s'organiser et l'employ\u00e9 finit par se sentir tr\u00e8s seul au travail...alors m\u00eame qu'avec ses pairs, il devrait se sentir entour\u00e9, choy\u00e9, aim\u00e9....\r\nEux en g\u00e9n\u00e9ral c'est pas le travail qui les stress, mais plut\u00f4t le paiement de leurs factures: ce sont les paysans: l'un d'entre eux explique au Blick , que sa ferme: 60 laiti\u00e8res, culture de ma\u00ees et autres c\u00e9r\u00e9ales ne rapporte rien: il vit grace \u00e0 sa femme qui enseigne..alors il a fait faire une exp\u00e9rtise. avec la conclusion suivante: il devrait vendre ses vaches et mettre la moiti\u00e9 de ses terres en jach\u00e8res...il gagnerait bien plus!!!! d'o\u00f9 sa conclusion: produire moins pour encaisser plus: si d\u00e9bile est notre politique agricole!\r\nSVIS: des agriculteurs tributaires de la m\u00e9t\u00e9o...mais ils ne sont pas les seuls...les entreprises de la construction aussi...et parfois elles en abusent...LE NOUVELLISTE relate le proc\u00e8s d'une soci\u00e9t\u00e9 chablaisienne condamn\u00e9e \u00e0 20'000 francs d'amende et \u00e0 rembourser les 75'000 francs ind\u00fbment per\u00e7us aupr\u00e8s de l'assurance intemp\u00e9rie...pour des heures ch\u00f4m\u00e9es pour cause de mauvais temps...alors que les salari\u00e9s en question \u00e9taient tout simplement en vacances...la soci\u00e9t\u00e9 a licenci\u00e9 l'un de ses salari\u00e9s...incomp\u00e9tent, dit-elle...et qui serait \u00e0 l'origine de l'escroquerie....elle se d\u00e9fend d'avoir trich\u00e9 volontairement.\r\n***************Des bi-nationaux sollicit\u00e9s par del\u00e0 les fronti\u00e8res....\r\nOu quand certaines sections suisses de partis politiques \u00e9trangers  s'impliquent  dans  la campagne contre l'initiative dite de mise en oeuvre...avec une vigueur rare. C'est \u00e0 lire en UNE du COURRIER...objectif de ces partis: convaincre  \u00ableurs\u00bb  binationaux  de  glisser  un  non  dans l'urne le 28 f\u00e9vrier. Et ces bi-nationaux repr\u00e9sentent une force non n\u00e9gligeables...ils sont 800'000 en Suisse....mais cet activisme choque parfois c'est le cas de Claudine Schmid, d\u00e9put\u00e9e pour les r\u00e9publicains \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale  \u00e0 Paris...nous avons assez \u00e0 faire avec la politique fran\u00e7aise...pas n\u00e9cessaire de nous m\u00ealer de celle des Suisses. Tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 aussi Oskar Freysinger...le valaisan s'est fendu d'une lettre \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande pour se plaindre...parce que le parti socialiste fran\u00e7ais invite les bi-nationaux \u00e0 voter NON. Paris promet de r\u00e9pondre au ministre valaisan \u00e0 travers le journal officiel. \r\nUn sujet que l'on retrouve aussi en pages int\u00e9rieurs du NOUVELLISTE ou de la LIBERTE...\r\net toujours au chapitre des votations: le Gothard: avec les adeptes du second tube qui sitent le nombre de victimes chaque ann\u00e9e qui pourrait \u00eatre rammen\u00e9 de 11 \u00e0 5 selon les \u00e9tudes du BPA...et les opposants qui se servent de la m\u00eame \u00e9tude pour dire que par rapport au r\u00e9seau routier national cela ne change pratiquement rien...voil\u00e0 pourquoi le BPA ne prend pas position officiellement, explique la porte parole dans Blick... \r\n****et on terminera cette revue de presse par une enqu\u00eate sur le g\u00e9n\u00e9ie g\u00e9n\u00e9tique...  \r\nLE TEMPS a enqu\u00eat\u00e9 sur plusieurs fronts...de Washington \u00e0 B\u00e2le en passant par Z\u00fcrich ou la Californie...sur la guerre des brevets pour la chirurgie du g\u00e8ne...le crisp-cas..en gros...c'est une mani\u00e8re d'introduire dans l'ADN d'une cellule la s\u00e9quence d'une autre ADN...ce qui va modifier la cellule....et donc potentiellement gu\u00e9rir des maladies, cr\u00e9er des semences agricoles am\u00e9lior\u00e9es oud es b\u00e9b\u00e9s sur mesures...vous voyez l'enjeu \u00e9conomique que cela repr\u00e9sente! Les investisseurs se bousculent au portillon. \r\nEt comme la patermit\u00e9 de cet outil n'est pas clairement d\u00e9finie...la guerre des brevets fait rage. La justice am\u00e9ricaine enqu\u00eate dans les labos pour savoir qui est vraiment le p\u00e8re de la technique.\r\nIl n'emp\u00eache...la technique est si prometteuse...que les investisseurs ne sont pas refroidis pour autant...ils injectent leurs milliards dans les soci\u00e9t\u00e9s en guerre ouverte pour les brevets.\r\n(presse) 6H45...la revue de presse avec deux Sandra...Zimmerlil et Viscardi...on commence avec la presse al\u00e9manique et donc Sandra Zimmerli...\r\nDans la presse romande....un ministre qui ne se repr\u00e9sente pas....\r\nMaurice Tornay...le PDC valaisan ne se repr\u00e9sentera pas....LE TEMPS est cat\u00e9gorique...selon le quotidien, Maurice Tornay emp\u00eatr\u00e9 dans l'affaire Giroud n'est plus en odeur de saintet\u00e9 aupr\u00e8s de son parti...un manque de soutien qui poussera le ministre \u00e0 ne pas rempiler pour un 3\u00e8me mandat...d'autant plus que le futur ex-pr\u00e9sident du PDC Suisse, Christophe Darbellay se porte candidat face \u00e0 lui...il a d'ailleurs battu le rappel de ses troupes.\r\nZIM levrat et franc fort\r\nLe travail c'est la sant\u00e9...mais pas que!\r\nC'est aussi du stress et peut-\u00eatre m\u00eames des pathologies....pour peu que l'on ne re\u00e7oive pas une juste reconnaissance de ce qu'on accomplit....LE COURRIER analyse le mouvement social de cet hiver \u00e0 Gen\u00e8ve sous l'angle sociologique....sans juste salaire, le don de soi n'est plus valorisant et fini par d\u00e9motiver....un pr\u00e9cepte que le gouvernement genevois ne semble pas avoir capt\u00e9...lui qui pr\u00f4ne de \"travailler plus pour gagner moins\". La notion de don de soi est souvent baffou\u00e9e...on demande \u00e0 l'employ\u00e9 de se donner \u00e0 fond...mais paradoxalement...s'il doit effectuer des heures suppl\u00e9mentaires...c'est parce qu'il ne sait pas s'organiser. et l'employ\u00e9 finit par se sentir tr\u00e8s seul au travail...alors m\u00eame qu'avec ses pairs, il devrait se sentir entour\u00e9, choy\u00e9, aim\u00e9....\r\nZIM agriculteurs.\r\nSVIS: des agriculteurs tributaires de la m\u00e9t\u00e9o...mais ils ne sont pas les seuls...les entreprises de la construction aussi...et parfois elles en abusent...LE NOUVELLISTE relate le proc\u00e8s d'une soci\u00e9t\u00e9 chablaisienne condamn\u00e9e \u00e0 20'000 francs d'amende et \u00e0 rembourser les 75'000 francs ind\u00fbment per\u00e7us aupr\u00e8s de l'assurance intemp\u00e9rie...pour des heures ch\u00f4m\u00e9es pour cause de mauvais temps...alors que les salari\u00e9s en question \u00e9taient tout simplement en vacances...la soci\u00e9t\u00e9 a licenci\u00e9 l'un de ses salari\u00e9s...incomp\u00e9tent, dit-elle...et qui serait \u00e0 l'origine de l'escroquerie....elle se d\u00e9fend d'avoir trich\u00e9 volontairement.\r\nDes bi-nationaux sollicit\u00e9s par del\u00e0 les fronti\u00e8res....\r\nOu quand certaines sections suisses de partis politiques \u00e9trangers  s'impliquent  dans  la campagne contre l'initiative dite de mise en oeuvre...avec une vigueur rare. C'est \u00e0 lire en UNE du COURRIER...objectif de ces partis: convaincre  \u00ableurs\u00bb  binationaux  de  glisser  un  non  dans l'urne le 28 f\u00e9vrier. Et ces bi-nationaux repr\u00e9sentent une force non n\u00e9gligeables...ils sont 800'000 en Suisse....mais cet activisme choque parfois c'est le cas de Claudine Schmid, d\u00e9put\u00e9e pour les r\u00e9publicains \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale  \u00e0 Paris...nous avons assez \u00e0 faire avec la politique fran\u00e7aise...pas n\u00e9cessaire de nous m\u00ealer de celle des Suisses. Tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 aussi Oskar Freysinger...le valaisan s'est fendu d'une lettre \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande pour se plaindre...parce que le parti socialiste fran\u00e7ais invite les bi-nationaux \u00e0 voter NON. Paris promet de r\u00e9pondre au ministre valaisan \u00e0 travers le journal officiel. \r\nUn sujet que l'on retrouve aussi en pages int\u00e9rieurs du NOUVELLISTE ou de la LIBERTE...\r\nZIM Gothard\r\n****et on terminera cette revue de presse par une enqu\u00eate sur le g\u00e9n\u00e9ie g\u00e9n\u00e9tique...  \r\nLE TEMPS a enqu\u00eat\u00e9 sur plusieurs fronts...de Washington \u00e0 B\u00e2le en passant par Z\u00fcrich ou la Californie...sur la guerre des brevets pour la chirurgie du g\u00e8ne...le crisp-cas..en gros...c'est une mani\u00e8re d'introduire dans l'ADN d'une cellule la s\u00e9quence d'une autre ADN...ce qui va modifier la cellule....et donc potentiellement gu\u00e9rir des maladies, cr\u00e9er des semences agricoles am\u00e9lior\u00e9es oud es b\u00e9b\u00e9s sur mesures...vous voyez l'enjeu \u00e9conomique que cela repr\u00e9sente! Les investisseurs se bousculent au portillon. \r\nEt comme la patermit\u00e9 de cet outil n'est pas clairement d\u00e9finie...la guerre des brevets fait rage. La justice am\u00e9ricaine enqu\u00eate dans les labos pour savoir qui est vraiment le p\u00e8re de la technique.\r\nIl n'emp\u00eache...la technique est si prometteuse...que les investisseurs ne sont pas refroidis pour autant...ils injectent leurs milliards dans les soci\u00e9t\u00e9s en guerre ouverte pour les brevets.", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495879", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-22T06:44:00_revue-de-presse", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-22T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7495898", "ece-7495879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T05:09:04Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1495939", "internalArchiveId": "AA1602495820", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-21T00:00:00Z", "durationSec": 1766, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7513160", "imageURL": "http://www.rts.ch/7513169.image", "backgrounds": ["L'ex-conseiller national PS Rudolf Strahm lisant journal.", "Le conseiller d'Etat genevois Luc Barthassat, \u00e0 propos des photos de son fils qu'il publie sur Facebook et de la protection de la sph\u00e8re intime : \"La sph\u00e8re intime, vous savez...Depuis que j'ai pris ma carte Cumulus, elle n'a plus beaucoup de limites.\"", "Gen\u00e8ve, le conseiller d'Etat genevois Luc Barthassat prenant des photos de son fils avec son smartphone sur la plaine de Plainpalais."], "alternativeTitle": ["19h30", "Syrie: un double attentat a fait une soixantaine de morts \u00e0 Homs", "#Tasvulactu: des adolescents jurassiens s\u2019expriment sur la nouvelle r\u00e9forme de l\u2019orthographe fran\u00e7aise", "Jeux olympiques de la jeunesse: le bilan est excellent pour la Suisse", "Exposer ses enfants sur les r\u00e9seaux sociaux n\u2019est pas sans cons\u00e9quence", "Le projet de l\u2019Union europ\u00e9enne sur les armes \u00e0 feu met \u00e0 mal le fusil d\u2019assaut suisse", "Le domaine des 4 Vall\u00e9es introduit une surtaxe pour le prix de la journ\u00e9e de ski", "L\u2019essentiel de l\u2019actualit\u00e9 sportive", "Primaires am\u00e9ricaines / Abandon de Bush et victoire de Trump: l'analyse de Pierre Gobet, \u00e0 Washington", "La question de l\u2019\u2019ouverture du travail aux demandeurs d\u2019asiles cr\u00e9e le d\u00e9bat", "L\u2019\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique libre International Christian Fellowship s\u2019installe \u00e0 Interlaken et \u00e0 Bulle", "On comm\u00e9more les 100 ans de la bataille de Verdun", "Primaires am\u00e9ricaines: Jeb Bush abandonne la course \u00e0 la Maison Blanche", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Au m\u00eame moment, John Kerry a annonc\u00e9 un \"accord provisoire\" avec la Russie sur les modalit\u00e9s d'un cessez-le-feu.", "La d\u00e9l\u00e9gation lausannoise est charg\u00e9e d\u2019organiser la prochaine \u00e9dition en 2020.", "Les clich\u00e9s peuvent provoquer des tensions des ann\u00e9es plus tard entre parents et adolescents.", "Le projet a pour but de lutter contre le terrorisme. Les armes automatiques et semi-automatiques sont concern\u00e9es.", "Cette surtaxe de 4 francs survient en pleine p\u00e9riode de vacances scolaires. Le pactole peut atteindre les 80'000 francs.", "Selon l\u2019ancien conseiller national Rudolf Strahm, cela permettrait d\u2019\u00e9viter un trop gros d\u00e9s\u0153uvrement.", "L\u2019ICF ne cesse d\u2019essaimer de nouvelles \u00e9glises locales. Ses cultes et spectacles attirent surtout les jeunes.", "Elle fut l'une des plus grosses boucheries de l'histoire avec un total de 300'000 morts pour gagner quelques m\u00e8tres de territoire.", "Ce retrait assied la position de Donald Trump, grand vainqueur en Caroline du Sud, qui redessine le paysage politique am\u00e9ricain."], "variantIds": ["ece-7406432", "ece-7406430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T10:41:11Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:16:04\r\n...\r\n\r\n19:30:16:09  19:30:17:14\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:17:19  19:30:19:11\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:08  19:30:22:11\r\n Donald Trump confirme son avance\r\n\r\n19:30:22:15  19:30:26:00\r\n   dans la primaire r\u00e9publicaine\r\n      pour la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:30:26:05  19:30:30:20\r\n  Son triomphe en Caroline du Sud\r\n   pousse Jeb Bush \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n19:30:31:01  19:30:35:19\r\n     Une situation impensable\r\n      il y a quelques mois.\r\n\r\n19:30:36:00  19:30:39:12\r\n     Vous entendrez l'analyse\r\n     de notre correspondant.\r\n\r\n19:30:41:15  19:30:46:17\r\n  L'Union europ\u00e9enne veut durcir\r\n  sa l\u00e9gislation sur les armes.\r\n\r\n19:30:46:22  19:30:53:20\r\nUn tour de vis qui concerne la Suisse\r\n    et son fameux fusil d'assaut.\r\n\r\n19:30:55:11  19:30:57:18\r\n   Direction les pistes de ski.\r\n\r\n19:30:57:23  19:31:01:11\r\n        Certaines stations\r\n   augmentent le prix du forfait\r\n\r\n19:31:01:16  19:31:04:22\r\n en p\u00e9riode de vacances scolaires.\r\n\r\n19:31:05:03  19:31:09:02\r\n La pratique choque la F\u00e9d\u00e9ration\r\n    romande des consommateurs.\r\n\r\n19:31:10:05  19:31:13:21\r\n        Vous \u00eates nombreux\r\n     \u00e0 avoir post\u00e9 des photos\r\n\r\n19:31:14:02  19:31:18:03\r\n   de cette journ\u00e9e ensoleill\u00e9e\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:31:18:08  19:31:20:09\r\n  Bien souvent avec des enfants.\r\n\r\n19:31:20:12  19:31:25:03\r\n       La pratique n'est pas\r\n     sans poser des questions.\r\n\r\n19:31:26:13  19:31:29:06\r\n      Puis, en ce 21 f\u00e9vrier,\r\n          nous plongerons\r\n\r\n19:31:29:11  19:31:32:01\r\n           dans l'enfer\r\n     de la bataille de Verdun.\r\n\r\n19:31:32:06  19:31:38:17\r\n   300'000 morts en 300 jours pour\r\nune avanc\u00e9e territoriale anecdotique.\r\n\r\n19:31:38:22  19:31:41:18\r\n  Une v\u00e9ritable trag\u00e9die humaine.\r\n\r\n19:31:44:00  19:31:46:00\r\n       Le symbole est fort:\r\n\r\n19:31:46:05  19:31:50:18\r\n        Jeb Bush abandonne\r\n  la course \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:31:50:23  19:31:54:12\r\n   Un retrait qui assied encore\r\n     la position de D.Trump,\r\n\r\n19:31:54:17  19:31:57:13\r\n       grand vainqueur hier\r\n       en Caroline du Sud.\r\n\r\n19:31:57:19  19:32:03:04\r\n           Il redessine\r\n  le paysage politique am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:32:05:02  19:32:10:02\r\n     -Les r\u00e9sultats viennent\r\n  de tomber en Caroline du Sud.\r\n\r\n19:32:10:07  19:32:13:14\r\n       J.Bush ne passe pas\r\n       la barre des 10 %.\r\n\r\n19:32:14:11  19:32:16:23\r\n-Ce soir, je suspends ma campagne.\r\n\r\n19:32:17:04  19:32:18:22\r\n       Certains supporters\r\n            -Oh, no !\r\n\r\n19:32:19:08  19:32:21:07\r\n  -Malaise chez les supporters.\r\n\r\n19:32:21:11  19:32:24:22\r\nQuelqu'un crie dans l'assistance\r\n\r\n19:32:25:18  19:32:32:03\r\nL'explication: la victoire \u00e9crasante\r\n   de D.Trump en Caroline du Sud.\r\n\r\n19:32:33:04  19:32:35:14\r\n   -C'est magnifique de gagner.\r\n\r\n19:32:35:19  19:32:38:22\r\n  Nous ferons gagner l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:32:39:14  19:32:43:10\r\n     -Le milliardaire a r\u00e9ussi\r\nun hold-up sur le parti r\u00e9publicain,\r\n\r\n19:32:43:14  19:32:45:18\r\nsurfant sur le refus des \u00e9lites.\r\n\r\n19:32:45:23  19:32:50:12\r\nDes \u00e9lites symbolis\u00e9es par J.Bush,\r\n  faisant campagne avec sa m\u00e8re,\r\n\r\n19:32:50:17  19:32:55:03\r\n  ancienneFirst Lady,et avec\r\n  son fr\u00e8re, ancien pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:32:55:07  19:32:57:14\r\n    Beaucoup d'argent aussi.\r\n\r\n19:32:57:19  19:33:00:22\r\n     En Iowa, 5'200 dollars\r\n     d\u00e9pens\u00e9s par \u00e9lecteur,\r\n\r\n19:33:01:03  19:33:03:11\r\n    contre 300 pour D.Trump.\r\n\r\n19:33:03:15  19:33:07:10\r\n   La course se joue \u00e0 trois.\r\n\r\n19:33:07:14  19:33:11:04\r\nAvec Ted Cruz, ultra-conservateur,\r\n        vainqueur en Iowa.\r\n\r\n19:33:11:14  19:33:13:16\r\n  -Nous sommes la seule campagne\r\n\r\n19:33:13:21  19:33:16:15\r\nqui a battu et peut battre D.Trump.\r\n\r\n19:33:17:11  19:33:21:18\r\n   -Et avec un autre s\u00e9nateur\r\n d'origine cubaine, Marco Rubio,\r\n\r\n19:33:21:23  19:33:24:06\r\n       arriv\u00e9 second hier.\r\n\r\n19:33:24:16  19:33:26:02\r\n         -Ce pays est pr\u00eat\r\n\r\n19:33:26:07  19:33:28:21\r\n   pour une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n19:33:29:02  19:33:31:15\r\n         de conservateurs.\r\n\r\n19:33:32:15  19:33:35:16\r\n      -C'est autour de lui\r\n    que pourraient se r\u00e9unir\r\n\r\n19:33:35:21  19:33:38:08\r\nceux qui ne veulent pas de D.Trump.\r\n\r\n19:33:39:14  19:33:42:13\r\n        -P.Gobet, D.Trump\r\n     est novice en politique.\r\n\r\n19:33:42:18  19:33:49:10\r\n      Pourtant, on se demande\r\n    ce qui peut bien l'arr\u00eater.\r\n\r\n19:33:51:22  19:33:55:06\r\n-Oui, on est pass\u00e9 d'une incr\u00e9dulit\u00e9\r\n\r\n19:33:55:08  19:34:00:15\r\nou m\u00eame parfois d'un certain d\u00e9ni de\r\n              r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n19:34:00:17  19:34:02:04\r\n    \u00e0 autre chose depuis hier.\r\n\r\n19:34:02:06  19:34:05:11\r\n Les Am\u00e9ricains ont compris que le\r\n      milliardaire est parti\r\n\r\n19:34:05:13  19:34:11:13\r\n    pour obtenir l'investiture\r\n          r\u00e9publicaine.\r\n\r\n19:34:12:01  19:34:18:02\r\n Le novice en politique a compris \r\n mieux que tous les professionnels\r\n\r\n19:34:18:12  19:34:21:16\r\nce qui r\u00e9sonne chez une partie de\r\n      l'\u00e9lectorat am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:34:21:18  19:34:24:02\r\n  Cet appel \u00e0 se prot\u00e9ger contre\r\n           l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:34:24:04  19:34:27:00\r\n     La peur de l'immigration,\r\n\r\n19:34:27:02  19:34:32:08\r\n     la peur de la concurrence\r\ncommerciale, la peur du terrorisme.\r\n\r\n19:34:32:10  19:34:35:18\r\n  Mais cela va \u00e0 l'encontre d'une\r\n      bonne partie des id\u00e9es\r\n\r\n19:34:35:20  19:34:37:22\r\n     du coeur traditionnel des\r\n           r\u00e9publicains,\r\n\r\n19:34:38:00  19:34:43:21\r\n notamment l'ouverture \u00e9conomique.\r\n\r\n19:34:43:23  19:34:47:16\r\nReste \u00e0 savoir si ces forces peuvent\r\n  se r\u00e9unir autour d'un candidat,\r\n\r\n19:34:47:18  19:34:50:07\r\n  vraisemblablement Marco Rubio,\r\n\r\n19:34:50:09  19:34:53:09\r\n  qui va devoir lutter contre le\r\n     charisme et l'efficacit\u00e9\r\n\r\n19:34:53:11  19:34:55:15\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n19:34:55:17  19:34:57:10\r\n         -C\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate,\r\n\r\n19:34:57:11  19:34:59:21\r\n Hillary Clinton a fait une bonne\r\n            op\u00e9ration\r\n\r\n19:34:59:23  19:35:02:15\r\nmais \u00e7a ne se passe pas comme elle\r\n          l'avait pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:35:02:17  19:35:08:03\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:35:08:05  19:35:11:22\r\nSon rival Bernie Sanders a r\u00e9ussi \u00e0\r\n red\u00e9finir la campagne d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:35:12:00  19:35:14:14\r\n Il lui a fait prendre un tournant\r\n          vers la gauche\r\n\r\n19:35:14:16  19:35:18:17\r\n    en mettant le doigt sur les\r\nfaiblesses de la candidate Clinton.\r\n\r\n19:35:18:19  19:35:20:20\r\n    Ses liens avec les milieux\r\n           d'affaires,\r\n\r\n19:35:20:22  19:35:25:19\r\n   les doutes sur son honn\u00eatet\u00e9.\r\n\r\n19:35:25:21  19:35:31:10\r\nMais hier, elle a r\u00e9ussi \u00e0 freiner\r\n       le social-d\u00e9mocrate\r\n\r\n19:35:31:11  19:35:34:23\r\nen recevant le soutien massif de la\r\n          minorit\u00e9 noire.\r\n\r\n19:35:35:01  19:35:37:06\r\nProchaine \u00e9tape, la Caroline du Sud.\r\n\r\n19:35:37:08  19:35:40:10\r\n     Les Afro-Am\u00e9ricains y sont\r\n\r\n19:35:40:11  19:35:44:22\r\n   un facteur \u00e9lectoral d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:35:45:00  19:35:47:20\r\n  Hier, elle a repris l'avantage.\r\n\r\n19:35:47:20  19:35:52:19\r\n-La diplomatie s'active toujours pour\r\ntrouver une sortie de crise en Syrie.\r\n\r\n19:35:53:00  19:35:57:01\r\n    Ce matin, J.Kerry a annonc\u00e9\r\nun accord provisoire avec la Russie\r\n\r\n19:35:57:06  19:35:59:08\r\nsur les modalit\u00e9s d'un cessez-le-feu.\r\n\r\n19:35:59:12  19:36:01:10\r\nMais sur le terrain, on en est loin.\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:04:12\r\n   -Dans ce quartier de Homs,\r\n          les rescap\u00e9s\r\n\r\n19:36:04:17  19:36:07:11\r\n       du double attentat\r\n     cherchent leur chemin.\r\n\r\n19:36:07:15  19:36:13:04\r\n Revendiqu\u00e9 par l'Etat islamique, \r\nil a fait une soixantaine de morts.\r\n\r\n19:36:13:09  19:36:17:19\r\n   Cet apr\u00e8s-midi, Damas a \u00e9t\u00e9\r\nla cible d'une s\u00e9rie d'attentats.\r\n\r\n19:36:18:01  19:36:21:13\r\n      Le bilan provisoire\r\n fait \u00e9tat de dizaines de tu\u00e9s.\r\n\r\n19:36:21:18  19:36:24:23\r\n   Des attentats qui \u00e9loignent\r\n   toute perspective de tr\u00eave\r\n\r\n19:36:25:04  19:36:29:10\r\n au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident syrien \r\ns'\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 un cessez-le-feu\r\n\r\n19:36:29:14  19:36:32:19\r\n\u00e0 condition qu'il ne profite pas\r\n        aux terroristes.\r\n\r\n19:36:34:03  19:36:36:09\r\n     -La Turquie doit arr\u00eater\r\n\r\n19:36:36:13  19:36:39:00\r\nd'envoyer des terroristes en Syrie.\r\n\r\n19:36:39:05  19:36:43:02\r\n    Notre devoir est de lutter\r\n      contre les terroristes\r\n\r\n19:36:43:07  19:36:48:01\r\n    et d'aider les Syriens pour\r\nqu'ils puissent rester dans le pays.\r\n\r\n19:36:49:09  19:36:52:14\r\n          -Les combats\r\n    continuent de faire rage.\r\n\r\n19:36:52:19  19:36:57:04\r\n     L'arm\u00e9e syrienne tente\r\nde reprendre la ville de Palmyre.\r\n\r\n19:36:57:09  19:37:02:06\r\n  Le secr\u00e9taire d'Etat J.Kerry\r\n   a annonc\u00e9 ce matin \u00e0 Amman\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:05:13\r\nun accord provisoire avec la Russie.\r\n\r\n19:37:06:14  19:37:11:01\r\n       -Nous sommes parvenus\r\n\r\n19:37:11:06  19:37:12:10\r\n      \u00e0 un accord provisoire\r\n\r\n19:37:12:15  19:37:16:15\r\n sur une cessation des hostilit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:16:20  19:37:26:11\r\nB.Obama et V.Poutine pourraient bien\r\n se parler dans les prochains jours\r\n\r\n19:37:26:15  19:37:30:22\r\nafin de tenter d'achever ce travail.\r\n\r\n19:37:31:09  19:37:34:15\r\n     -Mais la multiplication\r\n        des protagonistes\r\n\r\n19:37:34:20  19:37:38:21\r\net les divisions internationales\r\n\r\n19:37:39:02  19:37:45:11\r\nrendent quasiment impossible la mise\r\n en application d'un cessez-le-feu.\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:51:11\r\n -L'Union europ\u00e9enne veut durcir \r\nsa l\u00e9gislation sur les armes \u00e0 feu\r\n\r\n19:37:51:15  19:37:53:14\r\n pour lutter contre le terrorisme.\r\n\r\n19:37:53:19  19:37:56:19\r\n        Cela pourrait avoir\r\n    des cons\u00e9quences en Suisse.\r\n\r\n19:37:57:00  19:37:58:19\r\n   Dans le viseur de Bruxelles,\r\n\r\n19:37:59:00  19:38:02:09\r\n      les armes automatiques\r\n      et semi-automatiques.\r\n\r\n19:38:04:08  19:38:09:05\r\n         -Le soldat suisse\r\net son arme de service \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:38:09:10  19:38:12:16\r\n     La tradition helv\u00e9tique\r\n a-t-elle du plomb dans l'aile ?\r\n\r\n19:38:12:21  19:38:14:17\r\nL'Union europ\u00e9enne veut interdire\r\n\r\n19:38:14:22  19:38:18:23\r\n  la d\u00e9tention priv\u00e9e des armes\r\nautomatiques qui tirent en rafale,\r\n\r\n19:38:19:04  19:38:24:12\r\n     et des semi-automatiques\r\nqui ne tirent qu'au coup par coup.\r\n\r\n19:38:24:17  19:38:29:00\r\n Dans ce stand de tir genevois, \r\n on s'inqui\u00e8te des cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:38:29:21  19:38:31:20\r\n  -J'ai un fusil semi-automatique\r\n\r\n19:38:32:01  19:38:36:12\r\n et je me demande s'ils vont venir\r\n   chez moi r\u00e9cup\u00e9rer mon arme.\r\n\r\n19:38:36:22  19:38:40:14\r\n     -Examen m\u00e9dical, preuve\r\n que l'achat r\u00e9pond \u00e0 un besoin,\r\n\r\n19:38:40:19  19:38:43:06\r\n          l'acquisition\r\n   d'une arme semi-automatique\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:47:22\r\npour les tireurs et les chasseurs\r\n  serait rendue plus difficile.\r\n\r\n19:38:48:18  19:38:52:20\r\n -En Suisse, on est bien contr\u00f4l\u00e9s\r\n     quand on ach\u00e8te une arme.\r\n\r\n19:38:53:01  19:38:57:19\r\n Le casier judiciaire est v\u00e9rifi\u00e9.\r\n\r\n19:38:58:12  19:39:00:05\r\n  -La Suisse est l'un des pays\r\n\r\n19:39:00:10  19:39:03:07\r\n      o\u00f9 circulent le plus \r\n     d'armes \u00e0 feu au monde.\r\n\r\n19:39:03:11  19:39:09:03\r\n   Le troisi\u00e8me apr\u00e8s les USA\r\n          et le Y\u00e9men.\r\n\r\n19:39:10:02  19:39:14:18\r\n     A gauche, on applaudit \r\n    les mesures restrictives.\r\n\r\n19:39:15:13  19:39:17:06\r\n    -Il faudrait que ces armes\r\n\r\n19:39:17:11  19:39:19:00\r\n    utilis\u00e9es par les sportifs\r\n\r\n19:39:19:05  19:39:23:10\r\n  restent dans les stands de tir\r\n  et que les armes d'ordonnance\r\n\r\n19:39:23:14  19:39:28:15\r\n se retrouvent dans les arsenaux \r\nmis \u00e0 disposition par les cantons.\r\n\r\n19:39:29:17  19:39:33:08\r\n        -Pour la droite,\r\n    l'UE se trompe de cible.\r\n\r\n19:39:34:10  19:39:35:22\r\n      -On ne va rien changer\r\n\r\n19:39:36:03  19:39:37:19\r\n     en mati\u00e8re de terrorisme.\r\n\r\n19:39:38:00  19:39:39:17\r\n       Les tireurs en France\r\n\r\n19:39:39:22  19:39:44:15\r\n   ont utilis\u00e9 des kalachnikovs\r\net pas des fusils d'assaut suisses.\r\n\r\n19:39:49:14  19:39:51:14\r\n    -Le tour de vis europ\u00e9en,\r\n\r\n19:39:51:19  19:39:56:02\r\nrisquerait de d\u00e9clencher un toll\u00e9\r\n      au pays des tireurs.\r\n\r\n19:39:57:19  19:40:02:02\r\n  -Une avalanche a tu\u00e9 un skieur\r\n hors-piste de 36 ans, en Valais.\r\n\r\n19:40:02:07  19:40:07:13\r\n    La coul\u00e9e s'est d\u00e9clench\u00e9e\r\n dans la r\u00e9gion de Saas-Almagell.\r\n\r\n19:40:07:18  19:40:11:06\r\n   Les autres membres du groupe\r\n     ont r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9gager\r\n\r\n19:40:11:11  19:40:13:00\r\n     par leurs propres moyens.\r\n\r\n19:40:13:21  19:40:17:06\r\n  C'est connu; on paie plus cher\r\n         en haute saison.\r\n\r\n19:40:17:11  19:40:19:19\r\nCela touche d\u00e9sormais aussi le ski.\r\n\r\n19:40:20:00  19:40:24:12\r\n  Le domaine des 4 Vall\u00e9es vient\r\nd'introduire une surtaxe de 4 frs.\r\n\r\n19:40:24:17  19:40:28:01\r\n     Le pactole peut atteindre\r\n          les 80'000 frs.\r\n\r\n19:40:31:12  19:40:33:18\r\n    -Les vacances scolaires,\r\n\r\n19:40:33:23  19:40:36:13\r\n         principalement\r\n    vaudoises et genevoises,\r\n\r\n19:40:36:18  19:40:39:20\r\n     sont la p\u00e9riode choisie\r\n        par les 4 Vall\u00e9es\r\n\r\n19:40:40:01  19:40:44:05\r\n  pour augmenter temporairement\r\n  le prix de la journ\u00e9e de ski.\r\n\r\n19:40:44:10  19:40:48:12\r\n   Une tarification appliqu\u00e9e\r\n  trois semaines dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:40:49:11  19:40:53:12\r\n       -On devrait se tenir\r\n  toute la saison au m\u00eame tarif.\r\n\r\n19:40:53:17  19:40:58:11\r\n-Quand les Vaudois sont en vacances,\r\non est en plein dans la haute saison.\r\n\r\n19:40:58:15  19:41:00:04\r\n       Ce n'est pas logique.\r\n\r\n19:41:00:09  19:41:05:18\r\n-On pourrait augmenter les denr\u00e9es\r\n le samedi dans les supermarch\u00e9s.\r\n\r\n19:41:05:23  19:41:08:05\r\n-Quand il y a beaucoup de demandes,\r\n\r\n19:41:08:10  19:41:09:14\r\n         les prix montent,\r\n\r\n19:41:09:19  19:41:12:05\r\ncomme dans les avions, les h\u00f4tels.\r\n\r\n19:41:12:10  19:41:16:11\r\n     Les remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\ndoivent se mettre au m\u00eame principe.\r\n\r\n19:41:16:16  19:41:21:00\r\n      Pendant sept semaines, \r\n     les prix baissent de 5 %.\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:24:12\r\n       -En haute saison,\r\n   un b\u00e9n\u00e9fice suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n19:41:24:17  19:41:28:10\r\n    possible pour la station\r\n    de 80'000 frs par jour.\r\n\r\n19:41:28:14  19:41:33:02\r\nCela ne convainc pas la F\u00e9d\u00e9ration\r\n    romande des consommateurs.\r\n\r\n19:41:34:03  19:41:36:15\r\n  -Les familles n'ont souvent pas\r\n\r\n19:41:36:20  19:41:39:23\r\n    le choix de leurs vacances.\r\n\r\n19:41:40:04  19:41:46:20\r\n     Pour un sport d\u00e9j\u00e0 cher,\r\n     \u00e7a leur fait un surco\u00fbt.\r\n\r\n19:41:47:14  19:41:49:13\r\n-Les moyennes et petites stations\r\n\r\n19:41:49:18  19:41:53:11\r\n   ont plut\u00f4t tendance \u00e0 jouer\r\n   la carte \"rabais famille\".\r\n\r\n19:41:53:15  19:41:55:16\r\n    Elle peut atteindre 40 %.\r\n\r\n19:41:55:21  19:41:59:14\r\nNax, en Valais, sortirait en t\u00eate.\r\n\r\n19:42:00:12  19:42:03:07\r\n-On doit faire venir les familles,\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:06:08\r\n   proposer des prix attractifs.\r\n\r\n19:42:06:12  19:42:11:19\r\nPlus les familles sont nombreuses,\r\n  plus le tarif est int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:16:13\r\n         -Chaque station\r\n   a sa m\u00e9thode pour survivre.\r\n\r\n19:42:16:18  19:42:19:13\r\nLes offres et rabais sont nombreux;\r\n\r\n19:42:19:18  19:42:23:21\r\n     aux clients de trouver\r\n     le meilleur compromis.\r\n\r\n19:42:25:11  19:42:29:11\r\n-Faut-il ouvrir le march\u00e9 du travail\r\n       aux demandeurs d'asile\r\n\r\n19:42:29:15  19:42:32:03\r\n           pour \u00e9viter\r\n   un trop gros d\u00e9soeuvrement ?\r\n\r\n19:42:32:08  19:42:37:11\r\n Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par l'ancien\r\n   conseiller national R.Strahm.\r\n\r\n19:42:37:16  19:42:42:09\r\n        En moyenne suisse,\r\n  30 % des \u00e9trangers travaillent.\r\n\r\n19:42:44:15  19:42:47:18\r\n    -Il faut amener \u00e7a en bas.\r\n\r\n19:42:48:06  19:42:50:10\r\n-Les gestes aident \u00e0 comprendre.\r\n\r\n19:42:50:14  19:42:52:07\r\n    Quatre demandeurs d'asile\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:56:20\r\n    ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s \u00e0 Lucerne\r\npour des t\u00e2ches d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:42:57:15  19:43:00:15\r\n-C'est bien pour nous de travailler.\r\n\r\n19:43:00:20  19:43:02:10\r\n       Je n'aime pas l'id\u00e9e\r\n\r\n19:43:02:14  19:43:04:17\r\n      de d\u00e9pendre de l'Etat.\r\n\r\n19:43:05:03  19:43:08:07\r\n    -Ces activit\u00e9s sont rares\r\n     dans certains cantons.\r\n\r\n19:43:08:11  19:43:10:12\r\nL'id\u00e9e rejaillit sporadiquement.\r\n\r\n19:43:10:17  19:43:14:22\r\n     Le socialiste R.Strahm\r\npropose de contraindre au travail\r\n\r\n19:43:15:03  19:43:18:06\r\n         pour diminuer\r\n  le recours \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n19:43:19:03  19:43:20:11\r\n         -Il faut occuper\r\n\r\n19:43:20:16  19:43:23:13\r\nces milliers de jeunes qui arrivent.\r\n\r\n19:43:23:18  19:43:26:16\r\n Berne doit exiger des structures.\r\n\r\n19:43:26:21  19:43:30:09\r\n     Il y a dans les communes\r\n       des petits travaux.\r\n\r\n19:43:30:13  19:43:35:01\r\n     Ca peut \u00eatre temporaire,\r\navant un apprentissage par exemple.\r\n\r\n19:43:35:11  19:43:37:22\r\n-Quels travaux, quel encadrement ?\r\n\r\n19:43:38:03  19:43:41:11\r\n   A Fribourg, la maintenance\r\n   de ces stations pour v\u00e9los\r\n\r\n19:43:41:15  19:43:43:23\r\n            est g\u00e9r\u00e9e\r\n   par des demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:43:44:04  19:43:47:20\r\n        25 % des personnes\r\nadmises provisoirement travaillent.\r\n\r\n19:43:48:09  19:43:49:12\r\n           -Depuis 2008,\r\n\r\n19:43:49:17  19:43:51:20\r\n    on travaille sur ce sujet.\r\n\r\n19:43:52:01  19:43:54:23\r\n          C'est difficile\r\n     de changer les mentalit\u00e9s\r\n\r\n19:43:55:04  19:43:58:01\r\n    au niveau des recrutements.\r\n\r\n19:43:58:06  19:44:01:08\r\n     Il y a aussi la question\r\n       du tissu \u00e9conomique.\r\n\r\n19:44:01:12  19:44:04:13\r\n           L\u00e0 o\u00f9 il y a\r\n     une industrie du tourisme\r\n\r\n19:44:04:18  19:44:09:13\r\nou une industrie qui ne n\u00e9cessite pas\r\n      de hautes qualifications,\r\n\r\n19:44:09:18  19:44:12:16\r\n     c'est possible d'engager\r\n        plus de personnes.\r\n\r\n19:44:13:02  19:44:15:23\r\n     -L'id\u00e9e de contraindre\r\n     bute sur des r\u00e9serves.\r\n\r\n19:44:16:04  19:44:19:04\r\n      Probl\u00e8me: les menaces\r\n      de dumping salarial.\r\n\r\n19:44:19:09  19:44:23:19\r\n        A droite, on redoute\r\nde rallonger les proc\u00e9dures d'asile.\r\n\r\n19:44:24:11  19:44:26:07\r\n    -Si on cr\u00e9e la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:44:26:11  19:44:28:16\r\n     de travailler en Suisse,\r\n\r\n19:44:28:21  19:44:32:19\r\n     ce serait un d\u00e9savantage\r\n         pour notre pays.\r\n\r\n19:44:33:00  19:44:37:11\r\n  La Suisse sera plus attractive.\r\n\r\n19:44:38:01  19:44:39:18\r\n       -La r\u00e9plique fuse.\r\n\r\n19:44:40:13  19:44:42:06\r\n    -Si les gens travaillaient\r\n\r\n19:44:42:11  19:44:44:10\r\n  d\u00e8s leur arriv\u00e9e 8 h par jour,\r\n\r\n19:44:44:14  19:44:47:08\r\n       il y aurait tr\u00e8s vite\r\n        des communications,\r\n\r\n19:44:47:12  19:44:49:06\r\n    \"la Suisse est exigeante\".\r\n\r\n19:44:49:11  19:44:51:19\r\n    Ca d\u00e9couragerait certains.\r\n\r\n19:44:52:06  19:44:55:11\r\n            -A Lucerne,\r\nMohamad et les autres sont motiv\u00e9s.\r\n\r\n19:44:55:15  19:44:57:21\r\n  Ils gagnent 10 frs par jour.\r\n\r\n19:44:59:19  19:45:03:22\r\n -Elle est l'une des plus grandes\r\n   \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques libres\r\n\r\n19:45:04:03  19:45:04:21\r\n            de Suisse.\r\n\r\n19:45:05:02  19:45:07:18\r\n         L'International\r\n    Christian Fellowship (IFC)\r\n\r\n19:45:07:23  19:45:11:02\r\n        ne cesse d'essaimer\r\n   de nouvelles \u00e9glises locales.\r\n\r\n19:45:11:07  19:45:14:10\r\n      Les derni\u00e8res en date,\r\n     \u00e0 Interlaken et \u00e0 Bulle,\r\n\r\n19:45:14:14  19:45:16:19\r\n  ont \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9es ce week-end.\r\n\r\n19:45:18:02  19:45:22:22\r\n-M.Morier, 23 ans, mari\u00e9, pasteur.\r\n\r\n19:45:23:03  19:45:25:17\r\nIl a cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9glise d'ICF \u00e0 Bulle,\r\n\r\n19:45:25:22  19:45:29:10\r\n          la premi\u00e8re\r\n  en terre catholique romande.\r\n\r\n19:45:29:14  19:45:35:19\r\n...\r\n\r\n19:45:36:00  19:45:39:17\r\n    Une \u00e9glise d\u00e9contract\u00e9e \r\n    qui parle \u00e0 la jeunesse.\r\n\r\n19:45:40:03  19:45:43:23\r\n-Ce qui m'attire est de pouvoir vivre\r\n       ma relation avec Dieu.\r\n\r\n19:45:44:04  19:45:46:09\r\nC'est un endroit o\u00f9 je me sens bien.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:48:07\r\n   -Maxime a partag\u00e9 la sc\u00e8ne\r\n\r\n19:45:48:11  19:45:51:17\r\n  pour un culte avec son fr\u00e8re,\r\n       pasteur \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:45:52:04  19:45:53:07\r\n        -J\u00e9sus parle de \u00e7a.\r\n\r\n19:45:53:11  19:45:56:11\r\n      Il dit: \"Aime ton dieu\r\n       de tout ton coeur.\"\r\n\r\n19:45:56:15  19:46:00:06\r\n        Mais il dit aussi:\r\n\"Aime ton prochain comme toi-m\u00eame.\"\r\n\r\n19:46:00:16  19:46:02:09\r\n     -Notre style est moderne.\r\n\r\n19:46:02:13  19:46:07:09\r\nNotre morale est inspir\u00e9e de la Bible\r\n\r\n19:46:07:13  19:46:11:01\r\n   mais elle n'est pas impos\u00e9e.\r\n\r\n19:46:11:11  19:46:16:02\r\n-Sa force: des cultes spectacles\r\n   qui s\u00e9duisent les jeunes.\r\n\r\n19:46:16:07  19:46:19:07\r\n       Comme ici \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:46:19:23  19:46:22:02\r\n  -Le pari d'ICF est de proposer\r\n\r\n19:46:22:07  19:46:24:16\r\ndes c\u00e9l\u00e9brations modernes, jeunes.\r\n\r\n19:46:24:21  19:46:28:06\r\nEn particulier le week-end, le soir.\r\n\r\n19:46:28:11  19:46:32:22\r\n          ICF concurrence\r\n    le monde du divertissement.\r\n\r\n19:46:33:11  19:46:37:14\r\n -Une morale stricte est pr\u00f4n\u00e9e:\r\n  pas de sexe avant le mariage,\r\n\r\n19:46:37:19  19:46:41:11\r\n     refus de l'avortement, \r\n     et paiement de la d\u00eeme.\r\n\r\n19:46:42:00  19:46:43:02\r\n           -Je le fais.\r\n\r\n19:46:43:07  19:46:45:03\r\n           Ca me parle.\r\n\r\n19:46:45:08  19:46:48:04\r\nMais je veux surtout \u00eatre g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n19:46:48:09  19:46:51:04\r\n   C'est \u00e7a qui nous fait r\u00eaver.\r\n\r\n19:46:51:09  19:46:55:00\r\n     Aussi pour que les jeunes\r\n puissent d\u00e9couvrir la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.\r\n\r\n19:46:55:05  19:46:58:11\r\nMais on ne force pas \u00e0 payer la d\u00eeme.\r\n\r\n19:46:59:18  19:47:01:16\r\n    -ICF encaisse plus d'argent\r\n\r\n19:47:01:21  19:47:03:04\r\n            par membre\r\n\r\n19:47:03:09  19:47:06:10\r\n    que n'importe quelle autre\r\n        \u00e9glise en Suisse.\r\n\r\n19:47:06:14  19:47:09:12\r\n     C'est une \u00e9glise de luxe.\r\n\r\n19:47:10:06  19:47:14:22\r\n-ICF se d\u00e9finit comme une \u00e9glise \r\nchr\u00e9tienne, moderne et dynamique.\r\n\r\n19:47:15:03  19:47:20:07\r\nElle compte 7'000 fid\u00e8les en Suisse.\r\n\r\n19:47:22:11  19:47:25:16\r\n       -Un soleil g\u00e9n\u00e9reux,\r\n  des temp\u00e9ratures printani\u00e8res:\r\n\r\n19:47:25:21  19:47:30:22\r\nde quoi inonder les r\u00e9seaux sociaux\r\n       d'images idylliques.\r\n\r\n19:47:31:03  19:47:34:12\r\n    Des photos o\u00f9 bien souvent\r\n    apparaissent les enfants.\r\n\r\n19:47:34:17  19:47:37:21\r\n           Une pratique\r\n qui n'est pas sans cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:47:38:02  19:47:41:11\r\n         Faut-il s'abstenir\r\nde publier des photos de ses enfants\r\n\r\n19:47:41:14  19:47:42:23\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux ?\r\n\r\n19:47:43:21  19:47:46:21\r\n        -Sourire ravageur\r\n      ou grimace d\u00e9lirante.\r\n\r\n19:47:47:02  19:47:50:14\r\n      Difficile de r\u00e9sister\r\n    \u00e0 l'envie d'immortaliser.\r\n\r\n19:47:50:19  19:47:54:19\r\n     Rares sont les parents\r\nqui se baladent sans smartphone.\r\n\r\n19:47:55:00  19:47:56:09\r\n      En quelques secondes,\r\n\r\n19:47:56:13  19:48:00:11\r\n   la photo peut \u00eatre partag\u00e9e\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:48:01:01  19:48:05:16\r\n    -Je les publie sur Facebook\r\npour que les amis soient au courant.\r\n\r\n19:48:05:21  19:48:09:19\r\n       -Je ne le fais jamais\r\ncar je respecte l'image de ma fille.\r\n\r\n19:48:10:00  19:48:13:15\r\n        -On \u00e9vite de mettre\r\n   des photos trop personnelles.\r\n\r\n19:48:14:03  19:48:17:05\r\n       -Tous les parents\r\nne sont pas aussi consciencieux.\r\n\r\n19:48:17:10  19:48:21:15\r\nSur Instagram, le mot #heuredubain\r\n est inond\u00e9 de photos d'enfants.\r\n\r\n19:48:21:20  19:48:26:05\r\nDes clich\u00e9s qui peuvent provoquer \r\ndes tensions des ann\u00e9es plus tard.\r\n\r\n19:48:26:15  19:48:30:17\r\n-Au moment de la pubert\u00e9, ils vont\r\n  vouloir cacher leur intimit\u00e9.\r\n\r\n19:48:30:22  19:48:33:09\r\nVoir ressurgir des photos d'enfants\r\n\r\n19:48:33:13  19:48:36:20\r\n o\u00f9 ils voient leur propre nudit\u00e9\r\n\r\n19:48:37:01  19:48:40:21\r\n peut \u00eatre insupportable pour eux.\r\n\r\n19:48:41:08  19:48:44:04\r\n     -Sur le plan juridique,\r\n     ces photos font d\u00e9bat.\r\n\r\n19:48:44:09  19:48:48:07\r\n    Les parents sont titulaires\r\ndu droit \u00e0 l'image de leurs enfants,\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:52:15\r\n mais d\u00e8s 12 ans, ceux-ci peuvent\r\nse retourner contre leurs parents.\r\n\r\n19:48:53:01  19:48:54:15\r\n   -L'enfant peut porter plainte\r\n\r\n19:48:54:20  19:48:56:13\r\n  contre ses parents car la photo\r\n\r\n19:48:56:18  19:48:59:01\r\n a \u00e9t\u00e9 prise dans un cadre priv\u00e9.\r\n\r\n19:48:59:06  19:49:04:02\r\n      Le code p\u00e9nal interdit\r\n   l'utilisation de cette photo.\r\n\r\n19:49:05:16  19:49:09:20\r\n   -Th\u00e9oriquement, les parents\r\nrisquent jusqu'\u00e0 3 ans de prison.\r\n\r\n19:49:10:01  19:49:12:13\r\n Certains pr\u00e9f\u00e8rent relativiser,\r\n\r\n19:49:12:18  19:49:17:15\r\ncomme ce conseiller d'Etat genevois\r\nqui partage des photos de son fils.\r\n\r\n19:49:18:03  19:49:20:02\r\n  -C'est des partages d'\u00e9motions,\r\n\r\n19:49:20:07  19:49:21:12\r\n         des bons moments.\r\n\r\n19:49:21:17  19:49:27:11\r\n         La sph\u00e8re priv\u00e9e\r\n   n'a plus beaucoup de limite.\r\n\r\n19:49:27:23  19:49:31:20\r\n  -Le plus simple reste encore\r\n   de respecter leur volont\u00e9\r\n\r\n19:49:32:01  19:49:35:16\r\n et de ne publier que des photos\r\n prises dans les lieux publics.\r\n\r\n19:49:36:15  19:49:41:16\r\n    -Il y a tout juste 100 ans,\r\n  d\u00e9butait la bataille de Verdun.\r\n\r\n19:49:41:21  19:49:46:08\r\n L'une des plus grosses boucheries\r\n          de l'histoire.\r\n\r\n19:49:46:12  19:49:51:10\r\n    300'000 morts pour gagner\r\n  quelques m\u00e8tres de territoire.\r\n\r\n19:49:54:06  19:49:57:11\r\n-Il y avait ce matin des silences.\r\n\r\n19:49:57:16  19:50:03:02\r\nC'est peut-\u00eatre mieux que les mots\r\n        pour se souvenir.\r\n\r\n19:50:03:07  19:50:08:08\r\n   Sauf que Verdun n'est plus\r\nun souvenir, c'est de l'histoire.\r\n\r\n19:50:08:12  19:50:12:19\r\nUne histoire pas tr\u00e8s glorieuse.\r\n\r\n19:50:13:00  19:50:18:12\r\nIl est 06h45, le 21 f\u00e9vrier 1916.\r\n\r\n19:50:18:17  19:50:23:16\r\n   Le bois des Caures essuie\r\nles salves des canons allemands.\r\n\r\n19:50:23:21  19:50:28:13\r\n         C'est le d\u00e9but\r\n   de la \"m\u00e8re des batailles\".\r\n\r\n19:50:28:18  19:50:32:08\r\n      A partir de ce jour,\r\n  la guerre n'aura plus de nom.\r\n\r\n19:50:32:12  19:50:36:00\r\n    On parlera de boucherie,\r\n     d'atrocit\u00e9, de folie.\r\n\r\n19:50:36:05  19:50:40:03\r\n300 jours et 300 nuits d'horreur.\r\n\r\n19:50:40:08  19:50:43:02\r\n       Un d\u00e9luge incessant\r\n        de feu et de fer.\r\n\r\n19:50:43:07  19:50:46:16\r\n         26 mios d'obus\r\n     d\u00e9chireront la plaine.\r\n\r\n19:50:46:21  19:50:51:07\r\n Dans les tranch\u00e9es, les hommes\r\n attendent le prochain assaut.\r\n\r\n19:50:51:17  19:50:55:16\r\n   -\"Je ne crains pas la mort,\r\n  mais j'ai peur d'avoir peur.\"\r\n\r\n19:50:55:21  19:50:58:14\r\n      -\"Ce n'est pas beau,\r\n      mais c'est humain.\"\r\n\r\n19:50:59:01  19:51:02:14\r\n    -300'000 soldats mourront\r\n    sur ce champ de bataille.\r\n\r\n19:51:02:18  19:51:05:11\r\n       Il ne restera rien.\r\n\r\n19:51:05:16  19:51:08:12\r\n      Les militaires rendus\r\n      \u00e0 leur patrie auront\r\n\r\n19:51:08:17  19:51:12:17\r\n ce qu'il leur reste d'existence\r\n    pour retrouver la raison.\r\n\r\n19:51:13:03  19:51:16:01\r\n     -Quand vous en revenez...\r\n\r\n19:51:16:06  19:51:17:22\r\n        C'est quelque chose\r\n\r\n19:51:18:03  19:51:20:12\r\n  que l'on ne peut pas d\u00e9peindre.\r\n\r\n19:51:21:07  19:51:24:01\r\n     -La bataille de Verdun\r\n      n'aura servi \u00e0 rien,\r\n\r\n19:51:24:06  19:51:28:23\r\n  sinon \u00e0 d\u00e9corer des officiers\r\n   obs\u00e9d\u00e9s par leur prestige,\r\n\r\n19:51:29:04  19:51:32:06\r\n  jusqu'\u00e0 l'absurdit\u00e9 infinie.\r\n\r\n19:51:32:11  19:51:36:02\r\n    Les fronts n'auront boug\u00e9\r\n     que de quelques m\u00e8tres.\r\n\r\n19:51:36:07  19:51:39:12\r\n          Heureusement,\r\n     il y a d'autres images.\r\n\r\n19:51:39:17  19:51:42:19\r\n        Notamment celles\r\n      de la r\u00e9conciliation.\r\n\r\n19:51:43:00  19:51:48:04\r\nHelmut Kohl et Fran\u00e7ois Mitterrand,\r\n   main dans la main, \u00e0 Verdun,\r\n\r\n19:51:48:09  19:51:52:10\r\n    70 ans apr\u00e8s le carnage, \r\n   pour dire \"plus jamais \u00e7a\".\r\n\r\n19:51:52:14  19:51:55:23\r\n         Ce geste aussi\r\n   fait partie de l'histoire.\r\n\r\n19:51:57:04  19:52:00:12\r\n        -Je vous conseille\r\n   notre dossier sur RTSinfo.ch.\r\n\r\n19:52:00:17  19:52:03:17\r\n    Vous d\u00e9couvrirez notamment\r\n     que des soldats suisses\r\n\r\n19:52:03:22  19:52:06:21\r\n se sont battus lors des batailles\r\n     de la Somme et de Verdun.\r\n\r\n19:52:07:20  19:52:11:19\r\nA Lillehammer, les Jeux olympiques\r\n   de la jeunesse se terminent\r\n\r\n19:52:12:00  19:52:14:08\r\n      sur un excellent bilan\r\n         pour la Suisse.\r\n\r\n19:52:14:12  19:52:19:08\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation lausannoise est charg\u00e9e\r\n  d'organiser la prochaine \u00e9dition.\r\n\r\n19:52:19:12  19:52:22:08\r\n   Ce sera en 2020, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:52:25:00  19:52:29:10\r\n-Super-G, combin\u00e9, g\u00e9ant, slalom.\r\n\r\n19:52:29:14  19:52:32:14\r\n     Aline Danioth, 17 ans,\r\n\r\n19:52:32:19  19:52:36:11\r\n  est l'athl\u00e8te la plus titr\u00e9e\r\n    de ces Jeux olympiques.\r\n\r\n19:52:37:09  19:52:38:18\r\n       -Je ne peux pas dire\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:41:16\r\nquelle m\u00e9daille a le plus de valeur.\r\n\r\n19:52:41:21  19:52:45:23\r\n    Peut-\u00eatre celle en slalom,\r\n  j'y ai consacr\u00e9 tant d'heures !\r\n\r\n19:52:46:15  19:52:50:11\r\n      -Avec 12 m\u00e9dailles,\r\n le bilan suisse est excellent.\r\n\r\n19:52:50:23  19:52:52:20\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n19:52:53:07  19:52:56:20\r\n  -Il suffit que le conseiller\r\n  f\u00e9d\u00e9ral G.Parmelin d\u00e9barque\r\n\r\n19:52:57:01  19:53:00:17\r\n  pour donner un coup de pouce\r\n        aux hockeyeuses.\r\n\r\n19:53:02:06  19:53:03:17\r\n      -Quand on est arriv\u00e9s,\r\n\r\n19:53:03:22  19:53:05:08\r\n       elles perdaient 1-0.\r\n\r\n19:53:05:12  19:53:09:12\r\n   J'ai dit qu'il fallait qu'on\r\nse d\u00e9p\u00eache, et le r\u00e9sultat est l\u00e0.\r\n\r\n19:53:09:22  19:53:13:03\r\n        -Serait-il devenu\r\n  la mascotte du sport suisse ?\r\n\r\n19:53:13:08  19:53:16:20\r\n       Spectateur attentif\r\n   dans une ar\u00e8ne plut\u00f4t vide.\r\n\r\n19:53:17:01  19:53:21:13\r\n        La fr\u00e9quentation:\r\n     seul b\u00e9mol de ces Jeux.\r\n\r\n19:53:23:12  19:53:25:07\r\n     -Le vrai succ\u00e8s se mesure\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:27:17\r\ndans l'h\u00e9ritage que nous laisserons:\r\n\r\n19:53:27:22  19:53:31:23\r\n   des infrastructures adapt\u00e9es\r\n    aux besoins de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:53:32:04  19:53:35:19\r\nEt nous avons impliqu\u00e9 les jeunes.\r\n\r\n19:53:36:07  19:53:39:19\r\n    -La moiti\u00e9 des b\u00e9n\u00e9voles\r\n       a moins de 30 ans.\r\n\r\n19:53:40:00  19:53:46:03\r\nLa moyenne d'\u00e2ge de la d\u00e9l\u00e9gation\r\nlausannoise est bien plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:53:46:20  19:53:48:03\r\n        -Il y a du boulot.\r\n\r\n19:53:48:08  19:53:50:03\r\n   On devra engager des jeunes.\r\n\r\n19:53:50:08  19:53:53:03\r\n   Un transfert de connaissances\r\n          doit \u00eatre fait.\r\n\r\n19:53:53:08  19:53:56:10\r\n        C'est bien d'avoir\r\n   des personnes exp\u00e9riment\u00e9es.\r\n\r\n19:53:56:19  19:54:00:08\r\n   -Le comit\u00e9 d'organisation \r\n   est entr\u00e9 dans le concret.\r\n\r\n19:54:00:12  19:54:07:06\r\nObjectif: cr\u00e9er les \u00e9quipes, trouver\r\n  des synergies et r\u00e9unir 41 mios.\r\n\r\n19:54:08:04  19:54:09:22\r\n  -Quand les dossiers sont bons,\r\n\r\n19:54:10:03  19:54:10:23\r\n            en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:54:11:04  19:54:13:05\r\n   le Parlement donne son appui.\r\n\r\n19:54:13:10  19:54:16:13\r\n          Je ferai tout\r\n  pour que l'appui soit maximum.\r\n\r\n19:54:16:18  19:54:19:15\r\n    Mais le Parlement d\u00e9cidera.\r\n\r\n19:54:20:14  19:54:25:16\r\n  -La jeunesse suisse qui gagne,\r\n le projet est forc\u00e9ment porteur.\r\n\r\n19:54:25:21  19:54:27:07\r\n       Lausanne a quatre ans\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:29:08\r\n     pour organiser ses Jeux.\r\n\r\n19:54:29:12  19:54:35:11\r\nUn d\u00e9lai court, surtout en Suisse, \r\no\u00f9 les oppositions sont fr\u00e9quentes.\r\n\r\n19:54:38:00  19:54:41:08\r\n-En ski, suite du duel L.Gut-L.Vonn\r\n\r\n19:54:41:12  19:54:45:14\r\n      et le FC Sion qui subit\r\n  sa 2\u00e8me d\u00e9faite en trois jours.\r\n\r\n19:54:49:11  19:54:54:00\r\n-Une victoire vendredi en descente,\r\n    une 2\u00e8me place en Super-G,\r\n\r\n19:54:54:05  19:54:58:00\r\n  Lara Gut peut \u00eatre contente \r\n  de son week-end \u00e0 La Thuile.\r\n\r\n19:54:58:05  19:55:02:10\r\n      Ce matin, elle a fait\r\n   moins bien que T.Weirather,\r\n\r\n19:55:02:14  19:55:07:13\r\n  mais mieux que L.Vonn, alors que\r\nles conditions n'\u00e9taient pas au top.\r\n\r\n19:55:08:02  19:55:09:11\r\n      -Ce n'\u00e9tait pas simple\r\n\r\n19:55:09:15  19:55:11:09\r\n    car la neige \u00e9tait bizarre.\r\n\r\n19:55:11:13  19:55:17:14\r\nJe r\u00e9ussis \u00e0 bien skier m\u00eame dans des\r\nconditions de neige plus difficiles.\r\n\r\n19:55:18:01  19:55:21:19\r\n    -Au classement g\u00e9n\u00e9ral,\r\nLara Gut se rapproche de L.Vonn.\r\n\r\n19:55:22:00  19:55:23:22\r\n     23 points les s\u00e9parent.\r\n\r\n19:55:24:03  19:55:28:05\r\n   Le suspense pourrait durer\r\n jusqu'\u00e0 la finale de St-Moritz.\r\n\r\n19:55:30:10  19:55:37:01\r\n    -Sion pi\u00e9tine et tr\u00e9buche\r\nau Letzigrund face \u00e0 Grasshopper.\r\n\r\n19:55:37:06  19:55:42:00\r\n Des sauterelles qui sautillent\r\n  apr\u00e8s la r\u00e9ussite de Dabbur.\r\n\r\n19:55:42:05  19:55:49:07\r\n         1 \u00e0 0 d'abord,\r\n    puis 2 gr\u00e2ce \u00e0 Tarashaj.\r\n\r\n19:55:49:11  19:55:53:06\r\n    Dans une d\u00e9fense pataude,\r\n des Valaisans peut-\u00eatre marqu\u00e9s\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:56:17\r\n  apr\u00e8s la d\u00e9faite contre Braga\r\n       il y a trois jours.\r\n\r\n19:55:56:22  19:55:59:21\r\nAu final, 3 \u00e0 0 pour les Zurichois.\r\n\r\n19:56:00:02  19:56:02:18\r\n          La 2\u00e8me place\r\n    du championnat s'\u00e9loigne,\r\n\r\n19:56:02:23  19:56:05:08\r\n           le FC Sion\r\n   est sur une mauvaise pente\r\n\r\n19:56:05:12  19:56:08:08\r\n        \u00e0 quelques jours\r\n    du match retour \u00e0 Braga.\r\n\r\n19:56:09:23  19:56:13:04\r\n   -Notre chronique du dimanche\r\n         \"T'as vu l'actu\"\r\n\r\n19:56:13:09  19:56:16:07\r\n         donne la parole\r\n   \u00e0 des adolescents jurassiens\r\n\r\n19:56:16:11  19:56:19:15\r\n    sur les nouvelles r\u00e9formes\r\n           du fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:56:29:08  19:56:31:03\r\n   -L'oignon qui perd son \"i\".\r\n\r\n19:56:31:08  19:56:33:20\r\nLe co\u00fbt perd son accent circonflexe.\r\n\r\n19:56:34:01  19:56:38:03\r\nOu des \"ph\" remplac\u00e9s par des \"f\".\r\n\r\n19:56:38:08  19:56:42:07\r\n      -Ca fait mal aux yeux\r\n mais on comprend le sens du mot.\r\n\r\n19:56:42:11  19:56:48:20\r\n    -Le mot oignon \u00e9crit juste\r\n  avec un \"o\", ce n'est pas beau.\r\n\r\n19:56:49:01  19:56:52:02\r\n          -C'est g\u00eanant.\r\n\r\n19:56:52:07  19:56:57:01\r\n-Ca perd la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la langue\r\nquand on peut \u00e9crire de deux fa\u00e7ons.\r\n\r\n19:56:57:06  19:57:00:12\r\n-Ca complique encore plus les choses.\r\n\r\n19:57:00:17  19:57:03:12\r\n       De tout rechanger...\r\n\r\n19:57:03:17  19:57:06:21\r\n      Il y aura \u00e0 chaque fois\r\n        deux possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:57:07:02  19:57:11:19\r\n-Nous, on pourra continuer d'utiliser\r\n      l'\u00e9criture qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n19:57:12:00  19:57:16:23\r\n   Si \u00e7a facilite l'apprentissage\r\nde la langue, c'est une bonne chose.\r\n\r\n19:57:17:04  19:57:20:13\r\n-Le fran\u00e7ais n'est d\u00e9j\u00e0 pas facile.\r\n\r\n19:57:20:18  19:57:25:00\r\n    Ca faciliterait quand m\u00eame.\r\n\r\n19:57:25:05  19:57:30:15\r\n -Les propositions de l'Acad\u00e9mie\r\n fran\u00e7aise provoquent un toll\u00e9.\r\n\r\n19:57:30:20  19:57:34:16\r\n    -Dans la langue fran\u00e7aise,\r\n      il faut de la rigueur.\r\n\r\n19:57:34:21  19:57:40:13\r\n        Trop la simplifier\r\n    lui fait perdre du charme.\r\n\r\n19:57:40:18  19:57:44:22\r\n    -Les gens doivent s'adapter\r\n        au langage correct.\r\n\r\n19:57:45:03  19:57:52:23\r\n-On est fain\u00e9ant donc c'est la langue\r\n    qui doit s'adapter aux gens.\r\n\r\n19:57:53:04  19:57:56:11\r\n           -Ca m'emb\u00eate\r\n  car on a tout appris \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n19:57:56:15  19:58:01:20\r\net maintenant ils font cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:58:02:01  19:58:07:07\r\n       -On nous a fait chier\r\n     pour apprendre ces r\u00e8gles\r\n\r\n19:58:07:11  19:58:13:20\r\n     et maintenant on nous dit\r\nqu'on peut l'\u00e9crire plus simplement.\r\n\r\n19:58:14:01  19:58:15:23\r\n         -Je ne crois pas\r\n\r\n19:58:16:04  19:58:20:09\r\n      que les autres langues \r\n     ont fait des changements.\r\n\r\n19:58:20:13  19:58:25:08\r\n...\r\n\r\n19:58:27:20  19:58:31:15\r\n      -On termine ce journal\r\n    avec ces images de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:58:31:20  19:58:35:11\r\n   Il a fait chaud ce dimanche.\r\n\r\n19:58:35:15  19:58:38:14\r\n    Les Romands en ont profit\u00e9.\r\n\r\n19:58:38:19  19:58:42:13\r\n   La temp\u00e9rature la plus haute\r\n    a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:58:42:18  19:58:44:14\r\n      avec plus de 17 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:58:44:18  19:58:48:06\r\n   Neuch\u00e2tel a battu son record\r\n     pour un mois de f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:58:52:09  19:58:54:13\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:54:18  19:58:56:10\r\n      Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o\r\n\r\n19:58:56:14  19:59:00:16\r\n     suivie de \"Mise au point\"\r\n   sur les sportifs anorexiques.\r\n\r\n19:59:00:21  19:59:05:13\r\nDans certaines disciplines, presque\r\n  un sportif sur deux est touch\u00e9.\r\n\r\n19:59:05:18  19:59:08:00\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:59:08:05  19:59:11:14\r\n Tr\u00e8s bon d\u00e9but de soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:11:19  19:59:16:09\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  L.Estade, E.Gattlen, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-21T19:13:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602497271", "durationSec": 95, "title": "SO PRIMAIRES USA_RTS000000738951", "excerpt": "Jeb Bush renonce \u00e0 sa candidature \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, suite \u00e0 ses mauvais r\u00e9sultats lors des primaires. Le candidat Donald Trump, grand vainqueur en Caroline du Sud, renforce sa position de leader du c\u00f4t\u00e9 des R\u00e9publicains, devant Ted Cruz et Marco Rubio.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497272", "durationSec": 114, "title": "SO ARMES EN SUISSE_RTS000000738915", "excerpt": "L'Union europ\u00e9enne veut durcir sa l\u00e9gislation sur les armes afin de renforcer sa lutte contre le terrorisme. Elle souhaite notamment interdire la d\u00e9tention priv\u00e9e d'armes semi-automatiques, cat\u00e9gorie \u00e0 laquelle appartient le fusil d'assaut de service suisse. Les milieux suisses du tir sportif et de la chasse craignent les cons\u00e9quences dans notre pays de cette nouvelle r\u00e9glementation.  Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts est favorable \u00e0 ce que les armes de loisirs et de service ne restent plus au domicile, tandis que le conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu consid\u00e8re que des mesures restrictives seraient inefficaces.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FUSIL D'ASSAUT", "L\u00c9GISLATION"], "thematicPersons": ["MAZZONE, LISA", "CLOTTU, RAYMOND"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497273", "durationSec": 125, "title": "SO EVANGELIQUES 2_RTS000000738910", "excerpt": "L'Eglise \u00e9vang\u00e9lique libre \"International Christian Fellowship\" a cr\u00e9\u00e9 une nouvelle antenne \u00e0 Bulle. En organisant des concerts et en animant des services religieux d\u00e9tendus, ce mouvement attire particuli\u00e8rement les jeunes. Mais derri\u00e8re cette fa\u00e7ade d\u00e9contract\u00e9e, les valeurs religieuses d\u00e9fendues sont tr\u00e8s conservatrices. Les experts en religion Olivier Favre et Georg Otto Schmid tentent de comprendre le succ\u00e8s d'un mouvement qui r\u00e9ussit \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des sommes tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, issues des dons des fid\u00e8les.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["PROTESTANTISME", "CONSERVATISME", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497274", "durationSec": 108, "title": "SO HOMS_RTS000000738935", "excerpt": "Certaines stations de ski, comme Verbier, augmentent les tarifs des remont\u00e9es m\u00e9caniques durant la haute saison. Le directeur de T\u00e9l\u00e9verbier Eric Balet justifie ce surco\u00fbt par la loi de l'offre et de la demande. D'autres stations au contraire proposent des rabais pour les familles durant ces m\u00eames p\u00e9riodes,  comme le confirme Fred Pont, directeur de Nax-T\u00e9l\u00e9 Mont Noble. Pour Florence Bettschart, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration Romande des consommateurs, la pratique de la surtaxe est p\u00e9nalisante pour des familles qui n'ont souvent pas le choix de la p\u00e9riode de leurs vacances de ski.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602497275", "durationSec": 115, "title": "SO PRIX DIFFERENCES STATIONS 2_RTS000000738904", "excerpt": "R\u00e9actions \u00e0 la proposition de l'ex-conseiller national bernois PS Rudolf Strahm d'obliger les requ\u00e9rants d'asile \u00e0 travailler d\u00e8s leur arriv\u00e9e dans le pays. Les demandeurs d'asile sont peu nombreux \u00e0 suivre des programmes d'occupation, surtout en Suisse romande. Pour le conseiller aux Etats UDC Hannes Germann, l'id\u00e9e est mauvaise car elle rendrait la Suisse encore plus attractive pour les r\u00e9fugi\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497276", "durationSec": 140, "title": "SO TRAVAIL REQUERANTS ASILE_RTS000000738812", "excerpt": "Certains parents publient sans discernement des photos de leurs enfants sur les r\u00e9seaux sociaux. Les responsables de sant\u00e9 des jeunes avertissent des d\u00e9g\u00e2ts que peuvent provoquer la d\u00e9couverte par des adolescents de photos d'eux enfants dans leur intimit\u00e9. Le droit prot\u00e8ge \u00e9galement les enfants, qui peuvent d\u00e8s l'\u00e2ge de 12 ans d\u00e9poser plainte contre leurs parents et demander le retrait d'une photographie les repr\u00e9sentant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "thematicPersons": ["STRAHM, RUDOLF"], "sequenceIds": ["1498098"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497277", "durationSec": 114, "title": "SO ENFANTS FACEBOOK 2_RTS000000738937", "excerpt": "La France comm\u00e9more le 100e anniversaire du d\u00e9but de la bataille de Verdun, une des combats arm\u00e9s les plus meurtriers de la deuxi\u00e8me guerre mondiale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "DROIT DE L'ENFANT", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "sequenceIds": ["1498167"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497278", "durationSec": 124, "title": "SO VERDUN 02_RTS000000738882", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports Guy Parmelin est venu f\u00e9liciter la d\u00e9l\u00e9gation des athl\u00e8tes juniors suisses ayant particip\u00e9 aux Jeux Olympiques de la Jeunesse d'hiver. Parmi ces derniers, la jeune skieuse Aline Sanioth a brill\u00e9 en remportant 4 m\u00e9dailles olympiques. A cette occasion, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a assur\u00e9 le comit\u00e9 d'organisation de la ville de Lausanne, qui assurera cette prochaine manifestation sportive en 2020, du soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "ANNIVERSAIRE PUBLIC", "GUERRE MONDIALE (PREMI\u00c8RE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497279", "durationSec": 135, "title": "SO BILAN JOJ_RTS000000738924", "excerpt": "Des \u00e9l\u00e8ves de l'Ecole des m\u00e9tiers techniques de Porrentruy commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : la r\u00e9forme de l'orthographe en France.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LILLEHAMMER"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES DE LA JEUNESSE D'HIVER", "JUNIORS"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "thematicCorporations": ["CIO"], "sequenceIds": ["1498071"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497280", "durationSec": 81, "title": "SO SPORT ESSENTIEL_RTS000000738856"}, {"internalArchiveId": "AA1602497281", "durationSec": 125, "title": "SO TASVULACTU 2102_RTS000000738229", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602497952", "summary": "Skieuse suisse junior Aline Sanioth se passant ses 4 m\u00e9dailles olympiques autour du cou.\nItw Aline Sanioth.\nGuy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports assistant \u00e0 match de hockey sur glace.\nItw Guy Parmelin.\nGuy Parmelin posant avec \u00e9quipe nationale suisse dames juniors.\nItw Tomas Holmestad, directeur-g\u00e9n\u00e9ral des Jeux Olympiques de la Jeunesse d'hiver.\nGroupe de jeunes b\u00e9n\u00e9voles norv\u00e9giens discutant.\nItw Ian Logan, directeur du comit\u00e9 d'organisation des JOJ de Lausanne.\nMembres du comit\u00e9 d'organisation des JOJ de Lausanne visitant infrastructures sportives norv\u00e9giennes.\nPlan court sur m\u00e9daill\u00e9s suisses posant pour photographes.\nStatement.", "id": "1498071", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES DE LA JEUNESSE D'HIVER", "JUNIORS"], "visualGeographicals": ["LILLEHAMMER"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"], "visualCorporations": ["CIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497979", "summary": "Requ\u00e9rants d'asile transportant meubles et les chargeant dans camion, dans le cadre d'un programme d'occupation d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Itw Mohama Eissa Sikandari, demandeur d'asile afghan. Rudolf Strahm, ancien conseiller national PS bernois, lisant le journal. Itw Rudolf Strahm. Etienne Guerry, responsable de l'int\u00e9gration \u00e0 Fribourg, posant v\u00e9lo en libre-acc\u00e8s dans borne de stationnement. Itw Etienne Guerry. Hannes Germann, conseiller aux Etats schaffhousois UDC, marchant en tirant une valise. Itw Hannes Germann.", "id": "1498098", "visualThemes": ["TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["STRAHM, RUDOLF"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498048", "summary": "Famille se promenant sur le site de la Gavotte. Parents prenant photos de leurs enfants sur smartphone. Itw parents. Fran\u00e7oise Narring, m\u00e9decin responsable de l'unit\u00e9 Sant\u00e9 Jeunes HUG. Timoth\u00e9e Bauer, avocat sp\u00e9cialiste du droit \u00e0 l'image. Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois prenant photo de son fils sur la plaine de Plainpalais. Page Facebook de Luc Barthassat avec photos prises de son fils. Itw Luc Barthassat.", "id": "1498167", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642157", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023756", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8AFC5EDD-AE71-4285-B384-2D935D19223F", "internalArchiveId": "8AFC5EDD-AE71-4285-B384-2D935D19223F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tessin divis\u00e9 sur le percement d'un second tube routier sous le Gothard", "publicationDate": "2016-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9, Syndic PLR de Biasca;Mario Branda, Syndic PS de Bellinzone\r\n* * Le Tessin divis\u00e9 sur le percement d'un second tube routier sous le Gothard SLV : Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9, Syndic PLR de Biasca **.80 /// **.44 \r\nSLV : Mario Branda, Syndic PS de Bellinzone **.36 /// **.63\r\nIntro : \r\n*** Que faut-il faire pour le bien des Tessinois... Accepter ou refuser le percement d'un second tube routier sous le Gothard dimanche prochain ? M\u00eame si l'objet d\u00e9passe largement les intr\u00e9rets du seul canton du Tessin, la question se pose. Alors qu'au debut de la campagne, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, et le conseil d'Etat tessinois avec elle, avait fait de cet objet de votation un enjeu de coh\u00e9sion  nationale, les sondages montrent une population tessinoise tr\u00e8s divis\u00e9e.  Notre dernier sondage SSR publi\u00e9 mercredi r\u00e9v\u00e8lait qu'en Suisse italienne, le soutien au projet \u00e9tait pass\u00e9 e 76 % \u00e4 51 % en un mois. Pour tenter d' y voir plus clair nous allons en d\u00e9battre avec deux Tessinois, deux syndics dont les villes sont distantes d'\u00e0 peine 20 km. \r\nJean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9, bonsoir\r\nvous \u00eates le Syndic PLR de Biasca..\r\nbonsoir \u00e0 vous \u00e9galement Mario Branda,\r\nVous vous \u00eates le syndicat socialistes de Bellinzone, vous \u00eates minoris\u00e9 dans votre ex\u00e9cutif mais vous faites campagne pour le NON. \r\nJean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9 :\r\n- on parlait de coh\u00e9sion nationale au d\u00e9but de la campagne, il ne fallait pas couper le Tessin du reste de la Suisse, aujourd'hui on ne parle plus que de trafic et de pollution, comment en est-on arriv\u00e9 \u00e0 ce glissement des arguments de campagne?\r\nCet argument de la coh\u00e9sion nationale a beaucoup \u00e9t\u00e9 mis en avan, \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9 contre-productif? un peu comme dans le cas du Valais pour la Lex Weber, \u00e0 foce de jouer sur cette corde, c'est pr\u00e9judiciable (... N'isolons pas les Tessinois... est-ce que ce n'est pas contre-productif ? (Les Valaisans avaient aussi fait une campagne sur cette corde lors de la Lex Weber... ils ont perdu... )\r\n- on ne peut pas parler d'isolement quand on sait qu'on va inaugurer en juin le tunel de base ferrovi\u00e8re qui permettra aux camions et aux voitures de transiter par le rail?\r\nEn cas de NON dimanche prochain, l'actuel tunnel devra \u00eatre asasini et ferm\u00e9 durant 3 ans nous dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Cette perspective semble effrayer de moins en moins de Tessinois comme le montre notre sondage ?\r\n- la question des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, elle ne fait visiblement pas recette?\r\nLes Tessinois ont par deux fois refus\u00e9 de percer une deuxi\u00e8me tunnel routier... la derni\u00e8re fois c'etait en 2004 lors du vote sur le contreprojet AVANTI... Pourquoi auraient-ils chang\u00e9 d'avis ? \r\nEst-ce que l'\u00e9conmie du Tessin s'est vraiment am\u00e9lior\u00e9e avec l'inauguration  de l'autoroute et du tunnel en 1980. ? Avant cette date les Tessinoins chargeaient la voiture sur le train en hiver...\r\nMario Branda : \r\n- Cet argument, il ne faut pas isoler le Tessin du reste de la Suisse, vous ne le partagez pas?\r\nPour vous, les Romands qui voteront OUI au2e tube au Gothard nuisent \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat des Tessinois ? c'est un cadeau empoisonn\u00e9 qu'ils font \u00e0 la Suisse italienne ?\r\nEst-ce que l'\u00e9conomie Tessinoise peut surmonter sans dommage la fermeture durant plus de trois ans de l'axe routier actuel ?\r\nUn des arguements qui revient souvent dans le camps des opposants, c'est la tr\u00e8s mauvaise qualit\u00e9 de l'air dans le sud du canton du Tessin. Est-ce que c'est pas malhonn\u00eate  ? On sait que la pollution du Mendrisiotto vient des frontaliers et de la pleine du P\u00f4... pas du trafic de transit au Gothard ?\r\nLes deux tunnels pourraient \u00eatre utilis\u00e9s au mieux en 2033 en parallelle.. d'ici l\u00e4 les v\u00e9hicules seront devenus beaucoup moins polluants... votre argument est d\u00e9pass\u00e9 non?  \r\n- et la s\u00e9curit\u00e9 vous y pensez?", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7494144", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Tessin divis\u00e9 sur le percement d'un second tube routier sous le Gothard / FOR_2016-02-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.02.2016"], "alternativeSummary": ["Alors qu'au d\u00e9but de la campagne, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard et le Conseil d'Etat avait fait de cet objet de votation un enjeu de coh\u00e9sion nationale, les sondages montrent une population tessinoise tr\u00e8s divis\u00e9e. D\u00e9bat entre Jean-Fran\u00e7ois Domin\u00e9, syndic PLR de Biasca et Mario Branda, syndic socialiste de Bellinzone."], "variantIds": ["ece-7494144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-28T17:07:22Z", "webPublicationDate": "2016-02-21T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1134276F-29A3-4FDB-96E0-AABE7A5994D1", "internalArchiveId": "1134276F-29A3-4FDB-96E0-AABE7A5994D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 (16/42)", "publicationDate": "2016-02-21T00:00:00Z", "summary": "Des \"mont\u00e9es\" et des profondeurs \u00e0 la fois, le psaume 130 (\"De profundis\") a \u00e9t\u00e9 abondamment mis en musique \u00e0 toutes les \u00e9poques.Des 8 versions de Charpentier aux compositeurs du XXIe si\u00e8cle, la Psalt\u00e9rophilie en d\u00e9monte la m\u00e9canique musicale.", "durationSec": 3344, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7476582", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique vocale", "psaume", "musique religieuse"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 / INI_2016-02-21T06:04:00_psalterophilie", "Initiales du 21.02.2016"], "alternativeSummary": ["Du fonds de ma pens\u00e9e\nAus der Tiefen rufe ich Herr zu Dir (Aus tiefer Not)\nDe profundis clamavi (129)"], "variantIds": ["ece-7476582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:53Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T17:19:33Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B77C59CC-23D8-43F3-AAE7-34C03B5B2650", "internalArchiveId": "B77C59CC-23D8-43F3-AAE7-34C03B5B2650", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9forme du march\u00e9 du travail s'annonce explosive en France", "publicationDate": "2016-02-19T00:00:00Z", "summary": "* * La r\u00e9forme du march\u00e9 du travail s'annonce explosive en France 12h30 \u00e9tat d'urgence conseil constitutionnel \r\nC'est une r\u00e9forme explosive qui s'annonce en France. Celle du march\u00e9 du travail. Le projet de loi n'est pas encore d\u00e9pos\u00e9 qu'il met d\u00e9j\u00e0 la gauche et les syndicats vent debout contre un texte. Ils le jugent trop lib\u00e9ral. D\u00e9verrouillage des 35 heures, recours plus ais\u00e9 au licenciement, plafonnement des indemnit\u00e9s aux prud'hommes\u00a0: le gouvernement admet lui-m\u00eame un changement profond de philosophie. Jo\u00eblle Meskens, vous \u00eates en direct de Paris, au sein de la majorit\u00e9, cela va une nouvelle fois tanguer...  \r\nOui, apr\u00e8s la r\u00e9forme de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, voici le nouveau projet qui va mettre la France en \u00e9moi. C'est bien plus qu'un simple toilettage du code du travail, c'est un vrai virage. L'id\u00e9e, c'est de mettre en place la flexis\u00e9curit\u00e9. Plus de souplesse pour les entreprises, plus de s\u00e9curit\u00e9 pour les salari\u00e9s. Le contrat de travail est maintenu, comme le salaire minimum et les 35 heures, mais il deviendra possible par des accords d'entreprises d'am\u00e9nager davantage le temps de travail ou de licencier plus facilement. Un casus belli pour les syndicats. Le patronat, comme la droite, dit \u00ab\u00a0chiche\u00a0\u00bb mais l'aile gauche du PS est d\u00e9j\u00e0 vent debout. Au point que la ministre du Travail n'a pas exclu un passage en force, sans vote, au Parlement, comme pour la loi Macron. Une arme fatale que l'Elys\u00e9e n'a pourtant pas envie d\u00e9gainer. Tout essayer contre le ch\u00f4mage, oui, mais pas au prix d'une nouvelle fracture avec la gauche \u00e0 un peu plus d'un an de la pr\u00e9sidentielle.", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7489746", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9forme du march\u00e9 du travail s\u2019annonce explosive en France / 12H30_2016-02-19T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 19.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le projet de loi n\u2019est pas encore d\u00e9pos\u00e9 qu\u2019il met d\u00e9j\u00e0 la gauche et les syndicats vent debout contre un texte qu\u2019ils jugent trop lib\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-7489746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-26T11:37:06Z", "webPublicationDate": "2016-02-19T11:51:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B933D511-9C64-462C-BB70-9CC1FDFB290E", "internalArchiveId": "B933D511-9C64-462C-BB70-9CC1FDFB290E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... On commence par un avertissement pour le Conseil F\u00e9d\u00e9ral et sa politique europ\u00e9enne: le Conseil F\u00e9d\u00e9ral joue au poker avec les mauvaises cartes ...\r\nL'Union Europ\u00e9enne met en garde la Suisse contre une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale pour limiter la libre circulation. Si le Conseil F\u00e9d\u00e9ral choisit cette solution, il s'expose \u00e0 une forte r\u00e9action de Bruxelles, r\u00e8v\u00e8le ce matin l'Arageuerzeitung. Selon des sources bien inform\u00e9es,  l'Union Europ\u00e9enne n'acceptera en aucun cas une telle solution: pour des raisons juridiques, une telle mesure serait consid\u00e9r\u00e9e comme une rupture de l'accord sur la libre circulation. ET puis,  Bruxelles ne veut afficher aucune faiblesse avant le vote des Britanniques sur leur maintien dans l'Union Europ\u00e9enne. Deux ans de poker entre la Suisse et l'Union, mais le Conseil F\u00e9d\u00e9ral tient les mauvaises cartes commente le journal. La question de l'application du 9 f\u00e9vrier tout en maintenant les bilat\u00e9rales appara\u00eet plus que jamais comme la quadrature du cercle.\r\nLa Suisse qui a les yeux braqu\u00e9s sur Bruxelles, aujourd'hui et demain, parce qu'y sera notamment discut\u00e9e, outre la question de la crise migratoire, le sort du royaume uni au sein de l'Union. Et on l'a d\u00e9j\u00e0 beaucoup dit, suivant ce qu'obtient Londres, Berne pourrait s'en servir. Interview ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24h de l'amabassadeur de Suisse \u00e0 Bruxelles, Roberto Balzaretti. Et dans le cas d'un Brexit, d'une sortie donc de la grande-bretagne, la crise qui s'en suivrait en Europe s'ajouterait aux autres: migratoire, \u00e9conomique ou financi\u00e8re. Et ce serait mauvais pour la Suisse, dit-il, car nous avons int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que nos partenaires soient forts et stables. \r\n***On parle du sommet europ\u00e9en... et justement, la vedette du jour, avant cette r\u00e9union, c'est Angela Merkel...\r\nVedette oui, mais une vedette bien seule ... commentairesd e l pa vont tous dans ce sens ... Angela Merkel est dans le p\u00e9trin commente la  Neue Luzerner Zeitung, avant le sommet de l'Union Europ\u00e9enne qui traitera de la politique migratoire. La chanceli\u00e8re allemande combat toute seule du bon c\u00f4t\u00e9, pour une politique migratoire , pour l'Europe, mais elle aura besoin d'alli\u00e9s lors de ce sommet dit le Blick .. Pour la NZZ, Angela Merkel se montre imperturbable, elle continue d'argumenter contre une fermeture des fronti\u00e8res mais en faveur d'une solution qui s'attaques aux causes de la migration ...\r\nDans la presse romande aussi, Jour J pour merkel dans 24h et la Tribune, farouchement oppos\u00e9e \u00e0 la fermeture des fronti\u00e8res appliqu\u00e9e par plusieurs pays europ\u00e9ens. Mais une Angela Merkel  bien isol\u00e9e, \u00e9crit le Temps. M\u00eame la France ne la soutient plus. Ses chances s'ammenuisent, rench\u00e9rit la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Courrier ou le quotidien jurassien. C'est sa derni\u00e8re chance pour tenter de rallier ses coll\u00e8gues \u00e0 sa strat\u00e9gie de la r\u00e9ponse europ\u00e9enne commune face \u00e0 al crise des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n***Les taxis genevois vont refaire gr\u00e8ve la semaine prochaine...\r\nR\u00e9v\u00e9lation du Temps, ce matin. Selon ses informations, une suspension massive des services de taxis \u00e0 Gen\u00e8ve est pr\u00e9vue lundi prochain. Les taxis accusent l'Etat de Gen\u00e8ve de copinage avec Uber, le service de voitures avec chauffeur. Sur fond de querelles juridiques: cessasion d'activit\u00e9 prononc\u00e9e par le service du commerce, recours au tribunal administratif genevois, recours au tribunal f\u00e9d\u00e9ral, qui n'est pas entr\u00e9 en mati\u00e8re, service du commerce qui estime maintenant que Uber s'est mise en r\u00e8gle. \r\nUne affaire touffue, mais quoi qu'il en soit, les taxis exigent que le canton compense leur manque \u00e0 gagner \u00e0 la suite de l'arriv\u00e9e d'Uber.\r\nEt puisqu'on parle de Gen\u00e8ve, un conseiller d'Etat genevois est le sujet d'un grand artzicle de la Wetwocjhe. L'hebdomadaire de droite s'int\u00e9resse \u00e0 Pierre Maudet, Lui m\u00eame accueille le journaliste en disant que c'est rare que la Suisse al\u00e9manique s'int\u00e9resse \u00e0 nous .....La weltwoche le qualifie d'enfant prodige de la politique genevoise  Il est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un futur papable pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 dire en 2010 que le plus grand probl\u00e8me pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse \u00e9tait Ueli Maurer, alors ministre de la d\u00e9fense. Un profil s\u00e9curitaire qui veut pourtn BLABLABLA\r\nLe Temps, toujours, revient sur l'escroquerie en Valais, grands vins et start-up hollandaise...\r\nLe quotidien a reconstitu\u00e9 l'histoire de deux familles valaisannes, qui sont les principales plaignantes de l'affaire. Et \u00e7a se lit vraiment comme une histoire, le romanesque n'est pas loi...\r\nElles auraient d\u00e9pens\u00e9 l'une 8,4 millions et l'autre plus de 10 millions sur les conseils du gestionnaire de fortune vis\u00e9 par ces plainte. Un homme d\u00e9crit par les plaignantes comme \"franc comme l'or\" au premier abord, avec plein d'histoire \u00e0 raconter, expansif et commercial. Avant de devenir fuyant quand les choses se g\u00e2tent. \r\n***Le refus de l'initiative de mise en oeuvre pour les renvois des \u00e9trangers criminels, refus qui semble se profiler selon notre dernier sondage, dope encore un peu plus la campagne dans les journaux al\u00e9maniques...\r\nLa campagne se poursuit \u00e0 travers les \u00e9ditoriaux al\u00e9maniques ... Pour une fois la mobilisation profite aux opposants de l'UDC, commente la Bernerzeitung. Pour le Blick, cette initiative est trop extr\u00eame pour la Suisse et sa population- l'initiative de l'UDC veut faire croire que le parlement a refus\u00e9 de faire le travail, d'appliquer la premi\u00e8re initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. C'est faux : la loi en attente est dans certains cas m\u00eame plus s\u00e9v\u00e8re que l'initiative. La Suisse n'est pas accoutum\u00e9e aux solutions extr\u00eames. D'ailleurs l'UDC le sait elle qui cherche \u00e0 att\u00e9nuer les effets d'autres initiatives qui ne lui conviennent pas. Si l'on veut vraiment r\u00e9gler le probl\u00e8me des criminels \u00e9trangers, on peut voter contre l'initiative de mise en oeuvre la conscience tranquille.  Pour le Bund, cette fois-ci l'UDC ne doit pas gagner. Il ne s'agit plus de donner un signal. Cette fois ci la d\u00e9cision \u00e9motionnelle n'est ps la bonne. La Suisse ne doit pas devenir ihumaine et expulser les secondos pour des bagatelles. L'UDC qui ne croit plus dans les vraies forces de la Suisse ne doit pas l'emporter. \r\nEt qui dit campange dit \"affiches\", elles ne vous auront pas \u00e9chapp\u00e9, o\u00f9 que vous soyez... \r\nDes affiches qui attirent l'oeil, c'est le but, mais aussi parfois la col\u00e8re. L'UDC, c'est 24h qui le raconte, a l'habitude des mauvais traitement et du vandalisme, et \u00e0 Lausanne, elle en avait pr\u00e9vu de r\u00e9serve. Mais cette fois, cette r\u00e9serve n'a pas suffi. Le parti s'est trouv\u00e9 en panne d'exemplaires, et  a d\u00fb en faire r\u00e9imprimer...\r\nAutre enseignement du sondage, l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s pourrait passer la rampe. Avec elle la d\u00e9finition du le mariage comme \u00e9tant l'Union d'un homme et d'une femme. Voil\u00e0 qui va limiter l'\u00e9galit\u00e9 des chances pour les couples homosexuels, estime ce matin Martin Landolt, le pr\u00e9sident du PBD. Il a donc une carte dans sa manche, r\u00e9v\u00e8le ce matin l'Argauerzeitung, un espoir pour les couples homosecuels: il veut d\u00e9poser une intervention parlementaire pour que le droit matrimonial  concerne aussi les couples form\u00e9s par deux hommes ou deux femmes. Il ne voit aps de contracicrion avec le texte du PDC .. car si le peuple vote en faveur de cette initaitive, c'est d'abord pour des questions fiscales. Il formulera d'ailleurs son intervention comme \u00e9tant un compl\u00e9ment \u00e0 l'initaitive \r\n***Culture pour terminer, plus d'une centaine d'oeuvre d'Andy Warhol sont expos\u00e9es au Locle...\r\nC'est Andy avant Wahrol... dans l'Express et l'Impartial. 111 dessins du ma\u00eetre du pop-art, avant le ma\u00eetre et avant le pop-art. \r\nUne exposition exceptionnelle d'oeuvres exum\u00e9es en 2011 seulement, des archives de l'artiste am\u00e9ricain. par un collectionneur allemand. Au mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle d\u00e8s lundi !", "durationSec": 421, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-18T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-18T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7487273", "ece-7487254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T05:07:34Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T06:30:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B2E6CD7-7F42-483F-8DC2-2523A120DADE", "internalArchiveId": "1B2E6CD7-7F42-483F-8DC2-2523A120DADE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscadi", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Longchamp, directeur de l'institut GFS Bern;Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, vice-secr\u00e9taire des Jeunesses socialistes suisses;Ahmad Al Rashdan, habitant de Ramtha;Ahmed Schboul, le chef de la municipalit\u00e9 de Horan;Donatella Del Vecchio, porte-parole des CFF;Alain Ribaux, CE PLR NE, chef du dpt de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture;Lemos, David\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscadi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D2 SONDAGE) 1 million de francs et plus de 50'000 signatures r\u00e9colt\u00e9s en quelques semaines... Des professeurs de droits, anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux et 42 s\u00e9nateurs qui clament haut et fort de voter \"non\". L'opposition \u00e0 l'initiative dite \"de mise en oeuvre\" de l'UDC est sans pr\u00e9c\u00e9dent. Or justement, le camp du \"oui\" s'est effrit\u00e9: de 51% \u00e0 46%, selon le dernier sondage SSR paru hier...Pietro Bugnon, les effets de cette campagne se font-ils sentir...?\r\n(6H(2) 04 SONDAGE) Ce serait NON aussi \u00e0 l'initiative contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires...depuis le d\u00e9but des sondages sur les objects soumis au vote le 28 f\u00e9vrier prochain, c'est le seule proposition qui n'a jamais convaincu. Seuls des Verts, des femmes et des jeunes voteront oui..et pourtant, le vice-secr\u00e9taire des Jeunesses socialistes suisses Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment veut encore y croire: il souhaite convaincre les 15% d'ind\u00e9cis. \r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller\r\nCe serait oui par contre au 2\u00e8me tube routier au Gothard et \u00e0 l'initiative du PDC sur l'imposition des familles.\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS Bern entre le 5 et le 13 f\u00e9vrier dernier aupr\u00e8s de 1411 personnes. La marge d'erreur est de plus ou moins 2,7%.\r\n(6H(3) 15 ATTAQUE ANKARA) ***Le pr\u00e9sident turc Erdogan promet d\u00e9j\u00e0 de riposter \u00e0 l'attentat qui visait hier un convoi militaire en plein coeur d'Ankara...\r\nLe souffle de la voiture pi\u00e9g\u00e9e a tu\u00e9 au moins 28 personnes et en a bless\u00e9 61...La d\u00e9flagration, tr\u00e8s puissante, a \u00e9t\u00e9 entendue dans une large partie de la ville et a caus\u00e9 un mouvement de panique parmi les habitants. Pas encore de revendications, mais des pistes. Alexandre Billette.\r\nLa Turquie en tout cas a poursuivit cette nuit ses bombardements sur les positions kurdes en Syrie....en particulier dans la province d'Alep autour de la ville de Tall Rifaat....\r\nEt plusieurs convois d'aide humanitaire sont entr\u00e9s hier dans diff\u00e9rentes villes syriennes assi\u00e9g\u00e9es...dans ces camions de la nourriture pour des syriens affam\u00e9s...mais aussi des m\u00e9dicaments et du mat\u00e9riel sanitaire...\r\n(6H(4) D6 L'ARMEE SYRIENNE PASSE A L'OEFENSIVE DANS LE SUD) ***Et pendant ce temps l\u00e0, l'arm\u00e9e syrienne reprend la main dans le sud.\r\nElle a lanc\u00e9 une offensive sur Deraa le berceau de la r\u00e9volution...au sud-ouest de la ville...elle essaie apparemment de contr\u00f4ler les quelques kilom\u00e8tres qui la s\u00e9parent du poste fronti\u00e8re de Ramssa. Les postes fronti\u00e8res entre la Jordanie et la Syrie sont aux mains des rebelles syriens depuis plus d'un an. Reportage \u00e0 Ramssa...Ang\u00e9lique F\u00e9rat.\r\n((A Ramtha. certains quartiers sont \u00e0 100 m du poste fronti\u00e8re.. alors ils re\u00e7oivent des missiles.. parfois cela tombe dans les champs d'oliviers.. parfois cela frappe une maison. 3 obus ont touch\u00e9 des habitations hier soir. l'aviation russe pilonne litt\u00e9ralement les positions rebelles.\r\nAhmad al rashdan se dit fatigue et nerveux.\r\nSON 1: On entend des explosions tous les jours. On a eu plusieurs obus qui sont tombes dans ce quartier. Bien sur qu on as peur de ce qui se passe en Syrie.. En face. Nous ne sommes pas en s\u00e9curit\u00e9 dans nos maisons. On peut tr\u00e8s \u00eatre tu\u00e9 alors qu on dort tranquillement.\r\nChaque jour on compte des Maisons endommages, parfois il y a des blesses.\r\nMais Les autorit\u00e9s se veulent rassurantes. Comme ahmed schboul, le chef de la municipalit\u00e9 de horan. Qui jouxte ramtha.\r\nSON 2: L'arm\u00e9e est pr\u00eate mais je ne peux pas en dire plus pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. il ne faut pas qu en face ils soient au courant. Je peux vous dire qu on a eu une r\u00e9union avec le gouverneur et on a un plan d'\u00e9vacuation si n\u00e9cessaire.. Nous sommes pr\u00eats a 100%.\r\nLe r\u00e9gime syrien a patiemment repris le contr\u00f4le de la route entre Damas et la Jordanie. \r\nEn janvier il prend la ville de sheikh meskin, puis la ville d`ataman. En face les rebelles sont affaiblis. L'aide am\u00e9ricaine s'est arr\u00eat\u00e9e depuis plusieurs mois.\r\nReste les civils. La Jordanie garde sa fronti\u00e8re ferm\u00e9e. Plusieurs dizaines de milliers de personnes auraient fui les combats en cherchant refuge dans l est du gouvernorat.\r\nAngelique ferat pour rts info amman))\r\nBruxelles aujourd'hui...un conseil europ\u00e9en d\u00e9cisif sur le maintien ou non de la Grande Bretagne dans l'Union...David Cameron esp\u00e8re rallier ses coll\u00e8gues europ\u00e9ens \u00e0 ses propositions de r\u00e9formes...si c'est le cas, le premier ministre fera campagne pour le OUI.\r\n(6H(5) 08 SWISS PASS  CFF) En Suisse, les comptes positifs de la conf\u00e9d\u00e9ration en 2015...c'est trompeur...estiment les partis gouvernementaux...les socialistes fustigent des estimations d\u00e9ficitaires brandies pour op\u00e9rer des coupes dans l'\u00e9tat social...\u00e0 droite, l'UDC et le PLR estiment qu'il ne faut pas se fier \u00e0 cet exc\u00e9dent de 2 milliards 300 mio de francs...la situation financi\u00e8re sera difficile ces prochaines ann\u00e9es.  \r\n****Le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es tape sur les doigts des transporteurs....\r\nLes CFF et l'Union des transports publics qui conservent pendant 3 mois les donn\u00e9es enregistr\u00e9es par le Swiss Pass...il n'y a aucune base l\u00e9gale.... l'heure, le num\u00e9ro du train et de la carte doivent donc \u00eatre effac\u00e9 imm\u00e9diatement....estime le pr\u00e9pos\u00e9. Un reproche pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux par les  CFF et l'Union des transports publics...Donatella Del Vecchio porte-parole des CFF \r\nDonatella Del Vecchio avec Sandra Zimmerli.\r\nLes coupes budget\u00e9es dans les subventions agricoles ces prochaines ann\u00e9es: le PLR applaudit...le PS, les verts et les verts libl\u00e9aux y voient un potentiel d'\u00e9pargne....mais au terme de la consulation qui prend fin aujourd'hui, l'UDC, le PDC et le PBD s'y opposent fermement.\r\n(6H(6) D4 CENTRE FERME POUR JEUNES DELINQUANTES A NE ABANDONNE) ***Prison pour mineurs de Pal\u00e9zieux \u00e0 moiti\u00e9 vide; fermeture du foyer de Pr\u00eales dans le Jura... et Neuch\u00e2tel qui renonce \u00e0 cr\u00e9er 16 places de d\u00e9tention pour jeunes filles mineures romandes. \r\nUn projet initi\u00e9 en 2005 par les cantons latin... Selon notre enqu\u00eate, le canton veut plut\u00f4t cr\u00e9er 4 places dans une structure fribourgeoise d\u00e9j\u00e0 existante... appartenant au foyer Saint Etienne. Cette unit\u00e9 mixte sera adapt\u00e9e pour accueillir des d\u00e9linquantes soumises \u00e0 un placement ferm\u00e9 \u00e0 des fins th\u00e9rapeutiques ou \u00e9ducatives. Marc Menichini \u00e7a fait depuis plusieurs ann\u00e9es que les cantons romands attendent ces quelques places pour des filles:\r\nGeorges Soros d\u00e9barque et le cheval noir sur fond rouge se cabre un peu plus....l'annonce de l'entr\u00e9e du milliardaire am\u00e9ricain dans l'actionnariat de Ferrari a fait bondir l'action du constructeur automobile de 10% \u00e0 la bourse de Milan et \u00e0 Wall Street! Du baume sur les sabots d'un cheval dont le titre s'effondrait depuis son entr\u00e9e \u00e0 la Bourse de New York le 21 octobre, puis celle de Milan le 4 janvier.\r\n(6H(7) 22 LIGUE DES CHAMPIONS ROME REAL) ***Football, le Real Madrid a pris une s\u00e9rieuse option sur les quarts de finale de la Ligue des champions. \r\nLes Espagnols sont all\u00e9s battre Rome 2 \u00e0 0 hier soir au Stadio Olimpico. Des buts de Ronaldo et de R\u00e8set. Une victoire d'\u00e9quipe mais aussi une victoire pour l'entra\u00eeneur Zinedine Zidane. Davis Lemos. \r\n SON 53''\r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e, Wolfsburg gagne 3-2 sur le terrain de La Gantoise. \r\nLes matches retour auront lieu le mardi 8 mars \u00e0 Wolfsburg et \u00e0 Madrid.\r\nA 19H, le FC B\u00e2le d\u00e9marre la phase \u00e0 \u00e9limination directe de l'Europa League \u00e0 St-Etienne. Et Sion re\u00e7oit Braga \u00e0 Tourbillon...match \u00e0 suivre en direct sur RTS2 d\u00e8s 20H55.\r\n(6H(8) 25 MORT ZULAWSKI) ***Il \u00e9tait aussi admir\u00e9 que d\u00e9cri\u00e9: le cin\u00e9aste  Polonais Andrezej Zulawski est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier des suites d'un cancer, il avait 75 ans. \r\nIl laisse derri\u00e8re lui une quinzaine de films marquants, souvent tourment\u00e9s et passionn\u00e9s, avec dans les r\u00f4les principaux: Romy Schneider, Isabelle Adjani ou encore Sophie Marceau, qui fut son \u00e9pouse jusqu'en 2001....Sandra Zimmerli\r\nPlus d'un si\u00e8cle qu'il ne l'avait plus fait...le metropolitan opera de New-York programme pour sa saison...un op\u00e9ra compos\u00e9 par une femme...ce sera \"l'Amour de Loin\"...de la compositrice finlandaise Kaija Saariaho...avec un livret d'Amin Maalouf...et si vous voulez r\u00e9server votre billet....la premi\u00e8re repr\u00e9sentation est programm\u00e9e en d\u00e9cembre prochain!\r\nIl fera beau...apr\u00e8s dissipation des brumes matinales...6 \u00e0 8 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sous le soleil...puis retour des nuages et nouvelle perturbation la nuit prochaine...avec de la neige presque jusqu'en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Ce matin, on trouve de nombreux nuages sur le Plateau, le Jura et les Pr\u00e9alpes, qui vont se dissiper\r\nen bonne partie en cours de matin\u00e9e. En Valais, on d\u00e9marre la journ\u00e9e avec du soleil. En cours\r\nd'apr\u00e8s-midi, les nuages vont toutefois se densifier, pour nous amener un peu de pluie la nuit\r\nprochaine, de la neige au-dessus de 800m environ, voire jusqu'\u00e0 500m t\u00f4t demain matin. Ce vendredi\r\nsera nuageux dans l'ensemble, avec encore quelques flocons en montagne, mais un temps sec en\r\nplaine. Des \u00e9claircies devraient s'ouvrir en cours d'apr\u00e8s-midi, essentiellement sur le Jura et le\r\nPlateau. La temp\u00e9rature de plaine passera de 0\u00b0 environ \u00e0 l'aube, \u00e0 6 l'apr\u00e8s-midi, jusqu'\u00e0 8 en Valais.", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487253", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscadi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscadi / JDM_2016-02-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscadi / JDM_2016-02-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7487271", "ece-7487253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T05:07:23Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T06:08:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9rat, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "F\u00e9rat, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D1A2F35-C688-47A4-A05C-CCF122D4CC59", "internalArchiveId": "0D1A2F35-C688-47A4-A05C-CCF122D4CC59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il assouplir la discipline budg\u00e9taire en Suisse?", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "Faut-il assouplir la discipline budg\u00e9taire en Suisse?  \r\nLa Suisse est un excellent \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de discipline budg\u00e9taire... La Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9voil\u00e9 hier des comptes 2015 exc\u00e9dentaires... Et pourtant! Le ministre des finances Ueli Maurer avertit le parlement: pas question de renoncer au programme de stabilisation et aux coupes budg\u00e9taires... Pas question non plus de solliciter davantage la conf\u00e9d\u00e9ration pour les grandes r\u00e9formes \u00e0 venir, celle de la pr\u00e9voyance vieillesse ou encore celle de l'imposition des entreprises...\r\nAlors, sagesse budg\u00e9taire ou pingrerie excessive?\r\nDeux conseillers nationaux pour en d\u00e9battre avec nous tout de suite, le PLR genevois Beno\u00eet Genecand et le socialiste valaisan Matthias Reynard, bonsoir!\r\nMatthias Reynard... Un ministre des finances qui annonce un exc\u00e9dent de presque 2 milliards et demi et qui en m\u00eame temps qui ne veut rien l\u00e2cher en mati\u00e8re de discipline budg\u00e9taire... c'est une position intenable?\r\nSi l'on d\u00e9cide d'assouplir, par o\u00f9 faudrait-il commencer?\r\nBeno\u00eet Genecand, 2,3 milliards, c'est un chiffre \u00e9norme tout de m\u00eame... Comment peut-on continuer de d\u00e9fendre une certaine forme d'aust\u00e9rit\u00e9 avec des comptes pareils? \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a raison de ne pas d\u00e9vier de sa voie?\r\nUne politique budg\u00e9taire solide, c'est la meilleure garantir de maintenir la croissance et les emplois? \r\nMatthias Reynard, c'est justement parce qu'on est pr\u00e9voyant qu'on n'est pas trop endett\u00e9, et qu'on peut assurer les prestations sociales\u00a0!\r\nOn se dirige vers des heures peut-\u00eatre un peu plus sombres au plan \u00e9conomique... Est-ce qu'il ne va pas justement consentir \u00e0 plus d'investissements publics, pr\u00e9cis\u00e9ment pour relancer la machine? \r\nL'Allemagne aussi \u00e9tait tr\u00e8s fi\u00e8re de ses performances budg\u00e9taires... Or m\u00eame la BCE et le FMI lui ont tap\u00e9 sur les doigts en disant que ustement il fallait un peu desserrer les cordons de la bourse et renforcer les investissements publics!\r\nCANEVAS PROPOSE PAR SCHALLER:\r\nREYNARD:\r\n- Des comptes positifs, mieux que pr\u00e9vu: de quoi r\u00e9ussir \u00e0 stopper les programnmes d'\u00e9conomies?\r\n- Il y a une majorit\u00e9 pour cela au parlement?\r\n- Vous d\u00e9noncez de l'id\u00e9ologie de la part de vos adversaires \u00e0 droite: c'est de l'id\u00e9ologie de d\u00e9penser de l'argent que l'on n'a pas?\r\n- O\u00f9 est-ce que vous d\u00e9penseriez plus d'argent?\r\n- Vous connaissez la th\u00e9orie \u00e9conomique: c'est dans les phases de difficult\u00e9s \u00e9conomiques que l'innovation est la plus forte... Economiser, c'est \u00eatre plus efficace, plus svelte...\r\n- Gouverner c'est pr\u00e9voir: ceux qui imaginent le pire... ne sont jamais d\u00e9\u00e7u, disent les Monty Python... \r\nGENECAND:\r\n- Parfois il faut savoir d\u00e9penser de l'argent pour en gagner, non?\r\n- La rigueur des grands argentiers, c'est quoi, une peur de l'avenir, une attitude de protestant aust\u00e8re?\r\n- La statistique est implacable, \u00e0 chaque fois o\u00f9 presque, le budget est en de\u00e7a du r\u00e9sultat... Pourquoi?\r\n- Vous voulez faire quoi avec l'argent amass\u00e9: rembourser la dette?", "durationSec": 739, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487295", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il assouplir la discipline budg\u00e9taire en Suisse? / FOR_2016-02-18T18:08:00_developpement-5", "Forum du 18.02.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse est d\u00e9cid\u00e9ment un tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de discipline budg\u00e9taire. Avec des d\u00e9penses inf\u00e9rieures aux pr\u00e9visions et des recettes plus importantes que pr\u00e9vu, les comptes 2015 de la Conf\u00e9d\u00e9ration sont de nouveau exc\u00e9dentaires. Comment comprendre alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tienne \u00e0 ce point \u00e0 freiner les d\u00e9penses publiques? Le d\u00e9bat entre les conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand (PLR/GE) et Mathias Reynard (PS/VS)."], "variantIds": ["ece-7487295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T17:06:42Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T17:46:31Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "CN  ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national 2011", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1482741", "internalArchiveId": "AA1512482624", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?", "publicationDate": "2016-02-17T21:22:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'initiative des Jeunes socialistes \"Stop \u00e0 la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires\" soumise \u00e0 votation f\u00e9d\u00e9rale le 28 f\u00e9vrier 2016.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7504230", "imageURL": "http://www.rts.ch/7504418.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SP\u00c9CULATION FINANCI\u00c8RE", "ALIMENTATION"], "thematicCorporations": ["PS"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?", "Infrarouge", "Mathias Reynard: \"C'est la forme la plus r\u00e9pugnante de recherche de profit.\"", "Sp\u00e9cial votation: faim dans le monde, la Suisse complice?", "Jean-Pierre Grin: \"Ce n'est pas cette initiative qui va r\u00e9gler le probl\u00e8me du prix du lait en Suisse.\"", "\"Votre \u00e9tude de Lucerne, elle est comme \u00e7a grande.\", affirme l'\u00e9conomiste socialiste Samuel Bendahan en d\u00e9chirant une feuille de papier.", "Valentina Hemmeler: \"Vous aurez encore plus de fermes qui vont dispara\u00eetre en Suisse.\"", "Philippe Nantermod: \"En Suisse, c'est 12'000 emplois le trade des mati\u00e8res premi\u00e8res et 3,9% de notre produit int\u00e9rieur brut.\"", "Samuel Bandahan: \"C'est le truc le plus vrai que vous ayez dit depuis le d\u00e9but du d\u00e9bat, notre initiative ne va pas r\u00e9gler la faim dans le monde (...) mais la question c'est de savoir de quel c\u00f4t\u00e9 on se met.\"", "Philippe Nantermod et Mathias Reynard en plein d\u00e9bat sur l'initiative sur la sp\u00e9culation alimentaire", "St\u00e9phane Graber: \"Une interdiction de la sp\u00e9culation en Suisse ne va avoir aucun effet sur les fluctuations de prix.\"", "Mathias Reynard: \"C'est pas moi qui le dit, ni les jeunes socialistes, c'est le sp\u00e9cialiste mondial de l'alimentation.\"", "Philippe Nantermod: \" Il faudra admettre que le mod\u00e8le lib\u00e9ral que vous conspuez tout le temps a permis ce succ\u00e8s-l\u00e0 (de faire baisser le nombre de personnes sous-aliment\u00e9es dans le monde, ndlr)\"", "Reportage Infrarouge d\u00e9bat sur sp\u00e9culation alimentaire", "Mathias Reynard: \"Si avec \u00e7a on peut sauver quelques exploitations agricoles et quelques vies humaines, eh bien c'est toujours \u00e7a de sauv\u00e9.\"", "Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?", "La Suisse est-elle complice de la faim dans le monde ? Pour les Jeunes socialistes, oui. Ils ont lanc\u00e9 une initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire, sur laquelle vous votez le 28 f\u00e9vrier. Les milieux \u00e9conomiques d\u00e9noncent un texte qui mettrait des milliers d'emplois en danger, car notre pays abrite des centaines de soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans le n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res. Faire de l'argent en sp\u00e9culant sur du bl\u00e9 ou du cacao, est-ce condamnable ? Cela fait-il grimper les prix ind\u00fbment ? Et sur le dos de qui ? Deux visions du monde s'affontent dans Infrarouge ce mercredi.", "Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?", "La Suisse est-elle complice de la faim dans le monde ? Pour les Jeunes socialistes, oui. Ils ont lanc\u00e9 une initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire, sur laquelle vous votez le 28 f\u00e9vrier. Les milieux \u00e9conomiques d\u00e9noncent un texte qui mettrait des milliers d'emplois en danger, car notre pays abrite des centaines de soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans le n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res. Faire de l'argent en sp\u00e9culant sur du bl\u00e9 ou du cacao, est-ce condamnable ? Cela fait-il grimper les prix ind\u00fbment ? Et sur le dos de qui ? Deux visions du monde s'affontent dans Infrarouge ce mercredi.", "Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?", "La Suisse est-elle complice de la faim dans le monde ? Pour les Jeunes socialistes, oui. Ils ont lanc\u00e9 une initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire, sur laquelle vous votez le 28 f\u00e9vrier. Les milieux \u00e9conomiques d\u00e9noncent un texte qui mettrait des milliers d'emplois en danger, car notre pays abrite des centaines de soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans le n\u00e9goce des mait\u00e8res premi\u00e8res. Faire de l'argent en sp\u00e9culant sur du bl\u00e9 ou du cacao, est-ce condamnable ? Cela fait-il grimper les prix ind\u00fbment ? Et sur le dos de qui ? Deux visions du monde s'affontent dans Infrarouge ce mercredi.", "Sp\u00e9cial votation : Faim dans le monde, la Suisse complice ?", "Mathias Reynard: \"C'est la forme la plus r\u00e9pugnante de recherche de profit.\"", "La Suisse est-elle complice de la faim dans le monde ? Pour les Jeunes socialistes, oui. Ils ont lanc\u00e9 une initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire, sur laquelle vous votez le 28 f\u00e9vrier. Les milieux \u00e9conomiques d\u00e9noncent un texte qui mettrait des milliers d'emplois en danger, car notre pays abrite des centaines de soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans le n\u00e9goce des mait\u00e8res premi\u00e8res. Faire de l'argent en sp\u00e9culant sur du bl\u00e9 ou du cacao, est-ce condamnable ? Cela fait-il grimper les prix ind\u00fbment ? Et sur le dos de qui ? Deux visions du monde s'affontent dans Infrarouge ce mercredi.", "Jean-Pierre Grin: \"Ce n'est pas cette initiative qui va r\u00e9gler le probl\u00e8me du prix du lait en Suisse.\"", "Samuel Bendahan: \"Votre \u00e9tude de Lucerne, elle est comme \u00e7a grande.\"", "Valentina Hemmeler: \"Vous aurez encore plus de fermes qui vont dispara\u00eetre en Suisse.\"", "Philippe Nantermod: \"En Suisse, c'est 12'000 emplois le trade des mati\u00e8res premi\u00e8res et 3,9% de notre produit int\u00e9rieur brut.\"", "Samuel Bandahan: \"C'est le truc le plus vrai que vous ayez dit depuis le d\u00e9but du d\u00e9bat, notre initiative ne va pas r\u00e9gler la faim dans le monde (...) mais la question c'est de savoir de quel c\u00f4t\u00e9 on se met.\"", "Philippe Nantermod et Mathias Reynard en plein d\u00e9bat sur l'initiative sur la sp\u00e9culation alimentaire", "St\u00e9phane Graber: \"Une interdiction de la sp\u00e9culation en Suisse ne va avoir aucun effet sur les fluctuations de prix.\"", "Mathias Reynard: \"C'est pas moi qui le dit, ni les jeunes socialistes, c'est le sp\u00e9cialiste mondial de l'alimentation.\"", "Philippe Nantermod: \" Il faudra admettre que le mod\u00e8le lib\u00e9ral que vous conspuez tout le temps a permis ce succ\u00e8s-l\u00e0 (de faire baisser le nombre de personnes sous-aliment\u00e9es dans le monde, ndlr)\"", "Reportage Infrarouge d\u00e9bat sur sp\u00e9culation alimentaire", "Mathias Reynard: \"Si avec \u00e7a on peut sauver quelques exploitations agricoles et quelques vies humaines, eh bien c'est toujours \u00e7a de sauv\u00e9.\"", "La Suisse est-elle complice de la faim dans le monde ? Pour les Jeunes socialistes, oui. Ils ont lanc\u00e9 une initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire, sur laquelle vous votez le 28 f\u00e9vrier. Les milieux \u00e9conomiques d\u00e9noncent un texte qui mettrait des milliers d'emplois en danger, car notre pays abrite des centaines de soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans le n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res. Faire de l'argent en sp\u00e9culant sur du bl\u00e9 ou du cacao, est-ce condamnable ? Cela fait-il grimper les prix ind\u00fbment ? Et sur le dos de qui ? Deux visions du monde s'affontent dans Infrarouge ce mercredi."], "variantIds": ["ece-7407160", "ece-7386513", "ece-7386612", "ece-7389192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:54:50Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:24:22\r\n...\r\n\r\n10:00:25:00  10:00:30:03\r\n     -Le bl\u00e9, tout le monde\r\n       aimerait en avoir.\r\n\r\n10:00:30:05  10:00:34:04\r\nMais pour les jeunes socialistes,\r\n\r\n10:00:34:06  10:00:38:16\r\n l'assiette et le porte-monnaie\r\n    ne font pas bon m\u00e9nage.\r\n\r\n10:00:38:18  10:00:43:03\r\n  2008, les \u00e9meutes de la faim \r\n  \u00e9clatent dans plusieurs pays.\r\n\r\n10:00:43:05  10:00:47:03\r\n        En cause les prix\r\n    des denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n10:00:47:11  10:00:52:02\r\n  -En 2 mois, le riz a augment\u00e9 \r\n  de 53 %, les c\u00e9r\u00e9ales de 83 %.\r\n\r\n10:00:52:15  10:00:58:22\r\n-Les jeunes socialistes d\u00e9signent\r\nles coupables: les sp\u00e9culateurs.\r\n\r\n10:00:59:00  10:01:03:05\r\n    Mais selon les opposants,\r\n\r\n10:01:03:07  10:01:10:02\r\n   des centaines d'entreprises\r\n       seraient touch\u00e9es.\r\n\r\n10:01:10:04  10:01:16:04\r\n       Et il serait vain\r\n   de s'attaquer \u00e0 ce march\u00e9.\r\n\r\n10:01:17:21  10:01:22:04\r\n  -La Suisse n'a aucune influence\r\n      sur ce qui s'y d\u00e9roule.\r\n\r\n10:01:22:14  10:01:28:11\r\n-Alors, cette initiative est-elle la\r\nbonne pour lutter contre la famine ?\r\n\r\n10:01:28:12  10:01:31:21\r\nFaut-il mettre nos emplois en jeu\r\n\r\n10:01:32:00  10:01:35:03\r\n          pour nourrir\r\n   des bouches \u00e0 l'\u00e9tranger ?\r\n\r\n10:01:35:05  10:01:36:23\r\n         Place au d\u00e9bat.\r\n\r\n10:01:42:23  10:01:45:15\r\n        D.BERGER: Bonsoir.\r\n\r\n10:01:45:17  10:01:48:16\r\n            Bienvenue\r\n   sur le plateau d'Infrarouge.\r\n\r\n10:01:48:18  10:01:52:05\r\n           Est-ce normal\r\n de se faire du bl\u00e9 en sp\u00e9culant ?\r\n\r\n10:01:52:06  10:01:54:16\r\n    C'est une question morale.\r\n\r\n10:01:54:18  10:01:59:00\r\n   En d\u00e9roulant le tapis rouge \u00e0\r\n  beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce,\r\n\r\n10:01:59:02  10:02:01:11\r\nest-ce que la Suisse se fait complice\r\n\r\n10:02:01:13  10:02:04:21\r\n    de pratiques qui aggravent\r\n     la faim dans le monde ?\r\n\r\n10:02:04:23  10:02:07:20\r\n         C'est le dernier\r\n     d\u00e9bat votation avec vous.\r\n\r\n10:02:07:22  10:02:11:00\r\nNous sommes avec vous sur Internet.\r\n\r\n10:02:11:02  10:02:14:17\r\n Nous d\u00e9battons avec six invit\u00e9s.\r\n\r\n10:02:14:19  10:02:17:02\r\n   Avec nous, Jean-Pierre Grin.\r\n\r\n10:02:17:04  10:02:20:11\r\n Il sera la voix des agriculteurs.\r\n\r\n10:02:20:13  10:02:25:19\r\n        Valentina Hemmeler,\r\n       du syndicat unitaire.\r\n\r\n10:02:25:21  10:02:30:23\r\n         St\u00e9phane Graber.\r\n\r\n10:02:31:01  10:02:35:16\r\n         Samuel Bendahan,\r\n     il soutient l'initiative.\r\n\r\n10:02:35:18  10:02:39:06\r\n   Philippe Nantermod, opposant.\r\n\r\n10:02:39:08  10:02:43:23\r\n         Mathias Reynard,\r\n  membre du comit\u00e9 d'initiative.\r\n\r\n10:02:44:01  10:02:48:04\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:48:06  10:02:52:02\r\n  23 %, c'est le chiffre du jour.\r\n\r\n10:02:52:04  10:02:56:05\r\n23 % des Romands sont encore ind\u00e9cis\r\n\r\n10:02:56:07  10:03:01:14\r\n sur la question de l'initiative \r\ncontre la sp\u00e9culation alimentaire.\r\n\r\n10:03:01:16  10:03:06:04\r\n         Nous vous donnons\r\n les derni\u00e8res cl\u00e9s avant le vote.\r\n\r\n10:03:06:06  10:03:09:15\r\n       J'aimerais commencer \r\n       par un tour de table.\r\n\r\n10:03:09:17  10:03:14:04\r\n       Pour mieux comprendre\r\n   quel est l'argument principal\r\n\r\n10:03:14:06  10:03:17:16\r\n qui vous pousse \u00e0 faire campagne.\r\n\r\n10:03:17:18  10:03:21:19\r\n     Je rappelle que les temps\r\n     de parole sont contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n10:03:21:21  10:03:25:15\r\n    Mathias Reynard, vous \u00eates\r\n   dans le comit\u00e9 d'initiative.\r\n\r\n10:03:25:17  10:03:30:23\r\n Ce combat peut sembler assez loin\r\n  des pr\u00e9occupations des Suisses.\r\n\r\n10:03:31:01  10:03:36:08\r\nM.REYNARD: Je ne crois pas qu'il soit\r\nloin des pr\u00e9occupations des Suisses.\r\n\r\n10:03:36:10  10:03:39:05\r\n     Les agriculteurs suisses\r\n         sont concern\u00e9s.\r\n\r\n10:03:39:07  10:03:42:11\r\n           Il y a aussi\r\n    une responsabilit\u00e9 morale.\r\n\r\n10:03:42:13  10:03:48:05\r\n  Si on a d\u00e9cid\u00e9 de lancer cette \r\n initiative avec des associations,\r\n\r\n10:03:48:07  10:03:52:05\r\nc'est parce qu'en 2008 et en 2012,\r\n\r\n10:03:52:07  10:03:55:17\r\n       il y a eu de graves \r\n       crises alimentaires.\r\n\r\n10:03:55:19  10:04:00:17\r\nOn a atteint le chiffre de 1 milliard\r\n  de personnes qui sont concern\u00e9es\r\n\r\n10:04:00:19  10:04:01:21\r\n           par la faim.\r\n\r\n10:04:01:23  10:04:05:06\r\n          Jean Ziegler,\r\n qui \u00e9tait rapporteur pour l'ONU,\r\n\r\n10:04:05:08  10:04:07:21\r\n        disait qu'un enfant\r\n        qui meurt de faim,\r\n\r\n10:04:07:23  10:04:10:18\r\n c'est un enfant qu'on assassine.\r\n\r\n10:04:10:20  10:04:14:09\r\n           Aujourd'hui,\r\n   on sp\u00e9cule sur la nourriture\r\n\r\n10:04:14:11  10:04:17:13\r\n et \u00e7a a des cons\u00e9quences graves.\r\n\r\n10:04:17:15  10:04:20:11\r\n            D.BERGER:\r\n  La sp\u00e9culation entra\u00eene-t-elle\r\n\r\n10:04:20:12  10:04:23:07\r\n     une fluctuation de prix ?\r\n\r\n10:04:23:09  10:04:28:05\r\n        Philippe Nantermod,\r\n    pourquoi \u00eates-vous engag\u00e9 ?\r\n\r\n10:04:28:07  10:04:35:11\r\nP.NANTERMOD: \u00c7a fait 25 ans que l'ONU\r\n a mis les objectifs du mill\u00e9naire.\r\n\r\n10:04:35:13  10:04:41:17\r\nOn a divis\u00e9 par deux la population\r\n       touch\u00e9e par la faim.\r\n\r\n10:04:41:19  10:04:50:09\r\n      En Chine, on est pass\u00e9\r\n     de 24 % \u00e0 moins de 10 %.\r\n\r\n10:04:50:11  10:04:54:00\r\n   C'est gr\u00e2ce au libre-\u00e9change.\r\n\r\n10:04:54:02  10:04:57:18\r\n       Aucun pays qui a mis\r\n    de la contrainte \u00e9conomique\r\n\r\n10:04:57:20  10:05:00:16\r\nn'a r\u00e9ussi \u00e0 lutter contre la faim.\r\n\r\n10:05:00:18  10:05:05:11\r\n        Cette initiative,\r\n  sous couvert de bonne volont\u00e9,\r\n\r\n10:05:05:13  10:05:08:20\r\n        cherche \u00e0 r\u00e9duire\r\n      la libert\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n10:05:08:22  10:05:12:02\r\nAlors que c'est la seule solution.\r\n\r\n10:05:12:04  10:05:15:14\r\n    Lors des crises de la faim,\r\n\r\n10:05:15:16  10:05:19:13\r\n  on a vu le nombre de personnes\r\n       affam\u00e9es augmenter.\r\n\r\n10:05:19:15  10:05:23:07\r\n            Mais \u00e7a va\r\n   avec les crises \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:05:23:09  10:05:28:03\r\n    D.BERGER: Samuel Bendahan,\r\n      vous \u00eates \u00e9conomiste.\r\n\r\n10:05:28:05  10:05:33:00\r\n   Vous soutenez un texte qui est\r\ncombattu par les milieux \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:05:33:02  10:05:34:22\r\n     S.BENDAHAN: Pas par tous.\r\n\r\n10:05:35:00  10:05:37:11\r\n    Si vous achetez une maison,\r\n\r\n10:05:37:13  10:05:41:22\r\n       personne ne conteste\r\n    que vous pouvez l'assurer.\r\n\r\n10:05:42:00  10:05:49:14\r\nCe qui est contest\u00e9, c'est si un gars\r\nd\u00e9barque et assure 15 fois une maison\r\n\r\n10:05:49:16  10:05:54:03\r\n   dans l'espoir qu'elle br\u00fble \r\n  et vient avec un lance flamme.\r\n\r\n10:05:54:05  10:05:56:11\r\n         Ce sont des abus.\r\n\r\n10:05:56:12  10:06:00:16\r\n       Nous sommes d'accord\r\n  avec les libert\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:06:00:18  10:06:06:06\r\n       Mais nous combattons\r\n        l'abus des outils.\r\n\r\n10:06:06:08  10:06:11:07\r\nD.BERGER: St\u00e9phane Graber, vous venez\r\n    de revenir de C\u00f4te d'Ivoire.\r\n\r\n10:06:11:09  10:06:16:14\r\n       Vous \u00eates omnipr\u00e9sent\r\n         dans la campagne.\r\n\r\n10:06:16:16  10:06:21:23\r\n         Vous repr\u00e9sentez\r\n      les soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce.\r\n\r\n10:06:22:01  10:06:26:08\r\n      S.GRABER: On n'est pas\r\n directement cibl\u00e9s par le texte.\r\n\r\n10:06:26:10  10:06:31:11\r\n    L'initiative laisse croire\r\n    que les prix vont baisser.\r\n\r\n10:06:31:13  10:06:34:20\r\n L'interdiction de la sp\u00e9culation\r\n\r\n10:06:34:22  10:06:39:08\r\n        n'aura aucun effet\r\n    sur la fluctuation de prix.\r\n\r\n10:06:39:10  10:06:46:10\r\nLe seul effet, c'est que \u00e7a va rendre\r\n   plus difficile pour les acteurs\r\n\r\n10:06:46:11  10:06:51:01\r\n de la cha\u00eene alimentaire d'avoir\r\n  acc\u00e8s \u00e0 ces march\u00e9s financiers\r\n\r\n10:06:51:03  10:06:52:16\r\n         pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:06:52:18  10:06:57:01\r\n   Pour se prot\u00e9ger des risques\r\n  contre la fluctuation de prix.\r\n\r\n10:06:57:03  10:07:00:02\r\n           \u00c7a va rendre\r\n   notre travail plus difficile.\r\n\r\n10:07:00:04  10:07:04:04\r\n  Notre travail c'est d'acheminer\r\n     les denr\u00e9es alimentaires\r\n\r\n10:07:04:06  10:07:09:08\r\n vers les populations qui en ont \r\nbesoin, c'est un effet collat\u00e9ral.\r\n\r\n10:07:09:10  10:07:14:03\r\n   D.BERGER: La Suisse et L'Arc\r\n l\u00e9manique sont des p\u00f4les mondiaux\r\n\r\n10:07:14:05  10:07:17:07\r\n      des soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce.\r\n\r\n10:07:17:09  10:07:21:13\r\n      Le d\u00e9bat est important \r\n      pour la Suisse romande.\r\n\r\n10:07:21:15  10:07:23:19\r\n      L'enjeu de la votation.\r\n\r\n10:07:27:03  10:07:30:20\r\n      -Pas facile de pr\u00e9voir\r\n  le prix des produits agricoles.\r\n\r\n10:07:30:22  10:07:34:21\r\n  Les al\u00e9as du climat, une crise\r\n   politique et d'un seul coup,\r\n\r\n10:07:34:23  10:07:37:13\r\nles prix partent dans tous les sens.\r\n\r\n10:07:37:15  10:07:41:07\r\n     Pour pr\u00e9venir les chocs,\r\n     il existe une assurance.\r\n\r\n10:07:41:09  10:07:45:18\r\n Des instruments qui permettent \u00e0\r\n l'avance de vendre ou d'acheter\r\n\r\n10:07:45:20  10:07:47:21\r\n       \u00e0 un prix d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n10:07:47:23  10:07:52:23\r\nMais ces instruments financiers sont\r\naussi utilis\u00e9s par des sp\u00e9culateurs.\r\n\r\n10:07:53:01  10:07:56:06\r\n        Des interm\u00e9diaires\r\n      qui se sont multipli\u00e9s.\r\n\r\n10:07:56:08  10:08:01:05\r\n Par exemple, une cargaison de bl\u00e9\r\n produite en Am\u00e9rique et vendue en\r\n\r\n10:08:01:07  10:08:05:17\r\nAfrique peut changer virtuellement\r\n   2'000 fois de propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:08:05:19  10:08:08:04\r\n   Pour les jeunes socialistes,\r\n\r\n10:08:08:06  10:08:12:03\r\n      les interm\u00e9diaires ont\r\n un impact important sur les prix.\r\n\r\n10:08:12:05  10:08:15:13\r\n       Leur initiative vise\r\n   \u00e0 interdire toute sp\u00e9culation\r\n\r\n10:08:15:15  10:08:17:16\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n10:08:17:19  10:08:20:00\r\n Les seules op\u00e9rations autoris\u00e9es\r\n\r\n10:08:20:02  10:08:24:11\r\n         seraient celles\r\n      destin\u00e9es \u00e0 s'assurer.\r\n\r\n10:08:24:13  10:08:32:14\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration estime qu'environ\r\n35 % des c\u00e9r\u00e9ales et 50 % du sucre\r\n\r\n10:08:32:16  10:08:37:09\r\n sont n\u00e9goci\u00e9s par des entreprises\r\n        \u00e9tablies en Suisse.\r\n\r\n10:08:37:11  10:08:41:19\r\n          Elles seraient\r\n      plus de 500 concern\u00e9es.\r\n\r\n10:08:41:21  10:08:46:06\r\n500 entreprises qui, en cas de OUI,\r\n\r\n10:08:46:08  10:08:52:18\r\n     devront prouver qu'elles \r\n    ne font pas de sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:08:54:15  10:08:59:11\r\n     D.BERGER: Avant d'attaquer\r\nles effets r\u00e9els de cette initiative.\r\n\r\n10:08:59:13  10:09:02:12\r\n         C'est quand m\u00eame\r\n     la question philosophique\r\n\r\n10:09:02:14  10:09:04:11\r\n   qu'il faut que l'on d\u00e9batte.\r\n\r\n10:09:04:13  10:09:08:01\r\nPourquoi interdire la sp\u00e9culation ?\r\n\r\n10:09:08:03  10:09:12:14\r\nMathias Reynard, \u00e0 travers le monde,\r\n       on investit sur tout.\r\n\r\n10:09:12:16  10:09:16:13\r\n         Pourquoi est-ce\r\n      qu'il faut l'interdire\r\n\r\n10:09:16:15  10:09:20:23\r\n  sur les denr\u00e9es alimentaires ?\r\n\r\n10:09:21:01  10:09:24:16\r\nM.REYNARD: Ce n'est pas une utopie.\r\n\r\n10:09:24:18  10:09:29:12\r\n      Vous ne dites pas que\r\n  ce sont les jeunes socialistes\r\n\r\n10:09:29:14  10:09:34:02\r\n  qui disent qu'il y a des effets\r\n    concrets de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:09:34:04  10:09:38:04\r\n        C'est le programme\r\n     d'alimentation de l'ONU.\r\n\r\n10:09:38:06  10:09:41:08\r\n     C'est la Banque mondiale.\r\n\r\n10:09:41:10  10:09:46:03\r\nC'est la derni\u00e8re \u00e9tude de l'EPFZ.\r\n\r\n10:09:46:05  10:09:49:05\r\n La sp\u00e9culation ne fait pas tout.\r\n\r\n10:09:49:07  10:09:52:22\r\n       Il y a aussi la m\u00e9t\u00e9o\r\n         et la politique.\r\n\r\n10:09:53:00  10:09:56:00\r\n       Mais la sp\u00e9culation\r\n     augmente ces ph\u00e9nom\u00e8nes.\r\n\r\n10:09:56:02  10:09:59:04\r\nElle cr\u00e9e concr\u00e8tement des famines.\r\n\r\n10:09:59:06  10:10:03:11\r\n     Les aliments ne sont pas\r\n   un produit comme les autres.\r\n\r\n10:10:03:13  10:10:06:22\r\n  \u00c7a a des cons\u00e9quences concr\u00e8tes\r\n        extr\u00eamement graves.\r\n\r\n10:10:07:00  10:10:11:12\r\n C'est la forme la plus r\u00e9pugnante\r\n      de recherche de profit.\r\n\r\n10:10:11:14  10:10:16:21\r\n  P.NANTERMOD: L'\u00e9tude de Zurich\r\n      ne parle pas de cela.\r\n\r\n10:10:16:23  10:10:21:09\r\n          Une autre \u00e9tude\r\n     a constat\u00e9, au contraire,\r\n\r\n10:10:21:11  10:10:25:16\r\n     que la sp\u00e9culation permet\r\n        de lisser les prix.\r\n\r\n10:10:25:18  10:10:30:08\r\n D.BERGER: Vous parlez de l'effet\r\n de la sp\u00e9culation sur les prix.\r\n\r\n10:10:30:10  10:10:33:01\r\nJ'aimerais que l'on reste sur l'id\u00e9e\r\n\r\n10:10:33:03  10:10:37:22\r\nde savoir si les denr\u00e9es alimentaires\r\n       sont comme les autres.\r\n\r\n10:10:38:00  10:10:41:10\r\n  P.NANTERMOD: Elles s'\u00e9changent\r\n       et elles se vendent\r\n\r\n10:10:41:11  10:10:43:12\r\n     depuis la nuit des temps.\r\n\r\n10:10:43:14  10:10:49:14\r\n  L'initiative combat le droit de\r\nvendre un bien qui vous appartient.\r\n\r\n10:10:49:16  10:10:53:04\r\n          Toute personne\r\n  qui produit un bien alimentaire\r\n\r\n10:10:53:06  10:10:55:15\r\n a l'espoir d'en faire un profit.\r\n\r\n10:10:55:17  10:10:59:16\r\n      C'est de la d\u00e9magogie\r\n    de laisser penser aux gens\r\n\r\n10:10:59:18  10:11:02:16\r\n          que quelqu'un\r\n     veut perdre de l'argent.\r\n\r\n10:11:02:18  10:11:05:05\r\n    Y compris dans ce domaine.\r\n\r\n10:11:05:07  10:11:10:05\r\n      Les jeunes socialistes\r\ns'appuient sur des \u00e9tudes fauss\u00e9es.\r\n\r\n10:11:10:07  10:11:14:01\r\n    M.REYNARD: On ne parle pas\r\n           du commerce.\r\n\r\n10:11:14:03  10:11:16:03\r\n   On ne parle pas des personnes\r\n\r\n10:11:16:05  10:11:20:15\r\n      qui veulent r\u00e9ellement\r\n      acheter ces aliments.\r\n\r\n10:11:20:17  10:11:25:13\r\n   On parle de gens qui veulent\r\n  uniquement sp\u00e9culer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:11:25:15  10:11:29:23\r\nCes gens-l\u00e0 ne veulent pas acheter\r\n     du bl\u00e9 ou des c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n10:11:30:01  10:11:35:03\r\n   C'est de la pure sp\u00e9culation \r\n   pour le profit \u00e0 court terme.\r\n\r\n10:11:35:05  10:11:40:14\r\n  D.BERGER: On condamne le casino\r\n      dans cette initiative ?\r\n\r\n10:11:40:16  10:11:44:02\r\n     P.NANTERMOD: On condamne,\r\n      dans cette initiative,\r\n\r\n10:11:44:04  10:11:48:14\r\n  des instruments financiers qui \r\n  existent dans tous les domaines\r\n\r\n10:11:48:16  10:11:52:03\r\n     qui permettent de couvrir\r\n     les risques \u00e0 long terme.\r\n\r\n10:11:52:04  10:11:55:03\r\n    Ces instruments financiers\r\n        sont tr\u00e8s utiles.\r\n\r\n10:11:55:05  10:11:59:11\r\nLa Banque africaine du d\u00e9veloppement\r\n    demande que des instruments\r\n\r\n10:11:59:13  10:12:01:16\r\n comparables soient mis en place.\r\n\r\n10:12:01:18  10:12:05:02\r\n        Car ils permettent\r\n   aux producteurs de s'assurer.\r\n\r\n10:12:05:04  10:12:08:00\r\n        \u00c7a permet d'\u00e9viter\r\n     que les prix s'envolent.\r\n\r\n10:12:08:02  10:12:12:00\r\n   D.BERGER: C'est difficile de\r\n   comprendre, Samuel Bendahan.\r\n\r\n10:12:12:02  10:12:15:08\r\n     On dit qu'on ne joue pas\r\n       avec la nourriture.\r\n\r\n10:12:15:10  10:12:18:11\r\n      Les petits commer\u00e7ants\r\n       et les distributeurs\r\n\r\n10:12:18:13  10:12:21:16\r\n  font du profit avec tout cela.\r\n\r\n10:12:21:18  10:12:26:09\r\nS.BENDAHAN: Si vous avez des doutes,\r\n\r\n10:12:26:11  10:12:31:15\r\n   le Parlement de droite fera\r\ntr\u00e8s attention dans l'application.\r\n\r\n10:12:31:17  10:12:36:16\r\nNous n'avons rien contre le fait que\r\n des gens puissent gagner leur vie\r\n\r\n10:12:36:18  10:12:41:12\r\n  en produisant ou en faisant des\r\ntransactions avec de la nourriture.\r\n\r\n10:12:41:14  10:12:46:09\r\nNous nous battons pour que les gens\r\n qui sont en train de la produire\r\n\r\n10:12:46:11  10:12:48:11\r\n    puissent gagner d\u00e9cemment.\r\n\r\n10:12:48:13  10:12:52:18\r\n Nous ne contestons pas le premier\r\n   ou le deuxi\u00e8me interm\u00e9diaire.\r\n\r\n10:12:52:20  10:12:55:15\r\n On conteste la financiarisation.\r\n\r\n10:12:55:17  10:13:04:07\r\n On en fait des titres boursiers et\r\non les \u00e9change des centaines de fois.\r\n\r\n10:13:04:09  10:13:10:11\r\nOn va s'\u00e9tablir \u00e0 cot\u00e9 d'une borne\r\nInternet pour avoir 2 ms d'avance\r\n\r\n10:13:10:12  10:13:16:03\r\n       sur les transactions\r\n      et gagner de l'argent.\r\n\r\n10:13:16:05  10:13:22:11\r\n   C'est vrai ce que vous dites\r\n     d'avoir des assurances.\r\n\r\n10:13:22:13  10:13:26:17\r\n      J'invite tous les gens\r\n         \u00e0 lire le texte.\r\n\r\n10:13:26:19  10:13:30:11\r\n     C'est \u00e9crit dans le texte\r\n         que c'est permis.\r\n\r\n10:13:30:12  10:13:37:17\r\nNous voulons juste dire qu'il ne faut\r\n      pas abuser de ces outils.\r\n\r\n10:13:37:19  10:13:43:03\r\n  P.NANTERMOD: Votre pr\u00e9sentation\r\n est tr\u00e8s gentille et tr\u00e8s imag\u00e9e.\r\n\r\n10:13:43:05  10:13:47:11\r\n    Mais ces outils permettent\r\n       de lisser les prix.\r\n\r\n10:13:47:13  10:13:52:07\r\n        Il y a 150 \u00e9tudes \r\n       en face de la v\u00f4tre.\r\n\r\n10:13:52:10  10:13:57:12\r\n    S.BENDAHAN: Il y a 14 %...\r\n\r\n10:13:57:14  10:14:03:19\r\n P.NANTERMOD: Aujourd'hui ni l'ONU\r\n    ni aucune des institutions\r\n\r\n10:14:03:21  10:14:08:03\r\n     ne demande l'interdiction\r\n        de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:14:08:05  10:14:10:13\r\n    C'est quand m\u00eame frappant.\r\n\r\n10:14:10:15  10:14:14:03\r\n       D.BERGER: J'aimerais\r\n       que l'on soit clair.\r\n\r\n10:14:14:05  10:14:18:13\r\n         On veut interdire\r\n   une partie de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:14:18:15  10:14:23:07\r\n       Pas celle qui touche \r\n      directement le produit.\r\n\r\n10:14:23:09  10:14:29:02\r\n         St\u00e9phane Graber,\r\nl'initiative laisse des exceptions.\r\n\r\n10:14:29:04  10:14:34:12\r\n   S.GRABER: Monsieur Bendahan \r\n  utilise l'id\u00e9e de l'assurance.\r\n\r\n10:14:34:14  10:14:39:08\r\n       L'institut financier\r\n    joue le r\u00f4le de l'assureur.\r\n\r\n10:14:39:10  10:14:46:00\r\n Votre assurance, une fois qu'elle a\r\nle risque que vous lui avez transmis,\r\n\r\n10:14:46:02  10:14:48:21\r\n    qu'est-ce qu'elle en fait ?\r\n\r\n10:14:48:23  10:14:51:19\r\n      Il y a une r\u00e9assurance.\r\n\r\n10:14:51:21  10:14:55:11\r\n      Il y en a diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:14:55:13  10:14:59:10\r\n      C'est cette partie-l\u00e0\r\n    que vous voulez interdire.\r\n\r\n10:14:59:11  10:15:02:01\r\n     S.BENDAHAN: Pas du tout.\r\n\r\n10:15:02:02  10:15:07:16\r\nS.GRABER: La sp\u00e9culation financi\u00e8re \r\ndonne au march\u00e9 la liquidit\u00e9 qui est\r\n\r\n10:15:07:18  10:15:16:21\r\nn\u00e9cessaire pour que les industriels\r\n et le secteur de n\u00e9goce puissent\r\n\r\n10:15:16:23  10:15:20:03\r\n      aller donner ce risque\r\n       \u00e0 quelqu'un d'autre.\r\n\r\n10:15:20:05  10:15:24:07\r\n Si vous coupez cette possibilit\u00e9\r\n     de transf\u00e9rer ce risque\r\n\r\n10:15:24:09  10:15:27:02\r\n       et que vous le donnez\r\n         \u00e0 un seul acteur,\r\n\r\n10:15:27:04  10:15:29:18\r\n  il ne pourra pas le supporter.\r\n\r\n10:15:29:20  10:15:32:21\r\nIl va chercher d'autres personnes.\r\n\r\n10:15:32:23  10:15:36:19\r\n         Je comprends que\r\n     \u00e7a puisse \u00eatre choquant.\r\n\r\n10:15:36:21  10:15:40:17\r\n          Mais la r\u00e9alit\u00e9\r\n     c'est que \u00e7a n'influe pas\r\n\r\n10:15:40:19  10:15:44:09\r\n           sur l'offre\r\n      et la demande de base.\r\n\r\n10:15:44:11  10:15:48:10\r\n     \u00c7a n'affecte pas le prix\r\n      des produits de base.\r\n\r\n10:15:48:11  10:15:53:02\r\n  S.BENDAHAN: Je vais vous donner\r\n    un argument qui le prouve.\r\n\r\n10:15:53:04  10:15:55:14\r\n      Toute personne qui fait\r\n\r\n10:15:55:16  10:15:58:14\r\n        un investissement\r\n     veut gagner de l'argent.\r\n\r\n10:15:58:16  10:16:03:02\r\n     Les sp\u00e9culateurs veulent \r\n    en gagner le plus possible.\r\n\r\n10:16:03:04  10:16:08:04\r\n    Il y a forc\u00e9ment quelqu'un \r\n    qui doit payer leur profit.\r\n\r\n10:16:08:06  10:16:10:02\r\n         Ce service co\u00fbte.\r\n\r\n10:16:10:04  10:16:15:00\r\n   On est tout \u00e0 fait d'accord \r\n  avec le march\u00e9 de l'assurance.\r\n\r\n10:16:15:02  10:16:18:21\r\n    Mais il y a des ordinateurs\r\n    qui font 20'000 op\u00e9rations\r\n\r\n10:16:18:23  10:16:21:01\r\n       en tr\u00e8s peu de temps.\r\n\r\n10:16:21:03  10:16:24:06\r\nEt c'est le producteur qui paye \u00e7a.\r\n\r\n10:16:24:08  10:16:28:14\r\n       D.BERGER: J'aimerais\r\n  que l'on aille sur le terrain.\r\n\r\n10:16:28:16  10:16:31:11\r\n      On a d'autres invit\u00e9s.\r\n\r\n10:16:31:13  10:16:36:14\r\n Madame Hemmeler et Monsieur Grin,\r\n  vous repr\u00e9sentez l'agriculture.\r\n\r\n10:16:36:15  10:16:41:00\r\n   Est-ce que cette sp\u00e9culation\r\n     a une influence n\u00e9faste\r\n\r\n10:16:41:02  10:16:45:19\r\n  pour les agriculteurs suisses ?\r\n\r\n10:16:45:21  10:16:48:20\r\n      V.HEMMELER: \u00c9videmment.\r\n\r\n10:16:48:22  10:16:55:03\r\nLa sp\u00e9culation alimentaire influence\r\n      la volatilit\u00e9 des prix.\r\n\r\n10:16:55:05  10:17:01:17\r\n  Les paysans ont besoin de prix\r\n     qui couvrent les co\u00fbts.\r\n\r\n10:17:01:19  10:17:06:11\r\n      En Suisse, on est dans\r\n   une situation catastrophique.\r\n\r\n10:17:06:12  10:17:09:19\r\n      L'agriculture n'a plus\r\n      de marge de manoeuvre\r\n\r\n10:17:09:21  10:17:12:08\r\n  pour amortir de nouveaux co\u00fbts.\r\n\r\n10:17:12:10  10:17:16:04\r\n   Si on prend l'exemple du lait\r\n       ou du secteur porcin,\r\n\r\n10:17:16:06  10:17:20:10\r\n     les prix ne couvrent que\r\nla moiti\u00e9 des co\u00fbts de production.\r\n\r\n10:17:20:11  10:17:25:22\r\n    La sp\u00e9culation alimentaire\r\n  contribue \u00e0 une hausse du prix.\r\n\r\n10:17:26:00  10:17:29:23\r\n        Le secteur agricole\r\n     ne peut pas le supporter.\r\n\r\n10:17:30:01  10:17:36:05\r\n La r\u00e9sultante, c'est que de plus \r\nen plus de fermes vont dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:17:36:07  10:17:41:13\r\n  Si les exploitations agricoles\r\n        ferment en Suisse,\r\n\r\n10:17:41:15  10:17:46:17\r\n      ce n'est pas parce que\r\n    le prix du ma\u00efs ou du soja\r\n\r\n10:17:46:19  10:17:51:05\r\n  dans certaines r\u00e9gions du monde\r\n   permettraient en contrepartie\r\n\r\n10:17:51:07  10:17:55:21\r\n   de garantir une vie meilleure\r\n pour les exploitations familiales\r\n\r\n10:17:55:22  10:17:57:11\r\n          de ces r\u00e9gions.\r\n\r\n10:17:57:12  10:18:01:10\r\n      Ce type de sp\u00e9culation\r\n  et cette hausse brutale profite\r\n\r\n10:18:01:11  10:18:05:03\r\n          essentiellement\r\n\u00e0 la grande industrie exportatrice.\r\n\r\n10:18:05:05  10:18:10:17\r\n        Elle se d\u00e9veloppe au\r\nd\u00e9triment de l'agriculture paysanne.\r\n\r\n10:18:10:19  10:18:14:01\r\n    Vous avez la d\u00e9monstration\r\n\r\n10:18:14:03  10:18:18:02\r\n  que la sp\u00e9culation alimentaire\r\n    a un double effet n\u00e9gatif\r\n\r\n10:18:18:04  10:18:22:08\r\n    pour les familles paysannes\r\n      en Suisse et ailleurs.\r\n\r\n10:18:22:10  10:18:27:09\r\n   Les r\u00e9cents sondages ont dit\r\nque l'immense majorit\u00e9 des paysans\r\n\r\n10:18:27:11  10:18:33:14\r\n     en Suisse sont favorables\r\n          \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n10:18:33:16  10:18:38:19\r\nD.BERGER: Jean-Pierre Grin, vous \u00eates\r\n agriculteur et conseiller national.\r\n\r\n10:18:38:21  10:18:43:01\r\nVous entendez que cette sp\u00e9culation\r\n      a des effets n\u00e9fastes.\r\n\r\n10:18:43:03  10:18:46:01\r\n      J-P.GRIN: Je n'irai pas\r\n        dans cette voie-l\u00e0.\r\n\r\n10:18:46:03  10:18:48:22\r\n On a effectivement des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:18:49:00  10:18:53:14\r\n   Mais ce n'est pas un probl\u00e8me\r\n sp\u00e9culatif notamment sur le lait.\r\n\r\n10:18:53:16  10:18:56:23\r\n   Le lait est tr\u00e8s p\u00e9rissable.\r\n\r\n10:18:57:01  10:19:05:15\r\nOn travaille en flux continu, il n'y\r\n  a pas de sp\u00e9culation de volume.\r\n\r\n10:19:05:17  10:19:10:22\r\n   V.HEMMELER: Je n'ai pas parl\u00e9\r\n           du fourrage.\r\n\r\n10:19:11:00  10:19:14:11\r\nCe sont des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:19:14:12  10:19:18:00\r\n    Si vous avez des fourrages\r\n         qui augmentent,\r\n\r\n10:19:18:02  10:19:21:11\r\n        vous avez des co\u00fbts\r\n     qui sont plus importants.\r\n\r\n10:19:21:13  10:19:26:01\r\n  Le prix plus important du lait,\r\n\r\n10:19:26:03  10:19:29:17\r\n     ne permet pas de couvrir\r\n    des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:19:29:20  10:19:34:14\r\nJ-P.GRIN: Mais cette initiative ne\r\nr\u00e9glera pas le probl\u00e8me du prix du\r\n\r\n10:19:34:16  10:19:35:19\r\n          lait en Suisse.\r\n\r\n10:19:35:21  10:19:38:13\r\n        C'est une question\r\n      d'offre et de demande.\r\n\r\n10:19:38:15  10:19:43:04\r\n Souvent, c'est aussi le probl\u00e8me\r\n sur les march\u00e9s internationaux.\r\n\r\n10:19:43:06  10:19:46:02\r\n          Et le probl\u00e8me\r\n    des ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques.\r\n\r\n10:19:46:04  10:19:52:03\r\n   Et les probl\u00e8mes de conflits\r\n   sont les causes principales.\r\n\r\n10:19:52:05  10:19:57:21\r\nEt les march\u00e9s \u00e0 terme ont un effet\r\nstabilisateur pour les producteurs,\r\n\r\n10:19:57:23  10:20:03:13\r\n car ils savent qu'il y a un prix \r\ndonn\u00e9, et pour les utilisateurs qui\r\n\r\n10:20:03:15  10:20:09:03\r\nveulent un volume avec un prix donn\u00e9\r\n pour calculer leur prix de vente.\r\n\r\n10:20:09:05  10:20:15:04\r\nCette initiative n'aura aucun effet\r\n sur les prix agricoles en Suisse.\r\n\r\n10:20:15:06  10:20:18:06\r\n    D.BERGER: Ce point pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:20:18:08  10:20:25:02\r\n Ce n'est pas facile si on n'a pas\r\n      le nez dans la mati\u00e8re.\r\n\r\n10:20:25:04  10:20:28:09\r\n         Jean-Pierre Grin\r\n     dit que cette sp\u00e9culation\r\n\r\n10:20:28:11  10:20:31:18\r\n  permet de stabiliser les prix.\r\n\r\n10:20:31:20  10:20:35:21\r\n            M.REYNARD:\r\n  C'est tout \u00e0 fait le contraire.\r\n\r\n10:20:35:23  10:20:39:08\r\n        Toutes les \u00e9tudes \r\n       disent le contraire.\r\n\r\n10:20:39:10  10:20:44:19\r\n        La Banque mondiale\r\n  n'est pas un organe socialiste.\r\n\r\n10:20:44:21  10:20:49:13\r\n        Monsieur Nantermod\r\n ne demande pas cela disait-t-il.\r\n\r\n10:20:49:15  10:20:54:15\r\nle rapport de l'ONU dit que l'impact\r\n    de la sp\u00e9culation financi\u00e8re\r\n\r\n10:20:54:17  10:20:58:03\r\n      est largement reconnu.\r\n\r\n10:20:58:05  10:21:01:03\r\n        Et que ce ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n        doit \u00eatre contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n10:21:01:05  10:21:03:16\r\n   Ce n'est pas moi qui le dit.\r\n\r\n10:21:03:18  10:21:07:12\r\n       C'est le sp\u00e9cialiste\r\n    mondial de l'alimentation.\r\n\r\n10:21:07:14  10:21:11:22\r\n   Il y a un probl\u00e8me avec cette\r\n    sp\u00e9culation qui est n\u00e9faste\r\n\r\n10:21:12:00  10:21:14:20\r\n   tant pour les petits paysans\r\n            de Suisse\r\n\r\n10:21:14:21  10:21:17:23\r\n       que pour les paysans\r\n         des pays du Sud.\r\n\r\n10:21:18:01  10:21:23:03\r\n Il y a toute une s\u00e9rie de pays qui\r\nsont en train de prendre des mesures.\r\n\r\n10:21:23:05  10:21:28:13\r\nP.NANTERMOD: L'expert dit qu'il faut\r\nprendre des mesures pour \u00e9viter des\r\n\r\n10:21:28:15  10:21:30:22\r\n      positions de dominance.\r\n\r\n10:21:31:00  10:21:33:14\r\n   La Suisse a pris des mesures.\r\n\r\n10:21:33:16  10:21:37:14\r\n         Il sera interdit\r\n  d'avoir une position dominante.\r\n\r\n10:21:37:16  10:21:43:06\r\n \u00c7a, c'est de la manipulation des\r\n march\u00e9s, pas de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:21:43:08  10:21:47:08\r\n        En ce qui concerne \r\n        la soi-disant \u00e9tude\r\n\r\n10:21:47:10  10:21:50:21\r\n   qui serait un bout de papier,\r\n       c'est une m\u00e9ta \u00e9tude.\r\n\r\n10:21:50:23  10:21:53:11\r\n  Elle a analys\u00e9 d'autres \u00e9tudes.\r\n\r\n10:21:53:12  10:21:58:00\r\n Elle constate que la plupart des\r\n \u00e9tudes arrivent \u00e0 la conclusion\r\n\r\n10:21:58:02  10:22:02:04\r\n    qu'il n'y a pas d'influence\r\n         sur les march\u00e9s.\r\n\r\n10:22:02:06  10:22:07:06\r\n    Et qu'il y a une influence\r\n et une influence stabilisatrice.\r\n\r\n10:22:07:08  10:22:14:10\r\nS.BENDAHAN: Sur les prix, c'est 11 %\r\n   qui disent qu'il y a un effet\r\n\r\n10:22:14:11  10:22:19:15\r\nstabilisateur et toutes les autres\r\n       disent le contraire.\r\n\r\n10:22:19:17  10:22:22:11\r\n        Voil\u00e0 votre \u00e9tude.\r\n\r\n10:22:22:12  10:22:25:08\r\n D.BERGER: On vous passe l'\u00e9tude.\r\n\r\n10:22:25:10  10:22:29:06\r\nPour que vous l'ayez sous les yeux.\r\n\r\n10:22:29:08  10:22:34:21\r\n  St\u00e9phane Graber, on dit que les\r\n   \u00e9tudes disent que l'influence\r\n\r\n10:22:34:23  10:22:40:18\r\n de la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es \r\nalimentaires, c'est entre 8 et 70 %.\r\n\r\n10:22:40:20  10:22:44:14\r\n  J'aimerais une r\u00e9ponse pr\u00e9cise.\r\n\r\n10:22:44:16  10:22:54:05\r\n        S.GRABER: Je vais\r\n     vous citer Paul Krugman.\r\n\r\n10:22:54:07  10:22:58:16\r\n      Prix Nobel d'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:22:58:18  10:23:06:03\r\nVoil\u00e0 ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9: \"Le prix \r\ndes d\u00e9riv\u00e9s est un pari sur le prix\r\n\r\n10:23:06:05  10:23:14:15\r\n  futur qui n'a aucun effet direct\r\nsur le prix des biens alimentaires\".\r\n\r\n10:23:14:17  10:23:21:05\r\n    Deuxi\u00e8me chose, vous dites\r\n  qu'il faut cadrer les march\u00e9s.\r\n\r\n10:23:21:07  10:23:24:09\r\n       Tout le monde le dit.\r\n\r\n10:23:24:11  10:23:32:01\r\n Mais aucune \u00e9tude et je peux vous\r\nassurer que la FAO, donc que l'ONU,\r\n\r\n10:23:32:03  10:23:38:08\r\n       dit qu'il ne faut pas\r\n     interdire la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:23:38:10  10:23:41:15\r\n  Elle dit qu'il faut r\u00e9glementer\r\n           les march\u00e9s.\r\n\r\n10:23:41:17  10:23:45:21\r\nC'est exactement ce qui a \u00e9t\u00e9 fait\r\n      dans la loi financi\u00e8re\r\n\r\n10:23:45:23  10:23:48:02\r\n         au mois de juin.\r\n\r\n10:23:48:04  10:23:52:02\r\n    On s'est battu \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:23:52:04  10:23:58:09\r\n    Vous savez tr\u00e8s bien aussi \r\n    que les articles 117 et 118\r\n\r\n10:23:58:11  10:24:02:06\r\n     sur la limite de position\r\n         sont dans la loi.\r\n\r\n10:24:02:08  10:24:06:19\r\nVous savez que Monsieur Schneider-\r\n   Ammann pendant la discussion\r\n\r\n10:24:06:21  10:24:10:16\r\n    au Parlement s'est engag\u00e9 \r\n    au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:24:10:18  10:24:15:16\r\n Il a dit que nous ne pouvons pas\r\n faire un r\u00e8glement d'application\r\n\r\n10:24:15:18  10:24:21:20\r\n   sans conna\u00eetre les modalit\u00e9s\r\naux USA et dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:24:21:22  10:24:26:11\r\n La Suisse introduira ces limites \r\n de position d\u00e8s qu'elle conna\u00eetra\r\n\r\n10:24:26:13  10:24:29:11\r\nle r\u00e8glement de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:24:29:13  10:24:32:11\r\n        D.BERGER: Attention\r\n       de ne pas trop entrer\r\n\r\n10:24:32:12  10:24:35:11\r\n dans la fine technique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n10:24:35:13  10:24:40:04\r\n      Je ne suis pas s\u00fbr que\r\ntout le monde ait lu ces articles.\r\n\r\n10:24:40:06  10:24:44:10\r\n          Jetons un oeil\r\n     sur l'\u00e9volution des prix.\r\n\r\n10:24:44:11  10:24:50:14\r\n        On a deux courbes.\r\n\r\n10:24:50:16  10:24:56:22\r\nSi on regarde ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:24:57:00  10:25:03:14\r\n On voit une hausse assez \u00e9vidente\r\n       dans les ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n10:25:03:16  10:25:08:07\r\n          Mais ensuite,\r\n    il y a des pics r\u00e9guliers.\r\n\r\n10:25:08:09  10:25:16:00\r\n  \u00c7a veut dire que la sp\u00e9culation\r\nexiste depuis de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n10:25:16:02  10:25:21:01\r\n M.REYNARD: C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant \r\ncar les spectateurs voient qu'il y a\r\n\r\n10:25:21:03  10:25:26:10\r\n  une grande diff\u00e9rence entre ce\r\nqu'on a connu avant et aujourd'hui.\r\n\r\n10:25:26:11  10:25:31:04\r\nIl y a tout un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait\r\n    par l'ONU sur cette question\r\n\r\n10:25:31:06  10:25:34:17\r\n et qui montre que la fluctuation\r\n        des prix a doubl\u00e9\r\n\r\n10:25:34:19  10:25:36:18\r\n     ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:25:36:20  10:25:41:10\r\n C'est l'effet de la concentration\r\n  des acteurs et des sp\u00e9culateurs\r\n\r\n10:25:41:11  10:25:43:16\r\n   sur ces denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n10:25:43:18  10:25:48:06\r\nAujourd'hui, on a une augmentation\r\n  de la sp\u00e9culation tr\u00e8s forte.\r\n\r\n10:25:48:08  10:25:51:04\r\n \u00c7a a des cons\u00e9quences concr\u00e8tes.\r\n\r\n10:25:51:07  10:25:53:09\r\n     On a ouvert les march\u00e9s.\r\n\r\n10:25:53:11  10:25:56:17\r\n        Vous savez combien\r\n     d'exploitations ferm\u00e9es ?\r\n\r\n10:25:56:19  10:25:59:15\r\nChaque jour, il y en a 3 qui ferment.\r\n\r\n10:25:59:17  10:26:03:06\r\n     Des dizaines de milliers\r\n      d'emplois ont disparu.\r\n\r\n10:26:03:08  10:26:05:04\r\n            Si avec \u00e7a,\r\n\r\n10:26:05:06  10:26:10:15\r\non peut sauver quelques exploitations\r\n     et quelques vies humaines,\r\n\r\n10:26:10:17  10:26:14:11\r\n  m\u00eame si ce ne sont que quelques\r\n       petits pourcentages,\r\n\r\n10:26:14:13  10:26:16:13\r\n        c'est toujours \u00e7a.\r\n\r\n10:26:16:15  10:26:22:02\r\n   D.BERGER: Quand on dit que la\r\n   sp\u00e9culation a un effet de 8 %\r\n\r\n10:26:22:04  10:26:25:02\r\nest-ce que ce n'est pas d\u00e9j\u00e0 trop ?\r\n\r\n10:26:25:04  10:26:27:23\r\n     P.NANTERMOD: Evidemment,\r\n\r\n10:26:28:01  10:26:32:07\r\n      mais il y a \u00e9norm\u00e9ment\r\n   de facteurs qui ont un effet.\r\n\r\n10:26:32:09  10:26:41:23\r\n         Sur ce graphique,\r\n\r\n10:26:42:01  10:26:47:03\r\n      on voit l'augmentation\r\n    de la volatilit\u00e9 des prix.\r\n\r\n10:26:47:05  10:26:51:03\r\n  Il a raison de dire que chaque\r\n   personne qui meurt de faim,\r\n\r\n10:26:51:05  10:26:54:10\r\n    c'est une personne de trop\r\n        qui meurt de faim.\r\n\r\n10:26:54:11  10:26:56:16\r\n  Mais pendant cette p\u00e9riode-l\u00e0,\r\n\r\n10:26:56:18  10:27:01:02\r\n      le nombre de personnes\r\n  qui meurent de faim a diminu\u00e9.\r\n\r\n10:27:01:04  10:27:03:16\r\n C'est un succ\u00e8s pour l'humanit\u00e9.\r\n\r\n10:27:03:18  10:27:07:11\r\n      On y est arriv\u00e9 non pas\r\n    en limitant la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:27:07:12  10:27:12:15\r\n  Il faut admettre que le mod\u00e8le\r\n  de libre-\u00e9change est le mod\u00e8le\r\n\r\n10:27:12:17  10:27:15:07\r\n  qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire ce succ\u00e8s.\r\n\r\n10:27:15:09  10:27:19:22\r\n      Partout o\u00f9 on a essay\u00e9\r\n    de planifier l'agriculture,\r\n\r\n10:27:20:00  10:27:22:05\r\n on est plut\u00f4t arriv\u00e9 \u00e0 augmenter\r\n\r\n10:27:22:07  10:27:25:13\r\n      le nombre de personnes \r\n      qui mourraient de faim.\r\n\r\n10:27:25:15  10:27:28:04\r\nS.BENDAHAN: La question fondamentale\r\n\r\n10:27:28:07  10:27:33:00\r\n     est celle de la libert\u00e9 \r\n     que l'on donne aux gens.\r\n\r\n10:27:33:02  10:27:38:11\r\nOn n'a pas envie que les gens qui \r\nsont sur le terrain soient libres.\r\n\r\n10:27:38:13  10:27:42:01\r\n       J'aimerais expliquer\r\n        un truc important.\r\n\r\n10:27:42:03  10:27:47:08\r\nLe vrai probl\u00e8me, c'est qu'il y a des\r\n gens qui ont les moyens d'attendre.\r\n\r\n10:27:47:10  10:27:51:11\r\n      Il y en a qui n'ont pas\r\n      les moyens d'attendre.\r\n\r\n10:27:51:13  10:27:56:05\r\nQuelqu'un qui doit d\u00e9penser au jour\r\n  le jour son argent pour vivre.\r\n\r\n10:27:56:07  10:28:00:11\r\n S'il y a une petite augmentation\r\n    des prix de la nourriture,\r\n\r\n10:28:00:12  10:28:02:21\r\n \u00e7a lui rend impossible d'acheter.\r\n\r\n10:28:02:23  10:28:06:21\r\n     C'est pour \u00e7a qu'on a eu\r\n     des \u00e9meutes de la faim.\r\n\r\n10:28:06:23  10:28:13:09\r\nC'est pour \u00e7a qu'on a des crises qui\r\nsont caus\u00e9es par la financiarisation.\r\n\r\n10:28:13:11  10:28:18:12\r\nTout ce qui est li\u00e9 au fait que l'on\r\n laisse les gens faire du commerce,\r\n\r\n10:28:18:14  10:28:20:01\r\n         on est d'accord.\r\n\r\n10:28:20:03  10:28:23:08\r\n          Mais on estime\r\n   qu'il faut r\u00e9glementer cela.\r\n\r\n10:28:23:10  10:28:28:02\r\n  Et on estime que la nourriture\r\n      est un bien sp\u00e9cifique\r\n\r\n10:28:28:04  10:28:32:16\r\n et que nous devons emp\u00eacher que \r\n l'on puisse faire trop de profit\r\n\r\n10:28:32:18  10:28:38:17\r\n l\u00e0-dessus notamment par le fait que\r\nl'on fasse des \u00e9changes tr\u00e8s rapides.\r\n\r\n10:28:38:19  10:28:41:06\r\n Ce qui est menac\u00e9, c'est l'abus.\r\n\r\n10:28:41:08  10:28:44:16\r\nCe n'est pas d'emp\u00eacher la libert\u00e9.\r\n\r\n10:28:44:18  10:28:49:04\r\n        S.GRABER: En fait,\r\n     l'initiative est extr\u00eame.\r\n\r\n10:28:49:06  10:28:52:21\r\n        Elle ne propose pas\r\n    de r\u00e9glementer les march\u00e9s,\r\n\r\n10:28:52:23  10:28:58:07\r\nelle propose d'interdire un m\u00e9canisme\r\nqui permet \u00e0 l'industrie alimentaire\r\n\r\n10:28:58:09  10:29:03:00\r\n        et aux producteurs\r\n  de se couvrir contre un risque.\r\n\r\n10:29:03:02  10:29:07:11\r\nOn est favorable \u00e0 la r\u00e9glementation.\r\n\r\n10:29:07:13  10:29:14:09\r\n          On l'a soutenue\r\n   au mois de juin au Parlement.\r\n\r\n10:29:14:11  10:29:17:18\r\n  D.BERGER: Valentina Hemmeler ?\r\n\r\n10:29:17:20  10:29:21:17\r\n V.HEMMELER: Ce n'est qu'une part\r\n        de la sp\u00e9culation\r\n\r\n10:29:21:19  10:29:24:11\r\n    que nous voulons interdire.\r\n\r\n10:29:24:13  10:29:29:09\r\n    C'est celle qui est nocive\r\n   et qui existe depuis 15 ans.\r\n\r\n10:29:29:11  10:29:33:06\r\nCe sont des personnes qui ont quitt\u00e9\r\n\r\n10:29:33:07  10:29:37:14\r\n  des secteurs qui \u00e9taient moins\r\n  porteurs, comme l'immobilier.\r\n\r\n10:29:37:16  10:29:41:08\r\n    Ils ont parasit\u00e9 le syst\u00e8me\r\n       alimentaire mondial.\r\n\r\n10:29:41:10  10:29:46:09\r\nAujourd'hui, vous avez au niveau de\r\nl'agriculture et de la faim dans le\r\n\r\n10:29:46:11  10:29:49:20\r\n     monde, 70 % des personnes\r\n     qui souffrent de la faim\r\n\r\n10:29:49:22  10:29:51:19\r\n         sont des paysans.\r\n\r\n10:29:51:21  10:29:55:18\r\n    Ce sont des personnes \u00e0 qui\r\n    il faut permettre de vivre.\r\n\r\n10:29:55:20  10:30:01:11\r\n Ce sont les premiers producteurs\r\n          de nourriture.\r\n\r\n10:30:01:13  10:30:05:11\r\n Elles permettent \u00e0 la population\r\n     mondiale de se nourrir.\r\n\r\n10:30:05:12  10:30:08:01\r\n           Aujourd'hui,\r\n     on est dans une situation\r\n\r\n10:30:08:03  10:30:11:01\r\n          o\u00f9 les paysans\r\n    travaillent avec le vivant.\r\n\r\n10:30:11:03  10:30:13:22\r\n         Si l'on revient\r\n    sur la r\u00e9alit\u00e9 du terrain,\r\n\r\n10:30:14:00  10:30:18:15\r\n la d\u00e9cision que prend le paysan \r\naura un impact dans quelques mois.\r\n\r\n10:30:18:17  10:30:20:22\r\n     Ou dans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:30:21:00  10:30:24:00\r\nIl a besoin d'une certaine stabilit\u00e9.\r\n\r\n10:30:24:02  10:30:27:13\r\n       Les paysans subissent\r\n      l'incertitude du march\u00e9\r\n\r\n10:30:27:15  10:30:32:14\r\n    qui est provoqu\u00e9e en partie\r\n  par la sp\u00e9culation alimentaire.\r\n\r\n10:30:32:16  10:30:36:23\r\n  Alors que les sp\u00e9culateurs se \r\n nourrissent sur ces incertitudes\r\n\r\n10:30:37:01  10:30:38:14\r\n       pour faire du profit.\r\n\r\n10:30:38:16  10:30:41:16\r\n    C'est \u00e7a qui est important\r\n          de comprendre.\r\n\r\n10:30:41:18  10:30:47:17\r\n      On est dans un syst\u00e8me\r\n   qui est totalement diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:30:47:17  10:30:51:04\r\n        D.BERGER: M. Grin,\r\nvous n'aimeriez pas la m\u00eame chose ?\r\n\r\n10:30:51:09  10:30:57:15\r\n    Avoir moins d'incertitude,\r\npouvoir pr\u00e9voir \u00e0 plus long terme ?\r\n\r\n10:30:57:20  10:31:02:16\r\n    J-P.GRIN: Au niveau suisse,\r\non aimerait avoir de meilleurs prix.\r\n\r\n10:31:02:21  10:31:05:16\r\n    Mais le probl\u00e8me de la faim\r\n        dans certains pays\r\n\r\n10:31:05:21  10:31:11:07\r\n          est un probl\u00e8me\r\n   de politique agricole locale.\r\n\r\n10:31:11:11  10:31:13:13\r\n    L'augmentation des denr\u00e9es\r\n          alimentaires,\r\n\r\n10:31:13:18  10:31:20:00\r\n        c'est un probl\u00e8me\r\n      d'offre et de demande.\r\n\r\n10:31:20:05  10:31:22:10\r\n      Concernant les l\u00e9gumes,\r\n\r\n10:31:22:14  10:31:26:15\r\n     il n'y a pas une denr\u00e9e\r\n qui fluctue plus durant l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:31:26:20  10:31:30:11\r\n      Une salade peut passer\r\n       de 1 fr \u00e0 2,50 frs.\r\n\r\n10:31:30:15  10:31:34:18\r\n     On n'a pas de sp\u00e9culation\r\n         sur les l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:31:34:23  10:31:39:11\r\nC'est un produit qui varie fortement.\r\n\r\n10:31:39:16  10:31:44:05\r\nC'est la preuve que c'est l'offre et\r\nla demande qui fait varier ces prix.\r\n\r\n10:31:44:10  10:31:46:09\r\n  Sur la sp\u00e9culation sur le bl\u00e9.\r\n\r\n10:31:46:12  10:31:51:01\r\nEst-ce que vous savez qu'au niveau du\r\n    co\u00fbt de la mati\u00e8re premi\u00e8re,\r\n\r\n10:31:51:06  10:31:56:17\r\n dans un kilo de pain, il y a 95 %\r\n    de co\u00fbts de transformation\r\n\r\n10:31:56:22  10:32:00:02\r\n     et de marge commerciale ?\r\n\r\n10:32:00:07  10:32:07:03\r\n          Si on sp\u00e9cule\r\n    sur la c\u00e9r\u00e9ale panifiable,\r\n\r\n10:32:07:08  10:32:14:10\r\n         l'effet final est\r\n         pratiquement nul.\r\n\r\n10:32:14:14  10:32:20:08\r\n    S.BENDAHAN: Il y a des pays\r\n    o\u00f9 l'impact est plus \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n10:32:20:12  10:32:22:12\r\n    sur les mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n10:32:22:17  10:32:28:18\r\n       C'est l\u00e0 que les gens\r\n         meurent de faim.\r\n\r\n10:32:28:23  10:32:35:15\r\n  J-P.GRIN: Mais votre initiative\r\n   ne va pas r\u00e9gler ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:32:35:20  10:32:42:15\r\n  V.HEMMELER: On ne peut pas agir\r\n        sur le climat ici.\r\n\r\n10:32:42:20  10:32:48:21\r\n   Ni \u00e0 court ni \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n10:32:49:02  10:32:53:10\r\n   Il est tr\u00e8s difficile d'agir\r\nsur les conflits arm\u00e9s des r\u00e9gions.\r\n\r\n10:32:53:14  10:32:58:00\r\n Par contre, on est capable d'agir\r\navec une initiative qui nous permet\r\n\r\n10:32:58:05  10:33:02:07\r\n  de r\u00e9guler un des facteurs qui \r\n provoquent la faim dans le monde,\r\n\r\n10:33:02:11  10:33:05:08\r\n    la sp\u00e9culation financi\u00e8re.\r\n\r\n10:33:05:12  10:33:10:06\r\nP.NANTERMOD: Le probl\u00e8me, c'est que\r\nvous avez d\u00e9cid\u00e9 que la sp\u00e9culation\r\n\r\n10:33:10:11  10:33:15:09\r\navait un effet n\u00e9gatif sur les prix.\r\n\r\n10:33:15:13  10:33:18:20\r\n   Mais le mod\u00e8le que nous avons\r\n        aujourd'hui permet\r\n\r\n10:33:19:01  10:33:22:22\r\n     des \u00e9volutions favorables\r\n en mati\u00e8re de faim dans le monde.\r\n\r\n10:33:23:03  10:33:25:11\r\n          Depuis 15 ans,\r\n      on va dans le bon sens.\r\n\r\n10:33:25:16  10:33:28:21\r\n   Ce n'est toujours pas assez.\r\n\r\n10:33:29:02  10:33:33:05\r\n    Mais c'est deux fois moins\r\n        qu'il y a 25 ans.\r\n\r\n10:33:33:10  10:33:39:11\r\n  On est pass\u00e9 de 22 % \u00e0 13 % de\r\npersonnes qui souffrent de la faim.\r\n\r\n10:33:39:16  10:33:43:11\r\n   D.BERGER: On a un graphique.\r\n\r\n10:33:43:15  10:33:50:11\r\n   On est pass\u00e9s de 18 % \u00e0 11 %.\r\n\r\n10:33:59:01  10:34:02:17\r\n  C'est un graphique sans nuance.\r\n\r\n10:34:02:22  10:34:07:17\r\nIl ne dit pas la situation alarmante\r\n qui r\u00e8gne dans certaines r\u00e9gions.\r\n\r\n10:34:07:22  10:34:16:13\r\nNotamment en Afrique subsaharienne\r\n    et dans le Sud de l'Asie.\r\n\r\n10:34:16:18  10:34:20:01\r\n M.REYNARD: Comment est-on arriv\u00e9\r\n      \u00e0 baisser le probl\u00e8me\r\n\r\n10:34:20:06  10:34:22:10\r\nde sous-alimentation dans le monde ?\r\n\r\n10:34:22:14  10:34:25:11\r\n Ce n'est pas avec la sp\u00e9culation,\r\n           au contraire.\r\n\r\n10:34:25:16  10:34:32:01\r\nC'est avec des programmes des Nations\r\n  unies, de d\u00e9veloppement durable,\r\n\r\n10:34:32:06  10:34:35:10\r\n      des programmes d'aide.\r\n\r\n10:34:35:14  10:34:44:04\r\n  Aujourd'hui, ce sont les m\u00eames\r\n     qui annonce des volont\u00e9s\r\n\r\n10:34:44:09  10:34:47:17\r\n            de nouvelles\r\ncoupes dans l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:34:47:22  10:34:52:10\r\nCe sont les m\u00eames qui se font les \r\nap\u00f4tres de la lutte contre la faim\r\n\r\n10:34:52:14  10:34:55:10\r\n           qui coupent\r\nsyst\u00e9matiquement dans ces budgets.\r\n\r\n10:34:55:14  10:34:58:12\r\n       Il faut avoir un peu\r\n    d'honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle.\r\n\r\n10:34:58:17  10:35:02:15\r\n   On peut montrer ce graphique,\r\n on peut aussi rappeler le chiffre\r\n\r\n10:35:02:20  10:35:07:05\r\nd'un milliard de personnes qui ont\r\n\u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par la faim en 2008.\r\n\r\n10:35:07:10  10:35:10:08\r\n      \u00c7a provoque des crises \r\n     alimentaires tr\u00e8s graves.\r\n\r\n10:35:10:12  10:35:19:10\r\nD.BERGER: C'est juste, c'est remont\u00e9\r\n  en 2008, puis c'est redescendu.\r\n\r\n10:35:19:14  10:35:22:22\r\n   P.NANTERMOD: On doit admettre\r\n     quand notre civilisation\r\n\r\n10:35:23:02  10:35:26:19\r\n       fait des choses bien.\r\n\r\n10:35:27:00  10:35:30:09\r\n     Si on un programme permet\r\n    de faire baisser le ch\u00f4mage\r\n\r\n10:35:30:13  10:35:36:05\r\n          chaque ann\u00e9e,\r\n  il ne faudrait pas le d\u00e9molir.\r\n\r\n10:35:36:10  10:35:39:21\r\n      J-P.GRIN: Dans le cadre\r\n      du programme de la FAO,\r\n\r\n10:35:40:02  10:35:42:05\r\n        on a baiss\u00e9 la faim\r\n           dans le monde\r\n\r\n10:35:42:10  10:35:47:00\r\n      malgr\u00e9 qu'on a augment\u00e9\r\n          la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:35:47:05  10:35:53:20\r\nDe cette mani\u00e8re, on peut am\u00e9liorer\r\n   ce probl\u00e8me, c'est honorable.\r\n\r\n10:35:54:02  10:36:01:07\r\n       Mais votre initiative\r\n   ne va pas r\u00e9gler ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:36:01:11  10:36:04:15\r\n     S.BENDAHAN: Vous r\u00e9p\u00e9tez\r\n       que notre initiative\r\n\r\n10:36:04:20  10:36:08:11\r\n         ne va pas r\u00e9gler\r\n      la faim dans le monde.\r\n\r\n10:36:08:15  10:36:12:22\r\n    Effectivement, c'est vrai.\r\n\r\n10:36:13:03  10:36:18:00\r\n    \u00c0 elle seule, elle n'a pas\r\n l'ambition de r\u00e9gler ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:36:18:05  10:36:22:20\r\nMais de dire qu'il ne faut pas la \r\nfaire, c'est aussi absurde de dire\r\n\r\n10:36:23:01  10:36:25:14\r\n       que MSF doit arr\u00eater\r\n       de soigner des gens\r\n\r\n10:36:25:19  10:36:29:04\r\n        parce que \u00e7a ne va\r\n           rien r\u00e9gler.\r\n\r\n10:36:29:09  10:36:35:01\r\n     La question est de savoir\r\n      de quel c\u00f4t\u00e9 on se met.\r\n\r\n10:36:35:06  10:36:38:16\r\n         Du c\u00f4t\u00e9 des gens\r\n      qui font quelque chose,\r\n\r\n10:36:38:21  10:36:45:23\r\n    ou de ceux qui s'en foutent\r\n         et ne font rien.\r\n\r\n10:36:46:05  10:36:48:12\r\n    \u00c9videmment, la sp\u00e9culation\r\n         n'est pas tout.\r\n\r\n10:36:48:17  10:36:52:00\r\n   La m\u00e9t\u00e9o et d'autres facteurs\r\n    influencent aussi les prix.\r\n\r\n10:36:52:05  10:36:55:08\r\n   La technologie est meilleure,\r\n  il y a l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:36:55:12  10:36:57:04\r\n Plein de choses se sont pass\u00e9es.\r\n\r\n10:36:57:09  10:37:01:02\r\n Mais \u00e7a ne veut pas dire qu'il ne\r\nfaut pas aussi combattre les choses\r\n\r\n10:37:01:07  10:37:02:03\r\n         qui ne vont pas.\r\n\r\n10:37:02:09  10:37:05:13\r\n   Surtout quand on est le pays\r\n    le plus heureux du monde.\r\n\r\n10:37:05:17  10:37:07:12\r\n    On peut se permettre cela.\r\n\r\n10:37:07:17  10:37:13:11\r\n S.GRABER: Mme Hemmeler, vous parlez\r\ndes paysans qui souffrent de la faim.\r\n\r\n10:37:13:16  10:37:17:23\r\n       J'ai \u00e9t\u00e9 en Afrique,\r\n       j'ai parl\u00e9 avec eux.\r\n\r\n10:37:18:04  10:37:22:03\r\n           En \u00c9thiopie,\r\n         il y a trois ans,\r\n\r\n10:37:22:08  10:37:27:08\r\n      une bourse de mati\u00e8res\r\n  premi\u00e8res a \u00e9t\u00e9 mise en place.\r\n\r\n10:37:27:12  10:37:33:09\r\n    Pour permettre aux paysans \r\n   de mieux g\u00e9rer leurs risques.\r\n\r\n10:37:33:13  10:37:35:23\r\n  \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s grand succ\u00e8s.\r\n\r\n10:37:36:04  10:37:41:10\r\n   Aujourd'hui, le revenu s'est\r\n   stabilis\u00e9 pour ces paysans.\r\n\r\n10:37:41:14  10:37:45:14\r\nLa banque de d\u00e9veloppement africaine\r\n     cherche des investisseurs\r\n\r\n10:37:45:19  10:37:49:22\r\net des sp\u00e9culateurs pour mettre en\r\n   place des bourses de ce type\r\n\r\n10:37:50:03  10:37:55:18\r\n    pour aider le monde paysan.\r\n\r\n10:37:55:23  10:37:59:13\r\n   On donne le risque \u00e0 d'autres\r\n     personnes qu'aux paysans.\r\n\r\n10:37:59:18  10:38:07:11\r\n   Vous \u00eates en train de dire le\r\ncontraire, et de faire le contraire.\r\n\r\n10:38:07:15  10:38:12:16\r\nV.HEMMELER: Notre organisation est en\r\nlien avec de nombreuses organisations\r\n\r\n10:38:12:21  10:38:15:12\r\n        \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n10:38:15:17  10:38:23:05\r\nLes \u00e9chos que nous avons sur place\r\n  ne sont pas du tout les m\u00eames.\r\n\r\n10:38:23:10  10:38:27:15\r\n          Vous avez parl\u00e9\r\n    de pouvoir g\u00e9rer le risque.\r\n\r\n10:38:27:20  10:38:34:01\r\n        Ce n'est pas \u00e0 cela\r\n  que cette initiative s'attaque.\r\n\r\n10:38:34:06  10:38:36:17\r\n   Elle s'attaque aux personnes\r\n\r\n10:38:36:22  10:38:40:03\r\n  qui cherchent \u00e0 faire du profit\r\n          \u00e0 court terme.\r\n\r\n10:38:40:08  10:38:48:04\r\n Ce qui est important aujourd'hui,\r\npour pouvoir apporter quelque chose\r\n\r\n10:38:48:09  10:38:52:00\r\n\u00e0 ces populations, il faut d\u00e9velopper\r\n      des politiques agricoles\r\n\r\n10:38:52:05  10:38:55:11\r\n    et alimentaires locales qui\r\n     permettent \u00e0 ces paysans\r\n\r\n10:38:55:15  10:38:57:21\r\n         de se d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:38:58:02  10:39:00:04\r\n       D'abord pour fournir\r\n       leur propre march\u00e9,\r\n\r\n10:39:00:09  10:39:03:12\r\n         et pas forc\u00e9ment\r\n     pour exporter \u00e0 bas prix.\r\n\r\n10:39:03:17  10:39:09:11\r\n      D.BERGER: Il est temps\r\n    de donner la parole \u00e0 ceux\r\n\r\n10:39:09:15  10:39:15:05\r\n     que nous avons sollicit\u00e9s\r\n  cette semaine, les internautes.\r\n\r\n10:39:15:10  10:39:21:12\r\nIls ont des questions \u00e0 vous poser.\r\n\r\n10:39:25:00  10:39:28:22\r\n       Une premi\u00e8re question\r\n       pour Mathias Reynard.\r\n\r\n10:39:40:07  10:39:43:17\r\n   M.REYNARD: C'est une question\r\n           int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:39:43:22  10:39:46:06\r\n       Tout d'abord, il y a\r\n    une argumentation \u00e9thique.\r\n\r\n10:39:46:11  10:39:50:06\r\nCe n'est pas parce que d'autres pays\r\n   font des choses inacceptables\r\n\r\n10:39:50:11  10:39:51:17\r\n    qu'on doit le faire aussi.\r\n\r\n10:39:51:22  10:39:54:22\r\n\u00c0 ce niveau-l\u00e0, on n'aurait jamais\r\n        aboli l'esclavage\r\n\r\n10:39:55:03  10:39:56:14\r\n    ou le travail des enfants.\r\n\r\n10:39:56:19  10:39:58:11\r\n  Il y a aussi un r\u00f4le de mod\u00e8le.\r\n\r\n10:39:58:16  10:40:01:22\r\n   La deuxi\u00e8me r\u00e9ponse \u00e0 donner,\r\n      c'est que d'autres pays\r\n\r\n10:40:02:03  10:40:07:13\r\n      sont en train de r\u00e9guler,\r\nl'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n10:40:07:18  10:40:11:18\r\nConcr\u00e8tement, c'est un trend g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:40:11:23  10:40:15:15\r\n    Encore une fois, la Suisse\r\n   va se retrouver \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n10:40:15:20  10:40:26:05\r\nLe troisi\u00e8me argument, si on d\u00e9cidait\r\n     de supprimer la production\r\n\r\n10:40:26:10  10:40:30:08\r\n      de mines antipersonnel,\r\n       on nous dirait quoi ?\r\n\r\n10:40:30:11  10:40:34:19\r\n \u00c7a va faire perdre des emplois ?\r\n\r\n10:40:35:00  10:40:37:07\r\n      D.BERGER: On va revenir\r\n          sur la question\r\n\r\n10:40:37:11  10:40:40:11\r\n   de l'exemple des autres pays.\r\n\r\n10:40:40:16  10:40:43:22\r\n       La deuxi\u00e8me question\r\n     est pour St\u00e9phane Graber.\r\n\r\n10:40:56:23  10:41:03:01\r\n  S.GRABER: Le probl\u00e8me, c'est que\r\nla sp\u00e9culation n'est pas \u00e0 l'origine\r\n\r\n10:41:03:06  10:41:06:17\r\n     des fluctuations de prix.\r\n\r\n10:41:06:22  10:41:12:09\r\n Ce sont les conditions de march\u00e9,\r\n             la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:41:12:13  10:41:16:18\r\n  Aujourd'hui, on a des probl\u00e8mes\r\n  d'infrastructures, de stockage.\r\n\r\n10:41:16:23  10:41:20:14\r\n  D.BERGER: Ce monsieur s'\u00e9tonne\r\n qu'on sp\u00e9cule sur la nourriture.\r\n\r\n10:41:20:19  10:41:23:14\r\n   S.GRABER: Personne ne sp\u00e9cule\r\n        sur la nourriture.\r\n\r\n10:41:23:19  10:41:27:00\r\n  Les acteurs du march\u00e9 physique\r\n      transfert des risques\r\n\r\n10:41:27:05  10:41:30:18\r\n     sur un march\u00e9 financier,\r\n   ce risque est ensuite trait\u00e9.\r\n\r\n10:41:30:23  10:41:33:19\r\n      Mais ceci n'affecte pas\r\n        le march\u00e9 physique.\r\n\r\n10:41:34:00  10:41:37:21\r\n    La meilleure preuve, c'est\r\n qu'aujourd'hui, le gros probl\u00e8me,\r\n\r\n10:41:38:02  10:41:39:23\r\n c'est que les prix sont trop bas.\r\n\r\n10:41:40:04  10:41:41:21\r\n     Il y a une surproduction.\r\n\r\n10:41:42:02  10:41:45:14\r\n       En 2008, vous dites\r\n   que c'\u00e9tait une catastrophe.\r\n\r\n10:41:45:19  10:41:50:22\r\n Vos paysans en 2008 en Afrique, \r\n ils ont pu commencer \u00e0 produire.\r\n\r\n10:41:51:03  10:41:55:14\r\nIls ont pu red\u00e9couvrir le manioc, \r\nune culture importante en Afrique.\r\n\r\n10:41:55:19  10:41:59:09\r\n   Elle est plus importante pour\r\n     l'alimentation en Afrique\r\n\r\n10:41:59:13  10:42:01:11\r\n        que le bl\u00e9 import\u00e9.\r\n\r\n10:42:01:15  10:42:05:20\r\n   Enfin, ils avaient un revenu\r\n     suffisant pour investir\r\n\r\n10:42:06:01  10:42:07:11\r\n         et se d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:42:07:15  10:42:11:14\r\n   Aujourd'hui, ce n'est pas la \r\n  sp\u00e9culation qui est \u00e0 l'origine\r\n\r\n10:42:11:19  10:42:16:03\r\n des famines, c'est les conditions\r\nclimatiques, l'offre et la demande.\r\n\r\n10:42:16:08  10:42:18:14\r\nLa sp\u00e9culation ne permet que d'offrir\r\n\r\n10:42:18:19  10:42:24:11\r\n      un service d'assurance\r\n    pour les acteurs physiques.\r\n\r\n10:42:24:16  10:42:25:22\r\n   D.BERGER: On vous a compris.\r\n\r\n10:42:26:03  10:42:29:02\r\n    On se contente de r\u00e9pondre\r\n    pr\u00e9cis\u00e9ment aux questions.\r\n\r\n10:42:29:07  10:42:31:10\r\n         La prochaine est\r\n       pour Samuel Bendahan.\r\n\r\n10:42:31:14  10:42:34:07\r\nC'est un constat, pas une question.\r\n\r\n10:42:44:07  10:42:45:23\r\n  S.BENDAHAN: Je comprends assez.\r\n\r\n10:42:46:04  10:42:48:11\r\nC'est l'argument de la peur de dire\r\n\r\n10:42:48:16  10:42:52:08\r\n qu'on va \u00eatre dans une situation\r\n   horrible si on ne fait rien.\r\n\r\n10:42:52:12  10:42:56:11\r\n  Mais r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 comment \u00e7a\r\ns'est pass\u00e9 pour le secret bancaire.\r\n\r\n10:42:56:16  10:42:58:19\r\nSi on ne fait rien, et que plus tard,\r\n\r\n10:42:59:00  10:43:01:09\r\n       on commence \u00e0 se dire\r\n         que \u00e7a ne va pas,\r\n\r\n10:43:01:13  10:43:06:19\r\n        on va se retrouver\r\n      dans la m\u00eame situation.\r\n\r\n10:43:07:00  10:43:10:08\r\n     On sera oblig\u00e9s de suivre\r\n  ce que les autres veulent faire\r\n\r\n10:43:10:12  10:43:14:07\r\nalors qu'on a l'occasion aujourd'hui\r\n    de se positionner en leader.\r\n\r\n10:43:14:11  10:43:16:04\r\n Voil\u00e0 ce que nous voulons faire,\r\n\r\n10:43:16:09  10:43:18:18\r\n          voil\u00e0 comment\r\n  nous proposons une initiation.\r\n\r\n10:43:18:23  10:43:22:17\r\n  Ce n'est pas nous qu'on traite\r\n  de moutons noirs par la suite.\r\n\r\n10:43:22:22  10:43:25:22\r\n  Comme dans le secret bancaire.\r\n\r\n10:43:26:03  10:43:31:11\r\n   C'est juste, c'est vrai que\r\nsi on est les premiers \u00e0 faire \u00e7a,\r\n\r\n10:43:31:15  10:43:34:08\r\n   il y a peut-\u00eatre des profits\r\n         qui vont partir.\r\n\r\n10:43:34:12  10:43:39:04\r\nMais il ne faut pas oublier qu'il y a\r\n  toute une s\u00e9rie d'investissements\r\n\r\n10:43:39:09  10:43:42:16\r\naujourd'hui qui sont faits dans la\r\n     sp\u00e9culation alimentaire\r\n\r\n10:43:42:21  10:43:45:02\r\n    et qui ne peuvent pas \u00eatre\r\n           d\u00e9localis\u00e9s,\r\n\r\n10:43:45:07  10:43:46:21\r\n    comme les fonds de pension.\r\n\r\n10:43:47:02  10:43:50:22\r\nSi cela reste en Suisse, \u00e7a obligera\r\n     ces fonds \u00e0 sortir de l\u00e0,\r\n\r\n10:43:51:03  10:43:53:05\r\n      c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a de gagn\u00e9.\r\n\r\n10:43:53:10  10:43:55:11\r\nD.BERGER: Merci \u00e0 nos internautes.\r\n\r\n10:43:55:15  10:44:04:18\r\n  Nous allons maintenant aborder\r\n\r\n10:44:04:23  10:44:09:10\r\n     l'avant-derni\u00e8re question\r\n           de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:44:09:14  10:44:13:23\r\nInterdire la sp\u00e9culation en Suisse\r\n   seulement, quelle utilit\u00e9 ?\r\n\r\n10:44:14:04  10:44:21:08\r\n   Philippe Nantermod, est-ce que\r\nla Suisse n'a pas un r\u00f4le d'exemple ?\r\n\r\n10:44:21:12  10:44:29:05\r\n  P.NANTERMOD: Je ne consid\u00e8re pas\r\nque la sp\u00e9culation, au-del\u00e0 du terme,\r\n\r\n10:44:29:10  10:44:37:06\r\n  soit quelque chose de n\u00e9faste.\r\n\r\n10:44:37:11  10:44:43:13\r\n  On peut consid\u00e9rer que si c'est\r\nun instrument financier bien r\u00e9gul\u00e9,\r\n\r\n10:44:43:18  10:44:46:10\r\n        il peut \u00eatre utile\r\n    et apporter des bienfaits.\r\n\r\n10:44:46:14  10:44:48:15\r\n   D.BERGER: Pourquoi interdire\r\n           en Suisse ?\r\n\r\n10:44:48:20  10:44:52:12\r\n  P.NANTERMOD: pourquoi la Suisse\r\n   donnerait un mauvais signal ?\r\n\r\n10:44:52:17  10:44:56:17\r\n En Suisse, c'est 12'000 emplois,\r\nle trading des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n10:44:56:22  10:45:00:12\r\n      On peut interdire cela,\r\n    \u00e7a repartirait \u00e0 Hong Kong,\r\n\r\n10:45:00:17  10:45:05:20\r\n            je ne vois\r\n   pas ce qu'on aurait \u00e0 gagner.\r\n\r\n10:45:06:01  10:45:10:21\r\n \u00c0 ma connaissance, il n'y avait \r\n que les USA qui avaient interdit\r\n\r\n10:45:11:01  10:45:14:00\r\n  la sp\u00e9culation sur les oignons\r\n       dans les ann\u00e9es 60,\r\n\r\n10:45:14:05  10:45:16:09\r\n     c'\u00e9tait une catastrophe.\r\n\r\n10:45:16:13  10:45:18:22\r\nPour se donner une bonne conscience,\r\n\r\n10:45:19:03  10:45:23:01\r\n     on va interdire en Suisse\r\n une pratique qui nous fait gagner\r\n\r\n10:45:23:06  10:45:27:03\r\n     un peu d'argent, qui cr\u00e9e\r\n des emplois, et de la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:45:27:08  10:45:31:03\r\nEt \u00e7a ne cr\u00e9e pas tant de probl\u00e8mes\r\n     que \u00e7a \u00e0 l'international.\r\n\r\n10:45:31:08  10:45:33:11\r\nAucune organisation internationale\r\n\r\n10:45:33:15  10:45:37:09\r\n     ne demande l'interdiction\r\n        de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:45:37:13  10:45:42:19\r\n    D.BERGER: Mathias Reynard,\r\n         quelle utilit\u00e9 ?\r\n\r\n10:45:43:00  10:45:47:10\r\n   M.REYNARD: On est un confetti\r\ndans le monde en termes de surface,\r\n\r\n10:45:47:14  10:45:51:19\r\n      mais si on regarde notre\r\npoids sur la sp\u00e9culation alimentaire,\r\n\r\n10:45:52:00  10:45:53:17\r\n     on n'est pas un confetti.\r\n\r\n10:45:53:22  10:45:57:03\r\n      Les amis de M. Graber\r\n  sont nombreux dans notre pays.\r\n\r\n10:45:57:08  10:46:00:15\r\n       La Suisse a un r\u00f4le \r\n       d'exemple important.\r\n\r\n10:46:00:20  10:46:05:02\r\nC'est \u00e0 la Suisse de dire si on est\r\n   d'accord que dans notre pays,\r\n\r\n10:46:05:07  10:46:07:02\r\n           on joue avec\r\n          la nourriture.\r\n\r\n10:46:07:07  10:46:09:21\r\n     Est-ce qu'on est d'accord\r\n       qu'il y ait des gens\r\n\r\n10:46:10:02  10:46:13:15\r\n     qui se fassent \u00e9norm\u00e9ment\r\n d'argent sur le dos des paysans ?\r\n\r\n10:46:13:20  10:46:17:13\r\nEt au d\u00e9triment de vies humaines ?\r\n\r\n10:46:17:18  10:46:20:02\r\n       C'est nous qui fixons\r\n        les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n10:46:20:07  10:46:24:18\r\n   D.BERGER: La Suisse en r\u00f4le \r\n   d'exemple, St\u00e9phane Graber ?\r\n\r\n10:46:24:23  10:46:28:05\r\n S.GRABER: J'ai pos\u00e9 une question\r\n         plusieurs fois.\r\n\r\n10:46:28:10  10:46:32:11\r\n    Pourquoi l'ONU est oppos\u00e9e\r\n       \u00e0 une interdiction ?\r\n\r\n10:46:32:15  10:46:33:23\r\n       J'aimerais le savoir.\r\n\r\n10:46:34:04  10:46:36:23\r\n     Je n'ai jamais pu avoir \r\n    une r\u00e9ponse de votre part.\r\n\r\n10:46:37:04  10:46:40:17\r\nTout simplement parce que ce n'est\r\n      pas la bonne solution.\r\n\r\n10:46:40:22  10:46:44:20\r\n    Quand on a voulu interdire \r\n    la sp\u00e9culation des oignons,\r\n\r\n10:46:45:01  10:46:48:07\r\n      on a eu une catastrophe\r\n         des fluctuations.\r\n\r\n10:46:48:11  10:46:52:14\r\n Des prix qui varient \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:46:52:19  10:47:00:18\r\nLe r\u00f4le stabilisateur des march\u00e9s est\r\nreconnu par toutes les organisations.\r\n\r\n10:47:00:23  10:47:03:12\r\n        La FAO est oppos\u00e9e \r\n        \u00e0 une interdiction.\r\n\r\n10:47:03:17  10:47:07:14\r\nVous \u00eates les seuls dans le monde.\r\n\r\n10:47:07:19  10:47:11:01\r\n    M.REYNARD: C'est exactement\r\n           le contraire.\r\n\r\n10:47:11:06  10:47:14:02\r\n       Tous les spectateurs\r\n    peuvent aller sur Internet,\r\n\r\n10:47:14:07  10:47:16:08\r\n    regarder le site de la FAO,\r\n\r\n10:47:16:12  10:47:20:17\r\n les propos du rapporteur sp\u00e9cial\r\n  de l'ONU pour l'alimentation.\r\n\r\n10:47:20:22  10:47:25:01\r\nIls verront qu'ils ne demandent pas\r\n la suppression et l'interdiction\r\n\r\n10:47:25:06  10:47:29:08\r\ndes contrats \u00e0 long terme, ce n'est\r\n  pas ce qu'on demande non plus.\r\n\r\n10:47:29:12  10:47:32:14\r\n        M. Graber confond\r\n les deux termes depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n10:47:32:19  10:47:35:17\r\n      On demande d'interdire\r\n       la sp\u00e9culation pure.\r\n\r\n10:47:35:22  10:47:40:20\r\n  Des gens qui n'ont rien \u00e0 voir,\r\n    qui ne savent pas ce qu'est\r\n\r\n10:47:41:01  10:47:45:00\r\n     planter du bl\u00e9, mais qui\r\n     veulent jouer l\u00e0-dessus\r\n\r\n10:47:45:05  10:47:47:05\r\n     et se faire de l'argent.\r\n\r\n10:47:47:10  10:47:51:00\r\n   S.GRABER: Ce qui a \u00e9t\u00e9 fait \r\n   au Parlement au mois de juin\r\n\r\n10:47:51:05  10:47:54:00\r\n dans un texte que vous avez vot\u00e9.\r\n\r\n10:47:54:05  10:47:59:14\r\n  D.BERGER: J'aimerais qu'on soit\r\nplus pr\u00e9cis sur l'impact \u00e9conomique.\r\n\r\n10:47:59:19  10:48:07:20\r\n   Durant la campagne, vous avez\r\n    matraqu\u00e9 sur cet argument.\r\n\r\n10:48:08:01  10:48:10:19\r\n     S.GRABER: Nous ne sommes\r\n        pas sp\u00e9culateurs.\r\n\r\n10:48:11:00  10:48:15:13\r\n Le probl\u00e8me, c'est qu'aujourd'hui,\r\non dit qu'on va rendre plus difficile\r\n\r\n10:48:15:18  10:48:20:03\r\n voir impossible pour les acteurs\r\nen Suisse, les gens qui produisent\r\n\r\n10:48:20:08  10:48:25:21\r\n  l'alimentation, pour l'amener\r\naux populations qui en ont besoin,\r\n\r\n10:48:26:02  10:48:31:07\r\n        on va leur rendre\r\n     la t\u00e2che plus difficile.\r\n\r\n10:48:31:11  10:48:34:15\r\n     Il y aura des contr\u00f4les,\r\n        des complications.\r\n\r\n10:48:34:20  10:48:38:06\r\n            Pour rien.\r\n\r\n10:48:38:11  10:48:40:06\r\n   D.BERGER: \u00c7a va toucher qui ?\r\n\r\n10:48:40:11  10:48:43:02\r\n      S.GRABER: \u00c7a va toucher\r\n       toutes les personnes\r\n\r\n10:48:43:07  10:48:45:11\r\nqui utilisent des march\u00e9s financiers.\r\n\r\n10:48:45:15  10:48:48:08\r\n      D.BERGER: Les banques,\r\n         les assurances ?\r\n\r\n10:48:48:12  10:48:51:03\r\n      S.GRABER: Des soci\u00e9t\u00e9s\r\n        agroalimentaires,\r\n\r\n10:48:51:08  10:48:53:11\r\n      comme Nestl\u00e9 ou Kraft.\r\n\r\n10:48:53:15  10:48:56:02\r\n          Les n\u00e9gociants\r\n     qui utilisent ces march\u00e9s\r\n\r\n10:48:56:07  10:48:58:09\r\npour se prot\u00e9ger de leurs risques.\r\n\r\n10:48:58:13  10:49:01:08\r\n     Pour chaque transaction,\r\n      elles devront rentrer\r\n\r\n10:49:01:12  10:49:06:16\r\n   dans une administration pour\r\n   d\u00e9montrer que ce qu'ils font\r\n\r\n10:49:06:21  10:49:09:02\r\n est bien pour couvrir un contrat.\r\n\r\n10:49:09:07  10:49:13:15\r\n      D.BERGER: \u00c7a touchera \r\n     des banques cantonales ?\r\n\r\n10:49:13:20  10:49:18:09\r\n   S.GRABER: Toutes les personnes\r\nqui utilisent des march\u00e9s financiers\r\n\r\n10:49:18:13  10:49:20:20\r\n    en Suisse se retrouveraient\r\n            p\u00e9nalis\u00e9es\r\n\r\n10:49:21:01  10:49:23:07\r\n   et soumises \u00e0 des contr\u00f4les.\r\n\r\n10:49:23:11  10:49:29:09\r\n  V.HEMMELER: Il y a un probl\u00e8me\r\ndans l'argumentation des opposants.\r\n\r\n10:49:29:13  10:49:33:22\r\nQuand ils veulent bien se faire voir,\r\n\r\n10:49:34:03  10:49:37:07\r\n      ils disent qu'ils font\r\n     de la sp\u00e9culation saine,\r\n\r\n10:49:37:11  10:49:44:15\r\n       qui n'est pas touch\u00e9e\r\n         par l'initiative.\r\n\r\n10:49:44:20  10:49:48:00\r\n     S'ils ne sont pas touch\u00e9s\r\n       par cette initiative,\r\n\r\n10:49:48:05  10:49:50:00\r\n    ils n'ont pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:49:50:05  10:49:52:10\r\n           On le redit,\r\n\r\n10:49:52:14  10:49:56:20\r\non touche uniquement \u00e0 la sp\u00e9culation\r\n      particuli\u00e8rement nocive.\r\n\r\n10:49:57:01  10:50:03:13\r\nJe ne dis pas qu'il ne va pas y avoir\r\nun certain nombre d'emplois en marge\r\n\r\n10:50:03:18  10:50:05:17\r\n   qui risquent d'\u00eatre touch\u00e9s.\r\n\r\n10:50:05:22  10:50:08:05\r\nC'est hypoth\u00e9tique pour l'instant.\r\n\r\n10:50:08:10  10:50:11:21\r\n     On nous a toujours brandi\r\n   la menace de pertes d'emplois\r\n\r\n10:50:12:02  10:50:16:11\r\net de d\u00e9localisations \u00e0 chaque fois\r\nqu'on parlait de ce type de sujet.\r\n\r\n10:50:16:16  10:50:21:00\r\nJ'aimerais rappeler \u00e0 ces personnes\r\n   qui s'inqui\u00e8tent aujourd'hui\r\n\r\n10:50:21:05  10:50:27:11\r\n  que les exploitations agricoles,\r\non en perd trois par jour en Suisse.\r\n\r\n10:50:27:14  10:50:32:19\r\n      On en perd une toutes\r\n   les trois minutes en Europe.\r\n\r\n10:50:33:00  10:50:35:11\r\n        Ce sont des faits.\r\n\r\n10:50:35:16  10:50:40:05\r\nEn 30 ans, nous avons perdu 150'000\r\nemplois dans l'agriculture suisse.\r\n\r\n10:50:40:10  10:50:44:20\r\n   Les personnes qui s'inqui\u00e8tent\r\nde ces hypoth\u00e9tiques pertes d'emplois\r\n\r\n10:50:45:01  10:50:48:21\r\nne se sont jamais \u00e9mues des pertes\r\n  d'emplois dans l'agriculture.\r\n\r\n10:50:49:02  10:50:51:15\r\n     Au contraire, ils ont dit\r\n         que c'\u00e9tait sain,\r\n\r\n10:50:51:20  10:50:54:14\r\nune \u00e9volution structurelle positive.\r\n\r\n10:50:54:19  10:50:58:15\r\n     P.NANTERMOD: Le commerce\r\n des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:50:58:20  10:51:01:11\r\n       c'est 18 % des imp\u00f4ts\r\n       sur les entreprises.\r\n\r\n10:51:01:16  10:51:05:05\r\n  Si vous interdisez ce commerce,\r\n\r\n10:51:05:10  10:51:12:12\r\n si vous interdisez la sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires,\r\n\r\n10:51:12:17  10:51:19:10\r\n      une entreprise va aller\r\n       s'implanter ailleurs.\r\n\r\n10:51:19:14  10:51:25:12\r\n    Comment vous allez financer\r\n    vos exploitations agricoles\r\n\r\n10:51:25:17  10:51:30:05\r\n         si vous supprimez\r\n   les entreprises profitables ?\r\n\r\n10:51:30:10  10:51:37:08\r\n S.BENDAHAN: Soit vous dites que \u00e7a\r\nne concerne quasiment rien en Suisse,\r\n\r\n10:51:37:12  10:51:43:22\r\nsoit c'est une goutte dans l'oc\u00e9an,\r\nou alors \u00e7a concerne tout le monde.\r\n\r\n10:51:44:03  10:51:47:08\r\n  Regardez les fonds de pension,\r\n         les placements.\r\n\r\n10:51:47:12  10:51:49:19\r\n       La plupart n'est pas\r\n       dans la sp\u00e9culation\r\n\r\n10:51:50:00  10:51:51:21\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n10:51:52:02  10:51:55:17\r\n    Dans les produits d\u00e9riv\u00e9s,\r\n vous avez les mati\u00e8res premi\u00e8res,\r\n\r\n10:51:55:22  10:51:59:10\r\n    et l\u00e0-dedans la sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n10:51:59:14  10:52:01:15\r\n          C'est beaucoup\r\n     pour les gens concern\u00e9s,\r\n\r\n10:52:01:20  10:52:06:03\r\n           mais peu pour\r\n     les soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n10:52:06:08  10:52:09:11\r\n      D.BERGER: On a entendu\r\n   des discussions int\u00e9ressantes\r\n\r\n10:52:09:16  10:52:12:11\r\n             autour des\r\npertes d'emplois dans l'agriculture.\r\n\r\n10:52:12:15  10:52:15:05\r\n       Il y a tout le temps \r\n       des pertes d'emplois.\r\n\r\n10:52:15:10  10:52:19:22\r\n  Qu'est-ce que vous dites quand\r\non vous dit qu'on ne se soucie pas\r\n\r\n10:52:20:03  10:52:27:05\r\n            des pertes\r\n   d'emploi dans l'agriculture ?\r\n\r\n10:52:27:10  10:52:29:09\r\n         J-P.GRIN: C'est\r\n      tout \u00e0 fait diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:52:29:13  10:52:33:18\r\nDans l'agriculture, on a perdu des \r\nemplois du fait de la m\u00e9canisation.\r\n\r\n10:52:33:23  10:52:36:07\r\n      Les trois exportations\r\n        perdues par jour,\r\n\r\n10:52:36:11  10:52:38:17\r\n         \u00e7a ne vient pas \r\n        de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:52:38:22  10:52:41:21\r\n     Ca vient de la politique\r\n      et des prix agricoles.\r\n\r\n10:52:42:01  10:52:43:02\r\n         Prenez le sucre.\r\n\r\n10:52:43:07  10:52:46:14\r\n   Il est au niveau le plus bas\r\n       internationalement.\r\n\r\n10:52:46:19  10:52:53:08\r\n\u00c7a ne rentabilise plus la production\r\n de betterave \u00e0 sucre actuellement.\r\n\r\n10:52:53:12  10:52:57:22\r\n     C'est une raison principale\r\nde cette diminution des exportations.\r\n\r\n10:52:58:03  10:53:02:17\r\n        J'aimerais revenir\r\n sur l'effet de cette initiative.\r\n\r\n10:53:02:22  10:53:09:18\r\n   Dans l'Arc l\u00e9manique, il y a \r\n  400 soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce actives.\r\n\r\n10:53:09:23  10:53:11:20\r\n     \u00c0 peu pr\u00e8s 8'000 emplois.\r\n\r\n10:53:12:02  10:53:15:17\r\n    Si on en arrive \u00e0 interdire\r\n         certains n\u00e9goces,\r\n\r\n10:53:15:22  10:53:21:22\r\n       ils vont se d\u00e9placer\r\n          \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:53:22:03  10:53:28:10\r\n   S.BENDAHAN: On a dit que \u00e7a \r\n   ne concernait pas le n\u00e9goce.\r\n\r\n10:53:28:14  10:53:31:22\r\n   J-P.GRIN: Si on perd 3 \u00e0 4 %\r\n        de manne fiscale,\r\n\r\n10:53:32:03  10:53:35:11\r\n        on ne pourra plus\r\n  faire l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:53:35:15  10:53:40:05\r\n         On devra couper.\r\n\r\n10:53:40:10  10:53:44:03\r\n    D.BERGER: On a appris que\r\n les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:53:44:08  10:53:46:16\r\n        \u00e9taient meilleures \r\n       que ce qu'on pensait.\r\n\r\n10:53:46:21  10:53:56:14\r\n     Vous avez \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9,\r\n    vous avez un peu de retard.\r\n\r\n10:53:56:19  10:54:04:12\r\n S.GRABER: Ce que vous n'avez pas\r\n int\u00e9gr\u00e9, c'est l'effet indirect.\r\n\r\n10:54:04:17  10:54:10:20\r\n Vous allez nous emp\u00eacher de g\u00e9rer\r\n  ces risques et de les assurer.\r\n\r\n10:54:11:01  10:54:14:14\r\n    Sur les pertes d'emplois,\r\n elles ne sont pas hypoth\u00e9tiques,\r\n\r\n10:54:14:19  10:54:16:06\r\n       elles existent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:54:16:11  10:54:21:03\r\nAujourd'hui, j'ai des cas dans notre\r\n  association de soci\u00e9t\u00e9s suisses,\r\n\r\n10:54:21:08  10:54:26:11\r\n     familiales, centenaires.\r\n\r\n10:54:26:15  10:54:37:21\r\n  Aujourd'hui, certaines soci\u00e9t\u00e9s\r\n  d\u00e9cident de faire leur gestion\r\n\r\n10:54:38:02  10:54:43:10\r\n  de tr\u00e9sorerie ailleurs qu'ici.\r\n\r\n10:54:43:14  10:54:46:00\r\n   \u00c0 cause de cette initiative,\r\n\r\n10:54:46:05  10:54:50:03\r\n elles ne savent pas comment elle\r\n  pourront g\u00e9rer leur tr\u00e9sorerie\r\n\r\n10:54:50:08  10:54:51:08\r\n          dans le futur.\r\n\r\n10:54:51:12  10:54:56:00\r\nIl vaut mieux d\u00e9placer sa gestion \u00e0\r\nl'\u00e9tranger que de prendre le risque\r\n\r\n10:54:56:05  10:55:01:22\r\n         de se retrouver\r\n      avec une interdiction.\r\n\r\n10:55:02:03  10:55:05:03\r\n     Tout ce qui va se passer\r\n    si cette initiative passe,\r\n\r\n10:55:05:08  10:55:10:08\r\nc'est d'accro\u00eetre cette ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:55:10:12  10:55:12:10\r\n      Dans le climat actuel,\r\n\r\n10:55:12:14  10:55:17:14\r\n c'est vraiment la derni\u00e8re chose\r\n        dont on a besoin.\r\n\r\n10:55:17:19  10:55:20:16\r\n        D.BERGER: On arrive\r\n      \u00e0 la fin de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:55:20:21  10:55:24:18\r\nJ'aimerais revenir \u00e0 l'\u00e9motionnel.\r\n\r\n10:55:24:23  10:55:28:01\r\n  C'est peut-\u00eatre \u00e7a qui va jouer\r\n       dans cette campagne.\r\n\r\n10:55:28:06  10:55:33:05\r\n     Pour ne pas avoir l'image\r\n       d'un combat gauchiste\r\n\r\n10:55:33:10  10:55:36:23\r\n    contre m\u00e9chants bourgeois,\r\n\r\n10:55:37:04  10:55:42:05\r\n       c'\u00e9tait \u00e0 la tribune\r\n du Conseil national en septembre.\r\n\r\n10:55:42:10  10:55:44:14\r\n Il s'agissait d'Oscar Freysinger.\r\n\r\n10:55:44:19  10:55:51:17\r\n       Il a parl\u00e9 au moment\r\n de l'examen de cette initiative.\r\n\r\n10:55:51:23  10:55:55:20\r\nO.FREYSINGER: Je n'aime pas l'id\u00e9e\r\n   que des gens se font du fric\r\n\r\n10:55:56:01  10:55:59:00\r\n  en en faisant crever d'autres.\r\n\r\n10:55:59:05  10:56:02:15\r\n     Je sais que je ne pourrai\r\n       pas sauver le monde.\r\n\r\n10:56:02:20  10:56:07:02\r\n       Pourtant, en romantique\r\nimp\u00e9nitent, je vais voter fleur bleue\r\n\r\n10:56:07:07  10:56:10:03\r\n  et dire oui \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n10:56:10:08  10:56:14:13\r\nD.BERGER: St\u00e9phane Graber, qu'est-ce\r\n    que vous pourriez lui dire ?\r\n\r\n10:56:14:18  10:56:20:21\r\n      C'est une phrase forte.\r\n\r\n10:56:21:02  10:56:23:22\r\n      \"Je n'aime pas l'id\u00e9e\r\n   que les gens se font du fric\r\n\r\n10:56:24:03  10:56:25:21\r\n  en en faisant crever d'autres.\"\r\n\r\n10:56:26:02  10:56:30:11\r\nS.GRABER: Je n'aime pas non plus que\r\nqui que ce soit souffre de la faim.\r\n\r\n10:56:30:15  10:56:34:04\r\n      Les n\u00e9goces de mati\u00e8res\r\npremi\u00e8res jouent un r\u00f4le important,\r\n\r\n10:56:34:09  10:56:37:12\r\n  ils permettent aux producteurs\r\n     de trouver des d\u00e9bouch\u00e9s\r\n\r\n10:56:37:17  10:56:38:20\r\n       pour leurs produits.\r\n\r\n10:56:39:01  10:56:42:06\r\n  Les populations qui ont besoin\r\n         de ces produits,\r\n\r\n10:56:42:11  10:56:44:15\r\nelles ont acc\u00e8s \u00e0 cette nourriture.\r\n\r\n10:56:44:20  10:56:48:18\r\nPour pouvoir le faire, le n\u00e9gociant\r\n  ne peut pas supporter le risque\r\n\r\n10:56:48:23  10:56:50:05\r\n    de la fluctuation de prix.\r\n\r\n10:56:50:10  10:56:52:00\r\n   On ne parle jamais du temps.\r\n\r\n10:56:52:05  10:56:55:03\r\nMais entre le moment o\u00f9 le producteur\r\n            veut vendre,\r\n\r\n10:56:55:08  10:56:57:15\r\n   et le moment o\u00f9 c'est vendu,\r\n\r\n10:56:57:20  10:56:59:20\r\n il peut se passer jusqu'\u00e0 un an.\r\n\r\n10:57:00:01  10:57:02:02\r\n         C'est un risque.\r\n\r\n10:57:02:07  10:57:04:09\r\nCe risque, quelqu'un doit l'assumer.\r\n\r\n10:57:04:13  10:57:11:03\r\n Si on emp\u00eache de g\u00e9rer ce risque,\r\n le n\u00e9gociant ne va plus apporter\r\n\r\n10:57:11:08  10:57:15:13\r\n   l'alimentation chez les gens\r\n        qui en ont besoin.\r\n\r\n10:57:15:18  10:57:22:08\r\n    L\u00e0, on tuera des personnes.\r\n\r\n10:57:22:12  10:57:27:15\r\n   On est tout \u00e0 fait d'accord,\r\nje ne souhaite la mort de personne.\r\n\r\n10:57:27:20  10:57:32:13\r\nD.BERGER: Samuel Bendahan, est-ce que\r\n     ce n'est pas une initiative\r\n\r\n10:57:32:19  10:57:36:08\r\n      qui va avoir du soutien\r\n        sur l'\u00e9motionnel ?\r\n\r\n10:57:36:12  10:57:39:19\r\n    S.BENDAHAN: Oui, elle aura\r\n   un soutien sur l'\u00e9motionnel.\r\n\r\n10:57:40:00  10:57:44:05\r\n      On va faire des choix \r\n      sur des choses justes.\r\n\r\n10:57:44:10  10:57:48:09\r\n     Mais qui est le plus mal \r\n    dans ce d\u00e9bat aujourd'hui ?\r\n\r\n10:57:48:13  10:57:52:17\r\nLe trader qui ach\u00e8te et vend 1'000\r\n  fois des produits financiers,\r\n\r\n10:57:52:22  10:57:55:18\r\n         est-ce qu'il est\r\n   dans la mis\u00e8re aujourd'hui ?\r\n\r\n10:57:55:23  10:58:00:02\r\nQuand l'agriculteur meurt de faim,\r\nest-ce qu'il meurt de faim aussi ?\r\n\r\n10:58:00:07  10:58:03:23\r\n   Vous savez bien que ce sont \r\n  des gens qui vivent tr\u00e8s bien,\r\n\r\n10:58:04:04  10:58:08:02\r\n  il y a quelque part un probl\u00e8me\r\nsi cette personne arrive \u00e0 extraire\r\n\r\n10:58:08:07  10:58:11:22\r\n   tant d'argent d'un syst\u00e8me o\u00f9\r\nd'autres personnes meurent de faim.\r\n\r\n10:58:12:03  10:58:17:05\r\nD.BERGER: Il est temps de conclure.\r\n\r\n10:58:17:10  10:58:19:11\r\n   C'est d\u00e9sormais la tradition,\r\n\r\n10:58:19:16  10:58:27:17\r\n  le mot de conclusion appartient\r\n          \u00e0 Mix et Remix.\r\n\r\n10:58:37:11  10:58:42:22\r\nM.REYNARD: Oui, derri\u00e8re les chiffres\r\n     et les th\u00e9ories compliqu\u00e9es\r\n\r\n10:58:43:03  10:58:46:18\r\n           de M. Graber,\r\n     il y a des vies humaines.\r\n\r\n10:58:46:23  10:58:50:11\r\n   D.BERGER: Vous avez commenc\u00e9\r\n           l'\u00e9mission,\r\n\r\n10:58:50:15  10:58:54:20\r\n        c'est M. Nantermod \r\n        qui va la terminer.\r\n\r\n10:58:55:01  10:59:01:11\r\n       Un dernier argument\r\n   pour convaincre les ind\u00e9cis.\r\n\r\n10:59:01:15  10:59:05:17\r\n    M.REYNARD: Les sp\u00e9culateurs\r\npeuvent d\u00e9j\u00e0 jouer sur l'immobilier\r\n\r\n10:59:05:22  10:59:08:23\r\n            aujourd'hui,\r\nsur les nouvelles technologies, l'or.\r\n\r\n10:59:09:04  10:59:12:19\r\n    Mais cette sp\u00e9culation sur\r\n les denr\u00e9es alimentaires provoque\r\n\r\n10:59:13:00  10:59:14:17\r\n     des morts et des famines.\r\n\r\n10:59:14:22  10:59:17:22\r\n       C'est une sp\u00e9culation\r\n  qui d\u00e9shonore l'esp\u00e8ce humaine.\r\n\r\n10:59:18:03  10:59:21:04\r\n      On doit avoir la force\r\n  de dire oui \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n10:59:21:09  10:59:24:12\r\n   D.BERGER: Philippe Nantermod,\r\n         un dernier mot ?\r\n\r\n10:59:24:17  10:59:28:18\r\nP.NANTERMOD: Ce qui provoque la faim\r\n dans le monde, c'est la pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:59:28:23  10:59:32:10\r\n On a vu cela avec une diminution\r\n     de la faim dans le monde\r\n\r\n10:59:32:14  10:59:35:01\r\n      gr\u00e2ce au libre \u00e9change.\r\n\r\n10:59:35:06  10:59:42:17\r\n    Voter ce genre d'initiative\r\n    ne va pas dans le bon sens.\r\n\r\n10:59:42:22  10:59:45:10\r\n      D.BERGER: Merci d'avoir\r\n       pris part \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:59:45:14  10:59:48:16\r\n      Les votations f\u00e9d\u00e9rales\r\n          le 28 f\u00e9vrier,\r\n\r\n10:59:48:21  10:59:50:23\r\n  tous les r\u00e9sultats sur RTS Un.\r\n\r\n10:59:51:04  10:59:54:02\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:59:54:07  10:59:58:10\r\n      La semaine prochaine,\r\n    nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:59:58:14  11:00:01:01\r\n      D'ici l\u00e0, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n11:00:04:12  11:00:11:08\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT022803\r\nDate de transcription : 19-FEB-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:27 > 10:00:53) [92%] : \r\nTout le monde aimerait en avoir certains dans leur assiette, d'autres sur leur compte en banque mais pour les jeunes socialistes, les 2 ne font pas forc\u00e9ment bon m\u00e9nage 2008, les \u00e9meutes de la faim \u00e9clatent dans plusieurs pays, Ha\u00efti, l'\u00c9gypte, le Kenya en cause le prix des denr\u00e9es alimentaires qui prend l'ascenseur, le riz a augment\u00e9 de 53 pourcent des des c\u00e9r\u00e9ales en une ann\u00e9e, de 83 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:00:53 > 10:00:54) [99%] : \r\nC'est Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:54 > 10:01:36) [92%] : \r\nIntol\u00e9rable pour les jeunes socialistes ils d\u00e9signent leur coupable les sp\u00e9culateurs leur initiative d'interdire en Suisse la sp\u00e9culation sur la nourriture, mais selon les opposants, plusieurs centaines d'entreprises seraient touch\u00e9s par cette initiative, avec des milliers d'emplois en jeu en Suisse et puis, pour eux, il serait vain de s'attaquer au march\u00e9 des denr\u00e9es alimentaires, la Suisse n'a aucune influence sur ce qui s'y d\u00e9roulent alors cette initiative est-elle la bonne pour lutter contre la famine, les sp\u00e9culateurs sont-ils vraiment ceux qui affament la plan\u00e8te, faut-il mettre en jeu des emplois chez nous pour tenter de nourrir plus de bouches \u00e0 l'\u00e9tranger, place au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:01:43 > 10:02:47) [89%] : \r\nBonsoir et bienvenue sur le plateau d'Infrarouge alors est-ce bien normal de se faire du bl\u00e9 en sp\u00e9culant sur des aliments de base de l'\u00eatre humain, c'est bien une question morale qui est pos\u00e9e ce soir en d\u00e9roulant le tapis rouge \u00e0 beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce est ce que la Suisse se fait complice de pratiques qui aggrave la faim dans le monde, nous allons d\u00e9battre ce soir c'est le dernier d\u00e9bat votation de cette CMU avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, nous sommes toujours bien s\u00fbr friand de vos commentaires et de vos r\u00e9actions et puis sur ce plateau nous d\u00e9battons avec ses invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous Jean-Pierre Gu\u00e9rin, conseiller national UDC qui sera la voix des agriculteurs qui disent non \u00e0 l'initiative Valentina Hemmler et du Syndicat unitaire, elle repr\u00e9sente les paysans qui disent oui, St\u00e9phane Guillon, Albert sera le porte- parole des soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce install\u00e9 en Suisse, Samuel Bendahan on est socialiste, mais aussi \u00e9conomiste et il soutient l'initiative Philippe de Nanterre Meaux, conseiller national et opposants \u00e0 ce texte et Mattias canard conseiller national \u00e9galement et membres du comit\u00e9 d'initiative Madame s'et messieurs merci beaucoup d'\u00eatre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:02:51 > 10:03:32) [91%] : \r\n23 pourcent,, c'est le chiffre du jour 23 pourcent des des romans, selon notre dernier sondage SSR publi\u00e9 aujourd'hui sont encore ind\u00e9cis sur la question de cette initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire, nous vous donnons donc ce soir les derni\u00e8res clairement avant le vote du 28 f\u00e9vrier j'aimerais commencer cette mission par un tour de table, un passage tr\u00e8s rapide chez chacun d'entre vous pour mieux comprendre quel est l'argument principal qui vous pousse \u00e0 faire campagne et je rappelle que ce soir les camps sont contr\u00f4l\u00e9s, les temps de parole sont contr\u00f4l\u00e9s dans cette \u00e9mission, Matias canard je commence avec vous, vous \u00eates dans le comit\u00e9 d'initiative ce combat finalement il peut sembler assez loin des pr\u00e9occupations des Suisses, alors pourquoi selon vous il faut livrer cette bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:03:32 > 10:04:18) [89%] : \r\nBon, je crois pas qu'il soit loin des pr\u00e9occupations des Suisses parce que les agriculteurs suisses et on va, on parlait tout \u00e0 l'heure sont directement concern\u00e9s, mais il a aussi une responsabilit\u00e9 morale, une responsabilit\u00e9 \u00e9thique pour notre pays si on a d\u00e9cid\u00e9 de lancer cette initiative avec des associations religieuses caritative d'aide au d\u00e9veloppement de paysanne, h\u00e9 bien c'est parce que, en 2008 en 2012, il y a eu une grave crise alimentaire, on a atteint le triste au chiffre d'un 1000000000 de personnes sur la plan\u00e8te qui sont concern\u00e9s par la fin et c'est pas une fatalit\u00e9, vous savez, gentil, qui \u00e9tait rapporteur de l'ONU pour l'alimentation, disait un enfant qui meurt de faim, c'est un enfant qu'on assassine et je me retrouve tout \u00e0 fait dans ses propos aujourd'hui on a un probl\u00e8me de syst\u00e8me parce que on joue, on sp\u00e9cule sur la nourriture, \u00e7a a des cons\u00e9quences extr\u00eamement graves et c'est ce qu'on veut interdire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:04:18 > 10:04:31) [86%] : \r\nAlors la sp\u00e9culation entra\u00eene-t-elle des fluctuations de prix cette initiative quelles cons\u00e9quences elle aura, on va en d\u00e9battre tout \u00e0 l'heure vous pr\u00e9cis\u00e9ment Philippe n'terme opposant au texte, pourquoi vous \u00eates engag\u00e9, c'est juste parce que les jeunes socialistes, \u00e7a vous h\u00e9risse le poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:04:31 > 10:05:24) [90%] : \r\nNon, pas du tout, \u00e9coutez \u00e7a fait 25 ans que l'ONU a mis en place ces objectifs du mill\u00e9naire et l'un des objectifs principaux, c'\u00e9tait de lutter contre la faim dans le monde et on a presque r\u00e9ussi \u00e0 diviser par 2 la part de la population qui \u00e9taient touch\u00e9 par la fin et comme on est parvenu \u00e0 cela laisse les r\u00e9sultats les plus fantastiques sont en Chine, on est pass\u00e9 de 24 pourcent de de personnes touch\u00e9es par la faim \u00e0 moins 10 pourcent c'est c'est gr\u00e2ce au libre- \u00e9change, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la libert\u00e9 \u00e9conomique, c'est en ouvrant les march\u00e9s qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 le faire, aucun pays qui a mis de la contrainte \u00e9conomique n'a r\u00e9ussi \u00e0 lutter contre la faim et cette initiative comme plein d'autres initiatives justement sous couvert de, de, de, de, de, de bonne volont\u00e9 en fait des des esp\u00e8ces de fausses bonnes id\u00e9es \u00e0 r\u00e9duire la libert\u00e9 \u00e9conomique et le seul, la seule solution qu'on ait trouv\u00e9 jusqu'ici \u00e0 r\u00e9duire la faim dans le monde et c'est vrai que lors des, des, des, des, des crises de la fin, on a vu le nombre de personnes affam\u00e9es augmenter mais ce nom-l\u00e0 augmenter corollaire avec les grandes crises \u00e9conomiques du monde et surtout lutter contre la faim, il faut lutter contre pauvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:05:24 > 10:05:32) [87%] : \r\nLibert\u00e9 \u00e9conomique, ce sera votre credo, ce soir, Samuel Bendahan, vous vous \u00eates \u00e9conomiste et vous soutenez un texte qui est combattue par les milieux \u00e9conomiques pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:05:32 > 10:05:34) [89%] : \r\nPartout, les milieux \u00e9conomiques, si vous achetez une maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:05:35 > 10:06:07) [87%] : \r\nPersonne ne conteste qu'il pompe vous vend cette maison, vous pouvez l'acheter qu'on peut assurer cette maison, on peut vous pr\u00eater de l'argent pour l'acheter si les activit\u00e9s \u00e9conomiques qui sont utiles et importantes, ce qui est contest\u00e9, c'est aussi un gars qui d\u00e9barquent et qui a rien \u00e0 voir avec vous, qui ach\u00e8te 15 fois une assurance sur votre maison, dans l'espoir qu'elle br\u00fble apr\u00e8s qui vient d'\u00eatre long cela et \u00e7a s'\u00c9lisabeth de l'utilisation des outils \u00e9conomiques, donc nous sommes tout \u00e0 fait d'accord \u00e0 ce qu'on est libert\u00e9 \u00e9conomique sont des outils utiles mais ce que cette initiative combat c'est l'abus de ces outils par des gens qui gagnent de l'argent sans rien apporter au syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:06:07 > 10:06:23) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien St\u00e9phane Graber exercice pour vous, vous \u00eates tout juste revenu de C\u00f4te d'Ivoire, hein, vous vous \u00eates omnipr\u00e9sente dans le dans la campagne, quand il y a quelqu'un de ce milieu puissant finalement des soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce, c'est vous qu'on voit pourquoi \u00e7a vaut la peine de s'engager, c'est parce qu'on n'avait pas envie qu'on se m\u00eale de vos affaires, finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:06:23 > 10:07:10) [90%] : \r\nDu tout, en fait, on n'est pas directement cibl\u00e9 par le texte, mais l'initiative laisse croire que si on va interdire la sp\u00e9culation, les prix vont baisser et on va avoir un meilleur acc\u00e8s \u00e0 l'alimentation, or c'est absolument pas le cas, une interdiction de la sp\u00e9culation Suisse ne va avoir aucun n'est fait sur les fluctuations de prix, le seul effet qui aura, c'est de rendre plus difficile pour les acteurs de la cha\u00eene alimentaire, donc nous en particulier, qui savent pas par ce texte directement de d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ses march\u00e9s financiers pour se prot\u00e9ger, pour prot\u00e9ger des des risques compte ces fluctuations de prix et donc \u00e7a va rendre plus co\u00fbteux, plus difficile \u00e0 notre travail qui est d'acheminer justement ces denr\u00e9es alimentaires vers les populations qui en ont besoin, donc, c'est, c'est, finalement, on met un peu un effet collat\u00e9ral de de de cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:07:10 > 10:07:24) [91%] : \r\nAlors, la Suisse et l'arc l\u00e9manique a en particulier sont des p\u00f4les mondiaux des soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce, il y en a plusieurs centaines, le d\u00e9bat est donc important pour la Suisse Romande mais que veut cette initiative d'une votation avec Jean-Marc L..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:07:26 > 10:08:24) [92%] : \r\nPas facile de pr\u00e9voir le prix des produits agricoles, les al\u00e9as du climat, une crise politique et d'un seul coup : les prix partout dans tous les sens pour pr\u00e9venir ces chocs, il existe une sorte d'assurance des instruments financiers qui permettent \u00e0 l'avance de vendre ou d'acheter des produits \u00e0 un prix d\u00e9termin\u00e9 mais ces instruments financiers sont aussi utilis\u00e9s par des sp\u00e9culateurs, des interm\u00e9diaires qui depuis quelques ann\u00e9es se sont multipli\u00e9s entre producteurs et acheteurs par exemple une cargaison de bl\u00e9 produites en Am\u00e9rique et vendue en Afrique peut changer virtuellement 2000 fois de propri\u00e9taire pour les jeunes socialistes, ces interm\u00e9diaires ont un impact important sur les prix, leur initiative vise \u00e0 interdire en Suisse toute sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires, les seules op\u00e9rations autoris\u00e9es seraient celles destin\u00e9es \u00e0 s'assurer contre les fluctuations de prix du par exemple \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:08:28 > 10:08:38) [94%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration estime qu'environ 35 pourcent des des c\u00e9r\u00e9ales et 50 pourcent du du sucre mis sur le march\u00e9 mondial sont n\u00e9goci\u00e9s par les entreprises \u00e9tablies en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:08:39 > 10:08:50) [89%] : \r\nElles seraient plus de 500 concern\u00e9 par l'initiative selon les opposants, 500 entreprises qui en cas de oui le 28 f\u00e9vrier devront prouver qu'elles ne font pas de sp\u00e9culation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:08:56 > 10:09:23) [89%] : \r\nAlors avant d'attaquer les effets r\u00e9els de cette initiative des Jeunes socialistes, c'est quand m\u00eame la question philosophique, il faut que l'on d\u00e9batte en ce d\u00e9but d'\u00e9mission, hein, pourquoi interdire pourquoi interdire la sp\u00e9culation et particuli\u00e8rement sur les denr\u00e9es alimentaires Matias canard \u00e0 travers le monde on investit, on mise en Bourse sur tout sur sur les m\u00e9taux, les m\u00e9dicaments qui sont des choses aussi extr\u00eamement pr\u00e9cieuse pourquoi est-ce qu'il faudrait interdire sur les denr\u00e9es alimentaires, ce n'est pas juste une douce utopie de 2 jeunes socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:09:23 > 10:10:08) [90%] : \r\nPas du tout d'ailleurs ce que vous ne dites pas dans votre petit reportage, c'est que ce n'est pas les jeunes socialistes ou le Parti socialiste qui dit, qui a des effets tr\u00e8s concrets de la sp\u00e9culation sur les prix, mais c'est le programme d'alimentation de l'ONU, c'est l'ONU via ses diff\u00e9rents programmes d'engagement, c'est la Banque mondiale, c'est la derni\u00e8re \u00e9tude de l'\u00e9p\u00e9e AZ qui dit que c'est 60 pourcent des des fluctuations des prix qui sont caus\u00e9s par la sp\u00e9culation, alors c'est vrai, la sp\u00e9culation ne fait pas tout, il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9o il y a des raisons g\u00e9opolitiques, bien s\u00fbr, mais la sp\u00e9culation va augmenter ces ph\u00e9nom\u00e8nes et va cr\u00e9er concr\u00e8tement des famines et voil\u00e0, je crois que on peut dire que les aliments, quand m\u00eame, c'est pas un produit comme les autres, c'est pas un produit comme les autres, \u00e7a a des cons\u00e9quences concr\u00e8tes qui sont extr\u00eamement graves, c'est la forme la plus r\u00e9pugnante de recherche de profits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:10:08 > 10:10:12) [69%] : \r\nEn forme r\u00e9pugnant de recherche de profits Philippe non thermaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:10:12 > 10:10:25) [87%] : \r\nSauf que si ce que Matias Reynard \u00e9tait vrai, je pourrais le suivre, mais l'\u00e9tude de Djuric ne parle pas du tout de ce dont ils parlent et d'autres \u00e9tudes, notamment une une m\u00e9ta- \u00e9tude qui a compar\u00e9 sans \u00e9tude a constat\u00e9 au contraire que la sp\u00e9culation permettait de lisser les prix et c'est logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:10:25 > 10:10:35) [81%] : \r\nVous justifiez les moi j'ai vous parlez de l'agr\u00e9ment de l'effet de la sp\u00e9culation sur les prix, sans effet concret sur cette id\u00e9e de cesser les denr\u00e9es alimentaires ne sont pas des denr\u00e9es comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:10:35 > 10:11:11) [88%] : \r\nAlors que ce sont des ce sont des denr\u00e9es qui ont leurs caract\u00e9ristiques propres, \u00e9videmment, mais son dor\u00e9 qui s'qui se depuis la nuit des temps, et \u00e0 ce titre- l\u00e0, l'initiative vise en fait sp\u00e9culations, ce n'est rien d'autre que le droit de vendre et d'acheter un bien qui vous appartient, avec une optique \u00e0 long terme des donc francophile, \u00e9videmment, mais, mais toute personne qui produit un bien alimentaire aller l'espoir d'en faire un profit un moment \u00e0 un autre et c'est de la d\u00e9magogie de laisser penser aux gens que ce qui compte investir un march\u00e9 veut perd de l'argent, c'est pas vrai, les gens veulent gagner de l'argent, y compris dans ce domaine-l\u00e0 seulement les Socialistes et les Jeunes socialistes s'appuie sur des \u00e9tudes \u00e9poque du principe que la sp\u00e9culation demande alors que l'effet contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:11:11 > 10:11:35) [90%] : \r\nJe crois qu'il faut juste apporter une pr\u00e9cision, on parle pas du tout, du commerce, on parle pas du tout, de personnes qui veulent r\u00e9ellement acheter ces aliments et l\u00e0, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me, initiative dit noir sur noir sur blanc que ces gens-l\u00e0 ne sont pas concern\u00e9s, on parle de gens qui veulent uniquement sp\u00e9culer l\u00e0- dessus, c'est la sp\u00e9culation pure, ces gens-l\u00e0 ne veulent absolument pas acheter du bl\u00e9 et des c\u00e9r\u00e9ales ou autres, absolument pas, c'est de la pure sp\u00e9culation pour ce faire du profit \u00e0 court terme, c'est \u00e7a qu'on condamne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:11:35 > 10:11:42) [84%] : \r\n\u00e7a veut dire que on condamne dans cette initiative juste d\u00e8s le casino des gains en Bourse finalement qu'on s'int\u00e9resse pas quoi dire combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:11:42 > 10:12:07) [89%] : \r\nEn condamnant cette initiative des instruments financiers qui existe dans tous les domaines et qui permettent de, de, de, de, de couvrir les risques \u00e0 long terme et c'est et ses instruments financiers sont tr\u00e8s utiles, la la Banque africaine du d\u00e9veloppement demande que les instruments se comparables soit mis en place, parce qu'ils permettent justement aux producteurs de s'assurer de et de, de, de, de garantir des prix \u00e0 long terme, ce qui est tr\u00e8s utile pour le producteur et, ce qui permet d'\u00e9viter que les prix s'envolent, contrairement \u00e0 ce qu'affirment les socialistes c'est vraiment jouer avec le feu, de faire ce qu'il faut axer tunisien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:12:07 > 10:12:17) [88%] : \r\nC'est difficile devait effectivement de de comprendre, Samuel Bendahan, qui \u00e9tait \u00e9conomiste on dit on ne joue pas avec la nourriture, mais comme si on ne pouvait pas faire du profit et finalement avec la nourriture, c'est pas \u00e7a que vous cherchez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:12:18 > 10:12:22) [94%] : \r\nNon, c'est pas fait parce qu'effectivement les qui les commer\u00e7ants, les distributeurs font du profit avec tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:12:22 > 10:12:31) [93%] : \r\nNon, mais il faut, il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s clair, c'est vraiment important de savoir \u00e7a et en plus si vous avez des doutes, le Parlement de droite qui appliquera une sciatique fera \u00e7a fera tr\u00e8s attention \u00e0 ce qu'on dit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:12:32 > 10:13:38) [86%] : \r\nNous n'avons rien contre le fait que des gens puissent gagner leur vie en produisant pourcent des transactions achetant de la nourriture puisque justement nous nous battons pour que les gens qui sont en train de la produire puissent gagner leur vie d\u00e9cemment c'est exactement pour \u00e7a que nous sommes ici ce que nous contestons, c'est pas le 1er ou 2\u00e8me interm\u00e9diaire, c'est quand on commence \u00e0 faire comme \u00e7a s'est pass\u00e9 avec la crise des subprimes en financiaris\u00e9, dire qu'on transforme, si on veut ce qui se passe de la dans l'\u00e9conomie r\u00e9elle, on les esp\u00e8ces de titres boursiers qu'on \u00e9change ses quitteront les rachetant et en leur vendant des centaines de fois qu'on va s'\u00e9tablir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une tour Internet juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pour pouvoir avoir Domini secondes d'avance sur le concurrent pour gagner juste 200 types d'avance sur chacune des mis transactions qu'on fait et qu'on gagne de l'argent l\u00e0- dessus et \u00e7a, c'est inutile, alors Monsieur long terme ou ce que vous dites, c'est vrai, c'est utile avant des assurances d'ailleurs j'ai mentionn\u00e9 dans mon exemple du d\u00e9but, en disant c'est utile d'assurer les mais \u00e7a le texte de l'initiative et j'invite tous les gens \u00e0 lire le texte, c'est \u00e9crit que c'est permis, parce que justement nous ne voulons pas interdire \u00e7a, nous voulons juste dire qu'il ne faut pas abuser de ces outils, les \u00e9changes et 20000 fois et faire juste le casino, mais le reste c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:13:38 > 10:13:50) [82%] : \r\nVotre votre pr\u00e9sentation, si je peux me permettre est tr\u00e8s gentille, elle est tr\u00e8s imag\u00e9e, le seul probl\u00e8me c'est qu'en pratique, Cop\u00e9 quand elle s'est mise en oeuvre ces outils permettent justement de lisser les prix et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 foi vous avez une \u00e9tude de l'\u00e9p\u00e9e en face \u00e0 150.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:13:50 > 10:14:02) [67%] : \r\n\u00e9videmment que les prix, voil\u00e0 donc une culture, on a on il y a, il y a eu cette elle est comme sa grande par rapport avec son inqui\u00e9tude \u00e0 comparer cens\u00e9e int\u00e9grer bien au-dessus de ce il y avait dans cette comparaison de b\u00e9n\u00e9voles m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:14:02 > 10:14:14) [88%] : \r\nAujourd'hui la sc\u00e8ne aujourd'hui ni le ni aucune des institutions qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s tout \u00e0 l'heure ne demande l'interdiction de la sp\u00e9culation sur les produits agricoles, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame frappant qu'aucune de ces organisations-l\u00e0 ne propose cela et soutiennent cette d\u00e9marche-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:14:14 > 10:14:29) [83%] : \r\nC'est vrai que j'ai ce qu'on soit clair sur ce qui vient d'\u00eatre dit, si on veut interdire une partie de la sp\u00e9culation, passer \u00e0 l'on va dire, qui touchent directement le produit, je simplifie, ni les assurances, ni les assureurs St\u00e9phane Galbert passe \u00e0 cet argument l\u00e0 initiative pr\u00e9cise et laisse des exceptions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:14:30 > 10:15:48) [86%] : \r\nAlors il faut voir 2 choses : d'abord, Monsieur Ben Dahan utilise l'id\u00e9e de l'assurance, il faut voir que le les march\u00e9s financiers jouent le r\u00f4le, il y a des assureurs, vous avez, vous, \u00e0 votre assurance, vous avez l\u00e0 o\u00f9 vous habitez, vous avez une assurance votre assurance, une fois qu'elle a le risque que vous lui avez transmis qu'est-ce qu'elle en fait oui, bah ce risque, les r\u00e9assurances dire c'est votre assurance et les r\u00e9assurer probl\u00e8me et l\u00e0 vous avez diff\u00e9rentes r\u00e9assurance une et la Suisse Re et \u00e7a, c'est cette partie-l\u00e0 que vous voulez interdire \u00e0 et le probl\u00e8me que vous avez, c'est que, en fait, la sp\u00e9culation financi\u00e8re donne au march\u00e9 la liquidit\u00e9 qui est n\u00e9cessaire pour que les industriels, les le, le secteur du n\u00e9goce, les producteurs puissent aller se donner ce risque \u00e0 quelqu'un d'autre, pour pouvoir r\u00e9aliser leur activit\u00e9 et si vous coupez ce ce cette possibilit\u00e9 de transf\u00e9rer triste parce que ce r\u00e9cit vous donner un seul acteur qui votre assureur directe bah lui pourra pas supporter s'risque l\u00e0, pas plus, et donc il va chercher d'autres personnes pour l'r\u00e9assur\u00e9s et c'est, je comprends que \u00e7a peut \u00eatre choquant de se dire ah oui et de la sp\u00e9culation, \u00e7a existe, oui, c'est choquant, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est que \u00e7a n'influe pas sur l'offre et la demande de base, \u00e7a n'affecte pas le prix des produits de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:15:48 > 10:16:23) [85%] : \r\nJe voudrais juste un argument qui prouve que \u00e7a l'a fait, c'est que, comme vous l'avez tr\u00e8s bien dit, toute personne qui fait des investissements ou les op\u00e9rations sur les march\u00e9s boursiers, elle veut gagner de l'argent, les sp\u00e9culateurs voulant gagner le plus possible, si eux gagnent de l'argent mais ne produisent pas de bl\u00e9 ne produisent rien du tout, bah forc\u00e9ment il y a quelqu'un d'autre, qui produit du bl\u00e9, qui doit payer cet argent, c'est le producteur ou alors c'est le consommateur, s'il ach\u00e8te ce service, il \u00e9coute et il y a en il est utile, vous parlez d'assureurs et de r\u00e9assureurs et nous est tout \u00e0 fait d'accord avec les march\u00e9s d'assurance et de r\u00e9assurance il y a un autre moment donn\u00e9 il y a des ordinateurs qui font 20000 op\u00e9rations ont tr\u00e8s peu de temps, \u00e7a c'est inutile \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher et c'est le producteur qui paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:16:23 > 10:16:47) [81%] : \r\nAlors on va r\u00e9ussir, comprendre la personne et \u00e7a, c'est possible, j'aimerais, moi j'aimerais qu'on aille \u00e0 peu sur le terrain aussi, on a d'autres invit\u00e9s autour de cette table et des invit\u00e9s justement de terrain pour pr\u00e9senter les milieux de l'agriculture Madame Hemmler et Monsieur grain Valentina Hemmler quand vous entendez discussions autour de la sp\u00e9culation qui a une influence n\u00e9faste est-ce que cette sp\u00e9culation une influence n\u00e9faste pour les agriculteurs suisses ce qu'on conna\u00eet le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:16:47 > 10:18:29) [91%] : \r\n\u00e9videmment qu'elle a une influence n\u00e9faste parce que la sp\u00e9culation alimentaire elle influence la voil\u00e0 qu'elle est, elle, travaille sur la volatilit\u00e9 des prix, or qu'est-ce qu'ils ont besoin aujourd'hui, les paysans suisses ou ailleurs, ils ont besoin de prix qui court le co\u00fbt de production aujourd'hui en Suisse, on est dans une situation au niveau agricole qui est catastrophique, elle n'est plus en mesure, et n'a plus de marge de manoeuvre pour amortir du nouveau coup et au moins, si on prend l'exemple du lait si on prend l'exemple du secteur porcin, vous avez aujourd'hui des prix qui ne couvre que la moiti\u00e9 des co\u00fbts de production, la sp\u00e9culation alimentaire peut contribuer \u00e0 une hausse de la prime de du prix des aliments pour ces animaux et \u00e7a le secteur agricole en Suisse ne peut pas le supporter aujourd'hui est la r\u00e9sultante de cette situation-l\u00e0, c'est que vous aurez encore plus de faire qui vont dispara\u00eetre en Suisse alors ce que j'aimerais dire quand m\u00eame aussi, c'est que si \u00e7a des exploitations agricoles ferment suisse parce qu'elles ne peuvent plus supporter ces co\u00fbts suppl\u00e9mentaires c'est pas parce que le prix du ma\u00efs ou le prix du soja ou le prix du bl\u00e9 dans certaines r\u00e9gions du monde permettrait en contrepartie de garantir une vie meilleure pour les exploitations familiales de ces r\u00e9gions-l\u00e0, malheureusement, ce type de sp\u00e9culation, cette hausse brutale, elle profite essentiellement \u00e0 l'agro- industrie exportatrice et cette Agro-industrie, elle se d\u00e9veloppe malheureusement au d\u00e9triment de l'agriculture paysanne familial de ces r\u00e9gions qui sont, qui est justement l\u00e0 normalement pour nourrir les populations locales, donc l\u00e0 vous avez la d\u00e9monstration, vous avez la d\u00e9monstration que la sp\u00e9culation alimentaire, elle a un double effet n\u00e9gatif pour les familles paysannes en Suisse et les pour les familles paysannes du Sud et c'est pas pour rien que, aujourd'hui, des r\u00e9cents sondages, on dit que l'immense majorit\u00e9 des d\u00e9but des paysans suisses sont favorables \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:18:29 > 10:18:41) [92%] : \r\nAlors Jean-Pierre Grin, vous \u00eates agriculteur, conseiller national, vous venez de de de Pomigliano canton de Vaud vous entendez que cette sp\u00e9culation des effets n\u00e9fastes pour les agriculteurs du sud et pour les agriculteurs suisses qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:18:41 > 10:19:06) [85%] : \r\nMoi j'irais pas dans cette voie-l\u00e0 pour des effets n\u00e9fastes effectivement me Suisse on a des probl\u00e8mes sur le prix du lait effectivement p\u00e9nurie catastrophique au niveau du lait de centrale mais c'est pas un probl\u00e8me sp\u00e9culatif, le prix du lait, le prix du lait, le lait est une denr\u00e9e je dirais tr\u00e8s p\u00e9rissables, donc on travaille pratiquement flux continue, donc y a pas de sp\u00e9culation de volume sur le prix du lait effectivement sur le fromage, on peut stocker le de fromage l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:19:06 > 10:19:25) [84%] : \r\nPour parler du fourrage, vous allez donner au b\u00e9tail pour pouvoir pour que ces ces, ces femmes, c'est que les vaches puissent produire du lait et si les co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, si vous avez les fourrages qui augmentent, vous allez forc\u00e9ment ensuite des co\u00fbts qui sont plus importants et le prix aujourd'hui du lait ne permettent pas de couvrir des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:19:25 > 10:20:08) [85%] : \r\nAlors effectivement, mais disons c'est par cette initiative qui va r\u00e9gler le probl\u00e8me du prix du lait en Suisse car effectivement le prix du lait, c'est une question d'offre et de demande souvent sur les march\u00e9s internationaux, c'est aussi le probl\u00e8me d'offre et de la demande et le probl\u00e8me \u00e9galement des ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques disant les inondations, la s\u00e9cheresse, les probl\u00e8mes de Caen, Philippe, etc, sont les causes principales : ce que les march\u00e9s \u00e0 terme, on a fait, moi, je ne sais conclure les march\u00e9s Abder en effet s', tant pour les producteurs qui se qui savent au moment o\u00f9 ils vont r\u00e9colter qui a repris dans une main et qu'on va leur acheter leurs marchandises Asprilla \u00e9tant \u00e9galement pour les utilisateurs qui veulent en volume avec un prix donn\u00e9 pour calculer leur prix de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:20:08 > 10:20:15) [78%] : \r\nAlors beaucoup de plusieurs apr\u00e8s aujourd'hui, Suisse, il y a aucun cette initiative n'aura aucun effet sur les prix agricoles en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:20:15 > 10:20:33) [81%] : \r\nEt ce point pr\u00e9cis ce point pr\u00e9cis Madame Madame aime bien, c'est vrai qu'on qu'on qu'on aborde les points point apr\u00e8s point, pour qu'on reste clair c'est pas facile, hein, non plus, si on n'est pas le le nez dans dans la mati\u00e8re, mais ce que vient dire Jean-Pierre Grand, c'est que cette sp\u00e9culation permet aussi de stabiliser les prix Matias, on entend souvent cet argument sur les opposants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:20:33 > 10:21:22) [87%] : \r\nC'est tout \u00e0 fait le contraire, c'est tout \u00e0 fait le contraire, pas une \u00e9tude qui n'arr\u00eate pas de nous citer toutes les autres disent le contraire, que ce soit la Banque mondiale et en tout cas pas un organe socialiste, que ce soit \u00e0 l'ONU, que ce soit l'\u00e9tude de l'\u00e9p\u00e9e PME depuis tout \u00e0 l'homme, selon long terme disait : l'ONU demande absolument pas \u00e7a, je crois que je peux citer le rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU \u00e0 l'alimentation, il nous dit : l'impact de la sp\u00e9culation financi\u00e8re sur la flamb\u00e9e des prix alimentaires est d\u00e9sormais largement reconnue et ce ph\u00e9nom\u00e8ne doit \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 au plus vite, c'est pas moi qui le dis, c'est pas les jeunes socialistes qui sait le sp\u00e9cialiste mondial de l'alimentation, membre, on a vraiment un probl\u00e8me aujourd'hui avec cette sp\u00e9culation qui est n\u00e9faste extr\u00eamement n\u00e9fastes, tant pour les petits paysans de Suisse que pour les paysans des pays du Sud, et donc il faut intervenir, il faut r\u00e9guler, d'ailleurs il y a toute une s\u00e9rie de pays qui sont en train de prendre des mesures de r\u00e9gulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:21:22 > 10:21:27) [80%] : \r\nC'est Philippe enterrement directement c'est pas interpell\u00e9 il y a longtemps, a longtemps \u00e0 l'expert qui dit oui, il y a un impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:21:27 > 10:22:06) [89%] : \r\nNon, mais ce que dit l'expert ce qu'il faut prendre des mesures pour \u00e9viter, par exemple, les positions dominantes sur les march\u00e9s et des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises, c'est vrai, la Suisse, l'a fait et il sera interdit dans une position dominante qui fait que comme seul ce march\u00e9, vous pouvez influer le prix, \u00e7a c'est de la manipulation des march\u00e9s, c'est pas de la sp\u00e9culation mais en soi, l'ONU n'a jamais demand\u00e9 qu'on interdise \u00e0 sp\u00e9culation comme le f\u00eal\u00e9, comme le demandent les jeunes socialistes et en ce qui concerne la soi-disant \u00e9tudes qui serait qu'un bout de papier, c'est une m\u00e9ta- \u00e9tude c'est-\u00e0-dire que c'est une \u00e9tude qui a analys\u00e9 d'hautes \u00e9tudes et l'ensemble de ces \u00e9tudes-l\u00e0, constate que la plupart des \u00e9tudes arrivent \u00e0 la conclusion qu'il n'y a pas d'influence sur les march\u00e9s au signe une influence il y a, c'est une influence stabilisatrice et c'est logique, le Lausanne sur un march\u00e9 truqu\u00e9, plus les prix se laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:22:06 > 10:22:16) [83%] : \r\nVotre \u00e9tude la la, c'est sur les prix, on parle bien des prix sur les prix, c'est 11 pourcent des des \u00e9tudes de votre m\u00e9ta- \u00e9tude donc je vote propre texte 11 pourcent qui qui disent qu'un effet stabilisateur et tous les autres 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:22:16 > 10:22:22) [75%] : \r\nAlors donc arr\u00eater puisqu'elle interdit par un d\u00e9sir tout \u00e7a, c'est juste que j'ai voulu prolonger votre propre \u00e9pouse venait non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:22:22 > 10:22:42) [85%] : \r\nSamuel B\u00e9dard je reprend votre chiffre alors vous passe en Roumanie, l'\u00e9tude pour que vous l'ayez sous les yeux, si jamais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 capt\u00e9, donc maintenant Philippe de tout \u00e7a sous les yeux, St\u00e9phane Gabet on dit les \u00e9tudes disent l'influence de la sp\u00e9culation sur le prix des denr\u00e9es alimentaires entre 8 70 pourcent c'est c'est ce que je lis mais m\u00eame d\u00e9j\u00e0 8 \u00e7a n'est pas d\u00e9j\u00e0 trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:22:43 > 10:24:27) [86%] : \r\nBon, moi, j'aimerais juste peut-\u00eatre pour que le t\u00e9l\u00e9spectateur positif parce qu'on peut vraiment r\u00e9ponse assez pr\u00e9cise gestion d\u00e9bat naturel, moi je vais vous citer justement c'est effectivement sur les oenologues mais je vous signale, pas d'accord, personne ne connaissait Paul Krugman, j'imagine, prix Nobel d'\u00e9conomie, je vous cite ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 au New-York Times citation : le prix des d\u00e9riv\u00e9s, donc des des march\u00e9s \u00e0 terme est un pari sur le prix futur qui n'a aucun effet verrou effet Direct Nadal sur le prix des biens alimentaires textuellement 2\u00e8me chose j'aimerais juste revenir l\u00e0- dessus, vous dites oui il faut cadrer les march\u00e9s tout le monde le dit la FAO Oxfam, tout le monde, il faut une r\u00e9glementation appropri\u00e9e, mais aucune \u00e9tude et je peux vous assurer que la FAO donc l'ONU dit textuellement, j'ai le texte ici si vous le voulez, qui dit il ne faut pas interdire la sp\u00e9culation, il faut r\u00e9glementer les march\u00e9s et c'est exactement ce qui a \u00e9t\u00e9 fait Monsieur l'enterrement a raison l\u00e0 dessus dans la loi financi\u00e8re au mois de juin, vous le savez, on s'est battus \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s pour introduire ces r\u00e9glementations, c'est dans l'ordonnance et vous le savez, c'est grave, alors l'honn\u00eatet\u00e9 de le dire, alors, vous savez tr\u00e8s bien aussi que les articles 110 \u00e9tait 117 et 100 du 18 sur la les limites de positions sont dans la loi vous savez \u00e9galement que monsieur Schneider- Ammann pendant la discussion au Parlement, s'est engag\u00e9 au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a dit : nous ne pouvons pas faire un r\u00e8glement d'application aujourd'hui puisque nous ne connaissons pas les mener modalit\u00e9s en Union europ\u00e9enne et aux \u00c9tats-Unis pour ses limites de positions, l'action de la Suisse et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral introduira ses limites de position d\u00e8s qu'il conna\u00eetra le r\u00e8glement de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:24:27 > 10:25:17) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 en pleine au Caire non mais m\u00e9fiez-vous quand m\u00eame attention donc pas trop entrer dans la SIM technique Alain parce que l'article 117 et l'article 118 je ne suis pas s\u00fbr que tout le monde l'a lu avant de regarder l'\u00e9mission, c'est moi qu'on qu'on jette un oeil sur les l'\u00e9volution des prix, on a appris quelques denr\u00e9es pour montrer que finalement l'\u00e9volution des prix est assez irr\u00e9guli\u00e8re, on va dire, l\u00e0 on a 2 cours, celle du bl\u00e9 am\u00e9ricain et de graines ol\u00e9agineuses de diverses provenances, si on regarde ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on voit, on va peut-\u00eatre se concentrer sur les derni\u00e8res ann\u00e9es ont une hausse assez \u00e9vidente dans les ann\u00e9es 2000, mais ensuite, on voit qu'il y a des pics tr\u00e8s tr\u00e8s irr\u00e9gulier, Mattias c'est quand m\u00eame dire que la sp\u00e9culation, elle existe depuis de longues ann\u00e9es, donc parfois \u00e7a monte parfois \u00e7a descend cette sp\u00e9culation ce qu'elle a vraiment un effet \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:25:17 > 10:26:16) [88%] : \r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant votre \u00e9tude votre sch\u00e9ma-l\u00e0 parce que les t\u00e9l\u00e9spectateurs peuvent bien voir qu'il y a une grande diff\u00e9rence entre ce qu'on a connu dans les ann\u00e9es 8 ordonnances est-ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui et il y a tout un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait, notamment par l'ONU sur cette question et qui montre qu'on fait la fluctuation des prix a doubl\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es par rapport \u00e0 ce qu'on avait auparavant et \u00e7a c'est l'effet de la concentration des acteurs des sp\u00e9culateurs sur ces 2 denr\u00e9es alimentaires et on a aujourd'hui une augmentation de ces sp\u00e9culations extr\u00eamement forte sur les denr\u00e9es alimentaires, \u00e7a a des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes que \u00e7a leur une sur l'enterrement disait il faut ouvrir les march\u00e9s et c'est \u00e7a qui va tout r\u00e9soudre, c'est ce qu'on fait dans le pays, et vous savez combien d'ail de d'exploitations agricoles ferme chaque jour 3, chaque jour il y a 3 exploitations agricoles qui ferme dans ce pays il y a des dizaines de milliers d'emplois dans l'agriculture, qui ont disparu, la sp\u00e9culation explique pas tout, mais l'explique une partie piscine avec \u00e7a on peut sauver quelques exploitations agricoles et puis surtout qu'on peut sauver quelques vies humaines, m\u00eame si c'est que les petits pourcentages que Monsieur veut nous faire croire, h\u00e9 bien c'est toujours \u00e7a de sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:26:16 > 10:26:25) [89%] : \r\nAlors j'ai personne n'a r\u00e9pondu \u00e0 ma question, juste \u00e0 ma question de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la table quand on dit la sp\u00e9culation en effet peut-\u00eatre de 8 pourcent de de 10 pourcent ce ce n'est pas d\u00e9j\u00e0 trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:26:25 > 10:26:39) [89%] : \r\n\u00e9videmment qu'il faut pas, il faudrait id\u00e9alement pas avoir de augmentation, par contre, on sait que, il y a \u00e9norm\u00e9ment de de 2 facteurs qui ont un effet mais le chiffre de 8 pourcent franchement franchement je sais pas comment on arrive \u00e0 le le \u00e0 l'affirmer, de, de, de la sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:26:39 > 10:26:46) [63%] : \r\nMais je vais quand m\u00eame r\u00e9pondre l\u00e0 tu \u00e0 ce que les \u00e9tudes, j'aimerais, ce qu'on a tir\u00e9 d'impasse a r\u00e9pondu \u00e0 ma tasse sur la m\u00eame sur ce graphique, on voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:26:46 > 10:27:23) [87%] : \r\nLa l'augmentation de la volatilit\u00e9 des prix, il a tout \u00e0 fait raison quand il dit que chaque personne qui meurt de faim, c'est une personne trop qui meurent de faim, mais pendant toute cette p\u00e9riode-l\u00e0, le nombre de personnes sous- aliment\u00e9es dans le monde, a diminu\u00e9, jour apr\u00e8s jour, mois apr\u00e8s mois, on a r\u00e9ussi chaque ann\u00e9e a diminu\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 diminuer ce chiffre-l\u00e0 et c'est un succ\u00e8s pour l'humanit\u00e9 et comment il est arriv\u00e9 \u00e0 succ\u00e8s, l\u00e0 c'est pas en interdisant la sp\u00e9culation, c'est en limitant les, les, les \u00e9changes alors \u00e0 un moment donn\u00e9, il faudra quand m\u00eame admettre que le mod\u00e8le lib\u00e9ral que vous tout le temps, le mod\u00e8le de libre- \u00e9change, sur lequel vous tirer en permanence et le mod\u00e8le qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire ce succ\u00e8s-l\u00e0 parce que partout, on a essay\u00e9 de planifier l'un de l'agriculture et plat et et redistribuer les Terres, on est plut\u00f4t arriver \u00e0 augmenter le nombre de personnes qui mouraient de faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:27:23 > 10:27:24) [69%] : \r\nAlors \u00e7a, m\u00eame non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:27:24 > 10:28:43) [89%] : \r\nIl y a une question fondamentale, c'est la question de dire que leur libert\u00e9 qu'on donne aux gens et je crois que l\u00e0- dessus on peut vraiment se rejoint, c'est pas qu'on n'a pas envie de on n'a pas envie que l'on soit tr\u00e8s libre, notamment les gens qui sont sur le terrain parce que le vrai probl\u00e8me de libert\u00e9, c'est le probl\u00e8me de la libert\u00e9 des gens qui sont sur le terrain et qui sont compl\u00e8tement coinc\u00e9 alors j'aimerais juste expliquer un truc qui ne sont vraiment important dans ce d\u00e9bat, au fait, le vrai probl\u00e8me, c'est que il y a des gens qui ont les moyens d'attendre avant de s'acheter \u00e0 manger, il y a des gens qui ont pas les moyens d'attente, les gens qui ont pas les moyens d'attendre par exemple quelqu'un qui au jour le jour, d\u00e9penser son argent pour vivre, lui, s'il y a une petite augmentation des prix de la nourriture pour le consommateur, h\u00e9 bien en fait, \u00e7a \u00e7a ne salueront impossible d'acheter, c'est pour \u00e7a qu'on a eu ces \u00e9meutes de la faim avant et c'est pour \u00e7a qu'on a des crises d'ailleurs dans d'autres domaines que ce que ce que ce dont on parle, comme l'\u00e9crivait ce probl\u00e8me qui sont caus\u00e9s par la financiarisation, alors qu'il faut pas confondre 2 choses : tout ce qui est li\u00e9 au fait qu'on laisse les gens faire du commerce libre montre sur plein de choses, nous, on est tous d'accord, mais l\u00e0 o\u00f9 pas, c'est que il faut r\u00e9glementer cela et que nous estimons que dans le cadre sp\u00e9cifique du fait que des des biens sur lesquels les gens doivent se nourrir, nous devons emp\u00eacher qu'on puisse faire des profits trop \u00e9lev\u00e9e, l\u00e0- dessus, notamment \u00e0 travers l'algotrading donc le fait qu'on fasse des \u00e9changes tr\u00e8s rapide, mais l'existence, les produits financiers dont on avant, mais pas forc\u00e9ment ce qui est menac\u00e9, c'est de l'abus, c'est pas de l'emp\u00eacher la libert\u00e9, c'est d'emp\u00eacher la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:28:43 > 10:28:47) [70%] : \r\nC'\u00e9tait une bonne c'est l'abus qui est menac\u00e9 seulement non je j'ai pass\u00e9 initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:28:48 > 10:29:14) [91%] : \r\nEn fait, l'initiative est extr\u00eame, elle propose pas de r\u00e9glementer les march\u00e9s, elle propose d'interdire tout simplement d'interdire \u00e0 m\u00e9canisme qui permet \u00e0 l'industrie alimentaire aux producteurs ou n\u00e9gociants de se couvrir de s'assurer contre un risque, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, la r\u00e9glementation, on est favorable \u00e0 cette r\u00e9glementation, on l'a soutenu et Monsieur Renard le sait tr\u00e8s bien au mois de juin, au Parlement, avec un certain nombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:29:14 > 10:29:18) [82%] : \r\nMais ceux qui ont une r\u00e9gie par la loi, on avait dit tout \u00e0 l'heure, Valentina Hemmler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:29:18 > 10:30:48) [91%] : \r\nMoi ce que j'aimerais dire, c'est qu'en fait, c'est qu'une part de la sp\u00e9culation, c'est celle qui est nocive que nous voulons interdire avec cette initiative, et celle-ci, elle, elle existe depuis une petite quinzaine d'ann\u00e9es, elle, elle n'\u00e9tait pas l\u00e0 avant, c'est des personnes qui sont, qui ont quitt\u00e9 des secteurs qui \u00e9taient moins porteurs comme, comme l'immobilier et qui ont carr\u00e9ment parasiter le syst\u00e8me alimentaire mondial aujourd'hui, vous avez au niveau de l'agriculture au niveau de la faim dans le monde, vous avez 70 pourcent des des personnes qui souffrent de la faim, ce sont des paysans, ce sont des travailleurs agricoles, ce sont des personnes sans- terre ces personnes-l\u00e0, il faut leur permettent de vivre, pourquoi, parce qu'elles sont les premiers producteurs de nourriture et qu'elles permettent \u00e0 la population mondiale de se nourrir, aujourd'hui vous \u00eates dans une situation o\u00f9 les paysans, eux ils vivent il travaillent avec le vivons au quotidien, on parle beaucoup de technique ici aujourd'hui, mais si on revient sur la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, le paysan la paysanne la d\u00e9cision qu'elle va prendre, aujourd'hui, elle aura un impact dans quelques mois quand il aura la r\u00e9colte dans quelques ann\u00e9es, compte une vache, mettre \u00e0 bas, et que il y aura un veau, etc, et puis qu'elle pourra faire du lait et donc elle a besoin d'une certaine stabilit\u00e9, les paysans et les paysans, ils subissent la certitude du march\u00e9 qui est provoqu\u00e9e justement en partie par cette sp\u00e9culation alimentaire alors que les sp\u00e9culateurs eux ils se nourrissent, il mise justement sur ces incertitudes du march\u00e9 pour faire du profit \u00e0 tr\u00e8s court terme et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s important de comprendre, on est dans un syst\u00e8me qui est totalement diff\u00e9rent et c'est pour \u00e7a qu'on lutte sur cette sp\u00e9culation particuli\u00e8rement nocives Jean-Pierre est sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:30:48 > 10:30:58) [88%] : \r\nJean-Pierre Grin vous ne souhaiteriez pas vous aussi avoir moins d'incertitudes et pouvoir pr\u00e9voir \u00e0 plus long terme, alors ne pas \u00eatre victime, entre guillemets, si j'\u00e9coute la m\u00eame l'air des soubresauts du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:30:58 > 10:31:15) [87%] : \r\nAlors effectivement, disant au niveau suisse, on aimerait avoir mais des meilleure prise en charge, c'est tout \u00e0 fait d'accord monsieur aimerait dire quand m\u00eame que le probl\u00e8me de la faim dans certains pays, c'est un probl\u00e8me de politique agricole local sans probl\u00e8me de politique pure, je dis toujours : l'augmentation des denr\u00e9es alimentaires, c'est un probl\u00e8me d'offre et de demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:31:16 > 10:31:25) [70%] : \r\nJe je prends avec vous en parl\u00e9 je n\u00e9gociateur avait bien dans l'\u00e9thique agricole comme si on leur laisse pas il Marie- Paule H\u00e9l\u00e8ne il y a pas eu d'qui fluctue le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:31:25 > 10:32:12) [84%] : \r\nDurant l'ann\u00e9e, vous prenez une salade, elle dans le front \u00e0 2 francs 50, voire un kilo d'oignons \u00e9galement et on n'a pas de sp\u00e9culations sur les l\u00e9gumes, on n'a pas du tout de sp\u00e9culation et c'est un produit qui va qui varient fortement, donc, la preuve c'est que c'est l'offre et la banque qui fait varier ses prix et puis j'aimerais dire aussi la sp\u00e9culation sur le bl\u00e9, on parle de cela la le bl\u00e9 panifiable effectivement qu'est-ce que vous savez qu'au niveau du co\u00fbt de la mati\u00e8re premi\u00e8res doses en kilo de pain on peut \u00e0 peu pr\u00e8s 4 \u00e0 5 pourcent de de mati\u00e8res premi\u00e8res, le 95 pourcent c'est c'est \u00e9coute de transformation et les marges commerciales ou fusion, donc si on si on sp\u00e9cule sur la c\u00e9r\u00e9ale panifiable, admettant que la c\u00e9r\u00e9ale panifiable augmente de 10 francs ou m\u00eame de 20 pourcent Leif Leif sur le prix du pain final : il est pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:32:12 > 10:32:29) [81%] : \r\nSi je en examen peu d'importance pour votre parti, mais au fait, m\u00eame si on suit \u00e7a a peu d'impact parce que travailler beaucoup, mais 8 pays on dort de la Suisse au fait o\u00f9 cet impact-l\u00e0, il est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 sur les mati\u00e8res premi\u00e8res, c'est-\u00e0-dire la valeur de la mati\u00e8re premi\u00e8res ont d'autres pays que la Suisse, elle est extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et c'est l\u00e0 que les gens meurent de faim bon puisqu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:32:29 > 10:32:32) [80%] : \r\nR\u00e9former votre initiative ne va pas r\u00e9gler ce probl\u00e8me-l\u00e0 parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:32:32 > 10:32:37) [68%] : \r\nOui, mais quand m\u00eame de ce je r\u00e8gle il y avait sur la m\u00eame \u00e0 une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:32:37 > 10:32:44) [90%] : \r\nUn important pas, \u00e9videmment, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, on ne peut pas ici et agir sur le climat sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:32:44 > 10:32:45) [86%] : \r\nRien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:32:45 > 10:33:04) [88%] : \r\nNi \u00e0 moyen, ni \u00e0 court d'un moyen terme parlons pas \u00e0 long terme, on est, il est tr\u00e8s difficile d'agir sur les conflits arm\u00e9s sur les conflits politiques des r\u00e9gions, par contre, on est capable, ici en Suisse, en tant que c'est un service d'agir avec une initiative qui nous permet de r\u00e9guler un des facteurs qui provoquent la faim dans le monde et c'est la sp\u00e9culation financi\u00e8re et l\u00e0 nous pouvons faire quelque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:33:04 > 10:33:05) [55%] : \r\nCe Philippe enterrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:33:05 > 10:33:26) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que vous avez d\u00e9cid\u00e9 que la sp\u00e9culation avait un effet n\u00e9gatif sur la volatilit\u00e9 des prix, vous la mettez, alors nous sommes, nous mettrons pas d'accord l\u00e0- dessus, manifestement, cela pourrait durer les bien voir merci, mais une chose est s\u00fbre, c'est que le mod\u00e8le que nous avons aujourd'hui permet des \u00e9volutions favorables en mati\u00e8re de faim dans le monde puisque, depuis 15 ans la la situation de la faim dans le monde va dans le bon sens et c'est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (10:33:26 > 10:33:31) [62%] : \r\nIl y a m\u00eame quelques jours apr\u00e8s celle qui souffraient de la guerre, oui, parfois moins, en plus, c'\u00e9tait 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:33:31 > 10:33:38) [84%] : \r\nIl y a 25 ans en on est pass\u00e9 d'un d'environ 22 pourcent \u00e0 \u00e0 13 pourcent de de personnes qui a moins de 13 pourcent de de personnes qui qui qui souffrent de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:33:38 > 10:34:16) [84%] : \r\nOn on a cess\u00e9 son art graphique, on a chercher la question va vous l\u00e0, on va vous le montrer aussi c'est vrai sur les chiffres de la FAO, qui est donc le l'Organisation des Nations unies qui s'occupe de ces questions de nourriture et d'agriculture, qui montrent que la pr\u00e9valence, donc 18 pourcent on on est pass\u00e9 18 pourcent d\u00e9but d\u00e9but des ann\u00e9es 90 \u00e0 18,11 pourcent pour pour \u00eatre bien pr\u00e9cis, vous \u00eates en immersion qui souffrent de sous- alimentation mais m\u00eame c'est un quartier qui un graphique sans nuance qui ne dit pas l'alarme la situation alarmante qui r\u00e8gne dans certaines r\u00e9gions, notamment en Afrique subsaharienne et dans le sud de l'Asie, je le pr\u00e9cise, puisque dans cette \u00e9tude avec cette ce graphique, la c'\u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 Matias Rennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:34:16 > 10:34:17) [93%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:34:17 > 10:35:10) [89%] : \r\nComment est-ce qu'on est arriv\u00e9 \u00e0 baisser le probl\u00e8me de sous- alimentation dans le monde, c'est pas avec la sp\u00e9culation, au contraire, ce qui a permis d'arriver \u00e0 ces r\u00e9sultats, cette baisse de la sous- alimentation, c'est des programmes, c'est des programmes de des Nations Unies, c'est des programmes de, de, de d\u00e9veloppement durable, c'est des programmes d'aides \u00e0 ces pays, concr\u00e8tement c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 mis sur pied et aujourd'hui d'ailleurs, c'est les m\u00eames, le parti ne monsieur l'enterrement, le parti de Monsieur qui annonce aujourd'hui des volont\u00e9s de nouvelles coupes dans l'aide au d\u00e9veloppement dans l'aide \u00e0 la coop\u00e9ration, donc c'est les m\u00eames qui aujourd'hui se font les imp\u00f4ts autres les grands ap\u00f4tres de la lutte contre la faim dans le monde qui coupent syst\u00e9matiquement dans ses Budgets-l\u00e0, donc je crois qu'il faut juste avoir un tout petit peu d'honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle, puis vous savez, on peut montrer sur ce graphique, la on peut aussi rappeler le chiffre d'un 1000000000 de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par la faim dans le monde on 2008, donc on voit que c'est \u00e7a prouve que \u00e7a provoque concr\u00e8tement des crises alimentaires extr\u00eamement grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:35:10 > 10:35:14) [80%] : \r\nC'est \u00e7a, je sais remonter effectivement en 2008 et \u00e7a va, \u00e7a vient apr\u00e8s et c'est vrai de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:35:14 > 10:35:19) [75%] : \r\nC'est vrai, tr\u00e8s on atermoiements 800 millions aujourd'hui Jean-Pierre Grandjean, cela c'est parce que je dis mais mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:35:19 > 10:35:32) [87%] : \r\nMais il ne sert \u00e0 rien de parler de dire cela et on doit mettre aussi quand notre civilisation fait des choses bien et qu'on arrive \u00e0 am\u00e9liorer les choses, il faut aussi voir le bien dans ces choses-l\u00e0, si nous avions \u00e0 programme qui permet de diminuer le ch\u00f4mage, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, il faudrait pas le le le le d\u00e9molir se pr\u00eatait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:35:32 > 10:35:37) [81%] : \r\nOui, sur la campagne avoir sur les causes de cette am\u00e9lioration est l\u00e0, vous n'\u00eates pas d'accord Jean-Pierre Gu\u00e9rin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:35:37 > 10:35:59) [89%] : \r\nAlors effectivement, quand on dit effectivement dans le cadre du programme de la FAO on a diminu\u00e9 la faim dans le monde, malgr\u00e9 qu'on a augment\u00e9 la sp\u00e9culation, donc effectivement on a que vous- m\u00eame une meilleure politique agricole am\u00e8ne am\u00e9lioration des cultures, etc, et de cette mani\u00e8re-l\u00e0, on peut am\u00e9liorer, disant ce probl\u00e8me de la faim dans le monde, je crois que c'est tout \u00e0 fait honorable mais poitrine ne va pas r\u00e9gler ce probl\u00e8me, la braderie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:35:59 > 10:37:03) [82%] : \r\nJe veux aussi un peu mod\u00e9rer dans ce d\u00e9bat, d'abord, la premi\u00e8re chose que vous arr\u00eatez, faudrait peut-\u00eatre une d\u00e9but c'est que notre initiative le va pas r\u00e9gler le probl\u00e8me de la Finlande, j'avais quand m\u00eame dire, c'est le symbole, c'est le truc le plus vrai que vous avez dit depuis le d\u00e9but de ce de cette journ\u00e9e, effectivement, c'est vrai, l'autre initiative ASO n'a pas du tout l'ambition de r\u00e9gler le probl\u00e8me de la faim dans le monde, mais de dire que du coup il faut pas la faire, c'est aussi absurde que de dire je sais pas que M\u00e9decins sans fronti\u00e8res de l'arr\u00eater de soigner des gens passent \u00e0 Paris il y a un probl\u00e8me de dire quand doit arr\u00eater de se battre, la torture passera par r\u00e9gler le probl\u00e8me non \u00e7a va parler probl\u00e8mes mais la question c'est : alors, de quel c\u00f4t\u00e9 on se met est-ce qu'on se met du c\u00f4t\u00e9 des gens qu'ils ont quelque chose ou est-ce qu'on dit, toute fa\u00e7on, on s'en fout, on fait rien, alors \u00e9videmment leur sp\u00e9culation ce pas tout parce que vous avez raison quand vous dites que le la m\u00e9t\u00e9o ou que plein d'autres facteurs \u00e7a influencent aussi les prix et puis que finalement on a am\u00e9lior\u00e9 plein de choses parce que la technologie Cavaliere, parce qu'\u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, Pascal du d\u00e9veloppement \u00e9conomique aussi en Chine, il y a plein de choses qui sont pass\u00e9s, mais \u00e7a veut pas dire que parce que plainte choses positives sont parce que notre monde qui faut pas aussi combattre celles qui n'ont pas et qu'il faut penser de lui, tr\u00e8s l\u00e9ger, surtout quand on est le pays le plus heureux du monde quand on est le pays qui ont le plus heureux du monde, on peut se permettre cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:37:03 > 10:37:08) [86%] : \r\nQui fait l'objet d'une \u00e9mission d'Infrarouge, d'ailleurs, le bonheur, vous \u00e9tiez je me rappelle St\u00e9phane, Grunberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:37:08 > 10:38:07) [88%] : \r\nMoi, j'aimerais juste sur 2 3 petites choses d'abord Madame Heller, vous parlez des ce paysan qui souffrent de la faim, je reviens d'Afrique, j'\u00e9tais en Afrique, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre de ces paysans, j'ai parl\u00e9 avec eux, j'ai chang\u00e9, vous savez, aujourd'hui en \u00c9thiopie, il y a 3 ans, une bourse de mati\u00e8res premi\u00e8res, a \u00e9t\u00e9 mis en place pour justement permettre ou paysans de d'avoir acc\u00e8s et de pouvoir mieux g\u00e9rer leurs risques, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s grand succ\u00e8s, aujourd'hui vous avez le le revenu qui s'est stabilis\u00e9 pour ces paysans il y a une plus grande s\u00e9curit\u00e9 pour leurs revenus, la Banque de d\u00e9veloppement africaine aujourd'hui cherche des investisseurs et des sp\u00e9culateurs se voulait interdire pour mettre en place des bourses de ce type-l\u00e0, pour aider justement le monde paysan \u00e0 prot\u00e9ger, \u00e0 se prot\u00e9ger des risques et a donn\u00e9 ce risque \u00e0 d'autres personnes, parce que c'est pas le paysan qui doit supporter, si je vous assure, donc vous \u00eates exactement train de de dire exactement le contraire et de vouloir faire en Suisse, le contraire de ce qui correspond \u00e0 la Real.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:38:07 > 10:38:09) [82%] : \r\nLes r\u00e9ponses la m\u00eame sur cet argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:38:09 > 10:39:06) [89%] : \r\nOui, notre, notre organisation unitaire est en lien avec de tr\u00e8s nombreuses organisations \u00e0 travers le monde paysan, il y a plus de 170 organisations qui sont pr\u00e9sentes dans la vie, \u00e0 camper et les \u00e9chos que nous avons des associations paysannes sur place ne sont pas du tout les m\u00eames que les v\u00f4tres, l\u00e0 vous avez parl\u00e9 de pouvoir g\u00e9rer le risque de pouvoir assurer le risque ou a on on va le redire chez peut-\u00eatre 30 ou 40 ou 50 fois sur ce plateau, c'est pas l\u00e0 dessus que cette initiative, elle s'attaque, elle s'attaque sur cette fameuse sp\u00e9culations nocives sur des personnes qui cherchent \u00e0 faire du profit \u00e0 tr\u00e8s court terme et et c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 dessus, ce qui est important aujourd'hui, et l\u00e0 peut-\u00eatre je rejoins en effet Monsieur pour pouvoir apporter quelque chose \u00e0 ces populations dans d'autres r\u00e9gions du monde, c'est de d\u00e9velopper des politiques agricoles et des politiques alimentaires locales qui permettent \u00e0 ces paysans de pouvoir se d\u00e9velopper d'abord pour fournir leur propre march\u00e9 et pas forc\u00e9ment pour pouvoir aller exporter \u00e0 bas prix pour pouvoir faire fonctionner, entr\u00e9e 10 monuments interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:39:06 > 10:39:19) [89%] : \r\nAlors il est temps de donner la parole, le d\u00e9bat continue, mais de donner la parole \u00e0 ceux que nous avons aussi sollicit\u00e9 durant cette semaine, c'est-\u00e0-dire nos internautes, des gens qui ne suivent sur les r\u00e9seaux sociaux, ils ont des questions \u00e0 vous poser, c'est notre rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:39:26 > 10:39:40) [85%] : \r\nUne 1\u00e8re question qui s'adresse \u00e0 Matias Reina vous est pos\u00e9e par Herv\u00e9 de Saussure est-ce qu'on continue \u00e0 sp\u00e9culer sur les dents, les alimentaire ou est-ce qu'on laisse nos voisins le faire \u00e0 notre place, avec le gain d'emplois pour que cela repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:39:40 > 10:39:43) [94%] : \r\nC'est une question int\u00e9ressante, tout d'abord, il y a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:39:44 > 10:40:34) [88%] : \r\nJe crois, une argumentation \u00e9thique c'est pas parce que d'autres pays font des choses qui sont inacceptables, qu'on doit le faire, parce qu'\u00e0 ce niveau-l\u00e0, alors on n'aurait jamais aboli l'esclavage, on n'aurait jamais aboli le travail des enfants, enfin voil\u00e0, je crois que, concr\u00e8tement, il y a aussi un r\u00f4le de mod\u00e8le, la 2\u00e8me r\u00e9ponse qu'on doit donner, c'est que les autres pays, sont aujourd'hui en train de r\u00e9guler que sont les \u00c9tats-Unis, que ce soit l'Union europ\u00e9enne, y a des r\u00e9gulations qui viennent d'\u00eatre mises en qui viennent d'\u00eatre vot\u00e9 et qui vont \u00eatre mises en place, donc, concr\u00e8tement, c'est un trait\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral et la Suisse, encore une fois, on va se retrouver \u00e0 la tra\u00eene et va \u00eatre oblig\u00e9 ensuite de le faire, et puis la 3\u00e8me, la 3 le 3\u00e8me argument qui me semble important si on, c'est un argument que na\u00eet un exemple que je donne assez souvent si on d\u00e9cidait de ne pas supprimer la production de mines antipersonnel parce qu'on consid\u00e8re que c'est inadmissible on nous dirait quoi, \u00e7a va faire part des emplois parce qu'on ferme des usines de mines antipersonnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:40:34 > 10:40:54) [90%] : \r\nOk, merci pour cette r\u00e9ponse, on va revenir sur cette question de l'exemple donn\u00e9 par les autres pays en mati\u00e8re de r\u00e9gulation de la sp\u00e9culation, la 2\u00e8me question s'adresse \u00e0 vous, St\u00e9phane, Grunberg et elle vous est pos\u00e9e par Brice tout You, la Suisse a mieux \u00e0 offrir comme emplois que ceux favorisant des famines qu'sp\u00e9culent sur les m\u00e9taux et pas sur nos assiettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:40:54 > 10:40:54) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:40:55 > 10:41:07) [88%] : \r\nAlors \u00e9coutez, comme je l'ai je lui doit expliquer le probl\u00e8me, c'est que la sp\u00e9culation n'est pas \u00e0 l'origine des fluctuations de prix, c'est des conditions de march\u00e9, la m\u00e9t\u00e9o c'est aujourd'hui on a des probl\u00e8mes d'infrastructures de stockage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:41:07 > 10:41:12) [80%] : \r\nCe monsieur, allez-y Elton qu'on rencontre sp\u00e9cule sur la nourriture finalement une entreprise qu'on lui dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:41:12 > 10:42:21) [89%] : \r\nV\u00e9hicule pas sur la nourriture personnes sp\u00e9culent sa nourriture, les acteurs du march\u00e9 physique leur transfert des risques sur un march\u00e9 financier ou ce risque ensuite et trait\u00e9 o\u00f9 il y a des sp\u00e9culateurs qui gagne, qui perd en jouant sur ce risque, mais ceci n'affecte pas le march\u00e9 physique et la meilleure preuve, c'est qu'aujourd'hui le gros probl\u00e8me, c'est que les prix sont trop bas, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que il y a une surproduction et que les prix sont trop bas en 2008, vous dites, c'\u00e9tait une catastrophe, il faut que faut que notre initiative fasse baisser les prix, parce que c'est pas acceptable vos paysan en 2008 en Afrique, ils ont pu commencer \u00e0 produire, ils ont pu red\u00e9couvrir le manioc qui est une culture importante en Afrique qui compte qui qui est beaucoup plus importante pour la c'est en Afrique que le bl\u00e9 import\u00e9 pourquoi parce qu'enfin, ils avaient un revenu suffisant, o\u00f9 ils pouvaient investir o\u00f9 il pouvait se d\u00e9velopper aujourd'hui, il faut comprendre que c'est pas la sp\u00e9culation, qui est \u00e0 l'origine des familles, c'est les conditions climatiques, c'est l'offre et la demande alors la sp\u00e9culation ne permet uniquement de frire un service d'assurance pour les acteurs physiques et les paysans et les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:42:21 > 10:42:43) [83%] : \r\nAlors l\u00e0, on vous a qui sont l\u00e0, la France se contente de r\u00e9pondre assez pr\u00e9cis\u00e9ment si possible aux questions qui sont pos\u00e9es par les internautes, la prochaine elle pour Samuel Le Pen Dahan, alors c'est un c'est un constat, ce n'est pas une question cette lutte est mondiale, si c'est comme pour le secret bancaire, donner un blanc- seing aux USA qui condamne qui s'empare du march\u00e9 de l'argent \u00e0 blanchir, h\u00e9 bien c'est inutile de l\u00e9gif\u00e9rer, on va d\u00e9placer les profits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:42:43 > 10:42:44) [83%] : \r\nJe suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:42:44 > 10:43:52) [87%] : \r\nBon, moi je, moi je comprends assez finalement c'est l'argument de la peur de dire finalement on va \u00eatre dans une situation horrible si on fait rien mais r\u00e9fl\u00e9chissons bien comment \u00e7a s'est pass\u00e9 par exemple pour le secret bancaire, parce que c'est exactement \u00e7a convenir si on fait rien et puis que plus tard, on commence \u00e0 se dire : mais finalement, \u00e7a va pas tr\u00e8s secret bancaire, on va s'attaquer \u00e0 \u00e7a pique, nous on n'a rien agit on va s'en trouver dans la m\u00eame situation avec secret bancaire, on sera oblig\u00e9 de suivre exactement ce que les autres de le faire alors qu'on l'occasion aujourd'hui de se positionner en leader sur la question en disant : voil\u00e0 ce que nous voulons faire et ce que nous voulons pas faire, voil\u00e0 comment ils vont proposer une l\u00e9gislation et comme nous sommes devant c'est pas nous c'est pas nous qu'on impose qu'on traite de mouton noir, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas au secret bancaire en Alg\u00e9rie d\u00fb faire \u00e7a \u00e0 la va-vite avec les cons\u00e9quences que l'on conna\u00eet sur le march\u00e9 bancaire a lentement, c'est juste, c'est vrai que si on a les premiers \u00e0 faire \u00e7a, quelque part, mais il y a peut-\u00eatre des produits premiers profits qui vont partir, mais faut pas oublier 2\u00e8me chose faite tr\u00e8s vite, mais c'est important, il y a toute une s\u00e9rie d'investissements qui sont, aujourd'hui, fait dans la sp\u00e9culation sur les mati\u00e8res premi\u00e8res qui ne peuvent pas \u00eatre par exemple les Mars de fonds sous gestion par le fonds de pension, h\u00e9 bien si cela reste en Suisse s'appelle \u00e7a obligera ces fonds de pension \u00e0 sortir de l\u00e0 et c'est quelque milliards c'est-\u00e0-dire 5 d\u00e9lits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:43:52 > 10:44:21) [82%] : \r\nAlors 2 questions, merci \u00e0 toi nos internautes et \u00e0 tous ceux qui fr\u00e9quentent les r\u00e9seaux sociaux infrarouge page Facebook et Twitter At RTS infrarouge ou hashtag RTS infrarouge : nous allons maintenant aborder en lien avec ce que vous venez dire, Samuel Bhend, un mort Ben dans l'avant- derni\u00e8re question de ce d\u00e9bat, c'est savoir interdire la sp\u00e9culation en Suisse seulement quelle utilit\u00e9 est-ce que Philippe Nantermod, c'est qu'on peut tirer de ce que vient de Samuel dans la Suisse n'a pas un r\u00f4le d'exemple de moteurs a montr\u00e9 l\u00e0 maintenant au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:44:22 > 10:45:36) [88%] : \r\nBon alors je consid\u00e8re pas petit personnel et on est plusieurs \u00e9tudes, on en revient encore venir qui consid\u00e8rent forc\u00e9ment de la sp\u00e9culation, au-del\u00e0 du terme qui horrible, on parle parfois des des abuseurs, des profiteurs, mais on peut consid\u00e9rer que la sp\u00e9culation est quelque chose de tr\u00e8s n\u00e9faste pour la faim dans le monde, on peut aussi consid\u00e9rer que c'\u00e9tait un instrument financier qui, s'il est bien r\u00e9gul\u00e9, comme c'est le cas avec la nouvelle loi peut \u00eatre utile et peut apporter des biens environ pourquoi donc leur dire en Suisse qui a d\u00e9cid\u00e9 la Suisse donnerait un signal qui \u00e0 mon avis, est un mauvais signal, mais par ailleurs, et c'est vrai, la Suisse en Suisse et 12000 emplois la la, le tri des mati\u00e8res premi\u00e8res, ces 3 9 pourcent de de notre produit int\u00e9rieur brut, on peut interdire ce ce milieu-l\u00e0, puis partira, on compte bien longtemps, je ne sais o\u00f9 je vois pas mort forc\u00e9ment ce que l'on a gagn\u00e9 parce que, contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait dit, aucun pays ne parle d'interdire la sp\u00e9culation sur les dons alimentaires \u00e0 ma connaissance, et que les \u00c9tats-Unis qui avaient interdit dans les ann\u00e9es 60 la sp\u00e9culation sur les oignons, c'\u00e9tait une catastrophe, mais aucun pays de revenir l\u00e0- dessus aujourd'hui, donc on va simplement pour se donner une bonne conscience en s'appuyant sur des th\u00e9ories fumeuses interdire en Suisse, une pratique qui nous fait gagner un peu d'argent qui cr\u00e9ent des emplois qu'ils cr\u00e9ent de la de la prosp\u00e9rit\u00e9 et qui finalement ne cr\u00e9e pas tant de probl\u00e8mes que \u00e7a \u00e0 l'international puisque, on l'a vu tout \u00e0 l'heure, aucune organisation internationale un tant soit peu s\u00e9rieuse ne demande l'interdiction pure et simple sp\u00e9culation comme celle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:45:36 > 10:45:43) [80%] : \r\nAlors \u00e7a, cette gestion appliqu\u00e9e seulement Suisse Matias Reynard quelle utilit\u00e9 finalement nous ne sommes qu'un confetti dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:45:44 > 10:46:20) [88%] : \r\nOn est un confetti dans le monde, si on regarde notre surface g\u00e9ographique, c'est vrai, mais si on regarde notre poids dans la sp\u00e9culation sur les dents, alimentaire, on n'est pas un confetti dans le monde, les amis de Monsieur grammaire sont assez nombreux dans notre pays et donc la Suisse a un r\u00f4le important, un r\u00f4le model \u00e0 un tour, un r\u00f4le d'exemple c'est \u00e0 la Suisse de dire : c'est au peuple suisse de dire est-ce qu'on est d'accord que dans notre pays, on joue avec la nourriture est-ce qu'on est d'accord qu'il a des gens qui se passe \u00e9norm\u00e9ment d'argent, d'argent sur l'autre, sur le dos des paysans sur le dos des consommateurs et puis au d\u00e9triment de vies humaines est-ce qu'on est d'accord, c'est nous qui fixons les r\u00e8gles du jeu si au peuvent de le dire pour le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:46:20 > 10:46:25) [74%] : \r\nLa Suisse a un r\u00f4le d'exemple St\u00e9phane Graber, vous avez \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 la par Mattias Canaries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:46:25 > 10:47:10) [88%] : \r\nMais j'ai pos\u00e9 une question plusieurs fois j'ai toujours pas une r\u00e9ponse : pourquoi la FAO, l'ONU est oppos\u00e9 \u00e0 une interdiction, j'aimerais le savoir parce que j'ai jamais pu avoir une r\u00e9ponse de votre part sur ce point, tout simplement parce que ce n'est pas la bonne solution, comme mon voisin la vie quand on a voulu interdire la sp\u00e9culation, prenez le march\u00e9, les oignons, on est arriv\u00e9 avec une catastrophe des fluctuations \u00e9normes beaucoup plus importantes et des prix qui varie de plus ou 400 au moins 400 pourcent le le r\u00f4le stabilit\u00e9 acteurs des march\u00e9s est reconnue par toutes les organisations sur LES sur lesquelles vous vous appuyez, et la FAO \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 une interdiction, vous \u00eates les seuls dans le monde, \u00e0 \u00eatre en faveur d'une interdiction de trucs parce qu'alors c'est exactement le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:47:10 > 10:47:47) [86%] : \r\nC'est exactement, exactement, montrer tous les t\u00e9l\u00e9spectateurs peuvent tr\u00e8s simplement aller sur Internet, regardez sur le site de la FAO, regardez les propos du rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU pour l'alimentation et voir que, effectivement, il manque par la suppression et l'interdiction des contrats \u00e0 long terme, c'est parce qu'on demande non plus et Monsieur Grunberg j'esp\u00e8re involontairement confond les 2 termes depuis le d\u00e9but mais c'est pas \u00e7a qu'on entende on n'monde interdire la sp\u00e9culation nocive la pure sp\u00e9culation, des gens qui ont rien n'avoir pas \u00e9t\u00e9 ils n'ach\u00e8teront dans la r\u00e9gion, mais du bl\u00e9, qui ne savent pas ce que c'est plant\u00e9 du bl\u00e9 mais qui concr\u00e8tement et bien veulent jouer l\u00e0- dessus et se faire de l'argent avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:47:47 > 10:47:54) [91%] : \r\nJe, je rappelle que c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait au Parlement au mois de juin, pas du tout, donc, avec ce que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:47:54 > 10:48:08) [84%] : \r\nJe vous arr\u00eate, on est bien, on a alors \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 2 fois, alors l\u00e0, je voudrais vous allez tout de suite, moi j'aimerais qu'on soit plus pr\u00e9cis sur l'impact \u00e9conomique Monsieur Graber, parce que l\u00e0, durant la campagne, vous avez matraqu\u00e9s sur cet argument-l\u00e0, l'impact \u00e9conomique d'un oui \u00e0 cette initiative, les jeunes socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:48:08 > 10:48:45) [87%] : \r\nNous ne sommes pas sp\u00e9culer, la Suisse, mais le probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui ce qu'on a \u00e9treint dire c'est que on va rendre plus difficile, voire impossible pour les acteurs en Suisse du monde physique, les gens qui produisent l'alimentation, les producteurs, les gens qui transportent cette alimentation pour l'amener vers les populations qui en a besoin, on va leur plus difficile et plus compliqu\u00e9 et plus co\u00fbteux l'acc\u00e8s aux march\u00e9s financiers, ce qui aura de contr\u00f4le, il y aura un tas de de complications ah \u00e7a en Suisse pour rien pour strictement rien touch\u00e9 qui exactement alors non \u00e7a touchera \u00e7a laissera toutes les personnes qui vont, qui utilisent les march\u00e9s financiers, parce qu'il faudra \u00e0 chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:48:45 > 10:48:48) [78%] : \r\nDroits des banques, des assurances \u00e7a uniquement concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:48:49 > 10:49:09) [87%] : \r\nDes soci\u00e9t\u00e9s agroalimentaires, des soci\u00e9t\u00e9s comme Nestl\u00e9 ou Kraft des n\u00e9gociants qui utilisent ces march\u00e9s pour se prot\u00e9ger de leurs risques, pourquoi, parce qu'elles devront pour chaque transaction devoir entrer dans une \u00e0 une une une administration pour d\u00e9montrer que ceux qui sont contraints de faire, c'est bien pour couvrir en contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:49:09 > 10:49:15) [72%] : \r\n\u00e7a toucherait aussi des banques cantonales par exemple \u00e0 investissent aussi elles dans dans des mati\u00e8res premi\u00e8res, l'alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:49:15 > 10:49:21) [90%] : \r\nLes personnes qui utilisent les march\u00e9s financiers en Suisse se retrouveraient et soumis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (10:49:21 > 10:49:25) [62%] : \r\n\u00e0 suivre le 1er la ligne Thierry j'ai fait hier durable il y a vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:49:25 > 10:49:50) [90%] : \r\nQuand m\u00eame un, un probl\u00e8me dans dans l'argumentation qui est utilis\u00e9 par les opposants \u00e0 l'initiative, parce que d'une part, quand ils veulent bien se faire voir, ils disent que, pour finir, eux ils font ce qu'on appelle la sp\u00e9culation qui n'est absolument pas touch\u00e9s par l'initiative et donc on peut aller boire un verre de rouge, ou un th\u00e9 froid ou quelque chose plut\u00f4t que de rester sur ce plateau donc, s'ils sont pas touch\u00e9s par cette initiative, \u00e0 priori, donc pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:49:52 > 10:50:03) [83%] : \r\nOn touche, on a, on le redit que la sp\u00e9culation particuli\u00e8rement nocives qui est en marge, alors \u00e9videmment, je dis pas qu'il va pas y avoir un certain nombre d'emplois en march\u00e9 qui risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:50:03 > 10:50:06) [71%] : \r\nIl y avait toujours ni\u00e9 nos voitures sur des acteurs importants de la finance une aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:50:06 > 10:50:54) [88%] : \r\nPath\u00e9tique pour l'instant cette hypoth\u00e9tique, on nous a toujours, on nous a toujours brandi la menace de perdants ploie de d\u00e9localisation \u00e0 chaque fois qu'on on qu'on parlait de ce type de sujet, moi ce que j'aimerais quand m\u00eame rappeler \u00e0 \u00e0 ces personnes qui s'inqui\u00e8tent aujourd'hui pour ses pertes hypoth\u00e9tiques d'emploi, c'est que, comme l'a dit, Mattias tout \u00e0 l'heure les que les exploitations agricoles, on en perd 3 par jour en Suisse, on en perd une, toutes les 3 minutes en Europe, j'ai pas faire encore une expression est-ce extrapolation au niveau mondial, \u00e7a c'est des faits, c'est des r\u00e9alit\u00e9s en 30 ans, l'agriculture suisse, nous avons perdu 150000 emplois et les personnes qui aujourd'hui s'inqui\u00e8tent pour un hypoth\u00e9tique, perte d'emploi dans le Trading ne se sont jamais \u00e9mu de ces pertes d'emplois leur agriculture, bien au contraire, ils ont dit que c'\u00e9tait \u00e7a, que c'\u00e9tait une \u00e9volution structurelle positive et n\u00e9cessaire au sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:50:54 > 10:50:57) [58%] : \r\nLes planter au moins des r\u00e9ponses pr\u00e9cises l\u00e0- dessus plage ant\u00e9rieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:50:57 > 10:51:30) [83%] : \r\nCommerce de mati\u00e8res premi\u00e8res, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est simple, c'est 18 pourcent des des imp\u00f4ts sur les entreprises, donc si vous interdisez si vous commencez \u00e0 interdire ce commerce, l\u00e0, il a eu peur, c'est s\u00fbr, c'est un jeune mais vous perdez si vous commencez \u00e0 interdire les prud'hommes le la, la, la sp\u00e9culation sur les dents alimentaire qui fait partie du commerce des mati\u00e8res premi\u00e8res, \u00e9videmment, qui fait partie de cette r\u00e8gle \u00e0 une entreprise qui pratique dans tous les secteurs, Valls ailleurs \u00e7a fait aucun doute : ces 12000 emplois ces 20 pourcent des des ses 18 pourcent des des imp\u00f4ts \u00e0 Gen\u00e8ve, comment vous allez financer vous exploitations agricoles si bout par bout vous supprimez les entreprises qui sont profitables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:51:30 > 10:52:03) [78%] : \r\n3 disparus ou soit vous dites que \u00e7a concerne quasiment rien en Suisse plus de ses par loi que \u00e7a, donc on va bien s\u00fbr les sandwichs pour que \u00e7a concerne n'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 au Journal dans la bouche d'\u00e9gout jamais vous trouvez notion soit on dit ben tiens c'est \u00e7a concerne absolument tout le monde, moi je pense qu'au contraire, parce qu'il y a une mais vous donnez les fonds par exemple les fonds de pension, les placements, la plupart n'est pas de la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires parce que vous avez tous les fonds, les actions, les diff\u00e9rents produits d\u00e9riv\u00e9s \u00e7a la donc vous avez les mati\u00e8res premi\u00e8res, la banque encore la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires, c'est peu par rapport aux autres soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res beaucoup pour les gens qui sont concern\u00e9s, qui ne qui qui qui qui en meurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:52:03 > 10:52:15) [78%] : \r\nJe vous aussi, Jean-Pierre on on qu'on a moins entendu on a entendu des des discussions int\u00e9ressantes autour des pertes d'emplois dans l'agriculture, Jean-Pierre Grand : c'est vrai que c'\u00e9tait tout le temps des perdants employer tous les jours \u00e0 l'agriculture qui seront l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:52:15 > 10:52:17) [89%] : \r\nPerdu des emplois, alors quoi, il y a 2 raisons alors alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:52:17 > 10:52:27) [89%] : \r\nLorsque vous dites qu'est-ce que vous dites qu'en disant : on ne se on ne se soucie pas des perdants, pas dans l'agriculture et la votre camp entre guillemets dit attention va perdre des emplois dans dans dans l'\u00e9conomie de la finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:52:27 > 10:53:41) [83%] : \r\nMais c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent de l'agriculture, on a perdu des emplois, du fait de la rationalisation de la m\u00e9canisation effectivement et les 3 exploitations qui qui diminue chaque jour, h\u00e9 bien \u00e7a ne vient pas de la sp\u00e9culation, effectivement, \u00e7a vient de la politique agricole et des prix agricoles, effectivement, prenez le sucre, le sucre au niveau prix international, il est au niveau le plus bas, ce qui me de comptabilise plus la production de betteraves \u00e0 sucre actuellement qui a pass\u00e9 15 francs le quintal \u00e0 15 30 Quintal \u00e7a, c'est une raison principale de cette diminution effectivement d'exploitations agricoles et j'aimerais revenir effectivement sur l'effet peut-\u00eatre de ce de cette initiative, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 4 dans l'arc l\u00e9manique il y a un peu pr\u00e8s 400 soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce qui sont actives \u00e0 peu pr\u00e8s 8000 emplois sur l'arc l\u00e9manique hein, plaisante et Gen\u00e8ve si on n'arrive \u00e0 interdire certaines n\u00e9goce qui va se d\u00e9placer rapidement \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 Paris voir \u00e0 Chicago, voir l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est le niveau, c'est vrai, d'accord, ailleurs, au d\u00e9but la dit c'est tr\u00e8s sympa, s'est tr\u00e8s vite d\u00e9plac\u00e9 cela, dit-il, ce n'est pas, donc si on veut donner \u00e0 3 \u00e0 4 pourcent demain demain on pourra plus faire l'aide au d\u00e9veloppement, on pourra plus faire l'innovation, on pourra plus faire en froid coup\u00e9 en ville vers un enseignement, c'est le m\u00eame temps, mais si on n'arrive pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:53:41 > 10:53:57) [78%] : \r\nOn a appris aujourd'hui cela dit que les les finances de l'\u00c9tat, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait meilleur que ce qu'on pensait affaire jusqu'm\u00eame si la fin de la Chine \u00e9tait interpell\u00e9, j'aimerais juste tr\u00e8s oui, vous avez un vous avez \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 et vous avez un peu de retard parce qu'on a dit que les camps a \u00e9t\u00e9 contre le niveau du temps de parole d'un peu de retard de ce c\u00f4t\u00e9-ci, alors \u00e0 l'aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:53:57 > 10:54:08) [91%] : \r\nAlors j'ai dit qu'on \u00e9tait pas cibler directement puisqu'on vous en voulez \u00e0 la grande finance mais le probl\u00e8me, ce que vous n'avez pas dans votre initiative, c'est l'effet indirect, c'est le fait que vous allez nous emp\u00eacher de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:54:09 > 10:55:16) [86%] : \r\nJerry ces risques et d'assurer ses risques Elie esp\u00e8re d'emplois hypoth\u00e9tiques j'aimerais juste il y a, elles sont pas hypoth\u00e9tiques, elles existent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, j'ai des cas dans notre association, qui sont des soci\u00e9t\u00e9s suisses je tiens juste \u00e0 le rappeler familial une majorit\u00e9 sont des soci\u00e9t\u00e9s PMO centenaire, vous prenez des alternateurs des \u00c9chos Magro, c'est des soci\u00e9t\u00e9s familiales suspect aujourd'hui certaines soci\u00e9t\u00e9s qui quand elle doit d\u00e9cider o\u00f9 elles vont faire leur gestion de tr\u00e9sorerie, elle vend des choix, elles peuvent le faire \u00e0 Singapour, allons droit \u00e0 Gen\u00e8ve, M. le font plus ici parce que, \u00e0 cause de cette initiative, elles ne savent pas comment elles pourront g\u00e9rer leur tr\u00e9sorerie \u00e9g\u00e9rie risque dans le futur et donc il est il y a, il vaut mieux d\u00e9placer son son, sa gestion de tr\u00e9sorerie \u00e0 l'\u00e9tranger que de prendre le risque de se retrouver avec une interdiction qui ne permettra plus de g\u00e9rer ces risques, et \u00e7a, c'est en effet tout ce qui va se passer si cette initiative passe c'est d'accro\u00eetre, on saura pas effectivement, quel sera l'impact final mais d'accro\u00eetre cette ins\u00e9curit\u00e9 et je peux vous assurer que cette ins\u00e9curit\u00e9 dans le climat actuel qu'on a en Suisse, c'est vraiment la derni\u00e8re chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:55:16 > 10:55:51) [85%] : \r\nOn a, on arrive, on arrive, on arrive gentiment \u00e0 \u00e0 la fin de l'\u00e9mission, moi j'aimerais on a parl\u00e9 \u00e0 certains moments, quand m\u00eame, de, de, de techniques mais moi, j'aimerais revenir \u00e0 l'\u00e9motionnel, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, quand m\u00eame, qui va jouer dans cette campagne de votation, je veux que vous entendiez pour pas qu'on ait l'image non plus d'un combat gauchiste contre m\u00e9chant bourgeois, c'est \u00e0 la tribune du Conseil national, c'est peut-\u00eatre en septembre 2015 et c'est peut-\u00eatre un certain Oskar Freysinger, qui a pris la parole pour parler justement au moment de l'examen de cette m\u00eame initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (10:55:53 > 10:56:10) [88%] : \r\nJe n'aime pas l'id\u00e9e que des gens se font du fric en en faisant crever d'autre et je n'aime pas l'id\u00e9e de ne rien pouvoir l\u00e0 contre et je sais que je ne pourrais pas sauver le monde, qui ne m'a pas attendu pour \u00e7a et pourtant envieux romantique imp\u00e9nitent, je vais voter fleur bleue et dire oui \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:56:11 > 10:56:23) [84%] : \r\nC'est pas grave erreur, je vous pose la question \u00e0 vous puisque vous pr\u00e9sentez des soci\u00e9t\u00e9s de de de n\u00e9goce de tuer des qu'est-ce que vous pourriez le lieu de fixer cette phrase fort quand m\u00eame, hein, je, je, je, la je la preuve je n'aime pas l'id\u00e9e que des gens se font du fric en faisant Quevedo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:56:24 > 10:57:26) [88%] : \r\nJe n'aime pas l'id\u00e9e non plus que qui que ce soit, souffrent de la faim aujourd'hui dans le monde, le n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res, jouent un r\u00f4le extr\u00eamement important parce qu'il permet aux producteurs de trouver un d\u00e9bouch\u00e9 pour les produits, donc d'avoir du revenu pour leur production et o\u00f9 populations qui ont besoin de cette ce produit pour le consommer, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 cette nourriture et pour pouvoir le faire, le n\u00e9gociant ne peut pas supporter le risque de la fluctuation de prix on parle jamais du temps, mais entre le moment o\u00f9 le producteur veut acheter, de vendre, pardon, et le moment o\u00f9 c'est vendu \u00e0 Nestl\u00e9 ou \u00e0 un autre, il peut se passer jusqu'\u00e0 un an et cette dur\u00e9e pendant un an, c'est un risque et ce risque, quelqu'un doit l'assumer le poids, le n\u00e9gociant peut pas donc, si demain on emp\u00eache de de g\u00e9rer s'risque le n\u00e9gociant on va dire : ah bah moi j'vais pas prendre le risque, je ne pourrais pas l'alimentation chez les gens qui ont besoin de se nourrir et l\u00e0 on tuera des personnes, et donc le l'analyse qui est faite ici, on a le m\u00eame, on est tout \u00e0 fait d'accord, je ne, je ne souhaite la le, la mort de personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:57:26 > 10:57:36) [85%] : \r\nJ'imagine bien qu'imagine bien, juste une petite r\u00e9action sur ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9motionnel, Samuel Bendahan est-ce que vous l'\u00e9conomiste c'est pas une, une initiative qui valent finalement va avoir du soutien sur l'\u00e9motionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:57:37 > 10:58:10) [80%] : \r\nJe pense, a aussi un soutien sur lequel la question \u00e9motionnel Samir on aussi faire des choix, des fois on on sacrifiant des choses qui sont mat\u00e9rielles pour des choses qui sont justes : rappelez vous posez-vous juste une question, finalement, qui est le plus mal dans ce d\u00e9bat aujourd'hui est-ce que vous pensez que le trader qui actuellement ach\u00e8te et vend 1000 fois des produits financiers et ce que lui et dans la mis\u00e8re aujourd'hui est-ce que lui compte l'agriculteur meurt de faim lui aussi meurt de faim, vous savez tr\u00e8s bien que non, vous savez tr\u00e8s bien que des gens qui vivent extr\u00eamement bien, qui, qui sont un march\u00e9 extr\u00eamement rentable et donc il y a quelque part un probl\u00e8me si cette personne arrive \u00e0 extraire tant d'argent dans le syst\u00e8me ou d'autres personnes sont en train de mourir 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:58:10 > 10:58:13) [96%] : \r\nMerci Samuel B\u00e9dard, on arrive \u00e0 la fin de cette \u00e9mission et donc il est temps de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:58:19 > 10:58:39) [82%] : \r\nEt c'est d\u00e9sormais la tradition depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le mot de conclusion appartient \u00e0 un mix \u00e9conomique soit le dessin de notre dessinateur son point de vue sur ce d\u00e9bat, les Nice pied des jeunes socialistes, elle risque de ne pas passer et c'est-\u00e0-dire l'orgue apparemment qui se passe au sud, Mattias Raynard r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:58:39 > 10:58:40) [98%] : \r\nLionel Jospin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:58:40 > 10:58:46) [86%] : \r\nBen oui, parce que derri\u00e8re les les chiffres d'ailleurs les th\u00e9ories un peu compliqu\u00e9 de Monsieur Graber avec son milieu, il y a des vies humaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:58:46 > 10:59:02) [84%] : \r\nUn mot, c'est le dernier mot, c'est traditionnel dans ces d\u00e9bats votation, vous avez commenc\u00e9 l'\u00e9mission, Mattias c'est donc Philippe notamment qui va la terminer alors c'est vous qui commencez Matthias S\u00e9r\u00e9na derni\u00e8re arguments pour convaincre les ind\u00e9cis, on a dit 23 pourcent des des rendements ne savent pas encore quoi voter sur ce texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:59:02 > 10:59:20) [88%] : \r\nLes sp\u00e9culateurs peuvent d\u00e9j\u00e0 jouer aujourd'hui sur l'immobilier sur les nouvelles technologies sur l'or sur toute une s\u00e9rie d'chose mais cette sp\u00e9culation sur les derniers dans l'alimentaire, elle provoque des morts, elles provoquent des famines et voil\u00e0, je crois que c'est une sp\u00e9culation qui d\u00e9shonore l'esp\u00e8ce humaine et on doit avoir la force de dire dire oui \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:59:20 > 10:59:25) [88%] : \r\nPhilippe non, un dernier mot pour les ind\u00e9cis pour les convaincre de voter non sur cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:59:25 > 10:59:43) [90%] : \r\nCe qui provoque la faim dans le monde, c'est en fait la pauvret\u00e9 et on l'a vu ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es avec une diminution de la faim dans le monde, gr\u00e2ce notamment au libre- \u00e9change crache son libre- commerce et de voter ce genre d'initiative, \u00e7a va pas du tout dans le bon sens a pas du tout dans le sens des succ\u00e8s qu'on a connu sur ce terrain-l\u00e0 et tout sur ce combat-l\u00e0 qu'on doit mener au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:59:43 > 11:00:01) [90%] : \r\nMadame, messieurs merci beaucoup d'avoir pris part \u00e0 ce d\u00e9bat, les votations f\u00e9d\u00e9rales le 28 f\u00e9vrier tous les r\u00e9sultats sur RTS impose une apr\u00e8s- midi Sp\u00e9cial bien s\u00fbr, merci \u00e0 vous de nous avoir suivi la semaine prochaine, mercredi infrarouge au rendez- vous pour un nouveau d\u00e9bat de l'actualit\u00e9 ici la belle fin de soir\u00e9e et au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-17T20:29:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603501051", "title": "Extrait_FREYSINGER", "excerpt": "Le conseiller national UDC valaisan Oskar Freysinger s'est positionn\u00e9 en faveur de l'initiative des Jeunes socialistes \"Stop \u00e0 la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires\" soumise \u00e0 votation f\u00e9d\u00e9rale le 28 f\u00e9vrier 2016.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "SP\u00c9CULATION FINANCI\u00c8RE"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501057", "title": "Extrait_TTC", "excerpt": "Une grande partie des mati\u00e8res premi\u00e8res mondiales sont n\u00e9goci\u00e9es en Suisse. La Conf\u00e9d\u00e9ration estime que cela concerne 50 % du march\u00e9 du sucre mondial. Les Jeunes socialistes estiment que ces march\u00e9s sont biais\u00e9s par la sp\u00e9culation."}, {"internalArchiveId": "AA1603501058", "title": "SUJET_SPECULATION", "thematicGeographicals": ["MONDE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["SP\u00c9CULATION FINANCI\u00c8RE", "MATI\u00c8RE PREMI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501059", "title": "SOMMAIRE_17fev2016"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603500774", "summary": "Plateau  : d\u00e9bat avec Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan, Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 PS au Grand conseil vaudois, St\u00e9phane Graber, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Swiss Trading and Shipping Association, Valentina Hemmeler, secr\u00e9taire syndicale Uniterre, Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois.\n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : un invit\u00e9 r\u00e9agit \u00e0 un dessin de Mix et Remix.", "id": "1500835", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1634533", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022803", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6589E735-D88E-4467-A6B9-30E654CBE3F1", "internalArchiveId": "6589E735-D88E-4467-A6B9-30E654CBE3F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Pourquoi le Parti socialiste est en difficult\u00e9 en Suisse centrale", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Urs K\u00e4lin,  syndic d'Altdorf, dans le canton d'Uri, vice-directeur des archives sociales suisses;Dimitri Moretti, enseignant, candidat du PS \u00e0 Uri\r\n* * Pourquoi le Parti socialiste est en difficult\u00e9 en Suisse centrale  I\r\nntro:\r\n2016, ann\u00e9e de tous les dangers pour le Parti socialiste...\r\nLe 28 f\u00e9vrier prochain, le PS pourrait perdre son dernier si\u00e8ge au sein d'un ex\u00e9cutif en Suisse centrale. Le parti n'a plus de repr\u00e9sentant dans les gouvernements de Lucerne, Zoug, et Schwyz. Le canton d'Uri s'appr\u00eate \u00e0 renouveler ses autorit\u00e9s. Le seul conseiller d'\u00e9tat socialiste encore en poste \u00e0 Uri se retire... Rouven Gueissaz, bonjour! Vous vous \u00eates rendu sur place. \r\nEst-ce que le parti a des chances de sauver son si\u00e8ge?\r\nDIR ST ZH. 2 SONS A LANCER DEPUIS LAUSANNE\r\nTexte:\r\nDifficile \u00e0 dire, puisque le si\u00e8ge PS est convoit\u00e9 tant par les radicaux-lib\u00e9raux que par l'UDC. C'est presque une logique inverse au reste du pays qui se trame en Suisse centrale. Ailleurs, l'UDC a d'habtiude de la peine \u00e0 acc\u00e9der aux ex\u00e9cutifs cantonaux. En Suisse centrale, c'est la gauche qui est \u00e0 la tra\u00eene... A Lucerne, le PS a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 du gouvernement l'ann\u00e9e pass\u00e9e. Enorme d\u00e9ception, apr\u00e8s 56 ans de participation \u00e0 l'ex\u00e9cutif. En 2012, c'\u00e9tait \u00e0 Schwyz et en 2006 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Zoug. Tandis que le PS n'a jamais si\u00e9g\u00e9 aux gouvernements des demi-cantons de Nidwald et Obwald.\r\nRELANCE: Pourquoi le parti socialiste a-t-il de la peine dans ces cantons de Suisse centrale?\r\nLa r\u00e9ponse est \u00e0 rechercher dans l'histoire... La pr\u00e9sence de la gauche en Suisse centrale est fortement li\u00e9e \u00e0 l'industrialisation de ces petits cantons. Pensez \u00e0 l'implantation d'usines dans le canton de Zoug ou \u00e0 la construction du chemin de fer \u00e0 travers le Gothard. Urs K\u00e4lin, le syndic d'Altdorf, dans le canton d'Uri et vice-directeur des archives sociales suisses.\r\n  SON 1/2 52''\r\nRELANCE: L'industrialisation face \u00e0 l'emprise des catholiques conservateurs... La gauche a donc toujours eu de la peine \u00e0 s'imposer?\r\nOui, et jusque dans les ann\u00e9es 1920, comme l'a rappel\u00e9 r\u00e9cemment le Tages Anzeiger, les \u00e9glises condamnaient m\u00eame les fid\u00e8les qui se revendiquaient socialistes. Aujourd'hui, ce n'est plus l'Eglise qui fait de l'ombre au PS... C'est la mont\u00e9e de l'UDC, d'une part, et l'image m\u00eame du parti socialiste dans les campagnes. Un parti per\u00e7u comme toujours plus urbain, un peu trop bobo pour les terriens de Suisse centrale. M\u00eame si le candidat qui d\u00e9fend le si\u00e8ge du PS \u00e0 Uri, Dimitri Moretti, enseignant de 43 ans, r\u00e9fute la critique...\r\n  SON 2/2 33\"\r\nSON 2 33'' TRADUCTION HOMME:\r\n((Non, moi \u00e7a ne me frappe pas. Chez nous \u00e0 Uri, nous ne nous positionnons pas non plus trop \u00e0 gauche. Ce serait scier la branche sur laquelle on est assis. Nous essayons de tirer la politique un peu \u00e0 gauche en faisant des petits pas. Mais c'est vrai que l'UDC s'affiche comme parti des travailleurs, ce que nous avons d'ailleurs de la peine \u00e0 comprendre... Et c'est s\u00fbr: on devrait faire en sorte que les ouvriers se rendent compte que ce sont nous qui les d\u00e9fendons vraiment.))\r\nRELANCE: Une chance de se maintenir \u00e0 Uri le 28 f\u00e9vrier... Qu'en est-il dans les autres cantons de Suisse centrale?\r\nDans tous ces cantons, y compris Zoug et Lucerne, o\u00f9 la concurrence fiscale voulue par la droite a fait rage ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le parti socialiste n'arrive pas, ou pas encore, \u00e0 imposer ses visions... A Uri, il faudra sans doute attendre le deuxi\u00e8me tour pour conna\u00eetre la composition du gouvernement, et avec elle la victoire ou la d\u00e9faite du PS... Autre chance, ce sera le 20 mars avec les \u00e9lections cantonales \u00e0 Schwyz... o\u00f9 l'UDC compte 3 repr\u00e9sentants sur 7 au gouvernement. Ce jour-l\u00e0, le PS a une r\u00e9elle chance de reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu.", "durationSec": 261, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484154", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["2016, ann\u00e9e de tous les dangers pour le PS en Suisse centrale / JDM_2016-02-17T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 17.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le 28 f\u00e9vrier prochain, le PS pourrait perdre son dernier si\u00e8ge au sein d'un ex\u00e9cutif en Suisse centrale. Le parti n'a plus de repr\u00e9sentant dans les gouvernements de Lucerne, Zoug, et Schwyz et le canton d'Uri s'appr\u00eate \u00e0 renouveler ses autorit\u00e9s. Le seul conseiller d'\u00e9tat socialiste encore en poste se retire."], "variantIds": ["ece-7484154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T05:09:08Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T06:40:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B544A35-0F36-4360-B455-FA8E56D6BB05", "internalArchiveId": "9B544A35-0F36-4360-B455-FA8E56D6BB05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, CN UDC BE;Axel Marion, pdt du PDC VD;Vincent Rossi,conseiller communal Vert LS;Alexander Hofmann, vice-recteur Haute \u00e9cole P\u00e9dagogique du Nord Ouest de la Suisse;Extrait Kendrick Lammar, rappeur noir de Campton, banlieue chuade de Los Angeles, le grand gagnant des Grammy Awards\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/1+2+3/NOUVEAU PAYSAGE POLITIQUE SUISSE, AVEC DES ALLIANCES POTENTIELS (GOESSI, PFISTER)/DI) Le rechts-rutsch se confirme en Suisse...\r\nApr\u00e8s le parlement c'est la direction des partis qui prend le virage et glisse \u00e0 droite...\r\nSauf suprise, Gerhard Pfister succ\u00e8dera \u00e0 Christophe Darbellay \u00e0 la t\u00eate du PDC le 23 avril...\r\nLe conseiller national zougois est le seul en lice. La comission de s\u00e9lection du parti l'a communiqu\u00e9 hier.\r\nElection tacite, aussi, \u00e0 priori, du c\u00f4t\u00e9 du PLR...avec l'unique candidature de Schwytzoise Petra G\u00f6ssi. \r\nPetra G\u00f6ssi, Gerhard Pfister 2 profils politiques tr\u00e8s lib\u00e9raux pour une m\u00eame conception de l'\u00e9conomie...St\u00e9phane Deleury...\r\n  1/3 MAG 20\" \r\n((Petra G\u00f6ssi et Gerhard Pfister ne vivent pas seulement \u00e0 10 km \u00e0 vol d'oiseau l'un de l'autre. Ils partagent aussi exactement les m\u00eames visions de ce que doit \u00eatre la politique \u00e9conomique. Petra G\u00f6ssi est membre de l'Union suisse des Arts et m\u00e9tiers, l'USAM. Quand \u00e0 Gerhard Pfister c'est l'animateur du KMU forum... un groupe lib\u00e9ral et proche des PME au sein du PDC suisse.)) \r\nCC: Est-ce que \u00e7a va favoriser la cr\u00e9ation d'une grande alliance d\u00e9r\u00e9gulatrice au parlement ?\r\n  2/3 MAG 27\"\r\n((Petra G\u00f6ssi et Gerhard Pfister vont sans aucun doute y travailler. Avant les \u00e9lections, UDC, PLR et PDC signaient une alliance pour la d\u00e9r\u00e9gulation. Une action mort-n\u00e9e qui n'a pas surv\u00e9cu au permiers votes du parlement. Mais le printemps va apporter du changement : la nouvelle direction du PDC, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier, marque un vrai virage lib\u00e9ral. Avec pour seconder Gerhard Pfister, l'arriv\u00e9e \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de Yannick Buttet qui figure parmis les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens romands les plus \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique.)) \r\nCC: Concr\u00e8tement St\u00e9phane, quels dossiers seront revisit\u00e9s \u00e0 la sauce lib\u00e9rale...\r\nsur quels th\u00e8mes l'offensive lib\u00e9rale va se concr\u00e9tiser ? \r\n   3/3 MAG 42\"\r\n((Principalement sur les mesures d'\u00e9conomies que le parlement devra d\u00e9cider dans les mois \u00e0 venir. La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique pourrait y laisser des plumes. Les assurances sociales seront probablement vis\u00e9es. Mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale c'est dans sa lutte contre la bureaucratie que les trois partis bourgeois pourraient connaitre le succ\u00e8s. L'USAM a d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re un catalogue de mesure pour d\u00e9r\u00e9guler l'\u00e9conomie suisse. Et puis il y a des signes qui ne trompent pas... la NZZ, journal tr\u00e8s proche du PLR a publi\u00e9 durant les f\u00eates une s\u00e9rie de 10 \u00e9pisodes pour une Suisse lib\u00e9rale. Une sorte de livre blanc qui ne dit pas son nom. Avec ses deux futurs pr\u00e9sident tr\u00e8s marqu\u00e9s \u00e0 droite, le PLR et le PDC se donnent en quelques sorte les moyen de mettre en oeuvre cet agenda lib\u00e9ral.)) \r\n...St\u00e9phane merci...\r\n...Une suisse plus lib\u00e9rale...qu'en pense la gauche? Et bien que ce n'est pas plus mal, pour ses propres affaires du moins!\r\n***Oui pour Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, ce glissement \u00e0 droite est une opportunit\u00e9 pour le parti socialiste...vous l'entendrez \u00e0 7h15.\r\n(01/CROIX GAMMEE ET DRAPEAU SUISSE ITW R\u00d6STI) Lui est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sident de parti...\r\net au coeur d'un pol\u00e9mique...\r\nMais il assure ne pas avoir cherch\u00e9 \u00e0 provoquer.\r\nLui c'est Martin Landolt qui a publi\u00e9 hier sur Twitter l'image d'un drapeau suisse transform\u00e9 en croix gamm\u00e9e!\r\n***Avec une l\u00e9gende en 3 dates:\r\n1933 Allemagne... 1948 Afrique du Sud... 2016 Suisse... \r\nEt un slogan: Non \u00e0 une justice \u00e0 deux vitesses\"! \r\nr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers...\r\nl'image a \u00e9t\u00e9 massivement retweet\u00e9e par les opposants au texte...\r\nC'est un publicitaire qui l'a imagin\u00e9e...\r\n...un rapprochement entre l'Allemagne nazie et la Suisse de l'UDC...\r\nrapprochement rejet\u00e9 par l'UDC bernois Albert R\u00f6sti. \r\n   MAG 50\"\r\nAlbert R\u00f6sti conseiller national et peut-\u00eatre futur pr\u00e9sident de l'UDC r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman\r\n(20/MISTURA A DAMAS+ASSAD) ***C'est son tout premier commentaire officiel sur le cessez-le-feu pr\u00e9vu dans son pays. Bachar Al Assad s'est exprim\u00e9 hier...\r\nEt autant \u00eatre clair: la fin des hostilit\u00e9s d'ici vendredi...il n'y croit pas.\r\nm\u00eame si les grandes puissances se sont entendues sur la question la semaine derni\u00e8re \u00e0 Munich...\r\nLe pr\u00e9sident syrien livre sa propre d\u00e9finition du cessez-le-feu: \r\n\u00e7a ne signifie pas que chaque partie impliqu\u00e9e dans le conflit aura \u00e0 stopper l'usage des armes.\r\nGeorge Pop, Bachar Al Assad n'est pas pr\u00eat de rendre les armes...\r\nDIR \r\nLe chef de l'Etat Syrien a pris la parole hier soir devant un parterre d'avocats\u00a0; tous acquis \u00e0 sa cause. Tr\u00e8s s\u00fbr de lui\u00a0! Il ironise . Ils veulent un cessez-le-feu d'ici une semaine. Mais qui est capable de r\u00e9unir toutes ces conditions en une semaine? Personne\u00a0! Goguenardise, cynisme\u00a0: il poursuit\u00a0:   et si une organisation terroriste refuse le cessez-le-feu, qui lui demandera des comptes . Alors posons cette simple question\u00a0: Bachar et ses alli\u00e9s russes ont-ils quelque chose \u00e0 gagner dans un cessez le feu\u00a0?\r\nCC: Il faut dire George que lui et ses alli\u00e9s gagnent du terrain .un peu pluS chaque jour...gr\u00e2ce aux combats...\r\nL'\u00e9tau sur Alep, la deuxi\u00e8me ville du pays, se resserre d'heure en heure. L'opposition mod\u00e9r\u00e9e a \u00e9t\u00e9 pratiquement \u00e9radiqu\u00e9e du champ de bataille. Les petits groupes islamistes soutenus par l'Arabie saoudite et la Turquie -sont partout en recul -, notamment au nord sous les coups de boutoir des Kurdes qui ne sont pas les alli\u00e9es mais pas non plus les ennemis de Bachar. Il est manifeste que la poursuite des combats profite au r\u00e9gime bien plus qu'elle ne le dessert.  C'est dans ce contexte que l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura, st arriv\u00e9\u00e0 Damas. pour y rencontrer ... Bachar el Assad.\r\nO\u00f9 il doit rencontrer le chef de la diplomatie syrienne...\r\nPendant que le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU d\u00e9battra ce matin des frappes turques en Syrie...sur des positions kurdes...\r\nLa Syrie o\u00f9 une cinquantaine de civils sont morts hier dans plusieurs frappes qui ont vis\u00e9 5 \r\ninstallations m\u00e9dicales et deux \u00e9coles situ\u00e9es dans zones contr\u00f4l\u00e9es par les rebelles.\r\n(10/CAMERON A PARIS POUR PARLER BREXIT/PA) ***Tout faire pour \u00e9viter le Brexit ! Le marathon diplomatique continue avant le sommet europ\u00e9en de jeudi et vendredi...\r\nSommet o\u00d9 les 28 plancheront sur la formule destin\u00e9e \u00e0 \u00e9viter la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne. \r\nHier soir (lu), David Cameron, le premier ministre britannique, avait rendez-vous avec Fran\u00e7ois Hollande. \r\nL'occasion pour le ma\u00eetre de l'Elys\u00e9e de poser ses limites.\r\nParis, Jo\u00eblle Meskens. \r\n  MAG 51\"\r\n(08/GE/WARLUZEL LIBERE SOUS CAUTION/PA) Il sera lib\u00e9r\u00e9 provisoirement sous caution...\r\nDominique Warluzel sera donc transf\u00e9r\u00e9 dans les plus brefs d\u00e9lais dans une clinique priv\u00e9e du canton de Gen\u00e8ve.\r\nHier le Tribunal des Mesures de contraintes \u00e0 d\u00e9cid\u00e9 hier la lib\u00e9ration de l'ancien t\u00e9nor du barreau genevois, contre  deux cent mille francs...il est Pr\u00e9venu de tentative de meurtre sur son aide soignante, l'avocat est actuellement d\u00e9tenu au quartier cellulaire des HUG. \r\nCette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise malgr\u00e9 un pr\u00e9avis n\u00e9gatif du minist\u00e8re public. Tania Sazpinar.\r\n MAG 1'01\"\r\n(18/FRAGILITE DES BANQUES CHINOISES/PA) ****La cr\u00e9ance douteuse des banques chinoises ont atteint un nouveau pic record en 2015. \r\nLes mauvaises dettes s'\u00e9l\u00e8veraient \u00e0 190 milliards de francs, au plus haut depuis 10 ans, rel\u00e8ve la commission chinoise de r\u00e9glementation bancaire.  Correspondance \u00e0 Shanghai, Rapha\u00ebl Grand\r\n(D2/LES DEUX ROUES BIENTOT AUTORISES A ROULER SUR VOIES DE BUS DANS LE CANTON VD/PI) Lutter contre l'engorgement du r\u00e9seau routier... C'est l'objectif d'un postulat d\u00e9pos\u00e9 r\u00e9cemment au Grand Conseil vaudois. Le texte du PDC vise \u00e0 autoriser les utilisateurs de scooters, motos et autre deux-roues motoris\u00e9s \u00e0 emprunter les voies r\u00e9serv\u00e9es aux bus et aux taxis... \r\nUne proposition loin de faire l'unanimit\u00e9 au sein du monde politique et aupr\u00e8s des diff\u00e9rents usagers de la route... \r\nMichael Peuker\r\n  MAG 1'29\"\r\n(D1/GENERALISATION DES STRESS-TESTS POUR LES ENSEIGNANTS/PI) Des stress-test pour futurs enseignants...\r\nLe projet est in\u00e9dit.\r\nLa NZZ l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dimanche, vient de la Haute \u00e9cole P\u00e9dagogique du Nord Ouest de la Suisse... elle veut \u00e9viter de former inutilement des professeurs qui abandonnent le m\u00e9tier par la suite..Sylvie Lambelet.\r\n  MAG 57\"\r\n((Un \u00e9tudiant sur 7 abandonne ses \u00e9tudes en cours de route... et apr\u00e8s 5 ans de pratique, une proportion plus grande a quitt\u00e9 le m\u00e9tier... Forte de ce constat, la HEP du Nord Ouest pr\u00e9voit que, d\u00e8s l'an prochain, des experts \u00e9valueront les candidats pendant une journ\u00e9e d'observation .. \r\nPour le vice-recteur ce test d'aptitudes sera \u00e9galement profitable aux \u00e9tudiants:\r\nMAG 27''\r\nLe projet b\u00e2lois est accueilli avec  scepticisme en Suisse romande... une s\u00e9lection bas\u00e9e sur la personnalit\u00e9 co\u00fbterait cher et ne garantit pas que les futurs enseignants restent dans le m\u00e9tier. ))\r\n(Br\u00e8ve sport Platini) ***Il esp\u00e8re pouvoir r\u00e9parer l'Euro...depuis son bureau \u00e0 l'UEFA.\r\nMichel Platini confiant apr\u00e8s son audition hier par la commission des recours de la Fifa.\r\nLe pr\u00e9sident suspendu de l'UEFA conteste sa suspension pour 8ans de toute activit\u00e9 li\u00e9e au football.\r\nIl assure que les 2 millions de francs que lui a vers\u00e9 la Fifa en 2011 \u00e9taient assorti d'un contrat...\r\nSepp Blatter compara\u00eet aujourd'hui dans la m\u00eame affaire...\r\n(22/Grammy Awards) ...Un nom \u00e0 retenir dans l'actualit\u00e9 musicale: \r\nKendrick Lamar.\r\nC'est le grand gagnant des Grammy Awards...d\u00e9cern\u00e9s cette nuit \u00e0 Los Angeles.\r\n(11 nomination...et 5 victoires dont le prix du meilleur album pour: To pimp a butterfly.))\r\nKendrick Lammar c'est un rappeur noir de Campton, banlieue chade de Los Angeles...\r\nIl a 28 ans et chante ceci:\r\n...Negga we gonna be alright...\r\n...traduction: blacks tout va bien se passer...\r\nR\u00e9f\u00e9rence aux tensions raciales aux Etats-Unis...aux violences polic\u00e8res contre les noirs...\r\nEn faite ce titre Allright est devenu l'hymne non-officiel du mouvement de protestation Black Lives Matter...\r\nles vies des noirs comptent...\r\nTitre interpr\u00e9t\u00e9 hier pendant la c\u00e9r\u00e9monie par Kendrick Lammar...menottes aux mains, avec un faux oeil au beurre-noire, dans un d\u00e9cor de prison.\r\nL'image est \u00e9loquante vous risquez bien de la voir circulez sur vos \u00e9crans...\r\n((11 nominations...seul Micheal Jackson avait fait mieux avec Thriller...\r\nD\u00e9crocher le prix du meilleur album pour: To pimp a Butterfly. m\u00eale textes personnels sur les relations raciales rap et exp\u00e9rimentariions de jazz. si d\u00e9croche album de l'ann\u00e9e se serait la quatri\u00e8em fois seulement que le grammy revient \u00e0 un album hip hop.))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nBeaucoup de nuages ce matin, avec des chutes de neige en Ajoie et dans le nord du Jura... Le soleil va revenir en cours de journ\u00e9e, d'abord autour du L\u00e9man et dans les Pr\u00e9alpes... Temp\u00e9ratures, 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi, 6 en Valais... Mais attention \u00e0 la sensation de froid pour cause... de bise... Elle va souffler sur le Plateau, dans le Jura et les Pr\u00e9alpes... Et plus fortement encore \u00e0 l'ouest du bassin l\u00e9manique...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 1002, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7481018", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7481036", "ece-7481018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-23T05:08:17Z", "webPublicationDate": "2016-02-16T06:30:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1845CE61-0C21-4A72-9DB8-4338EC732B78", "internalArchiveId": "1845CE61-0C21-4A72-9DB8-4338EC732B78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie;Olivier Lepick, sp\u00e9cialiste des armes chimiques \u00e0 la fondation pour la recherche strat\u00e9gique;France Info;Michel Platini, pdt de l'UEFA;Yannick Buttet, CN PDC VS, candidat \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC;Baptiste H\u00fcrni, d\u00e9put\u00e9 PS au Gd Conseil NE;M\u00e9lanie Rouiller, Cheffe de projet revalorisation des traditions vivantes;Extrait Taylor Swift, chanteuse am\u00e9ricaine et Kendrick Lamar, rappeur qui ont remport\u00e9 les Grammy Awards\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(21/SYRIE ONU ACCUSATION RUSSIE) En Syrie se joue en ce moment une guerre d'influence entre la Russie et la Turquie. Entre les deux pays, les accusations fusent: La Turquie d\u00e9nonce des crimes de guerre de la Russie apr\u00e8s le bombardements de cibles civils hier. Et la Russie accuse la Turquie de mener des frappes contre ses alli\u00e9s kurdes, elle a d'aillleurs demand\u00e9 au conseil de s\u00e9curit\u00e9 de se r\u00e9unir aujourd'hui pour d\u00e9battre de ses bombardements. \r\nUne escalade entre deux protagonistes majeurs, qui pr\u00e9dit une tr\u00e8s difficile r\u00e9solution de ce conflit...Les pr\u00e9cisions de notre correspondante \u00e0 l'ONU Marie Bourreau\r\n((La tr\u00eave n\u00e9goci\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 Munich par le Groupe de soutien international \u00e0 la Syrie n'a m\u00eame pas eu le temps de rentrer en vigueur qu'elle est d\u00e9j\u00e0 moribonde. Car l'escalade de violence  de ces derni\u00e8res heures dans le nord du pays entre les villes d'Alep et d'Idlib fait craindre le pire. Les Syriens sont d\u00e9sormais pris en \u00e9tau entre d'un c\u00f4t\u00e9 les forces turques qui bombardent les positions des milices Kurdes, qu'ils soup\u00e7onnent de vouloir cr\u00e9er un territoire autonome \u00e0 cheval sur la Turquie et la Syrie, et de l'autre l'aviation russe qui pilonne les zones tenues par l'opposition pour remettre en selle le pr\u00e9sident syrien Bachar Al Assad.\r\nEt dans cette guerre d'influence, ce sont encore les civils syriens qui payent le plus lourd tribu : une cinquantaine de personnes, dont de nombreux enfants, sont morts sous les bombardements qui ont vise des h\u00f4pitaux et des ecoles. Des bombardements attribu\u00e9s a l'aviation Russe meme si Moscou d\u00e9ment))\r\n(15/GAZ MOUTARDE /ITW LEPICK 1-REPRIS 22H30) Et dans les attaques violentes men\u00e9es dans ce conflit, les groupe \u00e9tat islamique n'est pas en reste...\r\nHier on apprenait que le groupe terroristes avait utilis\u00e9 du gaz chimique en Irak l'\u00e9t\u00e9 dernier, notamment contre les forces kurdes. C'est un diplomate qui a fait cette r\u00e9v\u00e9lation , en citant un rapport \u00e0 paraitre de l'organisation  pour l'interdiction des armes chimique. \r\nOlivier Lepick est sp\u00e9cialiste des armes chimiques \u00e0 la fondation pour la recherche strat\u00e9gique. Il n'est pas surpris que le groupe \u00e9tat islamique utilise ce gaz. Gaz qu'on retrouve sous diff\u00e9rentes formes.\r\nPropos recueillis par C\u00e9line Tzaud\r\n(23/PLATINI REACTION) Sepp Blatter face \u00e0 ses juges aujourd'hui. L'ancien pr\u00e9sident de la FIFA va tenter de convaincre la comisison de recours de la f\u00e9d\u00e9ration de lever sa suspension de 8 ans. Peine infflig\u00e9e dans l'affaire du versementr controvers\u00e9 de 2 millions de francs. \r\nHier, c'est Michel Platini qui s'est pr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'exercice. Il a pass\u00e9 8 heures devant cette chambre des recours \u00e0 Zurich au si\u00e8ge de la FIFA pur plaider sa cause.\r\nA sa sortie, le pr\u00e9sident de l'UEFA s'est mont\u00e9 plut\u00f4t confiant....\r\nExtro\u00a0: La commission des recorus de la FIFA devrait rendre son verdict en principe avant la fin de la semaine\r\n(02/NLLES TETES DES PARTIS BOURGEOIS, ITW BUTTET- REPRIS 22H30) La direction du PDC suisse va prendre un virage \u00e0 droite. Le 23 avril prochain, los du congr\u00e8s du parti, c'est tr\u00e8s certainement Gerhard Pfister qui succ\u00e8dera \u00e0 Chritphe Darbellay. Le conseiller national zougois est le seul candidat. A ses c\u00f4t\u00e9s, pour la vice-pr\u00e9sidence ont devrait trouver ses coll\u00e8gues le Valaisan Yannick Buttet et la Lucernoise Ida Glanzman. Un trio de t\u00eate qui reflette la tendance \u00e0 droite de l'actuel groupe PDC aux chambres, selon Yannick Buttet. \r\nYannick Buttet r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman.\r\n(D6/LES ENJEUX DE LA VOTATION SUR LA MOBILITE A NE/PI) Trois ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du Transrun, les Neuch\u00e2telois auront \u00e0 nouveau l'occasion de choisir s'il veulent une lisaison ferroviaire directe entre Neuch\u00e2tel et la Chaud-de-Fonds. Ils voteront le 28 f\u00e9vrier. Le projet est pr\u00e9sent\u00e9 dans un paquet cantonal intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Mobilit\u00e9 2030\u00a0\u00bb. Et comme le nouveau RER s'annonce moins cher pour le canton, les autorit\u00e9s esp\u00e8rent un oui massif dans les urnes. Il s'agit Roger Guignard, de faire oublier le pass\u00e9..\r\n(06/PROJET REVALORISATION DES TRADITIONSVIVANTES DU CANTON DE FR/ITW ROUILLIER) A Fribourg, le canton lance un projet participatif pour valoriser les traditions vivantes. Il invite la population \u00e0 porter un nouveau regard sur le patrimoine immat\u00e9riel par le biais par exemple de photos, de vid\u00e9os ou de cr\u00e9ations artistiques qui pourront ensuite \u00eatre post\u00e9es sur Instagram, Facebook ou Twitter. Pour la direction de la culture, c'est un moyen de continuer \u00e0 faire vivre ces traditions, comme par exemple la Saint-Nicolas, la F\u00eate de lutte du Lac Noir, la B\u00e9nichon ou encore la D\u00e9salpe. Et pour d\u00e9busquer les images sur les r\u00e9seaux sociaux, La Cheffe de projet, M\u00e9lanie Rouiller compte sur le gand public pour l'aider..\r\nM\u00e9lanie Rouiller \u00e9tait interrog\u00e9e par Maurice Doucas\r\n(24/GRAMMY AWARDS/EXTRAIT SWIFT) On termine avec les grammy awards et le triomphe de Taylor Swift...\r\nLa chanteuse am\u00e9ricaine de 27 ans a remport\u00e9 cette nuit \u00e0 Los Angeles le plus prestigieux des Grammy: celui du meilleur album, pour 1989. r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son ann\u00e9e de naissance.\r\nC'est la premi\u00e8re femme \u00e0 avoir remport\u00e9 deux Grammy de meilleur album (la premi\u00e8re c'\u00e9tait en 2010 pour Fearless).\r\nSur ce disque il y a notamment ce tube: Bad Blood... une collaboration avec Kendrick Lamar, l'autre grand gagnant de la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\"Bad Blood\" de Taylor Swift avec Kendrick Lamar rappeur de la banlieue de Campton \u00e0 Los Angeles, qui a d\u00e9croch\u00e9 le grammy du meilleur album rap pour \"To Pimp a Butterlfy\".\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7481021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7481040", "ece-7481021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-23T05:08:41Z", "webPublicationDate": "2016-02-16T07:14:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1420201-12ED-48CC-B148-1BE21C8710C9", "internalArchiveId": "E1420201-12ED-48CC-B148-1BE21C8710C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sam Taylor, coordinateur de MSF bas\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re turco-syrienne;Pascal Maurer, avocat de Dominique Warluzel;Jacques Barillon, avocat de Dominique Warluzel;Baptiste H\u00fcrni, d\u00e9put\u00e9 PS au Gd Conseil NE;Monique Eckmann,repr\u00e9sentante pour la Suisse de l'Alliance internationale pour le souvenir de l'Holocauste;Patrick Birod,directeur de l'association h\u00f4teli\u00e8re valaisanne\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/SITUATION A DAMAS ITW. MSF) Pr\u00e8s de cinquante civils ont perdu la vie dans l'attaque de cinq h\u00f4pitaux et de deux \u00e9coles dans le nord de la Syrie... Parmi les victimes, beaucoup d'enfants... Il y aussi de nombreux bless\u00e9s... Ces bombardements ont eu lieu dans des zones tenues par des opposants au r\u00e9gime de Damas... L'un des ces h\u00f4pitaux \u00e9tait soutenu par M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res; qui d\u00e9nonce une attaque d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e... Alain Franco.\r\n  MAG 1'26\"\r\n(11/HOPITAL GERE PAR MSF EN SYRIE/PA) Le pr\u00e9sident de M\u00e9decin Sans Fronti\u00e8res France estime donc que le gouvernement syrien ou la Russie sont derri\u00e8re ces frappes. \r\nMais Moscou pour l'instant n'a pas r\u00e9agi \u00e0 ces d\u00e9clarations... La Russie qui a toujours ni\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent que ses frappes aient pu causer la mort de victimes civiles. A Moscou, une correspondance d'Isabelle Cornaz.\r\n  mag 1'02\"\r\nEt puis, toujours en Syrie, l'aviation turque a bombard\u00e9 une nouvelle fois des positions des kurdes syriens... Le cessez le feu qui doit entrer en vigueur en fin de semaine est donc de plus en plus illusoire... L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie Staffan de Mistura est arriv\u00e9 hier \u00e0 Damas... Il doit rencontrer aujourd'hui le ministre syrien des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n(05/SUITE ACCUSATION DUMPING SALARIAL CHANTIER CFF MASSONGEX/PA -REPRIS 22H30) Le travail peut reprendre ce matin sur le chantier du pont CFF de Massongex, en Valais. Le sydicat Unia avait bloqu\u00e9 le chantier hier, suite \u00e0 des soup\u00e7ons de dumping salarial...\r\nUn accord a finalement \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 hier soir entre le constructeur Zwahlen et M\u00e8r et le syndicat. L'entreprise vaudoise avait sous-trait\u00e9 une partie des travaux \u00e0 des entreprises slov\u00e8nes...  Les travailleurs \u00e9taient pay\u00e9s 11 \u00e0 13 euros l'heure, au lieu de 25 francs... Finalement, Yves Terrani, Zwahlen et M\u00e8r va passer \u00e0 la caisse...\r\n  MAG 0'51''\r\n(09/GE/WARLUZEL LIBERE SOUS CAUTION/ITW MAURER BARILLON-REPRIS 22H30) ***Dominique Warluzel sera lib\u00e9r\u00e9 sous caution... Le Tribunal des Mesures de Contrainte a accept\u00e9 sa demande de lib\u00e9ration hier, malgr\u00e9 un pr\u00e9avis n\u00e9gatif du minist\u00e8re public... \r\nUne lib\u00e9ration contre une caution de deux cent mille francs... L'ancien avocat genevois avait \u00e9tait en d\u00e9tention provisoire depuis le 2 janvier pour tentative de meurtre, pour un coup de feu tir\u00e9 contre son aide soignante...\r\nIl sera donc transf\u00e9r\u00e9 depuis le quartier cellulaire des H\u00f4pitaux universitaires genevois, dans une clinique priv\u00e9e... L\u00e0 bas il sera surveill\u00e9 par un agent s\u00e9curitas... Transfert dans les plus bref d\u00e9lai... \r\nEcoutez la r\u00e9action de deux avocats de Dominique Warluzel,  Maitres Pascal Maurer et Jacques Barillon, interrog\u00e9s par Tania Sazpinar...\r\n  MAG 54\"\r\n(D6/LES ENJEUX DE LA VOTATION SUR LA MOBILITE A NE/PI) ***Trois ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du Transrun, les Neuch\u00e2telois auront une nouvelle occasion, de se prononcer sur une liaison ferrovi\u00e8re directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux de Fond...\r\nLes Neuch\u00e2telois se prononcent le 28 f\u00e9vrier prochain... \r\nLe projet est pr\u00e9sent\u00e9 dans un paquet cantonal intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Mobilit\u00e9 2030\u00a0\u00bb... Il inclut aussi l'\u00e9vitement routier du Locle et de La Chaux-de-Fonds et la mobilit\u00e9 douce.\r\n Comme le nouveau RER s'annonce moins cher pour le canton, les autorit\u00e9s esp\u00e8rent un oui massif dans les urnes. Il s'agit de faire oublier le pass\u00e9, Roger Guignard.\r\n  MAG 1'34\"\r\n(14/PODEMOS PROPOSE DE PARTICIPER AVEC LES SOCIALISTES AU GOUVERNEMENT) L'Espagne est toujours sans nouveau gouvernement, depuis les l\u00e9gislatives fin d\u00e9cembre. \r\nLe Roi d'Espagne avait charg\u00e9 d\u00e9but f\u00e9vrier le leader des socialistes de former un gouvernement, d'ici au 3 mars...   Mais la t\u00e2che se complique.  A Madrid, Val\u00e9rie Demon\r\n MAG 56\"\r\nLe 3 mars le nouveau gouvernement devra se soumettre \u00e0 un vote de confiance du parlement... Si il est n\u00e9gatif, des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es seraient convoqu\u00e9es.\r\n(04/RECHERCHE SUR L'EDUCATION A L'HOLOCAUSTE / ITW MONIQUE ECKMANN) Retour en Suisse, Lucerne accueille depuis hier une conf\u00e9rence internationale consacr\u00e9e \u00e0 la recherche sur l'\u00e9ducation \u00e0 l'Holocauste. \r\nOrganis\u00e9e par l'Alliance internationale pour le souvenir de l'Holocauste, cette rencontre veut notamment encourager un dialogue et un transfert de connaissances international sur ce tr\u00e8s sombre chapitre de l'histoire de l'humanit\u00e9. Une d\u00e9marche n\u00e9cessaire, puisque les survivants sont de moins en moins nombreux indique le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res... \r\nPour les organisateurs il s'agit d'expliquer aux \u00e9l\u00e8ves, \u00e0 travers la shoah, les m\u00e9canismes qui m\u00e8nent au racisme et \u00e0 toute forme d'exclusion... \r\nMonique Eckmann est la repr\u00e9sentante pour la Suisse de l'Alliance internationale pour le souvenir de l'Holocauste.\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\n(D4/HOTELS EN JOURNEE/PI) \"Vivez l'h\u00f4tel autrement, r\u00e9servez un h\u00f4tel en journ\u00e9e\"...Les sites internet de location de chambre pour quelques heures et de jour, remportent un succ\u00e8s croissant dans les grandes villes. \r\nLes h\u00f4tels y trouvent leur compte pour occuper leurs chambres vides lorsqu'un client la quitte t\u00f4t et que le suivant arrive tard.\r\nLa Suisse n'\u00e9chappe pas au ph\u00e9nom\u00e8ne, Estelle Braconnier...\r\n  MAG 1'33\"\r\n(Sport Platini + football) Et vous dire aussi que Michel Platini est ressorti tout \u00e0 fait confiant de ses huit heures d'auditions devant la commission de recours de la Fifa... Il faisait appel de sa suspension pour huit ans de toute activit\u00e9 dans le monde du football...suspension en raison des deux millions de francs que Sepp Blatter et la Fifa lui ont vers\u00e9 pour diverses activit\u00e9s...sans contrat officiel.\r\nL'appel de Sepp Blatter sera d'ailleurs entendu aujourd'hui.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) La couleur du jour: gris. \r\nVoil\u00e0 pour le programme m\u00e9t\u00e9o...\r\nDan le d\u00e9tail: des nuages bas en dessous de 2 mille m\u00e8tres. Ils se dissiperont dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne mais provoqueront quelques flocons sur l'arc jurassien.\r\nMaximum 4 degr\u00e9s...avec une impression de froid beaucoup plus piquante sur le Plateau et autour du L\u00e9man...la faute \u00e0 la bise.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Au dessous de 2000 \u00e0 2500 m, une \u00e9paisse couche de nuages bas r\u00e8gnera ces deux prochains\r\njours ; elle produira m\u00eame quelques flocons en Ajoie et dans le nord du Jura ce mardi. Cette couche\r\nde grisaille devrait se dissiper en grande partie dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et le Chablais, mais restera\r\nplus tenace autour du L\u00e9man et au voisinage des Pr\u00e9alpes. Dans le nord du pays, le soleil ne se\r\nmontrera pas avant jeudi. Les temp\u00e9ratures ne devraient pas d\u00e9passer les 4\u00b0, mais l'ambiance sera\r\nnettement plus fra\u00eeche sur le Plateau et autour du L\u00e9man en raison d'une forte bise, laquelle ne\r\ndispara\u00eetra que la nuit prochaine.\r\nUne nouvelle perturbation touchera nos r\u00e9gions jeudi soir et peinera \u00e0 s'\u00e9vacuer durant la journ\u00e9e\r\nde vendredi. Il faudra \u00e0 cette occasion se m\u00e9fier de la neige qui voltigera \u00e0 basse altitude. Pour le\r\nweek-end, un net redoux est attendu au passage d'une vigoureuse perturbation...", "durationSec": 928, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7481017", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-16T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-16T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7481035", "ece-7481017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-23T05:07:50Z", "webPublicationDate": "2016-02-16T06:17:21Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26EAEF1E-A297-49B0-B03D-30088A507773", "internalArchiveId": "26EAEF1E-A297-49B0-B03D-30088A507773", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, le glissement \u00e0 droite du parti lib\u00e9ral radical (PLR) et du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) est une chance pour le parti socialiste (PS) : Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS Suisse ", "publicationDate": "2016-02-16T00:00:00Z", "summary": "Christian Levrat voit dans le glissement \u00e0 droite du PLR et du PDC une occasion de r\u00e9cup\u00e9rer les \u00e9lecteurs du centre qui ne se recconnaissent pas dans les figures tr\u00e8s lib\u00e9rales-conservatrices que sont Petra G\u00f6ssi et Gerhard Pfister. ", "durationSec": 235, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7481024", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "fonction politique"], "thematicPersons": ["PDC", "PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux", "PSS"], "alternativeTitle": ["Le glissement \u00e0 droite du PLR et du PDC est une chance pour le PS, selon Christian Levrat / JDM_2016-02-16T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 16.02.2016"], "alternativeSummary": ["Christian Levrat voit dans ce glissement \u00e0 droite une occasion de r\u00e9cup\u00e9rer les \u00e9lecteurs du centre qui ne se reconnaissent pas dans les figures tr\u00e8s lib\u00e9rales-conservatrices que sont Petra G\u00f6ssi et Gerhard Pfister, seuls candidats pour reprendre les pr\u00e9sidences respectivement du PLR et du PDC."], "variantIds": ["ece-7481024"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:34:05Z", "webPublicationDate": "2016-02-16T06:37:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant  RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du PS suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1490941", "internalArchiveId": "AA1601490805", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-15T20:09:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7498197", "imageURL": "http://www.rts.ch/7498202.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "La sp\u00e9culation alimentaire / Charles Wyplosz / Le management par l'\u00e9chec", "S\u00e9quence didactique: les Bourses", "Le management par l'\u00e9chec", "Notre invit\u00e9 : Charles Wyplosz, professeur IHEID", "La sp\u00e9culation alimentaire", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["- La sp\u00e9culation alimentaire\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9 : Charles Wyplosz, professeur  IHEID\n- Le management par l'\u00e9chec", "- La sp\u00e9culation alimentaire\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9 : Charles Wyplosz, professeur  IHEID\n- Le management par l'\u00e9chec", "- La sp\u00e9culation alimentaire\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9 : Charles Wyplosz, professeur  IHEID\n- Le management par l'\u00e9chec", "- La sp\u00e9culation alimentaire\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9 : Charles Wyplosz, professeur  IHEID\n- Le management par l'\u00e9chec", "- La sp\u00e9culation alimentaire\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9 : Charles Wyplosz, professeur  IHEID\n- Le management par l'\u00e9chec", "Nous allons voter le 28 f\u00e9vrier sur l'initiative socialiste qui veut interdire la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires. Et les multinationales tr\u00e8s actives dans notre pays se retrouvent sous pression. On apprend davantage de ses erreurs que de ses succ\u00e8s. Trois managers brillants parlent de leurs \u00e9checs.", "On apprend davantage de ses erreurs que de ses succ\u00e8s. Trois managers brillants parlent de leurs \u00e9checs.", "Nous allons voter le 28 f\u00e9vrier sur l'initiative socialiste qui veut interdire la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires. Et les multinationales tr\u00e8s actives dans notre pays se retrouvent sous pression."], "variantIds": ["ece-7386697", "ece-7423174", "ece-7386705", "ece-7386572", "ece-7388844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:22:23Z", "webPublicationDate": "2016-02-15T19:58:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602495468", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Sp\u00e9culer sur les denr\u00e9es alimentaires?", "excerpt": "Trois chefs d'entreprise, Patrick Delarive, directeur Delarive Le groupe, Jean-Claude Biver, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise horlog\u00e8re Hublot et Fiona Frick, cheffe d'entreprise Unigestion parlent des \u00e9checs qu'ils ont rencontr\u00e9 dans leur carri\u00e8re professionnelle. Ils expliquent les causes et les le\u00e7ons apprises de leurs erreurs de management.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602496070", "durationSec": 363, "title": "TTC MANAGMENT 1502 PAD_RTS000000733243", "excerpt": "Les principales entreprises mondiales actives dans le n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res sont situ\u00e9es en Suisse romande. Elles sont directement cibl\u00e9es par l'initiative populaire des jeunes socialistes \"Pas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires\".", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "WICKI, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIRECTION DE L'ENTREPRISE"], "thematicPersons": ["BIVER, JEAN-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496071", "durationSec": 356, "title": "TTC SPECULATION 1 1502 PAD_RTS000000733547", "excerpt": "L'entreprise Cargill a son si\u00e8ge europ\u00e9en \u00e0 Gen\u00e8ve. Ses employ\u00e9s en n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res effectuent tous les jours de la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires. Ils ne comprennent pas pourquoi leur secteur est vis\u00e9 par l'initiative populaire des jeunes socialistes \"Pas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires\".", "contributors": [{"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DOMINGUEZ, MICHEL", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUN, Auro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["SP\u00c9CULATION", "PRODUIT AGRICOLE ET ALIMENTAIRE", "INITIATIVE POPULAIRE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "BOURSE"], "sequenceIds": ["1500875"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496072", "durationSec": 156, "title": "TTC SPECULATION 2 1502 PAD_RTS000000733516", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DOMINGUEZ, MICHEL", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUN, Auro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SP\u00c9CULATION", "PRODUIT AGRICOLE ET ALIMENTAIRE", "INITIATIVE POPULAIRE", "BOURSE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603500787", "summary": "Plateau : itw Charles Wyplosz, professeur \u00e0 l'IHEID.", "id": "1500848", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500814", "summary": "Pully, int entreprise ECOM : traders go\u00fbtant \u00e9chantillons de caf\u00e9 puis recrachant. Itw Renaud de Kerchove, directeur caf\u00e9 Europe et Moyen-Orient ECOM. Int salle de trading, traders travaillant derri\u00e8re \u00e9crans d'ordinateurs avec courbes affich\u00e9es. Itw Ramon Esteve, directeur g\u00e9n\u00e9ral ECOM Agroindustrial. \nItw Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois.\nParis : itw Philippe Chalmin, professeur des universit\u00e9s Paris-Dauphine.\nGen\u00e8ve : itw St\u00e9phane Graber, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Swiss trading and shipping Association.\nRolle : ext b\u00e2timent entreprise Archer Daniels Midland (ADM) avec logo.\nGen\u00e8ve : ext b\u00e2timent entreprise Bunge, employ\u00e9s repoussant cam\u00e9ra refusant d'entre film\u00e9s. Ext b\u00e2timent entreprise Cargill. Panneau indiquant Louis Dreyfus Commodities.", "id": "1500875", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT COMMERCIAL", "CAF\u00c9 (BOISSON)"], "visualGeographicals": ["PARIS", "VAUD", "GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1638937", "comment": "Quelques images RGB et Luma gamut error.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023364", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1494538", "internalArchiveId": "AA1602494439", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "durationSec": 1872, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7498080", "imageURL": "http://www.rts.ch/7498085.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Syrie: un h\u00f4pital dirig\u00e9 par M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9", "La sucrerie d\u2019Aarberg est en crise \u00e0 cause de la baisse constante du prix du sucre", "Guy Parmelin s\u2019exprime au sujet du terme de guerre froide \u00e9voqu\u00e9 lors de la Conf\u00e9rence de Munich", "Chine / Augmentation des villes fant\u00f4mes \u00e0 cause du recul des exportations: les pr\u00e9cisions de Rapha\u00ebl Grand", "GE: Dominique Warluzel obtient sa lib\u00e9ration provisoire", "Ski alpin / Slalom f\u00e9minin \u00e0 Crans-Montana: Mikaela Shiffrin termine au premier rang", "Sommet de l\u2019UE: le possible d\u00e9part des Britanniques de l\u2019UE cr\u00e9e des tensions dans tout le continent", "Chine: le recul des exportations g\u00e9n\u00e8re des chantiers ou des centres industriels d\u00e9sert\u00e9s", "FR: Pro Infirmis d\u00e9veloppe son projet de r\u00e9insertion professionnelle pour personnes handicap\u00e9es", "Pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e Russe des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re entre la Syrie et la Turquie: les explications de Marie Forestier, \u00e0 Gaziantep (Turquie)", "La s\u00e9rie in\u00e9dite \"Vynil\" plonge le t\u00e9l\u00e9spectateur dans le rock des ann\u00e9es 70", "VD: le Palais de Rumine \u00e0 Lausanne est devenu de fait un lieu d'accueil de migrants", "Les tensions entre l\u2019Otan et la Russie se font toujours plus grandes", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["On d\u00e9plore au moins 19 morts. Le bombardement serait le fait de l'aviation russe ou de celle de Bachar el-Assad.", "Ce patrimoine de la Suisse et toute la fili\u00e8re qui l'accompagne sont en difficult\u00e9.", "Ce terme, revenu dans l\u2019actualit\u00e9, pourrait \u00eatre un tournant au sujet du budget allou\u00e9 \u00e0 l\u2019arm\u00e9e suisse.", "L'avocat genevois, apr\u00e8s l'affaire du coup de feu tir\u00e9 dans un h\u00f4tel genevois, pourra quitter le quartier cellulaire des HUG, mais sous condition.", "L\u2019Am\u00e9ricaine revient apr\u00e8s deux mois d\u2019absence pour cause de blessure. C\u00f4t\u00e9 suisse, par contre, tr\u00e8s d\u00e9cevante prestation de l'\u00e9quipe.", "Il s'agirait d'un s\u00e9isme politique \u00e0 l'\u00e9chelle du continent et d\u2019une victoire de l\u2019euro-scepticisme.", "On chiffre ce recul \u00e0 11,2% en un an. Cela explique en grande part les inqui\u00e9tudes sur les march\u00e9s mondiaux.", "Cela peut faire suite \u00e0 un grave accident, \u00e0 une crise cardiaque ou \u00e0 un AVC.", "Cette s\u00e9rie HBO est le fait de l\u2019association entre Mick Jagger et Martin Scorsese.", "Chaque jour, ils viennent trouver la chaleur et l\u2019acc\u00e8s au wi-fi. Le rituel est \u00e9tabli et le canton d\u00e9clare s'en accommoder.", "Le Premier ministre russe Dmitri Medvedev accuse l'OTAN de pousser vers une nouvelle guerre froide, par ses d\u00e9cisions concernant la Russie."], "variantIds": ["ece-7388829", "ece-7388827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-13T11:30:55Z", "subTitles": ["19:30:01:21  19:30:02:05\r\n...\r\n\r\n19:30:05:09  19:30:16:14\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:18:10\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:14  19:30:22:22\r\n    Un h\u00f4pital soutenu par MSF\r\nvictime d'un bombardement en Syrie.\r\n\r\n19:30:23:03  19:30:24:10\r\n        Au moins 19 morts.\r\n\r\n19:30:24:14  19:30:28:10\r\n   Il s'agirait de l'arm\u00e9e russe\r\n       ou de celle de Damas.\r\n\r\n19:30:28:14  19:30:32:15\r\n       M.Forestier racontera\r\n       la fuite des Syriens.\r\n\r\n19:30:36:02  19:30:40:13\r\nLa Russie sur le th\u00e9\u00e2tre europ\u00e9en,\r\n  en confrontation avec l'OTAN.\r\n\r\n19:30:40:18  19:30:45:14\r\n   D.Medvedev accuse l'Alliance\r\n de pousser vers la guerre froide.\r\n\r\n19:30:45:19  19:30:49:07\r\n    Dans ce regain de tension,\r\n    la Suisse devra se situer.\r\n\r\n19:30:49:16  19:30:51:06\r\n      G.Parmelin a rencontr\u00e9\r\n\r\n19:30:51:11  19:30:55:17\r\nles parlementaires \u00e0 la Conf\u00e9rence\r\n    sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich.\r\n\r\n19:30:56:03  19:30:59:15\r\n       D.Warluzel est lib\u00e9r\u00e9\r\n  sous caution de 200'000 francs.\r\n\r\n19:30:59:20  19:31:01:22\r\n  Il s\u00e9journera dans une clinique\r\n\r\n19:31:02:03  19:31:05:12\r\n   mais sa porte et ses visites\r\n       seront surveill\u00e9es.\r\n\r\n19:31:05:22  19:31:08:18\r\n           \u00c0 Lausanne,\r\n  reportage au Palais de Rumine.\r\n\r\n19:31:08:23  19:31:14:02\r\n  Les migrants viennent trouver \r\n  la chaleur et l'acc\u00e8s au wifi.\r\n\r\n19:31:16:08  19:31:19:17\r\n       Comment \u00eatre r\u00e9ins\u00e9r\u00e9\r\n    dans la vie professionnelle\r\n\r\n19:31:19:22  19:31:22:22\r\n           apr\u00e8s un AVC\r\n    ou un accident invalidant.\r\n\r\n19:31:23:03  19:31:26:09\r\n             On verra\r\n   comment proc\u00e8de Pro Infirmis.\r\n\r\n19:31:27:00  19:31:30:21\r\n    La belle histoire du jour,\r\n   celle de M.Shiffrin, 20 ans.\r\n\r\n19:31:31:02  19:31:34:13\r\n        Deux mois d'absence\r\n      pour blessure au genou.\r\n\r\n19:31:34:18  19:31:38:22\r\n       L'Am\u00e9ricaine triomphe\r\n    au slalom de Crans-Montana.\r\n\r\n19:31:40:13  19:31:42:10\r\n          MSF avait subi\r\n\r\n19:31:42:14  19:31:46:15\r\n un tir am\u00e9ricain en Afghanistan,\r\n    cette fois c'est en Syrie.\r\n\r\n19:31:46:20  19:31:51:16\r\nIl serait le fait de l'aviation russe\r\n   ou de celle de Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:31:51:21  19:31:54:23\r\n   On d\u00e9plore au moins 19 morts.\r\n\r\n19:31:55:04  19:31:58:23\r\n Attention \u00e0 la duret\u00e9 des images.\r\n\r\n19:32:01:04  19:32:03:14\r\n       -Le prix tr\u00e8s lourd\r\n\r\n19:32:03:18  19:32:07:14\r\n   de l'engagement humanitaire\r\n       en zone de guerre.\r\n\r\n19:32:07:19  19:32:10:14\r\n            L'h\u00f4pital\r\n   de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res\r\n\r\n19:32:10:19  19:32:13:16\r\n        avait le malheur\r\n     d'\u00eatre en zone rebelle,\r\n\r\n19:32:13:21  19:32:17:03\r\n    sur la route de l'avanc\u00e9e\r\n     des troupes de l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:32:17:08  19:32:20:12\r\n      et des bombardements\r\n      de l'aviation russe.\r\n\r\n19:32:20:17  19:32:26:02\r\n  MSF d\u00e9signe l'aviation russe\r\n    et les troupes de Damas.\r\n\r\n19:32:26:07  19:32:30:15\r\n L'h\u00f4pital comptait trente lits\r\n   et deux blocs op\u00e9ratoires.\r\n\r\n19:32:32:00  19:32:34:03\r\n    -On est impuissants face \u00e0\r\n\r\n19:32:34:08  19:32:36:23\r\n  ces attaques quasi quotidiennes\r\n\r\n19:32:37:04  19:32:40:09\r\n    contre la mission m\u00e9dicale.\r\n\r\n19:32:40:13  19:32:43:13\r\n     Mais on compte maintenir\r\n          notre pr\u00e9sence\r\n\r\n19:32:43:17  19:32:45:20\r\n     dans le nord de la Syrie.\r\n\r\n19:32:46:01  19:32:49:19\r\n      On est l'une des rares\r\n   organisations internationales\r\n\r\n19:32:50:00  19:32:56:04\r\n  qui ose continuer \u00e0 travailler.\r\n\r\n19:32:57:06  19:33:00:16\r\n    -MSF continue de soutenir\r\n     150 h\u00f4pitaux en Syrie.\r\n\r\n19:33:00:21  19:33:04:17\r\n    Plusieurs ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\r\n   depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:33:04:22  19:33:08:11\r\n Et la liste des h\u00f4pitaux vis\u00e9s\r\n           s'allonge.\r\n\r\n19:33:08:15  19:33:14:12\r\nLe 3 octobre 2015, celui de Kunduz \r\nest vis\u00e9 par l'aviation am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:33:14:17  19:33:18:03\r\n     MSF accuse Washington.\r\n\r\n19:33:18:08  19:33:22:18\r\nLe commandant des forces am\u00e9ricaines\r\n       reconna\u00eetra l'erreur.\r\n\r\n19:33:22:23  19:33:27:21\r\n          Le 2 novembre,\r\nle centre MSF de Saada est d\u00e9truit.\r\n\r\n19:33:28:02  19:33:31:11\r\n      L'aviation saoudienne\r\n         est \u00e0 l'oeuvre.\r\n\r\n19:33:31:15  19:33:37:02\r\n      L'ONG subit la logique\r\ndes strat\u00e9gies guerri\u00e8res brutales.\r\n\r\n19:33:40:06  19:33:44:04\r\n     -M.Forestier, vous \u00eates \u00e0\r\nla fronti\u00e8re de la Syrie, c\u00f4t\u00e9 turc.\r\n\r\n19:33:44:09  19:33:49:06\r\n   La pouss\u00e9e russe fait reculer\r\n      l'opposition \u00e0 Bachar.\r\n\r\n19:33:53:09  19:33:59:07\r\n \u00c7a rend la Turquie tr\u00e8s nerveuse.\r\n\r\n19:33:59:09  19:34:05:09\r\n        -Oui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:34:06:23  19:34:10:10\r\nPour les Turcs, le plus grand danger\r\n     en Syrie se sont les Kurdes\r\n\r\n19:34:10:11  19:34:16:11\r\n       affili\u00e9s \u00e0 la branche\r\n       des rebelles du PKK.\r\n\r\n19:34:16:13  19:34:19:20\r\nLa Turquie a peur que ces rebelles\r\n  kurdes s'emparent de la bande\r\n\r\n19:34:19:22  19:34:22:05\r\n frontali\u00e8re proche de la Turquie.\r\n\r\n19:34:22:07  19:34:28:07\r\n C'est pour \u00e7a que Ankara bombarde\r\n      depuis quelques jours.\r\n\r\n19:34:29:12  19:34:32:16\r\n Ankara a reproch\u00e9 \u00e0 la Russie de\r\n    soutenir une organisation\r\n\r\n19:34:32:18  19:34:34:23\r\n            terroriste.\r\n\r\n19:34:35:01  19:34:38:13\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les Russes reprochent\r\n    aux Turcs leur provocation.\r\n\r\n19:34:38:15  19:34:44:15\r\nIl y a une escalade entre les 2 pays\r\n    qui s'annoncent dangereuse.\r\n\r\n19:34:44:19  19:34:46:08\r\n  -La violence de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:34:46:12  19:34:47:19\r\n     Vous en voyez les effets\r\n\r\n19:34:47:22  19:34:53:21\r\n      en termes de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:34:54:05  19:34:57:21\r\n  -Oui, il y a entre 30 et 40 000\r\nd\u00e9plac\u00e9s syriens qui sont mass\u00e9s le\r\n\r\n19:34:57:23  19:35:00:04\r\n   long de la fronti\u00e8re avec la\r\n             Turquie.\r\n\r\n19:35:00:06  19:35:03:07\r\n      Mais la fronti\u00e8re reste\r\n       d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:35:03:09  19:35:06:16\r\n    C\u00f4t\u00e9 syrien, les conditions\r\n humanitaires sont tr\u00e8s pr\u00e9caires.\r\n\r\n19:35:06:18  19:35:12:18\r\nMais les Syriens n'ont pas d'autre\r\n            solution.\r\n\r\n19:35:13:09  19:35:18:00\r\nLes bombardements visent les zones\r\n  civiles, les b\u00e2timents civils.\r\n\r\n19:35:18:02  19:35:20:11\r\n  La violence s'intensifie depuis\r\n             l'entr\u00e9e\r\n\r\n19:35:20:13  19:35:23:18\r\n  dans les offensives de l'arm\u00e9e\r\n              russe.\r\n\r\n19:35:23:20  19:35:26:08\r\n     J'ai tourn\u00e9 un reportage.\r\n\r\n19:35:26:08  19:35:30:00\r\n  -Derri\u00e8re ce poste-fronti\u00e8re,\r\nplus de 30'000 Syriens attendent.\r\n\r\n19:35:30:05  19:35:34:04\r\nMais seuls les bless\u00e9s graves et des\r\ncamions d'aide humanitaire passent.\r\n\r\n19:35:34:09  19:35:37:15\r\n  Mahmoud est arriv\u00e9 en Turquie\r\n       il y a trois jours.\r\n\r\n19:35:37:20  19:35:40:15\r\nLe passeur leur a demand\u00e9 700 frs.\r\n\r\n19:35:42:00  19:35:44:04\r\n        -Les bombardements\r\n\r\n19:35:44:09  19:35:46:22\r\n     ont redoubl\u00e9 de violence.\r\n\r\n19:35:47:03  19:35:50:14\r\n  Il y avait sept ou huit frappes\r\n             par jour.\r\n\r\n19:35:50:19  19:35:53:00\r\n     Beaucoup ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:35:53:05  19:35:56:13\r\nNous avons fui pour ne pas \u00eatre tu\u00e9s.\r\n\r\n19:35:58:15  19:36:01:04\r\n      -Mahmoud est inquiet\r\n       pour ses proches.\r\n\r\n19:36:01:09  19:36:05:06\r\n         Sa belle-fille\r\n  est en contact avec sa soeur.\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:10:06\r\n  -Vous voyez ces trois maisons ?\r\n\r\n19:36:10:11  19:36:12:10\r\n   Elles sont toutes d\u00e9truites.\r\n\r\n19:36:12:14  19:36:14:23\r\n        Tout est en ruine.\r\n\r\n19:36:15:10  19:36:19:14\r\n -Cet appartement sert de base \r\n arri\u00e8re aux islamistes mod\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n19:36:19:19  19:36:23:11\r\n   qui font des allers-retours\r\n    entre Alep et la Turquie.\r\n\r\n19:36:23:16  19:36:27:00\r\n      Hamdan a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\r\n   par un bombardement russe.\r\n\r\n19:36:27:05  19:36:30:03\r\n   Son moral est au plus bas.\r\n\r\n19:36:32:09  19:36:35:01\r\n    -L'offensive a\u00e9rienne russe\r\n\r\n19:36:35:06  19:36:37:11\r\n    permet de gagner du terrain\r\n\r\n19:36:37:16  19:36:39:14\r\n           face \u00e0 nous.\r\n\r\n19:36:39:19  19:36:43:23\r\n         Daech peut aussi\r\n    nous mettre en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:36:45:23  19:36:51:10\r\n   -Un \u00e9ventuel cessez-le-feu ne\r\nredonne pas espoir aux combattants.\r\n\r\n19:36:53:00  19:36:55:11\r\n    -Les Russes font diversion.\r\n\r\n19:36:55:15  19:36:58:20\r\n       Cela permet au r\u00e9gime\r\n       de gagner du terrain.\r\n\r\n19:36:59:01  19:37:05:04\r\n  Une fois en position de force,\r\n  il d\u00e9cide d'un cessez-le-feu.\r\n\r\n19:37:05:15  19:37:10:23\r\n-Pour l'instant, les bombardements \r\ncontinuent et l'inqui\u00e9tude grandit.\r\n\r\n19:37:12:08  19:37:14:14\r\n      -C'est la Russie encore\r\n\r\n19:37:14:19  19:37:19:05\r\n    qui joue un r\u00f4le en Europe \r\n   face \u00e0 l'Alliance atlantique.\r\n\r\n19:37:23:05  19:37:27:22\r\n   D.Medvedev, au lendemain de la\r\nConf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich\r\n\r\n19:37:28:03  19:37:32:03\r\n     accuse l'OTAN de pousser\r\n vers une nouvelle guerre froide.\r\n\r\n19:37:32:08  19:37:34:11\r\n    Chaque camp accuse l'autre.\r\n\r\n19:37:34:16  19:37:40:11\r\n De fait, le r\u00e9armement redevient\r\n  un sujet ou m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:37:42:15  19:37:46:16\r\n     -Les troupes de l'OTAN\r\n  \u00e0 l'entra\u00eenement, en Pologne.\r\n\r\n19:37:46:21  19:37:48:09\r\n      Les alli\u00e9s europ\u00e9ens\r\n\r\n19:37:48:13  19:37:52:06\r\nvont encore muscler leur pr\u00e9sence\r\n       en Europe de l'Est.\r\n\r\n19:37:52:11  19:37:54:21\r\nDes milliers de soldats d\u00e9ploy\u00e9s.\r\n\r\n19:37:55:02  19:38:00:14\r\n    Les voisins de la Russie\r\nd\u00e9pensent plus pour leur d\u00e9fense.\r\n\r\n19:38:02:21  19:38:05:04\r\n -Certains Etats ont eu tr\u00e8s peur\r\n\r\n19:38:05:09  19:38:10:11\r\nsuite aux r\u00e9formes de l'arm\u00e9e russe,\r\n\r\n19:38:10:16  19:38:15:03\r\n   aux investissements massifs, \r\n   aux survols de bombardiers...\r\n\r\n19:38:15:07  19:38:20:23\r\n      Ils ont pouss\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t\r\n        pour un r\u00e9armement.\r\n\r\n19:38:21:04  19:38:30:18\r\n         Les autres Etats\r\n  ont d\u00e9sinvesti dans ce domaine.\r\n\r\n19:38:31:04  19:38:35:22\r\n-Parmi ceux qui d\u00e9pensent le plus\r\nen 2015, la Pologne et l'Estonie,\r\n\r\n19:38:36:03  19:38:39:14\r\n       les deux au-dessus\r\n de l'objectif fix\u00e9 par l'OTAN.\r\n\r\n19:38:39:19  19:38:44:22\r\n Les Am\u00e9ricains vont quadrupler\r\nleur budget militaire en Europe.\r\n\r\n19:38:45:03  19:38:49:01\r\n   De quoi irriter les Russes.\r\n\r\n19:38:52:19  19:38:55:17\r\n-Nous avons gliss\u00e9 dans une nouvelle\r\n\r\n19:38:55:22  19:38:58:17\r\n     p\u00e9riode de guerre froide.\r\n\r\n19:38:59:18  19:39:02:08\r\n   -Pour la Russie, on aimerait\r\n\r\n19:39:02:12  19:39:05:11\r\n parler de nouvelle guerre froide.\r\n\r\n19:39:05:16  19:39:08:14\r\n      Ca lui donne un statut\r\n         qu'elle n'a plus\r\n\r\n19:39:08:19  19:39:12:07\r\n      depuis les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:39:12:18  19:39:15:04\r\n -Une multiplication des acteurs\r\n\r\n19:39:15:09  19:39:19:01\r\n pas forc\u00e9ment moins dangereuse\r\n     que la guerre froide.\r\n\r\n19:39:19:06  19:39:23:08\r\n     En 2015, on a d\u00e9nombr\u00e9\r\n45 conflits arm\u00e9s dans le monde.\r\n\r\n19:39:24:02  19:39:27:21\r\n    -Le terme de guerre froide\r\n       revient d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:39:28:02  19:39:32:17\r\n   Il avait sembl\u00e9 dispara\u00eetre\r\navec la fin de l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:39:32:22  19:39:35:05\r\n   Est-ce un nouveau tournant ?\r\n\r\n19:39:35:10  19:39:43:04\r\nG.Parmelin \u00e9tait de retour \u00e0 Berne,\r\n  apr\u00e8s la Conf\u00e9rence de Munich.\r\n\r\n19:39:44:07  19:39:48:04\r\n        -11h00 ce matin,\r\n  G.Parmelin doit se d\u00e9p\u00eacher.\r\n\r\n19:39:48:09  19:39:51:05\r\n  Voil\u00e0 son nouveau quotidien.\r\n\r\n19:39:51:10  19:39:54:22\r\n        Attendre devant\r\n   la Commission de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:55:03  19:39:59:05\r\nSon week-end \u00e9tait plus excitant.\r\n\r\n19:39:59:10  19:40:02:16\r\n   Son premier voyage officiel\r\n          \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:40:02:20  19:40:07:00\r\n      La grande conf\u00e9rence\r\n   sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich.\r\n\r\n19:40:07:05  19:40:11:14\r\n  Le climat g\u00e9n\u00e9ral de tension\r\nest favorable \u00e0 son d\u00e9partement.\r\n\r\n19:40:11:19  19:40:14:15\r\n   Comment \u00e9tait l'ambiance ?\r\n\r\n19:40:15:02  19:40:17:11\r\n     -Chez certains coll\u00e8gues,\r\n\r\n19:40:17:15  19:40:20:16\r\n        extr\u00eamement tendue.\r\n\r\n19:40:20:21  19:40:23:09\r\n      Certains sont inquiets.\r\n\r\n19:40:23:13  19:40:36:11\r\nLes pays nordiques et les pays baltes\r\n    ont peur d'une menace russe.\r\n\r\n19:40:37:02  19:40:41:10\r\n     -Une ambiance en faveur de\r\nl'augmentation du budget de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:40:41:14  19:40:46:22\r\nApr\u00e8s Munich, G.Parmelin semble \r\npris d'une nouvelle inspiration.\r\n\r\n19:40:47:09  19:40:49:08\r\n        -Certains demandent\r\n\r\n19:40:49:12  19:40:51:15\r\n  que les pays membres de l'OTAN\r\n\r\n19:40:51:20  19:40:54:22\r\nr\u00e9adaptent leur budget \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:40:55:03  19:41:00:19\r\n   Avec la nouvelle organisation\r\n            de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:41:01:00  19:41:07:01\r\n   il faudra que l'arm\u00e9e suisse\r\n   puisse remplir ses missions.\r\n\r\n19:41:07:12  19:41:11:17\r\n-Une nouvelle dynamique pro arm\u00e9e,\r\n     qui inqui\u00e8te la gauche.\r\n\r\n19:41:12:03  19:41:14:14\r\n  -On est entour\u00e9s de pays amis.\r\n\r\n19:41:14:19  19:41:16:23\r\n   Il y a le bouclier de l'OTAN.\r\n\r\n19:41:17:04  19:41:25:08\r\nC'est le terrorisme qui nous menace,\r\n  pas des guerres traditionnelles.\r\n\r\n19:41:25:17  19:41:28:14\r\n      -Une gauche qui aura\r\n      du mal \u00e0 se d\u00e9fendre\r\n\r\n19:41:28:19  19:41:31:21\r\n   face \u00e0 la nouvelle majorit\u00e9\r\n     de droite du Parlement.\r\n\r\n19:41:32:15  19:41:35:11\r\n -Il est le seul candidat en lice.\r\n\r\n19:41:35:15  19:41:40:11\r\nLe Zougois G.Pfister devrait succ\u00e9der\r\n   \u00e0 C.Darbellay \u00e0 la t\u00eate du PDC.\r\n\r\n19:41:40:15  19:41:43:17\r\n         Personne d'autre\r\n    n'a manifest\u00e9 son int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:41:44:10  19:41:47:14\r\n        D.Warluzel obtient\r\n     sa lib\u00e9ration provisoire.\r\n\r\n19:41:47:19  19:41:51:06\r\n         Il pourra quitter\r\n  le quartier cellulaire des HUG,\r\n\r\n19:41:51:11  19:41:57:22\r\n  mais sous condition, notamment\r\n  une caution de 200'000 francs.\r\n\r\n19:41:58:14  19:42:01:04\r\n -D.Warluzel sort de d\u00e9tention.\r\n\r\n19:42:01:09  19:42:05:09\r\n            Ses avocats\r\nont obtenu sa lib\u00e9ration provisoire.\r\n\r\n19:42:05:13  19:42:09:12\r\n     L'avocat devra verser\r\n   une caution de 200'000 frs\r\n\r\n19:42:09:17  19:42:12:11\r\n  et respecter des conditions.\r\n\r\n19:42:12:22  19:42:15:01\r\n       -D.Warluzel s'engage\r\n\r\n19:42:15:06  19:42:17:21\r\n    \u00e0 ne pas quitter la Suisse.\r\n\r\n19:42:18:02  19:42:23:04\r\n   A se faire hospitaliser avec\r\n une surveillance de ses visites,\r\n\r\n19:42:23:09  19:42:29:20\r\n   selon une liste de personnes \r\n  qu'il n'a pas le droit de voir.\r\n\r\n19:42:30:06  19:42:34:01\r\n-C'est un agent de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9\r\n       qui le surveillera.\r\n\r\n19:42:34:06  19:42:39:12\r\n      Une solution adapt\u00e9e\r\n      \u00e0 son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n19:42:43:17  19:42:46:14\r\n  -Ils n'ont pas les instruments\r\n\r\n19:42:46:19  19:42:50:03\r\n pour faire suivre les traitements\r\n\r\n19:42:50:08  19:42:54:10\r\n         aussi importants\r\n  que ceux suivis par D.Warluzel.\r\n\r\n19:42:54:14  19:42:58:13\r\n   Ca a fait pencher la balance\r\n     pour une mise en libert\u00e9\r\n\r\n19:42:58:18  19:43:02:09\r\naux conditions qu'on avait \u00e9labor\u00e9es.\r\n\r\n19:43:02:19  19:43:08:21\r\n           -D.Warluzel\r\n   a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 d\u00e9but janvier.\r\n\r\n19:43:09:02  19:43:16:00\r\n   Il avait tir\u00e9 un coup de feu\r\nen direction d'une aide-soignante.\r\n\r\n19:43:17:11  19:43:22:22\r\n-\u00c0 Lausanne, le Palais de Rumine est\r\ndevenu un lieu d'accueil de migrants.\r\n\r\n19:43:23:03  19:43:27:15\r\n       Ils viennent trouver\r\n  la chaleur et l'acc\u00e8s au wifi.\r\n\r\n19:43:29:02  19:43:32:17\r\n  -Chaque jour, d\u00e8s l'ouverture\r\n      du palais de Rumine,\r\n\r\n19:43:32:22  19:43:36:16\r\n     ils sont des dizaines\r\n \u00e0 s'asseoir sur les escaliers.\r\n\r\n19:43:37:02  19:43:39:03\r\n     -C'est un endroit public\r\n\r\n19:43:39:08  19:43:42:02\r\n    o\u00f9 il est permis de passer,\r\n\r\n19:43:42:07  19:43:45:10\r\n       d'utiliser le wifi...\r\n\r\n19:43:45:14  19:43:51:19\r\nTant que \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me,\r\ncette situation doit \u00eatre accept\u00e9e.\r\n\r\n19:43:52:00  19:43:57:13\r\n Parfois, des gens s'interrogent \r\n sur la pr\u00e9sence de ces migrants,\r\n\r\n19:43:57:18  19:44:02:23\r\nmais sans que ce soit des plaintes.\r\n\r\n19:44:03:10  19:44:05:06\r\n       -Ils sont accept\u00e9s.\r\n\r\n19:44:05:11  19:44:09:11\r\n   On apprend que ce n'est pas\r\n   leur pr\u00e9sence qui d\u00e9range,\r\n\r\n19:44:09:16  19:44:12:02\r\n mais leur absence d'occupation.\r\n\r\n19:44:12:07  19:44:16:06\r\n   Comme Yohannes, \u00e9rythr\u00e9en, \r\n   en Suisse depuis cinq mois.\r\n\r\n19:44:16:11  19:44:21:07\r\nLe jeune homme apprend le fran\u00e7ais\r\n et dort dans un abri lausannois.\r\n\r\n19:44:21:16  19:44:24:10\r\n     -C'est tr\u00e8s confortable.\r\n\r\n19:44:24:14  19:44:27:03\r\n    Il y a beaucoup de choses.\r\n\r\n19:44:27:08  19:44:35:22\r\n    Par exemple, des animaux,\r\nune biblioth\u00e8que, des ordinateurs,\r\n\r\n19:44:36:03  19:44:40:01\r\n        et le wifi gratuit.\r\n\r\n19:44:40:21  19:44:43:08\r\n   -Apr\u00e8s mes cours de fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:44:43:12  19:44:46:11\r\n    je viens ici jusqu'\u00e0 18h00,\r\n\r\n19:44:46:16  19:44:48:11\r\n     puis je rentre \u00e0 l'abri.\r\n\r\n19:44:48:21  19:44:53:23\r\n-La grande majorit\u00e9 des migrants\r\nont un statut l\u00e9gal provisoire.\r\n\r\n19:44:54:04  19:44:58:22\r\nMais une minorit\u00e9 de sans-papiers\r\n      profitent du palais.\r\n\r\n19:45:10:14  19:45:12:21\r\n      -Cette partie du palais\r\n\r\n19:45:13:02  19:45:16:02\r\n n'est pas une zone de non-droit.\r\n\r\n19:45:16:07  19:45:20:19\r\n     La police a bien \u00e0 faire\r\n     dans d'autres endroits.\r\n\r\n19:45:21:00  19:45:29:12\r\n  Le palais de Rumine n'est pas\r\nun lieu d'investigation polici\u00e8re.\r\n\r\n19:45:29:22  19:45:35:12\r\n-Il ressemble plut\u00f4t \u00e0 un oasis dans\r\n  une Europe hostile aux migrants.\r\n\r\n19:45:38:20  19:45:42:12\r\n           -Pro Infirmis\r\nd\u00e9veloppe son projet pour r\u00e9ins\u00e9rer\r\n\r\n19:45:42:17  19:45:48:23\r\n    des personnes handicap\u00e9es\r\n  dans le circuit professionnel.\r\n\r\n19:45:51:11  19:45:55:04\r\n -S.Costa a d\u00fb tout r\u00e9apprendre.\r\n\r\n19:45:55:09  19:45:59:00\r\n       Il y a quatre ans,\r\n\r\n19:45:59:05  19:46:05:03\r\n  en rentrant du football, il est\r\nterrass\u00e9 par une attaque c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n19:46:05:12  19:46:07:16\r\n      -C'\u00e9tait un apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:46:07:21  19:46:09:16\r\n         comme les autres.\r\n\r\n19:46:09:21  19:46:12:17\r\n  Je suis sorti avec mes copains.\r\n\r\n19:46:12:22  19:46:14:16\r\n    Je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison,\r\n\r\n19:46:14:21  19:46:18:08\r\n quand je suis sorti de la douche,\r\n      mon p\u00e8re m'a vu tomber.\r\n\r\n19:46:18:17  19:46:21:14\r\n      -Samuel n'a pas voulu\r\n       s'isoler du monde.\r\n\r\n19:46:21:19  19:46:25:09\r\n    Il y a un an, il a d\u00e9cid\u00e9\r\n    de reprendre le travail,\r\n\r\n19:46:25:13  19:46:29:19\r\n     au registre du commerce\r\n     de l'Etat de Fribourg.\r\n\r\n19:46:31:14  19:46:34:09\r\n -La soci\u00e9t\u00e9 m'a donn\u00e9 des choses.\r\n\r\n19:46:34:13  19:46:37:06\r\n   Maintenant, je les rembourse.\r\n\r\n19:46:37:11  19:46:40:21\r\nSavoir qu'on est utile \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:46:41:02  19:46:44:03\r\n        \u00e7a donne le moral.\r\n\r\n19:46:44:08  19:46:47:16\r\n -Il s'est int\u00e9gr\u00e9 imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:46:47:21  19:46:50:20\r\n    Il a tout de suite compris.\r\n\r\n19:46:51:01  19:46:53:03\r\n      Ca se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:46:53:13  19:46:56:13\r\n       -Samuel fait partie\r\n     d'une exp\u00e9rience pilote\r\n\r\n19:46:56:18  19:46:58:10\r\n    lanc\u00e9e par Pro Infirmis.\r\n\r\n19:46:58:14  19:47:00:14\r\n   Objectif: donner une chance\r\n\r\n19:47:00:19  19:47:03:11\r\n         aux personnes\r\n   au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente AI\r\n\r\n19:47:03:16  19:47:07:02\r\n  de s'\u00e9panouir dans le secteur\r\n      professionnel ouvert.\r\n\r\n19:47:07:07  19:47:10:14\r\n     Le handicap au travail\r\n  \u00e9tait plus facilement accept\u00e9\r\n\r\n19:47:10:19  19:47:12:11\r\n   il y a quelques d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:47:12:20  19:47:14:21\r\n   -Quelques crises \u00e9conomiques\r\n\r\n19:47:15:02  19:47:16:20\r\n       sont pass\u00e9es par l\u00e0.\r\n\r\n19:47:17:01  19:47:19:19\r\n       Certaines entreprises\r\n         ont d\u00fb licencier\r\n\r\n19:47:20:00  19:47:22:11\r\n les personnes les plus d\u00e9munies.\r\n\r\n19:47:22:16  19:47:25:11\r\nIl faut recr\u00e9er ces emplois prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:47:25:20  19:47:29:09\r\n     -Une exp\u00e9rience similaire\r\na \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:47:29:13  19:47:32:16\r\nUne dizaine de personnes pourraient\r\n    en b\u00e9n\u00e9ficier chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:32:21  19:47:37:03\r\n         Samuel aimerait\r\n augmenter son temps de travail.\r\n\r\n19:47:38:15  19:47:43:10\r\n      -La sucrerie d'Aarberg\r\n fait partie de notre patrimoine.\r\n\r\n19:47:43:14  19:47:46:20\r\nLa donne est toujours plus difficile.\r\n\r\n19:47:47:01  19:47:52:13\r\n     Les betteraviers subissent\r\nla baisse constante du prix du sucre.\r\n\r\n19:47:53:05  19:47:56:01\r\n     -Au terme de la r\u00e9colte\r\n         des betteraves,\r\n\r\n19:47:56:06  19:47:59:11\r\n  c'\u00e9tait la soupe \u00e0 la grimace\r\n         pour S.Kaenel.\r\n\r\n19:47:59:16  19:48:03:14\r\n    Ses betteraves n'ont pas\r\n atteint leur taille habituelle.\r\n\r\n19:48:03:19  19:48:06:15\r\nLa r\u00e9colte est en baisse de 30 %.\r\n\r\n19:48:07:01  19:48:11:20\r\n -On a eu pas mal de pluie en mai.\r\n\r\n19:48:12:01  19:48:14:16\r\n         Et pendant l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:48:14:21  19:48:22:01\r\n  on a eu ces grandes chaleurs qui\r\nont emp\u00each\u00e9 la betterave de grandir.\r\n\r\n19:48:22:11  19:48:27:13\r\n   -De plus, l'interprofession a\r\nannonc\u00e9 une baisse du prix de base.\r\n\r\n19:48:27:18  19:48:34:19\r\n Il est pass\u00e9 de 15 frs en 1980\r\n      \u00e0 3,70 frs en 2016.\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:39:13\r\n        Pour le pr\u00e9sident\r\nde la F\u00e9d\u00e9ration des betteraviers,\r\n\r\n19:48:39:18  19:48:42:05\r\n  on est proche de la rupture.\r\n\r\n19:48:42:16  19:48:45:19\r\n-Le prix de base de 37 frs par tonne\r\n\r\n19:48:46:00  19:48:49:00\r\n       n'a pas fait plaisir\r\n\r\n19:48:49:05  19:48:51:12\r\n         aux betteraviers.\r\n\r\n19:48:51:17  19:48:55:17\r\n La production de sucre en Suisse\r\n          est en danger.\r\n\r\n19:48:55:22  19:48:59:21\r\n  On risque de fermer les usines.\r\n\r\n19:49:00:23  19:49:05:00\r\n-Les betteraves sont transform\u00e9es\r\n       en sucre \u00e0 Aarberg.\r\n\r\n19:49:05:05  19:49:09:02\r\n          Les sucriers\r\nfont aussi un constat alarmiste.\r\n\r\n19:49:09:07  19:49:13:17\r\n        Le prix du sucre\r\n    est en baisse constante.\r\n\r\n19:49:13:22  19:49:16:15\r\n  En cause, le voisin europ\u00e9en.\r\n\r\n19:49:17:03  19:49:19:03\r\n     -La comp\u00e9tition dans l'UE\r\n\r\n19:49:19:08  19:49:20:22\r\n        est tr\u00e8s puissante.\r\n\r\n19:49:21:03  19:49:23:18\r\nIls font 18 mios de tonnes de sucre.\r\n\r\n19:49:23:23  19:49:26:09\r\n    En Suisse, 250'000 tonnes.\r\n\r\n19:49:26:13  19:49:33:17\r\n           Ils profitent\r\n de liquider leur sucre en Suisse.\r\n\r\n19:49:35:01  19:49:37:07\r\n -Avec la lib\u00e9ration du secteur\r\n\r\n19:49:37:11  19:49:41:23\r\n       pr\u00e9vue pour 2017,\r\n   on court \u00e0 la catastrophe.\r\n\r\n19:49:42:04  19:49:46:11\r\n        La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   est appel\u00e9e \u00e0 la rescousse.\r\n\r\n19:49:47:16  19:49:50:10\r\n-Nous demandons \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:49:50:14  19:49:52:12\r\n       un filet de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:49:52:17  19:49:54:14\r\n      Si le prix est plus bas\r\n\r\n19:49:54:19  19:49:59:13\r\n      que 600 frs la tonne,\r\n on veut une taxe \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:49:59:18  19:50:04:09\r\n     Si le prix est plus haut,\r\n         on se d\u00e9brouille.\r\n\r\n19:50:05:09  19:50:09:23\r\n-S.Kaenel a une activit\u00e9 accessoire\r\n        pour pouvoir vivre.\r\n\r\n19:50:10:04  19:50:14:11\r\n    A terme, toute la branche\r\n      pourrait dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:50:17:16  19:50:22:07\r\n-Le chiffre du jour, c'est le recul\r\n    des exportations chinoises.\r\n\r\n19:50:22:11  19:50:24:21\r\n      Moins 11,2 % en un an.\r\n\r\n19:50:25:02  19:50:27:23\r\n        La Chine ralentit.\r\n\r\n19:50:28:04  19:50:32:04\r\n   Cela explique les inqui\u00e9tudes\r\n     sur les march\u00e9s mondiaux.\r\n\r\n19:50:32:09  19:50:35:18\r\n         L'ann\u00e9e du singe\r\n    inqui\u00e8te les superstitieux.\r\n\r\n19:50:35:23  19:50:39:01\r\n On commence \u00e0 voir des chantiers\r\n\r\n19:50:39:06  19:50:46:16\r\nou des centres industriels d\u00e9sert\u00e9s\r\n  en raison de la surproduction.\r\n\r\n19:50:47:09  19:50:51:14\r\n       -Des rues d\u00e9sertes \r\n      et des rideaux tir\u00e9s.\r\n\r\n19:50:51:19  19:50:56:06\r\nL'activit\u00e9 tournait \u00e0 plein r\u00e9gime\r\n   il y a quelques mois encore,\r\n\r\n19:50:56:11  19:50:59:14\r\n     avant que les habitants\r\n      ne quittent Nantong.\r\n\r\n19:50:59:19  19:51:03:21\r\n         Raison de l'exode:\r\nun ralentissement \u00e9conomique brutal.\r\n\r\n19:51:04:02  19:51:08:16\r\n        30'000 personnes\r\nvivaient dans ce quartier anim\u00e9.\r\n\r\n19:51:08:21  19:51:12:17\r\n          Aujourd'hui,\r\nils ne sont plus qu'une poign\u00e9e,\r\n\r\n19:51:12:22  19:51:16:10\r\n   parmi lesquels Madame Wei.\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:20:11\r\n  -Avant, le business \u00e9tait bon.\r\n\r\n19:51:20:16  19:51:22:20\r\n      Je faisais 3'000 yuans\r\n\r\n19:51:23:01  19:51:25:07\r\n      de chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:29:16\r\n    On gagne quelques centaines\r\n        de yuans par jour.\r\n\r\n19:51:30:04  19:51:33:11\r\n      -La fiert\u00e9 de Nantong\r\n    \u00e9tait son chantier naval.\r\n\r\n19:51:33:16  19:51:37:11\r\n       Le secteur provoque\r\naujourd'hui la ruine de la ville.\r\n\r\n19:51:37:16  19:51:40:16\r\n     Moins 70 % de commandes\r\n          l'an dernier.\r\n\r\n19:51:40:21  19:51:45:05\r\n        Le groupe Mingde\r\n   a licenci\u00e9 8'000 personnes.\r\n\r\n19:51:45:11  19:51:50:21\r\n     La Chine paie les exc\u00e8s\r\n        de sa production.\r\n\r\n19:51:51:02  19:51:54:06\r\n  Les ouvriers sont en col\u00e8re.\r\n\r\n19:51:55:12  19:51:58:19\r\n -Les chantiers ne vont pas bien.\r\n\r\n19:51:59:00  19:52:00:10\r\n       Voil\u00e0 plusieurs mois\r\n\r\n19:52:00:14  19:52:03:04\r\n     qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s.\r\n\r\n19:52:04:12  19:52:07:02\r\n-Je travaille encore un mois ou deux.\r\n\r\n19:52:07:07  19:52:09:09\r\n    Si \u00e7a marche pas, je pars.\r\n\r\n19:52:09:18  19:52:13:17\r\n-L'autre atout \u00e9conomique de Nantong\r\n       est lui aussi d\u00e9sert.\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:15:18\r\n  Le march\u00e9 de linge de maison\r\n\r\n19:52:15:23  19:52:19:11\r\n compte des milliers d'ateliers,\r\n       la plupart ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:52:19:15  19:52:24:07\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, l'activit\u00e9\r\n de Madame Sun \u00e9tait florissante.\r\n\r\n19:52:24:11  19:52:28:06\r\n     Aujourd'hui, l'entrep\u00f4t\r\n  est victime de surproduction.\r\n\r\n19:52:28:16  19:52:30:21\r\n   -Il y a trop de concurrents.\r\n\r\n19:52:31:02  19:52:34:05\r\nLes commandes ont baiss\u00e9 d'un tiers.\r\n\r\n19:52:34:10  19:52:37:01\r\n       Ca devient trop dur.\r\n\r\n19:52:37:11  19:52:41:18\r\n     -Les immeubles construits\r\nen trop grand nombre restent vides.\r\n\r\n19:52:41:23  19:52:45:16\r\n    Toute l'\u00e9conomie chinoise\r\n    souffre de surproduction.\r\n\r\n19:52:45:21  19:52:50:06\r\n        La ville fant\u00f4me\r\n   esp\u00e8re des jours meilleurs.\r\n\r\n19:52:51:17  19:52:55:16\r\n  -Rapha\u00ebl Grand, derri\u00e8re vous,\r\n      la Chine triomphante.\r\n\r\n19:52:55:21  19:52:59:11\r\n    Mais il y a aussi la Chine\r\n     des usines d\u00e9saffect\u00e9es.\r\n\r\n19:52:59:16  19:53:03:11\r\n  -Oui, la surproduction chinoise\r\n\r\n19:53:03:15  19:53:06:07\r\n est aussi impressionnante \u00e0 voir.\r\n\r\n19:53:06:11  19:53:09:15\r\n          Dans le Hubei\r\n     se trouvent les aci\u00e9ries\r\n\r\n19:53:09:20  19:53:14:03\r\n          qui produisent\r\n     50 % de l'acier mondial.\r\n\r\n19:53:14:08  19:53:18:05\r\n           Aujourd'hui,\r\n  elles fonctionnent au ralenti.\r\n\r\n19:53:18:10  19:53:22:10\r\n     Les ouvriers se demandent\r\n     de quoi demain sera fait.\r\n\r\n19:53:22:14  19:53:26:17\r\n   Ces ouvriers ont vu la Chine\r\n        r\u00e9aliser en 20 ans\r\n\r\n19:53:26:22  19:53:31:06\r\n   une r\u00e9volution industrielle,\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:39:07\r\n   avec des usines qui ont germ\u00e9\r\n    et qui meurent aujourd'hui.\r\n\r\n19:53:39:11  19:53:42:20\r\n          -On d\u00e9localise\r\n    de nos pays vers la Chine,\r\n\r\n19:53:43:01  19:53:45:22\r\nmais aussi de la Chine vers d'autres.\r\n\r\n19:53:46:03  19:53:51:17\r\n-Oui, on parlait de la surcapacit\u00e9.\r\n\r\n19:53:51:21  19:53:55:16\r\n      Il y aussi le probl\u00e8me\r\n   du co\u00fbt de la main-d'oeuvre.\r\n\r\n19:53:55:21  19:53:59:04\r\n        Les ouvriers ont vu\r\n      leur salaire augmenter.\r\n\r\n19:53:59:09  19:54:02:10\r\n        La d\u00e9localisation\r\n    n'est plus un sujet tabou.\r\n\r\n19:54:02:14  19:54:08:15\r\n   Nos tee-shirts sont fabriqu\u00e9s\r\n   en Birmanie ou au Bengladesh.\r\n\r\n19:54:15:00  19:54:19:02\r\n        -Retour en Europe,\r\n     pour une semaine cruciale\r\n\r\n19:54:19:07  19:54:22:04\r\n            qui d\u00e9bute\r\n  sur la question du Royaume-Uni.\r\n\r\n19:54:22:09  19:54:27:18\r\nLes Britanniques voteront pour rester\r\n   ou non dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:54:27:23  19:54:37:17\r\n  David Cameron rencontre ce soir\r\n    Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:54:40:08  19:54:46:20\r\n L'Union europ\u00e9enne s'est \u00e9tendue\r\n      pendant des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:54:47:01  19:54:52:03\r\n    Un retrait des Britanniques\r\n    serait un s\u00e9isme politique\r\n\r\n19:54:52:08  19:54:55:15\r\n      et une victoire in\u00e9dite\r\n       de l'euroscepticisme.\r\n\r\n19:54:55:20  19:54:58:00\r\n           Explications.\r\n\r\n19:54:58:21  19:55:02:23\r\n          -L'an dernier,\r\nD.Cameron a martel\u00e9 cette promesse:\r\n\r\n19:55:03:04  19:55:07:00\r\n          un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n     sur l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:55:08:01  19:55:09:18\r\n     -On doit faire confiance\r\n\r\n19:55:09:23  19:55:11:03\r\n         aux Britanniques,\r\n\r\n19:55:11:08  19:55:14:10\r\n       les laisser d\u00e9cider\r\n    s'ils veulent de l'Europe.\r\n\r\n19:55:14:19  19:55:16:15\r\n   -Un r\u00e9f\u00e9rendum pour r\u00e9gler\r\n\r\n19:55:16:20  19:55:21:06\r\n      la question europ\u00e9enne\r\nqui mine la politique britannique.\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:25:06\r\n         Mais D.Cameron\r\n  veut rester au sein de l'UE.\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:28:04\r\n Pour convaincre, il a un plan.\r\n\r\n19:55:28:09  19:55:32:16\r\n      R\u00e9former la relation\r\n  entre le Royaume-Uni et l'UE.\r\n\r\n19:55:33:05  19:55:38:22\r\n-Mon but est de garder le Royaume-Uni\r\n      au sein de l'UE r\u00e9form\u00e9e.\r\n\r\n19:55:39:23  19:55:46:04\r\n -Pendant huit mois, D.Cameron \r\na arpent\u00e9 les sommets europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:55:46:09  19:55:48:16\r\n      Il y a deux semaines,\r\n\r\n19:55:48:21  19:55:55:21\r\n  le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en\r\na offert deux concessions \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:56:08:06  19:56:13:14\r\n Cet accord devra \u00eatre approuv\u00e9\r\npar tous les dirigeants de l'UE.\r\n\r\n19:56:13:19  19:56:17:13\r\n      Tout pourrait ensuite\r\n        aller tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:56:17:18  19:56:23:13\r\n         Le r\u00e9f\u00e9rendum\r\naurait lieu d\u00e8s le mois de juin.\r\n\r\n19:56:23:18  19:56:27:01\r\nLa campagne s'annonce compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:56:27:06  19:56:31:16\r\n N.Farage et les eurosceptiques\r\n sont pr\u00eats \u00e0 mener le combat.\r\n\r\n19:56:32:08  19:56:35:20\r\n     -C'est la s\u00e9rie \u00e9v\u00e9nement\r\n       de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e:\r\n\r\n19:56:36:01  19:56:39:22\r\n     \"VINYL\" ou l'association\r\n   entre M.Jagger et M.Scorsese\r\n\r\n19:56:40:03  19:56:45:23\r\n  pour une plong\u00e9e dans le rock des\r\nann\u00e9es 1970 et son incroyable succ\u00e8s.\r\n\r\n19:56:47:01  19:56:50:11\r\n              Rock\r\n\r\n19:56:50:16  19:56:52:11\r\n        -New York, 1973.\r\n\r\n19:56:52:16  19:56:56:03\r\n    Le rock'n'roll est encore\r\n     underground et costum\u00e9,\r\n\r\n19:56:56:08  19:57:00:02\r\n         entre glam rock\r\n       et punk balbutiant.\r\n\r\n19:57:00:06  19:57:03:01\r\n  A l'image des New York Dolls.\r\n\r\n19:57:03:06  19:57:08:05\r\n...\r\n\r\n19:57:08:10  19:57:12:23\r\n  Un groupe dont la prestation\r\n    sc\u00e9nique ouvre \"VINYL\",\r\n\r\n19:57:13:04  19:57:15:10\r\n    la nouvelle s\u00e9rie de HBO.\r\n\r\n19:57:15:14  19:57:19:17\r\n  Elle marque les retrouvailles\r\n   de M.Jagger et M.Scorsese.\r\n\r\n19:57:19:22  19:57:23:15\r\n      L'association id\u00e9ale\r\n  pour une fresque captivante.\r\n\r\n19:57:23:20  19:57:27:11\r\n  La bande-son est historique.\r\n\r\n19:57:31:15  19:57:34:02\r\n    -La s\u00e9rie se passe en 1973,\r\n\r\n19:57:34:07  19:57:37:06\r\n  juste avant l'arriv\u00e9e du punk.\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:42:06\r\n            On a cherch\u00e9\r\nune musique appropri\u00e9e pour New York.\r\n\r\n19:57:42:16  19:57:48:04\r\n-De Lou Reed \u00e0 David Bowie, \"VINYL\"\r\n fait d\u00e9filer les ic\u00f4nes de 1970,\r\n\r\n19:57:48:09  19:57:51:21\r\n      mais raconte surtout\r\n   le business de la musique.\r\n\r\n19:57:52:02  19:57:58:09\r\n   Une \u00e9poque dor\u00e9e o\u00f9 l'art\r\net l'argent faisaient bon m\u00e9nage\r\n\r\n19:57:58:13  19:58:02:16\r\n   et o\u00f9 les maisons de disque\r\n    croyaient encore au rock.\r\n\r\n19:58:04:11  19:58:06:23\r\n     -A la sortie des Sixties,\r\n\r\n19:58:07:04  19:58:09:18\r\n      les maisons de disques\r\n\r\n19:58:09:23  19:58:12:02\r\n      voulaient exp\u00e9rimenter.\r\n\r\n19:58:12:07  19:58:17:06\r\n Elles accompagnaient de nouveaux\r\n  groupes sur plusieurs albums.\r\n\r\n19:58:17:11  19:58:22:01\r\n        Il y avait une foi,\r\n   ce qui a disparu aujourd'hui.\r\n\r\n19:58:22:06  19:58:25:02\r\n       On vous oublie vite.\r\n\r\n19:58:27:06  19:58:32:03\r\n    -A voir si Nasty Bitz, cr\u00e9\u00e9\r\npour la s\u00e9rie, conna\u00eetra le succ\u00e8s.\r\n\r\n19:58:32:08  19:58:37:02\r\n     Le chanteur est incarn\u00e9\r\n   par le fils de Mick Jagger,\r\n\r\n19:58:37:07  19:58:40:14\r\n  qui a un joli air de famille.\r\n\r\n19:58:40:19  19:58:47:11\r\n              Rock\r\n\r\n19:58:49:22  19:58:51:23\r\n       -Elle n'a que 20 ans.\r\n\r\n19:58:52:04  19:58:54:12\r\n      L'Am\u00e9ricaine M.Shiffrin\r\n\r\n19:58:54:17  19:58:59:09\r\n devait selon toute vraisemblance\r\n  renoncer \u00e0 cette saison 2016.\r\n\r\n19:58:59:13  19:59:03:01\r\n       Sa blessure au genou\r\n  lui a co\u00fbt\u00e9 deux mois pr\u00e9cieux\r\n\r\n19:59:03:06  19:59:08:09\r\n       mais elle a remport\u00e9\r\n    le slalom de Crans-Montana.\r\n\r\n19:59:09:04  19:59:12:08\r\n         -Ils sont venus\r\n     en nombre pour la voir.\r\n\r\n19:59:12:12  19:59:16:13\r\n    Charlotte Chable, 21 ans,\r\n\r\n19:59:16:18  19:59:21:07\r\n   dispute son premier slalom\r\n  de Coupe du monde en Suisse.\r\n\r\n19:59:21:11  19:59:26:12\r\n     Il y a de la nervosit\u00e9,\r\n      elle est \u00e0 la limite.\r\n\r\n19:59:29:06  19:59:31:15\r\n    -Je suis partie \u00e0 l'envers.\r\n\r\n19:59:31:20  19:59:34:14\r\n   Puis j'ai pris un faux rythme\r\n\r\n19:59:34:19  19:59:37:08\r\n  et j'ai tra\u00een\u00e9 \u00e7a jusqu'en bas.\r\n\r\n19:59:37:12  19:59:45:10\r\n J'\u00e9tais de plus en plus crisp\u00e9e,\r\n  on ne va pas vite, comme \u00e7a !\r\n\r\n19:59:46:12  19:59:50:09\r\n    -C.Chable termine 25\u00e8me,\r\n       mieux que M.Gisin.\r\n\r\n19:59:50:13  19:59:54:07\r\n          La Suissesse\r\n part \u00e0 la faute en 2\u00e8me manche.\r\n\r\n19:59:54:11  20:00:00:23\r\n   Le meilleur r\u00e9sultat suisse\r\n    est pour Wendy Holdener.\r\n\r\n20:00:01:04  20:00:04:21\r\n  La Schwytzoise termine 9\u00e8me.\r\n\r\n20:00:05:02  20:00:08:19\r\n  On note le retour victorieux\r\n         de M.Shiffrin,\r\n\r\n20:00:09:00  20:00:14:12\r\n   absente depuis mi-d\u00e9cembre \r\n  pour soigner son genou droit.\r\n\r\n20:00:14:17  20:00:20:18\r\n       Shiffrin s'impose\r\n   apr\u00e8s deux mois d'absence.\r\n\r\n20:00:23:08  20:00:25:12\r\n       -C'\u00e9tait compliqu\u00e9 !\r\n\r\n20:00:25:17  20:00:27:15\r\n         Un bon challenge.\r\n\r\n20:00:27:20  20:00:34:17\r\n   Je me suis dit qu'il fallait\r\n     laisser aller les skis.\r\n\r\n20:00:36:11  20:00:40:19\r\n          -L'Am\u00e9ricaine\r\n    aura 21 ans dans un mois.\r\n\r\n20:00:42:09  20:00:46:21\r\n       -Ce soir dans \"TTC\",\r\n\r\n20:00:47:02  20:00:52:11\r\ndes patrons diront comment ils ont\r\nappris \u00e0 surmonter leur insucc\u00e8s.\r\n\r\n20:00:52:15  20:00:57:04\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e,\r\n      tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:58:20  20:01:04:23\r\n Sous-titrage SWISS TXT: R.Aubry,\r\n    M.De Piante, Y.Methenitis,\r\n   J-Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n20:01:05:04  20:01:09:21\r\nProchain programme surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h40 Grand Budapest Hotel\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-15T19:13:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602496053", "durationSec": 107, "title": "SO AI INSERTION FRIBOURG_RTS000000734039", "excerpt": "L'Association Pro Infirmis a lanc\u00e9 une exp\u00e9rience pilote visant \u00e0 la r\u00e9insertion des personnes au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente invalidit\u00e9 AI compl\u00e8te dans les milieux professionnels. C'est ainsi que certains handicap\u00e9s peuvent s'\u00e9panouir au sein d'un milieu professionnel valide.", "remarks": "Achat ?", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "HANDICAP", "RECONVERSION PROFESSIONNELLE"], "thematicCorporations": ["PRO INFIRMIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496054", "durationSec": 92, "title": "SO BREXIT POUR LES NULS_RTS000000733628", "excerpt": "Le premier ministre britannique David Cameron souhaite que le Royaume-Uni reste dans l'UE. Pour \u00e9viter le Brexit, il souhaite une r\u00e9forme de l'UE. Des concessions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es \u00e0 la Grand-Bretagne par l'Union. Un referendum pourrait intervenir d\u00e8s le mois de juin 2016.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496055", "durationSec": 124, "title": "SO CHINE VILLE FANTOME_RTS000000733687", "excerpt": "La ville de Nantong se transforme en ville fant\u00f4me. En effet, elle est d\u00e9sert\u00e9e par ses habitants en raison du ralentissement \u00e9conomique. Le chantier naval qui faisait la fiert\u00e9 de la ville a perdu 70% de ses commandes en 2015."}, {"internalArchiveId": "AA1602496056", "durationSec": 131, "title": "SO MIGRANTS RUMINE_RTS000000734044", "excerpt": "De nombreux migrants passent leurs journ\u00e9es dans les zones publiques du Palais de Rumine. Il y profitent de la chaleur, du wifi gratuit et d'une certaine tranquillit\u00e9, sans que cela pose de probl\u00e8me majeurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "VIE QUOTIDIENNE", "B\u00c2TIMENT PUBLIC"], "sequenceIds": ["1496255"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496057", "durationSec": 102, "title": "SO OTAN_RTS000000734131", "excerpt": "Les relations entre la Russie et les \u00e9tats membres de l'OTAN se d\u00e9t\u00e9riorent. Alors que de nombreux pays proches de la Russie sont en phase de r\u00e9armement, la Russie parle de nouvelle guerre froide. Itw du sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9 Alxandre Vautravers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["OTAN"], "sequenceIds": ["1496248"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496058", "durationSec": 109, "title": "SO PARMELIN_RTS000000734084", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports Guy Parmelin a particip\u00e9 \u00e0 la 52e Conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9. Il y a observ\u00e9 la crainte de certains pays, du nord de l'Europe, face \u00e0 la politique de la Russie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1496253"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496059", "durationSec": 28, "title": "SO PC EUROPE RENCONTRES 2_RTS000000734139", "excerpt": "Pr\u00e9sentation \"Vinyl\", nouvelle s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de HBO. Cette s\u00e9rie sur le milieu rock des ann\u00e9es 19070 est le fruit d'une collaboration entre le rocker Mick Jagger et le cin\u00e9aste Martin Scorsese. La s\u00e9rie sera diffus\u00e9e sur la t\u00e9l\u00e9vision RTS d\u00e8s le 15.02.2016."}, {"internalArchiveId": "AA1602496060", "durationSec": 124, "title": "SO SERIE VYNILS JAGGER_RTS000000734059", "excerpt": "La skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin, de retour de blessure apr\u00e8s deux mois d'arr\u00eat, a remport\u00e9 le slalom dames de la Coupe du monde de ski alpin de Crans-Montana, devant la Fran\u00e7aise Nastasia Noens et la Canadienne Marie-Mich\u00e8le Gagnon. Du c\u00f4t\u00e9 des Suissesses, Michelle Gisin a \u00e9t\u00e9 \u00e9llimin\u00e9e dans la seconde manche, Wendy Hoeldener et Charlotte Chable terminent \u00e0 la 9e et la 25e place.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "ROCK"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496061", "durationSec": 94, "title": "SO SLALOM FEMININ_RTS000000734007", "excerpt": "La Turquie bloque la fronti\u00e8re syrienne, emp\u00eachant de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s syriens de se rendre en Turquie alors que les bombardements de l'aviation russe s'intensifient sur les b\u00e2timents civils.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "role": "Monteur", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "DAMES"], "sequenceIds": ["1496325"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496062", "durationSec": 101, "title": "SO SYRIE NEWS_RTS000000734042", "excerpt": "L'ex-avocat Dominique Warluzel  a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 sous caution. Ce dernier est pr\u00e9venu de tentative de meurtre et de mise en danger de la vie d'autrui pour avoir tir\u00e9 un coup de feu en direction d'une aide-soignante dans une suite m\u00e9dicalis\u00e9e de l'h\u00f4tel la R\u00e9serve, le 02.01.2016,", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602496063", "durationSec": 110, "title": "SO SYRIENS FUIENT ALEP 2_RTS000000733814", "excerpt": "Le prix du sucre est en baisse constante depuis plusieurs ann\u00e9es en Suisse. Cette baisse met en danger les producteurs de betteraves qui demande l'instauration d'une taxe \u00e0 l'importation du sucre en Suisse si le prix de ce dernier atteint un certain plancher. En effet, la concurrence de l'UE est une des causes de la baisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FORESTIER, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURQUIE", "SYRIE"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1496247"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496064", "durationSec": 79, "title": "SO WARLUZEL LIBERATION_RTS000000734129", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "thematicPersons": ["WARLUZEL, DOMINIQUE"], "sequenceIds": ["1496255"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496065", "durationSec": 145, "title": "FRIGO SUCRE CRISE_RTS000000715459", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AARBERG", "CHAVORNAY"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "SUCRE", "BETTERAVE"], "sequenceIds": ["1496265"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602496128", "summary": "Poste fronti\u00e8re entre la Turquie et la Syrie. Camions passant poste fronti\u00e8re. Itw Mahmoud Ahmad Abdulrahman, r\u00e9fugi\u00e9 syrien. Itw belle fille de Mahmoud Ahmad Abdulrahman montrant photos sur son t\u00e9l\u00e9phone mobile. Combattants islamistes mod\u00e9r\u00e9s dans appartement. Itw Hamdan Hejazy, combattant.", "id": "1496247", "visualThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "COMBATTANT", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["TURQUIE", "SYRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496129", "summary": "Itw Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9 Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve UNIGE.", "id": "1496248", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["VAUTRAVERS, ALEXANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496134", "summary": "Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports dans ses activit\u00e9s au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Guy Parmelin dans ses activit\u00e9s lors de la 52e Conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9. Itw Guy Parmelin. Itw Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien.", "id": "1496253", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496136", "summary": "Ext Palais de Justice, porte St-Antoine rue de Chaudronniers. Pascal Maurer et Jacques Barillon, avocats de Dominique Warluzel entrant dans Palais de Justice. Itw pascal Maurer. Ext b\u00e2timents Clinique de la Colline. Ext HUG Hupitaux universitaires de Gen\u00e8ve. Ext h\u00f4tel La R\u00e9serve.", "id": "1496255", "visualThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "CLINIQUE", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BARILLON, JACQUES"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496139", "summary": "Hivernal :\nExt et int Palais de Rumine. R\u00e9fugi\u00e9s consultant leurs t\u00e9l\u00e9phones portables dans la zone publique du Palais de Rumine. Itw Vincent Grandjean, chancelier de l'Etat de Vaud. Itw Yohannes, migrant \u00e9rythr\u00e9en. Itw Baqiri, migrant afghan. Itw migrant ill\u00e9gal anonyme.", "id": "1496258", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "B\u00c2TIMENT PUBLIC", "VIE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496146", "summary": "Itw Samuel Kaenel, producteur de betteraves. Animation graphique sur prix de la betterave en Suisse depuis 1975. Itw Josef Meyer, pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration suisse des betteraviers. Animation graphique sur prix du sucre en Suisse. Itw Beat Gerber, directeur marketing sucrerie d'Aarberg.", "id": "1496265", "visualThemes": ["SUCRE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "AGRICULTURE", "BETTERAVE"], "visualGeographicals": ["CHAVORNAY", "AARBERG"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496206", "summary": "Dizaines de membres du fan club de la skieuse suisse Charlotte Chable l'encourageant dans l'aire d'arriv\u00e9e avec des drapeaux suisses.\nCourse de Charolte Chable.\nItw Charlotte Chable.\nFaute de la Suissesse Michelle Gisin, \u00e9limin\u00e9e dans la 2e manche.\nla Suissesse Wendy Hoeldener \u00e0 l'arriv\u00e9e.\nArriv\u00e9e de l'Am\u00e9ricaine  Mikaela Shiffrin, victorieuse.\nItw Mikaela Shiffrin.", "id": "1496325", "visualThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "CHABLE, CHARLOTTE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FORESTIER, Marie", "role": "Duplex Gazianpep, Turquie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Shanga\u00ef, Chine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1641259", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023672", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1494537", "internalArchiveId": "AA1602494438", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "durationSec": 1765, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7497233", "imageURL": "http://www.rts.ch/7497230.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Minimag: le blog culinaire d\u2019une m\u00e8re de famille dans le Nord vaudois fait un carton", "L'arm\u00e9e turque poursuit ses tirs d'artillerie sur les positions kurdes", "Mexique: le pape Fran\u00e7ois s\u2019exprime sur le partage des richesses et la lutte contre la corruption", "L'Arabie saoudite et l'Iran acceptent que Berne repr\u00e9sente leurs int\u00e9r\u00eats diplomatiques", "Isra\u00ebl: les jeunes des collines, adolescents juifs et radicaux, sont de plus en plus incontr\u00f4lables", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "Ski alpin: l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin remporte le slalom \u00e0 Cran-Montana", "VS: la police a fait face \u00e0 un forcen\u00e9 pr\u00e8s de Nendaz", "BS: le Morgenstreich a d\u00e9but\u00e9 dans les rues de B\u00e2le", "L\u2019invit\u00e9 culturel: l\u2019humoriste Baptiste Lecaplain pr\u00e9sente son nouveau spectacle \"Origines\"", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["L\u2019aventure a d\u00e9but\u00e9 en 2012, lorsque cette maman d\u00e9cide de mettre ses bonnes recettes sur internet.", "De part et d'autre de la fronti\u00e8re, les habitants des plus petits villages vivent dans la crainte constante d'\u00eatre victime d'une attaque.", "Il a choisi la banlieue la plus pauvre de Mexico, face \u00e0 300'000 fid\u00e8les.", "Les deux nations ont rompu leurs relations. La Suisse a d\u00e9j\u00e0 fait face \u00e0 cette situation durant plus de 30 ans entre les Etats-Unis et l'Iran.", "Les auteurs pr\u00e9sum\u00e9s de l\u2019incendie criminel qui avait tu\u00e9 une famille palestinienne provenaient de ces collines. Ils comparaissent devant la justice.", "La m\u00e9t\u00e9o ex\u00e9crable avait conduit \u00e0 annuler les courses du week-end. Mikaela Shiffrin remporte la course \u00e0 peine deux mois apr\u00e8s s'\u00eatre bless\u00e9e.", "L'individu avait dispos\u00e9 des produits chimiques sur le rebord de sa fen\u00eatre, laissant craindre une explosion.", "Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des carnavals les plus courus de Suisse. La ville s'arr\u00eate pour trois jours de festivit\u00e9s.", "Dans ce spectacle, il y parle de son enfance, de la famille ou encore de la sexualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7386754", "ece-7388863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-21T02:40:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023671\r\nDate de transcription : 21-FEB-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:21) [97%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 12 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:22 > 0:01:47) [93%] : \r\n24 heures sous haute tension \u00e0 un forcen\u00e9 a tenu en respect les forces de l'ordre, laissant penser qu'il allait se faire exploser refusant le dialogue avec les policiers, ce matin, il a finalement \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9 la diplomatie suisse sur le devant de la sc\u00e8ne moyenne orientale Didier Burkhalter a confirm\u00e9e Berne fera office de canal de communication entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, les 2 puissances r\u00e9gionales qui ont rompu leurs relations diplomatiques et s'\u00e9charpe sur le dossier syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:49 > 0:02:00) [93%] : \r\nSe rendre l\u00e0 o\u00f9 les autorit\u00e9s mexicaines, elles h\u00e9sitent \u00e0 aller le pape Fran\u00e7ois a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 une messe dans l'une des villes les plus pauvres et les plus violente du Mexique sa tourn\u00e9e l'emm\u00e8nera dans certains bastions des cartels de la drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:01 > 0:02:28) [91%] : \r\nCuisiner pour faire plaisir et se faire plaisir, le passe- temps devient souvent passion pour de nombreux Suisses notre s\u00e9rie r\u00e9gionale nous en fera d\u00e9couvrir plusieurs cette semaine, nous ferons connaissance aujourd'hui avec une Vaudoise qui a choisi de partager ses recettes sur Internet avec un succ\u00e8s imm\u00e9diat, nous recevons l'humoriste et acteur fran\u00e7ais Baptiste Lecaplain, il pr\u00e9sente son nouveau spectacle Origines dans lequel il se livre pour mieux nous faire rire, il sera dans quelques semaines \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve rencontrent enfin de jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:30 > 0:02:46) [91%] : \r\nLes faits se sont donc d\u00e9roul\u00e9es en Valais pr\u00e8s de Lynda depuis hier la police faisait face \u00e0 un forcen\u00e9, l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement d\u00e9licate, l'individu avait dispos\u00e9 des produits chimiques sur le rebord de sa fen\u00eatre, laissant craindre une explosion, le r\u00e9cit des \u00e9v\u00e9nements avec Yvan, Elie et Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:47 > 0:02:59) [94%] : \r\nC'est dans cette maison jaune qu'un homme a tenu la police ainsi que tout le village de Brignon en haleine d\u00e8s dimanche matin, des d\u00e9tonations se font entendre dans le quartier, une patrouille arrive sur les lieux, l'homme se retranche alors dans sa maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:59 > 0:03:17) [85%] : \r\nQuand il sert trancher et puis qu'on aille chercher le dialogue, il a tout de suite parl\u00e9 d'explosifs, il a parl\u00e9 de de produits chimiques, il fallait passer sur \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur des fen\u00eatre des, des, des bouteilles avec des \u00e9tiquettes qui pouvaient \u00eatre des produits toxiques ou chimiques d'ailleurs qu'on a pulv\u00e9ris\u00e9 hier soir avec les pompiers, \u00e0 la lance \u00e0 eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:17 > 0:03:25) [89%] : \r\nPar mesure de pr\u00e9caution, les voisins du forcen\u00e9 sont \u00e9vacu\u00e9s tout le village va vivre heure au rythme du face \u00e0 face entre le quadrag\u00e9naire et la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:25 > 0:03:40) [80%] : \r\nOn a entendu, en fait, des explosions, alors je pourrais pas vous dire si c'est des expos, des coups de feu, est ce que c'\u00e9tait, mais quand m\u00eame on va dire en tout cas, 5 ou 6 fois pendant la nuit Devvarman beaucoup d'agitation faite, les policiers \u00e9taient quand m\u00eame assez on au fond les sentait quand m\u00eame assez agit\u00e9e dans le dans le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:40 > 0:03:48) [85%] : \r\nLa police, soutenu par un groupe d'intervention Genevois va tenter de n\u00e9gocier, mais l'homme est peu r\u00e9ceptif et puis vers 9 heures ce matin, c'est la confrontation directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:48 > 0:04:06) [88%] : \r\nOn a profit\u00e9 d'un d'un moment d'\u00e9garement Guillemette, 7 personnes qui, qui est sorti du b\u00e2timent pour pouvoir l'interpeller sans sans dommage, c'est \u00e7a qui est, qui est bien, donc tout se termine bien, personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e pour ce qui est de de la personne elle m\u00eame, voil\u00e0, c'est une famille qui est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 dans la r\u00e9gion, et puis on est face \u00e0 quelqu'un qui a p\u00e9t\u00e9 un plomb.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:07 > 0:04:14) [89%] : \r\nLes personnes \u00e9vacu\u00e9es devraient pouvoir rentrer chez elle dans la journ\u00e9e, le temps que des sp\u00e9cialistes inspecte la maison pour retrouver d'\u00e9ventuels s'explosif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:16 > 0:04:31) [94%] : \r\nC'est une nouvelle d\u00e9monstration de l'importance des bons offices helv\u00e9tiques, l'Arabie Saoudite et l'Iran, qui ont rompu leurs relations accepte que Berne repr\u00e9sente leurs int\u00e9r\u00eats diplomatiques un r\u00f4le d\u00e9j\u00e0 endoss\u00e9 par la Suisse depuis plus de 30 ans entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:32 > 0:04:52) [92%] : \r\nC'\u00e9tait ce week- end lors d'une visite \u00e9clair de Didier Burkhalter \u00e0 Riyad l'Arabie Saoudite accepte que la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats diplomatiques en Iran et ceux de l'Iran sur son territoire un principe souhait\u00e9e par T\u00e9h\u00e9ran dans un contexte tr\u00e8s tendu, Berne jouera donc les interm\u00e9diaires entre ces 2 puissances qui ont rompu le dialogue au mois de janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:54 > 0:05:22) [91%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile d'obtenir une meilleure situation dans dans cette r\u00e9gion du Moyen-Orient, mais le fait que les 2 grandes puissances r\u00e9gionales, l'Iran et l'Arabie Saoudite, de plus en plus \u00e9loign\u00e9es et encore plus depuis un mois ont bris\u00e9 interrompent leurs relations diplomatiques, \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s n\u00e9gatif dans le paysage du Moyen-Orient, et c'est pourquoi nous allons faire les bons services de la Suisse et ses ses services et cette fa\u00e7on de faire est quelque chose qui est dans nos traditions dans nos g\u00e8nes, pratiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:22 > 0:05:32) [96%] : \r\nLa Suisse o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 les bons offices entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis depuis plus de 30 ans, une activit\u00e9 qui consiste entre autres \u00e0 assurer des d\u00e9marches consulaires comme l'octroi de visas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:32 > 0:05:32) [70%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:33 > 0:05:35) [85%] : \r\nEt \u00e0 Berne, ce nouveau mandat est plut\u00f4t bien accueillie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:37 > 0:06:02) [93%] : \r\nC'est plut\u00f4t une chose positive, \u00e7a \u00e7a d\u00e9montre, s'il \u00e9tait n\u00e9cessaire de le faire que la Suisse, un r\u00f4le important \u00e0 jouer, on a un petit pays mais au niveau diplomatique, on est un pays qui travaille beaucoup sur les bons offices sur le dialogue politique et diplomatique et je trouve que c'est une tr\u00e8s bonne chose, c'est une grande chance, la Suisse est pr\u00e9destin\u00e9 comme comme pays neutre de faire \u00e7a et on a de bonnes exp\u00e9riences avec les \u00c9tats-Unis et l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:03 > 0:06:09) [94%] : \r\nLe r\u00f4le de la Suisse sera modeste mais Didier Burkhalter parvient ainsi \u00e0 la faire exister aux c\u00f4t\u00e9s de 2 acteurs cl\u00e9s du Moyen-Orient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:11 > 0:06:30) [95%] : \r\nEt ces tensions r\u00e9gionales s'illustre particuli\u00e8rement sur le terrain en Syrie : l'arm\u00e9e turque poursuit ses tirs d'artillerie sur les positions kurdes des soldats turcs auraient m\u00eame franchi la fronti\u00e8re, selon le gouvernement syrien et de part et d'autre de cette fronti\u00e8re, les habitants des plus petits villages vivent dans la crainte constante d'\u00eatre victime d'une attaque Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:32 > 0:06:59) [91%] : \r\nQuelques images vol\u00e9es d'une arm\u00e9e turque mobilis\u00e9s \u00e0 sa fronti\u00e8re, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, l'artillerie d'Ankara m\u00e8ne depuis 2 jours, une s\u00e9rie de frappes compte des unit\u00e9s kurdes ont Syrie : le gouvernement de Redjep Tayyip Erdogan fait valoir son droit \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense, suite \u00e0 des tirs de mortiers provenant de ses positions kurdes, il brandit \u00e9galement la menace d'une intervention terrestre hors de ses fronti\u00e8res, comme cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:59 > 0:07:12) [81%] : \r\nVoil\u00e0, je crois, la si cela est n\u00e9cessaire, nous prendrons les m\u00eames mesures en Syrie qu'est ce que nous avons fait en Irak, et nous attendons de nos alli\u00e9s qu'ils nous soutiennent, qui, j'allais dire que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:14 > 0:07:27) [92%] : \r\nUne mont\u00e9e des tensions qui inqui\u00e8te dans les villages du c\u00f4t\u00e9 turc de la fronti\u00e8re, alors que le conflit se rapproche dans cette petite localit\u00e9 de 200 habitants les villageois craignent par dessus tout des incursions du groupe \u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:27 > 0:07:27) [69%] : \r\nJacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:29 > 0:07:45) [88%] : \r\nMais certains milieux, regardez les barri\u00e8res c'est la fronti\u00e8re syrienne, il y a vraiment une sale guerre l\u00e0- bas et nous ne sommes qu'\u00e0 2 ou 3 kilom\u00e8tres des zones de conflit, si les gens de beige venaient pour nous tuer, personne ne le remarquera Kim, jeune Robin le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:46 > 0:08:02) [90%] : \r\nDans ce village autrefois paisible, les habitants ont d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 vivre avec le bruit des explosions des bombes d'abord syriennes, puis russe et aujourd'hui turc une multiplication des acteurs qui rend la situation de plus en plus complexes, mais surtout de plus en plus instable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:03 > 0:08:16) [94%] : \r\nEt au moins 9 personnes dont un enfant ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ce matin dans le nord de la Syrie, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, le bombardement serait le fait de l'aviation russe la frappe a touch\u00e9 un h\u00f4pital soutenus par l'organisation M\u00e9decins sans fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:19 > 0:08:28) [94%] : \r\nIl a choisi la banlieue la plus pauvre de Mexico face \u00e0 Fran\u00e7ois 300000 fid\u00e8les le message du pape, le partage des richesses et la lutte contre la corruption des \u00e9lites \u00e0 Brindisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:31 > 0:08:50) [81%] : \r\nLe monde l'attend que Fran\u00e7ois conna\u00eet bien et visites ponctu\u00e9es de lieux symboliques pour le Pape, des pauvres, la banlieue de la capitale mexicaine et 4 connue pour sa criminalit\u00e9 et sa violence contre les femmes d'\u00c9tat dite ATM jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:50 > 0:09:05) [82%] : \r\nJe souhaite que ce pays b\u00e9ni mexicain soit une terre d'opportunit\u00e9s C\u00e9cilia qui ne soit plus n\u00e9cessaire d'\u00e9migrer pour pouvoir r\u00eaver, donc il ne soit plus n\u00e9cessaire d'\u00eatre pour travailler para\u00eetre avant la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:10 > 0:09:15) [95%] : \r\nFran\u00e7ois fustige la richesse, la corruption des plus riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:16 > 0:09:21) [81%] : \r\nEt en particulier ce qui l'a nomm\u00e9 les trafiquants de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:25 > 0:09:35) [88%] : \r\nLa m\u00e9chancet\u00e9, la d\u00e9linquance et tout ce qui se passe contre les femmes turques, donc, c'est donc un immense cadeau que Dieu nous fait que le Saint-P\u00e8re viennent visiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:35 > 0:09:36) [97%] : \r\nLa mission parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:37 > 0:09:58) [85%] : \r\nEt 4 qui est le 1er des lieux sensibles que Fran\u00e7ois choisi de visiter, il part aujourd'hui pour le a passe le lieu de pauvret\u00e9 et de l'Europe, Bellion contre le gouvernement central puis Sud a droit \u00e0 l'AS zone dangereuse o\u00f9 les migrants sont victimes de violences sans oublier Morelia, ville o\u00f9 sont n\u00e9es des milices d'autod\u00e9fense contre les barons du narcotrafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:58 > 0:09:59) [89%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:00 > 0:10:13) [95%] : \r\nC'est une premi\u00e8re pour un chef de gouvernement en Isra\u00ebl Ehud Olmert a commenc\u00e9 ce matin \u00e0 purger sa peine de 19 mois pour corruption l'ancien 1er ministre a d\u00e9clar\u00e9 accepter sa condamnation, mais il nie les faits qui lui sont reproch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:16 > 0:10:34) [92%] : \r\nEt en Isra\u00ebl, toujours, c'est une affaire qui avait \u00e9mu, juifs et arabes, l'\u00e9t\u00e9 dernier une famille palestinienne mortes dans l'incendie criminel de sa maison, les auteurs pr\u00e9sum\u00e9s sont d\u00e9sormais devant la justice, ils font partie de ces jeunes des collines, des adolescents juifs radicaux et de plus en plus incontr\u00f4lable correspondance St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:35 > 0:10:49) [94%] : \r\nC'est un proc\u00e8s rarissime, les jeunes Isra\u00e9liens qui compara\u00eet ce matin-l\u00e0 devant ce tribunal de la r\u00e9gion de Tel-Aviv sont accus\u00e9s de terrorisme, ils auraient incendi\u00e9 volontairement une maison dans le village palestinien de Douma en Cisjordanie en juillet dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:49 > 0:10:59) [90%] : \r\nDans l'attentat de Douma 3 innocents ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, un couple et leur b\u00e9b\u00e9 et un autre enfant, a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e des accus\u00e9s vont compara\u00eetre pour participation \u00e0 un groupe terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:59 > 0:11:26) [90%] : \r\nEn Isra\u00ebl, certains se sont r\u00e9jouis de l'attentat de Douma, on les voit dans ce mariage danser autour des photos des victimes, ils appartiennent t\u00f4t m\u00eame milieu que les suspects, on les appelle ici les jeunes des collines, car ils vivent dans des avant- postes isol\u00e9es de Cisjordanie, sans aller jusqu'au meurtre comme \u00e0 Douma, ils s'en prennent r\u00e9guli\u00e8rement aux Palestiniens et aux soldats isra\u00e9liens, il juge l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl trop faible face aux Arabes et trop dur envers eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:26 > 0:11:36) [87%] : \r\nToutes les institutions sont contre les juifs, la Knesset, le gouvernement, l'arm\u00e9e, la police, ils Servent les int\u00e9r\u00eats des \u00e9trangers sur les Isra\u00e9liens avaient Yehudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:36 > 0:11:49) [94%] : \r\nPour la journaliste, la leader et qui vit dans une implantation juive de Cisjordanie la d\u00e9rive de ces jeunes a d\u00e9but\u00e9 apr\u00e8s le retrait de Gaza en 2005, ils se sont sentis trahis par le gouvernement et l'arm\u00e9e qui ont expuls\u00e9 7000 juifs de leurs maisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:49 > 0:12:15) [82%] : \r\nIls ont v\u00e9cu quelque chose qu'ils avaient prenons un tournant compl\u00e8tement, compl\u00e8tement d\u00e9lirant, un de l'autre c\u00f4t\u00e9, j'ai pas envie que j'ai pas envie de leur trouver des circonstances att\u00e9nuantes, je trouve qu'ils font une erreur monumentale qui nous qui nous co\u00fbte \u00e0 nous, habitant de la Jud\u00e9e-Samarie et aussi \u00e0 tout l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl il qu'il faut, ils causent des dommages mais \u00e9norme, \u00e9norme, et on va mettre beaucoup beaucoup d'ann\u00e9es pour se remet de CD de ces dommages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:15 > 0:12:23) [85%] : \r\nLes jeunes des collines ne seraient que quelques centaines mais leur extr\u00e9misme inqui\u00e8te au moment o\u00f9 tant les Isra\u00e9liens que celui des terroristes palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:25 > 0:12:40) [91%] : \r\nRetour en Suisse et avec le ski alpin, si la m\u00e9t\u00e9o ex\u00e9crable de ce week- end, avait conduit \u00e0 annuler les courses mais Crans-Montana enfin connu une \u00e9preuve ce matin avec la 1\u00e8re manche du slalom f\u00e9minin, c'est l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui la remporte, \u00e0 peine 2 mois apr\u00e8s s'\u00eatre bless\u00e9e Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:43 > 0:13:21) [87%] : \r\nLes ronds-points de la descente, ce week- end n'ont pas d\u00e9courag\u00e9 le public de Crans-Montana, beaucoup d'ambiance ce matin dans l'heure d'arriv\u00e9e 1\u00e8re Suissesse \u00e0 Wendy Holdener une manche malheureusement brouillonne entend final \u00e0 1 02 du prodige am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin, absente du circuit pendant 2 mois, l'Am\u00e9ricaine remporte la 1\u00e8re manche avec une facilit\u00e9 d\u00e9concertante, son talent naturel lui permet de retrouver le rythme tr\u00e8s vite confirmera-t-elle tout \u00e0 l'heure \u00e0 suivre en Direct d\u00e8s 13 heures Michel n'a mon parcours longtemps dans l'\u00e9tang de il a perdu du temps dans le mur final elle termine finalement \u00e0 la 5\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:13:27 > 0:13:30) [87%] : \r\nEnfin, la Vaudoise, Charlotte chassables, une course particuli\u00e8re devant son public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:30 > 0:13:37) [61%] : \r\nAu d\u00e9part, et j'entendais allait \u00e7a va changer la Banco Santos Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:38 > 0:13:46) [92%] : \r\nEn difficult\u00e9 Charlotte Chabas conc\u00e9dera 12 secondes et 39 centi\u00e8mes, elle sera n\u00e9anmoins au d\u00e9part de la seconde manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:47 > 0:14:01) [82%] : \r\nJ'\u00e9tais toujours en train de d\u00e9cider de sentir qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 sous mes pieds et puis j'ai pas pu l\u00e2cher toute la manche comme j'aurais voulu mais bon savant 2\u00e8me avec une bonne piste pas 2\u00e8me et puis l\u00e0, je vais attaquer et puis j'esp\u00e8re que \u00e7a va \u00eatre une bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:02 > 0:14:07) [94%] : \r\nEt voici le classement Shiffrin 27 centi\u00e8mes d'avance, il y aura du spectacle total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:09 > 0:14:19) [71%] : \r\nEt au d\u00e9bat au fifres et l'un des carnaval les plus courus de Suisse s'est ouvert ce matin avec le mauvais je traverse ce moment o\u00f9 la ville s'arr\u00eate pour 3 jours de festivit\u00e9s Pascal burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:21 > 0:15:24) [90%] : \r\n4 heures pr\u00e9cises, les lumi\u00e8res de la ville se sont \u00e9teintes lanternes fifres et tambours se sont \u00e9branl\u00e9s, comme chaque ann\u00e9e des dizaines de milliers de spectateurs se sont r\u00e9unis pour assister \u00e0 une revue \u00e0 la fois m\u00e9lodieuse de l'actualit\u00e9 des derniers mois pour cette \u00e9dition qui n'aura \u00e9t\u00e9 arros\u00e9es que par quelques Petitgirard goutte d'eau, les critiques ont choisi des th\u00e8mes tr\u00e8s divers, certaines personnalit\u00e9s, comme cette Blatter en ont \u00e9videmment pris pour leur grade, sur le plan local, la mort des petits commerces avec l'inauguration, il y a quelques mois du tram qui relie notamment le centre de balle aux surfaces commerciales allemande a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, mais les cr\u00e9ateurs de lanternes ont parfois aussi pris un peu de hauteur pour s'interroger sur l'avenir de la plan\u00e8te et les d\u00e9rives de ses habitants, le carnaval rh\u00e9nan va maintenant se poursuivre jusque dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, plus de 460 groupes sont annonc\u00e9es pour les cort\u00e8ges de cet apr\u00e8s- midi et de mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:27 > 0:15:45) [87%] : \r\nLa cuisine s'invite dans les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9, mais aussi chez de plus en plus de romans des amateurs \u00e9clair\u00e9s qui consacrent leur temps \u00e0 r\u00e9gal\u00e9 leur entourage et c'est \u00e0 cette passion d\u00e9vorante que s'int\u00e9resse cette semaine, notre s\u00e9rie r\u00e9gionale premi\u00e8re \u00e9pisode avec une m\u00e8re de famille du Nord Vaudois dont le bloc culinaire fait un carton, Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:46 > 0:15:52) [61%] : \r\nCe est et et et et bon donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:52 > 0:16:06) [79%] : \r\nPrenez une pinc\u00e9e de cuisine simple et familiale l'ajouter Gaza devrait clore plein d'humour et de tendresse, m\u00e9langez bien vous obtiendrez la cl\u00e9 du succ\u00e8s de Virginie les \u00e9narque tout d\u00e9bute en 2012 lorsque cette maman d\u00e9cide de mettre ses bonnes recettes sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:06 > 0:16:12) [85%] : \r\nJ'avais aussi des amis qui m'a demand\u00e9 des recettes, je devais faire des photocopies des papiers, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:12 > 0:16:29) [87%] : \r\nSes plats s\u00e9duit ses proches, puis leurs amis et ainsi de suite, aujourd'hui 250000 pages sont visit\u00e9s chaque mois le blog ne lui rapporte toujours pas d'argent, mais lui a offert la possibilit\u00e9 de tenir une chronique culinaire hebdomadaire dans la presse locale, de quoi allier ses 2 passions : l'\u00e9criture et la cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:29 > 0:16:41) [91%] : \r\nJe sais que dans certains EMS les animatrices lisez la chronique tous les mardis, aux personnes \u00e2g\u00e9es qui attendent ce petit rendez- vous en faites avec impatience, alors \u00e7a me touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:41 > 0:16:49) [92%] : \r\nDes chroniques r\u00e9unies fin 2015 dans un livre prim\u00e9 meilleur 1er Live de cuisines de Suisse romande l'atout charme de ses recettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:49 > 0:17:01) [87%] : \r\nElles sont pas compliqu\u00e9 : elles sont en g\u00e9n\u00e9ral assez rapide \u00e0 faire parce que je m\u00e8ne \u00e0 la place des gens toujours qui rendent les travailler, qui ont envie de manger quelque chose de moyens et qui ont envie de passer des heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:01 > 0:17:09) [93%] : \r\nComptez entre 20 et 40 minutes avec des ingr\u00e9dients trouvable dans tous les commerces son nous dans les coulisses de la conception d'une recette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:11 > 0:17:19) [63%] : \r\nJ'esp\u00e8re les poireaux et puis on va m\u00eame du d\u00e9shonorante pour finir cette taxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:19 > 0:17:43) [74%] : \r\nVoil\u00e0 pourquoi beaucoup de nouvelles, pas du tout de la part de tous les parlementaires, \u00e7a \u00e7a l'point un peu, c'est-\u00e0-dire qu'une partie, donc il y a 30, il pr\u00e9voit d'une personnalit\u00e9 politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:43 > 0:17:55) [84%] : \r\nC'est la 1\u00e8re fois qu'elle teste ce m\u00e9lange savant ou la salle, elle prend des notes et des photos qui alimenteront le blog si la recette est concluante, la moiti\u00e9 des essais passent \u00e0 la trappe et cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:55 > 0:18:00) [98%] : \r\nLa texture, les couleurs sont sympas, apr\u00e8s on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:00 > 0:18:02) [98%] : \r\nC'est que le verdict final n'est pas entre ses mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:02 > 0:18:08) [61%] : \r\nQuand toute la famille, vous savez, moi, je crois, alors j'ai publi\u00e9 le lendemain au principe \u00e0 table.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:08 > 0:18:16) [88%] : \r\nAujourd'hui cette accalmie 10 ans de trancher 32 la recette finira donc sur son blog \u00e0 vos fourneaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:17 > 0:18:24) [92%] : \r\nOn l'a vu dans la s\u00e9rie Bref, au cin\u00e9ma et sur les planches, c'est l'un des artistes phares de sa g\u00e9n\u00e9ration que vous recevez aujourd'hui Christophe chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:24 > 0:18:26) [86%] : \r\nOui, oui, c'est l'un des meilleurs ambassadeurs du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:26 > 0:18:44) [89%] : \r\nStand-up \u00e0 la fran\u00e7aise, Baptiste Lecaplain bonjour bonjour alors, Kerry merci si vous \u00eates l\u00e0, vous parlez de votre nouveau spectacle Origines, qui comme son nom l'indique, parle de vos origines, votre enfance, votre vie de famille, vos premi\u00e8res d\u00e9couvertes sexuelles, comment, quand on \u00e9crit un spectacle comme \u00e7a, qui est la part de v\u00e9rit\u00e9 et d'invention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:44 > 0:19:19) [88%] : \r\nLa part de v\u00e9rit\u00e9 sur ce spectacle qu'elle est \u00e0 95 pourcent vraiment vraiment sur le 2\u00e8me, j'ai vraiment envie de faire une base tr\u00e8s tr\u00e8s authentique tr\u00e8s ce que j'ai eu des j'ai, j'avais peur sur le 1er spectacle, j'ai un mot un spectacle biographique, c'est celui qu'on fait en 1er mais j'avais peur de para\u00eetre pr\u00e9tentieux quoi j'avais peur de de pas int\u00e9resser les gens, et j'ai vu des humoristes comme Florence Foresti ou Yom Gallienne ou m\u00eame Louis Siquet aux \u00c9tats-Unis, parler de leur propre vie et je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant de pr\u00e9senter un spectacle authentique aux gens : voil\u00e0, j'avais envie de, de, de le faire et donc il y a une grosse part enfin ici, \u00e0 95 pourcent vrai vrai et puis il y a l'absurde que je rajoute au fur \u00e0 mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:19 > 0:19:25) [91%] : \r\nC'est un spectacle que vous avez \u00e9crit l'ann\u00e9e derni\u00e8re, vous avez \u00e0 Lausanne ouais \u00e7a au th\u00e9\u00e2tre du Lido.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:25 > 0:19:48) [83%] : \r\nOui c'est \u00e7a exactement parce que j'avais ador\u00e9 cette salle comme beaucoup d'humoristes et et quand j'\u00e9tais pass\u00e9 comprenez spectacle, j'avais dit : voil\u00e0 le les premi\u00e8res de mon 2\u00e8me spectacle je voulais jouer ici et j'avais d\u00e9marr\u00e9 donc j'ai d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 Lausanne, quasiment un an, et parce que j'ai j'ai j'aime cette ambiance, j'aime cette salle et j'ai, j'adorais je je ne pas espace intrus dans cette salle tr\u00e8s cool et \u00e7a me faisait \u00e7a me tenait \u00e0 coeur de d\u00e9marrer ce nouveau spectacle ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:48 > 0:19:55) [96%] : \r\nAlors on va d\u00e9couvrir un peu de ce nouveau spectacle Origines mais aussi des extraits d'autres moments de votre carri\u00e8re avec un portrait sign\u00e9 Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:56 > 0:20:02) [90%] : \r\nOui, \u00e0 l'origine, \u00e9tait un petit gar\u00e7on tr\u00e8s timide, qui s'appelait Baptiste Baptiste comme artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:03 > 0:20:17) [73%] : \r\nQue vous avez en fait ce qui est chiant, avec la timidit\u00e9, c'est que tu te fais toujours enfonc\u00e9 en public par des proches, surtout quand il je vois, je sors de sc\u00e8ne qui va d\u00eener chez amis, parents, c'est un moment opprim\u00e9s pla\u00eet pas enfin demander aux gens, Jospin et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:21 > 0:20:37) [80%] : \r\nUn timide, qui adorait raconter ses gal\u00e8res, c'est beaucoup plus dr\u00f4le qu'une vie p\u00e9p\u00e8re et \u00e7a marche, il devient humoriste en 2008 et se tape m\u00eame l'affiche il remplit th\u00e9\u00e2tre et Bataclan pendant 7 ans, le public l'aime et le r\u00e9compense 4 fois lors de festivals.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:38 > 0:20:47) [83%] : \r\nC'est quand m\u00eame la seule ville au monde, par exemple, c'est le matin dans M\u00e9tro, l\u00e0 il y a un mec qui se jette sur la rame pour se suicider, et au moment il suscite \u00e0 Toulouse qui a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:47 > 0:20:48) [77%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:55 > 0:21:03) [90%] : \r\nTout lui r\u00e9ussit en 2012, il est rep\u00e9r\u00e9 par le cin\u00e9ma, il rejoint Manu Payet, G\u00e9raldine Nakache et Leila pectine \u00e0 New-York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:03 > 0:21:10) [64%] : \r\nElle a dit qu'on pouvait rester que c'\u00e9tait pas compris, puisqu'il faut pas la chandeleur, la vie c'est bon, \u00e7a va pour moi \u00e9t\u00e9 longue la France l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:10 > 0:21:15) [77%] : \r\nBaptiste Lecaplain nos d'aucun moyen pour s'exprimer, cin\u00e9ma, th\u00e9\u00e2tre, le TGV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:15 > 0:21:18) [83%] : \r\nGr\u00e2ce aux yeux embu\u00e9s d'amour de traduire les textes les plus banales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:18 > 0:21:28) [63%] : \r\nMais un peu plus pr\u00e9f\u00e8rent consommer demain soir suis la vie, c'est-\u00e0-dire qui pr\u00e9f\u00e9rera demain parce que les chantiers Tina, hop, c'est-\u00e0-dire c'est trop de sentiment pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:30 > 0:21:39) [88%] : \r\nBref, le grand \u00e9cart de sa cr\u00e9ativit\u00e9 lui se d\u00e9crit comme un mec dynamique sympa, simple, j'ajouterai Libre et assoupi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:39 > 0:21:46) [71%] : \r\nEt toujours voulu enfin non, alors c'est bien, mais la prochaine fois, faites lorsqu'il voit encore bien avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:47 > 0:21:54) [90%] : \r\nCette firme d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son actif, ne lui manquait plus que la radio en 2015, il int\u00e8gre la bande \u00e0 Ruquier \u00c9tienne t\u00eate \u00e0 Pierre B\u00e9nichou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:54 > 0:21:58) [60%] : \r\nAlors, hier soir, je suis peut-\u00eatre du Sud comme \u00e7a, on vous assure une bouillotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:58 > 0:21:59) [70%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:00 > 0:22:12) [88%] : \r\nBref Lecaplain un artiste tout terrain, qui joue de ses diff\u00e9rents tempos avec jubilation, \u00e0 bient\u00f4t 31 ans, il revient avec son 3\u00e8me, spectacle, l'histoire d'un petit gar\u00e7on timide devenu grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:12 > 0:22:17) [67%] : \r\nBonjour, caf\u00e9, comme \u00e7a, \u00e9coutez comment il s'est jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:22 > 0:22:25) [81%] : \r\nIl est toujours l\u00e0, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:27 > 0:22:33) [88%] : \r\nAlors Baptiste Lecaplain la sc\u00e8ne, la t\u00e9l\u00e9vision, le cin\u00e9ma, m\u00eame la web- s\u00e9rie est-ce que quand on est humoriste aujourd'hui il faut \u00eatre partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:34 > 0:22:54) [80%] : \r\nJe pense qu'on oui, oui, le le passager, un petit peu obligatoire, mais c'est vrai que, \u00e0 terme, j'aimerais me consacrer plus \u00e0 la sc\u00e8ne au cin\u00e9ma face et ce que je fais maintenant, mais, mais c'est vrai que quand un projet est cool ou dr\u00f4les ou m\u00eame l\u00e0 je j'ai fait une web- s\u00e9rie a pas tr\u00e8s longtemps, projet excitant et me pla\u00eet quoi, peu importe que le m\u00e9dia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:54 > 0:23:04) [84%] : \r\nParmi les diff\u00e9rents tous, vous avez fait, vous avez fait la s\u00e9rie bref \u00e7a a mis les projecteur si vous \u00e9tiez le colocataire est-ce que vous avez eu peur \u00e0 moment donn\u00e9, d'\u00eatre enferm\u00e9 dans cette image l\u00e0 dans cette g\u00e9n\u00e9ration bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:04 > 0:23:38) [80%] : \r\nNon j'ai pas j'ai pas eu peur de sa belle, au contraire, moi le succ\u00e8s, bref, je vois d'un autre oeil parce que c'est un \u00e9nerve que qui a cr\u00e9\u00e9 cette fin qui a co- cr\u00e9\u00e9 cette s\u00e9rie et c'est le parrain de ma fille, aujourd'hui donc, moi, j'ai, j'ai vu je j'ai j'ai vu un gars pay\u00e9 son loyer au RSA et gal\u00e9r\u00e9 du jour m\u00eame propuls\u00e9 Star, donc moi, peu importe ce qui sortait de cette s\u00e9rie, je je je ne prenais j'\u00e9tais avant tout content pour mon pote, apr\u00e8s j'ai eu un r\u00f4le moins expos\u00e9 que B\u00e9rang\u00e8re criaient Follis par exemple mais mais faire partie de cette aventure-l\u00e0 que les gens me le rappelle de temps en temps, \u00e7a c'est s\u00fbr que \u00e7a fait toujours tr\u00e8s plaisir, mais j'ai jamais eu peur des \u00e0 \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:38 > 0:23:53) [86%] : \r\nOn parlait avant de d'influence du stand-up \u00e9tats-uniens anglo- saxon, malgr\u00e9 tout, m\u00eame si vous \u00eates un ambassadeur du stand-up \u00e0 l'anglo- saxonne, vous ne rechignait pas \u00e0 faire les Grosses T\u00eates en voyant le reportage, c'est c'est difficile, ce grand \u00e9cart entre un humour \u00e0 peu franchouillard, un humour un peu plus sophistiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:53 > 0:24:31) [84%] : \r\nNon, l'argument aux et pas et pas franchouillard mass\u00e9s dans la bande de Laurent Ruquier je l'\u00e9couter sur Europe 1 avant j'adorais vraiment j'ai refus\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de, de, de, de propositions pour int\u00e9grer d'autres mandats, la radio, ce que je voulais garder \u00e7a pour Laurent et vraiment j'avais tr\u00e8s envie d'\u00eatre, d'\u00eatre dans sa bande de temps en temps, et je suis que 10 fois, donc je suis pas je suis pas soci\u00e9taire mais mais c'est pas humour franchouillard, l'humour est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 l\u00e0- bas, enfin \u00e7a fuse, \u00e7a va alors vraiment et et il y a pas forc\u00e9ment de grand \u00e9cart jeudi Laurent il nous prend pour pour ce qu'on est, donc il ne demande pas d'\u00eatre de jouer un r\u00f4le, quoique ce soit une de rester, de savoir ce qu'on sait faire et c'est lui qui apr\u00e8s adapte \u00e0 sa sauce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:31 > 0:24:41) [88%] : \r\nVous parlez de bandes, vous avez fait, il y a quelques ann\u00e9es, un spectacle avec J\u00e9r\u00e9my Ferrari et Arnaud Tsam\u00e8re le Maurice \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration que vous avez l'impression d'\u00eatre une g\u00e9n\u00e9ration, une famille d'humoristes fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:41 > 0:25:28) [84%] : \r\nBen, on est, on est de plus en plus nombreux, et c'est vrai que on aime se retrouver ensemble et la bonne femme les humoristes de la troupe, bref, on \u00e9tait humoriste avant, les gens ont pens\u00e9 qu'on a \u00e9crit le spectacle apr\u00e8s la s\u00e9rie, ce qui est ce qui est faux, on se connaissait d\u00e9j\u00e0 tous donc on aime sortir ensemble sur les plateaux, il y a des affinit\u00e9, et puis y a ami Arnaud c'\u00e9tait \u00e0 la base, on avait le m\u00eame tourneur mais on avait 3 univers diff\u00e9rents et on s'est dit : ben pourquoi pas tenter de mixer tout \u00e7a et on s'est tr\u00e8s vite entendus et qui c'\u00e9tait vraiment g\u00e9nial sur cette tourn\u00e9e, c'est qu'on avait r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e9crire 15 minutes de vid\u00e9os J\u00e9r\u00e9my Arnaud et moi, on avait 5 minutes chacun avant le passagers, on a vraiment trouv\u00e9 une osmose tr\u00e8s tr\u00e8s cool et on est amis dans la vie aussi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un truc tr\u00e8s agr\u00e9able, mais c'est vrai que, de temps en temps, on est tellement seuls dans ce m\u00e9tier, que \u00e7a fait du bien de se retrouver un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:29 > 0:25:41) [83%] : \r\nLa pire mais on vous retrouvera quand m\u00eame, seul le le enfin d'avoir eu Origines en Suisse romande, en mars, ce sera le 18 \u00e0 Lausanne le 19 \u00e0 Gen\u00e8ve, merci beaucoup, merci ainsi merci Baptiste Lecaplain merci Christophe pour cette chronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:42 > 0:25:50) [91%] : \r\nLa question que nous vous posons tous les lundis, que s'est-il pass\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans le monde francophone, la r\u00e9ponse avec le Zapping de TV5 Monde pr\u00e9par\u00e9 aujourd'hui par Isabelle Soler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:51 > 0:25:52) [84%] : \r\nLa question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:56 > 0:26:01) [83%] : \r\nParce que si il y a des hydrocarbures potentiel et je veux que les Qu\u00e9b\u00e9cois capte leurs richesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:01 > 0:26:10) [92%] : \r\nNouvelle pol\u00e9mique autour d'Anticosti, malgr\u00e9 ses d\u00e9n\u00e9gations, le 1er ministre qu\u00e9b\u00e9cois, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir soutenu l'exploitation de ces hydrocarbures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:10 > 0:26:20) [90%] : \r\nVous direz le Qu\u00e9bec avec espoir mais aussi prudence visible sur la voie de l'exploration de l'exploitation de nos ressources p\u00e9troli\u00e8res notamment sur les masques aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:20 > 0:26:36) [89%] : \r\nDossier pi\u00e9geux la fracturation hydraulique en plus tellement en vogue au Canada, para\u00eet que Monsieur Couillard est tann\u00e9 d'entendre parler d'Anticosti avant d'\u00eatre plein, il va devoir clarifier sa position, la prime d'activit\u00e9, victime de son succ\u00e8s en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:36 > 0:26:43) [91%] : \r\nEn 2 mois, pr\u00e8s de 12 millions de travailleurs modestes l'ont demand\u00e9 un bilan que le gouvernement pour cette atteindre seulement fin 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:43 > 0:26:49) [92%] : \r\nQuelque 170 euros pour remplacer RSA et prime pour l'emploi, les petits salaires appr\u00e9cient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:49 > 0:26:54) [63%] : \r\n\u00e7a va pouvoir mener acheter les meubles, estimant qu'il et apr\u00e8s les les fins de mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:54 > 0:27:11) [85%] : \r\nSeul probl\u00e8me : les 4 milliards budg\u00e9tis\u00e9s y suffiront-t-ils le gouvernement bien oblig\u00e9 de trouver un financement cr\u00e9dibilit\u00e9 oblige, r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles a jusqu'au 12 f\u00e9vrier le Parlement jeunesse, hein, la RTBF se demande que sont les anciens devenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:11 > 0:27:17) [75%] : \r\nPour certaines fili\u00e8res de tout au Parlement jeunesse mais c'est vraiment \u00e7a plut\u00f4t de retour d'esprit et de notre fonctionnement d\u00e9mocratique dans sa lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:17 > 0:27:23) [92%] : \r\nEntendu certains y ont acquis le go\u00fbt de la politique, alors la bonne fili\u00e8re pour devenir d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:23 > 0:27:26) [73%] : \r\nC'est un vrai tournant politique, j'aurais bien s\u00fbr je pense rendu compte que \u00e7a ne l'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:26 > 0:27:42) [91%] : \r\nZut alors pas une martingale pour int\u00e9grer le Parlement mais pour les jeunes, un bon d\u00e9cryptage du travail l\u00e9gislatif d\u00e9j\u00e0 pas mal, la r\u00e9putation du savoir vivre \u00e0 la fran\u00e7aise plus \u00e0 faire dans ce salon Versailles et apprentissage du B\u00e9a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:42 > 0:27:45) [50%] : \r\nIl alors l\u00e0 vous baissez voil\u00e0 et hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:46 > 0:27:49) [68%] : \r\nAh malheureux ne jamais pos\u00e9 les l\u00e8vres lors du baisemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:49 > 0:27:55) [87%] : \r\nOn leur apprend voil\u00e0 comment se se tenir \u00e0 table, les codes qui se font les choses qui se font et des choses qui ne se font pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:55 > 0:28:03) [90%] : \r\n1er client de cette agence, les Chinois, mais les Fran\u00e7ais s'y mettrait aussi en mati\u00e8re d'\u00e9l\u00e9gance aurait-il besoin d'une remise \u00e0 niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:03 > 0:28:08) [81%] : \r\nParce que la po\u00eale club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:08 > 0:28:17) [82%] : \r\nCe soir et toute cette semaine, Couleurs locales par an montagne pour vous parler des hivers d'aujourd'hui mais aussi ceux d'hier et c'est l'exploration, c'est avec vous Fran\u00e7ois Gere, que nous allons l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:19 > 0:28:55) [91%] : \r\nAbsolument marque nous seront ce soir en Direct de Villa pour premi\u00e8re halte de notre semaine sp\u00e9ciale Net, vous le voyez, nous avons bien choisi notre semaine tous les soirs, nous parlerons de th\u00e9matiques li\u00e9es au ski et au tourisme hivernal, alors que ce soit la chert\u00e9 de ce sport, que ce soit l'\u00e9volution fulgurante du mat\u00e9riel ou plus largement l'\u00e9volution de l'architecture de montagne ou encore les changements climatiques, h\u00e9 bien toutes ces questions toutes ces interrogations li\u00e9es \u00e0 ces th\u00e8mes se posait d\u00e9j\u00e0 il y a 40 ou 50 ans, et nous vous proposerons tous les soirs un saut dans le pass\u00e9, un saut dans nos archives, pour mieux comprendre le pr\u00e9sent, je vous propose un petit extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:56 > 0:29:00) [89%] : \r\nBien plus qu'\u00e0 la plage, c'\u00e9tait ce qui est surtout apr\u00e8s ce qui que l'habit fait le Moine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:01 > 0:29:06) [77%] : \r\nTelle qu'elle est par exemple du Dubonnet Obote cette demoiselle vaut 3500 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:08 > 0:29:16) [95%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9quipement, ce sont les remont\u00e9es m\u00e9caniques qui sur le plan p\u00e9cunier effraie le plus les gens 1964 pas de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:16 > 0:29:24) [89%] : \r\nLes moyens m\u00e9caniques que l'on utilise g\u00e9n\u00e9ralement pour la d\u00e9blayer ont \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre cette ann\u00e9e pour aller la chercher et la r\u00e9pandre sur la terre des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:28 > 0:29:32) [72%] : \r\nDonc le pas sur la et hop on y va \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:37 > 0:29:40) [94%] : \r\nAlors Fran\u00e7ois, quel sera le th\u00e8me de cette 1\u00e8re soir\u00e9e en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:41 > 0:29:57) [88%] : \r\nIl y a \u00e9videmment ces ces moments croustillants d'archives et puis nous serons en compagnie d'une invit\u00e9e que nous avons entendu dans votre journal tout \u00e0 l'heure, ch\u00e8re le Tchad, jeune espoir du ski f\u00e9minin et, avec elle, nous aborderont des th\u00e8mes comme les nouvelles technologies dans le ski ou l'\u00e9volution du ski de comp\u00e9tition mais ce soir, donc sous la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:57 > 0:30:01) [91%] : \r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois allez- vous mettre au chaud pour l'instant et rendez- vous \u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:02 > 0:30:08) [89%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli ce soir 19 heures 30 Doris d'un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:16 > 0:30:20) [78%] : \r\nLa suite de l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:42 > 0:30:46) [72%] : \r\n\u00e7a a fait appel, c'est pourquoi je suis heureux comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:59 > 0:31:02) [60%] : \r\nPoint final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:20 > 0:31:24) [70%] : \r\nOui, oui, oui, c'est bonjour qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:24 > 0:31:36) [78%] : \r\nOuais, madame monsieur bonjour alors grosso-modo je pense pas grand chose actuellement dans notre ciel, mais disons qu'on a quand m\u00eame plut\u00f4t une situation d\u00e9pressionnaire en altitude avec infl sud- oui les faits remontaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:22 > 0:33:24) [69%] : \r\nPoint j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:30 > 0:36:20) [88%] : \r\nMadame monsieur bonjour alors actuellement, il ne se passe vraiment pas grand chose dans notre ciel, mais disons qu'en altitude, nous avons quand m\u00eame plut\u00f4t une situation d\u00e9pressionnaire avec un flux de sud- ouest qui fait remonter de l'humilit\u00e9 des nuages qui avec le genre viennent s'agglutiner le long des Pr\u00e9alpes et c'est pourquoi, h\u00e9 bien on a \u00e0 l'heure actuelle homme Jim d'averses justement le long des Pr\u00e9alpes alors h\u00e9 bien pour cet apr\u00e8s- midi, il n'y aura pas de grand changement nous pr\u00e9vient m\u00e9t\u00e9o Suisse effectivement on va garder dans l'ensemble ciel plut\u00f4t gris en Suisse romande, avec \u00e9ventuellement quelques petites \u00e9claircies cela aussi bien sur le Jura, le plateau que dans les Alpes, et puis on aura fait quelques pr\u00e9cipitations ces quelques averses, le long des Pr\u00e9alpes \u00e0 partir de l'avec de la neige \u00e0 partir de 500 m\u00e8tres pareil pour la Suisse al\u00e9manique, l\u00e0 aussi, on attend faibles pr\u00e9cipitations le long des Pr\u00e9alpes oriental dans les Alpes orientales \u00e9galement avec une limite aussi fix\u00e9 \u00e0 500 m\u00e8tres pour la neige et puis alors, a contrario, au sud, ce matin, on avait beaucoup de soleil et le ciel va s'ennuager cet apr\u00e8s- midi, progressivement, avec un d\u00e9but de retour d\u00e8s ce c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures et puis on peut le dire, on est dans les temp\u00e9ratures de saison avec cet apr\u00e8s- midi 4 5 degr\u00e9s sur le plateau 5 600 valait 11 au sud, moins 1 degr\u00e9 \u00e0 1000 m\u00e8tres et moins 8 \u00e0 2000 m\u00e8tres et puis alors des vents qui titudes viennent toujours du sud- ouest, mais en dessous dans les basses couches c'est Evans oriente d\u00e9j\u00e0 du Nord-Ouest et donc on a du genre en et ce soir, cette nuit, le courant va basculer \u00e0 laisser la bise qui va se lever avec ses 10 on aura des retours DS demain bien marqu\u00e9, donc beaucoup de nuages en Suisse al\u00e9manique et au sud des Alpes, des pr\u00e9cipitations aussi avec une neige d\u00e8s 500 m\u00e8tres toujours dans les Alpes orientales en a, il y a et puis autrement des nuages quelques \u00e9claircies, des nuages bas aussi le matin en Valais, mais vous le voyez, l'apr\u00e8s- midi en Valais, on a plus de chance d'avoir de soleil, des \u00e9claircies sur l'ouest, quelques unes et puis toujours ces quelques flocons tout \u00e0 l'Est et en a, il y a des c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures alors avec les nuages de la nuit, \u00e7a va pas trop baisser, on sera voisin du 0 degr\u00e9 \u00e0 l'aube en pleine et puis alors l'apr\u00e8s- midi, tr\u00e8s peu d'amplitude, on attend 3 4 degr\u00e9s sur le plateau 5 600 valait 9 au sud, toujours moins 1 degr\u00e9 \u00e0 1000 m\u00e8tres et moi 8 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec donc 7bis demain qui sera bien marqu\u00e9 hein, elle sera mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 forte sur le plateau, voire temp\u00e9tueux sur l'extr\u00eame ouest d'ailleurs m\u00e9t\u00e9o Suisse lance un avis de degr\u00e9 de pour cette bise notamment sur le bassin l\u00e9manique, un avis qui dure jusqu'\u00e0 demain soir, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse un corps d\u00e9couvert l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride ce jour tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 vous tous \u00e0 ce soir, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:21 > 0:36:22) [79%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:22 > 0:36:25) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-15T12:25:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602495927", "durationSec": 110, "title": "FRIGO ISRAEL JEUNES COLLINES PAD_RTS000000718837", "excerpt": "Ouverture du proc\u00e8s de jeunes isra\u00e9liens accus\u00e9s de terrorisme. Ils auraient incendi\u00e9 volontairement une maison dans le village palestinien de Douma en Cisjordanie. Il s font partie de groupes de jeunes juifs radicaux appel\u00e9s \"jeunes des collines\" qui s'en prennent r\u00e9guli\u00e8rement aux Palestiniens et soldats isra\u00e9liens. Ils estiment qu'Isra\u00ebl est trop faible face aux Arabes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CISJORDANIE", "ISRAEL"], "thematicThemes": ["TERRORISME", "PROC\u00c8S", "RADICALISME", "JUIFS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495928", "durationSec": 140, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 150216_RTS000000731490", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOLER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602495929", "durationSec": 22, "title": "MI  EHUD OLMERT_RTS000000733368", "excerpt": "L'Arabie saoudite et l'Iran ont accept\u00e9 la proposition de bons offices de la Suisse propos\u00e9e par Didier Burkhalter. La Suisse repr\u00e9sentera les int\u00e9r\u00eats de l'Arabie Saoudite en Iran et ceux de l'Iran en Arabie Saoudite."}, {"internalArchiveId": "AA1602495930", "durationSec": 100, "title": "MI BURKHALTER_RTS000000733396", "excerpt": "Un forcen\u00e9 qui s'\u00e9tait retranch\u00e9 dans sa maison de Brignon a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s une intervention de la police valaisanne soutenur par un groupe d'intervention genevois. L'individu avec prof\u00e9r\u00e9 des menaces \u00e0 l'explosif et aux produits chimiques.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAN", "ARABIE SAOUDITE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "sequenceIds": ["1496107"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495931", "durationSec": 90, "title": "MI FORCENE NENDAZ_RTS000000733340", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du spectacle de l'humoriste fran\u00e7ais Baptiste Lecaplain \"Origines\" et de sa carri\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NENDAZ"], "thematicThemes": ["ACTION POLICI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1496098"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495932", "durationSec": 152, "title": "MI LECAPLAIN_RTS000000733395", "excerpt": "Le Morgenstreich a marqu\u00e9 l'ouverture du carnaval de B\u00e2le. Le d\u00e9fil\u00e9 nocturne des lanternes accompagn\u00e9es des cliques de fifres et tambours a illumin\u00e9 la ville dont tous les \u00e9clairages \u00e9taient \u00e9teints.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR", "COM\u00c9DIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495933", "durationSec": 67, "title": "MI MORGESTREICH_RTS000000733309", "excerpt": "La skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin, de retour de blessure apr\u00e8s deux mois d'arr\u00eat, a remport\u00e9 la premi\u00e8re manche du slalom dames de la Coupe du monde de ski alpin de Crans-Montana. Les Suissesses Michelle Gisin, Wendy Hoeldener et Charlotte Chable terminent respectivement \u00e0 la 5e, 8e et 22e place.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["CARNAVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495934", "durationSec": 24, "title": "MI MSF_RTS000000733355", "excerpt": "Virginie L\u00e9nardt tient un blog culinaire depuis 2012. Avec 250000 visites par mois, son succ\u00e8s l'a pouss\u00e9e \u00e0 offert la possibilit\u00e9 de tenir une chronique culinaire hebdomadaire dans la presse locale et de publier un livre \"Les recettes de Vriginie\". Ce dernier a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1602495935", "durationSec": 93, "title": "MI NEWS SYRIE_RTS000000733358", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602495936", "durationSec": 91, "title": "MI PAPE MEXIQUE_RTS000000733319", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602495937", "durationSec": 88, "title": "MI SLALOM CRANS MONTANA_RTS000000733379", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "DAMES"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495938", "durationSec": 152, "title": "MI VD MAG BLOGUEUSE GASTRO_RTS000000731439", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "INTERNET"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602495979", "summary": "Itw Jean-Marie Bornet, chef bureau pr\u00e9vention et information police valaisanne. Itw de rue. Policiers en tenue d'assaut autour de la maison du forcen\u00e9.", "id": "1496098", "visualThemes": ["ACTION POLICI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["NENDAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495988", "summary": "Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9barquant de l'avion du conseil f\u00e9d\u00e9ral Cessna \"Swiss Air Force\". Itw Didier Burkhalter. Itw Didier Berberat, Conseiller aux Etats PS neuch\u00e2telois. Hannes Germann, Conseiller aux Etats UDC schaffhousois.", "id": "1496107", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "AVION CIVIL", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496006", "summary": "Plateau :\nItw Baptiste Lecaplain, humoriste.", "id": "1496125"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1641258", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023671", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EB7ED2AA-A2C3-4D6A-8B81-AE5ED51A46A5", "internalArchiveId": "EB7ED2AA-A2C3-4D6A-8B81-AE5ED51A46A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Alain Fridez, $CN PS JU, membre de la commission de la s\u00e9curit\u00e9 du national;Dominique de Buman, CN PDC FR;Laurent Horvath, g\u00e9o-\u00e9conomiste de l'\u00e9nergie;Louis Bachelot, directeur de la Fondation Gilles Caron;Marius Robyr, pdt du comit\u00e9 d'organisation des courses de ski de Crans-Montana\r\n* Infotrafic: 07:00:17-07:00:35 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(07/SYRIE: TURQUIE EN QUESTIONS PA) Des promesses de tr\u00eave en Syrie qui s'\u00e9vanouissent... Et le spectre de la guerre froide qui s'invite \u00e0 Munich, \u00e0 la Conf\u00e9rence internationale sur la s\u00e9curit\u00e9...\r\n1962 ou 2016?... Le Premier Ministre russe a dit hier ne plus trop savoir \u00e0 quelle \u00e9poque se situer... Une d\u00e9claration qui en dit long sur la tension qui r\u00e8gne entre les grands acteurs qui tentent de trouver une issue au conflit syrien... \r\nTurquie et Russie s'accusent mutuellement de jeter de l'huile sur le feu... Le Premier Ministre russe Dmitri Medvedev a mis en garde contre une intervention au sol des pays de la coalition... Moscou soutient les kurdes... Ankara a poursuivi hier pour une deuxi\u00e8me journ\u00e9e ses raids au nord de la Syrie, \u00e0 la fronti\u00e8re turque... Des frappes contre des positions tenues par des forces kurdes... Et la Turquie poursuivra ses op\u00e9rations, \u00ab tant que les int\u00e9r\u00eats nationaux \u00bb seront menac\u00e9s. Le Premier ministre turc le disait hier... A Istanbul, explications d'Alexandre Billette.\r\n  58''\r\n(01/BUDGET ARMEE / ITW FRIDEZ) ***Et la guerre en Syrie... qui n'en finit pas... Donne une vision bien sombre du monde aux europ\u00e9ens... \r\nC'est ce qu'a relev\u00e9 Guy Parmelin ce week end...Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 Munich, \u00e0 la Conf\u00e9rence sur la S\u00e9curit\u00e9 de Munich... Il a relev\u00e9 la vision tr\u00e8s sombre du monde de certains de ses homologues europ\u00e9ens... qui face aux menaces croissantes augmentent leurs budgets en mati\u00e8re de d\u00e9fense... Ils atteignent parfois 2% du PIB, c'est bien plus qu'en Suisse... Et Guy Parmelin a plaid\u00e9 pour une arm\u00e9e plus forte... Mais pour Pierre Alain Fridez,  conseiller national socialiste et membre de la commission de la s\u00e9curit\u00e9 du national; la Suisse n'est pas dans le m\u00eame cas de figure que ces voisins europ\u00e9ens.  \r\n  40''\t\r\nPierre-Alain Fridez r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre... Et puis la Su\u00e8de et la France sont revenus \u00e0 la charge hier pour tenter de vendre leurs avions de cpbat \u00e0 la Suisse... Les ministres fran\u00e7ais et su\u00e9dois de la d\u00e9fense ont demand\u00e9 o\u00f9 en \u00e9taient les r\u00e9flexions apr\u00e8s le refus des Gripen... par le peuple... La Suisse doit encore d\u00e9cider sii elle veut des avions uniquement pour la police a\u00e9rienne ou \u00e9galement pour des t\u00e2ches comme la d\u00e9fense contre un avion... R\u00e9ponse donc de Guy Parmelin... La r\u00e9flexion est encore en cours...\r\n(Petra G\u00f6ssi) La promesse de Petra G\u00f6ssi... Pas question de pousser le PLR un peu plus \u00e0 droite... La candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti lib\u00e9ral radical a dit hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF qu'elle mettrait ses pas dans ceux de Philipp M\u00fcller, le sortant... Elle met l'accent sur les m\u00eame th\u00e8mes que lui, estime la schwitzoise, \u00e9tiquet\u00e9e \u00e0 la droite du parti... Elue pr\u00e9sidente elle assure qu'on ne verra pas de grosse diff\u00e9rence avec le PLR de Philipp M\u00fcller...\r\n(04/REPRESENTATION CH IRAN-ARABIE SAOUDITE ITW DE BUMAN) La Suisse joue les interm\u00e9diaires entre l'Arabie Saoudite et l'Iran... Deux pays qui avaient rompu leurs relations diplomatiques d\u00e9but janvier... Suite \u00e0 l'ex\u00e9cution d'un dignitaire religieux chiite... Deux pays, impliqu\u00e9s dans les conflits en Syrie et au Yemen... La Suisse va donc repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats de l'Arabie Saoudite en Iran et vice versa... C'est le r\u00e9sultat de la visite de Didier Burkhalter \u00e0 Ryad ce week-end... \r\nEt cet accord est une bonne nouvelle selon le Conseiller National PDC fribourgeois Dominique De Buman... Bonne nouvelle surtour puisque cela rapproche la Suisse de l'Iran... L'Iran qui devient un partenaire incontournable... \r\n  SON 42''\r\nDominique de Buman avec Thibaut Schaller.\r\n(Libye G. Pop) C'est une lueur d'espoir en Libye... \r\nUn gouvernement d'union nationale vient de voir le jour... Il a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 sous l'\u00e9gide de l'ONU...  tard hier soir...\r\nLes factions rivales s'\u00e9taient donn\u00e9es jusqu'\u00e0 hier pour parvenir \u00e0 un accord, pour gouverner ensemble le pays. \r\nLes n\u00e9gociations se sont d\u00e9roul\u00e9es dans la ville marocaine de Skhirat. L'accord reste cependant fragile et l'avenir de ce gouvernement est incertain, Georges POP. \r\nAlors on sait que depuis la mort du colonel Kadhafi, en 2011, le pays est plong\u00e9 dans le chaos\u00a0; livr\u00e9 aux querelles tribales\u00a0; \u00e0 des bandes arm\u00e9es rivales\u00a0; aux terroristes de Daesh qui s'y sont r\u00e9pandus et y prosp\u00e8rent, sans entraves aux portes m\u00e9ridionales de l'Europe. Deux gouvernement, deux parlements, \u00e0 Tripoli la capitale et \u00e0 Tobrouk dans l'est du pays se disputent le pouvoir. Le gouvernement de Tobrouk est internationalement reconnu. Sous l'\u00e9gide de l'ONU et la pression des pays occidentaux, c'est lui qui aujourd'hui se  recompose dans une tentative de rassembler toutes les factions et de r\u00e9unifier le pays pour faire face au p\u00e9ril islamiste. Mais d\u00e9j\u00e0 des fissures apparaissent dans ce semblant d'unit\u00e9 nationale. Deux de ses membres s'en dissocient\u00a0; d\u00e9noncent un manque de transparence\u00a0; clament leur refus . Alors ce nouveau gouvernement d'union nationale va-t-il r\u00e9ussir l\u00e0 ou d'autres ont \u00e9chou\u00e9. C'est possible\u00a0! Mais il est permis d'\u00eatre pessimiste .\r\n(09/COPE SUR LES RANGS POUR LA PRIMAIRE DE DROITE PA) En France, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 est candidat \u00e0 la primaire de la droite. \r\nL'ancien pr\u00e9sident de l'UMP s'est d\u00e9clar\u00e9 hier soir sur France 2. \r\nSa candidature s'ajoute \u00e0 la liste d\u00e9j\u00e0 longue des pr\u00e9tendants. \r\nQuant \u00e0 Nicolas Sarkozy, invit\u00e9 au m\u00eame moment sur TF1, il ne s'est pas encore jet\u00e9 dans l'ar\u00e8ne. \r\nLe week-end a \u00e9t\u00e9 \u00e9prouvant pour l'ancien chef de l'Etat, devanc\u00e9 plus que jamais dans les sondages par Alain Jupp\u00e9. A Paris, une correspondance de Jo\u00eblle Meskens.\r\n 54''\r\n(D4/PETROLE BIENTOT EN HAUSSE ?) Rien de plus volatile en ce moment que les cours du p\u00e9trole... L'or noir chute ce matin sur les march\u00e9s asiatiques, les cours du p\u00e9trole \u00e9taient remont\u00e9s vendredi... \r\nMais au final, le prix du barril, pourrait bien augmenter prochainement... Et cette tendance \u00e0 la hausse pourrait s'inscrire dans la dur\u00e9e... Les pays, r\u00e9unis au seil de l'OPEP pourraient s'entendre et annoncer un gel de leur production... Fa\u00e7on d'amorcer un retour \u00e0 des prix plus conformes au march\u00e9... \r\nToute cela reste au conditionnel... Il faut toutefois prendre avec prudence ces effets d'annonce, Olivier Schorderet... \r\n  01'28''\r\n(D7/LA PHOTO DE GUERRE PEUT-ELLE ETRE UN ART) La photo de guerre est elle un art? \r\nLa galerie Blondeau \u00e0 Gen\u00e8ve pr\u00e9sente des tirages grand format et en couleur du reporter Gilles Caron.. \r\nGilles Caron d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au Cambodge  en mille neuf cent septante, en pleine guerre civile avec les Kmers rouges.  \r\nUn homme dont le travail photographique fait le tour des mus\u00e9es... De l'Elys\u00e9e \u00e0 Lausanne au Jeu de Paume de Paris, ses photos de guerre sont consid\u00e9r\u00e9es comme des oeuvres \u00e0 part enti\u00e8re... Sophie Iselin...\r\n  01'32''\r\nL'exposition \"Couleurs\" de Gilles Caron, est \u00e0 la galerie Blondeau \u00e0 Gen\u00e8ve, jusqu'au 5 mars\r\n(14/CRANS MONTANA, SLALOM IMPORTANT ITW ROBYR) Ski alpin. Cran Montana... ultime essai... \r\nApr\u00e8s les annulations de la descente et du super-combin\u00e9, les organisateurs des \u00e9preuves de Coupe du monde de Crans-Montana mettent tout en ouvre pour assurer le d\u00e9roulement du slalom...\r\nLe d\u00e9part de la premi\u00e8re manche est pr\u00e9vu \u00e0 10h et celui de la 2\u00e8me manche \u00e0 13h00. Marius Robyr, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation.\r\n   42''\r\nDes propos recueillis par Alain Th\u00e9voz. \r\nEt \u00e0 l'occasion de ce slalom, Mikaela Shiffrin effectuera son retour \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s deux mois d'absence due \u00e0 une blessure au genou. L'Am\u00e9ricaine n'est autre que la double championne du monde en titre et la champion olympique de la discipline.\r\nUne \u00e9preuve \u00e0 suivre sur RTS 2.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Encore quelques averses sur les reliefs des Pr\u00e9alpes et du Jura.,,autrement temps sec mais couvert. sauf en Valais o\u00f9 des \u00e9claircies sont possibles.   4 \u00e0 7\u00b0 au maximum. En fin d'apr\u00e8s-midi, la bise s'installera sur le Plateau...\r\n(foot) Et puis en football....B\u00e2le est toujours plus proche d'un nouveau titre de champion suisse de super ligue apr\u00e8s sa victoire 4 \u00e0 0 contre Grasshopper. Et Z\u00fcrich a battu Lucerne 2 \u00e0 1.\r\nEn challenge ligue Lausanne conforte sa place de num\u00e9ro Un en battant Wohlen 3 \u00e0 1. Match nul 0 partout entre Schaffhouse et Neuch\u00e2tel-Xamax.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Libye)", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478298", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7478314", "ece-7478298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-22T05:06:37Z", "webPublicationDate": "2016-02-15T06:36:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5903FFB1-086B-4BD5-97EF-3C73EA01C244", "internalArchiveId": "5903FFB1-086B-4BD5-97EF-3C73EA01C244", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter, CF PLR NE, chef du DFAE;Tim Guldimann, CN PS ZH, ancien ambassadeur de Suisse en Iran;Raymond Clottu, CN UDC NE;Un \u00e9lecteur;Souleymane Nd\u00e9n\u00e9 NDiaye, chef de Mission d'Observation des \u00e9lections en RCA;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, CN PS FR;Christophe Darbellay, pdt du PDC suisse;Helen Sandmeier porte-parole de la PSA;Eric Linder, codirecteur, directeur artistique, programmateur musique du festival  Antigel\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D1 REPRESENTATION CH IRAN-ARABIE SAOUDITE) Ils ne se parlent plus directement...leur dialogue passera d\u00e9sormais par la Suisse...qui a offert ses bons offices \u00e0 l'Arabie saoudite et l'Iran...ce week-end, lors du voyage de notre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Ryad. Berne repr\u00e9sentera donc les int\u00e9r\u00eats de l'Arabie saoudite en Iran, et ceux de l'Iran en Arabie saoudite. \r\nMais quels sont les avantages qu'en tire la Suisse? Ecoutez le point de vue de Didier Burkhalter....un avis donn\u00e9 hier soir dans Forum.\r\nMAG\r\nLes modalit\u00e9s exactes de ces bons offices doivent encore \u00eatre d\u00e9finies avec les protagonistes...mais \u00e0 Berne, la classe politique se r\u00e9jouit de la nouvelle...vue comme une belle reconnaissance pour la politique des bons offices de la Conf\u00e9d\u00e9ration... C'est aussi le sentiment de Tim Guldimann, le conseiller national socialiste zurichois est ancien ambassadeur de Suisse en Iran.\r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\nLa paix en Syrie...de nouvelles entraves depuis ce week-end...il y a notamment les bombardements turcs contre les kurdes qui combattent le groupe \u00e9tat islamique...Ankara veut \u00e9viter que les unit\u00e9s de protection du peuple prennent trop de terrain...Paris comme d'autres capitales exigent la fin de ses bombardements...la Turquie n'en fera rien...elle qui envisage m\u00eame une intervention terrestre avec l'Arabie Saoudite...Damas affirme qu'elle serait d\u00e9j\u00e0 en cours...et proteste.\r\nEt Washington demande aux russes de mettre fin \u00e0 leurs bombardements.\r\n(6H(2) 02 BUDGET ARMEE) ***Et cela ne va pas am\u00e9liorer la situation sur le front de la migration...\r\nLes pays d'Europe centrale tiennent sommet aujourd'hui \u00e0 Prague...ils proposeront aux pays des Balkans un coup de main pour v\u00e9rouiller leurs fronti\u00e8res avec la Gr\u00e8ce...afin de limiter l'afflux de migrants....\r\nUn afflux qui pousse les \u00e9tats \u00e0 renforcer leur s\u00e9curit\u00e9...on l'a vu lors de la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 M\u00fcnich. Tous les pays de l'OTAN augmentent \u00e0 nouveau leurs budgets militaires...de retour de cette conf\u00e9rence, notre ministre de la d\u00e9fense Guy Parmelin a promis de se battre pour que la Suisse face de m\u00eame...Raymond Clottu, conseiller national UDC.\r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre.\r\n(6H(3) 10 USA UE POLITIQUE FISCALE) **L'Europe se d\u00e9fend de cibler les soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines dans sa chasse aux sorci\u00e8res sur le plan fiscal.\r\nLa commission europ\u00e9enne rejette les accusations de Jack Lew... le ministre des Finances am\u00e9ricain a \u00e9crit la semaine derni\u00e8re \u00e0 Jean-Claude Juncker pour accuser l'Europe de cibler particuli\u00e8rement les entreprises des Etats-Unis, comme Apple, Starbucks ou McDonald's...dans ses enqu\u00eates fiscales. \r\nPierre Benazet.\r\nMAG\r\nLa bourse de Tokyo semble reprendre des couleurs...ce matin...elle progresse de pr\u00e8s de 5% par rapport \u00e0 vendredi...une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne apr\u00e8s des glissades en cascades...\r\n(6H(4) D5 CENTRAFRIQUE) ***Les r\u00e9sultats ne seront pas connus avant plusieurs jours....les Centrafricains ont choisi hier leur nouveau pr\u00e9sident.\r\nIls devaient choisir entre deux anciens premiers ministres, Anicet Dologu\u00e9l\u00e9 et Faustin Touad\u00e9ra, arriv\u00e9s en t\u00eate lors du premier tour fin d\u00e9cembre. Le scrutin \u00e9tait coupl\u00e9 avec le premier tour des l\u00e9gislatives, annul\u00e9 par la Cour constitutionnelle \u00e0 cause de nombreuses irr\u00e9gularit\u00e9s. Le vote s'est d\u00e9roul\u00e9 sans violence et beaucoup esp\u00e8re que cette \u00e9lection pourra enfin sortir le pays de la crise. Patricia Huon.\r\n  01'30''\r\n(6H(5) 03 PRIVILEGIER LES CH A L'ENGAGEMENT) Les travailleurs pr\u00e9sents en Suisse devraient \u00eatre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s aux nouveaux arrivants..la recette de Philipp M\u00fcller, pr\u00e9sident du PLR, pour appliquer l'initiative \"contre l'immigration de masse\" accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014. \r\nUne meilleure m\u00e9thode que celle du plafond migratoire - donc de la clause de sauvegarde - a plaid\u00e9 l'argovien dans la NZZ hier. Mais cette proposition rencontre un fort scepticisme... dans le camp bourgeois, Thibaut Schaller.\r\nMAG\r\nEt dans quelques semaines aussi...Philippe M\u00fcller quittera la pr\u00e9sidence du PLR....la Schwytzoise Petra G\u00f6ssi para\u00eet bien plac\u00e9e pour lui succ\u00e9der...et m\u00eame si elle repr\u00e9sente l'aile droite du parti, la conseill\u00e8re nationale promet de ne pas mettre la barre \u00e0 droite toute!\r\n(6H(6) D2 INITIATIVE PDC MARIAGE ET LES RENTES AVS) L'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage aura-t-elle un effet aussi sur les rentes AVS? Aujourd'hui deux retrait\u00e9s mari\u00e9s touchent \u00e0 eux deux seulement 150% d'une rente... contre 200% pour un couple non mari\u00e9. Le PDC y voit une in\u00e9galit\u00e9 de traitement que son initiative pourrait corriger. Mais Pietro Bugnon, les opposants au texte, dont le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ne font pas le m\u00eame constat.\r\nMAG\r\n((Selon eux, l'in\u00e9galit\u00e9 de traitement d\u00e9nonc\u00e9e par le PDC n'en est pas une. Les rentes certes moins \u00e9lev\u00e9es sont compens\u00e9es par d'autres prestations. Le socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert...\r\nSON 24''\r\nLe PDC maintient: il y a bien discrimination. C'est une question de principe, peu importent les autres prestations. Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du parti...\r\nSON 16''\r\nPour \u00e9liminer cette discrimination, trois possibilit\u00e9s... Une hausse \u00e0 200% pour tous les couples, mais cela engendrera des co\u00fbts. Un nivellement par le bas, avec des baisses de rentes \u00e0 la cl\u00e9. Ou alors une solution interm\u00e9diaire. Christophe Darbellay.\r\nSON 13''\r\nChristophe Darbellay d'une prudence de sioux. Il sait bien que si les Suisses sont en g\u00e9n\u00e9ral s\u00e9duits par l'id\u00e9e d'\u00e9quit\u00e9 d'une initiative... ils sont beaucoup plus sceptiques lorsqu'on leur pr\u00e9sente la facture pour les caisses f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(6H(7) 17 VIANDE AUX HORMONES) ***30%! L'importantion de viande  aux hormones en provenance des  Etats-Unis, du Canada et de l'Australie a augment\u00e9 de 30%  ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse. \r\nSelon l'enqu\u00eate de la protection suisse des animaux...comme la grande distribution a d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 cette viande des  \u00e9tals...c'est en toute \u00e9vidence la restauration qui en utilise d'avantage. Helen Sandmeier porte-parole de la PSA\r\nMAG\r\nHelen Sandmeier avec Sandra Zimmerli\r\n(6H(8) 16 FESTIVAL ANTIGEL) 45'000 spectateurs en 10 jours: le Festival Antigel \u00e0 Gen\u00e8ve ne cesse d'\u00e9tonner...avec une offre culturelle hors des sentiers battus.. faite de propositions iconoclastes dans des lieux insolites... mais aussi de t\u00eates d'affiches dans la danse et la musique...\r\nLes Genevois  devront se prononcer dans quelques mois sur un referendum, oppos\u00e9 aux coupes de 2 millions et demi dans le domaine de la culture...  alors un tel succ\u00e8s de fr\u00e9quentation, pour le patron d'Antigel... est-ce de bonne augure? un signe que les Genevois tiennent \u00e0 leur offre culturelle? Eric Linder.\r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet.\r\nFoot....B\u00e2le toujours plus proche d'un nouveau titre de champion suisse de super ligue apr\u00e8s sa victoire 4 \u00e0 0 contre Grasshopper, son dauphin. Et Z\u00fcrich bat Lucerne 2 \u00e0 1.\r\nEn challenge ligue Lausanne conforte sa place de num\u00e9ro Un en battant Wohlen 3 \u00e0 1. Match nul 0 partout entre Schaffhouse et Neuch\u00e2tel-Xamax.\r\nCrans Montana croise les doigts et esp\u00e8re que le slalom dame pr\u00e9vu ce matin fera oublier l'annulation de la descente...ce week-end....une annulation synonyme d'un trou de 400'000 francs dans les finances des organisateurs. \r\nSimon, vous avez votre Lanterne?\r\nPour participer au Morgestraich du carnaval de B\u00e2le pardi! depuis 2H les festivit\u00e9s sont lanc\u00e9es...vous n'entendez-pas...l\u00e0...tout au loin...les fifres et tambours des cliques?\r\nEsp\u00e9rons qu'ils seront moins arros\u00e9s que les Brandons de Payerne....seuls 9'000 spectateurs ont assist\u00e9 au cort\u00e8ge hier...c'est beaucoup moins que d'habitude...\u00e0 Z\u00fcrich aussi il y avait moins de badauds pour suivre les 2'500 participants au cort\u00e8ge!\r\nEncore quelques averses sur les reliefs des Pr\u00e9alpes et du Jura.,,autrement temps sec mais couvert. sauf en Valais o\u00f9 des \u00e9claircies sont possibles.   4 \u00e0 7\u00b0 au maximum. En fin d'apr\u00e8s-midi, la bise s'installera sur le Plateau...elle promet de nous d\u00e9coiffer demain!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) (Les averses de neige se font de plus en plus rares, elles se concentreront sur les reliefs des\r\nPr\u00e9alpes et du Jura. Ailleurs seuls quelques flocons seront possibles). Le ciel restera nuageux, des\r\n\u00e9claircies s'ouvriront en cours de journ\u00e9e dans les Alpes valaisannes. En plaine il fera entre 4 et 7\u00b0\r\nau maximum. En fin d'apr\u00e8s-midi, la bise s'installera sur le Plateau. Mardi cette bise sera forte, voire\r\ntemp\u00e9tueuse sur l'Ouest l\u00e9manique. Le soleil percera de belles \u00e9claircies du bassin l\u00e9manique au\r\nValais. Alors que sur le nord des r\u00e9gions, les nuages domineront, quelques flocons pourront tomber\r\nsur les Pr\u00e9alpes. Maximum 5\u00b0 \u00e0 Sion, beaucoup plus froid avec seulement 1\u00b0 et une fort bise \u00e0\r\nGen\u00e8ve.\r\n(Mercredi la bise s'efface, le soleil progresse. Il fera beau en Valais, ailleurs les nuages laisseront une\r\nbonne place au soleil. M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit le passage d'une faible perturbation jeudi)", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478294", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-02-15T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-02-15T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7478311", "ece-7478294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-22T05:06:21Z", "webPublicationDate": "2016-02-15T05:34:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Huon, Patricia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06233F95-6E98-4E9F-B60C-8DD05D24D708", "internalArchiveId": "06233F95-6E98-4E9F-B60C-8DD05D24D708", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 (15/42)", "publicationDate": "2016-02-14T00:00:00Z", "durationSec": 3183, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["musique vocale", "musique religieuse", "psaume"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:53Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}