{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1000&rows=25&query=UDC", "count": 1275, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1025&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1250&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=975&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-B232D1BC-309F-42E6-9726-5B7CE2200C69", "internalArchiveId": "B232D1BC-309F-42E6-9726-5B7CE2200C69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative \"contre les juges \u00e9trangers\" fait l'objet d'un vif d\u00e9bat aux Etats", "publicationDate": "2018-03-13T00:00:00Z", "summary": "L'initiative dite \"pour l'autod\u00e9termination\" ou \"contre les juges \u00e9trangers\" est d\u00e9battue mardi au Conseil des Etats. L'initiative, qui vise \u00e0 faire primer le droit national sur le droit international, devrait \u00eatre balay\u00e9e mais l'opportunit\u00e9 de lui opposer un contre-projet a fait l'objet d'un vif d\u00e9bat.\r\n\r\n* * L'initiative \"contre les juges \u00e9trangers\" fait l'objet d'un vif d\u00e9bat aux Etats 12h30: Juges \u00e9trangers BUGNON\r\nFaire primer.... le droit national... sur le droit international... \r\nL'initiative dite.... \"pour l'autod\u00e9termination\".... ou \"contre les juges \u00e9trangers\".... \u00e9tait d\u00e9battue... ce matin... au Conseil des Etats. .... Premi\u00e8re des deux chambres.... \u00e0 se pencher sur ce texte... de l'UDC. \r\nPietro... Bugnon... le r\u00e9sultat est tomb\u00e9 il y a quelques minutes:\r\nl'initiative... a \u00e9t\u00e9 nettement refus\u00e9e.... mais l'opportunit\u00e9.... de lui opposer un contre-projet..... a fait l'objet d'un vif d\u00e9bat...\r\nUne sorte de version all\u00e9g\u00e9e de l'initiative, port\u00e9e par Andrea Caroni. Le PLR appenzellois voulait aussi ancrer dans la Constitution la primaut\u00e9 du droit national. Mais l'appliquer uniquement lorsque le peuple ou le Parlement l'aurait express\u00e9ment d\u00e9cid\u00e9. Dans des domaines bien pr\u00e9cis et de fa\u00e7on exceptionnelle. Andrea Caroni a fil\u00e9 ma m\u00e9taphore immobili\u00e8re pour expliquer en quoi sa proposition comblait un vide juridique...\r\nSON 30''\r\nUn contre-projet pour r\u00e9gler les conflits entre le droit national et international? Proposition vivement combattue par la gauche. Le socialiste zurichois Daniel Jositsch a point\u00e9 du doigt les incoh\u00e9rences de la m\u00e9taphore d'Andrea Caroni.\r\nSON 39''\r\nFaire primer le droit international en tout temps, comme le veut l'UDC. Ou ponctuellement, comme le demandait Andrea Caroni. Ni l'un ni l'autre, ont r\u00e9pondu les s\u00e9nateurs, qui ont balay\u00e9 l'initiative. Le contre-projet a aussi \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par XX voix contre XX.\r\n*** Le National doit encore se prononcer.", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9385903", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'initiative \"contre les juges \u00e9trangers\" fait l'objet d'un vif d\u00e9bat aux Etats / 12H30_2018-03-13T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 13.03.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019initiative dite \"pour l\u2019autod\u00e9termination\" ou \"contre les juges \u00e9trangers\" est d\u00e9battue mardi au Conseil des Etats. L'initiative, qui vise \u00e0 faire primer le droit national sur le droit international, devrait \u00eatre balay\u00e9e mais l\u2019opportunit\u00e9 de lui opposer un contre-projet a fait l\u2019objet d\u2019un vif d\u00e9bat."], "variantIds": ["ece-9385903"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-19T12:20:41Z", "speechToTexts": ["19.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNon merci et puis on va rester du c\u00f4t\u00e9 de Berne faire primer le droit national sur le droit international, l'initiative dite pour l'autod\u00e9termination, ou contre les juges \u00e9trangers \u00e9tait d\u00e9battue ce matin en conseil des \u00e9tats premi\u00e8res des 2 chambres \u00e0 se pencher sur ce texte de l'UDC Pietro Bugnon le r\u00e9sultat est tomb\u00e9 il y a quelques minutes, l'initiative a \u00e9t\u00e9 nettement refus\u00e9e mais l'opportunit\u00e9 de lui opposer un con projet a fait l'objet d'un vif d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, une version all\u00e9g\u00e9e de l'initiative port\u00e9e par \u00e0 Caroni le PLR Appenzell voulait appliquer la primaut\u00e9 du droit national uniquement lorsque le peuple Parme, le Parlement l'aurait express\u00e9ment d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la Caroni a fil\u00e9 la m\u00e9taphore du voisinage pour expliquer en quoi sa proposition comblait un vide juridique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [91%] :\r\nMais ici, vous avez un contrat de bail, qui pr\u00e9voit un couvre- feu nocturne \u00e0 22 heures, il peut arriver que vous fassiez du bruit un peu plus longtemps \u00e0 l'occasion de votre anniversaire, par exemple, sans que vous vouliez d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 pour autant entre le noir et le blanc tout respecter ou tout r\u00e9sili\u00e9 il y a une voie interm\u00e9diaire notre ordre juridique r\u00e9pond de fa\u00e7on tr\u00e8s claire \u00e0 ce genre de conflit de normes, mais nous sommes \u00e9tonnamment tr\u00e8s floue en ce qui concerne le droit national et international, c'est de l'improvisation ou dit de mani\u00e8re moins Poli on se d\u00e9merde comme on peut tourner autour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nUn contre- projet pour r\u00e9gler les conflits entre le droit national et international Proposition vivement combattue par la gauche, le socialiste z\u00fcrichois Daniel yeux each a point\u00e9 du doigt les incoh\u00e9rences de l'argumentation d'Andr\u00e9a Caroni. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [90%] :\r\nIl faut sein de f\u00eater plus longtemps en cas d'anniversaire malgr\u00e9 un couvre- feu \u00e0 22 heures mais pourquoi pas appara\u00eetre aussi aussi la Suisse, championne du monde de football ou c'est l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du pr\u00e9nom de ma grand- m\u00e8re etc etc si je vous suis, il y a un couvre- feu \u00e0 22 heures, \u00e0 moins qu'il y a une f\u00eate en d'autres termes, vous proposer que nous inscrivons dans notre constitution, que nous respectons les trait\u00e9s internationaux, \u00e0 moins que nous ne voulions pas le faire, et apr\u00e8s \u00e7a, vous pensez qu'un pays voudra encore sign\u00e9 des accords avec nous, cela nous porte pr\u00e9judice \u00e0 nous en tant qu'\u00c9tat et \u00e0 notre \u00e9conomie, qui a besoin d'une certaine stabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [94%] :\r\nFaire primer le droit international en tout temps, comme le veut l'UDC le droit national pardon comme le le veut, l'UDC ou ponctuellement seulement comme le demandait, Andr\u00e9a Caroni ni l'un ni l'autre, ont r\u00e9pondu les s\u00e9nateurs qui ont balay\u00e9 l'initiative le contre- projet a aussi \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par 27 voix contre 15. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [87%] :\r\nLe Conseil national doit encore se prononcer en bref l'apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-13T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB25D0D5-72AD-4A7F-BED4-D0CFF02C587B", "internalArchiveId": "DB25D0D5-72AD-4A7F-BED4-D0CFF02C587B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Philippe Nantermod sur la candidature de Sion aux JO 2026", "publicationDate": "2018-03-13T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller national Philippe Nantermod (PLR/VS) s'exprime sur la d\u00e9cision du Conseil national de mettre sur pied un vote national pour la candidature de Sion aux Jeux olympiques.\r\n\r\n* * Interview de Philippe Nantermod sur la candidature de Sion aux JO 2026 Thibaut: et pour commencer ce Forum... ce coup dur pour la candidature de Sion \u00e0 l'organisation des Jeux Olympiques\r\n*** Le Conseil national a accept\u00e9 aujourd'hui une motion demandant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mettre sur pied un vote national sur ce projet. Or l'organisation d'un tel scrutin pourrait retarder et donc hypoth\u00e9quer les chances du dossier de candidature. Pietro Bugnon, on vous rejoint au Palais f\u00e9d\u00e9ral: c'est un mauvais signal pour Sion 2026 ?\r\nCe qui est s\u00fbr c'est que Guy Parmelin et les partisans de ce projet se seraient bien pass\u00e9s de cette chicane sur la voie olympique. D'autant que tout s'est jou\u00e9 \u00e0 5 voix pr\u00e8s ce matin au National. Un d\u00e9bat passionn\u00e9, avec au final une majorit\u00e9 pour r\u00e9clamer du Conseil f\u00e9d\u00e9ral que le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 Sion 2026 fasse l'objet d'une loi, synonyme de scrutin f\u00e9d\u00e9ral en cas de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n*** Le National s'est prononc\u00e9 en faveur d'un vote. Reste le Conseil des Etats.\r\nLes s\u00e9nateurs voteront au mois de juin sur cette motion. D'ici l\u00e0, les promoteurs des jeux redoubleront d'efforts. Avec \u00e0 la barre un certain Hans St\u00f6ckli, conseiller aux Etats socialiste bernois, qui est aussi vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature. Objectif: \u00e9viter \u00e0 tout prix de se faire imposer un vote national, qui serait fatal. Et l'enjeu est de taille: le D\u00e9partement des Sports nous l'a confirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure: si la motion est valid\u00e9e aux Etats, \"Sion 2026 appartiendra au pass\u00e9\".\r\n*** Le projet serait d\u00e9finitivement enterr\u00e9, pourquoi ?\r\nParce que le temps presse. La candidature doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du CIO d'ici au 11 janvier 2019. Or on le sait, les processus parlementaires et r\u00e9f\u00e9rendaires en Suisse sont longs. Impossible, en cas de vote, de livrer un dossier complet dans les temps, indique le D\u00e9partement des sports. Les services de Guy Parmelin qui ajoutent que \"selon les exigences actuelles\", il est difficile d'imaginer que le CIO accepte un dossier incomplet, avec une votation encore pendante.\r\n*** Au Conseil des Etats, \u00e0 quoi faut-il s'attendre ?\r\nLes jeux sont ouverts, car les partis sont divis\u00e9s. On l'a vu aujourd'hui. Mais \u00e0 moins d'une \u00e9norme surprise, les s\u00e9nateurs devraient couler la motion accept\u00e9e aujourd'hui. Notamment parce qu'aux Etats, UDC et gauche ne constituent pas une majorit\u00e9.\r\nLe vote du jour au National ne sera toutefois pas sans cons\u00e9quences. Guy Parmelin doit livrer au Parlement son projet de soutien au projet de Sion 2026 d'ici la fin mai. Il pr\u00e9conise une contribution f\u00e9d\u00e9rale d'un peu moins d'un milliard de francs, dont une grande part de garantie de d\u00e9ficit.\r\n*** Est-ce qu'apr\u00e8s le coup de th\u00e9atre de ce matin, il faut s'attendre \u00e0 un rejet de ce milliard?\r\nC'est vrai qu'on peut se poser la question, vu le vote d'aujourd'hui. Il y a du scepticisme dans l'air sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, m\u00eame si tous les \u00e9lus qui ont plaid\u00e9 pour un scrutin f\u00e9d\u00e9ral ne sont pas fondamentalement oppos\u00e9s \u00e0 des jeux en 2026. Ils ont par contre suffisamment de doutes pour risquer de torpiller le projet. On peut s'attendre \u00e0 ce que l'option d'un vote national, m\u00eame \u00e9cart\u00e9e aux Etats, revienne par la petite porte dans le cadre de cette discussion. Il y aura aussi sans doute des volont\u00e9s de raboter dans le milliard d'aide f\u00e9d\u00e9rale.\r\nAujourd'hui, le projet Sion 2026 n'est pas mort. Loin de l\u00e0. Mais le National a allum\u00e9 un voyant orange qui aura \u00e0 nul doute un campagne sur la campagne en Valais, o\u00f9 les citoyens sont appel\u00e9s aux urnes le 10 juin prochain.", "durationSec": 353, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9385922", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Philippe Nantermod sur la candidature de Sion aux JO 2026 / FOR_2018-03-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le conseiller national Philippe Nantermod (PLR/VS) s'exprime sur la d\u00e9cision du Conseil national de mettre sur pied un vote national pour la candidature de Sion aux Jeux olympiques."], "variantIds": ["ece-9385922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:39Z", "speechToTexts": ["20.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonsoir, Philippe Nantermod, bonsoir, c'est ce conseiller national PLR valaisan, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, alors vous vous n'a pu vous lire hein sur les r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui apr\u00e8s ce vote du Conseil national, vous parliez d'humiliation pour la candidature Sion 2026 du Valais et subsidiairement pour les cantons qui participe encore une d\u00e9cision d\u00e9mocratique prise par le conseil national est une humiliation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nParce qu'elle viole toutes les r\u00e8gles du jeu qui sont adopt\u00e9s en Suisse et qui sont en vigueur en Suisse pour l'organisation des grands \u00e9v\u00e9nements, c'est pas la premi\u00e8re fois que la Suisse pour organiser un grand \u00e9v\u00e9nement n'a eu l'Exposition nationale en 2002, l'Euro foot en 2008 et les Grisons d'ailleurs \u00e0 \u00e0 2 reprises tent\u00e9 le coup des JO et \u00e0 chaque fois c'\u00e9tait bien clair la participation f\u00e9d\u00e9rale n'impliquait pas de votation populaire et ici \u00e0 \u00e0 moins d'une ann\u00e9e du du d\u00e9p\u00f4t de la candidature, le Conseil national tente de changer la donne, alors comme par hasard, c'est pour une candidature romande, c'est le m\u00eame montant que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu pour les autres candidatures mais on fait une petite exception pour les Valaisans et on sait tr\u00e8s bien que, en fin de compte, si on va jusqu'au bout de la motion, h\u00e9 bien on ne pourra pas obtenir des Jeux olympiques, donc c'est une mani\u00e8re de dire : voil\u00e0 pour le Valais pour la Suisse Romande on fait des lois d'exception, par contre, l'argent doit \u00eatre d\u00e9pens\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Djuric ou des Grisons, il y a pas de probl\u00e8me, il y a pas de vote populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [94%] :\r\nDonc vous en fait une question Suisse romande en Suisse al\u00e9manique est -ce que c'est pas tout simplement que le projet Sion 2026 pour l'instant ne convainc pas malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [92%] :\r\nLe Parlement aura l'occasion de dire non au cr\u00e9dit, s'il n'en veut pas, on vote chaque ann\u00e9e 70 milliards de francs dans notre budget, on n'a pas un r\u00e9f\u00e9rendum pour chacun des points du budget, il y a un certain nombre auquel je serai oppos\u00e9, d'autres que je soutiens, mais si \u00e0 chaque fois, maintenant qu'on a une votation sur un principe au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on a introduit de nouvelles r\u00e8gles et r\u00e9f\u00e9rendaires qui n'existait pas jusqu'ici on va bloquer la machine, et surtout on va appliquer non une politique du 2 poids, 2 mesures, certaines r\u00e9gions seront. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [84%] :\r\nDes difficult\u00e9s m\u00eame quand m\u00eame c'est pas, c'est pas le le le m\u00e9nage courant de la Conf\u00e9d\u00e9ration pendant cr\u00e9dit exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait mais le cr\u00e9dit \u00e9tait exceptionnelle pour l'Exposition nationale pour l'Eurofoot pour les JO dans les Grisons s'ils avaient eu lieu, ce qui est par contre exceptionnel ici, c'est une proc\u00e9dure qui n'existe pas dans nos lois, et on estime qu'on peut jouer comme \u00e7a avec les r\u00e8gles du jeu, si on avait su, il y a une ann\u00e9e ou 2 ans qu'une candidature aux Jeux olympiques, impliqu\u00e9 une votation populaire la campagne aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent, le calendrier aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent, peut-\u00eatre la candidature \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente et on peut pas arriver comme \u00e7a \u00e0 la 23\u00e8me heure 30 demander de tout changer le syst\u00e8me en en invoquant des des arguments un petit peu particulier et la d\u00e9mocratie comme un slogan, mais en faisant fi de tous les principes d\u00e9mocratiques qui la sous- tendent, on n'est pas en Crim\u00e9e on n'organise pas une votation en 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [90%] :\r\nEst -ce que c'est pas aussi le signal de la faiblesse du lobbyisme valaisan sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale cette d\u00e9faite aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nC'est possible, on a, on a beaucoup travaill\u00e9 dans nos dans le groupe respectif, vont les les \u00e9lus valaisans n'\u00e9tait juste pas unanime derri\u00e8re contre cette cette motion -l\u00e0, je crois qu'on doit aussi se remettre en question et ce serait ce serait faux de dire le contraire, mais voil\u00e0 des ann\u00e9es qu'on essaye de faire passer certains messages en faveur de notre canton de faire comprendre les soucis des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, mais l\u00e0 c'est un petit peu l'humiliation de trop parce que, en r\u00e9alit\u00e9, il n'y a aucun fondement logique pour attaquer plus cette candidature aux Jeux olympiques, qu'un autre \u00e9v\u00e9nement d'ampleur nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [93%] :\r\nEt quel impact sur la campagne en vue de la votation du 10 juin vous allez th\u00e9matiser l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [91%] :\r\nOn va, on va pas se priver, mais il faut savoir que si les Valaisans le 10 juin pl\u00e9biscitent l'organisation des Jeux olympiques, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour le Conseil des \u00c9tats, de demander de faire valider cette votation populaire par un autre vote \u00e0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral et j'esp\u00e8re que \u00e7a va faire rendent qu'on trouvera les ann\u00e9es que ce milliard il nous ait pas donn\u00e9 gratuitement pour analyser ces Jeux olympiques, on va devoir se bagarrer pour l'obtenir, et que face \u00e0 une untel enjeu h\u00e9 bien \u00e7a vaudra la peine d'aller jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [89%] :\r\nQuand compter, on voit bien dans dans votre mani\u00e8re d'argumenter que c'est un peu le le Valais de la Suisse romande contre contre les autres affreux m\u00e9chants, vous avez th\u00e9matis\u00e9 l\u00e0- dessus justement pour tenter de gagner le le 10 juin contre X, c'est une nouvelle fois comme sur la Lex Weber le Valais contre les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [93%] :\r\nNon, mais attendez la Lex Weber elle s'applique dans tout le pays, la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement de territoire s'applique dans tout le pays, cette fois -ci on nous sort comme \u00e7a une r\u00e8gle proc\u00e9durale qui n'existait pas uniquement pour la campagne de Sion 2026 tr\u00e8s bien, on l'applique pour Sion 2000 26 mai j'aimerais alors quel avenir pour le Forum \u00e9conomique de Davos, on pr\u00e9voit aussi la possibilit\u00e9 de s'exprimer sur les participations f\u00e9d\u00e9ral, j'aimerais que si on organise une Exposition nationale en Suisse al\u00e9manique, on applique les m\u00eames proc\u00e9dures, on va th\u00e9matiser l\u00e0- dessus parce que on va faire feu de tout bois dans cette campagne, comme dans toutes les campagnes, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas que sur le fond, il y a quelque chose d'assez choquant de ne pas traiter tous les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [84%] :\r\nMais qu'est -ce que vous dites l\u00e0 Beno\u00eet Genecand sur le riche Beclere des PLR hein comme vous dans dans votre groupe parlementaire qui ne nous vous ont pas suivi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nJe leur ai dit exactement la m\u00eame chose que ce que je vous dis, si le groupe PLR a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche d'une unanimit\u00e9 contre cette motion il y a eu une ou 2, m\u00eame 3 voix pour \u00eatre pr\u00e9cis, qui se sont \u00e9cart\u00e9s de la ligne, ils sont libres de voter comme ils le souhaitent, par contre, je suis aussi de leur exposer mes arguments et leur faire remarquer que dans un syst\u00e8me d\u00e9mocratique, il n'y a pas seulement des votations populaires, il y a aussi des lois et des r\u00e8gles \u00e0 respecter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [87%] :\r\nEt aux 2 Valaisans qui ont vot\u00e9 contre, enfin qui ont vot\u00e9 pour que le peuple s'exprime, Jean-Luc Addor et Matthias Reynard aussi qu'est -ce que leur avait dit, parce que visiblement tous les Valaisans aujourd'hui n'\u00e9tait pas non c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [89%] :\r\nC'est vrai, et j'ai de la peine \u00e0 comprendre leur position, mon coll\u00e8gue Reynard dit qu'il ne sait pas encore quelle est sa position sur les Jeux olympiques, dont il serait peut-\u00eatre bient\u00f4t temps d'avoir une d'avoir un avis l\u00e0- dessus et puis d'\u00e9viter de, de, de, de faire des proc\u00e9dures qui tue la candidature et puis Jean-Luc Addor clair il est oppos\u00e9 aux Jeux olympiques, je trouve par contre de r\u00e9tablir d'utiliser un argument proc\u00e9dural, plut\u00f4t que de, de, de refuser le cr\u00e9dit, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [93%] :\r\nQu'est -ce qu'il faut faire maintenant ce qu'il faut le Conseil des \u00c9tats, dont la session commence quelques jours avant la votation du 10 juin \u00e7a se prononce avant cette votation apr\u00e8s qu'est -ce que qu'est -ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [94%] :\r\nNon, le je pense pas que le Conseil d'\u00c9tat puisse se prononcer avant, \u00e7a n'aurait aucun sens de, de, de, de, d'avoir un d\u00e9bat sur un objet qui est suspendu \u00e0 une d\u00e9cision populaire pendant la session, il faudra se prononcer apr\u00e8s et j'esp\u00e8re que les les s\u00e9nateurs vont se rappeler qu'ils sont l\u00e0 comme garde- fou dans tous les sens du terme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [86%] :\r\nLe message est est appuy\u00e9 et pass\u00e9 Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, c'est une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci tr\u00e8s bonne soir\u00e9e du. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-13T17:29:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC6822CA-A21C-4DF2-9AC5-D150CF0A2891", "internalArchiveId": "AC6822CA-A21C-4DF2-9AC5-D150CF0A2891", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sion 2026: le Conseil national souhaite que les Suisses votent", "publicationDate": "2018-03-13T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national a accept\u00e9 mardi une motion demandant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mettre sur pied un vote national sur ce projet. Or, l'organisation d'un tel scrutin pourrait retarder les chances du dossier de candidature.\r\n\r\n* * Sion 2026: le Conseil national souhaite que les Suisses votent Thibaut: et pour commencer ce Forum... ce coup dur pour la candidature de Sion \u00e0 l'organisation des Jeux Olympiques\r\n*** Le Conseil national a accept\u00e9 aujourd'hui une motion demandant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mettre sur pied un vote national sur ce projet. Or l'organisation d'un tel scrutin pourrait retarder et donc hypoth\u00e9quer les chances du dossier de candidature. Pietro Bugnon, on vous rejoint au Palais f\u00e9d\u00e9ral: c'est un mauvais signal pour Sion 2026 ?\r\nCe qui est s\u00fbr c'est que Guy Parmelin et les partisans de ce projet se seraient bien pass\u00e9s de cette chicane sur la voie olympique. D'autant que tout s'est jou\u00e9 \u00e0 5 voix pr\u00e8s ce matin au National. Un d\u00e9bat passionn\u00e9, avec au final une majorit\u00e9 pour r\u00e9clamer du Conseil f\u00e9d\u00e9ral que le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 Sion 2026 fasse l'objet d'une loi, synonyme de scrutin f\u00e9d\u00e9ral en cas de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n*** Le National s'est prononc\u00e9 en faveur d'un vote. Reste le Conseil des Etats.\r\nLes s\u00e9nateurs voteront au mois de juin sur cette motion. D'ici l\u00e0, les promoteurs des jeux redoubleront d'efforts. Avec \u00e0 la barre un certain Hans St\u00f6ckli, conseiller aux Etats socialiste bernois, qui est aussi vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature. Objectif: \u00e9viter \u00e0 tout prix de se faire imposer un vote national, qui serait fatal. Et l'enjeu est de taille: le D\u00e9partement des Sports nous l'a confirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure: si la motion est valid\u00e9e aux Etats, \"Sion 2026 appartiendra au pass\u00e9\".\r\n*** Le projet serait d\u00e9finitivement enterr\u00e9, pourquoi ?\r\nParce que le temps presse. La candidature doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du CIO d'ici au 11 janvier 2019. Or on le sait, les processus parlementaires et r\u00e9f\u00e9rendaires en Suisse sont longs. Impossible, en cas de vote, de livrer un dossier complet dans les temps, indique le D\u00e9partement des sports. Les services de Guy Parmelin qui ajoutent que \"selon les exigences actuelles\", il est difficile d'imaginer que le CIO accepte un dossier incomplet, avec une votation encore pendante.\r\n*** Au Conseil des Etats, \u00e0 quoi faut-il s'attendre ?\r\nLes jeux sont ouverts, car les partis sont divis\u00e9s. On l'a vu aujourd'hui. Mais \u00e0 moins d'une \u00e9norme surprise, les s\u00e9nateurs devraient couler la motion accept\u00e9e aujourd'hui. Notamment parce qu'aux Etats, UDC et gauche ne constituent pas une majorit\u00e9.\r\nLe vote du jour au National ne sera toutefois pas sans cons\u00e9quences. Guy Parmelin doit livrer au Parlement son projet de soutien au projet de Sion 2026 d'ici la fin mai. Il pr\u00e9conise une contribution f\u00e9d\u00e9rale d'un peu moins d'un milliard de francs, dont une grande part de garantie de d\u00e9ficit.\r\n*** Est-ce qu'apr\u00e8s le coup de th\u00e9atre de ce matin, il faut s'attendre \u00e0 un rejet de ce milliard?\r\nC'est vrai qu'on peut se poser la question, vu le vote d'aujourd'hui. Il y a du scepticisme dans l'air sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, m\u00eame si tous les \u00e9lus qui ont plaid\u00e9 pour un scrutin f\u00e9d\u00e9ral ne sont pas fondamentalement oppos\u00e9s \u00e0 des jeux en 2026. Ils ont par contre suffisamment de doutes pour risquer de torpiller le projet. On peut s'attendre \u00e0 ce que l'option d'un vote national, m\u00eame \u00e9cart\u00e9e aux Etats, revienne par la petite porte dans le cadre de cette discussion. Il y aura aussi sans doute des volont\u00e9s de raboter dans le milliard d'aide f\u00e9d\u00e9rale.\r\nAujourd'hui, le projet Sion 2026 n'est pas mort. Loin de l\u00e0. Mais le National a allum\u00e9 un voyant orange qui aura \u00e0 nul doute un campagne sur la campagne en Valais, o\u00f9 les citoyens sont appel\u00e9s aux urnes le 10 juin prochain.", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9385926", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Sion 2026: le Conseil national souhaite que les Suisses votent / FOR_2018-03-13T18:00:00_developpement-1", "Forum du 13.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a accept\u00e9 mardi une motion demandant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mettre sur pied un vote national sur ce projet. Or, l\u2019organisation d\u2019un tel scrutin pourrait retarder les chances du dossier de candidature."], "variantIds": ["ece-9385926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:39Z", "speechToTexts": ["20.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCoup dur pour la candidature de Sion \u00e0 l'organisation des Jeux olympiques, Chrystel, le Conseil national a accept\u00e9 aujourd'hui une motion demandant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mettre sur pied un vote national sur ce projet, or l'organisation d'untel scrutin pourrait retarder et donc hypoth\u00e9quer les chances du dossier de candidature Pietro Bugnon on vous rejoint au Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est un mauvais signal pour Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nParce qu'il est s\u00fbr, c'est que Guy Parmelin et les partisans de ce projet, se serait bien pass\u00e9s de cette chicane sur la voie olympique, tout s'est jou\u00e9 \u00e0 3 voix pr\u00e8s ce matin au National un d\u00e9bat passionn\u00e9, avec au final une majorit\u00e9 pour exiger du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 Sion 2026 fasse l'objet d'une loi, synonyme de scrutin f\u00e9d\u00e9ral en cas de r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [94%] :\r\nAlors, le National s'est prononc\u00e9 en faveur d'un vote reste maintenant Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nOui, les s\u00e9nateurs voteront au mois de juin sur cette motion d'ici l\u00e0, les promoteurs des jeux redoubleront d'efforts avec \u00e0 la barre, un certain St\u00f6ckli, conseiller aux \u00c9tats socialiste bernois qui est aussi vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature, objectif : \u00e9viter \u00e0 tout prix de se faire imposer un vote national qui serait fatal, oui, l'enjeu est de taille, le d\u00e9partement des sports nous l'a confirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure si la motion est valid\u00e9e par le 2\u00e8me conseil Sion 2026 appartiendra au pass\u00e9, le projet sera donc d\u00e9finitivement enterr\u00e9 pourquoi cela parce que le temps presse la candidature doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e d'ici au 11 janvier 2019, or on le sait, les processus parlementaires et r\u00e9f\u00e9rendaires en Suisse sont longs, impossible en cas de vote de livrer un dossier complet dans les d\u00e9lais, indique le d\u00e9partement des sports, les services de Guy Parmelin, qui ajoutent que, selon les exigences actuelles, il est difficile d'imaginer que le CIO accepte un dossier incomplet avec une votation encore pendante alors Pietro Conseil des \u00c9tats, \u00e0 quoi faut -il s'attendre \u00e0 moins d'une \u00e9norme surprise, les s\u00e9nateurs devraient couler la motion accept\u00e9e aujourd'hui notamment, parce qu'aux \u00e9tats UDC et gauche ne constituent pas une majorit\u00e9, Guy Parmelin, l'a dit tout \u00e0 l'heure en interview, il aura du pain sur la planche, mais le Vaudois confiant car, dit -il, le Conseil des \u00c9tats, je cite, respectent plus les institutions, mais m\u00eame en cas de refus de cette motion au Conseil des \u00c9tats, le vote du National ne restera pas sans cons\u00e9quences, car Guy Parmelin doit encore livrer son message sur le soutien \u00e0 Sion 2026 d'ici la fin mai, la consultation est en cours, le ministre des Sports, pr\u00e9conise une contribution f\u00e9d\u00e9rale d'un peu moins d'un milliard de francs, qui doit encore \u00eatre valid\u00e9 par ce m\u00eame Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [91%] :\r\nJustement, apr\u00e8s ce ce coup de th\u00e9\u00e2tre de de ce matin ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un rejet par le parlement de ce milliard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [94%] :\r\nC'est vrai qu'on peut se poser la question, vu le vote d'aujourd'hui, il y a du scepticisme dans l'air sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale m\u00eame si attention tous les \u00e9lus qui ont plaid\u00e9 aujourd'hui pour un scrutin f\u00e9d\u00e9ral ne sont pas fondamentalement oppos\u00e9s \u00e0 ces Jeux, ils ont, par contre, suffisamment de doutes pour risquer de torpiller le projet, on peut s'attendre \u00e0 ce que l'option d'un vote national reviennent par la petite porte, il y aura aussi sans doute des volont\u00e9s de raboter dans le milliard d'aide f\u00e9d\u00e9rale aujourd'hui le projet Sion 2026 n'est pas mort, loin de l\u00e0, mais le National a allum\u00e9 un voyant orange qui aura sans doute des cons\u00e9quences dans la campagne valaisanne car les citoyens de ce canton rappelle sont appel\u00e9s aux urnes le 10 juin prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [91%] :\r\nPietro Bugnon en Direct de Berne, bonsoir Philippe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-13T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1664076", "internalArchiveId": "AA1803664374", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 1908, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9407025", "imageURL": "http://www.rts.ch/9407032.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Etats-Unis: Trump \u00e9jecte Tillerson apr\u00e8s leurs d\u00e9saccords", "Echec de l'UDC sur les juges \u00e9trangers: l'analyse de Pierre Nebel", "Sion 2026: le National veut une votation f\u00e9d\u00e9rale", "Chronique photo la barbie Frida Kahlo dans la tourmente", "Bertrand Cantat: oui \u00e0 la tourn\u00e9e, non aux festivals d'\u00e9t\u00e9", "Elections russes: la voix de l'opposition", "D\u00e9part de Tillerson: l'analyse de Philippe Revaz", "Neuch\u00e2tel: la r\u00e9forme hospitali\u00e8res sera douloureuse", "Agronomie: dix ans pour tout concentrer \u00e0 Posieux", "Airbnb: Gen\u00e8ve veut plafonner la location \u00e0 60 jours", "Juges \u00e9trangers: l'initiative de l''UDC en \u00e9chec aux Etats", "Sion 2026 au National: l'analyse de Pierre-Alain Dupuis", "Quadruple meurtre: les pr\u00e9cisions de No\u00e9mie Guignard", "Argovie: l'auteur d'un quadruple meurtre face \u00e0 ses juges", "19h30"], "alternativeSummary": ["Limogeage cons\u00e9cutif \u00e0 une s\u00e9rie de divergences notoires entre Donald Trump et son secr\u00e9taire d'Etat sur plusieurs dossiers diplomatiques.", "Il souhaite que tous les suisses aient l'opportunit\u00e9 de se prononcer sur le milliard de francs pr\u00e9vu par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour ces Jeux olympiques.", "La semaine derni\u00e8re, son fabriquant annon\u00e7ait le lancement d\u2019une nouvelle s\u00e9rie de poup\u00e9es pour rendre hommage aux femmes d\u2019exception, parmi lesquelles l\u2019artiste mexicaine Frida Kahlo.", "Bertrand Cantat annule sa tourn\u00e9e dans tous les festivals de l\u2019\u00e9t\u00e9. Depuis quelques semaines, il fait face \u00e0 une vague grandissante de protestation.", "Une jeunesse contestataire fait entendre sa voix dans le pays. Des jeunes qui ne se reconnaissent pas dans la forme du pouvoir instaur\u00e9e par l\u2019actuel Pr\u00e9sident.", "Cet apr\u00e8s-midi, HNE, H\u00f4pital neuch\u00e2telois a d\u00e9taill\u00e9 ses mesures d\u2019\u00e9conomies mises en place pour assainir ses finances.", "La Conf\u00e9d\u00e9ration veut r\u00e9duire le co\u00fbt de la recherche agronomique. Les syndicats craignent des suppressions de postes.", "Le canton souhaite contr\u00f4ler les locations Airbnb pour emp\u00eacher la d\u00e9rive commerciale. La pratique s'annonce plus difficile.", "Le Conseil des Etats a rejet\u00e9 l'initiative de l'UDC. Beaucoup trop d\u00e9raisonnable, beaucoup trop dommageable pour la Suisse en termes de relations internationales.", "L'affaire avait commenc\u00e9 par un myst\u00e8re. Cette villa de Rupperswil o\u00f9 on avait retrouv\u00e9 les d\u00e9pouilles de quatre personnes \u00e9gorg\u00e9es."], "variantIds": ["ece-9292319", "ece-9292330"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives", "lastModifiedDate": "2018-06-21T15:23:15Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:16:09\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:20:06\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:08  19:30:23:21\r\n      Le tueur de Rupperswil\r\n      est devant ses juges.\r\n\r\n19:30:23:23  19:30:28:00\r\n     Il avait viol\u00e9 un enfant\r\n   et \u00e9gorg\u00e9 toute une famille.\r\n\r\n19:30:28:02  19:30:33:13\r\nNo\u00e9mie Guignard a suivi l'audience.\r\n\r\n19:30:34:17  19:30:39:16\r\nLe National veut que le peuple suisse\r\nvote sur le milliard destin\u00e9 aux JO.\r\n\r\n19:30:39:18  19:30:43:11\r\n   Des \u00e9lus valaisans d\u00e9noncent\r\n   une manoeuvre qui a pour but\r\n\r\n19:30:43:13  19:30:47:07\r\nde torpiller la candidature de Sion.\r\n\r\n19:30:48:08  19:30:50:04\r\n     Rex Tillerson est limog\u00e9.\r\n\r\n19:30:50:06  19:30:52:15\r\nDonald Trump l'a annonc\u00e9 sur Twitter.\r\n\r\n19:30:52:17  19:30:57:05\r\n  Qui est le nouveau patron de la\r\ndiplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo ?\r\n\r\n19:30:57:07  19:30:59:02\r\n  Philippe Revaz sera en direct.\r\n\r\n19:30:59:15  19:31:03:15\r\n  Les contr\u00f4les seront difficiles\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve pour faire appliquer\r\n\r\n19:31:03:17  19:31:07:06\r\n       les nouvelles r\u00e8gles\r\n        concernant Airbnb.\r\n\r\n19:31:07:08  19:31:09:20\r\n     Notre enqu\u00eate le montre.\r\n\r\n19:31:10:19  19:31:15:01\r\n Bertrand Cantat annule sa tourn\u00e9e\r\n   dans les festivals de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:31:15:03  19:31:18:21\r\nLes deux concerts pr\u00e9vus \u00e0 Lausanne\r\n          sont maintenus.\r\n\r\n19:31:18:23  19:31:21:02\r\n Le d\u00e9bat continue sur le chanteur\r\n\r\n19:31:21:04  19:31:23:16\r\n      condamn\u00e9 pour avoir tu\u00e9\r\n          M.Trintignant.\r\n\r\n19:31:25:00  19:31:29:02\r\n    Myst\u00e8re sur cette villa de\r\n Rupperswil, o\u00f9 on avait retrouv\u00e9\r\n\r\n19:31:29:04  19:31:32:05\r\n          les d\u00e9pouilles\r\n   de quatre personnes \u00e9gorg\u00e9es.\r\n\r\n19:31:32:07  19:31:35:20\r\n       Trois ans plus tard,\r\n  l'accusation a \u00e9tabli les faits\r\n\r\n19:31:35:22  19:31:39:16\r\n   et d\u00e9taille l'acte minutieux\r\n            du tueur.\r\n\r\n19:31:40:17  19:31:44:08\r\n    -Il arrive \u00e0 son proc\u00e8s \r\n    sous haute surveillance.\r\n\r\n19:31:44:10  19:31:47:05\r\n           Thomas N.,\r\n  auteur d'un quadruple meurtre\r\n\r\n19:31:47:07  19:31:51:20\r\n             est d\u00e9crit\r\ncomme un jeune homme sans histoires.\r\n\r\n19:31:51:22  19:31:55:18\r\n     Entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe\r\n de football junior du village,\r\n\r\n19:31:55:20  19:32:01:11\r\n     il vivait \u00e0 seulement \r\n     500 m de ses victimes.\r\n\r\n19:32:01:12  19:32:05:03\r\n   La mort de son p\u00e8re en 2011\r\n   et 5 \u00e9checs \u00e0 l'universit\u00e9\r\n\r\n19:32:05:05  19:32:10:07\r\n        le font basculer\r\n    dans une sombre spirale.\r\n\r\n19:32:10:09  19:32:15:00\r\n      Le 21 d\u00e9cembre 2015,\r\n     il sonne \u00e0 cette porte\r\n\r\n19:32:15:02  19:32:18:11\r\n        et se fait passer\r\n  pour un psychologue scolaire.\r\n\r\n19:32:18:13  19:32:20:03\r\n       Il sort son couteau\r\n\r\n19:32:20:05  19:32:24:10\r\n   et force la m\u00e8re \u00e0 ligoter\r\nson fils a\u00een\u00e9 et sa petite amie.\r\n\r\n19:32:24:11  19:32:26:15\r\n   Il lui soutire 10'000 frs,\r\n\r\n19:32:26:17  19:32:30:20\r\n     puis abuse sexuellement\r\ndu fils cadet en filmant la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:32:30:22  19:32:35:04\r\n     Il \u00e9gorge ses 4 otages\r\n   et met le feu \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:32:35:06  19:32:41:21\r\nUne chasse \u00e0 l'homme de 146 jours\r\n      est lanc\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:32:41:23  19:32:46:01\r\nIl sera retrouv\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son ADN\r\n et \u00e0 ses donn\u00e9es cellulaires.\r\n\r\n19:32:47:20  19:32:54:22\r\n  -L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:32:55:17  19:32:58:18\r\n     -Selon les psychiatres\r\n     convoqu\u00e9s au tribunal,\r\n\r\n19:32:58:20  19:33:02:20\r\n         l'accus\u00e9 \u00e9tait\r\n     conscient de ses actes.\r\n\r\n19:33:02:22  19:33:06:20\r\n         A son arrestation,\r\nil allait commettre d'autres crimes.\r\n\r\n19:33:06:22  19:33:10:09\r\nLe risque de r\u00e9cidive est \u00e9lev\u00e9,\r\n\r\n19:33:10:11  19:33:14:19\r\n       mais une th\u00e9rapie\r\n     n'est pas sans espoir.\r\n\r\n19:33:14:21  19:33:19:18\r\nL'internement \u00e0 vie, enjeu majeur\r\n    du proc\u00e8s, semble \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n19:33:22:04  19:33:26:10\r\n    -No\u00e9mie Guignard, bonsoir.\r\n\r\n19:33:26:13  19:33:30:00\r\n  Vous avez assist\u00e9 \u00e0 l'audience.\r\n\r\n19:33:30:04  19:33:34:18\r\n   Comment est apparu l'accus\u00e9 ?\r\n\r\n19:33:34:22  19:33:38:03\r\n           -Le pr\u00e9venu\r\n   est arriv\u00e9 de fa\u00e7on soign\u00e9e.\r\n\r\n19:33:38:07  19:33:41:22\r\n     Il avait la barbe taill\u00e9e\r\n          et une chemise.\r\n\r\n19:33:42:03  19:33:46:23\r\n   Il a parl\u00e9 de mani\u00e8re assur\u00e9e\r\n     en r\u00e9pondant avec calme.\r\n\r\n19:33:47:04  19:33:50:13\r\n       Ses r\u00e9ponses \u00e9taient\r\n   souvent espac\u00e9es de silences.\r\n\r\n19:33:50:17  19:33:55:15\r\n           Elles \u00e9taient\r\n\u00e9galement emplies de contradictions.\r\n\r\n19:33:55:19  19:34:01:17\r\nLe pr\u00e9venu a dit regretter son acte,\r\n    qu'il a qualifi\u00e9 d'inhumain.\r\n\r\n19:34:08:08  19:34:10:17\r\n      Il ne s'est pas excus\u00e9\r\n       aupr\u00e8s des victimes.\r\n\r\n19:34:10:21  19:34:13:19\r\n     Il a dit vouloir attendre\r\n   la fin de son interrogatoire.\r\n\r\n19:34:13:23  19:34:16:09\r\nLorsque le pr\u00e9venu a commis son acte,\r\n\r\n19:34:16:13  19:34:18:21\r\n             il a dit\r\n que ce n'\u00e9tait qu'une seule fois\r\n\r\n19:34:19:02  19:34:21:19\r\n      et qu'il ne voulait pas\r\n     commettre d'autres actes.\r\n\r\n19:34:21:23  19:34:28:21\r\nPourtant, on a retrouv\u00e9 un pistolet\r\net du mat\u00e9riel de ligotage sur lui,\r\n\r\n19:34:29:09  19:34:33:14\r\n  ainsi qu'un calepin concernant \r\n  d'autres victimes potentielles.\r\n\r\n19:34:33:18  19:34:37:06\r\n            Le pr\u00e9venu\r\n    a laiss\u00e9 la salle incr\u00e9dule\r\n\r\n19:34:37:11  19:34:40:08\r\n par l'ambigu\u00eft\u00e9 de ses r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:34:40:11  19:34:43:23\r\n -Certains experts disent qu'on ne\r\n  peut pas exclure un traitement,\r\n\r\n19:34:44:03  19:34:46:14\r\n          mais qu'il y a\r\n un risque important de r\u00e9cidive.\r\n\r\n19:34:46:18  19:34:50:18\r\n   Quelque chose d'aussi atroce,\r\n\r\n19:34:50:22  19:34:54:13\r\n           les crit\u00e8res\r\n   sont difficilement op\u00e9rants.\r\n\r\n19:34:54:17  19:35:00:15\r\n  -L'atrocit\u00e9 de ce crime choque.\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:05:23\r\nOn parle de s\u00e9questration, d'abus,\r\net de jeux sexuels sur un enfant.\r\n\r\n19:35:06:03  19:35:09:02\r\n   Face \u00e0 l'ampleur de ce crime,\r\n\r\n19:35:09:07  19:35:13:10\r\n           les avocats\r\n  ont multipli\u00e9 leurs questions.\r\n\r\n19:35:13:13  19:35:16:20\r\n         Ils ont demand\u00e9\r\n comment les experts justifiaient\r\n\r\n19:35:17:01  19:35:19:01\r\n  qu'une th\u00e9rapie soit possible.\r\n\r\n19:35:19:06  19:35:22:05\r\n            Prononcer\r\n l'internement \u00e0 vie est possible\r\n\r\n19:35:22:10  19:35:25:20\r\n     seulement si 2 expertises\r\n      ind\u00e9pendantes concluent\r\n\r\n19:35:26:01  19:35:30:03\r\nqu'il n'y a aucun moyen de pouvoir\r\n soigner le pr\u00e9venu \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:35:30:08  19:35:34:08\r\n           Dans ce cas,\r\n   les 2 experts \u00e9taient fermes:\r\n\r\n19:35:34:11  19:35:36:20\r\n      il y a une possibilit\u00e9\r\n      de soigner le pr\u00e9venu.\r\n\r\n19:35:37:00  19:35:39:13\r\n        Un autre argument,\r\n  qui joue en faveur du pr\u00e9venu:\r\n\r\n19:35:39:17  19:35:42:17\r\n            il n'avait\r\n   aucun ant\u00e9c\u00e9dent judiciaire.\r\n\r\n19:35:42:21  19:35:45:11\r\n  On parle d'un primo d\u00e9linquant.\r\n\r\n19:35:45:11  19:35:47:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:47:08  19:35:51:17\r\n       Au Conseil national,\r\n une courte majorit\u00e9 s'est form\u00e9e\r\n\r\n19:35:51:19  19:35:56:11\r\n  pour que le peuple suisse vote \r\n  sur le milliard destin\u00e9 aux JO.\r\n\r\n19:35:58:10  19:36:03:16\r\n    -La magie des JO d'hiver\r\n\r\n19:36:03:18  19:36:07:13\r\n          n'a pas op\u00e9r\u00e9\r\n    ce matin sous la coupole.\r\n\r\n19:36:07:15  19:36:10:12\r\n Le Conseil national est divis\u00e9.\r\n\r\n19:36:10:14  19:36:13:11\r\n  La chambre basse veut un vote\r\n            national\r\n\r\n19:36:13:13  19:36:16:14\r\n      sur le milliard pr\u00e9vu\r\n    pour les JO de Sion 2026.\r\n\r\n19:36:17:00  19:36:19:20\r\n        -C'est une claque.\r\n\r\n19:36:19:21  19:36:22:14\r\nOn travaille sur un projet durable\r\n\r\n19:36:22:16  19:36:28:05\r\n  pour la Suisse romande, et une\r\n majorit\u00e9 veut changer les r\u00e8gles\r\n\r\n19:36:28:07  19:36:31:20\r\n   et d\u00e9cide d'un vote populaire\r\n      alors que techniquement\r\n\r\n19:36:31:22  19:36:34:20\r\n           il ne pourra\r\n      pas \u00eatre mis en place.\r\n\r\n19:36:35:13  19:36:38:11\r\n  -L'artisane de ce changement,\r\n           c'est elle.\r\n\r\n19:36:38:12  19:36:43:04\r\n     Fer de lance du combat\r\n   contre des JO aux Grisons,\r\n\r\n19:36:43:06  19:36:46:00\r\n         elle s'attaque\r\n  \u00e0 la candidature valaisanne,\r\n\r\n19:36:46:02  19:36:48:12\r\n  et au milliard f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:36:49:12  19:36:52:01\r\n-J'aimerais que le peuple s'exprime\r\n\r\n19:36:52:03  19:36:54:19\r\n    car c'est une somme \u00e9norme,\r\n\r\n19:36:54:21  19:37:04:06\r\n et des Jeux toujours plus co\u00fbteux\r\n      qui touchent la nation.\r\n\r\n19:37:04:21  19:37:08:22\r\n   -Voter sur chaque d\u00e9pense,\r\n ce n'est pas pr\u00e9vu par la loi.\r\n\r\n19:37:09:10  19:37:11:13\r\n  -Les citoyens vont s'y perdre.\r\n\r\n19:37:11:15  19:37:13:12\r\n   Certains demanderont pourquoi\r\n\r\n19:37:13:14  19:37:16:19\r\n          on ne vote pas\r\n    sur le montant de coh\u00e9sion\r\n\r\n19:37:16:21  19:37:20:00\r\n      ou les paiement directs\r\n        dans l'agriculture.\r\n\r\n19:37:20:02  19:37:24:19\r\n   On peut changer les r\u00e8gles, \r\n   mais il faut un d\u00e9bat avant.\r\n\r\n19:37:25:10  19:37:27:21\r\n    -Le comit\u00e9 de candidature\r\n          de Sion 2026\r\n\r\n19:37:27:23  19:37:30:07\r\n est surpris par cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:37:30:17  19:37:32:20\r\n        -On ne l'a pas fait\r\n\r\n19:37:32:22  19:37:34:22\r\n     pour une expo nationale,\r\n\r\n19:37:35:00  19:37:39:22\r\n       ni pour les Grisons.\r\n\r\n19:37:40:00  19:37:44:14\r\n       C'est un signal fort,\r\n\r\n19:37:44:16  19:37:48:06\r\n   on ne veut pas que cet argent\r\n     viennent dans des r\u00e9gions\r\n\r\n19:37:48:08  19:37:50:14\r\ncomme Fribourg, Vaud ou le Valais.\r\n\r\n19:37:50:22  19:37:54:17\r\n-Les s\u00e9nateurs devront confirmer\r\nla d\u00e9cision du Conseil national,\r\n\r\n19:37:54:19  19:37:58:00\r\n      avant une \u00e9ventuelle\r\n       votation f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:37:58:00  19:37:59:21\r\n  -Pierre-Alain Dupuis, bonsoir.\r\n\r\n19:37:59:23  19:38:06:14\r\n La d\u00e9marche grisonne est marqu\u00e9e \r\npar une hostilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des JO.\r\n\r\n19:38:06:18  19:38:12:14\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:38:19:01  19:38:25:01\r\n         S.Semadeni a d\u00e9j\u00e0\r\n  fait capoter plusieurs projets.\r\n\r\n19:38:27:05  19:38:32:02\r\nPour elle, les Jeux, \u00e7a a des co\u00fbts\r\n    d\u00e9mesur\u00e9s et non ma\u00eetris\u00e9s\r\n\r\n19:38:32:07  19:38:35:09\r\n            et laissent\r\n   des dettes aux organisateurs.\r\n\r\n19:38:35:12  19:38:39:14\r\n Pour les membres du CIO, que nous\r\n avons rencontr\u00e9 par hasard hier,\r\n\r\n19:38:39:18  19:38:45:17\r\n      cela ne correspond pas\r\n      aux objectifs du CIO.\r\n\r\n19:38:48:09  19:38:52:15\r\n            Aujourd'hui,\r\nils veulent des candidatures solides\r\n\r\n19:38:52:20  19:38:57:15\r\n     et une r\u00e9duction massive\r\n   des budgets d'investissement.\r\n\r\n19:39:04:00  19:39:13:04\r\n   -On voit qu'un des camps est\r\n   contre les JO par principe.\r\n\r\n19:39:17:15  19:39:21:09\r\n            -Pourtant,\r\n  le si\u00e8ge du CIO est en Suisse.\r\n\r\n19:39:21:12  19:39:26:02\r\n   Il y a une sorte d'ing\u00e9rence\r\n     des Suisses al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:39:26:06  19:39:29:20\r\nOn instaure un r\u00e9f\u00e9rendum financier,\r\n    qui ne devrait pas exister.\r\n\r\n19:39:30:00  19:39:32:17\r\n  Je pense que les Valaisans vont\r\n       vouloir se mobiliser\r\n\r\n19:39:32:21  19:39:35:00\r\n   et montrer qu'ils y croient.\r\n\r\n19:39:35:04  19:39:37:11\r\nEt qu'on n'a pas \u00e0 d\u00e9cider pour eux.\r\n\r\n19:39:37:15  19:39:41:10\r\n  C'est peut-\u00eatre une bonne chose\r\n     pour le projet valaisan.\r\n\r\n19:39:41:10  19:39:43:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:43:19  19:39:47:07\r\n   Le Conseil des Etats a rejet\u00e9\r\n      l'initiative de l'UDC,\r\n\r\n19:39:47:09  19:39:52:00\r\nqui veut r\u00e9gler la primaut\u00e9 du droit\r\n suisse sur le droit international.\r\n\r\n19:39:53:03  19:39:57:04\r\n-La Suisse, sans le reste du monde,\r\n           n'existe pas.\r\n\r\n19:39:57:06  19:40:01:07\r\n Ce raccourci pourrait r\u00e9sumer \r\n le d\u00e9bat du Conseil des Etats.\r\n\r\n19:40:01:09  19:40:06:09\r\n    Au final, il n'y aura pas\r\n  de pr\u00e9valence du droit suisse\r\n\r\n19:40:06:11  19:40:10:02\r\n   sur le droit international.\r\n\r\n19:40:14:03  19:40:16:00\r\n    -Je pense aux Waldstaetten.\r\n\r\n19:40:16:02  19:40:21:02\r\nS'ils avaient conclu le pacte de 1291\r\n\r\n19:40:21:04  19:40:26:06\r\nen se disant: \"je conclus ce pacte,\r\n  mais je ne l'appliquerai pas\".\r\n\r\n19:40:26:08  19:40:29:18\r\n      Qu'auriez-vous pens\u00e9 ?\r\n\r\n19:40:30:19  19:40:33:21\r\n         -L'initiative\r\n    pour l'autod\u00e9termination\r\n\r\n19:40:33:23  19:40:37:19\r\n  ou \"le droit suisse au lieu \r\n de juges \u00e9trangers\" pour l'UDC\r\n\r\n19:40:37:21  19:40:41:15\r\n     dit que le droit suisse\r\nprime sur le droit international.\r\n\r\n19:40:41:17  19:40:45:22\r\n   L'UDC l'illustre en mati\u00e8re\r\nde renvoi des criminels \u00e9trangers\r\n\r\n19:40:46:00  19:40:52:20\r\n    ou de l'internement \u00e0 vie\r\n    de certains d\u00e9linquants.\r\n\r\n19:40:52:22  19:40:56:15\r\n   L\u00e0, il a fallu tenir compte\r\n     du droit international.\r\n\r\n19:40:56:17  19:40:59:02\r\n L'initiative propose d'adapter\r\n\r\n19:40:59:04  19:41:04:12\r\n   les trait\u00e9s internationaux \r\n  contraires \u00e0 la Constitution.\r\n\r\n19:41:06:06  19:41:09:08\r\n -En Suisse, c'est le droit suisse\r\n\r\n19:41:09:10  19:41:12:00\r\n       qui doit s'appliquer.\r\n\r\n19:41:13:23  19:41:16:05\r\n    -Ce raisonnement fait peur.\r\n\r\n19:41:16:13  19:41:19:05\r\n-Il faut plus de\"Switzerland first\".\r\n\r\n19:41:19:07  19:41:25:18\r\n Ca aiderait les Suisses \u00e0 combattre\r\nleur frustration envers la politique.\r\n\r\n19:41:26:11  19:41:28:02\r\n      -Qui aurait pu imaginer\r\n\r\n19:41:28:04  19:41:31:04\r\n   que le premier parti du pays\r\n\r\n19:41:31:06  19:41:36:05\r\n     lancerait une initiative\r\n  attaquant les droits humains ?\r\n\r\n19:41:37:13  19:41:44:10\r\n   -Pour 36 s\u00e9nateurs contre 6,\r\ncette initiative est d\u00e9raisonnable.\r\n\r\n19:41:44:11  19:41:50:02\r\n        Elle a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e;\r\nau Conseil national de s'y attaquer.\r\n\r\n19:41:50:02  19:41:55:07\r\n      -Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:41:55:11  19:41:59:11\r\n    Int\u00e9ressante passe d'armes.\r\n\r\n19:41:59:15  19:42:02:03\r\nOn sent une histoire de conviction.\r\n\r\n19:42:02:07  19:42:05:11\r\nD\u00e9l\u00e9guer au nom de la souverainet\u00e9.\r\n\r\n19:42:05:15  19:42:07:22\r\n    -\u00c7a peut para\u00eetre abstrait.\r\n\r\n19:42:08:02  19:42:11:01\r\n   Mais derri\u00e8re, c'est simple.\r\n\r\n19:42:11:05  19:42:16:10\r\n D'un c\u00f4t\u00e9, pour l'UDC, la volont\u00e9\r\n   du peuple est d'ordre divin.\r\n\r\n19:42:16:13  19:42:18:11\r\n   Une fois qu'elle s'exprime,\r\n\r\n19:42:18:15  19:42:22:08\r\n elle doit s'imposer presque telle\r\n        quelle au Parlement\r\n\r\n19:42:22:12  19:42:24:00\r\n      et au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:42:24:05  19:42:26:13\r\n       Quelles qu'en soient\r\n        les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:42:26:17  19:42:30:17\r\n  Y compris celles de nous f\u00e2cher\r\n      avec le reste du monde.\r\n\r\n19:42:30:21  19:42:36:13\r\nDe l'autre, pour les autres partis,\r\nle peuple est un pouvoir important,\r\n\r\n19:42:36:18  19:42:39:05\r\n  mais un pouvoir parmi d'autres.\r\n\r\n19:42:39:09  19:42:42:12\r\n         Dont la volont\u00e9\r\n     doit \u00eatre contrebalanc\u00e9e\r\n\r\n19:42:42:17  19:42:45:08\r\net att\u00e9nu\u00e9e par d'autres pouvoirs,\r\n\r\n19:42:45:11  19:42:50:23\r\n     par exemple, le Parlement\r\n      ou le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:42:51:03  19:42:56:17\r\n     Parfois, on peut frustrer\r\n      une volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n19:42:56:21  19:43:01:02\r\n    -On voit la grande bataille\r\nsur l'accord global avec Bruxelles.\r\n\r\n19:43:01:06  19:43:03:18\r\n-On parle de l'accord institutionnel,\r\n\r\n19:43:03:23  19:43:08:10\r\n celui qui va permettre de r\u00e9gler\r\n   les conflits entre la Suisse\r\n\r\n19:43:08:14  19:43:10:03\r\n      et l'union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:43:10:08  19:43:11:18\r\n      Il est en n\u00e9gociation.\r\n\r\n19:43:11:22  19:43:17:22\r\nD'une mani\u00e8re ou d'une autre, la Cour\r\neurop\u00e9enne de justice jouera un r\u00f4le.\r\n\r\n19:43:18:02  19:43:21:22\r\nCa relance \u00e0 la discussion sur ce que\r\n l'UDC appelle les juges \u00e9trangers.\r\n\r\n19:43:22:03  19:43:23:07\r\n      Le d\u00e9bat sera similaire\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:27:08\r\n\u00e0 celui auquel on assiste aujourd'hui\r\n sur la question de la souverainet\u00e9.\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:30:10\r\n Ce sera certainement la derni\u00e8re\r\n  bataille de Christoph Blocher.\r\n\r\n19:43:30:10  19:43:31:22\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:32:00  19:43:35:09\r\n    Gen\u00e8ve annonce le contr\u00f4le\r\n      des locations Airbnb.\r\n\r\n19:43:35:11  19:43:39:05\r\n Les locations de plus de 60 jours\r\n         sont interdites.\r\n\r\n19:43:39:07  19:43:43:19\r\nNotre enqu\u00eate montre que mettre cela\r\n     en pratique est difficile.\r\n\r\n19:43:43:21  19:43:46:22\r\n        Il faudra compter\r\n      sur les d\u00e9nonciations.\r\n\r\n19:43:47:21  19:43:51:19\r\n   -A Gen\u00e8ve, si vous cherchez\r\n  un appartement pour une nuit,\r\n\r\n19:43:51:21  19:43:56:01\r\n         vous avez le choix\r\nparmi 3'000 biens, juste sur Airbnb.\r\n\r\n19:43:56:03  19:44:00:09\r\nAirbnb, Booking ou Expedia se sont\r\n  impos\u00e9s comme le nouveau moyen\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:04:20\r\n de voyager pour les uns et de se\r\nfaire de l'argent pour les autres.\r\n\r\n19:44:04:22  19:44:07:19\r\n          Le probl\u00e8me\r\npour le Conseil d'Etat genevois:\r\n\r\n19:44:07:21  19:44:10:03\r\n      certains en ont fait\r\n          un business.\r\n\r\n19:44:10:05  19:44:13:06\r\n  Les locations seront limit\u00e9es\r\n       \u00e0 60 jours par an.\r\n\r\n19:44:13:14  19:44:15:11\r\n     -En dessous de 60 jours,\r\n\r\n19:44:15:12  19:44:18:00\r\nvous faites \u00e7a de mani\u00e8re artisanale.\r\n\r\n19:44:18:02  19:44:21:14\r\nAu-dessus de 60 jours, vous faites\r\n   \u00e7a de mani\u00e8re industrielle,\r\n\r\n19:44:21:16  19:44:24:05\r\n       et il y a un probl\u00e8me\r\n      de conformit\u00e9 \u00e0 la loi.\r\n\r\n19:44:24:13  19:44:27:20\r\n    -Des m\u00e9tropoles ont d\u00e9j\u00e0\r\n    mis en place ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:44:30:13  19:44:33:02\r\n       Amsterdam limitera \r\n       bient\u00f4t \u00e0 30 nuits.\r\n\r\n19:44:33:04  19:44:38:11\r\n    Airbnb a refus\u00e9 de mettre en\r\npratique la limitation sur son site.\r\n\r\n19:44:40:21  19:44:45:00\r\n-Il y a quelques ann\u00e9es, ils \u00e9taient\r\n    ouverts \u00e0 cette limitation.\r\n\r\n19:44:45:02  19:44:48:22\r\n    Ils ont constat\u00e9 que leurs\r\n concurrents ne le faisaient pas.\r\n\r\n19:44:49:00  19:44:51:09\r\nIl ne veulent pas \u00eatre d\u00e9savantag\u00e9s\r\n\r\n19:44:51:11  19:44:55:08\r\n      en se fixant des r\u00e8gles\r\n     que les autres n'ont pas.\r\n\r\n19:44:56:11  19:45:00:05\r\n   -Contact\u00e9, Airbnb affirme\r\n collaborer avec les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:00:07  19:45:04:12\r\n   Gen\u00e8ve doit s'organiser seul,\r\navec des contr\u00f4leurs comme \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:45:04:14  19:45:06:03\r\n           Suffisant ?\r\n\r\n19:45:06:13  19:45:08:08\r\n    -Nous ferons les d\u00e9marches\r\n\r\n19:45:08:10  19:45:11:11\r\n avec une \u00e9quipe de 5 contr\u00f4leurs.\r\n\r\n19:45:11:13  19:45:16:17\r\n       Selon les r\u00e9sultats,\r\n        le Conseil d'Etat\r\n\r\n19:45:16:19  19:45:19:21\r\n pourrait renforcer cette \u00e9quipe.\r\n\r\n19:45:20:15  19:45:23:16\r\n         -Jasmina g\u00e8re\r\nplus 200 appartements en Suisse,\r\n\r\n19:45:23:18  19:45:26:03\r\ndont 30 \u00e0 Gen\u00e8ve via la plateforme.\r\n\r\n19:45:26:05  19:45:28:17\r\n   La mesure ne s'applique pas\r\n           \u00e0 son cas,\r\n\r\n19:45:28:19  19:45:31:11\r\n     car elle est reconnue \r\n     comme professionnelle.\r\n\r\n19:45:31:13  19:45:33:20\r\nElle d\u00e9nonce une forme d'hypocrisie.\r\n\r\n19:45:34:08  19:45:36:22\r\n-Gen\u00e8ve a des gens qui veulent venir,\r\n\r\n19:45:37:00  19:45:40:07\r\n        et on leur dit non.\r\n\r\n19:45:40:22  19:45:43:14\r\n  -D'autres cantons s'appr\u00eatent\r\n           \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer\r\n\r\n19:45:43:16  19:45:45:18\r\n      pour mieux contr\u00f4ler\r\n        ces plateformes.\r\n\r\n19:45:46:20  19:45:49:18\r\n  -Rebondissement dans l'affaire\r\n          Tariq Ramadan.\r\n\r\n19:45:49:20  19:45:53:22\r\n  La conseill\u00e8re d'Etat genevoise\r\n  A.Emery-Torracinta l'a annonc\u00e9:\r\n\r\n19:45:54:00  19:45:57:14\r\nune enqu\u00eate ind\u00e9pendante sera lanc\u00e9e\r\n       pour faire la lumi\u00e8re\r\n\r\n19:45:57:16  19:46:00:11\r\nsur le comportement de l'islamologue,\r\n\r\n19:46:00:13  19:46:03:12\r\n      et sur son implication \r\n      au coll\u00e8ge de Saussure.\r\n\r\n19:46:04:15  19:46:09:11\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration veut r\u00e9duire le co\u00fbt\r\n    de la recherche agronomique.\r\n\r\n19:46:09:12  19:46:16:04\r\n Les laboratoires \u00e9parpill\u00e9s dans \r\nle pays seront regroup\u00e9s \u00e0 Posieux.\r\n\r\n19:46:16:06  19:46:19:16\r\n      Les syndicats craignent\r\n    des suppressions de postes.\r\n\r\n19:46:19:18  19:46:22:19\r\n    Les agriculteurs d\u00e9plorent\r\nun affaiblissement de la recherche.\r\n\r\n19:46:23:14  19:46:26:13\r\n          -Ce b\u00e2timent\r\n  a \u00e9t\u00e9 construit il y a 2 ans.\r\n\r\n19:46:26:15  19:46:30:23\r\n   Les scientifiques y cherchent\r\ncomment mieux prot\u00e9ger les cultures.\r\n\r\n19:46:31:01  19:46:34:11\r\n     Mais ces laboratoires\r\n de Changins (VD) sont menac\u00e9s:\r\n\r\n19:46:34:13  19:46:37:05\r\n        la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n      va r\u00e9duire les co\u00fbts.\r\n\r\n19:46:37:07  19:46:40:18\r\n        Ses collaborateurs\r\nne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 s'exprimer,\r\n\r\n19:46:40:20  19:46:44:01\r\n          ce sont donc\r\n  les agriculteurs qui le font.\r\n\r\n19:46:44:21  19:46:51:19\r\n-L'agriculture doit \u00eatre comp\u00e9titive.\r\n\r\n19:46:51:21  19:46:54:05\r\n  Nous avons besoin de recherches\r\n\r\n19:46:54:07  19:47:01:10\r\n     agronomiques renforc\u00e9es,\r\navec des dotations suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n19:47:01:11  19:47:04:02\r\n          pas l'inverse !\r\n\r\n19:47:04:13  19:47:08:00\r\n       -L'Agroscope compte\r\n 1'100 collaborateurs en Suisse.\r\n\r\n19:47:08:02  19:47:15:05\r\nD'ici 10 ans, ils pourraient tous \r\n\u00eatre regroup\u00e9 \u00e0 Posieux, Fribourg.\r\n\r\n19:47:15:07  19:47:18:21\r\nObjectif: r\u00e9duire de 20 % le budget.\r\n\r\n19:47:18:23  19:47:23:19\r\nLe Ministre en charge du dossier\r\n   l'annonce dans une vid\u00e9o:\r\n\r\n19:47:24:18  19:47:27:15\r\n -Si ces mesures sont d\u00e9cid\u00e9es par\r\n\r\n19:47:27:17  19:47:30:09\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:47:30:11  19:47:34:17\r\n elles entra\u00eeneront des r\u00e9ductions\r\n  et des transferts de personnel.\r\n\r\n19:47:34:19  19:47:40:12\r\n           Elles doivent\r\ngarantir l'avenir de votre institut.\r\n\r\n19:47:41:21  19:47:44:03\r\n-Pas de quoi rassurer les syndicats.\r\n\r\n19:47:44:13  19:47:47:04\r\n  -On est choqu\u00e9s par la mani\u00e8re\r\n\r\n19:47:47:06  19:47:48:19\r\n        dont \u00e7a s'est pass\u00e9\r\n\r\n19:47:48:21  19:47:51:21\r\net la communication, qui est nulle.\r\n\r\n19:47:51:23  19:47:55:08\r\n On investit dans des centres et,\r\n\r\n19:47:55:10  19:48:00:16\r\n           2 ans apr\u00e8s,\r\n on les laisse aller \u00e0 la d\u00e9rive.\r\n\r\n19:48:01:04  19:48:04:03\r\n       -Des sites r\u00e9duits\r\n   seront peut-\u00eatre maintenus,\r\n\r\n19:48:04:05  19:48:07:12\r\n         tout en faisant\r\n     un maximum d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:48:08:19  19:48:14:23\r\n-L'H\u00f4pital neuch\u00e2telois a d\u00e9taill\u00e9\r\n\r\n19:48:15:01  19:48:19:23\r\n ses mesures d'\u00e9conomies mises en \r\n place pour assainir ses finances.\r\n\r\n19:48:21:08  19:48:24:09\r\n   -Externalisation des t\u00e2ches\r\n       non hospitali\u00e8res,\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:27:15\r\n    suppression de 114 postes\r\n           et 21 lits\r\n\r\n19:48:27:17  19:48:31:05\r\n    sur l'ensemble des sites\r\ndes h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois (HNE).\r\n\r\n19:48:31:07  19:48:35:08\r\n           Ces mesures\r\n permettront 11 mios d'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:48:36:02  19:48:38:10\r\n -C'est des d\u00e9cisions difficiles,\r\n\r\n19:48:38:11  19:48:40:00\r\n        car on se retrouve\r\n\r\n19:48:40:02  19:48:43:03\r\n     face \u00e0 des collaborateurs\r\n        loyaux et motiv\u00e9s.\r\n\r\n19:48:43:05  19:48:47:07\r\n Annoncer qu'\u00e0 cause des r\u00e9sultats\r\n   insatisfaisants de l'h\u00f4pital\r\n\r\n19:48:47:09  19:48:51:15\r\n on va devoir toucher \u00e0 leur fa\u00e7on\r\n     de travailler, c'est dur.\r\n\r\n19:48:52:10  19:48:55:19\r\n  -HNE optimisera l'utilisation\r\n     des salles d'op\u00e9ration\r\n\r\n19:48:55:21  19:49:00:04\r\n  et n'en utilisera plus que 2 \u00e0\r\nLa Chaux-de-Fonds et 6 \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:49:00:06  19:49:02:02\r\n   5 % des lits dispara\u00eetront:\r\n\r\n19:49:02:04  19:49:05:01\r\n       soit 9 \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n    et 12 dans les montagnes,\r\n\r\n19:49:05:03  19:49:06:23\r\n   o\u00f9 ces mesures passent mal.\r\n\r\n19:49:07:19  19:49:09:12\r\n    -Les chiffres apparaissent\r\n\r\n19:49:09:14  19:49:12:01\r\n   clairement, ils sont brutaux.\r\n\r\n19:49:12:03  19:49:15:05\r\nC'est le signe d'un d\u00e9mant\u00e8lement.\r\n\r\n19:49:15:07  19:49:22:21\r\n      On sent qu'il existera\r\n  deux institutions concurrentes.\r\n\r\n19:49:23:12  19:49:25:21\r\n         -Ces \u00e9conomies\r\n     permettront d'atteindre\r\n\r\n19:49:25:23  19:49:28:11\r\n       les objectifs fix\u00e9s\r\n       par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:49:29:01  19:49:31:15\r\n         -Le Grand Conseil\r\n       et le Conseil d'Etat,\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:33:11\r\n    ont constat\u00e9 depuis 5 ans\r\n\r\n19:49:33:13  19:49:35:06\r\n     que les subventions dites\r\n\r\n19:49:35:08  19:49:39:21\r\n  \"prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\"\r\n\u00e9taient deux fois plus \u00e9lev\u00e9es \u00e0 HNE\r\n\r\n19:49:39:23  19:49:43:00\r\n    que dans d'autres cantons.\r\n\r\n19:49:43:02  19:49:47:00\r\n  Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de revenir \u00e0 la \r\n moyenne des cantons environnants.\r\n\r\n19:49:48:07  19:49:51:07\r\n   -L'autre enjeu est de cr\u00e9er\r\n      des soci\u00e9t\u00e9s anonymes\r\n\r\n19:49:51:09  19:49:54:11\r\n     en vue de la s\u00e9paration\r\n     des h\u00f4pitaux du canton.\r\n\r\n19:49:54:12  19:49:57:11\r\n    Pour \u00e7a, il faudra encore\r\n      15 mios d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:49:58:10  19:50:01:11\r\n  -Rex Tillerson avait plaisant\u00e9\r\n          sur le sujet.\r\n\r\n19:50:01:12  19:50:06:03\r\n Il devait apprendre sur Twitter \r\n les choix de son patron D.Trump.\r\n\r\n19:50:06:05  19:50:11:05\r\nIl aura aval\u00e9 une derni\u00e8re couleuvre:\r\n     la nouvelle de son renvoi.\r\n\r\n19:50:11:23  19:50:15:17\r\n      \"Mike Pompeo deviendra\r\n notre nouveau secr\u00e9taire d'Etat\",\r\n\r\n19:50:15:19  19:50:19:02\r\n     dit le pr\u00e9sident des USA,\r\n     qui remercie le sortant.\r\n\r\n19:50:20:10  19:50:23:05\r\n-Avant l'annonce de son limogeage,\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:27:04\r\n  R.Tillerson ach\u00e8ve sa tourn\u00e9e\r\n       africaine au Tchad.\r\n\r\n19:50:27:06  19:50:32:11\r\n     D.Trump n'a pas attendu\r\nle retour de son secr\u00e9taire d'Etat\r\n\r\n19:50:32:12  19:50:34:09\r\n   pour annoncer la nouvelle.\r\n\r\n19:50:37:15  19:50:39:08\r\n     -Rex et moi parlons de \u00e7a\r\n\r\n19:50:39:10  19:50:41:07\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n19:50:41:09  19:50:44:21\r\n    Nous ne sommes pas d'accord\r\n       sur certains points.\r\n\r\n19:50:44:23  19:50:49:06\r\nJe trouve l'accord iranien mauvais,\r\n       et lui le trouve bon.\r\n\r\n19:50:49:08  19:50:53:22\r\n   Je voulais rompre cet accord,\r\n             pas lui.\r\n\r\n19:50:54:11  19:50:57:04\r\n        -Les deux hommes\r\n    \u00e9talent leurs divergences\r\n\r\n19:50:57:06  19:51:01:05\r\n     sur l'Iran, la Russie,\r\n      ou la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n19:51:01:07  19:51:04:19\r\n   R.Tillerson tente d'apaiser\r\n     la crise nord-cor\u00e9enne,\r\n\r\n19:51:04:21  19:51:09:20\r\net D.Trump multiplie les tweets pour\r\nlui dire de ne pas perdre son temps.\r\n\r\n19:51:09:22  19:51:21:11\r\n   L'\u00e9t\u00e9 dernier, R.Tillerson\r\nd\u00e9ment des rumeurs de d\u00e9mission.\r\n\r\n19:51:21:23  19:51:23:14\r\n      -Je ne vais nulle part.\r\n\r\n19:51:23:16  19:51:25:21\r\n Je resterai tant que le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:51:25:23  19:51:27:11\r\n            le voudra.\r\n\r\n19:51:28:02  19:51:30:07\r\n-Sans cesse d\u00e9savou\u00e9 par D.Trump,\r\n\r\n19:51:30:09  19:51:33:11\r\n        R.Tillerson \u00e9tait\r\n     sur un si\u00e8ge \u00e9jectable.\r\n\r\n19:51:33:13  19:51:35:17\r\n  Son d\u00e9part pourrait annoncer\r\n\r\n19:51:35:19  19:51:42:12\r\n        un durcissement\r\n  de la diplomatie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:51:42:12  19:51:46:11\r\n     -Philippe Revaz, bonsoir.\r\n\r\n19:51:46:13  19:51:51:23\r\nCe secr\u00e9taire d'Etat ne repr\u00e9sentait\r\n        plus grand-chose...\r\n\r\n19:51:52:03  19:51:56:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:51:56:20  19:52:02:10\r\n  Il y a une certaine logique \u00e0 \r\n se d\u00e9barrasser de Rex Tillerson.\r\n\r\n19:52:02:13  19:52:04:18\r\n       C'est une d\u00e9mocratie \r\n       qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 morte.\r\n\r\n19:52:04:22  19:52:07:19\r\n La chancellerie l'avait compris.\r\n\r\n19:52:07:23  19:52:11:11\r\n Avec le d\u00e9part de Rex Tillerson,\r\n\r\n19:52:11:15  19:52:17:13\r\ncomme avec celui de son conseiller\r\n\u00e9conomique il y a quelques jours,\r\n\r\n19:52:17:17  19:52:20:08\r\n       Trump se d\u00e9barrasse\r\n     des forces mod\u00e9ratrices.\r\n\r\n19:52:20:11  19:52:24:18\r\n     Il applique ses instincts\r\n        comme il l'entend.\r\n\r\n19:52:24:22  19:52:27:04\r\n        Ceux qui ont ador\u00e9\r\n     la premi\u00e8re ann\u00e9e Trump,\r\n\r\n19:52:27:08  19:52:33:06\r\n   risquent d'aimer la deuxi\u00e8me.\r\n\r\n19:52:36:06  19:52:38:07\r\n          -Mike Pompeo,\r\n    nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat,\r\n\r\n19:52:38:11  19:52:42:06\r\nune nouvelle femme \u00e0 la t\u00eate de la \r\nCIA, Gina Haspel, ce sont des durs?\r\n\r\n19:52:42:10  19:52:47:01\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:52:47:05  19:52:50:04\r\n La nouvelle directrice de la CIA\r\n     a supervis\u00e9 des prisons\r\n\r\n19:52:50:08  19:52:53:13\r\n    o\u00f9 on pratiquait la noyade.\r\n\r\n19:52:53:17  19:52:57:03\r\n        Mike Pompeo a gagn\u00e9\r\n     la confiance du pr\u00e9sident\r\n\r\n19:52:57:07  19:53:01:12\r\n         en lui pr\u00e9sentant\r\n   son briefing tous les matins.\r\n\r\n19:53:01:16  19:53:04:00\r\n         C'est un dur sur\r\n    un dossier en particulier:\r\n\r\n19:53:04:04  19:53:10:02\r\n        le dossier iranien.\r\n\r\n19:53:11:04  19:53:17:04\r\n Il pourrait revenir sur le tapis\r\n   plus vite qu'on ne le croit.\r\n\r\n19:53:17:08  19:53:22:12\r\n  Il avait plaid\u00e9 en faveur d'un \r\n bombardement pr\u00e9ventif de l'Iran.\r\n\r\n19:53:22:16  19:53:27:20\r\nCe sera peut-\u00eatre le prochain virage\r\n  radical de la pr\u00e9sidence Trump.\r\n\r\n19:53:28:00  19:53:31:05\r\n   Le pr\u00e9sident est tr\u00e8s proche \r\n  de Netanyahou et des Saoudiens,\r\n\r\n19:53:31:09  19:53:36:02\r\n peut-\u00eatre que la vraie pr\u00e9sidence\r\n   Trump ne fait que commencer.\r\n\r\n19:53:36:02  19:53:40:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:40:17  19:53:45:18\r\n Les jeunes Russes sont favorables\r\n        \u00e0 Vladimir Poutine.\r\n\r\n19:53:45:20  19:53:51:06\r\n  Mais une jeunesse contestataire\r\nfait entendre sa voix dans le pays,\r\n\r\n19:53:51:08  19:53:55:07\r\n          dans un syst\u00e8me\r\n    de plus en plus verrouill\u00e9.\r\n\r\n19:53:55:09  19:54:01:03\r\nL'an pass\u00e9, ils \u00e9taient nombreux \u00e0 \r\nr\u00e9pondre \u00e0 l'appel d'Alexei Navalny\r\n\r\n19:54:02:19  19:54:06:02\r\n     -Banlieue de Yaroslavl, \r\n    300 km au nord de Moscou.\r\n\r\n19:54:10:03  19:54:16:01\r\n  Alexandra veut du changement\r\n         pour son pays.\r\n\r\n19:54:16:03  19:54:24:03\r\n   A 24 ans, elle milite pour\r\nA.Navalny, opposant \u00e0 V.Poutine.\r\n\r\n19:54:24:05  19:54:28:20\r\nElle appr\u00e9cie la volont\u00e9 de Navalny\r\n de redonner le pouvoir au peuple.\r\n\r\n19:54:29:18  19:54:32:02\r\n -Il se passe l'inverse en Russie:\r\n\r\n19:54:32:04  19:54:34:09\r\n  on \u00e9loigne le peuple du pouvoir\r\n\r\n19:54:34:11  19:54:37:13\r\n    et il n'a pas d'influence.\r\n\r\n19:54:37:15  19:54:39:06\r\n     Le pouvoir est corrompu,\r\n\r\n19:54:39:08  19:54:45:04\r\n   et d'autres opposants parlent\r\n de la fa\u00e7on dont le pouvoir vole.\r\n\r\n19:54:46:05  19:54:49:22\r\n    -Elle a d\u00e9couvert Navalny\r\n          sur YouTube,\r\n\r\n19:54:50:00  19:54:54:13\r\n vu que sa pr\u00e9sence et son nom \r\n sont bannis des m\u00e9dias russes.\r\n\r\n19:54:56:04  19:54:58:18\r\n    -En Russie, l'Etat contr\u00f4le\r\n\r\n19:54:58:20  19:55:00:16\r\n      les principaux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:55:00:18  19:55:03:02\r\n Internet reste le dernier bastion\r\n\r\n19:55:03:04  19:55:06:19\r\npour l'opposition, mais le pouvoir\r\n     tente de le restreindre.\r\n\r\n19:55:06:21  19:55:10:03\r\n    Il contr\u00f4le les principaux\r\n     r\u00e9seaux sociaux du pays\r\n\r\n19:55:10:05  19:55:13:08\r\n    et menace de fermer YouTube\r\n           dans le pays.\r\n\r\n19:55:15:05  19:55:18:14\r\n   -Les sources d'inspiration\r\n   d'Alexandra et de ses amis\r\n\r\n19:55:18:16  19:55:23:20\r\n sont des actions men\u00e9es par des\r\norganisations f\u00e9ministes et LGBT.\r\n\r\n19:55:23:22  19:55:26:22\r\nPour eux, on est libre en Russie\r\n\r\n19:55:27:00  19:55:31:07\r\n         que si on reste\r\n    dans la norme du pouvoir.\r\n\r\n19:55:32:14  19:55:35:05\r\n   -On nous donne l'illusion que\r\n\r\n19:55:35:07  19:55:37:20\r\nla libert\u00e9 d'expression existe ici.\r\n\r\n19:55:37:22  19:55:41:23\r\n Mais le risque est que tes propos\r\n\r\n19:55:42:01  19:55:46:21\r\n   soient per\u00e7us comme dangereux\r\n          par le pouvoir.\r\n\r\n19:55:46:23  19:55:53:07\r\n Tu peux \u00eatre emprisonn\u00e9 pour un \r\n message sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:55:54:02  19:55:58:18\r\n-Quand tu es connu comme militant,\r\n\r\n19:55:58:20  19:56:01:13\r\n  la police vient devant chez toi\r\n\r\n19:56:01:15  19:56:05:13\r\n  surveiller tes r\u00e9seaux sociaux\r\n        et ton t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:56:07:19  19:56:12:05\r\n   -Tous ont manifest\u00e9 contre\r\n     la politique actuelle.\r\n\r\n19:56:12:07  19:56:14:11\r\n   Alexandra a pris la parole.\r\n\r\n19:56:15:11  19:56:17:22\r\n -Pourquoi le pouvoir ne veut pas\r\n\r\n19:56:18:00  19:56:23:00\r\n    nous donner un acc\u00e8s digne\r\n        \u00e0 l'information ?\r\n\r\n19:56:23:23  19:56:29:01\r\n-Les parents d'Alexandra ont peur\r\n qu'elle s'attire des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:56:29:03  19:56:35:19\r\n    Malgr\u00e9 tout, elle continue\r\net incite au boycott des \u00e9lections,\r\n\r\n19:56:35:21  19:56:41:00\r\n    qu'elle juge ill\u00e9gitimes\r\n  depuis l'\u00e9viction de Navalny.\r\n\r\n19:56:41:02  19:56:45:06\r\n       Tout acte militant\r\n    peut s'av\u00e9rer dangereux.\r\n\r\n19:56:46:00  19:56:49:03\r\n    -Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\n\r\n19:56:49:05  19:56:51:08\r\n     \u00e0 l'oppression de l'Etat,\r\n\r\n19:56:51:10  19:56:55:17\r\n      j'esp\u00e8re que \u00e7a ne sera\r\n          jamais le cas.\r\n\r\n19:56:56:10  19:57:01:06\r\n -Alexandra pense que les jeunes\r\n   russes sont plus critiques\r\n\r\n19:57:01:08  19:57:02:20\r\n      \u00e0 l'\u00e9gard du pouvoir.\r\n\r\n19:57:02:22  19:57:08:18\r\n Le but pour ces militants: que la\r\ncontestation continue \u00e0 progresser,\r\n\r\n19:57:08:20  19:57:12:20\r\navec l'espoir de changer la donne\r\n           en Russie.\r\n\r\n19:57:13:23  19:57:18:06\r\n-Bertrand Cantat annule sa tourn\u00e9e\r\n  dans les festivals de cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:57:18:08  19:57:19:21\r\n     La pol\u00e9mique reste \u00e0 vif\r\n\r\n19:57:19:23  19:57:24:13\r\nsur le chanteur condamn\u00e9 pour avoir\r\ntu\u00e9 sa compagne Marie Trintignant.\r\n\r\n19:57:24:15  19:57:27:22\r\nLes deux concerts pr\u00e9vus \u00e0 Lausanne\r\n          sont maintenus.\r\n\r\n19:57:29:02  19:57:33:18\r\n-Un homme condamn\u00e9 pour le meurtre \r\nde sa compagne qui a purg\u00e9 sa peine\r\n\r\n19:57:33:20  19:57:36:09\r\n         a-t-il le droit\r\n     de remonter sur sc\u00e8ne ?\r\n\r\n19:57:36:11  19:57:40:09\r\n    La pol\u00e9mique est telle que\r\nB.Cantat renonce au festival d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:57:52:21  19:57:54:11\r\n     -Comme cette p\u00e9tition:\r\n\r\n19:57:54:13  19:57:58:05\r\n         75'000 signatures\r\npour le d\u00e9programmer d'un festival.\r\n\r\n19:57:58:07  19:58:01:19\r\n  Le retour du chanteur divise.\r\n\r\n19:58:01:21  19:58:08:09\r\n      La pol\u00e9mique commence\r\n en octobre 2017 avec cette une.\r\n\r\n19:58:08:11  19:58:13:03\r\nHier soir, la m\u00e8re de la victime\r\n    n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots.\r\n\r\n19:58:30:19  19:58:34:23\r\n -En Suisse, certains festivals\r\nrefusent de programmer B.Cantat.\r\n\r\n19:58:36:05  19:58:38:14\r\n  -Pour certains, c'est visc\u00e9ral:\r\n\r\n19:58:38:16  19:58:40:09\r\n       ce n'est pas possible\r\n\r\n19:58:40:11  19:58:44:18\r\n      d'offrir une visibilit\u00e9\r\n           \u00e0 un artiste\r\n\r\n19:58:44:20  19:58:49:01\r\n         qui divise autant\r\net qui blesse une partie du public.\r\n\r\n19:58:50:13  19:58:54:00\r\n      -Les concerts pr\u00e9vus\r\n    en sc\u00e8ne sont maintenus.\r\n\r\n19:58:54:02  19:58:56:21\r\n Il sera aux Docks de Lausanne.\r\n\r\n19:59:06:17  19:59:09:06\r\n          -La pol\u00e9mique\r\n    est loin d'\u00eatre termin\u00e9e:\r\n\r\n19:59:09:08  19:59:14:14\r\nune salle fran\u00e7aise a d\u00e9programm\u00e9 \r\nB.Cantat, qui d\u00e9nonce une censure.\r\n\r\n19:59:16:08  19:59:24:07\r\n -Elle \u00e9tait premi\u00e8re sur la liste\r\n des souhaits des petites filles.\r\n\r\n19:59:24:09  19:59:29:08\r\n   Elle a aussi essuy\u00e9 pas mal\r\n de critiques depuis sa cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:59:29:10  19:59:33:10\r\n Le fabriquant de Barbie a annonc\u00e9\r\nle lancement d'une s\u00e9rie de poup\u00e9es\r\n\r\n19:59:33:11  19:59:35:11\r\n          rendant hommage\r\n      aux femmes d'exception.\r\n\r\n19:59:35:13  19:59:38:14\r\n     Mais la Barbie Frida Kahlo\r\nse retrouve au coeur de la tourmente.\r\n\r\n19:59:39:12  19:59:42:13\r\n     -Quand je serai grande,\r\n     je serai comme Frida !\r\n\r\n19:59:42:15  19:59:45:17\r\n    Mattel propose d\u00e9sormais\r\n     la Barbie Frida Kahlo,\r\n\r\n19:59:45:19  19:59:48:14\r\n\u00e0 l'effigie de l'artiste mexicaine.\r\n\r\n19:59:48:16  19:59:54:03\r\n  Pourtant, la vie de l'artiste\r\n  n'\u00e9tait pas un conte de f\u00e9es:\r\n\r\n19:59:54:05  20:00:01:11\r\n une jambe atrophi\u00e9e par la polio,\r\nla colonne bris\u00e9e dans un accident.\r\n\r\n20:00:01:13  20:00:04:21\r\nElle fut l'amante de L\u00e9on Trotski,\r\n\r\n20:00:04:23  20:00:11:04\r\n  la femme du peintre mexicain\r\n Diego Rivera, qui la trompera.\r\n\r\n20:00:11:06  20:00:15:23\r\n      Pour la petite ni\u00e8ce\r\n   de Frida Kahlo, Mara Romeo,\r\n\r\n20:00:16:01  20:00:20:06\r\n      le premier probl\u00e8me est\r\nles droits sur l'image de l'artiste.\r\n\r\n20:00:20:08  20:00:27:19\r\n     Le deuxi\u00e8me: la Barbie\r\n ne ressemble pas assez \u00e0 Frida.\r\n\r\n20:00:38:21  20:00:41:23\r\n       -Depuis l'invention\r\n       de Barbie en 1959,\r\n\r\n20:00:42:01  20:00:47:21\r\n         Barbie sourit,\r\n   a chang\u00e9 de couleur de peau\r\n\r\n20:00:47:23  20:00:52:04\r\n        et s'est arrondie\r\ndans le sillage de Kim Kardashian.\r\n\r\n20:00:52:06  20:00:55:16\r\n      Avec F.Kahlo, Mattel\r\n tente un nouveau coup marketing\r\n\r\n20:00:55:18  20:00:58:14\r\n          pour rem\u00e9dier\r\n     \u00e0 la baisse des ventes.\r\n\r\n20:00:58:16  20:01:06:04\r\n  Mais le fameux monosourcil de\r\nF.Kahlo est tomb\u00e9 aux oubliettes.\r\n\r\n20:01:07:17  20:01:13:04\r\n   -Nous tenions \u00e0 rendre hommage\r\n\u00e0 l'un de nos confr\u00e8res journalistes\r\n\r\n20:01:13:06  20:01:16:16\r\ndu t\u00e9l\u00e9journal, Pierre-Alain Donnier,\r\n\r\n20:01:16:18  20:01:20:13\r\n mort dans un accident de voiture\r\n     il y a 30 ans au Tchad.\r\n\r\n20:01:20:15  20:01:26:02\r\n     C.Pellaud, le cam\u00e9raman\r\n et R.Vaucher, le preneur de son,\r\n\r\n20:01:26:07  20:01:30:02\r\n      \u00e9taient sortis indemnes\r\n         de cet accident.\r\n\r\n20:01:30:07  20:01:32:14\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:32:19  20:01:37:06\r\n      Puis \"A bon entendeur\",\r\n      avec de jeunes Romands,\r\n\r\n20:01:37:11  20:01:41:08\r\n         qui ont invent\u00e9\r\n    des tests de consommation.\r\n\r\n20:01:41:12  20:01:43:19\r\n     Bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:44:00  20:01:45:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  J.Cochand, M.Pisino, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037396\r\nDate de transcription : 19-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:49 > 0:00:50) [73%] : \r\nSoucieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT29 (0:01:01 > 0:02:01) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:09) [88%] : \r\nMais la messieurs bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mardi le kurdes ont poursuivi devant ses juges, il \u00e9tait entr\u00e9 dans une villa, il avait viol\u00e9 un enfant et \u00e9gorg\u00e9, toute la famille, les premi\u00e8res heures montre la difficult\u00e9 d'appr\u00e9hender quel degr\u00e9 d'atrocit\u00e9s No\u00e9mie, il n'y a a suivi l'audience nationale veut que le peuple suisse vote sur le milliard destin\u00e9 aux JO 2026 la d\u00e9cision cr\u00e9e la surprise des \u00e9lus valaisans d\u00e9nonce une manoeuvre qui a pour but, distille torpiller la candidature de Sion ext\u00e9rieur sonne et limog\u00e9 Donald Trump l'annonce sur Twitter, qui est le nouveau patron de la diplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo Philippe l'expliquera \u00e0 Washington et contr\u00f4les sont difficiles \u00e0 Gen\u00e8ve pour faire appliquer des restrictions concernant Erding, notre enqu\u00eate le montre : il faudra compter sur la d\u00e9nonciation avec seulement 5 inspecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:11 > 0:03:23) [88%] : \r\nBertrand Cantat annule sa tourn\u00e9e dans les festivals de l'\u00e9t\u00e9, on revend 2 concerts pr\u00e9vus aux Docks de Lausanne sont maintenues, le d\u00e9bat continue sur le chanteur, condamn\u00e9 pour avoir tu\u00e9 Marie en 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:25 > 0:03:40) [86%] : \r\nL'affaire avait commenc\u00e9 par un myst\u00e8re, cette villa de Rupperswil, on l'avait retrouv\u00e9 les d\u00e9pouilles de 4 personnes \u00e9gorg\u00e9es, 3 ans plus tard, l'accusation \u00e9tabli les faits, elle d\u00e9taille l'acte minutieux d'un homme qui pensait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9cidiver cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:41 > 0:04:10) [94%] : \r\nIl arrive \u00e0 son proc\u00e8s sous haute surveillance dans ce fourgon Thomas N. auteur d'un quadruple meurtre \u00e0 la nature aussi cruelle que complexe, d\u00e9crit comme un jeune homme sans histoire, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de football junior du village, l'homme de 34 ans vivait \u00e0 seulement 500 m\u00e8tres de ses futures victimes dans cette maison de Rupperswil, la mort de son p\u00e8re en 2011 et 5 \u00e9checs successifs \u00e0 l'universit\u00e9, le font alors basculer dans une sombre spirale de mensonges et de fantasmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:11 > 0:04:45) [94%] : \r\nLe 21 d\u00e9cembre 2015 \u00e0 7 heures 30 du matin, il sonne \u00e0 la porte de cette maison et se fait passer pour un psychologue scolaire, il sort alors son couteau force la m\u00e8re de famille a ligot\u00e9 son fils a\u00een\u00e9, sa petite amie avant de lui soutirer plus de 10000 francs il abuse ensuite sexuellement du fils cadet de 13 ans en filmant la sc\u00e8ne \u00e9gorge ses 4 otages puis met le feu \u00e0 la maison pour effacer toute trace l'affaire tiendra alors en haleine la Suisse enti\u00e8re une chasse \u00e0 l'homme de 146 jours pour finalement retrouver sa trace gr\u00e2ce aux \u00e9chantillons d'ADN et aux donn\u00e9es cellulaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:48 > 0:04:55) [91%] : \r\nEt le temps de l'ins\u00e9curit\u00e9 est r\u00e9volu, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:55 > 0:05:21) [95%] : \r\nSelon les 2 psychiatres convoqu\u00e9 aujourd'hui au tribunal, l'accus\u00e9 a agi avec sang- froid en \u00e9tant parfaitement conscient de ses actes \u00e0 son arrestation, il \u00e9tait d'ailleurs sur le point de commettre d'autres crimes, selon le m\u00eame sch\u00e9ma macabre si le risque de r\u00e9cidive est aujourd'hui \u00e9lev\u00e9 selon les experts, une th\u00e9rapie n'est toutefois pas sans espoir, la possibilit\u00e9 d'un internement \u00e0 vie, enjeu majeur de ce proc\u00e8s semble donc \u00e9cart\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:21 > 0:05:26) [93%] : \r\nNo\u00e9mie Didier alors vous avez assist\u00e9 \u00e0 l'audience, comment est apparue la personnalit\u00e9 de l'accus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:29 > 0:06:32) [89%] : \r\nIl y a le le pr\u00e9venu est arriv\u00e9e de fa\u00e7on tr\u00e8s soign\u00e9 droit barbe taill\u00e9e, chemise grise lors de son interrogatoire, il a parl\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s assur\u00e9, r\u00e9pondant avec calme \u00e0 chaque question, ces r\u00e9ponses \u00e9taient souvent espac\u00e9s de silence et surtout emplie de contradictions, 2 exemples, le pr\u00e9venu a dit regretter son acte qu'il a qualifi\u00e9 d'inhumain, un acte qu'il justifie qui justifierait, selon lui, d'une certaine mani\u00e8re, la peine de mort, mais il ne s'est pourtant pas excus\u00e9 aupr\u00e8s des victimes, il a dit vouloir attendre la la fin du pour la fin de son interrogatoire, un 2\u00e8me exemple le pr\u00e9venu lorsqu'il a lorsqu'il a commis son acte, a dit que c'\u00e9tait une seule fois, il ne voulait pas commettre d'autres actes pourtant dans son sac \u00e0 dos, on a retrouv\u00e9 un pistolet, du mat\u00e9riel de lits cottages \u00e9galement un calepin sur lequel \u00e9tait d\u00e9taill\u00e9 les all\u00e9es et venues d'autres victimes potentielles donc partez par partez r\u00e9ponses, le pr\u00e9venu a laiss\u00e9 souvent la salle incr\u00e9dule par l'ambigu\u00eft\u00e9 de ses r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:32 > 0:06:45) [90%] : \r\nIl y a une sorte de vague dans le commentaire des experts et disent : on peut pas exclure un traitement, mais il y a un risque important de r\u00e9cidive, on sent bien que devant quelque chose d'aussi atroce exceptionnel les crit\u00e8res habituels sont difficilement op\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:48 > 0:07:43) [90%] : \r\nBen oui, vous l'avez dit l'atrocit\u00e9 de ce Crime choc, on parle de s\u00e9questration, d'abus de jeux sexuels sur un enfant les les victimes ont \u00e9t\u00e9 ligot\u00e9s puis \u00e9gorg\u00e9 effectivement face \u00e0 l'ampleur de ce Crime, les avocats ont multipli\u00e9 leurs questions face \u00e0 ces 2 experts demand\u00e9 comment il justifiait qu'une th\u00e9rapie soit possible, pourtant, il faut le rappeler, hein, pour prononcer l'internement \u00e0 vie c'est possible si et seulement si 2 expertises ind\u00e9pendantes conclut qu'il n'y a aucun moyen de pouvoir soigner le pr\u00e9venu \u00e0 long terme dans ce cas, les 2 experts \u00e9taient ferm\u00e9es, il y a une possibilit\u00e9 de soigner via une th\u00e9rapie, le pr\u00e9venu, un autre argument : The joue en faveur aussi du pr\u00e9venu, il n'y a, il n'avait aucun ant\u00e9c\u00e9dent judiciaire, on parle donc l\u00e0 de primo- d\u00e9linquants, c'est certainement \u00e7a aussi qui joue en la faveur de ce pr\u00e9venu ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:43 > 0:07:43) [99%] : \r\nMerci No\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:44 > 0:07:57) [88%] : \r\nLe coup de th\u00e9\u00e2tre a eu lieu au Conseil national sur les JO 2026 une courte majorit\u00e9 s'est form\u00e9e sur une proposition grisonne pour que le peuple suisse tout entier vote sur le milliard destin\u00e9 aux JO Anne Cathia Marchon l'OS il y a a Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:08:01 > 0:08:04) [99%] : \r\nLa magie des Jeux olympiques d'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:05 > 0:08:16) [91%] : \r\nElle n'a pas op\u00e9r\u00e9 ce matin sous la Coupole le Conseil national est divis\u00e9, mais le message politique est clair, la chambre basse veut un vote national sur le milliard pr\u00e9vus pour les JO de Sion 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:16 > 0:08:35) [93%] : \r\nJe suis assez d\u00e9\u00e7u, c'est \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s une claque dans la figure des Valaisans travaille sur un projet qui est solide, qui est durable pour le canton du Valais pour la Suisse Romande \u00e9videmment, on trouve une majorit\u00e9 qui veut changer les r\u00e8gles du jeu en plein milieu de la partie et d\u00e9cider qu'il faut un vote populaire alors qu'on sait que techniquement \u00e7a va \u00eatre possible de mettre en place, donc on perd la candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:35 > 0:08:48) [89%] : \r\nL'artisane de ce changement soudain c'\u00e9tait le fer de lance du combat contre des JO aux Grisons refus\u00e9 par la population du canton, elle s'attaque \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la candidature valaisanne et au milliards f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9vue pour cette aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:49 > 0:09:04) [94%] : \r\nJ'aimerais bien que le peuple suisse puisse s'exprimer parce qu'il s'agit d'une somme \u00e9norme et il s'agit aussi qui touche toute la nation et qui sont devenus toujours plus grands, plus co\u00fbteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:04 > 0:09:09) [89%] : \r\nVoter sur chaque d\u00e9pense, ce n'est pas pr\u00e9vu par la loi, r\u00e9pond le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:09 > 0:09:25) [86%] : \r\nLes citoyens vont finir par s'y perdre apr\u00e8s d'autres vont vous demander pourquoi est-ce qu'on vote pas sur l'virgule 3 milliards du montant de de coh\u00e9sion, d'autres vous demandera pourquoi est-ce qu'on voit de temps sur les paiements Directs dans l'agriculture, c'est \u00e7a un peu la probl\u00e9matique que nous avons, on peut changer les r\u00e8gles, les femmes ont un d\u00e9bat d\u00e9mocratique avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:25 > 0:09:30) [94%] : \r\nLe comit\u00e9 de candidature de Sion 2000 26 et surpris par la d\u00e9cision du Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:30 > 0:09:50) [92%] : \r\nOn n'a pas fait pour une Expo nationale, on l'a pas fait pour les Grisons lorsque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 les soutenir pour le m\u00eame montant tr\u00e8s difficile \u00e0 comprendre, tout \u00e0 coup cette attitude, je crois que c'est un signal tr\u00e8s fort, on veut pas que cet argent revienne dans des r\u00e9gions comme Fribourg, Vaud le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:50 > 0:09:57) [96%] : \r\nLes s\u00e9nateurs devront confirmer la d\u00e9cision du Conseil national avant une \u00e9ventuelle votation f\u00e9d\u00e9rale sur Sion 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:57 > 0:10:03) [92%] : \r\nPierre-Alain Dupuis la d\u00e9marche grisonne ne s'en cache pas, c'est pas seulement sur le le principe du vote, elle est hostile aux JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:03 > 0:10:46) [90%] : \r\nOui, mais on la conna\u00eet bien Silva Semadeni elle a fait, elle a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves, elle a d\u00e9j\u00e0 fait capoter 2 projets Olympiques aux Grisons 2013 et 2017 elle a ressorti son argumentation, aujourd'hui elle diabolise les Jeux olympiques, son argumentation est extr\u00eamement sain pour elle les Jeux, c'est une gigantesque bastringue au co\u00fbt d\u00e9mesur\u00e9 non ma\u00eetris\u00e9e qui finalement ne laisse que des dettes aux organisateurs ce a quand m\u00eame curieux, c'est que ce discours pour, les membres du CIO que nous avons rencontr\u00e9 par hasard hier il y avait aucune co\u00efncidence ne correspondait pas aux objectifs du CO qui nous ont dit : mais non, aujourd'hui, nous, on veut des candidatures et on fera la part belle \u00e0 l'usage maximum des \u00e9quipements et existant et une r\u00e9duction massive des Budgets d'investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:46 > 0:10:58) [86%] : \r\n\u00e7a n'est pas seulement une d\u00e9put\u00e9e grisonne on voit bien les quand un des camps et clairement compte le CIO conclusion par principe, c'est pas seulement si on sait en g\u00e9n\u00e9ral, l'id\u00e9e de de Jeux olympiques en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:58 > 0:11:35) [93%] : \r\nOui, mais il est vrai que, pourtant, le si\u00e8ge est en Suisse, il est vrai que l'image des JO a a souffert des des organisations de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu quelques quelques exc\u00e8s mais moi j'aimerais terminer en vous en la chose suivante : aujourd'hui, le Parlement et on a entendu Monsieur enterrement a humili\u00e9 le Valais parce que maintenant il y a une forme de d'ing\u00e9rence des Suisses al\u00e9maniques on instaure quelque chose qui n'existe pas en Suisse, c'est un r\u00e9f\u00e9rendum financier et moi je pense que la d\u00e9cision d'aujourd'hui va renforcer le projet les Valaisans vont vouloir se mobiliser, ils vont vouloir montrer qu'ils y croient et que on n'a pas \u00e0 d\u00e9cider pour c'est peut-\u00eatre une bonne chose pour le projet valaisan merci bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:36 > 0:11:52) [96%] : \r\nOn reparle d'un d\u00e9bat qui a passionn\u00e9 la Suisse apr\u00e8s certaines votations par exemple sur l'internement \u00e0 vie ou sur l'immigration de masse, le Conseil des \u00c9tats, a rejet\u00e9 l'initiative de l'UDC dite sur les juges \u00e9trangers qui veut r\u00e9gler la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:53 > 0:12:13) [91%] : \r\nLa Suisse sans le reste du monde, n'existe pas, h\u00e9 bien ce genre de raccourci pourrait bien r\u00e9sumer l'esprit du d\u00e9bat fleuve qui a occup\u00e9 le Conseil des \u00c9tats toute la matin\u00e9e 4 heures pile poil d'un combat parfois \u00e9piques et au final c'est non pour les s\u00e9nateurs, il n'y aura pas de pr\u00e9valence du droit suisse sur le droit international, question d'honn\u00eatet\u00e9, \u00e9coutez l'estocade sign\u00e9 Robert Kramer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:14 > 0:12:29) [88%] : \r\nMoi, je pense aux si, en 1291 les personnes qui ont conclu le pacte de 1291 l'avait fait, en croisant les doigts derri\u00e8re le dos et en se disant je conclu ce pacte mais je ne vais pas l'appliquer si dans ma communaut\u00e9, on d\u00e9cide de ne pas l'appliquer, qu'auriez-vous pens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:30 > 0:13:25) [91%] : \r\nL'initiative pour l'autod\u00e9termination du d\u00e9c\u00e8s la rebaptiser le droit suisse, au lieu de juges \u00e9trangers et Coditel et bien que le droit suisse prime sur le droit international et l'UDC l'illustrent avec des conflits juridiques r\u00e9cents par exemple en mati\u00e8re de renvoi des criminels \u00e9trangers ou l'application stricte de la volont\u00e9 populaire \u00e0 propos de l'immigration de masse ou encore de l'internement \u00e0 vie pour certains d\u00e9linquants l\u00e0 il a fallu tenir compte du droit international, initiative propose donc aux autorit\u00e9s d'adapter les trait\u00e9s internationaux contraires \u00e0 la Constitution et au besoin de les d\u00e9noncer et voil\u00e0 comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit ce matin et une belle en Suisse, c'est le droit suisse qui doit s'appliquer \u00e0 une autre \u00e9chelle, ce type de raisonnement me fait froid dans le dos que souhaite sont un petit peu plus de suite enfin, \u00e7a serait vraiment appropri\u00e9 aussi les Suisses \u00e0 combattent leur frustration vis-\u00e0-vis de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:26 > 0:13:36) [92%] : \r\nQui aurait pu imaginer, 70 ans apr\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale, que le 1er parti de Suisse lancerait une initiative attaquant frontalement les droits humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:37 > 0:13:48) [93%] : \r\n\u00e9conomiquement, politiquement, juridiquement aussi pour 36 s\u00e9nateurs contre si ce matin cette initiative para\u00eet d\u00e9raisonnable, elle a donc \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e au Conseil national d\u00e9sormais de s'y attaquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:49 > 0:13:57) [85%] : \r\nPierre N\u00e9bel int\u00e9ressante, passe d'armes \u00e0 la grande histoire et est convoqu\u00e9e, on sent bien, histoire de conviction d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ou non de la souverainet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:57 > 0:14:47) [87%] : \r\nOui, vous savez tout ce d\u00e9bat peuvent peut avoir l'air assez abstrait, tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour des pour, des non- juristes mais derri\u00e8re vous avez finalement 2 id\u00e9es tr\u00e8s simples, qui s'affrontent : d'un c\u00f4t\u00e9, l'UDC pour elle, la volont\u00e9 du peuple et d'de rendre quasiment divin, une fois qu'elle s'est exprim\u00e9e, elle doit s'imposer presque telle quelle au Parlement au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et cela quel qu'on soit les cons\u00e9quences, y compris celle de nous f\u00e2cher avec le reste du monde, de l'autre, en fait, tous les autres partis, le peuple est un pouvoir tr\u00e8s important mais un pouvoir parmi d'autres, dont la volont\u00e9 doit \u00eatre contrebalanc\u00e9e att\u00e9nuer interpr\u00e9t\u00e9 par d'autres pouvoirs, par exemple, le Parlement, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ou le droit international, avec un risque, c'est vrai, en Suisse, celui de frustr\u00e9s, une volont\u00e9 populaire qui n'est parfois que partiellement r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:47 > 0:14:53) [91%] : \r\nEt on voit les fronts qui se forme avant la grande bataille sur l'accord global avec Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:53 > 0:15:24) [93%] : \r\nOui, on parle ici de l'accord institutionnel cet accord qui, vous le savez, devrait permet de de r\u00e9gler \u00e0 l'avenir les diff\u00e9rents, les conflits en classe, Suisse et l'Union europ\u00e9enne, il est en n\u00e9gociation, il n'est pas sign\u00e9 aujourd'hui, mais d'une mani\u00e8re ou d'une autre, la Cour europ\u00e9enne de justice, il jouera un r\u00f4le et \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a relancera la discussion sur ce que l'UDC appelle les juges \u00e9trangers, le d\u00e9bat sera tr\u00e8s similaire \u00e0 celui auquel on a assist\u00e9 aujourd'hui sur la question de la souverainet\u00e9, ce sera la m\u00e8re de toutes les batailles pour l'UDC et sans doute aussi la derni\u00e8re bataille d'un certain Christophe Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:24 > 0:15:46) [93%] : \r\nMerci Pierre, la nouvelle a fait sensation \u00e0 Gen\u00e8ve le canton annonce qu'il va contr\u00f4ler les locations RBNB pour emp\u00eacher les d\u00e9rives commerciales et location de plus de 60 jours seront prohib\u00e9s, c'est pour la th\u00e9orie, en pratique, ce sera plus difficile l'enqu\u00eate de Delphine aura le montrent, il faudra compter sur les d\u00e9nonciations et sur 5 inspecteurs seulement pour l'ensemble du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:47 > 0:16:12) [92%] : \r\nSi vous \u00eates de passage \u00e0 Gen\u00e8ve et que vous cherchez un appartement \u00e0 louer pour une nuit, vous avez aujourd'hui le choix parmi pr\u00e8s de 3000 bien juste sur RBNB RBNB booking \u00e0 se sont impos\u00e9s comme le nouveau moyen de voyager pour les uns et de se faire de l'argent facilement pour les autres, mais pour le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois ces plateformes pose probl\u00e8me, car certains en ont fait un v\u00e9ritable Business et location sera donc limit\u00e9 \u00e0 60 jours par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:12 > 0:16:23) [87%] : \r\nOn ne se soit Jean Joe on estime, vous faites \u00e7a de mani\u00e8re artisanale, il y a pas de souci, au-dessus de 60 jours on estime que vous faites \u00e7a de mani\u00e8re industrielle, et l\u00e0 il y a un probl\u00e8me de conformit\u00e9 \u00e0 la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:23 > 0:16:39) [93%] : \r\nDes grandes m\u00e9tropoles ont d\u00e9j\u00e0 mis en place ce syst\u00e8me 120 nuits pour Paris 90 pour Londres et Amsterdam qui limitera bient\u00f4t \u00e0 30 minutes une bonne id\u00e9e, sauf que RBNB le plus gros acteur a refus\u00e9 de mettre en pratique cette limitation sur son site une simple manipulation informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:39 > 0:16:55) [86%] : \r\nPourtant, il y a quelques ann\u00e9es, \u00e9taient plut\u00f4t ouverts \u00e0 ces accords de limitation du nombre de jours, ils ont constat\u00e9 que leurs concurrents le faisait pas, et aujourd'hui ils aimeraient pas d\u00e9savantag\u00e9s quelque part sur le march\u00e9, on se on s'auto- fiction des r\u00e8gles que les autres n'ont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:56 > 0:17:05) [92%] : \r\nContact\u00e9 RBNB affirme n\u00e9anmoins collaborer avec les autorit\u00e9s Gen\u00e8ve doit quand m\u00eame s'organiser tout seul avec des contr\u00f4leurs, comme ici \u00e0 Paris suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:05 > 0:17:20) [90%] : \r\nNous ferons les d\u00e9marches avec effectivement une petite \u00e9quipe, 5 personnes, mais le Conseil d'\u00c9tat en fonction du constat de \u00e9volution du dossier pourrait aussi renforcer cette \u00e9quipe de contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:20 > 0:17:32) [93%] : \r\nYasmina g\u00e8re plus de 200 appartements en Suisse, dont 30 \u00e0 Gen\u00e8ve via la plateforme, la mesure des 60 jours ne s'applique pas \u00e0 son cas car elle est reconnue comme professionnelle, elle d\u00e9nonce pourtant une forme d'hypocrisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:32 > 0:17:35) [86%] : \r\nJe n'aime pas ces gens qui veulent venir et on leur dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:36 > 0:17:40) [86%] : \r\nNon pas, comme ci ou pas, comme \u00e7a, oui, mais un petit peu, c'est un petit peu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:41 > 0:17:45) [95%] : \r\nEt d'autres cantons aussi s'appr\u00eate \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer pour mieux contr\u00f4ler ces plateformes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:46 > 0:18:01) [92%] : \r\nCe rebondissement dans l'affaire ramadan, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat genevoise animerez Torracinta n'a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur Forum une enqu\u00eate ind\u00e9pendante sera finalement lanc\u00e9e pour faire la lumi\u00e8re sur le comportement de Tariq ramadan et sur son implication au coll\u00e8ge de Saussure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:01 > 0:18:04) [82%] : \r\nLe comit\u00e9 de soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:04 > 0:18:21) [91%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration veut r\u00e9duire le co\u00fbt de la recherche agronomique, la mesure touche de plein fouet, plusieurs sites suisses par exemple, le Centre oenologique de Changins laboratoires \u00e9parpill\u00e9s \u00e0 travers le pays seront regroup\u00e9s d'ici 10 ans, dans le canton de Fribourg, les syndicats craignent des suppressions d'emplois, Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:22 > 0:18:44) [93%] : \r\nC'est un b\u00e2timent tout 9, construit il y a 2 ans \u00e0 l'int\u00e9rieur, les scientifiques cherchent comment mieux prot\u00e9ger les cultures, mais ces laboratoires de Changins dans le canton de Vaud sont menac\u00e9s, la Conf\u00e9d\u00e9ration va r\u00e9duire les co\u00fbts, ses collaborateurs ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 s'exprimer, alors ce sont les agriculteurs b\u00e9n\u00e9ficiaires des recherches qui \u00e9l\u00e8vent la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:44 > 0:19:04) [87%] : \r\nL'agriculture est confront\u00e9 \u00e0 des d\u00e9fis \u00e9normes en terme de comp\u00e9titivit\u00e9, on a besoin de ce contexte-l\u00e0, d'une recherche agronomique qui soit plut\u00f4t renforc\u00e9 mais v\u00e9ritablement renforc\u00e9e avec les mesures de dotation suppl\u00e9mentaire et non pas avec les r\u00e9ductions budg\u00e9taires telles qu'elles sont annonc\u00e9es les r\u00e9ductions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:04 > 0:19:24) [90%] : \r\nL'Agroscope compte plus de 1000 collaborateurs en Suisse, ils pr\u00e9parent l'agriculture de demain, d'ici 10 ans, il pourrait \u00eatre tous regroup\u00e9s sur \u00e7a, je cite, \u00e0 Posieux, dans le canton de Fribourg, objectif : r\u00e9duire de 20 pourcent le budget actuel, le ministre en charge du dossier, l'annonce dans une vid\u00e9o envoy\u00e9e \u00e0 ses collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:24 > 0:19:41) [86%] : \r\nCes mesures, si elles sont cit\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral c'\u00e9tait entra\u00eeneront monter r\u00e9duction et des transferts de personnel, elle doit \u00eatre un Tir, l'avenir de votre institut sur le long terme et mettre fin aux incertitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:41 > 0:19:43) [99%] : \r\nPas de quoi rassurer les syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:44 > 0:20:00) [83%] : \r\nOn est choqu\u00e9 sur plusieurs points, le 1er point bas, la mani\u00e8re dont \u00e7a s'est pass\u00e9 le 2\u00e8me moins la communication qui annule et puis le 3\u00e8me point barre, on avait, c'\u00e9tait sur des centres et puis, apr\u00e8s quelques 2 3 ans d\u00e9cide de tout tout d\u00e9monter toiletter la la, \u00e0 la d\u00e9rive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:00 > 0:20:07) [91%] : \r\nDes sites r\u00e9duits seront peut-\u00eatre maintenu en r\u00e9gion pour rester en lien avec le terrain, tout en faisant un maximum d'\u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:09 > 0:20:20) [90%] : \r\nPlusieurs cantons devront r\u00e9viser leur politique sanitaire aujourd'hui, c'est l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois qui d\u00e9taille ses mesures d'\u00e9conomies pour assainir les finances Eugenia Chiffelle Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:21 > 0:20:35) [84%] : \r\nExternalisation des t\u00e2ches non hospitali\u00e8re : suppression de 114 postes de travail ainsi que de 21 en lice sur l'ensemble des sites des h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois, voil\u00e0 les mesures principales qui permettront \u00e0 chaleur de faire 11 millions de francs d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:35 > 0:20:52) [89%] : \r\nC'est des d\u00e9cisions extr\u00eamement difficile \u00e0 prendre parce qu'on se retrouve face \u00e0 des collaborateurs qui sont extr\u00eamement loyaux extr\u00eamement motiv\u00e9s, qui leur a annonc\u00e9 que parce que les r\u00e9sultats financiers de l'h\u00f4pital insatisfaisant va devoir toucher \u00e0 leur fa\u00e7on de travailler, c'est c'est toujours difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:52 > 0:21:06) [87%] : \r\nHNE optimise radicalisation de ces salles d'op\u00e9ration, et on n'utilisera plus que 2 \u00e0 La Chaux-de-Fonds et si \u00e7a Neuch\u00e2tel de plus 5 pourcent des lits dispara\u00eetront soit tout 9, il y a, Neuch\u00e2tel et 12 lits de moins dans les montagnes o\u00f9 ces mesures passent mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:06 > 0:21:23) [89%] : \r\nLes chiffres sont l\u00e0 et ils apparaissent clairement, ils sont, ils sont brutaux, c'est le signe de la la poursuite d'un d'un d'un d\u00e9mant\u00e8lement, on sent qu'il existera bient\u00f4t 2 institutions hospitali\u00e8res concurrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:23 > 0:21:27) [95%] : \r\nL'ensemble de ces \u00e9conomies permettra d'atteindre les objectifs fix\u00e9s par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:27 > 0:21:44) [90%] : \r\nLe Grand Conseil et le Conseil d'\u00c9tat depuis plusieurs ann\u00e9es, il y a 5 ans environ, en fait le constat que les des subventions dites prestations int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral h\u00f4pital neuch\u00e2telois \u00e9t\u00e9 environ le double de ce qu'elles \u00e9taient dans d'autres cantons autour de nous et donc ont fix\u00e9 l'objectif de revenir \u00e0 la moyenne des cantons qui nous entourent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:45 > 0:21:57) [95%] : \r\nL'autre enjeu, c'est de pouvoir cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s anonymes viable en vue de la s\u00e9paration des h\u00f4pitaux du haut et du Bas du canton pour cela, il faudra faire encore 15 millions de francs d'\u00e9conomie de nouvelles r\u00e9formes sont \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:58 > 0:22:19) [90%] : \r\nLeur seule avait lui- m\u00eame pr\u00e9sent\u00e9 sur le sujet, il n'a pas Twitter il devait apprendre sur ce r\u00e9seau, les choix de son patron de la le Trump il aura aval\u00e9 une derni\u00e8re couleuvre surtout perd encore, c'est la nouvelle de son renvoi Mike Pompeo, directeur de la CIA deviendra notre nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat, dit le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, qui remercie le sortant Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:21 > 0:22:34) [97%] : \r\nQuelques heures avant l'annonce de son limogeage Rex Tillerson, ach\u00e8ve sa tourn\u00e9e africaine au Tchad, sa derni\u00e8re mission diplomatique \u00e0 Washington, Donald Trump n'a pas jug\u00e9 bon d'attendre le retour de son secr\u00e9taire d'\u00c9tat pour annoncer la nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:37 > 0:22:52) [91%] : \r\nAvec et moi parlons de \u00e7a depuis longtemps, nous nous entendons plut\u00f4t bien, mais nous ne sommes pas d'accord sur certains points, si vous regardez l'accord iranien, moi je le trouve mauvais mais lui le trouver bon, moi je voulais rompre cet accord pas lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:54 > 0:23:21) [92%] : \r\nDepuis des mois, les 2 hommes ne cesse d'\u00e9taler leurs divergences sur l'Iran mais aussi sur la Russie ou la Cor\u00e9e du Nord, alors que reste il Orson se d\u00e9m\u00e8ne pour apaiser la crise nord- cor\u00e9enne, Donald Trump multiplie les tweets pour lui dire de ne pas perdre son temps avec Kim Jong-Un celui qu'il souhaite pourtant rencontr\u00e9s aujourd'hui l'\u00e9t\u00e9 dernier d\u00e9j\u00e0, Rex Tillerson, passe son temps \u00e0 d\u00e9mentir des rumeurs de d\u00e9mission apr\u00e8s avoir, selon la cha\u00eene NBC trait\u00e9 Donald Trump de d\u00e9bit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:22 > 0:23:23) [81%] : \r\nJ'des nulle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:24 > 0:23:26) [92%] : \r\nJe resterai aussi longtemps que le pr\u00e9sident le goudron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:28 > 0:23:41) [97%] : \r\nD\u00e9savou\u00e9 en permanence par le pr\u00e9sident, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e9tait sur un si\u00e8ge \u00e9jectable depuis plusieurs mois son d\u00e9part pr\u00e9visible pourrait annoncer un durcissement de la diplomatie am\u00e9ricaine sur plusieurs dossiers sensibles du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:42 > 0:23:47) [85%] : \r\nPhilippe Revaz dans les chancelleries, c'\u00e9tait presque devenu sujet de blagues, secr\u00e9taire d'\u00c9tat, qui ne repr\u00e9sentait plus grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:49 > 0:24:23) [87%] : \r\nOui, c'est vrai qu'il a une certaine logique finalement \u00e0 se d\u00e9barrasser de Tillerson, de la part de train parce que c'est une diplomatie d'ordre ectoplasme Icare la voyait bouger, on entendait parler mais au fond, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 morte, les chancelleries, l'avait bien compris maintenant ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'avec le d\u00e9part de Tillerson comme avec celui de Gary Cohn, son conseiller \u00e9conomique, il y a quelques jours, Trump manifestement a envie de faire du Trump sans entraves se d\u00e9barrasse des filtres des force mod\u00e9ratrice il veut appliquer ses intuitions ses instincts comme il l'entend et ceux qui ont aim\u00e9, ceux qui ont ador\u00e9 la premi\u00e8re un Etroeungt mais encore plus la 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:23 > 0:24:34) [92%] : \r\nAlors dites-nous quelque chose de nouveau Mike Pompeo, nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat, une nouvelle femme \u00e0 la t\u00eate de la CIA, c'est g\u00e9n\u00e9rationnel des profils tr\u00e8s particuliers des durs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:35 > 0:25:27) [91%] : \r\nLes dur\u00e9es, c'est moins qu'on puisse dire, puisque la nouvelle directrice de la CIA superviser des prisons secr\u00e8tes o\u00f9 l'on pratiquait la torture par simulation de noyade, le fameux Waterboarding Mike Pompeo c'est un dur, lui aussi, d'abord, il a gagn\u00e9 la confiance du pr\u00e9sident lui pr\u00e9sentant son briefing tous les matins en relativisant aussi l'influence russe dans les \u00e9lections am\u00e9ricaines mais Pompeo c'est un dur sur un dossier en particulier qu'on a un peu oubli\u00e9 parce qu'on parle beaucoup de Cor\u00e9e du Nord, mais c'est le dossier iranien qui pourrait revenir sur le demandent l'actualit\u00e9 beaucoup plus vite qu'on ne le croit pas MPO est un fervent opposant \u00e0 l'accord et iranien, mais la m\u00eame il y a quelques ann\u00e9es, plaider en faveur d'un bombardement pr\u00e9ventif de l'Iran donc-ce qui va revenir tr\u00e8s vite, ce sera peut-\u00eatre le prochain virage radical de cette pr\u00e9sidence Trump et puis tra\u00eene qui est tr\u00e8s proche de Netanyahu, tr\u00e8s proche des Saoudiens aussi, donc il faut s'attendre \u00e0 tout, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, la vraie pr\u00e9sidence Trump peut-\u00eatre ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:27 > 0:25:31) [92%] : \r\nMerci Philippe pour la zoomer sur vous mais vous \u00e9tiez tr\u00e8s clair merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:32 > 0:25:58) [89%] : \r\nCette \u00e9quipe recompos\u00e9e devra notamment pr\u00e9ciser son rapport de force avec l'homme fort de Moscou, Vladimir Poutine est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 de sa r\u00e9\u00e9lection dimanche nous y consacrons une s\u00e9rie de reportages hier on entendait la jeunesse pro- Poutine, elle aime l'autorit\u00e9 et la grandeur nationale, qui l'incarne, selon elle, ce soir, l'autre jeunesse anti- Poutine, elle est nettement moins nombreuses mais elle existe et elle entend aussi se faire entendre, Steven Moussa, Alain P\u00e9nin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:00 > 0:26:03) [87%] : \r\nBanlieue de Iaroslav, pr\u00e8s de 300 kilom\u00e8tres au nord de mousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:10 > 0:26:12) [95%] : \r\nAlexandra a une envie de changement pour son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:16 > 0:26:27) [93%] : \r\nLongtemps politique, cette jeune femme de 24 ans, mais les depuis plusieurs mois pour Alexe\u00ef Navalny grand opposant \u00e0 Vladimir Poutine, ce qu'elle aime chez lui, c'est sa volont\u00e9 de redonner le pouvoir au peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:28 > 0:26:45) [87%] : \r\nStage post- aspect c'est qu'il se passe aujourd'hui en Russie, c'est l'inverse, on \u00e9loigne le peuple du pouvoir et il n'a pas la possibilit\u00e9 d'avoir une influence sur lui parce que je pense que le pouvoir est corrompu Navalny n'est pas le seul opposant \u00e0 parler de la fa\u00e7on dont le pouvoir, vol et utilise l'argent que la dioxine avec Akamai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:47 > 0:27:32) [90%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e9ditrice lance a d\u00e9couvert ni sur YouTube, vu que sa pr\u00e9sence et son nom sont bannis des principaux m\u00e9dias du pays en Russie, l'\u00c9tat contr\u00f4le les principaux m\u00e9dias internet reste donc le dernier bastion pour l'opposition, mais cet espace d'expression, le pouvoir tente de le restreindre et contr\u00f4ler les principaux r\u00e9seaux sociaux du pays, il a obtenu la suppression de plusieurs messages d'Alexe\u00ef Navalny sur une Star grammes et il menace de fermer YouTube dans le pays, comme ses amis, la source d'inspiration d'Alexandra, ce ne sont ni les Femen ni les Pussy Wyatt mais des actions men\u00e9es par des organisations f\u00e9ministes et de d\u00e9fense LGBT pour ces militants, on ne peut se sentir libre en Russie que si l'on reste dans la norme du pouvoir sinon on voit sa part \u00eatre verrouill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:32 > 0:28:07) [83%] : \r\nJe sache tonique tonique sur une simple on nous donne l'illusion que la libert\u00e9 d'expression existe en Russie, d'ailleurs, mais il y a un risque que des paroles qui a priori ne v\u00e9hicule rien de dangereux soit consid\u00e9r\u00e9e comme telle par le pouvoir de Skoda, qui peut alors \u00eatre amend\u00e9 ou emprisonn\u00e9s pour avoir partag\u00e9 un message sur les r\u00e9seaux sociaux, c'\u00e9tait peu de l'lot mais est que nous Autobots et nationale quand tu commences \u00e0 \u00eatre connu comme militant, la police va venir devant chez toi surveiller r\u00e9seau sociaux et ton t\u00e9l\u00e9phone, et qui est pas c'est arriv\u00e9 \u00e0 beaucoup d'activistes n'y a ni optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:07 > 0:28:14) [94%] : \r\nTous ont particip\u00e9 \u00e0 des manifestations l'ann\u00e9e pass\u00e9e, contre la politique actuelle, Alexandra et a m\u00eame pris la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:16 > 0:28:22) [93%] : \r\nOn se demande pourquoi notre pouvoir ne veut pas nous donner un acc\u00e8s digne \u00e0 l'information et bloque tout ce qu'il consid\u00e8re comme suspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:23 > 0:28:45) [93%] : \r\nLes parents d'Alexandra voit son militantisme d'un mauvais oeil car ils ont peur que cela lui attire des probl\u00e8mes malgr\u00e9 tout, elle continue son combat et aujourd'hui avec Anna, elle pose des affiches incitant au boycott des \u00e9lections qu'elle juge ill\u00e9gitime depuis l'\u00e9viction du candidat Navalny et si Yaroslav est une ville plut\u00f4t contestataire tout acte militant peut s'av\u00e9rer dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:45 > 0:28:47) [89%] : \r\nEt les riches ne voient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:47 > 0:28:54) [90%] : \r\nOn va dire pour l'instant, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 l'oppression de l'\u00c9tat et j'esp\u00e8re que \u00e7a ne sera jamais le cas, mais en tout cas je suis pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:54 > 0:28:55) [82%] : \r\n94.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:56 > 0:29:12) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 cette r\u00e9pression Alexandra le sentiment que les jeunes de son pays, sont toujours plus critique \u00e0 \u00e9gard du pouvoir, le but pour ses militants que cette g\u00e9n\u00e9ration Poutine contestataire encore marginal continue \u00e0 prendre de l'ampleur avec l'espoir un jour de changer la donne en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:14 > 0:29:28) [94%] : \r\nBertrand Cantat annule sa tourn\u00e9e dans les festivals de cet \u00e9t\u00e9, la pol\u00e9mique reste \u00e0 vif sur le chanteur, condamn\u00e9 pour avoir tu\u00e9 sa compagne Marie Trintignant la politique de programmation varie les 2 concerts pr\u00e9vus aux Docks de Lausanne sont maintenues Pierre il y a mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:30 > 0:30:13) [92%] : \r\nUn homme condamn\u00e9 pour le meurtre de sa compagne, qui a purg\u00e9 sa peine, a-t-il le droit de remonter sur sc\u00e8ne, la pol\u00e9mique est telle que Bertrand Cantat renonce au Festival d'\u00e9t\u00e9, je comprends qu'\u00eatre programm\u00e9 dans le cadre de festivals cet \u00e9t\u00e9 puisse poser probl\u00e8me, d'o\u00f9 ma d\u00e9cision de me retirer de ceci, de cette mani\u00e8re, ces derniers n'auront plus \u00e0 subir des pressions de toutes natures, d\u00e9pression, comme cette p\u00e9tition, pr\u00e8s de 75000 signatures pour d\u00e9programmer le chanteur d'un festival en pleine affaire Weinstein, le retour du chanteur divise plus que jamais la pol\u00e9mique d\u00e9bute en octobre 2017 avec la une des Inrocks Quentin revient en solo hier soir dans l'\u00e9mission stup\u00e9fiant, la m\u00e8re de la victime, Nadine Trintignant ne m\u00e2che pas ses mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:13 > 0:30:18) [90%] : \r\nComment se fait- il qu'un homme, o\u00f9 on sait qu'il a tu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:19 > 0:30:26) [85%] : \r\nC'est pas un myst\u00e8re : comment hostile, je trouve honteux, ind\u00e9cent d\u00e9gueulasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:28 > 0:30:34) [80%] : \r\nLa \u00e9ch\u00e9ance en Suisse, certains festivals refusent de programmer Bertrand Cantat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:34 > 0:30:48) [85%] : \r\nIl y a des gens, c'est des r\u00e9actions visc\u00e9rales, c'est pas possible d'envisager offrir une lumi\u00e8re et offrir une sc\u00e8ne et une visibilit\u00e9 telle que pourrait l'offrir, Christine, un artiste qui divise autant et qui blesse, c'est qu'il y aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:48 > 0:31:14) [86%] : \r\nUne partie du quant au concert pr\u00e9vu en ils sont maintenus, Lecce, chanteur de Noir D\u00e9sir se rend en avril aux Docks de Lausanne nous consid\u00e9rons un groupe, un artiste, l'homme, quant \u00e0 lui, a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 pour son Crime nous laissons d\u00e9tecter sans effacer ces actes, \u00e9coutons la musique mais la pol\u00e9mique est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, une salle de concert fran\u00e7ais annonce aujourd'hui qu'elle des programmes, Bertrand Cantat, le chanteur lui d\u00e9nonce une censure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:17 > 0:31:35) [90%] : \r\nC'est un cas d'\u00e9cole des soci\u00e9t\u00e9s commerciales qui cherche \u00e0 se refaire une image, la poup\u00e9e Barbie voulez profiter du 8 mars Journ\u00e9e internationale Droits des femmes pour se refaire une r\u00e9putation, on avait souvent critiqu\u00e9 pour ces st\u00e9r\u00e9otypes, mais l'op\u00e9ration a en partie \u00e9chou\u00e9 c'est la chronique photo sign\u00e9e il y a cet honneur il y a Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:36 > 0:32:28) [94%] : \r\nQuand je serai grande, je serai comme Frida pour toutes les petites filles qui penserait ainsi le fabricant de jouets Mattel propose d\u00e9sormais la Barbie Frida Kahlo \u00e0 l'effigie de l'artiste peintre mexicaine bon dans un 1er temps, soulignant tout de m\u00eame que la vie de Frida Kahlo, on n'a pas \u00e9t\u00e9 franchement un conte de f\u00e9es, la faute notamment \u00e0 de graves probl\u00e8mes de sant\u00e9, une jambe atrophi\u00e9e par la polio, la colonne bris\u00e9e dans un accident de bus de longs mois clou\u00e9 au lit, elle fut l'amante de L\u00e9on Trotski, la femme du peintre mexicain Diego Rivera qui finira par la tromper avec sa propre soeur, mais ce n'est rien de tout \u00e7a qui a fait r\u00e9agir la petite-ni\u00e8ce de Frida Kahlo Rom\u00e9o le probl\u00e8me num\u00e9ro un, ce sont les droits sur l'image de l'artiste, un diff\u00e9rend commercial entre la famille et Mattel, le probl\u00e8me num\u00e9ro 2 Barbie Frida ne ressemblerait pas assez \u00e0 l'original.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:28 > 0:32:36) [81%] : \r\nJ'aurais voulu que la poup\u00e9e davantage les traits de Frida poup\u00e9e aux yeux clairs, la poup\u00e9e devrait repr\u00e9senter tous ce qu'incarnait, ma tante, sa force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:37 > 0:33:06) [92%] : \r\nDe l'eau a coul\u00e9 sous les ponts depuis l'invention, en 1959 de la premi\u00e8re Barbie par le couple Ruth et Elliot Hendler Barbie sourit, nous regarde dans les yeux, elle a chang\u00e9 de couleur de peau et s'est arrondi dans le sillage de Kim Kardashian avec Frida Kahlo Mattel tente un nouveau coup marketing pour rem\u00e9dier \u00e0 la baisse de ses ventes, force est de constater, au passage, que le fameux mono- source il mise en \u00e9vidence par l'artiste elle- m\u00eame dans cet autoportrait est lui tomb\u00e9 aux oubliettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:08 > 0:33:20) [85%] : \r\nEn ce 13 mars m\u00e9moire de notre confr\u00e8re Pierre-Alain Denis mort dans un accident de voiture en reportage, il y a 30 ans exactement, c'\u00e9tait Chad Pierre-Alain Denis \u00e9tait notamment un des cr\u00e9ateurs du TJ Midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:21 > 0:33:31) [96%] : \r\nDans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ensuite ABE sur les jeunes Romands qui ont entre 13 et 18 ans et qui ont invent\u00e9 des tests de consommation merci et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:40 > 0:33:43) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT27 (0:33:47 > 0:34:17) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:17 > 0:34:18) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:18 > 0:34:30) [91%] : \r\nAutour de la vague de froid, enfin un retour du froid en fin de semaine et le printemps astronomique commence avec un temps qui ne sera pas tendre de printemps, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:33 > 0:34:47) [94%] : \r\nAlors toute la question est de savoir \u00e0 quel point c'est li\u00e9 \u00e0 ces anomalies qu'on a vu cet hiver, notamment au-dessus du p\u00f4le ce fameux r\u00e9chauffement stratosph\u00e9rique dont on a parl\u00e9, la temp\u00e9rature est mont\u00e9e de pr\u00e8s de 60 degr\u00e9s entre 15 et 20 kilom\u00e8tres d'Altice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:48 > 0:34:53) [91%] : \r\nVoil\u00e0 le froid revient voil\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:12 > 0:35:19) [95%] : \r\nJe ne reviens exactement, il revient en fin de semaine, ce qui montre vraiment que les ann\u00e9es se suivent et ne se ressemblent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:22 > 0:35:23) [98%] : \r\nJe t'en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:28 > 0:35:32) [80%] : \r\n\u00e0 bas la cam\u00e9ra est all\u00e9 trop loin, c'est le salon de l'auto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:35:35 > 0:35:37) [86%] : \r\nEt c'est la bonne image Vilar burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:45 > 0:35:47) [90%] : \r\nVous avez tous reconnu Yverdon mes braves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:01 > 0:36:02) [86%] : \r\nAlors, \u00e0 quel \u00e2ge ton p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:03 > 0:36:09) [81%] : \r\nAh non de Dieu le temps parce qu'il sait que Yvan B\u00fcchler \u00e0 f\u00eater ses 88 ans, le 4 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:11 > 0:36:22) [84%] : \r\nIl \u00e9tait ici, il \u00e9tait l\u00e0, il \u00e9tait l\u00e0, la, mais tu sais que Yvan, on continue de Jos\u00e9 chacun ah oui oui, chaque fois qu'il y a tous les samedis, tous les dimanches, il y a la maison et on peut jouer \u00e7a aussi je bosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:24 > 0:36:36) [89%] : \r\nAh oui, oui, j'ai ouie dire que ton p\u00e8re restait tr\u00e8s actif avec les clubs locaux, oui, oui, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'\u00e9tonne pas de sa part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:42 > 0:36:45) [70%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne Da les ouvertures, il aime bien la Petrov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:50 > 0:36:57) [63%] : \r\nIl joue des 4 avec les Blancs ainsi jouer 4 c'est faire la Petrov sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT30 (0:36:57 > 0:37:53) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:00 > 0:40:44) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le temps \u00e9tait assez humide aujourd'hui la limite des chutes de neige se situe en moyenne entre 800 et 1000 ma\u00eetres mais l'accalmie se confirme pour la journ\u00e9e de mercredi, nous \u00e9tions aujourd'hui sous cette perturbation qui \u00e9tait entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest nord- ouest, elle avait tendance \u00e0 se bloquer, par effet de barrages le long des Pr\u00e9alpes cette perturbation va encore nous amener un peu d'activit\u00e9, ce soir, cette nuit, demain, elle se bat Cura \u00e0 l'arri\u00e8re, la haute pression vont s'installer sur la Suisse pendant environ 24 heures jeudi, ce sera une autre histoire, le feu ne se l\u00e8vera dans les Alpes et nous serons \u00e0 l'avant de cette perturbation qui va nous accompagner pendant une bonne partie de la journ\u00e9e, demain matin, quelques averses pour encore se produire sur le nord des Grisons si elle restera assez nuageux sur le quart Nord-Est des brouillards pourront \u00e9galement s'form\u00e9e sur le plateau, ils se dissiperont assez rapidement, temps ensoleill\u00e9 sur les autres r\u00e9gions, l'apr\u00e8s- midi, laquelle devrait se poursuivre, le soleil dominera partout donc la sensation de beau temps va nous accompagner pendant quelques heures encore, en soir\u00e9e, par contre, la couverture nuageuse augmentera \u00e0 nouveau sur l'ouest, ou bien encore sur les versants sud des Alpes, ce seront les premiers nuages la perturbation de jeudi, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re hausse mais attention le matin, les valeurs sont proches de 0 degr\u00e9s par endroits, les routes pourront \u00eatre glissantes, l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 13 \u00e0 14 degr\u00e9s sur le plateau 15 en Valais ou bien encore 16 au Tessin, ce sera le maximum pour la Suisse, il fera 9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents ont quant \u00e0 eux, seront g\u00e9n\u00e9ralement faible et de secteur sud pendant une bonne partie de la journ\u00e9e, ils vont se renforcer en soir\u00e9e toujours en soir\u00e9e et dans la nuit le feu va faire son apparition dans les Alpes, il va \u00eatre assez soutenu sur les cr\u00eates, ou bien encore sur le Chablais jeudi cette situation de feu va s'accompagner de pr\u00e9cipitations assez fr\u00e9quentes sur l'ouest, ou bien encore sur les versants sud des Alpes, la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1500 m\u00e8tres ces pr\u00e9cipitations vont passer de mani\u00e8re att\u00e9nu\u00e9e et plus tardive, c'est-\u00e0-dire en fin de journ\u00e9e, d'abord sur le Valais, puis enfin sur le quart Nord-Est vendredi nous serons cette fois sous un ciel de tra\u00eene, le temps sera assez changeant, les temp\u00e9ratures sont en l\u00e9g\u00e8re baisse la limite des chutes de neige devraient cette fois se situer vers 1200 m\u00e8tres samedi les vents vont tourner au Nord-Est, mais nous resterons dans l'air assez humide donc encore quelques pr\u00e9cipitations vu la limite des chutes de neige s'abaissera jusque vers 800 m\u00e8tres enfin dimanche, c'est une situation de Bismarck qui devrait se mettre en place cette derni\u00e8re ne sera pas tr\u00e8s forte mais elle va quand m\u00eame s'accompagner d'une baisse des temp\u00e9ratures il temps restera assez humide, en g\u00e9n\u00e9ral, voici l'\u00e9volution pour les jours suivants, on n'attend pas, sans que la vie qu'on nous accompagnera encore pour les journ\u00e9es de lundi et de mardi et que les temp\u00e9ratures seront soudanais, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, peut-\u00eatre pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride donc quelques instants, vous avez retrouv\u00e9 toute l'\u00e9quipe de avec un concours sp\u00e9cial r\u00e9serv\u00e9 aux jeunes experts demain soir \u00e0 cette place Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-13T19:22:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803665851", "durationSec": 120, "title": "SO VOTE JO 2026 V2_RTS000001422104", "excerpt": "R\u00e9actions politiques suite \u00e0 l'acceptation par Conseil national d'une motion de la socialiste grisonne Silva Semadeni. Cette derni\u00e8re a demand\u00e9 que les Suisses votent sur le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux Jeux olympiques Sion 2026.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SION"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES"], "sequenceIds": ["1666213"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665852", "durationSec": 102, "title": "SO QUADRUPLE MEURTRE RUPPERSWIL_RTS000001422181", "excerpt": "D\u00e9but du proc\u00e8s de Thomas N, meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 de Rupperswil. L'homme avait \u00e9gorg\u00e9 une m\u00e8re famille, ses deux fils et la petite amie de l\u00bfa\u00een\u00e9, apr\u00e8s avoir abus\u00e9 sexuellement du cadet.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARGOVIE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "HOMICIDE", "VIOL"], "sequenceIds": ["1666209"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665853", "durationSec": 118, "title": "SO INITIATIVE JUGES ETRANGERS_RTS000001422100", "excerpt": "Le Conseil des Etats a rejet\u00e9 le texte de l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Le droit suisse au lieu de juges \u00e9trangers (initiative pour l'autod\u00e9termination)\" ainsi que de son contre-projet.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DROIT", "INITIATIVE POPULAIRE", "JUGE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1666255"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665854", "durationSec": 83, "title": "SO EQUIPE TRUMP_RTS000001422038", "excerpt": "La Conseill\u00e8re d'Etat genevoise Anne-Emery-Torracinta a annonc\u00e9 le lancement d'une enqu\u00eate ind\u00e9pendante pour faire la lumi\u00e8re sur le comportement de l'islamologue Tariq Ramadan et sur son implication au coll\u00e8ge de Saussure.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803665855", "durationSec": 20, "title": "SO ENQUETE RAMADAN_RTS000001422194", "excerpt": "Le chanteur fran\u00e7ais Bertrand Cantat a annonc\u00e9 l'annulation de tous ses concerts en festivals d'\u00e9t\u00e9. Il continue de se produire pour les autres dates qui \u00e9taient programm\u00e9es en salles dans sa tourn\u00e9e, comme au Docks de Lausanne. Cette tourn\u00e9e se fait dans un climat extr\u00eamement tendu. Les avis sont partag\u00e9s quant au retour sur sc\u00e8ne du chanteur, condamn\u00e9 pour \"coups mortels\" sur Marie Trintignant en 2003.", "thematicGeographicals": ["PETIT-LANCY"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL"], "thematicPersons": ["RAMADAN, TARIQ"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665856", "durationSec": 108, "title": "SO CANTAT AFFAIRE_RTS000001422006", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel a annonc\u00e9 une r\u00e9duction des subventions \u00e0 l'H\u00f4pital Neuch\u00e2telois (HNE). Ces derni\u00e8re entra\u00eeneront la suppression de lits dans les h\u00f4pitaux de Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["CHANSON", "HOMICIDE", "CHANTEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665857", "durationSec": 98, "title": "SO BUDGET HOPITAUX_RTS000001422158", "excerpt": "Pour rem\u00e9dier \u00e0 la baisse de ses ventes et lors journ\u00e9e internationale des droits des femmes, la soci\u00e9t\u00e9 Mattel a sorti une poup\u00e9e Barbie \u00e0 l'effigie de l'artiste mexicaine Frida Kahlo, faisant partie de sa nouvelle s\u00e9rie de jouets \"Inspiring Women\". La poup\u00e9e Frida  qui n\u00bfa pas \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e sa famille d\u00e9tenant encore les droits d'image de l\u00bfartiste, ne ressemble gu\u00e8re \u00e0 son mod\u00e8le.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "BUDGET DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1666287"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665858", "durationSec": 94, "title": "SO BARBIES SPECIALES_RTS000001421418", "excerpt": "Le canton de Gen\u00e8ve veut r\u00e9glementer la location de vacances par les particuliers. Un plafond de 60 jours par an va \u00eatre introduit aux loueurs utilisant les plateformes de location telles RBNB \u00e0 titre non professionnel.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["POUP\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665859", "durationSec": 119, "title": "SO AIRBNB_RTS000001422195", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite r\u00e9duire les budgets allou\u00e9s \u00e0 la recherche agronomique. Un regroupement de l'Agroscope \u00e0 Posieux m\u00e8nera \u00e0 des r\u00e9duction et transferts de postes. Le site de Changins, pourrait \u00eatre ferm\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["LOCATION", "VACANCES"], "sequenceIds": ["1666276"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665860", "durationSec": 108, "title": "SO AGROSCOPE_RTS000001422167", "excerpt": "Rencontre avec des jeunes opposant au pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, favorables \u00e0 Alexei Navalny. Alexandra et ses amis participent \u00e0 des manifestations ou campagnes d'affichage dans les rues de la ville de Yaroslavl, dans l'espoir de voir une fois le peuple reprendre ses droits sur le pouvoir en Russie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHANGINS", "BERNE-VILLE", "POSIEUX"], "thematicThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "AGRONOMIE"], "sequenceIds": ["1666283"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665861", "durationSec": 196, "title": "FRIGO GF RUSSIE JEUNES OPPOSITION PAD_RTS000001410163", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["LUTTE POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803666525", "summary": "Schafisheim :\nArriv\u00e9e de Thomas N. meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 de Rupperswil.\nExt h\u00f4tel de police du Canton d'Argovie\nStill photo flout\u00e9e Thomas N.\nExt villa dans laquelle sont intervenus les faits.\nCroquis de reconstitutions.\nCroquis d'audience.", "id": "1666209", "visualThemes": ["PROC\u00c8S", "HOMICIDE"], "visualGeographicals": ["ARGOVIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803666529", "summary": "Itw Philippe Nantermod, conseiller national PLS valaisan.\nItw Silva Semadeni, conseill\u00e8re nationale PS grisonne.\nItw Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan.", "id": "1666213", "visualThemes": ["PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["SION", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1803666571", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle du Conseil des Etats, d\u00e9bat sur l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Le droit suisse au lieu de juges \u00e9trangers (initiative pour l'autod\u00e9termination)\".\nIntervention de Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois.\nIntervention de Peter Foehn, conseiller aux Etats UDC schwytzois.\nIntervention Alex Kuprecht, conseiller aux Etats UDC schwytzois.\nIntervention de Didier Berberat, conseiller aux Etats PS neuch\u00e2telois.", "id": "1666255", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT", "BERBERAT, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1803666592", "summary": "Pages internet du site de locations de vacances rbnb.ch avec objets en locations \u00e0 Gen\u00e8ve.\nItw Antonio Hodgers, conseiller d'Etat chef du D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, du logement et de l'\u00e9nergie (DALE), Gen\u00e8ve.\nMain manipulant smartphone affichant phots d'appartements en location.\nItw Jasmina Salihovic, gestionnaires site chambresdamis.ch", "id": "1666276", "visualThemes": ["SITE INTERNET", "LOCATION", "VACANCES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1803666599", "summary": "B\u00e2timent de l'Agroscope de Changins.\nint laboratoire de recherche, scientifiques travaillant au microscope.\nCollaborateurs en blouse blanche manipulant plants de fraises. \nItw Christian Aeberhard, adjoint direction Prom\u00e9terre.\nPlantons en pipettes sous lumi\u00e8re artificielle sur des \u00e9tag\u00e8res.\nSite de Posieux.\nItw Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9r\u00e9dal.\nItw Ren\u00e9 Thorimbert, secr\u00e9taire r\u00e9gional Syndicat Transfair.", "id": "1666283", "visualThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "AGRONOMIE"], "visualGeographicals": ["CHANGINS", "BERNE-VILLE", "POSIEUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1803666603", "summary": "Conf\u00e9rence de presse.\nItw Pauline de Vos Bolay, pr\u00e9sidente Conseil d'administration H\u00f4pital neuch\u00e2telois (HNE).\nItw Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident Conseil Communal La Chaux-de-Fonds.\nItw Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.\nExt HNE.", "id": "1666287", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O", "KURTH, LAURENT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "Argovie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733831", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037396", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1664074", "internalArchiveId": "AA1803664372", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 1824, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9405684", "imageURL": "http://www.rts.ch/9405683.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "L\u2019invit\u00e9 culturel: le r\u00e9alisateur Michel Finazzi pr\u00e9sente son long-m\u00e9trage \"Bloc Central\"", "Salon de l\u2019Auto de Gen\u00e8ve: coup de projecteur sur l\u2019exposition \"Le retour du futur\"", "Portrait de Pierre-Alain Schnegg, candidat au Conseil d\u2019Etat bernois", "Ouverture du proc\u00e8s de l\u2019incendie de l\u2019H\u00f4tel de Kaiseregg (FR): le point avec Matthieu Fournier", "La participation des Diablerets aux JO de la jeunesse en 2020 contest\u00e9e par une opposition", "Pol\u00e9mique Martin Selmayr: les explications d\u2019Isabelle Ory", "Commission europ\u00e9enne: la nomination de Martin Selmayr cr\u00e9e le d\u00e9bat", "Empoisonnement d\u2019un ex-espion russe: Theresa May accuse la Russie", "Ouverture du proc\u00e8s du meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 de Rupperswil (AG): les observations de No\u00e9mie Guignard", "Ouverture du proc\u00e8s du meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 de Rupperswil (AG)", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Ce premier film de fiction est une plong\u00e9e dans l\u2019univers carc\u00e9ral. Fait rare, il a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 dans l'institution lausannoise de Bois Mermet.", "Cette exposition in\u00e9dite rassemble une dizaine de ces \"premi\u00e8res\" voitures les plus folles qui ont marqu\u00e9 l'histoire de l'automobile.", "A la t\u00eate de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9voyance sociale, il a d\u00fb g\u00e9rer des dossiers sensibles voire br\u00fblants.", "Pour que la station puisse accueillir la manifestation, des travaux sont n\u00e9cessaires sur l'installation des Meillerets, mais un propri\u00e9taire s\u2019y oppose.", "L'ancien chef de cabinet de Jean-Claude Juncker a \u00e9t\u00e9 promu secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Commission europ\u00e9enne, le plus haut poste de l'administration de l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en.", "La Russie se dit innocente et pr\u00eate \u00e0 coop\u00e9rer, \u00e0 condition d'acc\u00e9der \u00e0 la substance incrimin\u00e9e.", "L'affaire remonte au 21 d\u00e9cembre 2015. Deux adolescents, leur m\u00e8re et l'amie de l'un des gar\u00e7ons sont retrouv\u00e9s morts dans la maison familiale incendi\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9292360", "ece-9292877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T14:45:36Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037394\r\nDate de transcription : 19-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:00 > 0:00:00) [85%] : \r\nSi c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:13) [84%] : \r\nMerci Isabelle, tu m'entends parfait, nous aussi on fait comme on a bien \u00e0 la tout \u00e0 l'heure et puis Mathieu montant-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:00:13 > 0:00:17) [81%] : \r\nCe statut pareil \u00e0 vers avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:17 > 0:00:23) [79%] : \r\nOui, ainsi le froid, il fait froid mais l'ambiance, c'est \u00e7a qui compte pour que on a eu, il y a, en fait, comme on l'a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:00:23 > 0:00:30) [81%] : \r\nMais compl\u00e8tement et en fait qu'voil\u00e0 donc on est d'accord sur la m\u00eame chose, statut sans relance, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:30 > 0:00:48) [84%] : \r\n\u00e7a marche \u00e0 tout de suite, merci messieurs dames et d\u00e9sol\u00e9 pour les conditions un peu, on \u00e9tait tactique, comme on dit en fran\u00e7ais, \u00e7a se dit que \u00e7a dit pas non on anglais mais en fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:49 > 0:00:53) [90%] : \r\nC'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s chic de dire je ne me souviens plus moi en fran\u00e7ais, il y en a en anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:55 > 0:01:08) [80%] : \r\nChaotique, voil\u00e0 c'est \u00e7a, je cherchais pas d\u00e9rang\u00e9, oui, bon d'accord \u00e7a va alors un la bourricot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:09 > 0:01:12) [81%] : \r\nJean-Paul, il faudra que tu me redise l'ordre, hein, parce que moi j'ai fait dans le d\u00e9sordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:13 > 0:01:33) [76%] : \r\nBon initiative ouais JO c'est bon Perez on est bon, ouais, ouais, ouais, oui alors c'est \u00e7a qu'il faut les chiffres de s\u00e9curit\u00e9 brutalement apr\u00e8s 3 proc\u00e8s ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:21) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 45 dont voici tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:22 > 0:02:40) [97%] : \r\nLe quadruple meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 de Rupperswil devant ses juges, l'homme \u00e2g\u00e9 de 34 ans, est accus\u00e9 d'avoir assassin\u00e9 le 21 d\u00e9cembre 2015, une m\u00e8re de famille, ses 2 fils et l'amie de l'un d'entre eux arr\u00eat\u00e9s plusieurs mois apr\u00e8s les faits, le pr\u00e9venu aurait \u00e9t\u00e9 sur le point de passer \u00e0 nouveau \u00e0 l'acte, nous rejoindrons No\u00e9mie Guignard au proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:41 > 0:02:56) [91%] : \r\nLa col\u00e8re des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens apr\u00e8s la promotion controvers\u00e9e du bras droit de Jean-Claude Junker un poste hautement strat\u00e9gique selon Martine celle Maier, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 dans des conditions suffisamment opaque pour nuire \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions europ\u00e9ennes, nous retrouverons Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:58 > 0:03:35) [92%] : \r\nLe bras de fer aux Diablerets pour accueillir les Jeux olympiques de la jeunesse en 2020 la station doit r\u00e9nover les installations des Meilleret, mais un propri\u00e9taire s'y oppose, nous irons au salon de l'automobile \u00e0 Gen\u00e8ve pour revisiter son histoire sous un angle un peu particulier, chaque ann\u00e9e, les marques proposent leur vision de la voiture du futur, une Exposition rassemble une dizaine de ces prototypes parmi les plus fous et nous recevons le r\u00e9alisateur suisse Michel Finazzi pour son 1er long m\u00e9trage de fiction Bloc central, une plong\u00e9e dans le milieu carc\u00e9ral aux films tourn\u00e9s exceptionnellement dans la prison lausannoise du Bois-Mermet, le proc\u00e8s du quadruple meurt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:35 > 0:04:02) [89%] : \r\nPr\u00e9sum\u00e9 de Rupperswil a donc d\u00e9but\u00e9 ce matin chez fils dans le canton d'Argovie, l'homme de 34 ans est accus\u00e9 notamment d'assassinat d'extorsion de fonds, de prise d'otages d'acte sexuel avec un enfant et d'incendies intentionnels, l'affaire remonte au 21 d\u00e9cembre 2015, 2 adolescents leur m\u00e8re et l'amie de l'un des gar\u00e7ons a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort dans la maison familiale incendi\u00e9e, on va se rendre sur les lieux du proc\u00e8s dans un instant apr\u00e8s ce rappel des faits, il est sign\u00e9 Fanny sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:02 > 0:04:03) [96%] : \r\nEn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:03 > 0:04:53) [91%] : \r\nIl habitait ici \u00e0 500 m\u00e8tres de ses victimes, Thomas NE entra\u00eeneur de football \u00e9ternel fils \u00e0 maman \u00e9tait connu comme un jeune homme sans histoire mais un 21 d\u00e9cembre 2015 r\u00e9v\u00e8le son vrai visage, ce jour- l\u00e0 \u00e0 7 heures et demie du matin, il sonne \u00e0 la porte de cette maison et se fait passer pour un psychologue scolaire, il sera alors son couteau et force la m\u00e8re de famille a ligot\u00e9 son fils a\u00een\u00e9, ainsi que sa petite amie avant de l'envoyer, retirer de l'argent, pr\u00e8s de 11000 francs il abuse ensuite sexuellement du fils cadet de 13 ans, photographiant et filmant tous ses actes avant d'\u00e9gorger ses quatre Taj et de mettent le feu \u00e0 la maison pour effacer les pistes pendant 146 jours l'enqu\u00eate pi\u00e9tine tiendra en haleine la Suisse enti\u00e8re une prime de 100000 francs sera m\u00eame propos\u00e9 en \u00e9change d'indice d\u00e9terminant ce sont finalement les traces d'ADN et les donn\u00e9es cellulaires qui permettront d'identifier le meurtrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:55 > 0:05:00) [95%] : \r\nLe temps de l'ins\u00e9curit\u00e9 est l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:01 > 0:05:12) [91%] : \r\nSelon l'Agde accusation, le pr\u00e9venu avait m\u00e9ticuleusement pr\u00e9par\u00e9 son Crime pr\u00e8s de 6 mois auparavant, il avait \u00e9galement cibler de nouvelles familles et s'appr\u00eatait \u00e0 le r\u00e9server le m\u00eame sort lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:13 > 0:05:22) [96%] : \r\nMais No\u00e9mie Guignard, vous suivez ce proc\u00e8s pour nous alors ce matin, une premi\u00e8re expertise psychiatrique a permis de se faire une meilleure id\u00e9e du profil du tueur pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:25 > 0:06:45) [94%] : \r\nOui, c'est une personnalit\u00e9 complexe que l'expert a d\u00e9crite comme froide, distante, un jeune qui souffrent de troubles de la personnalit\u00e9 narcissique et d'un potentiel manipulateur, pourtant on l'a vu, hein, c'est une enfance sans histoire, un jeune qui r\u00e9ussissent \u00e0 maturit\u00e9, mais qui aura les probl\u00e8mes qui commence au moment de l'universit\u00e9 avec des \u00e9checs successifs, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'il se construit un monde imaginaire, il va raconter \u00e0 sa m\u00e8re qu'il est Docteur en histoire, pour \u00e9viter d'affronter la r\u00e9alit\u00e9 et ira m\u00eame jusqu'\u00e0 falsifier des documents pour alimenter cette l\u00e9gende en quelque sorte ils sombrent dans un nombre dans un engrenage fatal du mensonge, \u00e0 cela s'ajoute le caract\u00e8re p\u00e9dophile du pr\u00e9venu il assouvit cette d\u00e9viance sur Internet alors de ce monde fantasm\u00e9, il va basculer dans la r\u00e9alit\u00e9, dans la r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 la suite de 2 \u00e9v\u00e9nements : premi\u00e8rement, la mort du p\u00e8re en 2011 qui va plonger toute la famille dans des difficult\u00e9s financi\u00e8res, le jeune neveu ne ne pas perdre la face, il continue, il continue, pardon, \u00e0 vivre dans son monde imaginaire et \u00e0 ce moment-l\u00e0 il va commencer \u00e0 inventer des sc\u00e9narios pour extorquer de l'argent et ainsi continuer d'assumer son rythme de vie, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est la rencontre fortuite par hasard dans les rues de Rupperswil du jeune de la future victime \u00e0 ce moment-l\u00e0 le sc\u00e9nario va devenir r\u00e9alit\u00e9 mais il assure jusque jusqu'au dernier moment il a h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 passer \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:45 > 0:06:49) [94%] : \r\nIl faut signaler encore No\u00e9mie que l'un des enjeux de cette journ\u00e9e, c'est une fois encore l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:52 > 0:07:30) [93%] : \r\nBen oui, l'internement \u00e0 vie, c'est l'une des questions centrales effectivement de ce matin, pour rappel, cette mesure est applicable si et seulement si 2 expertises ind\u00e9pendantes conclut qu'il n'y a aucun moyen de gu\u00e9rison possible dans ce cas-l\u00e0, le premier experts s'est clairement prononc\u00e9 contre l'internement \u00e0 vie, selon lui, dans le cas de ce jeune pr\u00e9venu il y a une possibilit\u00e9 de th\u00e9rapie, alors certes une th\u00e9rapie qui sera tr\u00e8s longue, qui pourra durer plus de 5 ans, mais le jeune pourra en th\u00e9rapie non pas gu\u00e9rir sa p\u00e9dophilie mais tout du moins, apprendre \u00e0 vivre avec, c'est pour cela que l'expert s'est prononc\u00e9 contre l'internement \u00e0 vie ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:30 > 0:08:15) [92%] : \r\nMais il y a rachet\u00e9 il merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous l'initiative dite des juges \u00e9trangers devant le Conseil des \u00c9tats, ce matin, au terme d'un long d\u00e9bat, le texte de l'UDC, tout comme son contre- projet ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es par les s\u00e9nateurs, le texte pr\u00e9voit la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international et les trait\u00e9s internationaux d\u00e9raisonnable selon la grande majorit\u00e9 des conseillers aux \u00c9tats qui invoque le droit du peuple \u00e0 se prononcer par r\u00e9f\u00e9rendum, et puis le peuple suisse pourrait voter sur les Jeux olympiques, Sion 2026, c'est du moins la volont\u00e9 du Conseil national, ce matin, les parlementaires ont accept\u00e9 une motion de la socialiste grisonne Silva Semadeni, demandant que les Suisses aient leur mot \u00e0 dire sur le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration je olympiques, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:17 > 0:08:36) [90%] : \r\nR\u00e9action de Moscou au lendemain des d\u00e9clarations de Theresa May, la Premi\u00e8re ministre italien qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 hier, a d\u00e9sign\u00e9 la Russie c'est tr\u00e8s probable, responsable de l'empoisonnement d'un ex- agent double au Royaume-Uni, r\u00e9ponse ce matin, la Russie se dit innocente et pr\u00eate \u00e0 coop\u00e9rer, \u00e0 condition d'acc\u00e9der \u00e0 la substance incrimin\u00e9e Victoria quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:38 > 0:08:50) [93%] : \r\nSelon le Royaume-Uni, l'ex- espion russe Sergue\u00ef Skripal et sa fille ont \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9s par la Russie, l'agent chimique responsable de l'empoisonnement proviendra du programme militaire ne choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:51 > 0:09:03) [90%] : \r\nVous \u00eates-vous, soit c'est un acte directe de l'\u00c9tat russe contre notre pays soit le gouvernement russe a perdu le contr\u00f4le de son agent neuro toxique potentiellement catastrophique, elle a laiss\u00e9 tomber entre les mains des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:06 > 0:09:23) [92%] : \r\nPour la premi\u00e8re ministre britannique les soup\u00e7ons qui p\u00e8sent sur les Russes dans d'autres affaires d'empoisonnements les accable d'autant plus branch\u00e9, nous savons que la Russie est capable d'assassinats commandit\u00e9s par l'\u00c9tat et que ce pays consid\u00e8rent certains transfuges comme des cibles l\u00e9gitimes pour ces assassinats aux 500.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:23 > 0:09:24) [65%] : \r\nLes chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:25 > 0:09:35) [91%] : \r\nDes arguments balay\u00e9s par la porte- parole du ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Maria Zakharova, qui a qualifi\u00e9 les d\u00e9clarations de Theresa May, 2 num\u00e9ros de cirque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:37 > 0:09:44) [97%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, la Maison Blanche a affirm\u00e9 sa solidarit\u00e9 avec Londres, sans pour autant se prononcer sur l'\u00e9ventuelle responsabilit\u00e9 de Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:45 > 0:09:50) [94%] : \r\nL'utilisation d'un agent mortel contre un citoyen britannique sur le sol britannique est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:50 > 0:10:00) [92%] : \r\nEnfin, qu'on de Theresa May a donn\u00e9 jusqu'\u00e0 ce soir \u00e0 Moscou pour s'expliquer dans le cas contraire, elle conclura \u00e0 une attaque ill\u00e9gale contre le Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:02 > 0:10:21) [87%] : \r\n\u00e0 Bruxelles on parle d\u00e9j\u00e0 dans celles Meier Gates du nom de Martine celle Meier, l'ancien chef de cabinet de Jean-Claude Junker, il a \u00e9t\u00e9 promu par le Luxembourgeois, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Commission europ\u00e9enne, soit le plus haut poste de l'administration de l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en, une nomination qui d\u00e9clenche la col\u00e8re des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens Rios faudrait Ligue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:22 > 0:10:31) [90%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 3 semaines, Jean-Claude Junker vient personnellement en salle de presse annonc\u00e9 la nomination de son prot\u00e9g\u00e9 Martine celle au poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:32 > 0:10:44) [87%] : \r\nJ'ai propos\u00e9 au coll\u00e8ge, ce matin, d\u00e9cision qui fut accept\u00e9 parce que c'est une d\u00e9cision du coll\u00e8ge de nommer Martine dire Maria manque actuel chef de cabinet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:45 > 0:10:59) [92%] : \r\nL'Allemand Martin Selma hier un dur de la politique europ\u00e9enne sa promotion de chef de cabinet de Jean-Claude Junker \u00e0 celui de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, en moins de temps qu'il n'en faut pour le dire, suscite un toll\u00e9 \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:59 > 0:11:05) [88%] : \r\nLe parachutage d'assaut du Capitaine Martin seul Maier, \u00e0 leur t\u00eate, rel\u00e8ve d'un aveuglement coupable de Jean-Claude Junker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:05 > 0:11:13) [95%] : \r\nLa proc\u00e9dure de l'\u00e9lection pose probl\u00e8me et alors ce n'est pas l'essentiel, sugg\u00e8re le responsable du budget et des ressources du Maine G\u00fcnter Oettinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:13 > 0:11:44) [91%] : \r\nHeinz la il est f\u00e9cond, la seule chose qui importe, c'est que la personne conviennent pour le poste, mais les directives pr\u00e9conise que la commission doit garantir cette t\u00e2che et qu'on et c'est ce que nous avons fait ici une d\u00e9faite pour l'argument ne prend pas franchement vous ne fait qu'empirer les choses venir ici et prendre les membres pour des idiots en nous racontant le splendide nouveau d\u00e9cret de l'empereur, en esp\u00e9rant que nous allons-y croire est une strat\u00e9gie stupide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:45 > 0:11:50) [89%] : \r\nL'ampleur de l'indignation laisse penser que la nomination de Martine Selma hier n'est pas encore ent\u00e9rin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:51 > 0:11:57) [85%] : \r\nIsabelle Ory, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles, un mot d'abord du personnage Martine sait meilleur ce n'est pas tout \u00e0 fait en haut fonctionnaire ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:59 > 0:12:44) [91%] : \r\nNon, c'est vraiment l'homme qui tire les ficelles \u00e0 Bruxelles, c'est l'\u00e9minence grise de Junker et il est \u00e0 l'origine de beaucoup d'initiatives, je vais vous en donner une, qui qui va rappeler quelque chose aux t\u00e9l\u00e9spectateurs : vous souvenez de cette d\u00e9cision \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re lorsque Bruxelles a d\u00e9cid\u00e9 de n'accorder que pour un an l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re \u00e0 la Bourse suisse, on en avait beaucoup parl\u00e9, h\u00e9 bien cette d\u00e9cision cette id\u00e9e c'est Martine, celle qu'il a eu, selon de nombreuses sources pour faire pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un qui est toujours souriant, mais qui en fait est extr\u00eamement brutale, on l'a surnomm\u00e9 le monstre le Raspoutine de Bruxelles les craint par beaucoup de monde par les politiques, y compris par les commissaires europ\u00e9ens et, aujourd'hui, \u00e9videmment, h\u00e9 bien tous ses ennemis sont en train de se frotter les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:44 > 0:12:48) [88%] : \r\nEt sans conna\u00eetre son issue est-ce que cette affaire peut affaiblir la Commission de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:50 > 0:13:27) [91%] : \r\nAlors \u00e9videmment, \u00e7a tombe mal, alors pour elle \u00e0 un moment o\u00f9 le sentiment anti- europ\u00e9en semble assez fort en Europe, en plus, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens qui commencent \u00e0 s'inqui\u00e9ter pour leur r\u00e9\u00e9lection dans un an, ont senti qu'il y avait l\u00e0 un bon sujet, donc ils vont pas l\u00e2cher, faut se rappeler que la Commission europ\u00e9enne dans les institutions, c'est celle qui est la gardienne des trait\u00e9s, la gardienne du droit et l\u00e0, h\u00e9 bien elle semble avoir tordu ses propres r\u00e8gles internes alors est-ce que J\u00fcnger va devoir se s\u00e9parer de son bras droit, c'est la question, mais en tout cas, ce matin, il s'est ostensiblement affich\u00e9 avec lui lors de la session pl\u00e9ni\u00e8re du Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:27 > 0:13:29) [95%] : \r\nIsabelle Ory \u00e0 Bruxelles, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:30 > 0:13:45) [93%] : \r\nOn revient en Suisse, la participation des Diablerets aux Jeux olympiques de la jeunesse en 2020, suspendu \u00e0 la d\u00e9cision d'un seul propri\u00e9taire pour que la station puisse accueillir la manifestation des travaux sont n\u00e9cessaires sur l'installation des Meilleret, il a fait opposition Yannick Bachere.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:47 > 0:14:05) [91%] : \r\nAujourd'hui, rien n'est encore gagn\u00e9 pour les Diablerets pour accueillir les comp\u00e9titions de ceux qui alpin des JO, j 2020 le t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge du Meilleret doit \u00eatre remplac\u00e9e par une t\u00e9l\u00e9cabine de 10 places et la piste de la Jorasses doit \u00eatre aussi r\u00e9adapter hier, les autorit\u00e9s se sont rassembl\u00e9s pour convaincre le dernier opposant de se r\u00e9tracter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:06 > 0:14:27) [80%] : \r\nAi vu sur le site aujourd'hui invit\u00e9 par l'OFT l'officier dans les transports, tous les acteurs \u00e9taient l\u00e0 TVG \u00e9tait l\u00e0 la liste v\u00e9t\u00e9ran les constructeurs \u00e9taient l\u00e0 le canton \u00e9tait la confession \u00e9tait l\u00e0, l'opposant \u00e9tait l\u00e0 et puis on a, on a vu de si on a expliqu\u00e9 le dossier technique, un peu de nouvelles t\u00e9l\u00e9cabine et puis on a pas \u00e9couter les, les, les, les demandes, l'opposant je peux expliquer ou \u00e0 l'oppos\u00e9, ce qui \u00e9tait possible, pas possible de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:27 > 0:14:38) [93%] : \r\n\u00e0 l'issue de la s\u00e9ance, rien n'est d\u00e9cid\u00e9, l'opposant qui poss\u00e8de un bistrot, au d\u00e9part de l'actuel t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge maso va cependant devoir rendent r\u00e9ponse d'ici la fin de la semaine prochaine, l'\u00e9tau se resserre pour les Diablerets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:38 > 0:14:52) [85%] : \r\nOn a une cour, une coupe d'Europe dames pr\u00e9vue en janvier 1019 ici avec la nouvelle piste donc pour tout \u00e7a se passe pour les travaux sera cet \u00e9t\u00e9, tout est pr\u00e9vu dans les ge\u00f4les la amendement des abus doit Jura, donc tout est pr\u00e9vu pour \u00eatre dans cette r\u00e9gion, \u00e7a serait une grande perte oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:52 > 0:15:03) [92%] : \r\nAffaire \u00e0 suivre dans 10 jours, les autorit\u00e9s, les habitants des Diablerets seront fix\u00e9s : si l'opposition est maintenu, les Diablerets ne pourront pas accueillir les Jeux olympiques de la Jeunesse d'hiver 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:05 > 0:15:30) [93%] : \r\nL'ouverture \u00e0 Fribourg du proc\u00e8s des instigateurs pr\u00e9sum\u00e9s de l'incendie de l'h\u00f4tel du Kaiser et qu'un b\u00e2timent vide depuis des ann\u00e9es et incendi\u00e9 volontairement en janvier 2015, l'auteur du sinistre qui avait reconnu les faits, a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e, les 2 accus\u00e9s qui comparaissent aujourd'hui sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir commandit\u00e9 l'incendie Mathieu Fournier vous suivez ce proc\u00e8s pour nous 2 accus\u00e9s et apparemment 2 parcours judiciaire bien diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:32 > 0:16:41) [92%] : \r\nOui, on avait aujourd'hui affaire \u00e0 2 personnes que tout opposait dans le Style m\u00eame si tous 2 nient l'implication et les faits qui leur sont reproch\u00e9s lors d'un c\u00f4t\u00e9, le propri\u00e9taire de l'h\u00f4tel, il est accus\u00e9 d'avoir commandit\u00e9 l'incendie pour pouvoir ensuite et reconstruire des appartements son attitude soumise contrite figer aujourd'hui contrastait fortement avec celle de l'autre accus\u00e9, un homme d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 pour escroquerie qui \u00e9tait bien plus \u00e9nergique accusateur m\u00eame il a trait\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral de sultan du canton qui en voudrait personnellement \u00e0 sa personne et qui aurait fait son cas une affaire personnelle, alors les 2 pr\u00e9venus risquent un an de prison au minimum, mais l'homme d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 pour escroquerie risque pardon bien plus gros, il a d\u00e9j\u00e0 2 ans de prison derri\u00e8re lui et il risque aujourd'hui avec une dizaine d'autres actes qui lui sont reproch\u00e9s, allant de faux dans les titres, tentative de contrainte passant par mise en circulation de fausse monnaie, il risque bien plus gros cet apr\u00e8s- midi les plaidoiries devraient commencer 40 minutes annonc\u00e9e par le procureur g\u00e9n\u00e9ral 40 minutes c'est peu pour autant d'actes qui lui sont reproch\u00e9s, ces signes, nous a-t-on confi\u00e9 que les le dossier d'accusation est solide et qui ne n\u00e9cessite n\u00e9cessite donc pas un long plaidoyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:41 > 0:16:59) [89%] : \r\nMonsieur Fournier \u00e0 Fribourg, merci beaucoup et puis \u00e0 Fribourg encore l'entreprise Bill raconte sauvegarder 51 postes de travail, sur 145 au total, la soci\u00e9t\u00e9 qui cl\u00f4turera son activit\u00e9 en 2019 va transf\u00e9rer son centre d'appel \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Point ce qui aura une en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:59 > 0:17:00) [65%] : \r\nElle a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:02 > 0:17:18) [94%] : \r\nLe 25 mars prochain les citoyens du canton de Berne \u00e9liront leurs autorit\u00e9s parmi les francophones candidat au gouvernement, Pierre Alain Schnegg, candidat \u00e0 sa propre succession \u00e0 la t\u00eate de la sant\u00e9 de la pr\u00e9voyance sociale, il a d\u00fb g\u00e9rer des dossiers sensibles, voire br\u00fblant Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:20 > 0:17:30) [90%] : \r\nPierre Alain Schnegg 55 ans Jurassiens bernois de coeur, domicili\u00e9 \u00e0 Champeaux, il est depuis 2 ans, en charge de la direction de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9voyance sociale du canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:30 > 0:17:39) [94%] : \r\nNous avons fait bouger beaucoup dossiers je suis tr\u00e8s content d'avoir trouv\u00e9 des solutions par exemple pour les \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es d'avoir pu cr\u00e9er de nouvelles classes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:39 > 0:17:41) [84%] : \r\nEt c\u00f4t\u00e9, y a-t-il eu un dossier douloureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:41 > 0:17:46) [91%] : \r\nNon pas vraiment, je crois que, de tout ce que l'on pourrait nommer un ch\u00e8que, on peut surtout apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:47 > 0:17:56) [92%] : \r\nMoutier et son appartenance cantonale une d\u00e9faite personnelle pour le conseiller d'\u00c9tat alors Moutier futur talon d'Achille du repr\u00e9sentant de la minorit\u00e9 francophone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:56 > 0:18:03) [92%] : \r\nJe regrette beaucoup, mais je pense pas que son aura une influence majeure je dirais sur la politique du du canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:03 > 0:18:12) [92%] : \r\nL'aide sociale, un dossier br\u00fblant, Pierre Alain Schnegg s'est fait briseur de tabous et grand ma\u00eetre de l'aust\u00e9rit\u00e9, r\u00e9sultat une baisse du subsides mensuels et une \u00e9conomie qui devrait d\u00e9passer les 20 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:12 > 0:18:28) [95%] : \r\nAujourd'hui il y a 4,7 pourcent de gens qui sont \u00e0 l'aide sociale ou un peu moins \u00e7a d\u00e9pendait des ann\u00e9es mais vous avez aussi notre 6 pourcent de gens qui payent des imp\u00f4ts et je crois que l'int\u00e9r\u00eat de la globalit\u00e9 doit doit primer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:28 > 0:18:31) [95%] : \r\nMais qu'en est-il de l'avenir du conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:31 > 0:18:43) [89%] : \r\nJe pense \u00e0 \u00e0 la sant\u00e9, avec toute cette transition de Langlade du stationnaire vers l'ambulatoire, mais je pense aussi \u00e0 tout le domaine de l'asile avec l'le projet de r\u00e9organisation, nous avons dans le canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:44 > 0:18:50) [86%] : \r\nCeci, si bien s\u00fbr le peuple bernois lui accorde une nouvelle fois sa confiance dans les urnes le 25 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:52 > 0:19:40) [92%] : \r\n230 personnes ont perdu la vie, l'an dernier sur les routes suisses 14 de plus qu'en 2016, les 2 roues, v\u00e9los et motos ont \u00e9t\u00e9 davantage victimes d'accidents mortels, contrairement aux pi\u00e9tons, on d\u00e9plore en revanche moins de bless\u00e9s graves, 3654 exactement, en 2017, en baisse de 131 \u00e0 noter que sur la p\u00e9riode 2013, 2017, la tendance reste \u00e0 la baisse aussi bien en nombre de morts que de bless\u00e9s graves, une \u00e9volution qui, selon le Front confirme l'efficacit\u00e9 des mesures de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, c'est l'un des principaux int\u00e9r\u00eats du salon de l'automobile \u00e0 Gen\u00e8ve la pr\u00e9sentation en exclusivit\u00e9 mondiale de nouveaux mod\u00e8les qui se veulent souvent avant- gardiste cette ann\u00e9e une Exposition in\u00e9dite, le retour du futur rassemble une dizaine de ses premi\u00e8res les plus folles qui ont marqu\u00e9 l'histoire de l'automobile Martial jardin Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:41 > 0:20:03) [91%] : \r\n\u00e0 Sabri au salon de l'auto les carrosseries rutilantes, les flashs des photographes, les yeux bien s\u00fbr et plus encore \u00e0 la vue des premi\u00e8res ces mod\u00e8les tout nouveau tout beau pr\u00e9senter chaque ann\u00e9e en exclusivit\u00e9 mondiale par les constructeurs cette ann\u00e9e une Exposition regroupe une dizaine des plus beaux mod\u00e8les de ses concept- Cars lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 1905.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:03 > 0:20:10) [73%] : \r\nPetite s\u00e9lection dans directeur passionn\u00e9, la pluie qui vient vers la piste, il n'est pas faux produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:11 > 0:20:23) [87%] : \r\nC'est signature qui aurait pu \u00eatre fait il y a quelques ann\u00e9es 4 5 ans et je l'adore, j'adore la ligne, j'adore le concept, la voiture n'oublions pas, c'est une voiture qui \u00e9tait fait en 1968.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:24 > 0:20:28) [89%] : \r\nLa plus confortable, la Lamborghini Marval 1969 Ed.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:29 > 0:20:39) [91%] : \r\nPourtant, \u00e0 l'int\u00e9rieur, les si\u00e8ges, on a l'impression que la beaucoup le temps et surtout la luminosit\u00e9 qui qui se trouve fantastique et c'est \u00e7a qu'on cherche un peu de la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:39 > 0:20:44) [77%] : \r\nLa plus styl\u00e9e la Lancia a bien donn\u00e9 fid\u00e8le aux 2978.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:44 > 0:20:58) [85%] : \r\nOn me retrouve les les le Style d'une voiture \u00e0 l'ancienne, et qui aujourd'hui encore que Carpentier il fera visibilit\u00e9, elle est tr\u00e8s r\u00e9duite, \u00e0 l'int\u00e9rieur et c'est pas \u00e7a comme cherche on sert vraiment une \u00e9tude du Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:58 > 0:21:05) [90%] : \r\nLes mod\u00e8les toujours ultra novateurs pour leur \u00e9poque, mais en r\u00e9alit\u00e9 souvent inutilisables sur les routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:05 > 0:21:20) [88%] : \r\nEffectivement, ces concepts mais les concepts peuvent pr\u00e9figurer une voiture qui vient sur le march\u00e9 plus tard ou en tout cas, il y a des \u00e9l\u00e9ments, des fois que des \u00e9l\u00e9ments de Style qui sont introduits, vous \u00eates voitures qui roulent peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es plus tard, sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:20 > 0:21:25) [88%] : \r\nSur la route ou comme avec ce mod\u00e8le Airbus d'ital Design dans l'Is\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:27 > 0:21:42) [93%] : \r\nC'est une v\u00e9ritable plong\u00e9e en prison que nous vous proposons maintenant dans cette page culture avec ce 1er film de fiction Bloc central, un long m\u00e9trage tourn\u00e9, fait rare dans l'institution lausannoise du Bois-Mermet, son r\u00e9alisateur Michel Finazzi et votre invit\u00e9 Julien Var bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:42 > 0:22:05) [92%] : \r\nBonjour, h\u00e9 oui, le milieu carc\u00e9ral Michel Finazzi conna\u00eet bien parce qu'il a cr\u00e9\u00e9 et anim\u00e9 des ateliers vid\u00e9o dans 2 prisons vaudoises pendant 16 ans, il a c\u00f4toy\u00e9 les d\u00e9tenus le personnel autant vous dire que la prison n'a plus de secret ou presque pour lui, Michel Finazzi, bonjour, bonjour, vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 la retraite et apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 autant d'ann\u00e9es en prison, vous avez eu comme sorte d'urgence, d'en faire un film pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:05 > 0:22:31) [93%] : \r\nL'urgence pour expliquer un tout petit peu, ce que j'ai vu expliquer ce monde un peu, il y a quand m\u00eame une sorte d'omerta autour du milieu carc\u00e9ral, et aussi parce que depuis des ann\u00e9es, j'essaie d'animer des discussions \u00e0 l'ext\u00e9rieur concernant ce milieu et je vois il y a beaucoup d'incompr\u00e9hension aupr\u00e8s de la population qui pr\u00e9f\u00e8re peut-\u00eatre un petit peu son imaginaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:31 > 0:22:37) [87%] : \r\nD'incompr\u00e9hension \u00e0 quel niveau penser par rapport au personnel soignant, par rapport par rapport \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:37 > 0:22:51) [88%] : \r\nAlors, je crois, le citoyen aimeraient vraiment se voir du bon c\u00f4t\u00e9, donc, il refuse de penser \u00e0 \u00e0 l'Atrium il refuse t\u00eate de consid\u00e9rer que la prison fait partie de la soci\u00e9t\u00e9, la prison est le miroir de la soci\u00e9t\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:52 > 0:23:22) [92%] : \r\nAvant de de continuer, vous avez bien compris que je parlais pas du personnel soignant, mais du personnel tout court, m\u00eame s'il a du personnel soignant le voit dans votre film, d'ailleurs on va peut-\u00eatre voir un extrait avant le le pitch de votre film, donc, est un documentaire fictionnel, une fiction document\u00e9e, on peut le dire comme \u00e7a, h\u00e9 bien c'est l'histoire d'un nouveau, d'un nouveau surveillant et d'un nouveau d\u00e9tenu qui entrent en prison et leur parcours crois\u00e9s, h\u00e9 bien on va faire nous faire d\u00e9couvrir vraiment profond\u00e9ment la prison telle qu'elle est dans la vraie vie, je vous propose un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:47 > 0:23:48) [88%] : \r\nBonjour messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:49 > 0:23:49) [70%] : \r\nPour les barreaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:32 > 0:24:33) [78%] : \r\nJe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:38 > 0:24:53) [87%] : \r\nMichel Finazzi, vous avez toujours fait dans votre vie, des documentaires, l\u00e0 vous frotter \u00e0 la fiction, alors c'est, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, hein, c'est une fiction documentaire un documentaire fictionnel, mais pourquoi en fait vous avez pas affronter le la chose frontalement et faire un documentaire pur et dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:53 > 0:25:21) [91%] : \r\nC'\u00e9tait pas possible, donc je me suis approch\u00e9 de la direction en 2013 pour demander l'autorisation de tourner un film, on m'a dit tout de suite, mais avec des acteurs, donc \u00e7a devient une fiction, donc j'ai fait un casting et 1er casting d\u00e9but 2014, grand, grand succ\u00e8s, j'ai pu recruter 50 acteurs et les 7 autres \u00e9taient recrut\u00e9s suite \u00e0 des castings comprend compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:21 > 0:25:37) [88%] : \r\nMais vous auriez pas pu imaginer ce que l\u00e0 par exemple, la cellule, elle a elle \u00e9t\u00e9 recours reconstituer parce qu'\u00e9videmment, le taux d'occupation Bois-Mermet 200 70 pourcent donc voil\u00e0, vous, vous avez eu des contraintes \u00e9normes, on va y revenir, mais pour vous, c'\u00e9tait inimaginable de faire ce film, vraiment en dehors de, de, de Bois-Mermet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:37 > 0:25:38) [98%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:40 > 0:26:12) [88%] : \r\nLe tour n'vraiment son son lieu il y a, il y a 2 avantages : d'abord, vous savez le d\u00e9cor naturel c'est moche \u00e0 dire mais c'est une belle prise en compte et on oublie un acteur important, c'est la prison elle- m\u00eame avec toute la pr\u00e9sence des 170 d\u00e9tenus qui \u00e9taient derri\u00e8re les portes, ils ont cr\u00e9\u00e9 rajoutez un fond sans sonore qui \u00e9tait vraiment incroyable et cet acteur me semble tr\u00e8s tr\u00e8s un important et donne beaucoup plus d'authenticit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:12 > 0:26:24) [85%] : \r\nDonc, on l'a dit un mot, vous \u00eates vraiment un peu compliqu\u00e9 la t\u00e2che, entre guillemets, parce que c'\u00e9tait difficile de tourner Bois-Mermet comme vous deviez ni ni personnel ni prisonniers du film, vous avez d\u00fb filmer chaque fois apr\u00e8s 5 heures et demie, c'est \u00e7a, c'est juste oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:24 > 0:27:08) [87%] : \r\nAlors accepter \u00e0 partir de 17 heures 30 puisque c'est l'heure de fermeture des cellules pour la nuit et bien s\u00fbr observer un tas de dinde habitations concernant la s\u00e9curit\u00e9, donc le tournage \u00e9tait compliqu\u00e9 pour les acteurs aussi pouvait pas r\u00e9p\u00e9ter sur place, on ne verrait peut-\u00eatre d'et j'ai aussi un tout petit peu jou\u00e9 sur comment est-ce qu'il se comporte donc ils ont mis leur r\u00f4le aussi un tout petit peu comment il ressentez cette prise prison c'est vraiment sp\u00e9cial pour tourner en prison, vous \u00eates acteur dans une prison comportait pas la m\u00eame chose que sur un plateau, confortable, avec des d\u00e9cors artificiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:08 > 0:27:10) [89%] : \r\nIl y a pas de lumi\u00e8re non plus, je savais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:10 > 0:27:31) [91%] : \r\nNon, parce que il y a que des escaliers, bien s\u00fbr, il y a un n'ascenseur mais il \u00e9tait pas pour nous, donc, m\u00eame si on r\u00e9duisait le mat\u00e9riel a quand m\u00eame un d\u00e9clic se valises des tr\u00e9pieds et tout \u00e7a, des des petites grues et il y avait pas de place pour l'\u00e9clairage, mais encore une fois, c'est toujours dans la recherche de l'authenticit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:31 > 0:27:41) [92%] : \r\nLa prison fin sinon on le sel fascine tout le monde est facile aussi les r\u00e9alisateurs, je vous propose un petit tour non exhaustif des films qui se passent dans le milieu carc\u00e9ral des des morceaux choisis par Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:45 > 0:27:58) [88%] : \r\nLa prison au cin\u00e9ma, histoire de pommes et de vrais m\u00e9chants de lutte des classes, inspir\u00e9 souvent de faits ou de personnages r\u00e9els t\u00f4t mardi dans la peau de Charlie Bronson, le prisonnier le plus dangereux d'Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:59 > 0:28:03) [82%] : \r\nTom Hanks confront\u00e9 aux pouvoirs surnaturels d'condamn\u00e9 \u00e0 mort dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:06 > 0:28:31) [92%] : \r\nLa perp\u00e9tuit\u00e9 pour l'exemple : pour un trafiquant de haschich dans Midnight Express ou Steve McQueen dans les fresques du banni\u00e8re papillon aux c\u00f4t\u00e9s de Dustin Hoffman, des films qui ont tous une part de v\u00e9rit\u00e9, la prison, reflet du monde, avec parfois des interpr\u00e9tations plut\u00f4t rock, le Rock du bagne d'Elvis Presley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:34 > 0:28:38) [85%] : \r\nLa ronde de Tom Waits John leur Roberto Benigni dans down by Law.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:41 > 0:29:06) [85%] : \r\nLa prison baroque aussi quand Almodovar fait danser les filles dans talons aiguilles, les femmes derri\u00e8re les barreaux, c'est aussi l'affaire du petit \u00e9cran orangistes de New Black, la s\u00e9rie qui va r\u00e9v\u00e9ler l'actrice transgenre Laverne unit\u00e9 9 et 145 \u00e9pisodes ultra populaire au Qu\u00e9bec, ou encore je ne puis en prison, une des toutes derni\u00e8res cr\u00e9ations de na\u00eetre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:10 > 0:29:15) [83%] : \r\nDans cette liste, forc\u00e9ment subjective et non- exhaustive, comment oublier un Proph\u00e8te et ses 9 C\u00e9sar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:17 > 0:29:22) [80%] : \r\nC'est \u00e0 cause de manger du rail tout quoi, on s'y accorde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:25 > 0:29:30) [89%] : \r\nChez nous, c'est le documentaire Thorberg et qui a fait sensation, une immersion de 3 ans dans cet Alcatraz helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:30 > 0:29:35) [81%] : \r\nLimite le pass\u00e9 de l'interrogeant un peu apr\u00e8s, alors que ces gens ne change dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:39 > 0:29:40) [72%] : \r\nLe dict\u00e9e dans la prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:42 > 0:29:50) [93%] : \r\nAvec Bloc central le r\u00e9alisateur Michel Finazzi, un docu- fiction plein de v\u00e9rit\u00e9, lui qui a pass\u00e9 16 ans en prison du bon c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:56 > 0:30:07) [92%] : \r\nMichel Finazzi il y a des films dans tous les registres sur la prison est-ce que un film vous o\u00f9 plusieurs vous ont inspir\u00e9 au contraire parce que vous ne trouviez pas ce que vous vouliez donner, c'est \u00e7a qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 en faire un vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:07 > 0:30:11) [82%] : \r\nAlors, non, non, j'ai copi\u00e9 au cas c'\u00e9tait vraiment c'est mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:11 > 0:30:12) [82%] : \r\nJe n'avais pas de copier, je parlais de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:14 > 0:30:34) [82%] : \r\nN'ont jamais vraiment v\u00e9cu tellement de certaines jeunes et beaucoup des situations dramatiques ou non, que j'ai v\u00e9cu quelque fois, effectivement, j'ai d\u00fb contracter 2 situations est-ce que le but c'est de raconter la prison comme vous la connaissez-vous la vraie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:34 > 0:30:47) [85%] : \r\nEt ce qui est aussi une volont\u00e9 un peu de d\u00e9noncer un je crois vous avez beaucoup travaill\u00e9 avec le criminologue Daniel, film qui lui pense que l'humain on l'a entendu dans l'extrait de Robert et d'ailleurs, dans le documentaire que plus humain est emprisonn\u00e9, moins il sera ins\u00e9r\u00e9 ce qui est aussi une volont\u00e9 un peu de, de, de montrer \u00e7a \u00e0 travers le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:47 > 0:31:11) [87%] : \r\nAlors, d'animer la discussion ensuite, oui, puisque je voulais jamais \u00eatre de celui celui qui sait, je veux pas jouer au au prof mais alors il y a des exc\u00e9dents, criminologue, chercheur qui ont, eux, ont fait des des recherches et je me r\u00e9f\u00e8re je, je les invite qui parle de ce qu'il savait et l\u00e0 \u00e9ventuellement qu'un quart de la population et de la justice puisse se transformer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:11 > 0:31:19) [88%] : \r\nMais en un mot, mais vraiment un mot est-ce que vous pensez que la prison aujourd'hui, elle est comme elle doit \u00eatre, elle peut \u00e9voluer en mieux est-ce qu'une r\u00e9flexion \u00e0 avoir une vraie r\u00e9flexion \u00e0 avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:19 > 0:31:24) [97%] : \r\nAlors j'ose r\u00e9p\u00e9ter ce que j'ai vu et c'est c'est vrai la prison sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:24 > 0:31:31) [94%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 Michel Finazzi donc votre film Bloc central sort demain dans tous les cin\u00e9mas, les bon cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:31 > 0:32:09) [89%] : \r\nMerci beaucoup de la visite Couleurs locales sera ce soir \u00e0 Is\u00e9rables villages valaisans accroch\u00e9s \u00e0 la montagne, tellement pentue que seul son terrain de football et plat, les habitants d'Is\u00e9rables les belges 8 110 heures voisin ais\u00e9ment reconnaissables \u00e0 leur accent tr\u00e8s particulier, l'occasion d'aller aussi \u00e0 la rencontre, une \u00e9tudiante de l'Universit\u00e9 de Fribourg qui s'est int\u00e9ress\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cette question, la mani\u00e8re dont nos accents permettent de savoir de quel endroit plus ou moins pr\u00e9cis\u00e9ment nous venons d\u00e9monstration donc \u00e0 19 heures sur RTL \u00e0 19 heures 30 d'Harris rejoint tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous sur le plaisir de vous retrouver demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:17 > 0:32:20) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:32:25 > 0:32:43) [63%] : \r\nTuant point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:50 > 0:33:01) [92%] : \r\nAlors je vous voil\u00e0 \u00e7a, tu vas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:39 > 0:33:40) [66%] : \r\nCGT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:41 > 0:33:43) [87%] : \r\nOui c'est, c'est juste, c'est bien le lac b\u00e9taill\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:48 > 0:33:50) [78%] : \r\nJe peux dire c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:58 > 0:34:14) [85%] : \r\nEt Nicolas, tu vas bien \u00e9coute, \u00e7a va bien, je suis m\u00eame que le alors j'entends 2 minutes merci beaucoup et et quand m\u00eame, oui, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai fait ce qu'il convenait que je fils d\u00e8s maintenant, je ferai ce qu'il est n\u00e9cessaire que je fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:16 > 0:34:20) [86%] : \r\n\u00e9videmment, je prendrai beaucoup plus fort, l'\u00e9mission parce qu'on n'a jamais la m\u00eame \u00e9nergie avant et pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:22 > 0:34:22) [84%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:25 > 0:34:31) [84%] : \r\nParce qu'on ne fait pas juste avec les ann\u00e9es, m\u00eame \u00e7a s'aggrave, que voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:34 > 0:34:36) [96%] : \r\nEn tout cas c'est tout bon pour l'image du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:39 > 0:34:42) [61%] : \r\nAh \u00e7a, dans le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:44 > 0:34:45) [67%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:45 > 0:34:47) [64%] : \r\nIl y a 7 \u00e0 sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:48 > 0:34:51) [54%] : \r\nDonc cultiver du r\u00f4le central.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:53 > 0:35:00) [88%] : \r\nAh, c'est pas moi qui vais dire bien, alors je me concentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT26 (0:35:05 > 0:35:56) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:03 > 0:38:37) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour la limite des chutes de neige pourra s'abaisser jusque vers 800 m\u00e8tres cet apr\u00e8s- midi et ce soir, mais l'accalmie se confirme pour la journ\u00e9e de mercredi, nous sommes actuellement sous une perturbation est entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest nord- ouest, elle a tendance \u00e0 se bloquer, par effet de barrages le long des Pr\u00e9alpes cette perturbation va encore nous amener un peu d'activit\u00e9 cet apr\u00e8s- midi et ce soir, demain, \u00e0 l'arri\u00e8re, l'haute pression vont s'installer sur la Suisse, elles vont nous amener un temps assez printanier pendant environ 24 heures cet apr\u00e8s- midi, le temps restera g\u00e9n\u00e9ralement c'est qu'on a Guerdin ou bien encore sur le Tessin o\u00f9 du coup, le soleil sera assez g\u00e9n\u00e9reuse au nord, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre, principalement le long du Jura ou bien encore le long des Pr\u00e9alpes la limite des chutes de neige se situera en moyenne entre 800 et 1000 ma\u00eetres ces pr\u00e9cipitations prendront un caract\u00e8re plus \u00e9pars sur le Valais central ou bien encore l'ouest du Plateau, le bassin du Manic dans ces 2 derni\u00e8res r\u00e9gions des \u00e9claircies pourront d\u00e9j\u00e0 se d\u00e9velopper en fin d'apr\u00e8s- midi, en soir\u00e9e, notre perturbation aura tendance \u00e0 s'att\u00e9nuer \u00e0 se d\u00e9caler vers le Nord Pas de changement pour la limite des chutes de neige qui se maintiendra aux alentours de 800 \u00e0 1000 m\u00e8tres, les temp\u00e9ratures seront de saison cet apr\u00e8s- midi, il pourra faire entre 8 et 10 degr\u00e9s au nord jusqu'\u00e0 15 sur le Tessin, moins 5 \u00e0 millim\u00e8tres pardon de \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, moins 5 \u00e0 2 millim\u00e8tres, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur sud- ouest \u00e0 nord- ouest ces vents seront encore fort en montagne mais \u00e9galement soutenu, donc parfois mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau et autour du les mots pendant la journ\u00e9e de mercredi, le matin, les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers sur le quart Nord-Est et quelques derni\u00e8res averses de neige ne sont pas exclus sur le nord des Grisons des brouillards pourront \u00e9galement se former sur l'ouest du Plateau sinon temps bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, le soleil dominera encore en toutes r\u00e9gions et l'ambiance devrait \u00eatre assez printani\u00e8re dans l'ensemble, les perturbations sont encore assez loin de la Suisse, mais en soir\u00e9e, h\u00e9 bien nous serons de tout d\u00e9but d'une situation de Fun et de premiers nuages pourront faire leur apparition sur l'ouest, ou bien encore sur les versants sud des Alpes, en principe, le temps restera sec, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la hausse, attention quand m\u00eame le matin, les valeurs seront proches de 0 degr\u00e9, les routes seront parfois glissantes, l'apr\u00e8s- midi, on pourra atteindre les 13 \u00e0 14 degr\u00e9s au nord 15 en Valais m\u00eame 16 au Tessin, il fera moins 1 \u00e0 2 millim\u00e8tres, les vents pour terminer seront de secteur sud en d\u00e9but de journ\u00e9e m\u00eame jusqu'en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi ces vents seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles en soir\u00e9e, par contre, le Fun devrait s'installer dans les Alpes devrait m\u00eame s'amplifier, avec des pointes qui pourront facilement atteindre les 70 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ce feu pour \u00eatre marqu\u00e9 sur le Chablais, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ensuite mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-13T12:33:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803665731", "durationSec": 25, "title": "MI CN SION 2026_RTS000001421559", "excerpt": "Le Conseil national a accept\u00e9 une motion de la socialiste grisonne Silva Semadeni demandant que les Suisses vote sur le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux Jeux olympiques.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665732", "durationSec": 29, "title": "MI INITIATIVE JUGE ETRANGER_RTS000001421516", "excerpt": "Le Conseil des Etats a rejet\u00e9 le texte de l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Le droit suisse au lieu de juges \u00e9trangers (initiative pour l'autod\u00e9termination)\" ainsi que de son contre-projet.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665733", "durationSec": 32, "title": "MI PC PROCES RUPPERSWIL_RTS000001421465", "excerpt": "D\u00e9but du proc\u00e8s du quadruple meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 de Rupperswil."}, {"internalArchiveId": "AA1803665734", "durationSec": 71, "title": "MI RAPPEL PROCES RUPPERSWIL_RTS000001421520", "excerpt": "Rappel des faits concernant le quadruple meurtre de Rupperswil. Le pr\u00e9venu, un Suisse de 34 ans, est accus\u00e9 d'avoir \u00e9gorg\u00e9 en d\u00e9cembre 2015 une m\u00e8re de famille, ses deux fils ainsi que la petite amie de l'a\u00een\u00e9. Il a avou\u00e9 les faits.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARGOVIE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665735", "durationSec": 86, "title": "MI THERESA MAY DECLARATION_RTS000001421562", "excerpt": "Ouverture du proc\u00e8s des incendiaires du b\u00e2timent du Kaiseregg.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CORA, Victoria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803665736", "durationSec": 90, "title": "MI SELMAYER GATE_RTS000001421574", "excerpt": "La refonte du domaine skiable du Meilleret aux Diablerets en vue des Jeux de la jeunesse 2020 est bloqu\u00e9e par une seule opposition. Les propri\u00e9taires du restaurant des Vioz au bas de l'actuel t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge devant \u00eatre remplac\u00e9 par un t\u00e9l\u00e9cabine sont en effet les derniers opposant \u00e0 ce projet.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803665737", "durationSec": 26, "title": "MI PC PROCES KAISEREGG_RTS000001421371", "excerpt": "Une exposition pr\u00e9sente quelques prototypes qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s au Salon de l'automobile de Gen\u00e8ve depuis 1905. Le directeur Geneva International Motor Show pr\u00e9sente ses concept-cars pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665738", "durationSec": 80, "title": "MI VD OPPOSITION DIABLERETS_RTS000001421487", "excerpt": "Extrait du film \"Bloc central\" du r\u00e9alisateur Michel Finazzi.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE"], "sequenceIds": ["1665518"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665740", "durationSec": 106, "title": "FRIGO SALON AUTO RETOUR DU FUTUR_RTS000001420892", "excerpt": "Extraits de films se passant en milieu carc\u00e9ral : \n\"Bronson\", de Nicolas Winding Refn.\n\"La Ligne Verte\", de Frank Darabont.\n\"Midnight Express\", de Alan Parker.\n\"Papillon\", de Franklin J. Schaffner.\n\"Le Rock du Bagne\", de Richard Thorpe.\n\"Down by Law\", de Jim Jarmusch.\n\"Talons aiguilles\", de Pedro Almod\u00f3var.\n\"Orange is the new Black\", Tilted Productions.\n\"Unit\u00e9 9\", AETIOS Productions.\n\"Jeunes Filles en prison\", Netflix.\n\"Un Proph\u00e8te\", de Jacques Audiard\n\"Thorberg\", de Dieter Fahrer.\n\"Bloc Central\", de Michel Finazzi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["CONCEPTION INDUSTRIELLE", "SALON DE L'AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665741", "durationSec": 76, "title": "MI EXTRAIT BLOC CENTRAL 2_RTS000001421462", "excerpt": "Interview du Conseiller d'Etat bernois UDC Pierre Alain Schnegg, candidat \u00e0 sa propre succession."}, {"internalArchiveId": "AA1803665742", "durationSec": 135, "title": "MI FILM LE BLOC CENTRAL 2_RTS000001421513", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 Billag compte sauver 51 emplois apr\u00e8s sa cessation d'activit\u00e9s en 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "PRISON"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665743", "durationSec": 94, "title": "MI JUBE PORTRAIT SCHNEGG_RTS000001421296", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1665519"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665744", "durationSec": 31, "title": "MI PC BILLAG_RTS000001421340", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803665834", "summary": "Hivernal : \nVillage des Diablerets.\nT\u00e9l\u00e9si\u00e8ge du Meilleret.\nPiste de la Jorasse.\nItw Ian Logan, directeur g\u00e9n\u00e9ral Jeux olympiques de la Jeunesse d'hiver 2020.\nRestaurant Les Vioz.", "id": "1665518", "visualThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "STATION DE SKI"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665835", "summary": "Itw Pierre Alain Schnegg, Conseiller d'Etat bernois UDC, directeur de la sant\u00e9 et des affaires sociales.", "id": "1665519", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665844", "summary": "Plateau : \nItw Michel Finazzi, r\u00e9alisateur", "id": "1665528"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "Schafisheim (AG)", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FOURNIER, Matthieu", "role": "Fribourg", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733829", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037394", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1663874", "internalArchiveId": "AA1803664172", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-03-12T07:00:00Z", "durationSec": 3630, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9402402", "imageURL": "http://www.rts.ch/9402393.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-9292451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-04T11:40:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037373\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:00:02 > 0:00:07) [86%] : \r\nLa nostalgie et du romantisme russe dans ce premier \u00e9pisode MP3 de Guillemette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:09 > 0:00:10) [99%] : \r\nInfo trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:10 > 0:00:37) [88%] : \r\nRTS avec Matt natte et Agro Bio Expo du 22 au 25 mars \u00e0 Lausanne, le trafic est dense et ralentie ce matin sur l'axe Boncourt Del\u00e9mont entre Porrentruy Est- Saint-Ursanne en direction de Del\u00e9mont sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur d'Yverdon et la Sarah en direction de Lausanne et puis sur l'axe Vevey Lausanne entre l'\u00e9changeur de l'avers et ch\u00e8vres aussi en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:38 > 0:00:59) [93%] : \r\nEt vous aurez droit \u00e0 un temps tr\u00e8s changeant aujourd'hui avec des \u00e9claircies, des p\u00e9riodes tr\u00e8s nuageuses et m\u00eame des averse, elles pourront \u00eatre localement soutenues, les temp\u00e9ratures entre 3 et 6 degr\u00e9s ce matin elles grimperont jusqu'\u00e0 11 voire 13 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en plaine, la m\u00e9t\u00e9o avec le centre automobile roman Emil Frey \u00e0 Crissier votre partenaire en mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:01:01 > 0:01:04) [93%] : \r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous, il est tr\u00e8s exactement 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:05 > 0:02:19) [92%] : \r\nIl est m\u00e9decin humanitaire, chirurgien de guerre, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, il s'est rendu une vingtaine de fois dans l'enfer syrien Rapha\u00ebl Pitti sera avec nous dans un quart d'heure pour parler de ce qu'il se passe dans la Ghouta orientale, le si\u00e8ge d'une zone rebelle, le si\u00e8ge de 400000 civils pi\u00e9g\u00e9s bombard\u00e9 une r\u00e9gion de non- droit o\u00f9 l'aide n'arrive pas la Ghouta orientale, l'\u00e9chec du droit humanitaire sous nos yeux, Rapha\u00ebl Pitti, r\u00e9pond \u00e0 nos questions dans un quart d'heure, cela fait longtemps qu'on l'avait plus entendu Oskar Freysinger est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin, il reprend du service pour d\u00e9fendre l'initiative de l'UDC dite contre les juges \u00e9trangers texte examin\u00e9 cette semaine \u00e0 Berne se cache Freysinger qu'il abandonne la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC dans quelques jours, nous lui demanderons de quoi sera fait son avenir dans l'ar\u00e8ne politique ou ailleurs Rendez-vous dans une demi- heure et en parlant d'avenir, on va aussi s'int\u00e9resser \u00e0 celui du PBD, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique n\u00e9e de la scission de l'UDC, c'\u00e9tait en 2008, on s'en souvient, apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Evelyne Widmer-Schlumpf, h\u00e9 bien, 10 ans apr\u00e8s, le PBD est \u00e0 un tournant, son avenir se joue ce printemps, puisqu'il y a des \u00e9lections dans ces trois, fief historique et \u00e7a commence \u00e0 Berne, vous entendrez le reportage aupr\u00e8s de ses militants, \u00e0 l'heure des tracts mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:21 > 0:02:23) [97%] : \r\nAvec Foued Boukari bonjour Fred.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:23 > 0:02:52) [89%] : \r\nBonjour donn\u00e9 sa signature pour des initiatives des r\u00e9f\u00e9rendums, non plus, par \u00e9crit, mais via internet, un bouleversement dans le syst\u00e8me politique suisse propos\u00e9es par des \u00e9lus de tous bords, nous expliquera dans un instant, Marc ni en Chine Xi Jing Ping r\u00e9ussit un coup d'\u00c9tat constitutionnel pour une pr\u00e9sidence \u00e0 vie, le Parlement a aboli hier la limite des mandats pr\u00e9sidentiels du football et Young Boys qui fait un pas de plus vers le titre une 25\u00e8me journ\u00e9e de Super League, qui a \u00e9galement vu hier le FC Sion abandonner la derni\u00e8re place du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:55 > 0:03:20) [89%] : \r\nUne r\u00e9volution num\u00e9rique dans la collecte des signatures pour les initiatives et les r\u00e9f\u00e9rendums, voil\u00e0 ce que propose un groupe de parlementaires interpartis \u00e9changer le stylo par la souris et ainsi r\u00e9colter les paraphes par voie \u00e9lectronique via Internet, il souhaite ainsi relancer la r\u00e9flexion autour de ce il collecte Ing dans une motion d\u00e9pos\u00e9e la semaine derni\u00e8re, ces \u00e9lus demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de modifier la base l\u00e9gale pour tester la m\u00e9thode, le projet Marc ni peine \u00e0 convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:20 > 0:03:45) [96%] : \r\nDans sa motion sur la collecte de signatures \u00e9lectroniques pour les initiatives et les r\u00e9f\u00e9rendums au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le conseiller national UDC lucernois Franz Gr\u00fcter parle de gain de temps pour les communes dans la v\u00e9rification des paraphes de moyen d'atteindre plus facilement les Suisses de l'\u00e9tranger et de possibles \u00e9conomies pour les partis C\u00e9dric Wermuth conseiller national socialiste, partisan lui aussi du il collecte ign.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:45 > 0:04:01) [90%] : \r\nDans un pays comme la Suisse, vous avez pas un financement public de la vie politique, c'est assez difficile pour but de r\u00e9colter une signature, \u00e7a vous co\u00fbte entre 200 et 300 1000 francs Justin r\u00e9colte l'organisation et \u00e7a serait une possibilit\u00e9 justement bon ta petite organisation de r\u00e9colter a appris \u00e0 beaucoup plus \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:01 > 0:04:06) [99%] : \r\nUn argument qui ne convint pas Marco Romano, conseiller national PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:06 > 0:04:25) [84%] : \r\nIl faut v\u00e9rifier les d'intimit\u00e9, et aujourd'hui on n'a pas encore la impasse l\u00e9gale pour le faire et deuxi\u00e8mement l'initiative un r\u00e9f\u00e9rendum, c'est quelque chose, ou le citoyen doit directement particip\u00e9 et je crois que la signature doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e avec l'amant et \u00e7a peut, on ne peut pas r\u00e9duire la question en application not\u00e9 et l'informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:25 > 0:04:52) [93%] : \r\nCe projet, qui pose aussi la question d'augmenter le nombre de signatures \u00e0 obtenir ou celle de raccourcir les d\u00e9lais de r\u00e9colte en effet la collecte \u00e9lectronique pourrait permettre d'atteindre trop facilement ou trop rapidement les quorum actuel au niveau de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale les travaux sur le I collectives sont gel\u00e9s depuis une ann\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ayant d\u00e9cid\u00e9 de mettre tous les moyens consacr\u00e9s \u00e0 ce domaine dans le d\u00e9veloppement du vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:52 > 0:05:21) [94%] : \r\nLes explications de Marc, qui nie, ils demandent l'ouverture d'une enqu\u00eate administrative pour faire toute la lumi\u00e8re sur les agissements de Tariq ramadan, ancien professeur au Coll\u00e8ge de Saussure \u00e0 Gen\u00e8ve, selon nos informations, plusieurs personnalit\u00e9s ont adress\u00e9 une lettre \u00e0 la chef du d\u00e9partement de l'Instruction publique, Anne Emery-Torracinta et au pr\u00e9sident du Grand Conseil \u00c9ric Levrat parmi les signataires, l'\u00e9crivaine Laurence la f\u00e9ministe Rina Nissim, le d\u00e9put\u00e9 Vert Fran\u00e7ois Lefort, ou encore le r\u00e9alisateur Nasser Bakhti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:21 > 0:05:26) [94%] : \r\nEt on reste \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la campagne \u00e9lectorale des conseillers d'\u00c9tat sortants conna\u00eet un agenda m\u00e9diatique tr\u00e8s charg\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:26 > 0:05:45) [92%] : \r\nIls sont 6 ministres sur 7 \u00e0 briguer un nouveau mandat, le 15 avril les rendez- vous avec la presse se multiplient, ce matin, certains de ses ministres candidats seront \u00e0 nouveau pr\u00e9sents devant les micros, cam\u00e9ras et autres stylo, le but est bien s\u00fbr d'\u00eatre le plus visible possible au coeur d'une campagne plut\u00f4t verrouill\u00e9, mais cette strat\u00e9gie est-elle pertinente le sujet de Guillaume Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:45 > 0:06:00) [92%] : \r\nConf\u00e9rence de presse, bilan inauguration les apparitions m\u00e9diatiques se succ\u00e8dent pour les conseillers d'\u00c9tat sortants, le proc\u00e9d\u00e9 n'est pas inhabituelle, il s'accompagne d'une campagne plut\u00f4t d\u00e9fensive, cette ann\u00e9e, un peu terne, admet le politologue Pascal Sciarini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:06:00 > 0:06:19) [91%] : \r\nChaque sortant se dit si la campagne un peu terne, \u00e7a sert mes int\u00e9r\u00eats par cela veut dire qu'il y aura pas vraiment de surprise, il y aura pas vraiment de concurrents qui vont prendre ma place, cela \u00e9tant, je pense que les jeux sont plus ouverts qu'on pourrait le penser, m\u00eame s'il y a 6 heures temps je pense pas qu'on puisse dire que les fils sont s\u00fbrs d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lus, bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:19 > 0:06:30) [88%] : \r\nMalgr\u00e9 cette campagne un peu verrouill\u00e9 et une \u00e9lection que beaucoup voient jou\u00e9e d'avance, Pascal Sciarini, lui, nuance, il n'exclut pas des surprises et certains si\u00e8ges semblent plus fragiles que d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:06:30 > 0:07:03) [90%] : \r\nEt \u00e0 ce 6\u00e8me essai 7\u00e8me si\u00e8ge qui se balade \u00e0 Gen\u00e8ve un peu entre la gauche et la droite au sein de la gauche au sein de la droite au Parti socialiste Madame aimerait Torracinta n'a pas fait un tr\u00e8s bon score devant son parti quant \u00e0 la droite d'un c\u00f4t\u00e9, on a un PDC qui a 2 si\u00e8ges, c'est-\u00e0-dire beaucoup plus que sa force \u00e9lectorale, op\u00e9r\u00e9 il y a de nouveaux candidats sur 3, donc l\u00e0 aussi il y a une marge d'incertitude prenons encore le cas de Monsieur Poggia qui est dans un parti qui subit la concurrence de 2 autres forces de droite populiste, donc tout cela fait que les aider ne sont certainement pas jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:03 > 0:07:07) [94%] : \r\nEt, selon Pascal Sciarini, seul Pierre Maudet peut envisager de passer d\u00e8s le 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:07 > 0:07:47) [91%] : \r\nEt toute la semaine, chaque soir entre 18 heures 30 et 19 heures d\u00e9bat entre candidats au Conseil d'\u00c9tat, je ne vois d\u00e9bat en Direct et en public du caf\u00e9, la cl\u00e9mence \u00e0 \u00e9couter sur les ondes FM genevoise de la premi\u00e8re en DAB plus sur la premi\u00e8re bis et en Direct vid\u00e9o sur rtsinfo rtsinfo en continu des dizaines de milliers de Catalans ont manifest\u00e9 hier apr\u00e8s- midi \u00e0 Barcelone, \u00e0 l'appel d'une association s\u00e9paratiste, ils ont r\u00e9clam\u00e9 la formation d'un gouvernement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 avancer vers la s\u00e9cession, selon la police municipale 45000 personnes ont particip\u00e9 au d\u00e9fil\u00e9, et bien qu'ayant remport\u00e9 les \u00e9lections r\u00e9gionales en d\u00e9cembre la majorit\u00e9 absolue au parlement catalan, les partis s\u00e9paratistes ne se sont pour l'heure pas entendus pour investir un gouvernement r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:07:47 > 0:07:53) [97%] : \r\nEt \u00e0 l'\u00e9tranger encore en Syrie, le calvaire des 400000 habitants de la Ghouta orientale ce calvaire se poursuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:53 > 0:08:15) [92%] : \r\n\u00e0 l'offensive \u00e0 l'est de Damas entre dans sa 4\u00e8me semaine selon l'ONG, l'Observatoire syrien des droits de l'homme, le bilan des victimes d\u00e9passe d\u00e9sormais les 1000 civils tu\u00e9s 4300 bless\u00e9s sur le front diplomatique, Washington hausse le ton, le chef du Pentagone, avertit le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, les forces syriennes seraient tr\u00e8s mal avis\u00e9 de mener, dit-il, des attaques au gaz Simon quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:15 > 0:09:09) [91%] : \r\nJames Mattis, site des informations non confirm\u00e9es sur de r\u00e9cents bombardements au chlore dans la Ghouta sans aller jusqu'\u00e0 menacer l'arm\u00e9e syrienne de repr\u00e9sailles, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la D\u00e9fense rappelle les tirs de missiles am\u00e9ricains d'il y a une ann\u00e9e contre la base syrienne d'aurait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 une attaque au gaz sarin, ces d\u00e9clarations ponctu\u00e9 un week- end meurtrier \u00e0 l'est de de Damas, \u00e0 part un bilan des victimes sans cesse revues \u00e0 la hausse l'Observatoire syrien des droits de l'homme, annonce que l'arm\u00e9e serait parvenu \u00e0 morceler la Ghouta en 3 territoires les rebelles assi\u00e9g\u00e9es continue de se d\u00e9fendre, selon un repr\u00e9sentant des Nations, cit\u00e9 par le New York Times, ces islamistes prennent aussi pour cible les civils Sajjad Malik cite ainsi le cas d'une famille qui tentaient de fuir et qui a perdu 2 des siens, abattu par des sniper, les rebelles tirent aussi des obus sur la ville de Damas 4 habitants de la capitale syrienne aurait perdu la vie hier, selon la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:09 > 0:09:11) [83%] : \r\nLe r\u00e9cit de si mon corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:09:11 > 0:09:16) [89%] : \r\nEn Chine, le pr\u00e9sident chez Ping peut d\u00e9sormais rester chef de l'\u00c9tat avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:16 > 0:09:34) [92%] : \r\nLes d\u00e9put\u00e9s Chinon pl\u00e9biscit\u00e9 hier une r\u00e9forme de la Constitution, abolissant la limite de 2 mandats, une vingtaine d'autres modifications constitutionnelles visant \u00e0 centraliser le pouvoir ont aussi \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s par les 3000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Congr\u00e8s national populaire et cela Poker sans se soucier de l'image du message envoy\u00e9 \u00e0 l'hectare nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:34 > 0:11:06) [90%] : \r\nUn coup d'\u00c9tat constitutionnel voil\u00e0 comment peut \u00eatre per\u00e7u la strat\u00e9gie de sit-in Ping en abrogeant la limitation des mandats \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, le pr\u00e9sident chinois s'assurer pour longtemps un Leadership fort n\u00e9cessaire de son point de vue car si Jinping se voit charg\u00e9 d'une mission historique, celle de faire de la Chine une superpuissance et il a dit, disant n'y suffiront pas une ambition globale fragilis\u00e9e par une m\u00e9thode maladroite Francesco si j'est chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 mine \u00e0 P\u00e9kin, il observe depuis des d\u00e9cennies, les relations entre l'Occident et la Chine des Anna en semaine tr\u00e8s cette annonce de la lev\u00e9e du nombre limite de mandats \u00e0 sa logique, mais \u00e9tant donn\u00e9 la taille de la Chine, son importance dans le monde, elle doit se faire comprendre et expliquer sa strat\u00e9gie prendront la d\u00e9cision seul, de son c\u00f4t\u00e9, c'est insuffisant, il faut prendre en compte les inqui\u00e9tudes de tous, \u00e7a ne peut donc pas \u00eatre fait en l'espace d'une et Canon B\u00e9dard n'veulent Night, un manque de consid\u00e9ration, une forme d'autisme dans la fa\u00e7on de gouverner Francesco si chez China DASA Nana, la Chine ne comprend pas comment traiter, comment se comporter avec le monde, c'est objectivement dangereux pour tout le monde, la Chine en 1er ce que fait la Chine ne l'impact pas elle seule mais un effet sur le reste du monde, elle doit s'engager vis-\u00e0-vis du monde et adopter un syst\u00e8me plus transparent, plus en phase avec le syst\u00e8me mondial de Cestas morte une transparence qui reste pour l'heure, un voeu pieux face aux r\u00e9centes \u00e9volutions dans le pays, un pays qui, de par sa mani\u00e8re de gouverner entretient donc une profonde m\u00e9fiance \u00e0 son \u00e9gard, Michael Poker rtsinfo Shanghai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:06 > 0:11:11) [99%] : \r\nC'est peut-\u00eatre la fin de l'entente cordiale entre l'Iran et l'Arabie Saoudite au sein de l'OPEP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:11 > 0:11:34) [96%] : \r\nLes 2 pays Iran et Arabie Saoudite qui ont clairement affich\u00e9 leurs dissensions ce week- end concernant le prix id\u00e9al du baril ennemis historiques qu'ils avaient pourtant mis leurs diff\u00e9rences de c\u00f4t\u00e9 pour signer fin novembre 2016 un accord historique avec l'ensemble des pays producteurs de p\u00e9trole, il s'agissait alors de r\u00e9duire la production quotidienne de brut pour faire repartir les prix \u00e0 la hausse, mais aujourd'hui l'union sacr\u00e9e a peut-\u00eatre v\u00e9cu Olivier Schorderet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:34 > 0:12:25) [93%] : \r\n60 dollars, voil\u00e0 pour l'Iran le prix id\u00e9al du baril, une poign\u00e9e de dollars de moins que son cours actuel au-del\u00e0, estime le ministre iranien du P\u00e9trole, cela fera le beurre des producteurs am\u00e9ricains de p\u00e9trole de schiste, moins cher et en plein boom pour l'Arabie Saoudite, le prix id\u00e9al se situe \u00e0 au moins 70 dollars, il faut bien financer les ambitieuses r\u00e9formes \u00e9conomiques et militaires du prince h\u00e9ritier et soutenir la future entr\u00e9e en Bourse d'Aramco, la compagnie p\u00e9troli\u00e8re nationale ce d\u00e9saccord entre les 2 pays refl\u00e8te une nouvelle dynamique au sein de l'OPEP du temps des sanctions internationales c'est T\u00e9h\u00e9ran qui militait pour un prix \u00e9lev\u00e9 mais aujourd'hui un baril \u00e0 57 dollars lui suffit pour \u00e9quilibrer son budget chemin inverse pour son vis-\u00e0-vis, qui a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin de la manne p\u00e9troli\u00e8re pour couvrir ses d\u00e9penses, l'accord historique de 2016 est certes valable jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e en cours, mais au sein de l'OPEP, les prochains mois, risque d'\u00eatre agit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:25 > 0:12:55) [93%] : \r\nBono se dit profond\u00e9ment d\u00e9sol\u00e9 et furieux, le chanteur du groupe U2 a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses hier apr\u00e8s des accusations parues dans la presse faisant \u00e9tat de harc\u00e8lement et de mauvais traitements \u00e0 l'encontre de membres du personnel de l'ONG One qu'il a co- fond\u00e9 une femme mari\u00e9e travaillant en bureau de Johannesburg, de l'ONG affirme notamment avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9s dans son emploi apr\u00e8s avoir refus\u00e9 d'avoir des relations sexuelles avec un d\u00e9put\u00e9 tanzanien, le conseil d'administration de l'ONG One, qui comprend notamment l'ancien 1er ministre britannique, David Cameron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:55 > 0:12:58) [92%] : \r\nEn Suisse, la protection civile, manque de bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:58 > 0:13:17) [89%] : \r\nLes cantons se sont inqui\u00e9t\u00e9es aupr\u00e8s du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin c'\u00e9tait il y a une semaine, comme le signalait hier la SonntagsZeitung Berne et pri\u00e9s de s'activer pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me jug\u00e9e dramatique pas Alexander Kate Love, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9rence gouvernementale des affaires militaires, de la protection civile et des sapeurs pompiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:13:17 > 0:13:19) [66%] : \r\nVraiment es chiche oui Nathalie explique manches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:19 > 0:13:28) [91%] : \r\nJe pense qu'il est juste de dire que c'est dramatique, compar\u00e9 \u00e0 2010 certains cantons recrut\u00e9 l'an dernier que la moiti\u00e9 des effectifs protection si ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:13:28 > 0:13:31) [69%] : \r\nIl est un civil, je ne sais quand mais Line ou ce qu'I.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:31 > 0:13:40) [94%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, la sant\u00e9 de la population, c'est globalement un peu am\u00e9lior\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es, or la protection civile ne recrute que des personnes inaptes au service militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:13:40 > 0:13:44) [72%] : \r\nL'militaire il y a une chose : on ne parle que le rire Birendra ou l'arme de 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:44 > 0:14:00) [91%] : \r\nMais d'un autre c\u00f4t\u00e9, l'arm\u00e9e a introduit le principe de l'aptitude diff\u00e9rencier l'arm\u00e9e int\u00e8gre aujourd'hui des recrues qu'on aurait par le pass\u00e9, d\u00e9clar\u00e9 inapte en les pla\u00e7ant \u00e0 des postes plus facile par exemple on int\u00e9grera plus quelqu'un dans l'infanterie, mais dans le bureau de la compagne bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:14:00 > 0:14:04) [76%] : \r\nNe Made in forme Thalys en a la rancune compagnie en ao\u00fbt ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:04 > 0:14:11) [93%] : \r\nLa cons\u00e9quence, c'est que tous ces gens qui par le pass\u00e9, aurait sans doute int\u00e9grer la protection civile reste aujourd'hui \u00e0 l'arme il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:14:11 > 0:14:12) [99%] : \r\nMais Everitt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:13 > 0:14:18) [89%] : \r\nEn football, le carton du FC Sion sign\u00e9 hier face \u00e0 Thoune qui jouait \u00e0 10 cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:18 > 0:14:27) [90%] : \r\nCe but \u00e0 2 pour les Valaisans un succ\u00e8s capital dans le du maintien en Super League, les pr\u00e9cisions et le retour sur cette rencontre avec Herv\u00e9 Borsier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:27 > 0:15:18) [93%] : \r\nPetit \u00e0 petit, gr\u00e2ce au travail de Maurizio Jacobacci et des joueurs s\u00e9dunois \u00e0 son \u00e9coute, le FC Sion progresse et retrouve les vertus de la victoire, oublier un peu les d\u00e9faites et surtout reprend confiance, certes, il reste encore 33 points en jeu et si on n'est pas encore sorti d'affaire, mais son large succ\u00e8s d'hier est de nature \u00e0 lui permettre d'y croire l'entra\u00eeneur s\u00e9dunois a r\u00e9ussi son 1er pari redonner une \u00e2me et un Style de jeu sa formation avec le retour de Kouassi qui stabilise le milieu de terrain, celui de Carlitos qui donne enfin une touche technique et la prise de conscience de paille Pink Kasami les signes sont encourageants, il faut bien entendu d\u00e9sormais s'\u00e9loigner de la zone dangereuse et confirm\u00e9e ce qui sera compliqu\u00e9 avec un match difficile \u00e0 B\u00e2le dimanche prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:18 > 0:15:29) [89%] : \r\n\u00e0 les explications d'Herv\u00e9 Borsier autre r\u00e9sultat de cette 25\u00e8me journ\u00e9e en Super League, le leader Young Boys s'est impos\u00e9 3 1 face \u00e0 Grasshopper et Lucerne abattu B\u00e2le 1 but \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:29 > 0:15:34) [91%] : \r\nLe journal de Foued Boukari sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 14 dans la suite de cette messe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:34 > 0:15:59) [90%] : \r\nFinale : Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour la chronique Alter \u00c9co l\u00e0 ce matin, je vais vous parler d'un \u00e9lixir de jouvence, qui a rapport\u00e9 des milliards pendant des ann\u00e9es mais qui ressent un petit coup de vieux, en ce moment o\u00f9 en est le Parti bourgeois d\u00e9mocratique ce printemps sera capital pour le PBD, ces 3 fiefs historiques renouvellent leurs autorit\u00e9s 1er test \u00e9lectoral, ce sera dans le canton de Berne, reportage tout \u00e0 l'heure et puis le lundi, c'est le billet politique d'Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:01 > 0:16:17) [88%] : \r\n\u00e0 qui on n'a pas ouvert le micro, alors on ne vous entend pas, bah \u00e7a c'est embarrassant, c'est autrement, c'est-\u00e0-dire \u00e7a va beaucoup mieux, il est donc ce matin, moi je me propose de vous parler des relations parfois encombrante entre v\u00e9rit\u00e9 et politique, pas tout de suite Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:20 > 0:16:28) [94%] : \r\nRomaine Morard \u00e0 7 heures et quart, on retrouve notre chroniqueur m\u00e9dias Renaud Malik Renaud, vous revenez ce matin sur la disparition d'un magazine, un magazine musical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:28 > 0:16:54) [90%] : \r\nOui, et j'esp\u00e8re que vous me pardonnerez si ma chronique du jour a une tonalit\u00e9 un peu personnelle et vaguement nostalgique mais voil\u00e0 je trouve un peu triste de ne plus trouver dans les kiosques, les magazines de mon adolescence, on trouve plus hard rock magazine mort et enterr\u00e9 en 2015, ni vibration qui a disparu en 2013, ni le new mieux \u00e9cole Expresso ennemi qui \u00e9tait l'une des grandes bible en mati\u00e8re de presse musicale et dont je viens d'apprendre qu'il allait cesser de para\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:54 > 0:16:57) [84%] : \r\nBon, la Renault, vous parlez de titre que nos auditeurs ne connaissent pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:57 > 0:17:34) [94%] : \r\nJ'en ai bien conscience, et je me doute que la plupart de nos auditeurs n'ont jamais lu Hard Rock Magazine la plupart aussi se fiche de savoir que le New Musical Express dispara\u00eet en version papier, alors si je vous parle de ses magazines musicaux, vous ne connaissez peut-\u00eatre pas, c'est parce que leur disparition nous dit quelque chose et ce qu'elle nous dit, c'est qu'il n'y a plus aujourd'hui de grands m\u00e9dias de grandes \u00e9missions de grandes cha\u00eenes capable d'influencer comme avant, les go\u00fbts et les tendances en mati\u00e8re de musique par exemple l'et cet exemple parlera peut-\u00eatre plus aux auditeurs de la g\u00e9n\u00e9ration de mes parents, aucune \u00e9mission n'a aujourd'hui le 10\u00e8me de l'influence qu'a pu avoir, Salut les copains dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:34 > 0:17:36) [98%] : \r\nC'est le lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:41 > 0:18:10) [90%] : \r\nSalut les copains, l'\u00e9mission qui a litt\u00e9ralement fait toute une g\u00e9n\u00e9ration d'artistes et qui a eu, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 une influence quasi magn\u00e9tique sur la jeunesse, la preuve c'est qu'il suffisait \u00e0 l'animateur de dire une seule fois \u00e0 l'antenne Rendez-vous samedi pour un concert surprise, place de la Nation \u00e0 Paris et il y avait 200000 personnes qui faisaient le d\u00e9placement dans les ann\u00e9es 70 la jeunesse a eu d'autres m\u00e9dias musicaux f\u00e9tiche Rolling Stone Rock and Folk Best moi personnellement, je suis de la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s et mon mantra moi c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:12 > 0:18:16) [81%] : \r\nPourquoi et un petit B augmente Mariem suivez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:16 > 0:18:55) [90%] : \r\nMTV, la grande cha\u00eene musicale c\u00e2bl\u00e9e des ann\u00e9es 80 90, v\u00e9ritable objet de fascination pour une partie des jeunes de ma g\u00e9n\u00e9ration, objet difficiles d'acc\u00e8s, cela dit, justement parce qu'elles \u00e9taient c\u00e2bl\u00e9s, heureusement, on pouvait toujours se consoler avec les revues qu'ont trouv\u00e9 en kiosque, mais personnellement s'appelait Hartford c'est surtout Hard Rock Magazine que je lisais chaque mois, religieusement, je me souviens m\u00eame quand j'avais 12 ans d'avoir soudoy\u00e9 mes parents pour qu'ils m'emm\u00e8nent en train jusqu'\u00e0 Paris parce que l'un de mes r\u00eaves oui c'\u00e9tait de visiter la r\u00e9daction d'Hard Rock Magazine alors pourquoi est-ce que je vous raconte tout \u00e7a simplement pour vous montrer l'\u00e9norme pouvoir d'attraction qu'avait encore ces m\u00e9dias musicaux, il y a 20 ou 25 ans, est ce que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:55 > 0:18:58) [86%] : \r\nVous dites : Renault, c'est qu'aujourd'hui, cette \u00e9poque totalement r\u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:58 > 0:19:27) [92%] : \r\nParfaitement r\u00e9volue oui parce que la r\u00e9volution num\u00e9rique a v\u00e9ritablement balayer ces m\u00e9dias l\u00e0, certains ont disparu, d'autres survivent p\u00e9niblement, d'autres encore ont d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 ne presque plus parler de musique \u00e0 devenir des magazines de soci\u00e9t\u00e9, simplement parce qu'aujourd'hui, le public n'a plus autant besoin de ces grands prescripteurs de tendance, ces grands influenceurs et on pourrait dire sans exag\u00e9rer que les algorithmes de Spotify de YouTube l'influence infiniment plus les go\u00fbts musicaux du public que tous les magazines r\u00e9unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:27 > 0:19:30) [95%] : \r\nOn nous dit rien, la chronique de Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:30 > 0:20:18) [91%] : \r\nMalik sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 18 bonjour Rapha\u00ebl Pitti bonjour, vous \u00eates chirurgien guerre M\u00e9decin Humanitaire une exp\u00e9rience que vous raconter dans un livre \u00e0 para\u00eetre va o\u00f9 l'humanit\u00e9 te porte un m\u00e9decin dans la guerre, paru chez Tallandier avec vous, monsieur, piti\u00e9, on va \u00e9voquer \u00e9videmment la situation en Syrie dans la Ghouta orientale cette enclave rebelle proche de Damas et H. si\u00e9g\u00e9 depuis plus de 2 3 semaines maintenant par le r\u00e9gime syrien peut-\u00eatre quelques chiffres qui montrent la la violence des bombardements et de ce qui s'y passe, on a, on est \u00e0 1100 victimes civiles, dont 229 enfants 4300 bless\u00e9s, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, vous vous \u00eates rendu tr\u00e8s tr\u00e8s souvent en Syrie, vous avez des contacts permanents l\u00e0- bas, notamment avec des m\u00e9decins, quelles sont les derni\u00e8res nouvelles que vous avez de de la Ghouta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:18 > 0:21:20) [92%] : \r\nBen c'est cette situation extr\u00eamement difficile, c'est une v\u00e9ritable catastrophe humanitaire qui se passe actuellement \u00e0 la Ghouta, nous sommes en relation avec nos coll\u00e8gues syriens puisque je je travaille avec une organisation, une ONG qui est franco- syrienne lu au SSM Union d\u00e9sorganisation des soins et des secours m\u00e9dicaux qui a, dans la zone de la Ghouta des structures m\u00e9dicales qui elles ont \u00e9t\u00e9 pour la major d'entre elles d\u00e9truites par le r\u00e9gime 27 structures m\u00e9dicales ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s avec quelquefois de, de, de passage de bombardements, il y avait donc une vraie volont\u00e9 de d\u00e9truire ben et donc nous sommes en relation avec nos coll\u00e8gues qui fonctionnent dans des conditions extr\u00eamement difficiles, il y a plus d'\u00e9lectricit\u00e9, au sens o\u00f9 ils ne peuvent plus faire fonctionner leur groupe \u00e9lectrog\u00e8ne qui fonctionne au gasoil et donc nous \u00e9tions hier avec le Docteur est une femme p\u00e9diatre et dans son h\u00f4pital, ils re\u00e7oivent environ 100 bless\u00e9s par jour, et depuis 20 jours c'est plus de 2000 personnes et des gens continuent de mourir dans cet h\u00f4pital meurt dans cet h\u00f4pital, par manque de soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:20 > 0:21:27) [92%] : \r\nComment est-ce qu'on soigne quand on n'a pas l'\u00e9lectricit\u00e9, ou si peu, quand on a plus de m\u00e9dicaments et puis quand on est vis\u00e9 syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:28 > 0:22:15) [90%] : \r\nEh bien, je, je, je, vraiment, je l'ai dit et redit les les m\u00e9decins en Syrie, ce sont les v\u00e9ritables h\u00e9ros les soignants au sens g\u00e9n\u00e9ral du terme, sont les v\u00e9ritables h\u00e9ros de cette situation, ils ont \u00e9norm\u00e9ment de courage ils retournent dans leurs h\u00f4pitaux et et ils savent pertinemment qu'ils risquent leur mort, leur vie en tous les cas et donc, oui, ils sont en situation d\u00e9grad\u00e9e, \u00e7a veut dire qu'ils font souvent que des parages c'est-\u00e0-dire il nettoient les plaies et puis font pansements mais ne peuvent pas assurer la prise en charge totale devant les d\u00e9tresses respiratoires et ben ils laissent mourir devant des h\u00e9morragies graves si le chirurgien ne peut pas intervenir pour \u00e9ventuellement faire son h\u00e9mostase h\u00e9 bien ce patient va mourir parce qu'ils manquent de sang parce qu'ils manquent de moyens de r\u00e9animation qui normalement doivent suivre toute intervention chirurgicale lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:15 > 0:22:32) [92%] : \r\nUne situation catastrophique, on l'entend vos mots sont sont fort Monsieur pythie malgr\u00e9 tout \u00e7a, l'aide humanitaire n'arrive pas, on a, on a beaucoup parl\u00e9 de de comment faire pour que les convois arrivent jusque-l\u00e0, \u00e7a n'a servi \u00e0 rien, l'aide humanitaire ne peut pas venir aider les gens sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:33 > 0:24:34) [91%] : \r\nMais pas du tout, il y a pas de volont\u00e9 de la part du r\u00e9gime, mais en tout cas de son alli\u00e9 aussi russe d'approvisionner cette zone de la on est dans une opposition tr\u00e8s claire ils ont le sentiment qu'approvisionner la la la route assez au m\u00eame temps entretenir parce que l'aide pourrait aller directement sur les rebelles et donc c'est entretenir la guerre, il est l\u00e0, on est l\u00e0 dans une strat\u00e9gie militaire qui est men\u00e9e par les Russes, qui est celle qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e \u00e0 Alep qui consiste dans un 1er temps \u00e0 encercler le 2\u00e8me temps c'est assi\u00e9g\u00e9 pour maintenir une pression alimentaire une pression m\u00e9dicamenteuse et caetera, sur cette population, et enfin, on finit par un d\u00e9luge de, de, de, de feu et de sang sur cette population-l\u00e0 o\u00f9 on d\u00e9truit toutes les structures de vie, de mani\u00e8re \u00e0 ensuite ouvrir des corridors qu'on appelle humanitaire pour faire sortir cette population qui va permette de la trier et nous avons rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re, Jean-Yves Le Drian, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais, ce qui nous a bien expliqu\u00e9 cette opposition qu'il y avait dans la vision qu'ils avaient de de cette r\u00e9solution de l'ONU, il est pas question pour les Russes \u00e9taient s'est-il entendre dire de Lavrov il est pas question de faire rentrer des convois humanitaires, il est, s'il est question de faire sortir la population mais cette population avec laquelle nous sommes, en Lorraine, l\u00e0, si on ne veut pas sortir pourquoi h\u00e9 bien tout simplement parce qu'elle a bien vu ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Alep et elle l'a bien vu ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Daraya la population ensuite \u00eatre envoy\u00e9 dans le nord- ouest de la Syrie, l\u00e0 o\u00f9 sont concentr\u00e9s tous les rebelles o\u00f9 toutes les populations qui ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9es l\u00e0- bas sont dans une situation de pr\u00e9carit\u00e9 terribles, terribles et ils se font bombarder aussi, et ce de Daraya, par exemple, il y a 2 ans ne sont plus jamais revenus \u00e0 Daraya il y a pour le r\u00e9gime, c'est tr\u00e8s important de s\u00e9parer les chiites, des sunnites, donc, si possible, si on peut envoyer des sunnites dans le nord ouest, h\u00e9 bien on les envoie dans le nord- ouest, il est pas question du tout de pouvoir ensuite les faire revenir dans ce qu'ils ont fait revenir dans le sud les chiites bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:34 > 0:25:12) [88%] : \r\nLe Rapha\u00ebl Pitti dans dans dans ce dans ce conflit dans ce que vous dites, dans le cas de Daraya d'Alep, maintenant, de l\u00e0, la Ghouta, ce sont les civils qui sont vraiment en premi\u00e8re ligne, vous parliez du r\u00e9gime tout \u00e0 l'heure dans le journal de 7 heures on entendait aussi un repr\u00e9sentant des Nations unies qui qui faisait savoir que les islamistes donc les rebelles s'en prennent aussi aux civils, c'est le le la mort du droit humanitaire, monsieur, quand on entend bien \u00e7a, il y a des r\u00e8gles, la, la, la guerre aussi r\u00e9glementer c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 : on a mis des ann\u00e9es \u00e0 cr\u00e9\u00e9e en 45 ans, 77 on en sait quelque chose, ici au si\u00e8ge du CICR, rien n'\u00e9tablit qu'est aujourd'hui la bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:12 > 0:27:06) [88%] : \r\nMais bien s\u00fbr madame et depuis depuis 2012, la premi\u00e8re fois que je suis rentr\u00e9 en Syrie le 1er h\u00f4pital dans lesquels j'ai travaill\u00e9 a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e au 3\u00e8me jour je suis all\u00e9 dans un autre h\u00f4pital, dans le nord- ouest dans la ville de Al-Bab, l'h\u00f4pital de la ville, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9, j'ai travaill\u00e9 dans un h\u00f4pital clandestin j'ai quitt\u00e9 cet h\u00f4pital clandestin le 6 octobre le 17, il \u00e9tait entr\u00e9 enti\u00e8rement d\u00e9truit avec au m\u00eame temps, les hommes qui aident que j'avais avec qui j'avais travaill\u00e9 le droit humanitaire international et crimes de guerre se poursuivent constitue continuellement en Syrie et il n'y a rien qui se passe, c'est-\u00e0-dire la communaut\u00e9 internationale ne bouge pas mais pas du tout par rapport \u00e0 \u00e7a : utilisation du chlore, utilisation du sarin, par exemple, regardez ce qui s'est pass\u00e9 le 21 ao\u00fbt 2013, ou le sert, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e, faisant 1400 morts, on a simplement condamn\u00e9 la la, le, le r\u00e9gime de Hassad, de l'avoir utilis\u00e9 et demander simplement de d\u00e9truire son arme, c'\u00e9tait inimaginable qu'on puisse dire \u00e0 un assassin dans la mesure o\u00f9 vous d\u00e9truisez votre arme, vous serez pardonn\u00e9, c'est ce qui s'est pass\u00e9, il n'a m\u00eame pas respect\u00e9 l'engagement qu'qui s'\u00e9tait donn\u00e9, qui avait qui, lui, qui avait promis de d\u00e9truire toutes ses armes, puisque le 4 avril 2017, c'est-\u00e0-dire l'an dernier il a r\u00e9utilis\u00e9 le sarin et nous savons que c'est lui, puisque c'est de l'examine au sarin qui marque bien, il faut un laboratoire tr\u00e8s sophistiqu\u00e9 pour produire ce type de sarin c'est moi- m\u00eame qui suis all\u00e9 en Syrie, qui est sorti, les preuves que c'\u00e9tait bien de l'examine au sarin qui a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9 ensuite en France et confirm\u00e9e par l'ONU, par ailleurs, c'est bien de l'examine au sarin qu'est ce qui s'est pass\u00e9, les Am\u00e9ricains ont bombard\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport apr\u00e8s avoir pr\u00e9venu les Russes que l'a\u00e9roport \u00e9tait trop bombard\u00e9 qui ont pr\u00e9venu Assad et en fin de compte, ils ont bombard\u00e9 un a\u00e9roport qui \u00e9tait vide de tout avion, alors on se demande quel sens \u00e7a peut avoir, aujourd'hui, de dire et de faire de, de, de faire des des promesses d'utilisation de la rouge de bombarder puisque de toute fa\u00e7on \u00e7a n'a aucune cons\u00e9quence sur ce r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:06 > 0:27:31) [88%] : \r\nLa ligne rouge, rappelle la France a parl\u00e9 d'de vos gouvernements a parl\u00e9 effectivement de de de ligne rouge mais \u00e9videmment pas de tout cas pour le moment d'intervention je rappelle votre livre Rapha\u00ebl Pitti va o\u00f9 l'humanit\u00e9 te porte un m\u00e9decin dans la guerre, c'est paru chez Tallandier, c'est dans le courant du mois je crois votre livre, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 demain, demain on va voil\u00e0 comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, je vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce ce matin je vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, Rapha\u00ebl Pitti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:31 > 0:27:37) [91%] : \r\nMerci Alter \u00c9co, avec le salon de l'auto du 8 au 18 mars \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:37 > 0:27:48) [90%] : \r\nTransition un petit peu compliqu\u00e9 7 heures 26 cet Alter \u00e9go avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric, ma\u00efs et ce matin, on va parler d'un d'un produit phare d'une Star de la pharmaceutique qui risque quand m\u00eame d'afficher quelques rides prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:48 > 0:28:13) [90%] : \r\nOui, cette Star qui gagnent des milliards en vous promettant de rester jeune, h\u00e9 bien c'est le Botox, \u00e9videmment, je ne suis pas venu vous dire que c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que je ne fais pas mes 58 ans, non, si vous en parle ce matin, c'est parce que le Botox est de loin le plus lucratif des produits vendus par Allergan, or il vieillit, la semaine derni\u00e8re le fan Shell Times racontait comment une biotech de la Silicon Valley nomm\u00e9 oui se pr\u00e9pare le lancement, non pas d'un mais de 2 produits qui veulent d\u00e9boulonner le Botox.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:13 > 0:28:19) [83%] : \r\nSi m\u00eame le Botox commence \u00e0 \u00eatre d'\u00eatre dat\u00e9es, c'est pas gagn\u00e9, qu'est ce qui le menace ce Botox Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:19 > 0:28:55) [93%] : \r\nEh bien c'est la question \u00e0 3 milliards de dollars le montant que le Botox a rapport\u00e9 \u00e0 la Reagan l'an dernier alors pour comprendre cette concurrence revenons quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, m\u00eame si le nom Botox et prot\u00e9ger d'autres toxine botulique coexistent sur le march\u00e9, il y a 4 ans, un laboratoire fran\u00e7ais Ipsen lance une nouvelle toxine utilis\u00e9e contre les incontinence urinaire, le but est bien de grignoter le g\u00e2teau du Botox qu'on conna\u00eet surtout pour son usage esth\u00e9tique alors qu'il dispose d'un march\u00e9 plus grand encore, mais moins connues, la m\u00e9decine justement Ipsen avait choisi de se focaliser sur le m\u00e9dical aux \u00c9tats-Unis et de licencier la partie esth\u00e9tique \u00e0 Galderma, une filiale de Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:28:55 > 0:28:58) [97%] : \r\nNestl\u00e9 qui fait toujours partie des concurrents de du Botox aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:58 > 0:29:28) [90%] : \r\nAh ben oui, les g\u00e9ants continue d'avancer leurs pi\u00e8ces en 2016 Nestl\u00e9 d\u00e9bauche un ancien dirigeant d'Allergan pour piloter sa division dermatologiques et de son c\u00f4t\u00e9 verse la biotech californienne va faire \u00e9quipe avec un poids lourd de la Pharma Meylan pour lancer son biosimilaire alors oui je sais je vais encore citer ce m\u00eame vers de Corneille, mais l\u00e0, vraiment, il d\u00e9crit bien les concurrents du Botox aux \u00e2mes bien n\u00e9e, la valeur n'attend point le nombre des ann\u00e9es, \u00e0 bon entendeur merci Fr\u00e9d\u00e9ric Alter \u00c9co, avec le salon de l'auto du 8 au 18 mars \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:28 > 0:29:36) [83%] : \r\nEt \u00e0 7 heures 28 ces signatures, on est \u00e0 Neuch\u00e2tel bonjour Coraline Pauchard bonjour chamailleries autour du dossier hospitalier neuch\u00e2telois c'est votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:36 > 0:31:24) [91%] : \r\nAlors, soyons honn\u00eates, au lendemain du 12 f\u00e9vrier 2017, personne ne pouvait sinc\u00e8rement penser que le conflit hospitalier neuch\u00e2telois \u00e9tait enterr\u00e9, bien au contraire, l'initiative pour deux h\u00f4pitaux s\u00fbr autonomes et compl\u00e9mentaires, sortie victorieuse des urnes promettait son lot de messes basses de coups plus ou moins tordu et de pav\u00e9 dans la mare, mais nous aurions pu esp\u00e9rer une retenue sur la voie publique, ne serait-ce que pour ne pas \u00eatre tax\u00e9 d'outrage \u00e0 la d\u00e9mocratie, h\u00e9 bien non, les propos \u00e0 la limite de l'insulte continuent de fleurir sur les r\u00e9seaux sociaux et la bataille de communiquer indign\u00e9s entre partisans de l'initiative et h\u00f4pital public se poursuit, les initiants d\u00e9forme la r\u00e9alit\u00e9 selon HNE ne fait tout pour torpiller l'initiative selon les initiants le brouhaha s'installe et tous les coups sont permis, tiens, pas plus tard que la semaine derni\u00e8re l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois annonc\u00e9 avec regret la d\u00e9mission de son directeur financier pour raison professionnelle, souligne le communiqu\u00e9, mais en amont, les journalistes \u00e9taient inform\u00e9s que ce d\u00e9part avec une origine plus officieuse croustillantes et pol\u00e9mique et c'\u00e9tait vrai, quelques heures plus tard, le directeur financier annonc\u00e9 publiquement qu'il partait car estim\u00e9 l'initiative intenable \u00e9trange libert\u00e9 de parole pour un cadre dirigeant, dont le mandat se termine, femme et des discutable, alors que le dossier est d\u00e9sormais entre les mains du gouvernement employeurs de l'h\u00f4pital et que les d\u00e9bats au Grand Conseil sur le sujet s'annonce sanglant provocation in\u00e9vitables \u00e0 l'\u00e9gard des initiants qui fr\u00f4le la parano\u00efa depuis des mois et qui profite de chaque occasion pour d\u00e9noncer un complot visant \u00e0 ruiner la r\u00e9organisation hospitali\u00e8re et comme \u00e0 chaque fois la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re ne s'est pas fait attendre, c'est celui qui dit qui est, ont r\u00e9torqu\u00e9 les initiants pour qui les difficult\u00e9s financi\u00e8res de l'h\u00f4pital et des futurs h\u00f4pitaux sont le fruit d'une mauvaise gestion du directeur financier alors devant tant de mauvaise volont\u00e9 ou de mauvaise foi, on soupire, et l'on se r\u00e9p\u00e8te que ce dossier m\u00e9rite bien mieux que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:24 > 0:31:37) [92%] : \r\nLe commentaire de Coraline Pauchard \u00e0 7 heures et demie Romain qui va nous a rejoint Romain, vous recevez ce matin, Oskar Freysinger, ancien conseiller d'\u00c9tat valaisan encore vice- pr\u00e9sident de l'UDC pour quelques jours, il sera question d'autod\u00e9termination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:37 > 0:32:12) [90%] : \r\nEh oui, puisque c'est ce mardi demain que le Conseil des \u00c9tats va examiner l'initiative populaire intitul\u00e9e le droit suisse, au lieu des juges \u00e9trangers initiative pour l'autod\u00e9termination, pilier du texte, l'exigence suivantes : la Constitution f\u00e9d\u00e9rale est plac\u00e9e au-dessus du droit international et prime sur celui-ci, et au besoin les trait\u00e9s internationaux concern\u00e9s sont d\u00e9nonc\u00e9s, nous demanderons \u00e0 Oskar Freysinger, membre du comit\u00e9 d'initiative, s'il ne craint pas un affaiblissement de la Suisse sur la sc\u00e8ne internationale, c'est l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Oskar Freysinger, qui s'est fait rare dans les m\u00e9dias ces derniers mois, alors nous lui demanderons de quoi sont faites, les journ\u00e9es d'un ancien conseiller d'\u00c9tat, et bient\u00f4t, ancien vice- pr\u00e9sident de l'UDC, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:14 > 0:32:23) [92%] : \r\nUn temps changeant aujourd'hui \u00e9claircie p\u00e9riodes nuageuses et m\u00eame averses, les temp\u00e9ratures entre 3 et 6 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 13 cet apr\u00e8s- midi en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:26 > 0:32:32) [93%] : \r\nAvec Free Binck Point CH l'hypoth\u00e8que en ligne de la Banque cantonale de Fribourg, il est 7 heures 31 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:33 > 0:32:36) [82%] : \r\nLe rappel des titres, c'est avec Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:36 > 0:34:02) [94%] : \r\nNouveau rebondissement \u00e0 Gen\u00e8ve dans l'affaire, Tariq ramadan, selon nos informations, un groupe de personnalit\u00e9s demandent l'ouverture d'une enqu\u00eate administrative sur les agissements de l'ancien professeur du Coll\u00e8ge de Saussure, la lettre est adress\u00e9e \u00e0 la chef du d\u00e9partement de l'Instruction publique et au pr\u00e9sident du Grand Conseil l\u00e9gislatif historique hier en Colombie, l'ancienne gu\u00e9rilla des Farc va faire son entr\u00e9e au parlement mais c'est la droite qui est arriv\u00e9 en t\u00eate, m\u00eame si elle n'est pas parvenue \u00e0 remporter la majorit\u00e9 une victoire qui place le pays dans l'incertitude, car cette m\u00eame droite est oppos\u00e9 \u00e0 l'accord de paix, la Maison Blanche veut aider les enseignants \u00e0 apprendre le maniement des armes, le gouvernement am\u00e9ricain l'a annonc\u00e9 ce matin, il va travailler avec les \u00c9tats pour proposer des formations en la mati\u00e8re, objectif : pr\u00e9venir de nouvelles tueries comme celle qui a fait 17 morts dans un lyc\u00e9e de Floride le mois dernier la Ghouta orientale syrienne toujours sous les bombes hier le r\u00e9gime de Damas a reconquis la ville de Madira, on pilote dans l'enclave rebelle \u00e0 coups de barils d'explosifs 26 civils ont perdu la vie, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme en France le Front national pourrait devenir le Rassemblement national Marine Le Pen, la pr\u00e9sidente du parti d'extr\u00eame droite a propos\u00e9 hier ce nouveau nom \u00e0 ses adh\u00e9rents, objectif : achever la d\u00e9diabolisation de la formation, la nouvelle appellation sera soumise au vote dans les semaines \u00e0 venir, et enfin du football et le FC Sion, qui n'est plus la lanterne rouge de super- bike gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 7 \u00e0 2 hier contre Thoune victoire \u00e9galement pour le leader Yahoo Boys 3 \u00e0 1 face \u00e0 Grasshopper et enfin d\u00e9faite du FC B\u00e2le \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:05 > 0:34:09) [73%] : \r\nC'\u00e9tait le savoir Info Train.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:09 > 0:34:26) [90%] : \r\nPhysique RTS sur le contournement de Lausanne, un accident provoque un bouchon entre Lausanne- Bl\u00e9cherette \u00e0 Lausanne Crissier en direction de Gen\u00e8ve, les colonnes remonte aussi sur l'autoroute A1 jusqu'\u00e0 la Sarah pr\u00e9voyez un retard d'au moins un quart d'heure, Oskar Freysinger est votre invit\u00e9 : Romain Clivaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:26 > 0:35:01) [89%] : \r\n\u00e7a vous Oskar Freysinger, bonjour, bonjour, Pascale Friesinger, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre bient\u00f4t, ancien vice- pr\u00e9sident du UDC encore encore quelques jours, dans cette fonction, demain, le Conseil des \u00c9tats se penche sur l'initiative, le droit suisse, au lieu des juges \u00e9trangers l'initiative dite d'auto- d\u00e9termination, vous \u00eates membre du comit\u00e9 et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il estime que ce texte l\u00e0 aujourd'hui il va affaiblir la Suisse sur le plan international, avec notamment une opposition avec la culture juridique, ce sont les termes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et affaiblirait la Suisse dans ses relations avec les autres \u00c9tats dans la dans sa mani\u00e8re de n\u00e9gocier avec les autres \u00c9tats, est ce que vous voulez affaiblir la Suisse esp\u00e8re Friesinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:01 > 0:35:37) [93%] : \r\nAbsolument pas, d'ailleurs il y a qu'\u00e0 voir ce qui se passe en Allemagne et en Allemagne, les d\u00e9cisions de la Cour de justice europ\u00e9enne et la Cour de europ\u00e9enne des droits de l'homme sont soumis sont ont ont le m\u00eame statut qu'une loi, donc ils sont soumis \u00e0 la constitution allemande \u00e9pic\u00e9, le Tribunal constitutionnel allemand qui a primaut\u00e9 sur les d\u00e9cisions de cette cour europ\u00e9enne, donc je ne vois pas pourquoi la Suisse ne pourrait pas alors qu'elle n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 avoir le m\u00eame statut et pourquoi les Allemands, eux, peuvent l'avoir c'est c'est donc compl\u00e8tement absurde d'affirmer qu'on vous a plu \u00e0 affaiblir la Suisse mais dans la rue pour qu'on a de grands avantages \u00e0 rester ind\u00e9pendant et souverain dans des domaines et important de notre vie et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:37 > 0:36:04) [91%] : \r\nLe mime dans la cimentation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au aussi entendus en commission du Conseil des \u00c9tats qui a pr\u00e9par\u00e9 cette discussion de demain, c'est que le syst\u00e8me actuel et flexible que les autorit\u00e9s d'application du droit, les tribunaux, tout ce qui met en oeuvre des d\u00e9cisions de justice peuvent aujourd'hui adapt\u00e9 plus ou moins le droit suisse aux obligations internationales, c'est pas du bricolage, mais c'est de la flexibilit\u00e9, parce que vraiment, il faut entrer dans une dans une solution aussi radicale que la v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:04 > 0:36:52) [92%] : \r\nNon mais c'est du bricolage parce que, syst\u00e9matiquement, c'est le droit suisse et la Constitution suisse qui va se plier au droit international, nous avons une cour europ\u00e9enne de justice et puis la la Cour des droits de l'homme, qui sont, qui ont qui ont une fonction de plus en plus extensive, donc c'\u00e9tait d'abord quelque chose qui devait g\u00e9rer plus ou moins leur apprend que les \u00c9tats et maintenant \u00e7a se m\u00eale de tous les aspects de la vie sociale, financi\u00e8re et \u00e9conomique de la cour d'un pays, la Cour de justice de l'Union s'occupe de l'Union si on reste non mais si nous signons par exemple un accord car si nous entrons dans cette logique, h\u00e9 bien nous serons soumis au diktat de ces juges \u00e9trangers, c'est eux qui d\u00e9termineront le droit suisse, or la Suisse un syst\u00e8me unique au monde qu'il faut pr\u00e9server parce que c'est notre force, c'est quelque chose d'exceptionnel une une exception politique comme n'a jamais exist\u00e9 auparavant ou un suit un peu un citoyen et souverain, le peuple est r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:52 > 0:37:35) [89%] : \r\nOn souverain, on va, on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'accord institutionnel dans dans quelques minutes, mais pour revenir, restez \u00e0 votre texte sur la dimension des autres relations internationales, vous le savez, elles sont complexes, si aujourd'hui le gouvernement suisse d'entrer en n\u00e9gociation avec un autre pays, oui, que votre texte qui est tr\u00e8s clair, donc c'est la la rigidit\u00e9 qui reprochait tous les n\u00e9gociateurs suisses seront dans l'impossibilit\u00e9 de donner une quelconque garantie \u00e0 leurs partenaires, or vous le savez, dans une note des relations internationales, comme dans un contrat avec votre voisin ou avec d'autres personnes quand vous signez quelque chose et les garanties qui sont donn\u00e9es sur l'avenir, est ce que \u00e7a c'est pas une des hypoth\u00e8ques la diplomatie suisse, comment pourrait-elle agir si \u00e0 chaque moment, le partenaire en fasse payer ma tension, on sait qu'il a-t-elle le r\u00e9f\u00e9rendum telle loi \u00e0 telle chose qui peut remettre en cause l'accord avec cette automaticit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:35 > 0:38:04) [88%] : \r\nNous demandons simplement que lorsqu'un de ces contrats et sign\u00e9, il soit soumis au r\u00e9f\u00e9rendum, pourquoi, parce que le l\u00e9gislateur ultime, celui qui a le dernier mot en Suisse, c'est le peuple, et l\u00e0 on voudrait d\u00e9terminer des d\u00e9saccords qui sont \u00e9ventuellement c'est quelqu'un pour quelques accords, hein, pas pour tous, qui sont \u00e9ventuellement contraires \u00e0 la Constitution, simplement par l'administration f\u00e9d\u00e9rale et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a voudrait dire que le peuple est totalement hors je, vous \u00eates sur quelque chose, ce qui touche la constitution, vous avez des allures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:04 > 0:38:15) [85%] : \r\nD'accord, ou l\u00e0 o\u00f9 le le le souverain dans le d\u00e9saccord important de relations internationales, n'a pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 les accords internationaux qui font entrer la Suisse dans des syst\u00e8mes typiquement espace \u00e9conomique europ\u00e9en, ces choses-l\u00e0, il y a un vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:15 > 0:38:27) [93%] : \r\nNon, mais nous avons vu dans dans dans l'application, par exemple, de certaines initiatives o\u00f9 on a conclu au niveau du gouvernement qu'on ne pouvait pas les appliquer comme l'expulsion des criminels \u00e9trangers comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:27 > 0:38:57) [90%] : \r\nL'immigration de masse, etc, on s'aper\u00e7oit que syst\u00e9matiquement on fait r\u00e9f\u00e9rence au droit international qui lui est d\u00e9termin\u00e9 par des juges qui n'ont aucune l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique, aucun souci de, de, de financiers qui ne sont pas redevables quelque part une population quelconque, c'est un droit abstrait, on l'a vu, quand ils ont voulu interdire les crucifix en Italie qui sont au-dessus du du r\u00e9trop\u00e9daler parce qu'il y a toute l'Italie qui \u00e9tait \u00e7a \u00e7a untel toll\u00e9 que tout \u00e0 coup ils ont revu leur jugement, juste pour vous montrer combien ces jugements sont sujets \u00e0 caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:57 > 0:39:06) [85%] : \r\nMais la alors on entre dans le l'\u00e9l\u00e9ment de la la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme de la Suisse et membre avec la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, pour vous \u00e7a, il faut la d\u00e9noncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:06 > 0:39:51) [89%] : \r\nNon, c'est pas n\u00e9cessaire puisque la la la totalit\u00e9 de ce qu'il y a dans cette convention se retrouvent, repris par la Constitution suisse, donc nous n'avons pas besoin de d\u00e9noncer ce qui est important, c'est pas la convention ou ce qui est important, c'est qui, dans les cas particuliers de litiges dans l'interpr\u00e9tation et l'application d'une loi, a le dernier mot de la loi, il a le dernier mot et jusqu'\u00e0 maintenant, la pratique c'est quoi, c'est que c'est syst\u00e9matiquement la cour aupr\u00e8s des droits de l'homme qui prime alors nous aimerions que la Constitution prime c'est \u00e7a veut dire que le peuple suisse prime sur des d\u00e9cisions de cette importance, c'est l\u00e0 qu'on met pas en oeuvre si les juges de Strasbourg estime que la Suisse qui est ce qui est tr\u00e8s rare, comme le font les l\u00e9g\u00e8rement on ce qui est tr\u00e8s rare, mais comme le font les Allemands, on a de ces d\u00e9cisions, par exemple, une d\u00e9cision que j'ai trouv\u00e9 l'Allemagne met en oeuvre, pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:51 > 0:39:54) [88%] : \r\nAu niveau du droit interne, l'Allemagne, c'est c'est formel votre votre distinctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:54 > 0:41:01) [88%] : \r\nNon, c'est extr\u00eamement important, c'est d\u00e9terminant de savoir qui a le dernier mot, vous pouvez vous pouvez fait \u00e9videmment au reprendre automatiquement ce que d\u00e9cide cette cette cour mais \u00e0 ce moment-l\u00e0 : la souverainet\u00e9 du pays et le r\u00f4le du citoyen, en tant que garant de cette constitution n'est plus donn\u00e9 et nous, c'est ce que nous aimerions absolument maintenir dans un monde qui veut \u00e9radiquer toutes les fronti\u00e8res, vous avez quelques mondialiste qui r\u00eave d'une sorte de, de, de plan\u00e8tes sans fronti\u00e8res avec quelques grands esprits voil\u00e0 on qui qui qui dirige la manoeuvre non mais c'est c'est c'est un peu dans ce sens qu'on veut aller, on veut cr\u00e9er, le citoyen du monde, \u00e7a ne doit absolument rien dire, moi je crois que le seul la seule structure qui garantit r\u00e9ellement un \u00e9tat de droit, c'est un \u00c9tat-Nation d\u00e9termin\u00e9 par une constitution une constitution si \u00e7a constitue l'\u00c9tat, la Suisse, c'est pas des, des, des, des raisons raciales ou ou ou de 200 ou quoi que ce soit qui d\u00e9termine le fait d'\u00eatre Suisse c'est d'\u00eatre d'accord avec un ce corpus de lois d\u00e9termin\u00e9 par une constitution et des lois et donc ce corpus la fait le Suisse et si nous sommes d'accord avec ces valeurs et ces lois-l\u00e0 nous sommes mais nous pouvons nous dire citoyen suisse, ils ne sont pas d'accord avec \u00e7a, nous ne sommes pas suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:01 > 0:41:28) [90%] : \r\nCar Freising, ses relations avec le avec le voisinage, elles sont ce qu'elles sont la Suisse reste certes ind\u00e9pendante, mais elle a des relations avec ses voisins et il y a une des discussions, c'est l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne doit \u00eatre ce chapeau des relations bilat\u00e9rales, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aller vite et il \u00e9voque une solution d'arbitrage, donc une partie de l'interpr\u00e9tation reviendrait aux juges de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne et le dernier mot reviendra ce tribunal arbitral aussi pour juger les \u00e9ventuelles sanctions \u00e7a vous convient pas cette voie-l\u00e0, qui est une voie m\u00e9diane tr\u00e8s suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:28 > 0:42:26) [86%] : \r\nNon mais c'est du sable aux yeux vous la Cour de justice europ\u00e9enne est l'autorit\u00e9 supr\u00eame et ne supporte rien au-dessus d'elle c'est elle a l'id\u00e9e claire broie elle la Suisse veut participer la Suisse veut participer \u00e0 la Chine participera \u00e0 une sorte de on nous dit, dont on nous fait miroiter un quelconque tribunal arbitral qui serait m\u00eame para\u00eet-il paritaire, mais si les paritaires, vous aurez jamais de marge majorit\u00e9 de toute mani\u00e8re, donc c'est quand m\u00eame la cour dans ses demandes \u00e9taient install\u00e9s derri\u00e8re un juge ind\u00e9pendant, y a pas d'autorit\u00e9 au-dessus, aucun pays de l'Union europ\u00e9enne, aucun pays qui reprend de la l\u00e9gislation europ\u00e9enne ne peut se soustraire \u00e0 \u00e7a cette \u00e0 ce tribunal donc ce tribunal sera d\u00e9terminant, on ne pourra pas \u00e9chapper \u00e0 cela, or c'est la fin des bilat\u00e9rales d\u00e8s le moment o\u00f9 nous acceptons d'\u00eatre sanctionn\u00e9 si nous nous convenons pas \u00e0 ce que d\u00e9cide ce tribunal nous nous nous mettons dans un rapport de soumission \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et c'est plus bilat\u00e9ral la bilat\u00e9raux les les accords bilat\u00e9raux ont \u00e7a de positif, ces 2 partenaires qui volontairement entrant n\u00e9gociations la avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:26 > 0:42:39) [85%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit qu'il tire la prise si jamais \u00e7a, le r\u00e9sultat ne sera pas bon, vous ne croyez pas le c'est-\u00e0-dire sur ce qu'il dit, ils l'ont dit, si le r\u00e9sultat est mauvais, on ne d\u00e9fendra pas cet accord institutionnel, vous les croyez pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:39 > 0:43:09) [88%] : \r\nNon, parce que \u00e9coutez de j'ai vu par le pass\u00e9 avait \u00e9tait l'\u00e9lasticit\u00e9 de ces gens-l\u00e0 et leur veulerie par rapport \u00e0 la volont\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e de l'Union europ\u00e9enne, on a vu \u00e7a, par exemple quand on on d\u00e9cr\u00e8te qu'il font 1,3 milliards dans le fonds de coh\u00e9sion de l'Union europ\u00e9enne et puis de la semaine suivante monsieur Lyon qui qui qui a bien l\u00e9ch\u00e9 pour l\u00e9cher Madame Sommaruga tout \u00e0 coup d\u00e9cide non mais tout \u00e0 coup d\u00e9cide que l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re n'est plus garantie, un probl\u00e8me d'ailleurs qu'on peut r\u00e9gler de mani\u00e8re une \u00eatre unilat\u00e9ral et services de monsieur Maurer, sont en train de s'en occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:09 > 0:43:21) [88%] : \r\nSur le l'aspect plus politique, plus personnelle, ce qu'a Freysinger \u00e0 quoi ressemble la vie puisqu'on vous a peu entendu, on vous a peu entendu ces derniers mois \u00e0 quoi ressemble \u00e0 vide, Oskar Freysinger sans sans mandat \u00e9lectif public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:21 > 0:44:28) [90%] : \r\nEh bien \u00e9coutez je je r\u00eavais loisirs maintenant de d\u00e9crire beaucoup \u00e9crire donc j'ai d\u00e9j\u00e0 depuis que depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e9crit un roman publi\u00e9 un roman en allemand, donc avec un nouvel \u00e9diteur qui n'a peur de rien, qui ne me demande pas de devenir politiquement correct ou socialo- compatible pour publier des listes parce que tout le syst\u00e8me est \u00e9videmment dans la main de la gauche actuellement, \u00e7a c'est clair, donc j'ai v\u00e9cu des ostracisme pouvait m\u00eame pas imaginer donc plus aucun objet sur libert\u00e9 l'euphorie Claude c'est un in\u00e9dit donc une maison d'\u00e9dition, jeune, il a des moyens, il a la volont\u00e9 et la le dynamisme donc je vais publier prochainement un livre, c'est une pour un bilan si on veut de mon exp\u00e9rience politique ou disons r\u00e9sumons une ce contenu, c'est comment faire pousser des roses sur Lafuma de la politique, c'est un peu le sujet du du bouquin ensuite un 2\u00e8me aigreur qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit la fondation non, c'est avec beaucoup de d\u00e9tachement et d'humour et et d'autocritique \u00e9videmment et un 2\u00e8me, c'est une histoire qui se passe en Russie, sur fond de jeu d'\u00e9checs, c'est c'est durant la r\u00e9volution russe et et les les d\u00e9cennies qui suivent, puis un 3\u00e8me qui est lui encore pas et crimes et donc l\u00e0 le travail pr\u00e9paratoire a \u00e9t\u00e9 effectivement qui se passe dans le d\u00e9sert vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:28 > 0:44:47) [83%] : \r\nFaut sortir Lafuma sir le d\u00e9sert et la Russie, \u00e7a fait un vaste programme, c'est, c'est c'est tr\u00e8s dur, on on vous entend toujours discuter d'id\u00e9es, on vous sent vous \u00eates le monde des id\u00e9es, c'est votre monde \u00e7a vous manque pas, \u00e7a va pas vous manquer cette politique concr\u00e8te, vous arrivez-vous \u00e0 la Berne, vous dites voil\u00e0 \u00e7a c'est mes principes, je veux me battre pour \u00e7a, voil\u00e0 la peine \u00e0 vous croire hors jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:48 > 0:45:27) [91%] : \r\nSi bon vous vous savez la politique, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 toute ma vie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une longue parenth\u00e8se maintenant, je me suis aper\u00e7u que depuis que j'ai annonc\u00e9 que je me repr\u00e9senter plus \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence, j'ai eu des centaines de mails de l'\u00eatre de, de, effectivement, de gens qui regrettait cela parce que j'avais une sorte de de voir un peu plus d'\u00e9tonner quoi un peu particuli\u00e8re : la danse dans ce concert de la politique, alors je ne ferme pas la porte \u00e0 une action, mais, mais je veux pas faire mon ind\u00e9pendance, pas de mandat non non c'est ce sera pas un mandat c'est c'est vraiment au coup par coup, l\u00e0 o\u00f9 il y a besoin, je vais continuer \u00e0 me battre pour la souverainet\u00e9 principalement de ce pays, parce que c'est quelque chose qui va \u00eatre mise \u00e0 mal ces prochaines ann\u00e9es, \u00e7a c'est certain Oskar Freysinger merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:31 > 0:45:32) [85%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:32 > 0:46:08) [91%] : \r\n\u00e0 7 heures 44 sur la premi\u00e8re, Oskar Freysinger, restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures ce qui ce qui va se devrait vous int\u00e9resser parce qu'on va s'int\u00e9resser \u00e0 la sant\u00e9 d'un parti que vous connaissez plut\u00f4t bien puisqu'il est n\u00e9 de la scission avec l'UDC c'\u00e9tait au moment de l'exclusion d'Eveline Widmer-Schlumpf il y a, il y a 10 ans \u00e7a maintenant, c'est le parti \u00e9videmment bourgeois, d\u00e9mocratique et ce qu'il est au chapitre de la mort au au contraire vivra-t-il encore longtemps, r\u00e9ponse en tout cas au plus tard en juin de cette ann\u00e9e, puisque ces 3 fiefs historiques les Grisons Glaris, c'est le canton de Berne renouvellent leurs autorit\u00e9s, cette ann\u00e9e, bonjour Alain Arnaud, bonjour, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne Lambert nous un 1er signal tr\u00e8s important sera donn\u00e9 le 25 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:08 > 0:46:51) [92%] : \r\nOui, c'est la date des \u00e9lections cantonales bernoises il y a 4 ans, le PBD s'\u00e9tait pris une v\u00e9ritable baffe, il avait perdu 11 si\u00e8ges depuis, certains se sont d\u00e9courag\u00e9s, le PBD du Jura bernois par exemple ne pr\u00e9sente aucune liste, mais d'autres y croient encore, Alain h\u00e9 oui parce que le contexte a chang\u00e9 pour rappel, le b\u00e9b\u00e9 \u00e9tait n\u00e9 il y a 10 ans suite \u00e0 l'\u00e9lection d'Eveline Widmer-Schlumpf \u00e0 la place de Christoph Blocher au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui il ne se comprend plus comme une dissidence de l'UDC, mais comme un parti v\u00e9ritablement du Centre, ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, en avance, c'est le slogan de la campagne, j'ai suivi Reto go\u00fbt coeur candidat au Grand Conseil et pr\u00e9sident du PBD Bienne et environs, c'\u00e9tait l'autre soir devant la gare de Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:46:51 > 0:46:58) [81%] : \r\nLe sport alors qu'elle repr\u00e9sentait \u00e0 c'est pour vous, c'est pour le grand il y a des \u00e9lections pour le Grand Conseil, je compte sur votre vote merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:58 > 0:47:08) [90%] : \r\nDes petits chocolats pour charmer l'\u00e9lecteur beaucoup font mine de ne m\u00eame pas avoir mais lorsqu'il s'arr\u00eate et engage une discussion celle-ci tourne souvent autour de l'avenir incertain du PBD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:47:08 > 0:47:21) [83%] : \r\nVous posez une question, si un jour le PBD et dissous et n'existe plus, quel parti pour rejoindre il est les Verts : les Verts, il permet probablement d'accord, merci beaucoup, \u00e7a \u00e7a m'\u00e9claire, elles vont alors bonne journ\u00e9e \u00e0 vous et merci beaucoup, c'est un plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:21 > 0:47:24) [94%] : \r\nMais pour Reto Gawker il y a pas de raison de s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:47:24 > 0:48:54) [89%] : \r\nCette fois-ci on s'crache beaucoup diff\u00e9remment, beaucoup plus fort dans la campagne, la derni\u00e8re fois on a vraiment sous- estim\u00e9 la campagne \u00e9lectorale, on a dit on veut plus jamais avoir week- end comme ce week- end en 2014, on veut avoir des week- end de succ\u00e8s, on veut \u00eatre pr\u00e9sent dans les diff\u00e9rentes par l'amant et puis je pense, le vent, il a chang\u00e9 l'ARIS, l\u00e0 il y a une personne du PBD, qui \u00e9tait \u00e9lu derni\u00e8rement et puis cette fois, ici on est pr\u00e9sent dans les rues, on est pr\u00e9sent sur les places en contact avec la population, et puis ce que je pensais, ce qui compte pour avoir du succ\u00e8s \u00e0 long terme, l'objectif pour 2018, c'est quoi, c'est de gagner de nouveau des si\u00e8ges dans le Grand Conseil de de Berne, je suis s\u00fbr que les gens aiment en principe notre politique on ne on ne polarise pas on ne on n'a pas autant de pol\u00e9miques que les gens \u00e0 gauche et \u00e0 droite, il faut il faut plus de temps pour expliquer les sujets si on veut vraiment aller dans les d\u00e9tails, puis je pense les gens sont plus ou sont de plus en plus conscients qu'il faut un centre- solide que c'est pas judicieux de trop polaris\u00e9e, on a vu les r\u00e9sultats dans la ville de Z\u00fcrich derni\u00e8rement ce week- end et puis l\u00e0, les gens qui polarise ils ont eu des difficult\u00e9s \u00e0 maintenir leur si\u00e8ge voir, ils les ont m\u00eame perdu alors on sait le r\u00f4le qu'a jou\u00e9, Evelyne Widmer-Schlumpf dans le devenir du PBD elle est partie, c'est c'est plut\u00f4t finalement une bonne chose, \u00e0 votre avis, c'\u00e9tait dommage qu'elle est qu'elle est partie, mais on a, on a su que \u00e7a va arriver en jour, elle \u00e9tait comme la sage-femme en principe lors de la naissance du PBD et puis maintenant le b\u00e9b\u00e9, il est assez grand, l'enfant est assez grand, il doit commencer \u00e0 marcher sur ses propres pieds, c'est ce qu'on fait maintenant, merci, merci vraiment pour Tom ce dans mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:48:54 > 0:49:02) [89%] : \r\nEh oui, rendez- vous le 25 mars aura tendance \u00e0 Berne pour savoir si l'effort aura \u00e9t\u00e9 payant et puis le disent, le 10 juin \u00e0 Glaris et dans les Grisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:02 > 0:49:11) [87%] : \r\nAlain Arnaud, en Direct de Bienne Oskar Freysinger, le PBD, qui se voit un avenir au Centre voulu voyez quel avenir vous \u00e0 ce \u00e0 ce parti, n\u00e9 il y a 10 ans maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:49:11 > 0:49:55) [89%] : \r\nDisons que le b\u00e9b\u00e9 pour le moment, il marche \u00e0 4 pattes donc donc au d\u00e9part, le PBD est issu du fait qu'on ait exclu Widmer-Schlumpf de de notre parti, moi j'avais pas tr\u00e8s bien compris Blocher m'a dit : mais c'est pas un probl\u00e8me, tu verras dans un 1er temps on a tous les ventres mous et toutes les couilles molles qui vont partir, nous \u00e7a nous permet de nous resserrer nos rangs et de, de, de, de nouveau, d'avoir une unit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti, c'est ce qui s'est pass\u00e9 dans un 1er temps on a perdu un peu pourquoi, parce que pas mal d'\u00e9lus sont partis au PBD dans les \u00e9lections suivantes : l'UDC s'est renforc\u00e9e au-del\u00e0 de la force qu'elle avait dans ces cantons l\u00e0 avant et c'est le centre qui s'est fractionn\u00e9 et \u00e7a lui me l'avait annonc\u00e9 tr\u00e8s clairement, c'\u00e9tait le but avou\u00e9 de sa manoeuvre et je dois dire que l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement visionnaire, parce c'est vraiment le fond, le Centre, qui est en train de se fractionner et c'est c'est le PBD ne prend pas des Lecteurs \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:55 > 0:50:09) [89%] : \r\nEn tout cas, empruntant d\u00e9cisif pour le PBD maire sur ce qu'elle ferait, Oskar Freysinger \u00e0 7 heures 49, on passe \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Drou on commence par l'ouverture du proc\u00e8s demain du quadruple meurtre de Rupperswil c'est dans le canton d'Argovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:50:09 > 0:51:00) [90%] : \r\nOui, partout dans la presse ce matin, des remises en contexte dit Rappel des faits et puis la question qui va planer sur tout le processus et celle de l'internement \u00e0 vie, comme le souligne la juge lucernoise, Marianne et invit\u00e9 de la grande interview du lundi de largueur Zeitung, la Luzerner Zeitung, elle ne pense pas que l'internement \u00e0 vie sera prononc\u00e9 pour ce cas, l'homme sera devant les tribunaux pour la premi\u00e8re fois, demain elle peut comprendre, dit-elle, la col\u00e8re populaire face \u00e0 un Crime aussi cruel mais elle souligne que le pouvoir judiciaire doit mener son examen avec de la distance de l'objectivit\u00e9, la vengeance n'a pas sa place, aucune peine, aussi \u00e9lev\u00e9e soit-elle, ne peut ramener une victime \u00e0 la vie de la distance aussi, estime l'\u00e9ditorial du matin pour les juges face aux avis m\u00e9dicaux qui disent brouille parfois les proches des victimes, dit le matin attendent une interpr\u00e9tation du code p\u00e9nal, possiblement plus proche du bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:51:00 > 0:51:13) [91%] : \r\nOskar Freysinger dans ce dossier, durant la campagne, c'est vrai qu'on a souvent entendu les opposants tire l'internement \u00e0 vie ne pourra pas n'est pas applicable, ne sera pas appliqu\u00e9e, de fait, c'est, c'est ce qu'on voit avec les prises de position de de la Justice derni\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:51:13 > 0:51:37) [90%] : \r\nMais c'est applicable, il suffit de le vouloir le s'est exprim\u00e9e, c'\u00e9tait assez clair quand m\u00eame, c'est pas une question de vengeance, c'est pas une question de de de peine \u00e9lev\u00e9, c'est une question de s\u00e9curit\u00e9 quand je pense au meurtrier de Marie c'est un r\u00e9cidiviste, on l'a l\u00e2ch\u00e9 une premi\u00e8re fois il a recommenc\u00e9 leur tu\u00e9 une femme et, maintenant, encore une fois, on trouve un expert de plan psychologique arrive \u00e0 nous dire : ah non, mais on peut pas, parce que franchement, donc cette personne risque de pouvoir \u00e9ventuellement un jour sortir de prison, non mais attendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:37 > 0:51:42) [84%] : \r\nMais la justice dit on fait pas de politique, nous on applique les pr\u00e9ceptes du droit qu'est-ce que vous lui dites vous bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:51:42 > 0:51:53) [90%] : \r\nC'est parce que justement, ici aussi, nous n'avons pas appliquer ce cette r\u00e8gle, c'est que le peuple suisse est souverain et puis on s'est soumis, finalement, \u00e0 des pr\u00e9ceptes qui sont ext\u00e9rieurs qui sont du droit international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:53 > 0:52:00) [95%] : \r\nL'avenir de l'apprentissage maintenant l'avenir de l'apprentissage, qui passera par la flexibilit\u00e9 c'est ce que nous dit agefi ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:52:00 > 0:52:46) [92%] : \r\nOui, l'apprentissage, fleuron de notre syst\u00e8me de formation, le journal a fait en sondages et cette flexibilit\u00e9 et ce qui en ressort principalement l'apprentissage doit \u00e9tablir les bases qui permet au futur employ\u00e9 de s'adapter rapidement aux exigences sp\u00e9cifiques alors non pas d'un poste qu'il occupe, mais d'un projet sur lequel il est appel\u00e9 \u00e0 travailler car il faut cesser de vouloir devenir Des robots une citation : cette fois, qui r\u00e9sonne avec ce sondage-l\u00e0 suffit citation du professeur \u00e0 la prestigieuse universit\u00e9 de Columbia, \u00e0 New York, Xavier Sala et Martine en interview dans le temps l'\u00e9cole dite il apprend \u00e0 compter et \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes, mais \u00e0 ce jeu- l\u00e0, les robots seront toujours plus forts que nous, explique-t-il, il faut arr\u00eater d'apprendre aux enfants \u00e0 \u00eatre des robots et mettre l'accent sur la cr\u00e9ativit\u00e9 et l'esprit critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:47 > 0:52:54) [85%] : \r\nApprentissage du futur robot on passe maintenant au p\u00e9trole du XXIe si\u00e8cle, Val\u00e9rie, ce serait nos donn\u00e9es, on est toujours dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:52:54 > 0:54:10) [88%] : \r\nTant qu'il s'arr\u00eate sur cette id\u00e9e de monnayer nos donn\u00e9es qui sont utilis\u00e9es par les g\u00e9ants du Net pour faire eux alors des milliards, c'est une fausse bonne id\u00e9e, \u00e9crit oh je sais Taya dans la ladite au car qui dit vont tout donner suppose perte totale de ma\u00eetrise sur celle-ci, il vaudrait mieux que les internautes soient individuellement conscient de toutes ces donn\u00e9es qui livre en permanence et qu'il restreigne au maximum, mais cela suppose un niveau de connaissance num\u00e9rique toujours plus \u00e9lev\u00e9, il est encore beaucoup question de femmes et d'\u00e9galit\u00e9 dans la presse al\u00e9manique ce lundi nous Direct, le 8 mars dur particuli\u00e8rement longtemps cette ann\u00e9e dans le Tages-Anzeiger et le Bund une pleine page sur les bureaux de l'\u00e9galit\u00e9 titr\u00e9 ainsi : libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, enfin, OP svp dont pour UDC L'UDC qui a combattu ses bureaux depuis qu'ils existent, les mais, au fil du temps, ces tentatives sont devenus plus discr\u00e8te, alors les journaux sont all\u00e9s voir comment \u00e7a se passait quand ses tentatives r\u00e9ussissait, c'est le cas en Argovie, c'\u00e9tait le th\u00e8me la manifestation de jeudi dernier, 8 mars donc l'Argovie ou le PLR, s'est aussi mis, soulignent les journaux multipliant avec l'UDC les interventions pour couper dans le financement pour finalement le r\u00e9duire \u00e0 n\u00e9ant l'argument des \u00e9conomies ne tient pas, estime le g\u00e9ographe Michael Hermann c'est un certain ordre social et en pouvoir qu'on veut pr\u00e9server plus que les finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:10 > 0:54:28) [94%] : \r\nOskar Freysinger un certain ordre social et un pouvoir qu'on veut pr\u00e9server la on parle des bureaux de l'\u00e9galit\u00e9, la semaine derni\u00e8re, on a vu le Conseil des \u00c9tats botter en touche sur les questions de d'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e0 l'UDC, vous \u00eates quand m\u00eame sur les les questions femme un peu en retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:54:28 > 0:55:05) [92%] : \r\nNon, nous avons une grande admiration des femmes et nous pensons que la sup\u00e9riorit\u00e9 de la femme sur l'homme est av\u00e9r\u00e9e, je pense, et donc c'est tout \u00e0 fait normal que les femmes parviennent \u00e0 faire leur chemin de mani\u00e8re tout \u00e0 fait autonome et ne doivent pas \u00eatre mise sous sous sous cloche ou sous protection, comme si elles \u00e9taient des \u00eatre s'inf\u00e9rieurs, moi je trouve que c'est c'est scandaleux de voir quelque part et d\u00e9terminer des quotas, a commenc\u00e9 \u00e0 faire des bureaux de l'\u00e9galit\u00e9, qui sont toujours dans un seul sens, parce que c'est, c'est que dans le sens de de prot\u00e9ger finalement les les femmes comme si s'\u00e9taient des aides qui avait d\u00e9j\u00e0 d'une protection particuli\u00e8re, il y a des lois, elles sont claires : il y a une \u00e9galit\u00e9 chez nous entre l'homme et la femme Yaka appliquer les lois et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:05 > 0:55:12) [89%] : \r\nPoint c'est demain si je crois, une partie de la population f\u00e9minine qui demande \u00e0 ce que son salaire soit \u00e9gal \u00e0 celui de 2 d'accord, mais la s\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:55:12 > 0:55:44) [90%] : \r\nTr\u00e8s complexe parce que, en raison de de certains statuts du \u00e0 la maternit\u00e9, etc, etc, on trouve tout \u00e0 coup des des fois oui, des in\u00e9galit\u00e9s salariales d'apparence, mais quand on analyse dans le d\u00e9tail, on s'aper\u00e7oit que ce n'est pas n\u00e9cessairement le cas en m\u00eame temps c'est pas encore parfait, je ne dis pas que c'est parfait, mais je crois quand m\u00eame que dans ce monde dans lequel on vit, les femmes sont les \u00e9gales de l'homme, en tous les cas en Suisse, mais si on continue \u00e0 introduire \u00e0 grandes doses des barbus chez nous qui vient d'introduire leur patriarcale, il s'est exacerb\u00e9e, peut-\u00eatre que dans l'avenir, on reviendra en arri\u00e8re de dossiers avec tout \u00e7a, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:44 > 0:56:00) [93%] : \r\nC'\u00e9tait la revue de presse de Val\u00e9rie Drou, \u00e0 7 heures 54 c'est l'art du billet politique Alain Rebetez, vous revenez cette semaine sur les explications, on va dire, un peu embarrass\u00e9 qui ont accompagn\u00e9 la d\u00e9signation de Magdala Martullo-Blocher je vais y arriver pour le poste de vice- pr\u00e9sident de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:01 > 0:57:09) [89%] : \r\nEn politique, la v\u00e9rit\u00e9 est parfois une notion embarrassante, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait croire, elle n'est pas toujours bonne \u00e0 dire et il arrive qu'un bon exercice de langue de bois, vous savez bien Harry bien rugueux soit pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 la trop directe d'une v\u00e9rit\u00e9 embarrassante, \u00e7a ne trompe pas forc\u00e9ment grand monde, les gens ne sont pas idiots, mais \u00e7a permet de sauver les apparences, les apparences en politique, croyez-moi, c'est primordial, le dernier exercice de bonne grosse langue de bois marqu\u00e9 l'accession surprise de Magdal\u00e9na Martullo-Blocher \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC pour une surprise, c'en \u00e9tait une, hein, \u00e7a faisait des mois \u00e0 Berne qu'on annon\u00e7ait le retrait de Christoph Blocher et tout le monde se demandait s'il se ferait remplacer par sa fille, et vous vous rendez compte, c'est ce qui s'est pass\u00e9, le roi est mort, vive la reine et l\u00e0 les g\u00e8nes le non l'argent c'est normal qu'elle est le parti et on comprend qu'un homme qui a tir\u00e9 l'UDC du n\u00e9ant qui l'a hiss\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re place du pays qui la a structur\u00e9 est tenu d'une main de fer pendant 25 ans, on comprend que cet homme n'accepte de laisser le parti \u00e0 sa propre fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:57:09 > 0:57:14) [90%] : \r\nEt si tout est aussi au compr\u00e9hensible que que vous voulez bien le dire Alain Rebetez, pourquoi faudrait-il le cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:14 > 0:59:03) [91%] : \r\nMais par parbleu, ce qu'on est en d\u00e9mocratie, c'est un peu g\u00eanant car parti ces rites, comme les joyaux de la couronne alors, alors il faut faire comme si, comme si Magdal\u00e9na Martullo-Blocher ne voulait pas de cette vice- pr\u00e9sidence comme si il n'y avait personne d'autre pour assumer le r\u00f4le comme si ce n'\u00e9tait pas un paternel, comme si l'argent n'avait rien \u00e0 voir l\u00e0- dedans comme si il avait fallu la supplier pour qu'\u00e0 la fin elle craque et accepte comme si surtout il ne s'agissait pas d'une volont\u00e9 de pouvoir de nouveau, je ne suis pas s\u00fbr que beaucoup de monde soit dupe mais la biens\u00e9ance l'\u00e9tiquette politique exige de ne pas se l\u00e2cher dans ces moments la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 quelque chose de vulgaires d\u00e9placer un peu comme et qui vous \u00e9chapperez en public, alors on sculpture la langue de bois, un petit floril\u00e8ge peut-\u00eatre, on vous \u00e9coute Alain allez mardi pass\u00e9 le 6 mars dans l'\u00e9mission Forum, \u00e0 la question de savoir si le p\u00e8re a pouss\u00e9 sa fille \u00e0 lui succ\u00e9der, voici la r\u00e9ponse de Christophe Blocher, j'ai dit je veux pas une succession de ma personne, hein, non, non, non, je ne veux pas non, non, vraiment, je veux pas c'est tr\u00e8s convaincant non quelques instants plus tard, dans la m\u00eame \u00e9mission, voici la r\u00e9ponse de sa fille \u00e0 la m\u00eame question : \u00e9coutez, c'est une pure co\u00efncidence que je sois l\u00e0 aujourd'hui c'est une pure co\u00efncidence, hasard en quelque sorte, et tenez-vous bien, c'est exactement la m\u00eame r\u00e9ponse que fait le lendemain, le pr\u00e9sident du parti, Albert Rushdie c'\u00e9tait mercredi \u00e0 votre micro romaine quand vous lui posez la question au fond est-ce que la dynastie Blocher veut conserver sa mainmise sur l'UDC, voici sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:04 > 0:59:13) [84%] : \r\nNon, je n'ai-je on peut pas dire parler d'une dynastie, c'est, c'est peut-\u00eatre un hasard qu'il qu'il a une fille qui qui il succ\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:59:13 > 0:59:24) [90%] : \r\nBon, il y a un peu g\u00ean\u00e9 le pauvre Albert R\u00f6sti il manque encore cet aplomb n\u00e9cessaire pour garantir de mani\u00e8re convaincante, allez on esp\u00e8re pour lui que \u00e7a viendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:24 > 0:59:36) [85%] : \r\nBon si je vous entends, Alain, vous dites que la fille de a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la place de son papa, faudrait pas oublier qu'elle a a des 4 qualit\u00e9 Madame Martullo-Blocher notamment, elle dirige et avec beaucoup de succ\u00e8s, une entreprise mais ce qui est mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:59:36 > 0:59:51) [89%] : \r\nAbsolument, vous avez raison, il a h\u00e9rit\u00e9 de l'entreprise, c'est un succ\u00e8s, d\u00e9sormais elle h\u00e9rite de l'UDC, on verra ce qu'il en sera, je n'oublie rien Romaine m\u00eame pas ce qu'on tente de nous faire oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:51 > 1:00:01) [91%] : \r\nAlain Rebetez, en Direct de Neuch\u00e2tel pour le biais politique du lundi Oskar Freysinger, qui est toujours \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s encore pour un temps, vice- pr\u00e9sident de l'UDC : messieurs Freysinger une mascarade cette nomination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:00:01 > 1:00:40) [91%] : \r\nAlors l'ironie facile, donc \u00e9videmment que cette personne a des qualit\u00e9s, elle a doubl\u00e9 le chiffre d'affaires de M. ce qui \u00e9met depuis qu'elle a repris, donc il faut quand m\u00eame voir les les qualit\u00e9s de cette dame, maintenant, tout \u00e7a c'est de la langue de bois, c'est de l'enfumage c'est de l'ironie, je vous rappelle qu'il y a l\u00e0 un monsieur Blocher et maintenant peut-\u00eatre \u00e9ventuellement sa fille qui mettent tout leur argent pour d\u00e9fendre la souverainet\u00e9 de ce pays, les droits populaires ses des rares personnes qui font cela, qui ne sont pas achet\u00e9s \u00e0 quelque groupe multinational qui vraiment d\u00e9fendent ce qui a fait la d\u00e9mocratie directe et \u00e7a suffit, c'est sa valeur dans le dans le monde, alors on peut critiquer, mais je, je connais tr\u00e8s peu de gens qui ont cette philanthropie l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:00:40 > 1:00:44) [88%] : \r\nOskar Freysinger de retour, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce merci il se Freysinger bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:47 > 1:00:53) [89%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:58 > 1:01:20) [94%] : \r\nInfo trafic RTS avec et Agro Bio Expo du 22 au 25 mars \u00e0 Lausanne sur le contournement de Lausanne, un accident provoque toujours d'importants ralentissements entre Lausanne- Bl\u00e9cherette Lausanne Crissier en direction de Gen\u00e8ve des colonnes remonte aussi sur l'autoroute A1 jusqu'\u00e0 la Sarah info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:22 > 1:01:39) [88%] : \r\nTr\u00e8s changeant, vous attend avec des \u00e9claircies, des p\u00e9riodes tr\u00e8s nuageuses et m\u00eame des averse c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures entre 3 et 6 degr\u00e9s ce matin elles grimperont jusqu'\u00e0 11 voire 13 cet apr\u00e8s- midi en plaine, la m\u00e9t\u00e9o avec le centre automobile roman Emil Frey \u00e0 Crissier votre partenaire en mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:01:40 > 1:01:47) [87%] : \r\n\u00c9ric devra frais nous a rejoint, bonjour \u00c9ric bonjour romande d'ici une dizaine de minutes vous allez parler du volant tourisme c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:01:47 > 1:02:35) [89%] : \r\nEffectivement, l'impact du vol ont tourisme 7 quand on m\u00eale l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able, si on peut dire, hein, partir en vacances, mais aussi pour aider les gens sur place C\u00e9dric dit qu'on est all\u00e9 voir au Mozambique, comment tout cela se passait, quel \u00e9tait l'impact r\u00e9el de ce volontarisme et puis nous recevons aussi il y a Chamoun qui est un chercheur de Harvard qui a \u00e9tudi\u00e9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9trange, en tout cas qui surprend beaucoup de gens de voir que les peuples un peu partout dans le monde sont pr\u00eats \u00e0 abandonner la d\u00e9mocratie vous \u00eates comme moi sans doute \u00e0 l'\u00e9cole, vous avez appris que c'\u00e9tait le syst\u00e8me vers lequel tout le monde tendait auquel tout le monde Aspire, c'est ce qu'on vient dire en tout cas bien un nom et on en a des exemples en Europe, on en a des exemples \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Europe tr\u00e8s int\u00e9ressante interview qu'il nous a accord\u00e9, on va vous \u00e9couter, bonne \u00e9mission \u00c9ric si Romaine, messieurs, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures une, et c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:37 > 1:02:38) [96%] : \r\nClaire Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:02:39 > 1:03:11) [91%] : \r\nQuelle sph\u00e8re priv\u00e9e aux potentiels fraudeurs de l'assurance- sociale, le Conseil national tranchera cette question aujourd'hui, il d\u00e9cidera si les d\u00e9tectives priv\u00e9s peuvent s'infiltrer jusque dans l'appartement de l'assur\u00e9 suspect\u00e9 les r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives en Colombie sont tomb\u00e9s ce matin et la victoire de la droite inqui\u00e8te, elle pourrait remettre en cause la mise en oeuvre des accords de paix sign\u00e9s en 2016 avec l'ex- gu\u00e9rilla des Farc apr\u00e8s 4 ann\u00e9es de n\u00e9gociations they, cela ne veut rien faire comme les autres, la soci\u00e9t\u00e9 d'Elon masque brille par son absence au salon de l'auto de Gen\u00e8ve, d\u00e9cryptage de cette strat\u00e9gie os\u00e9e dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:03:15 > 1:03:37) [94%] : \r\nDes d\u00e9tectives pour traquer les fraudeurs des assurances sociales, le Conseil national vont d\u00e9battre aujourd'hui \u00e0 Berne lors de la session parlementaire un texte n\u00e9 apr\u00e8s le recadrage de la Suisse, par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme en raison d'une base l\u00e9gale en suffisante en la mati\u00e8re, le projet de loi a de bonnes chances de passer la rampe en revanche Thibaut Schaller, il s'agira de d\u00e9terminer jusqu'o\u00f9 ces d\u00e9tectives pourront aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:03:37 > 1:04:35) [94%] : \r\nQuelle sph\u00e8re priv\u00e9e : faut-il laisser aux personnes suspect\u00e9es de fraude et une assurance sociale, c'est la question qui va agiter le d\u00e9bat parlementaire avec ce 1er point ces d\u00e9tectives priv\u00e9s ou employ\u00e9 par l'assurance devront-ils se limiter \u00e0 r\u00e9colter des informations dans l'espace public, par exemple dans des parcs ou dans la rue ou leur sera-t-il possible de filmer ou prendre des photos de l'int\u00e9rieur de l'appartement de l'assur\u00e9, suspect\u00e9 par exemple depuis un balcon le Conseil national pourrait bien opter pour cette solution plus intrusives, du moins s'il suit sa commission autre point d\u00e9bat quels instruments techniques seront \u00e0 disposition de ces d\u00e9tectives et sous quelles conditions l\u00e0 aussi une majorit\u00e9 semble se dessiner pour laisser un maximum de marge de manoeuvre aux enqu\u00eateurs des assurances qui ne devrait demander l'autorisation d'un juge que pour l'utilisation de traceurs GPS pas pour d\u00e9clencher une surveillance face \u00e0 ce qu'elle d\u00e9nonce comme des violations des droits de l'homme, la gauche tentera de renvoyer le dossier aux calendes grecques le camp bourgeois imposera sans doute sa vision de lutte contre la fraude aux assurances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:04:35 > 1:04:40) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, une quinzaine de personnalit\u00e9s demande davantage de transparence, suite \u00e0 l'affaire Tariq ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:04:40 > 1:05:26) [93%] : \r\nElle r\u00e9clame l'ouverture d'une enqu\u00eate administrative, but de la manoeuvre : faire la lumi\u00e8re sur le d\u00e9part, en 2004 de Tariq ramadan, du Coll\u00e8ge de Saussure, o\u00f9 il \u00e9tait doyen et enseignants une lettre dans ce sens a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 \u00e0 la chef du d\u00e9partement de l'Instruction publique Anebri Torracinta ainsi qu'au pr\u00e9sident du Grand Conseil \u00c9ric Levrat, elle est sign\u00e9e notamment par Alix Heiniger, pr\u00e9sidente de viol secours l'\u00e9crivaine reporter Laurence D. ONA ou encore le d\u00e9put\u00e9 Vert Fran\u00e7ois Lefort toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, la rue de la Servette est de nouveau ouverte \u00e0 la circulation ce matin, elle avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 hier apr\u00e8s- midi en raison d'un violent incendie, les flammes ont ravag\u00e9 les combles d'une rang\u00e9e d'immeubles, aucun bless\u00e9 grave n'est \u00e0 d\u00e9plorer, mais une centaine de personnes a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 une partie des locataires a \u00e9t\u00e9 relog\u00e9s dans un abri de la protection civile, plus de 80 appartements sont concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:05:26 > 1:05:30) [99%] : \r\nPlus de 36 millions de Colombiens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier pour les l\u00e9gislatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:05:30 > 1:06:00) [93%] : \r\nEt pour la premi\u00e8re fois en plus d'un demi- si\u00e8cle de conflit arm\u00e9, ils ont pu voter sans la menace des gu\u00e9rillas le pr\u00e9sident Juan Manuel Santos a salu\u00e9 les \u00e9lections les plus s\u00fbrs et les plus transparentes de l'histoire r\u00e9cente du pays, c'est la droite qui arrive en t\u00eate mais sans majorit\u00e9 une victoire qui suscite n\u00e9anmoins l'inqui\u00e9tude, elle pourrait remettre en cause la mise en oeuvre de l'accord de paix sign\u00e9 en 2016 avec l'ex- gu\u00e9rilla des Farc, r\u00e9cit de cette journ\u00e9e d'\u00e9lection historique avec notre correspondance en notre correspondant en Colombie Nadjette Ben Rabat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:06:00 > 1:06:01) [98%] : \r\nD'un point de vue politique.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-12T11:38:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803665673", "summary": "Lausanne : itw Oskar Freysinger, membre du comit\u00e9 de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN) et vice-pr\u00e9sident de l'UDC.", "id": "1665357", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BOUKARI, Foued", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "PAUCHARD, Coraline", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ARNAUD, Alain", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733730", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037373", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CB2C4163-0C86-44B6-B2A7-0266D16C0358", "internalArchiveId": "CB2C4163-0C86-44B6-B2A7-0266D16C0358", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Le PBD jouera son avenir lors des \u00e9lections cantonales bernoises du 25 mars", "publicationDate": "2018-03-12T00:00:00Z", "summary": "Le Parti bourgeois-d\u00e9mocratique est-il au chapitre de la mort, ou au contraire vivra-t-il encore longtemps? En juin de cette ann\u00e9e, les trois fiefs historiques du PBD - les Grisons, Glaris et Berne - renouvellent leurs autorit\u00e9s. Un premier signal tr\u00e8s important sera donn\u00e9 le 25 mars.\r\n\r\n* * Le PBD jouera son avenir lors des \u00e9lections cantonales bernoises du 25 mars ELCAIRAGE ACTU \r\n**A 7H43.. On va s'int\u00e9resser \u00e0 la sant\u00e9 d'un parti que vous connaissez bien, puisqu'il est n\u00e9 de sa sission avec l'UDC, au moment de l'exclusion d'EWS... \r\nLe parti bourgeois-d\u00e9mocratique.. \r\nEst-ce qu'il est au chapitre de la mort, ou au contraire vivra-t-il encore longtemps? \r\nR\u00e9ponse au plus tard en juin de cette ann\u00e9e..  puisque ses trois fiefs historiques - les Grisons, Glaris et le canton de Berne - renouvellent leur autorit\u00e9s cette ann\u00e9e... \r\nBonjour Alain Arnaud! \r\nvous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne. \r\nBerne o\u00f9 un premier signal tr\u00e8s important sera donn\u00e9 le 25 mars .\r\n. date des \u00e9lections cantonales bernoises. Il y a 4 ans, le PBD s'\u00e9tait pris une v\u00e9ritable giffle, il avait perdu 11 si\u00e8ges. Depuis, certains se sont d\u00e9courag\u00e9s. Le PBD du Jura bernois, par exemple, ne pr\u00e9sente aucune liste .\r\n*** Mais d'autres continuent d'y croire ? . ***\r\nOui, parce que le contexte a chang\u00e9. Pour rappel, le PBD \u00e9tait n\u00e9 il y a dix ans, suite \u00e0 l'\u00e9lection d'Eveline Widmer-Schlumpf \u00e0 la place de Christoph Blocher au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Aujourd'hui, il ne se comprend plus comme un dissidence de l'UDC ...\r\n*** . mais comme un parti v\u00e9ritablement du centre..  \r\n. \u00ab Ni \u00e0 gauche, ni \u00e0 droite, en avant ! \u00bb, c'est le slogan de la campagne. J'ai suivi Reto Gugger, candidat au Grand conseil et pr\u00e9sident du PBD Bienne et environs. C'\u00e9tait l'autre soir devant la gare de Bienne .\r\n((-> DIGAS ... fini sur \"merci viu mau, danke f\u00fcr d'unterst\u00fctzig\".))\r\nRendez-vous le 25 mars au Rathaus de Berne pour savoir si l'effort aura \u00e9t\u00e9 payant. Et le 10 juin \u00e0 Glaris et dans les Grisons.", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9383120", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le PBD jouera son avenir lors des \u00e9lections cantonales bernoises du 25 mars / LME_2018-03-12T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 12.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parti bourgeois-d\u00e9mocratique est-il au chapitre de la mort, ou au contraire vivra-t-il encore longtemps? En juin de cette ann\u00e9e, les trois fiefs historiques du PBD - les Grisons, Glaris et Berne - renouvellent leurs autorit\u00e9s. Un premier signal tr\u00e8s important sera donn\u00e9 le 25 mars."], "variantIds": ["ece-9383120"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-18T07:17:26Z", "speechToTexts": ["18.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDevrait vous int\u00e9resser parce qu'on va s'int\u00e9resser \u00e0 la sant\u00e9 d'un parti que vous connaissez plut\u00f4t bien puisqu'il est n\u00e9 de la scission avec l'UDC c'\u00e9tait au moment de l'exclusion d'Eveline Widmer-Schlumpf il y a 10 ans \u00e7a maintenant, c'est le parti \u00e9videmment bourgeois d\u00e9mocratique est ce qu'il est au chapitre de la mort, au contraire, vivra -t-il encore longtemps, r\u00e9ponse en tout cas au plus tard en juin de cette ann\u00e9e, puisque ses trois fiefs historiques les Grisons Glaris, c'est le canton de Berne renouvellent leurs autorit\u00e9s, cette ann\u00e9e, bonjour Alain Arnaud, bonjour, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne Alain bernois 1er signal tr\u00e8s important sera donn\u00e9 le 25 mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nOui, c'est la date des \u00e9lections cantonales bernoises il y a 4 ans, le PBD s'\u00e9tait pris une v\u00e9ritable bah, il avait perdu 11 si\u00e8ges depuis, certains se sont d\u00e9courag\u00e9s, le PBD du Jura bernois par exemple ne pr\u00e9sente aucune liste, mais d'autres y croient encore, h\u00e9 oui, parce que le contexte a chang\u00e9 pour rappel, le PBD \u00e9tait n\u00e9 il y a 10 ans suite \u00e0 l'\u00e9lection d'Eveline Widmer-Schlumpf \u00e0 la place de Christoph Blocher au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui il ne se comprend plus comme une dissidence de l'UDC, mais quand m\u00eame un parti v\u00e9ritablement du Centre, ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, en avant, c'est le slogan de la campagne, j'ai suivi Reto Gugger, candidat au Grand Conseil et pr\u00e9sident du PBD Bienne et environs, c'\u00e9tait l'autre soir devant la gare de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [87%] :\r\n\u00e7a c'est pour vous, c'est pour le grand il y a des \u00e9lections pour le Grand Conseil, je compte sur votre vote merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [89%] :\r\nDes petits chocolats pour charmer l'\u00e9lecteur beaucoup font mine de ne m\u00eame pas avoir mais lorsqu'il s'arr\u00eate et engage une discussion celle -ci tourne souvent autour de l'avenir incertain du PBD. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [82%] :\r\nVous une question : si un jour le PBD et 10 Win existe plus quel parti vous rejoindre, et les Verts, les Verts permet au Parlement, merci beaucoup, \u00e7a \u00e7a m'\u00e9clate une journ\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup, c'est qu'en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [91%] :\r\nMais pour Reto bancaire il y a pas de raison de s'inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [89%] :\r\nCette fois -ci, on s'en cache beaucoup diff\u00e9remment, beaucoup plus fort dans la campagne, la derni\u00e8re fois on a vraiment sous- estim\u00e9 la campagne \u00e9lectorale, on a dit on veut plus jamais avoir un week- end comme ce week- end en 2014, on veut avoir des week- ends de succ\u00e8s, on veut \u00eatre pr\u00e9sent dans les diff\u00e9rentes par l'amant et puis je pense, le vent, il a chang\u00e9, on la viable Harris, l\u00e0 il y a une personne du PBD qui \u00e9t\u00e9 \u00e9lu derni\u00e8rement et puis cette faille, si on est pr\u00e9sent dans les rues, on est pr\u00e9sent sur les places en contact avec la population, et puis je pense, c'est ce qui compte pour avoir du succ\u00e8s \u00e0 long terme, l'objectif pour 2018, c'est quoi, c'est de gagner de nouveau des si\u00e8ges dans le Grand Conseil de de Berne, je suis s\u00fbr que les gens aiment en principe notre politique on ne on ne polarise pas on ne on AFPA autant de pol\u00e9miques que les gens \u00e0 gauche et \u00e0 droite, il faut il faut plus de temps pour expliquer les sujets si on veut vraiment aller dans les d\u00e9tails, pensent les gens sont plus ou sont sont de plus en plus conscients qu'il faut un centre- solide que c'est pas judicieux de trop polaris\u00e9e, on a vu les r\u00e9sultats dans la ville de Z\u00fcrich derni\u00e8rement ce week- end et puis l\u00e0, les gens qui polarise ils ont eu des difficult\u00e9s \u00e0 maintenir leur si\u00e8ge voir, ils les ont m\u00eame perdu alors on sait le r\u00f4le qu'a jou\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf dans le devenir du PBD elle est partie, c'est plut\u00f4t finalement une bonne chose, \u00e0 votre avis, c'\u00e9tait dommage qu'elle est qu'elle est partie, mais on a, on a su que \u00e7a va arriver un jour, elle \u00e9tait comme la sage-femme en principe lors de la naissance du PBD et puis maintenant le b\u00e9b\u00e9, il est assez grand, l'enfant il y a assez grand, il doit commencer \u00e0 marcher sur ses propres pieds, c'est ce qu'on fait maintenant ce cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [89%] :\r\nOui, rendez- vous le 25 mars ratant Saddam pour savoir si l'effort aura \u00e9t\u00e9 payant et puis le disent, le 10 juin \u00e0 Glaris et dans les Grisons, Alain Arnaud, en Direct et de bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-12T07:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1DD502B-8A6D-4D74-A99E-1647D3328DA3", "internalArchiveId": "C1DD502B-8A6D-4D74-A99E-1647D3328DA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - En politique, la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas toujours bonne \u00e0 dire", "publicationDate": "2018-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perrenoud, L\u00e9ane\r\nLa chronique politique revient cette semaine sur les explications un peu embarrass\u00e9es qui ont accompagn\u00e9 cette semaine la d\u00e9signation de Magdalena Martullo-Blocher pour le poste de vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\n\r\n* * La chronique politique - En politique, la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas toujours bonne \u00e0 dire ((ALAIN REBETEZ, direct Studio Neuch\u00e2tel + 3 SONS (envoy\u00e9s depuis Lausanne)\r\nEtucom : L\u00e9ane Perrenoud ** 01))\r\n**** 7h55.. Le billet politique... Alain Rebetez, vous revenez cette semaine sur les explications on va dire... un peu embarrass\u00e9es.. qui ont accompagn\u00e9 cette semaine la d\u00e9signation de Magdalena Martullo Blocher pour le poste de vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\nEn politique, la v\u00e9rit\u00e9 est parfois une notion encombrante. Contrairement \u00e0 ce que pr\u00e9tendent volontiers politiciens et politiciennes, elle n'est pas toujours bonne \u00e0 dire. Et il arrive qu'un bon exercice de langue de bois - bien carr\u00e9, bien rugueux - soit pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 l'aveu trop direct d'une v\u00e9rit\u00e9 embarrassante. Ca ne trompe pas forc\u00e9ment grand-monde, les gens ne sont pas idiots, mais \u00e7a permet de sauver les apparences. Et les apparences, en politique, c'est primordial, croyez-moi.\r\nLe dernier exercice de bonne grosse langue de bois bien pesante a marqu\u00e9 l'accession surprise de Magdalena Martullo Blocher \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC. Pour une surprise, c'en \u00e9tait une ! Cela faisait des mois \u00e0 Berne qu'on annon\u00e7ait le retrait de Christophe Blocher et tout le monde se demandait s'il se ferait remplacer par sa fille. Et vous vous rendez compte ? C'est ce qui s'est pass\u00e9 ! Le roi est mort, vive la reine ! Elle a les g\u00eanes, le nom, l'argent, c'est normal qu'elle ait le parti. Et on comprend qu'un homme qui a tir\u00e9 l'UDC du n\u00e9ant, qui l'a hiss\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re place du pays, qui l'a financ\u00e9, structur\u00e9 et tenu d'une main de fer pendant 25 ans, on comprend que cet homme n'accepte de laisser le parti qu'\u00e0 sa propre fille.\r\n*** Mais si tout est tellement compr\u00e9hensible, pourquoi faut-il le cacher ?\r\nMais parbleu, parce qu'on est en d\u00e9mocratie !... C'est un peu g\u00eanant qu'un parti s'h\u00e9rite comme les joyaux de la Couronne. Alors. il faut faire Comme si. Comme si Magdalena ne voulait pas de ce poste. Comme si il n'y avait personne d'autre pour assumer le r\u00f4le. Comme si ce n'\u00e9tait pas un ordre paternel. Comme si l'argent n'avait rien \u00e0 voir l\u00e0-dedans. Comme s'il avait fallu la supplier pour qu'\u00e0 la fin elle craque et accepte. Comme si, surtout, il ne s'agissait pas d'une volont\u00e9 de pouvoir.\r\nDe nouveau, je ne suis pas s\u00fbr que beaucoup de monde soit dupe. Mais la biens\u00e9ance, l'\u00e9tiquette politique exigent de ne pas se l\u00e2cher. Dans ces moments, la v\u00e9rit\u00e9 a quelque chose de vulgaire, d\u00e9plac\u00e9, comme un pet mal dissimul\u00e9 en public.\r\nAlors, on sculpte la langue de bois. Un petit floril\u00e8ge ?\r\n***Allez-y, Alain, nous sommes tout ou\u00efes.\r\nMardi pass\u00e9, le 6 mars, dans l'\u00e9mission forum, \u00e0 la question de savoir si le p\u00e8re a pouss\u00e9 sa fille \u00e0 lui succ\u00e9der, voici la r\u00e9ponse de Christophe Blocher :\r\n   ((1/3 - 0'05'' / Clip 1 : Emission Forum mardi 6 mars, dans la s\u00e9quence sur internet consacr\u00e9e \u00e0 l'UDC, de 1'57'' \u00e0 2'02''. C'est un son de Christoph Blocher qui dit en fran\u00e7ais : \u00ab J'ai dit : je ne veux pas une succession de ma personne. \u00bb))\r\nJe ne veux pas ! Non, non ! Je ne veux pas ! C'est tr\u00e8s convaincant, non ? Quelques instants plus tard, dans la m\u00eame \u00e9mission, voici la r\u00e9ponse de la fille \u00e0 la m\u00eame question, \u00e9coutez :\r\n  ((2/3 - 0'02'' // Clip 2 : M\u00eame \u00e9mission Forum 6 mars, s\u00e9quence de 2'49'' \u00e0 2'51''. C'est un son de Magdalena Martullo Blocher qui dit en suisse allemand : \u00ab C'est une pure co\u00efncidence que je sois l\u00e0 aujourd'hui. \u00bb))\r\nUne pure co\u00efncidence, un hasard en quelque sorte. Eh bien tenez-vous bien, c'est exactement la r\u00e9ponse que fait le lendemain le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti. C'\u00e9tait mercredi, \u00e0 votre micro Romaine, quand vous lui posez la question : est-ce que la dynastie Blocher veut conserver sa mainmise sur l'UDC. Voici la r\u00e9ponse.\r\n  ((3/3 - 0'11'' // Clip 3 : Matinale mercredi 7 mars, interview d'Albert R\u00f6sti sur internet, s\u00e9quence de 0'59'' \u00e0 1'10''. Albert R\u00f6sti h\u00e9site apr\u00e8s un bref silence et dit en fran\u00e7ais : \u00ab . non. je ne. on ne peut pas parler d'une dynastie. C'est peut-\u00eatre un hasard qu'il a une fille qui lui succ\u00e8de. \u00bb))\r\nBon, il est un peu g\u00ean\u00e9 le pauvre Albert R\u00f6sti, il manque encore d'aplomb pour mentir de mani\u00e8re convaincante, allez, on esp\u00e8re pour lui que \u00e7a viendra.\r\n**** Cela dit, Alain, une petite remarque quand m\u00eame : il ne faudrait pas oublier les qualit\u00e9s de Mme Martullo Blocher : elle dirige notamment avec beaucoup de succ\u00e8s l'entreprise EMS Chemie.\r\nAbsolument, elle a h\u00e9rit\u00e9 de l'entreprise, c'est un succ\u00e8s. D\u00e9sormais elle h\u00e9rite de l'UDC - on verra ce qu'il en sera. Je n'oublie rien, Romaine, m\u00eame pas ce qu'on tente de nous faire oublier.", "durationSec": 248, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9402002", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - En politique, la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas toujours bonne \u00e0 dire", "La chronique politique (vid\u00e9o) - En politique, la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas toujours bonne \u00e0 dire", "La chronique politique - En politique, la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas toujours bonne \u00e0 dire / LME_2018-03-12T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - En politique, la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas toujours bonne \u00e0 dire / LME_2018-03-12T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["La chronique politique revient cette semaine sur les explications un peu embarrass\u00e9es qui ont accompagn\u00e9 cette semaine la d\u00e9signation de Magdalena Martullo-Blocher pour le poste de vice-pr\u00e9sidente de l\u2019UDC.", "La chronique politique revient cette semaine sur les explications un peu embarrass\u00e9es qui ont accompagn\u00e9 cette semaine la d\u00e9signation de Magdalena Martullo-Blocher pour le poste de vice-pr\u00e9sidente de l\u2019UDC.", "La chronique politique revient cette semaine sur les explications un peu embarrass\u00e9es qui ont accompagn\u00e9 cette semaine la d\u00e9signation de Magdalena Martullo-Blocher pour le poste de vice-pr\u00e9sidente de l\u2019UDC."], "variantIds": ["ece-9383156", "ece-9383130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-18T07:12:27Z", "speechToTexts": ["18.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n7 heures 54 c'est l'art du billet politique Alain Rebetez, vous revenez cette semaine sur les explications, on va dire un peu embarrass\u00e9es qui ont accompagn\u00e9 la d\u00e9signation de Magdalena Martullo-Blocher je vais y arriver pour le poste de vice- pr\u00e9sident de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nEn politique, la v\u00e9rit\u00e9 parfois une notion embarrassante, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait croire, elle n'est pas toujours bonne \u00e0 dire, il arrive quand un bon exercice de langue de bois, vous savez bien carr\u00e9 rugueux soit pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 l'aveu trop directe d'une v\u00e9rit\u00e9 embarrassante, \u00e7a ne trompe pas forc\u00e9ment grand- monde, les gens ne sont pas idiots, mais \u00e7a permet de sauver les apparences, les apparences sont politique, croyez -moi, c'est primordial, le dernier exercice de bonne grosse langue de bois, a marqu\u00e9 l'accession surprise de Magdalena Martullo-Blocher \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC pour une surprise, c'en \u00e9tait une, \u00e7a faisait des mois \u00e0 Berne qu'on annon\u00e7ait le retrait de Christophe Blocher et tout le monde se demandait s'il se ferait remplacer par sa fille, et vous vous rendez compte, si ce qui s'est pass\u00e9, le roi est mort, vive la reine et l\u00e0 les g\u00eanes, le non l'argent c'est normal qu'elle est le parti et on comprend qu'un homme qui a tir\u00e9 l'UDC du n\u00e9ant qui l'a hiss\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re place du pays qui la a structur\u00e9 et tenu d'une main de fer pendant 25 ans, on comprend que cet homme n'accepte de laisser le parti \u00e0 sa propre fille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [88%] :\r\nIci, tout est aussi au compr\u00e9hensible que que vous voulez bien le dire Alain Rebetez, pourquoi faudrait -il le cacher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [94%] :\r\nMais parbleu parce qu'on est en d\u00e9mocratie, c'est un peu chez nous aucun parti s'h\u00e9rite comme les joyaux de la couronne alors, alors il faut faire comme si, comme si n'Magdalena Martullo-Blocher ne voulait pas de cette vice- pr\u00e9sidence comme si il n'y avait personne d'autre pour assumer le r\u00f4le comme si ce n'\u00e9tait pas un ordre paternel, comme si l'argent n'avait rien \u00e0 voir dans comme si il avait fallu la supplier pour qu'\u00e0 la fin elle craque et accepte comme si surtout il ne s'agissait pas d'une volont\u00e9 de pouvoir de nouveau, je ne suis pas s\u00fbr que beaucoup de monde soit dupe mais la biens\u00e9ance l'\u00e9tiquette politique exigent de ne pas se l\u00e2cher dans ces moments -l\u00e0 v\u00e9rit\u00e9 a quelque chose de vulgaire d\u00e9plac\u00e9 un peu commun et qui vous \u00e9chapperez en public, alors on s'occupe de la langue de bois, un petit floril\u00e8ge peut-\u00eatre vous \u00e9coutez Alain allez mardi pass\u00e9 le 6 mars dans l'\u00e9mission Forum, \u00e0 la question de savoir si le p\u00e8re a pouss\u00e9 sa fille \u00e0 lui succ\u00e9der, voici la r\u00e9ponse de Christophe Blocher, j'ai dit je veux pas une succession de ma personne, non, non, non, je ne veux pas Non, vraiment je veux pas c'est tr\u00e8s convaincant non quelques instants plus tard, dans la m\u00eame \u00e9mission, voici la r\u00e9ponse de sa fille \u00e0 la m\u00eame question : \u00e9coutez, c'est une pure co\u00efncidence que je sois l\u00e0 aujourd'hui une pure co\u00efncidence, hasard en quelque sorte, et tenez -vous bien, c'est exactement la m\u00eame r\u00e9ponse que fait le lendemain, le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, c'\u00e9tait mercredi \u00e0 votre micro Romaine quand vous lui posez la question au fond est -ce que la dynastie Blocher veut conserver sa mainmise sur l'UDC, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [86%] :\r\nNon, je ne je on peut pas dire parler d'une dynastie, c'est, c'est peut-\u00eatre un hasard qu'il a une fille qui qui le et le succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [88%] :\r\nBon, il y a un peu g\u00ean\u00e9 \u00e0 le pauvre Albert R\u00f6sti il manque encore c'est aplomb n\u00e9cessaire pour on tire de mani\u00e8re convaincante, allez on esp\u00e8re pour lui que \u00e7a viendra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [85%] :\r\nMoi si je vous entends, Alain, vous dites que la fille de a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la place de son papa, faudrait pas oublier qu'elle a, elle a des 4 qualit\u00e9s Madame Martullo-Blocher notamment, elle dirige et avec beaucoup de succ\u00e8s, une entreprise qui a mis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [92%] :\r\nAbsolument, vous avez raison, elle a h\u00e9rit\u00e9 de l'entreprise, c'est un succ\u00e8s d\u00e9sormais \u00e9g\u00e9rie de l'UDC bien, on verra ce qu'il en sera, je n'oublie rien Romaine m\u00eame pas ce qu'on tente de nous faire oublier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [86%] :\r\nAlain Rebetez, en Direct de Neuch\u00e2tel pour le billet politique du lundi Oscar. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-12T08:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rebetez, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A61051F3-2167-4DA4-A50E-89040C0B2181", "internalArchiveId": "A61051F3-2167-4DA4-A50E-89040C0B2181", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-03-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... On commence par l'ouverture du proc\u00e8s, demain, du quadruple meurtre de Rupperswil, dans le canton d'Aargovie... \r\nPartout dans la presse ce matin, des remises en contexte, des rappels des faits... \r\nEt la question qui va pl\u00e2ner sur tout le proc\u00e8s, c'est celle de l'internement \u00e0 vie. Comme le souligne la juge lucernoise Marianne Heer, invit\u00e9e de la grand interview du lundi de l'Aargauer Zeitung et de la Luzerner Zeitung. \r\nElle ne pense pas que l'interment \u00e0 vie sera prononc\u00e9 pour ce cas, l'homme sera devant les tribunaux pour la premi\u00e8re fois, demain. \r\nElle peut comprendre la col\u00e8re populaire face \u00e0 un crime aussi cruel. Mais elle souligne que le pouvoir judiciaire doit mener son examen avec de la distance, de l'objectivit\u00e9; la vengeance n'a pas sa place; aucune peine, aussi \u00e9lev\u00e9e soit-elle, ne peut ramener une victime \u00e0 la vie. \r\nDe la distance, aussi, estime l'\u00e9ditorial du Matin pour les juges, face aux avis m\u00e9dicaux qui les embrouillent. Les proches des victimes attendent une interpr\u00e9tation du code p\u00e9nal possiblement plus proche du bon sens.\r\n*** L'avenir de l'apprentissage: il passera par la flexibilit\u00e9, lit-on dans l'AGEFI...\r\nLe journal a fait un sondage, et cette flexibilit\u00e9 est ce qui en ressort principalement. \r\nL'apprentissage doit \u00e9tablir les bases qui permettent au futur employ\u00e9 de s'adapter rapidement aux exigences sp\u00e9cifiques nont pas d'un poste, mais d'un projet sur lequel il est appel\u00e9 \u00e0 travailler.\r\nCar il faut cesser de vouloir devenirs des robots: une citation qui r\u00e9sonne avec ce sondage de l'AGEFI. Citation du professeur \u00e0 la presitigieuse universit\u00e9 de Columbia, \u00e0 New York, Xavier Sala i Martin, en interview dans le Temps. L'\u00e9cole apprend \u00e0 compter et \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes, mais \u00e0 ce jeux l\u00e0, les robots nous battrons toujours, explique-t-il. Il faut arr\u00eater d'apprendre aux enfants \u00e0 \u00eatre des robots. Et mettre l'accent sur la cr\u00e9ativit\u00e9, l'esprit critique. \r\n***L'apprentissage du futur, les robots: on passe maintenant au p\u00e9trole du 21\u00e8me si\u00e8cle: nos donn\u00e9es ! \r\nToujours dans le Temps, qui s'arr\u00eate sur cette id\u00e9e de monnayer nos donn\u00e9es, qui sont utlis\u00e9es par les g\u00e9ants du Net pour faire des milliards. \r\nC'est une fausse bonne id\u00e9e, \u00e9crit Anouch Se-ta-gya dans l'\u00e9dito. \r\nCar qui dit vente de donn\u00e9es, suppose perte totale de ma\u00eetrise sur celles-ci. Il vaudrait mieux que les internautes soient, individuellement, conscients de toutes ces donn\u00e9es qu'ils livrent en permanence, et qu'ils les restreignent au maximum... mais cela suppose un niveau de connaissances num\u00e9riques toujours plus \u00e9lev\u00e9. \r\n*** Il est encore beaucoup question de femmes, et d'\u00e9galit\u00e9 dans la presse al\u00e9manique, ce lundi...\r\nLe 8 mars dure particuli\u00e8rement longtemps, cette ann\u00e9e...\r\nDans le Tages Anzeiger et le Bund, une pleine page sur les Bureaux de l'\u00e9galit\u00e9. Titr\u00e9 ainsi: Libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, \"s-fau-p\u00e9\" (SVP pour UDC). L'UDC qui a combattu ces bureaux depuis qu'ils existent. Mais au fil du temps, ces tentatives sont devenues plus discr\u00e8te. Les journaux sont all\u00e9s voir comment \u00e7a se passait quand ce tentatives r\u00e9ussissaient, c'est le cas en Argovie; c'\u00e9tait le th\u00e8me de la manifestation de jeudi dernier, 8 mars. \r\nO\u00f9 le PLR s'y est aussi mis, soulignent les journaux, mutlipliant avec l'UDC les interventions pour couper dans le financement, pour finalement le r\u00e9duire \u00e0 n\u00e9ant.\r\nL'argument des \u00e9conomies ne tient pas, estime le g\u00e9ographe Michael Hermann. C'est un certain ordre social et un pouvoir, qu'on veut pr\u00e9server, plus que les finances. \r\n*** Les femmes, encore, pour finir, mais dans l'art, cette fois-ci...\r\nUne r\u00e9flexion propos\u00e9e ce matin par la NZZ: pourquoi l'Art c\u00e9l\u00e8bre-t-il le f\u00e9minin ?\r\nSi l'on regarde l'histoire de l'Art, elle est remplie de repr\u00e9sentations des femmes. Mais les oeuvres sont avant tout r\u00e9alis\u00e9es par des hommes. Est-ce que c'est un probl\u00e8me ? s'interroge la NZZ. Elle appuie questionnement sur l'exposition au mus\u00e9e Reinhart de Wintertour, images des femmes \u00e0 travers les si\u00e8cles. \r\nLa femme, entre la sainte et la putain, dans l'art. L'art serait-il un instrument de pouvoir destin\u00e9 aux hommes, pour fa\u00e7onner le f\u00e9minin ?\r\nVous avez toute la semaine, je ramasse les copies vendredi.", "durationSec": 346, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9383126", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9383149", "ece-9383126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-18T06:57:28Z", "speechToTexts": ["18.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n49, on passe \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux on commence par l'ouverture du proc\u00e8s demain du quadruple meurtre de Rupperswil c'est dans le canton d'Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nOui, partout dans la presse ce matin, des remises en contexte des rappels des faits et puis la question qui va planer sur tout le proc\u00e8s, c'est celle de l'internement \u00e0 vie, comme le souligne la juge lucernoise Marianne Heer et invit\u00e9 de la grande interview du lundi de l'art d'avoir Zeitung de la Luzerner Zeitung, elle ne pense pas que l'internement \u00e0 vie sera prononc\u00e9 pour ce cas, l'homme sera devant les tribunaux pour la premi\u00e8re fois, demain elle peut comprendre, dit -elle, la col\u00e8re populaire face \u00e0 un Crime aussi cruel mais elle souligne que le pouvoir judiciaire doit mener son examen avec de la distance de l'objectivit\u00e9, la vengeance n'a pas sa place, aucune peine, aussi \u00e9lev\u00e9e soit -elle, ne peut ramener une victime \u00e0 la vie de la distance aussi, estime l'\u00e9ditorial du matin pour les juges face aux avis m\u00e9dicaux qui des brouille parfois les proches des victimes, dit le matin attendent une interpr\u00e9tation du code p\u00e9nal, possiblement plus proche du bon sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [93%] :\r\nOskar Freysinger dans ce dossier, durant la campagne, c'est vrai qu'on a souvent entendu les opposants dire l'internement \u00e0 vie ne pourra pas n'est pas applicable, ne sera pas appliqu\u00e9e, de fait, c'est ce qu'on voit avec les prises de position de de la Justice derni\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [87%] :\r\nMais c'est applicable, il suffit de le vouloir, le pape s'est exprim\u00e9, c'\u00e9tait assez clair quand m\u00eame, c'est pas une question de vengeance, c'est pas une question de de de peine \u00e9lev\u00e9, c'est une question de s\u00e9curit\u00e9 quand je pense au meurtrier de Marie c'est un r\u00e9cidiviste, on l'a l\u00e2ch\u00e9 une premi\u00e8re fois il a recommenc\u00e9 l'art tu\u00e9 une femme et, maintenant, encore une fois, on trouve un expert de plan psychologique arrive \u00e0 nous dire : ah non, mais on peut pas, parce que franchement, donc cette personne risque de pouvoir \u00e9ventuellement un jour sortir de prison dans maintenant des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [88%] :\r\nMais la justice si on fait pas de politique, nous on on applique les pr\u00e9ceptes du droit qu'est -ce que vous lui dites nous aider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [88%] :\r\nC'est parce que justement, ici aussi, nous n'avons pas appliquer ce cette r\u00e8gle, c'est que le peuple suisse est souverain Picon on s'est soumis, finalement, \u00e0 des pr\u00e9ceptes qui sont ext\u00e9rieurs qui sont du droit international. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [96%] :\r\nL'avenir de l'apprentissage maintenant l'avenir de l'apprentissage, qui passera par la flexibilit\u00e9 c'est ce que nous dit la ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [91%] :\r\nOui, l'apprentissage, fleuron de notre syst\u00e8me de formation, le journal a fait en sondage et cette flexibilit\u00e9 et ce qui en ressort principalement l'apprentissage doit \u00e9tablir les bases qui permet au futur employ\u00e9 de s'adapter rapidement aux exigences sp\u00e9cifiques alors non pas d'un poste qu'il occupe, mais dans projet sur lequel il est appel\u00e9 \u00e0 travailler car il faut cesser de vouloir devenirs des robots, une citation : cette fois, qui r\u00e9sonne avec ce sondage citation du professeur \u00e0 la prestigieuse universit\u00e9 de Columbia, \u00e0 New York, Xavier Sala et Martin en interview dans le temps l'\u00e9cole dite il apprend \u00e0 compter et \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, mais \u00e0 ce jeu- l\u00e0, les robots seront toujours plus forts que nous, explique -t-il, il faut arr\u00eater d'apprendre aux enfants \u00e0 \u00eatre des robots et mettre l'accent sur la cr\u00e9ativit\u00e9 et l'esprit critique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [88%] :\r\nApprentissage du futur robots on passe maintenant au p\u00e9trole du XXIe si\u00e8cle, Val\u00e9rie, ce serait nos donn\u00e9es, toujours dans le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [91%] :\r\nTant qu'il s'arr\u00eate sur cette id\u00e9e de monnayer nos donn\u00e9es qui sont utilis\u00e9s par les g\u00e9ants du Net pour faire alors des milliards, c'est une fausse bonne id\u00e9e, \u00e9crit \u00e0 nous, c'\u00e9tait il y a dans la car qui dit vente de donn\u00e9es suppose perte totale de ma\u00eetrise sur celle -ci, il vaudrait mieux que les internautes soient individuellement conscients de toutes ces donn\u00e9es qui livrent en permanence et qu'ils les restreignent au maximum, mais cela suppose un niveau de connaissances num\u00e9riques toujours plus \u00e9lev\u00e9, il est encore beaucoup question de femmes et d'\u00e9galit\u00e9 dans la presse al\u00e9manique ce lundi, on dirait que le 8 mars dure particuli\u00e8rement longtemps cette ann\u00e9e dans le Tages-Anzeiger et le Bund une pleine page sur les bureaux de l'\u00e9galit\u00e9 titr\u00e9 ainsi : Libert\u00e9, \u00c9galit\u00e9, elle sera op\u00e9r\u00e9e svp donc pour UDC l'UDC qui a combattu ces bureaux depuis qu'ils existent, les tombes, mais au fil du temps, ces tentatives sont devenues plus discr\u00e8te, alors les journaux sont all\u00e9s voir comment \u00e7a se passait quand ces tentatives r\u00e9ussissaient, c'est le cas en Argovie, c'\u00e9tait le th\u00e8me de la manifestation de jeudi dernier, 8 mars donc l'Argovie o\u00f9 le PLR s'est aussi mis, soulignent les journaux multiplions avec l'UDC les interventions pour couper dans le financement pour finalement le r\u00e9duire \u00e0 n\u00e9ant l'argument des \u00e9conomies ne tient pas, estime le g\u00e9ographe Michael Hermann c'est un certain ordre social en pouvoir qu'on veut pr\u00e9server plus que les finances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [93%] :\r\nOskar Freysinger un certain ordre social et un pouvoir qu'on veut pr\u00e9server la on parle des bureaux de l'\u00e9galit\u00e9, la semaine derni\u00e8re, on a vu le Conseil des \u00c9tats bott\u00e9 en touche sur les questions de d'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e0 l'UDC, vous \u00eates quand m\u00eame sur les les questions femmes en un peu en retrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [91%] :\r\nNon, nous avons une grande admiration des femmes et nous pensons que la sup\u00e9riorit\u00e9 de la femme sur l'homme est av\u00e9r\u00e9e, je pense, et donc il c'est tout \u00e0 fait normal que les femmes parviennent \u00e0 faire leur chemin de mani\u00e8re tout \u00e0 fait autonome, elles ne doivent pas \u00eatre mise sous sous sous cloche, sous protection, comme si elles \u00e9taient des \u00eatre s'inf\u00e9rieurs, moi je, je trouve que c'est c'est scandaleux de devoir quelque part et d\u00e9terminer des quotas, a commenc\u00e9 \u00e0 faire des bureaux de l'\u00e9galit\u00e9, qui sont toujours dans un seul sens, parce que c'est, c'est que dans le sens de de prot\u00e9ger finalement les les femmes comme si s'\u00e9taient des \u00eatre qui avait besoin d'une protection particuli\u00e8re, il y a des lois, elles sont claires : il y a une \u00e9galit\u00e9 chez nous entre l'homme et la femme Yaka appliquer les lois et point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [82%] :\r\nJe demande je crois une candidat population f\u00e9minine qui demande \u00e0 ce que son salaire soit \u00e9gal \u00e0 celui de de de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [89%] :\r\nNon mais l\u00e0, la salade, c'est tr\u00e8s complexe parce que, en raison de de certains statuts du \u00e0 la maternit\u00e9, etc, etc, on trouve tout \u00e0 coup des d\u00e9fis et des in\u00e9galit\u00e9s salariales d'apparence, mais quand on analyse dans le d\u00e9tail, on s'aper\u00e7oit que ce n'est pas n\u00e9cessairement le cas maintenant, c'est pas encore parfait, je dis pas que c'est parfait, mais je crois quand m\u00eame que dans ce monde dans lequel on vit, les femmes sont les \u00e9gales de l'homme, en tous les qu'en Suisse, mais si on continue \u00e0 introduire \u00e0 grandes doses des barbus chez nous qui viennent introduire leur patriarcal isn exacerb\u00e9e, peut-\u00eatre que dans l'avenir on on reviendra en arri\u00e8re de 2 si\u00e8cles, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [98%] :\r\nC'\u00e9tait la revue de presse de Val\u00e9rie Droux. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-12T07:27:09Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FF5DC21-9EB0-4432-BD6C-562C44766E4D", "internalArchiveId": "9FF5DC21-9EB0-4432-BD6C-562C44766E4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Oskar Freysinger, membre du comit\u00e9 de l'ASIN et vice-pr\u00e9sident sortant de l'UDC, qui soutient l'initiative  \"Le droit suisse au lieu des juges \u00e9trangers\", r\u00e9futant un affaiblissement de la Suisse et contestant la solution d'un tribunal arbitral dans le d\u00e9bat sur la Cours de justice europ\u00e9enne.", "publicationDate": "2018-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane\r\nLe Conseil des Etats va examiner mardi l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Le droit suisse au lieu des juges \u00e9trangers\", une initiative pour l'autod\u00e9termination. Interview d'Oskar Freysinger, ancien conseiller d'Etat valaisan, vice-pr\u00e9sident sortant de l'UDC, membre du comit\u00e9 d'initiative. CATINFO_MAR2018\r\n\r\n* Infotrafic: 07:33:05-07:33:25 / * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident sortant de l'UDC Oskar Freysinger, studio Lausanne \r\n****7 28 \r\nRomain Clivaz, vous recevez ce matin Oskar Freysinger, ancien conseiller d'Etat valaisan, encore vice-pr\u00e9sident de l'UDC pour quelques jours. Il sera question \u00ab d'autod\u00e9termination \u00bb.\r\nPuisque c'est ce mardi que le Conseil des Etats va examiner l'initiative populaire intitul\u00e9e :\r\n\u00ab Le droit suisse au lieu des juges \u00e9trangers \u00bb Initiative pour l'autod\u00e9termination.\r\nPilier du texte, l'exigence suivante : \r\nLa Constitution f\u00e9d\u00e9rale est plac\u00e9e au-dessus du droit international et prime sur celui-ci. \r\nEn cas de conflit entre les deux niveaux, les obligations de droit international doivent \u00eatre adapt\u00e9es aux dispositions constitutionnelles\r\nau besoin les trait\u00e9s internationaux concern\u00e9s sont d\u00e9nonc\u00e9s\r\nPour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le texte est contraire \u00e0 la culture juridique suisse, et affaiblirait la Suisse sur la sc\u00e8ne internationale.\r\nNous demanderons \u00e0 Oskar Freysinger, membre du comit\u00e9 d'initiative s'il ne craint pas cet affaiblissement de la Suisse ? \r\nOskar Freysinger qui s'est fait rare dans les m\u00e9dias ces derniers mois.\r\nNous lui demanderons de quoi sont faites les journ\u00e9es d'un ancien conseiller d'Etat, et bient\u00f4t ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC.", "durationSec": 665, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9402052", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["justice", "initiative populaire", "droit", "tribunal arbitral"], "thematicPersons": ["ASIN"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident sortant de l\u2019UDC", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident sortant de l\u2019UDC (vid\u00e9o)", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident sortant de l\u2019UDC / LME_2018-03-12T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident sortant de l\u2019UDC / LME_2018-03-12T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats va examiner mardi l\u2019initiative populaire intitul\u00e9e \"Le droit suisse au lieu des juges \u00e9trangers\", une initiative pour l\u2019autod\u00e9termination. Interview d'Oskar Freysinger, ancien conseiller d\u2019Etat valaisan, vice-pr\u00e9sident sortant de l\u2019UDC, membre du comit\u00e9 d'initiative.", "Le Conseil des Etats va examiner mardi l\u2019initiative populaire intitul\u00e9e \"Le droit suisse au lieu des juges \u00e9trangers\", une initiative pour l\u2019autod\u00e9termination. Interview d'Oskar Freysinger, ancien conseiller d\u2019Etat valaisan, vice-pr\u00e9sident sortant de l\u2019UDC, membre du comit\u00e9 d'initiative.", "Le Conseil des Etats va examiner mardi l\u2019initiative populaire intitul\u00e9e \"Le droit suisse au lieu des juges \u00e9trangers\", une initiative pour l\u2019autod\u00e9termination. Interview d'Oskar Freysinger, ancien conseiller d\u2019Etat valaisan, vice-pr\u00e9sident sortant de l\u2019UDC, membre du comit\u00e9 d'initiative."], "variantIds": ["ece-9383135", "ece-9383117"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:46:13Z", "speechToTexts": ["18.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPascal Freysinger et votre invit\u00e9 : Romain Clivaz cette info, c'est la fin, une guerre bonjour bonjour Oskar Freysinger, membre du comit\u00e9 de l'Asie, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre bient\u00f4t, ancien vice- pr\u00e9sident du laisser encore encore quelques jours, dans cette fonction, demain, le Conseil des \u00c9tats se penche sur l'initiative, le droit suisse, au lieu des juges \u00e9trangers et les actifs dite d'autod\u00e9termination, vous \u00eates membre du comit\u00e9 et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et il estime que ce texte l\u00e0 aujourd'hui il va affaiblir la Suisse sur le plan international, avec notamment une opposition avec la culture juridique, ces sont les termes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et affaiblirait la Suisse dans ses relations avec les auditeurs dans la dans sa mani\u00e8re de n\u00e9gocier avec les aux \u00c9tats, est-ce que vous voulez affaiblir la Suisse est un Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nAbsolument pas, d'ailleurs il y a qu'\u00e0 voir ce qui se passe en Allemagne et en Allemagne, les d\u00e9cisions de la Cour de justice europ\u00e9enne et la Cour de europ\u00e9enne des droits de l'homme sont soumis sont auront le m\u00eame statut qu'une loi, donc ils sont soumis \u00e0 la constitution allemande \u00e9pic\u00e9, le Tribunal constitutionnel allemand qui a primaut\u00e9 sur les d\u00e9cisions de cette cour europ\u00e9enne, donc je ne vois pas pourquoi la Suisse ne pourrait pas alors qu'elle n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne pour le m\u00eame statut et pourquoi les Allemands, eux, peuvent l'avoir, c'est donc compl\u00e8tement absurde d'affirmer qu'on va un peu affaiblir la Suisse mais d'arguments qu'on a de grands avantages \u00e0 rester ind\u00e9pendant et souverain dans des domaines importants de notre vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [90%] :\r\nLe m\u00e9decin cimentation du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et aussi entendus en commission du Conseil d'\u00c9tat qui a pr\u00e9par\u00e9 cette discussion de de demain, c'est que le syst\u00e8me actuel et flexible que les autorit\u00e9s d'application du droit, les tribunaux, tout ce qui met en oeuvre des d\u00e9cisions de justice peuvent aujourd'hui adapt\u00e9 plus ou moins le droit suisse aux obligations internationales, c'est pas du bricolage, mais c'est de la flexibilit\u00e9, parce que vraiment, il faut entrer dans une dans une solution si radicale que la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [92%] :\r\nNon mais c'est du bricolage parce que, syst\u00e9matiquement, c'est le droit suisse et la Constitution suisse qui va se plier au droit international, nous avons une cour europ\u00e9enne de justice et puis la la Cour des droits de l'homme, qui sont, qui ont qui ont une d'une fonction de plus en plus extensive, donc c'\u00e9tait d'abord quelque chose qui devait g\u00e9rer plus ou moins leur apprend que les \u00c9tats et maintenant \u00e7a se m\u00eale de tous les aspects de la vie sociale, financi\u00e8re et \u00e9conomique de la cour d'un pays, la Cour de justice de l'Union s'occupe de l'Union si on reste non mais si nous signons par exemple un accord \u00e7a nous entrons dans cette logique, h\u00e9 bien nous serons soumis au diktat de son juges \u00e9trangers, c'est eux qui d\u00e9termineront le droit suisse, or la Suisse un syst\u00e8me unique au monde qu'il faut pr\u00e9server parce que c'est notre force, c'est quelque chose d'exceptionnel une une exception politique comme n'a jamais exist\u00e9 auparavant ou un peu un citoyen est souverain, le peuple est r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [88%] :\r\nOn s'ouvre, on va, on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'accord institutionnel dans dans quelques minutes, mais pour revenir, restez \u00e0 votre texte sur le la dimension des autres relations internationales, vous le savez sont complexes, si aujourd'hui le gouvernement suisse d'entrer en n\u00e9gociation avec un autre pays et que votre texte qui est tr\u00e8s clair, donc c'est la la rigidit\u00e9 qui reprochait tous les n\u00e9gociateurs suisses seront dans l'impossibilit\u00e9, donner une quelconque garantie \u00e0 leurs partenaires, or vous le savez dans une donn\u00e9e \u00e0 la sur international comme dans un contrat avec votre voisin ou avec d'autres personnes quand vous signez quelque chose il y a des garanties qui sont donn\u00e9es sur l'avenir est -ce que \u00e7a c'est pas une des hypoth\u00e8ses, la diplomatie suisse, comment pourrait -elle agir si \u00e0 chaque moment, le partenaire en face payer ma tension, on sait qu'il a -t-elle r\u00e9f\u00e9rendum telle loi \u00e0 telle chose qui peut remettre en cause l'accord avec cette automaticit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [89%] :\r\nNous demandons simplement que lorsqu'un de ces contrats et sign\u00e9, il soit soumis au r\u00e9f\u00e9rendum, pourquoi, parce que le l\u00e9gislateur ultime, celui qui a le dernier mot en Suisse et le peuple, et l\u00e0 on voudrait d\u00e9terminer des d\u00e9saccords qui sont \u00e9ventuellement baisser car pour quelques accords un pas pour tous ceux qui sont \u00e9ventuellement contraires \u00e0 la Constitution, simplement par l'administration f\u00e9d\u00e9rale et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a voudrait dire que le peuple est totalement hors jeu sur quelque chose qui touche la Constitution, vous avez des allures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [83%] :\r\nD'accord, ou l\u00e0 o\u00f9 le le le le souverain manque de corps importants de relations internationales, n'a pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 les accords internationaux qui font entrer la Suisse dans les syst\u00e8mes non mais dites moi, espace \u00e9conomique europ\u00e9en, ces choses -l\u00e0, il y a un vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [95%] :\r\nNon, mais nous avons vu dans dans dans l'application, par exemple, de certaines initiatives o\u00f9 on a conclu au niveau du gouvernement qu'on ne pouvait pas les appliquer comme l'expulsion des criminels \u00e9trangers comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [89%] :\r\nL'immigration de masse, etc, on s'aper\u00e7oit que syst\u00e9matiquement on fait r\u00e9f\u00e9rence au droit international qui lui est d\u00e9termin\u00e9 par des juges qui n'ont aucune l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique, aucun souci de, de, de financiers qui ne sont pas redevables quelque part \u00e0 une population quelconque, c'est un droit abstrait, on l'a vu, quand ils ont voulu interdire les crucifix en Italie sont de du r\u00e9trop\u00e9daler parce que il y a toute l'Italie qui \u00e9tait, \u00e7a, \u00e7a donne : untel toll\u00e9 que tout \u00e0 coup ils ont revu leur jugement, juste pour vous montrer combien ces jugements sont sont sujets \u00e0 caution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [85%] :\r\nMais la alors on entre dans le les Mandla l\u00e0 qu'on s'europ\u00e9enne des droits de l'homme de la Suisse et membre avec la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, pour vous \u00e7a, il faut la d\u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [91%] :\r\nNon, c'est pas n\u00e9cessaire puisque la la la totalit\u00e9 de ce qu'il y a dans cette convention se retrouvent, repris par la Constitution suisse, donc nous n'avons pas besoin de d\u00e9noncer ce qui est important, c'est pas la convention, ce qui est important, c'est qui, dans les cas particuliers de litiges dans l'interpr\u00e9tation et l'application d'une loi, a le dernier mot de la loi, il a le dernier mot et jusqu'\u00e0 maintenant, la pratique c'est quoi, c'est que c'est syst\u00e9matiquement la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme qui prime alors nous aimerions que la Constitution prime c'est \u00e7a veut dire que le peuple suisse prime sur des d\u00e9cisions de cette importance -l\u00e0 on n'est pas en oeuvre si les juges de Strasbourg estime que la Suisse qui est ce qui est tr\u00e8s rare sont les errements qu'on a ce qui est tr\u00e8s rare et, comme le font les Allemands, on a ces d\u00e9cisions par exemple, une d\u00e9cision que j'ai trouv\u00e9 mani\u00e8re en oeuvre pardon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [88%] :\r\nAu niveau du droit interne, l'Allemagne, c'est c'est formel votre votre distinction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [88%] :\r\nNon, c'est extr\u00eamement important, c'est d\u00e9terminant de savoir qui a le dernier mot, vous pouvez vous pouvez v\u00e9rifier \u00e9videmment reprendre automatiquement ce que d\u00e9cide cette cette cour mais \u00e0 ce moment -l\u00e0 : la souverainet\u00e9 du pays et le r\u00f4le du citoyen, en tant que garant de cette constitution n'est plus donn\u00e9 et nous, c'est ce que nous aimerions absolument maintenir dans un monde qui veut \u00e9radiquer toutes les fronti\u00e8res, vous avez quelques mondialiste qui r\u00eave d'une sorte de, de, de plan\u00e8tes sans fronti\u00e8res avec quelques grands esprits City qui dirige la malade non mais c'est c'est c'est un peu dans ce sens qu'on veut aller, on veut cr\u00e9er, le citoyen du monde, \u00e7a veut absolument rien dire, moi je crois que le seul la seule structure qui garantit r\u00e9ellement un \u00e9tat de droit, c'est un \u00c9tat-Nation d\u00e9termin\u00e9 par une constitution une constitution si \u00e7a constitue l'\u00c9tat, la Suisse, c'est pas des, des, des, des raisons raciales ou ou ou 200 ou quoi que ce soit qui d\u00e9termine le fait d'\u00eatre Suisse c'est d'\u00eatre d'accord avec un score plus de loi d\u00e9termin\u00e9 par une constitution et des lois et donc ce corpus la fait le Suisse et si nous sommes d'accord avec ses valeurs et ces lois, l\u00e0 nous sommes nous pour nous dire citoyen suisse, ils ne sont pas d'accord avec \u00e7a ne sont pas suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [91%] :\r\nLa Freysinger hier ses relations avec le voisinage, elles sont ce qu'elles sont la Suisse reste certes ind\u00e9pendante, mais elle a des relations que ses voisins, il y a une des discussions, c'est l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne doit \u00eatre ce chapeau des relations bilat\u00e9rales, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aller vite et il \u00e9voque une solution d'arbitrage, donc une partie de l'interpr\u00e9tation reviendrait aux juges de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne et le dernier mot reviendra Tribunal arbitral aussi pour juger les \u00e9ventuelles sanctions \u00e7a vous convient pas cette voil\u00e0 qui est une voie m\u00e9diane tr\u00e8s suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [87%] :\r\nNon mais c'est du sable aux yeux vous la Cour de justice europ\u00e9enne est l'autorit\u00e9 supr\u00eame et ne supporte rien au-dessus d'elle, c'est L il y a eu un miroir, elle va affirme participer la Suisse de participation la participera \u00e0 une sorte de on nous dit on nous fait miroiter un quelconque tribunal arbitral qui serait m\u00eame para\u00eet -il paritaire, mais si les paritairement vous aurez jamais de marge majorit\u00e9 de toute mani\u00e8re, donc c'est quand m\u00eame la cour l'install\u00e9 derri\u00e8re un juge ind\u00e9pendant n'y a pas de aurit\u00e9 IT au-dessus, aucun pays de l'Union europ\u00e9enne, aucun pays qui reprend de de la l\u00e9gislation europ\u00e9enne ne peut se soustraire \u00e0 ce cette cette ce tribunal donc ce tribunal sera d\u00e9terminant, on ne pourra pas \u00e9chapper \u00e0 cela, or c'est la fin des bilat\u00e9rales d\u00e8s le moment o\u00f9 nous acceptons d'\u00eatre sanctionn\u00e9 si nous nous convenons pas \u00e0 ce que d\u00e9cide ce tribunal nous nous mettons dans un rapport de soumission \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et c'est plus la bilat\u00e9raux les accords bilat\u00e9raux ont \u00e7a de positif, ces 2 partenaires qui volontairement entrant Lego Sciascia on avait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [86%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit qu'il tire la prise si jamais \u00e7a, le r\u00e9sultat ne sera pas bon vous les croyez pas de s\u00e9gr\u00e9gation oui, dit -il, d'ici le r\u00e9sultat est mauvais, on lui vendra pas cet accord institutionnel, vous les croyez pas non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [90%] :\r\nNon, parce que \u00e9coutez de j'ai vu par le pass\u00e9, quelle \u00e9tait l'\u00e9lasticit\u00e9 de ces gens -l\u00e0 et et leur veulerie par rapport \u00e0 la volont\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e de l'Union europ\u00e9enne, on a vu \u00e7a, par exemple quand on on on d\u00e9cr\u00e8te qu'il faut1,3 milliards dans le fonds de coh\u00e9sion de l'Union europ\u00e9enne et puis vous de la semaine suivante, monsieur qui qui qui a bien l\u00e9ch\u00e9 pour l\u00e9cher Madame Sommaruga tout \u00e0 coup d\u00e9cide non mais tout \u00e0 coup d\u00e9cide que l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re n'est plus garantie, un probl\u00e8me d'ailleurs qu'on peut r\u00e9gler de mani\u00e8re une alerte unilat\u00e9ral, les services de monsieur Maurer, sont en train de s'en occuper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [86%] :\r\nSur le l'aspect plus politique, plus personnel, Oskar Freysinger, \u00e0 quoi ressemble la vie parce qu'on vous a peu entendu, on a peu entendu ces derniers mois \u00e0 quoi ressemble \u00e0 vide, Oskar Freysinger sans sans mandat \u00e9lectif public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [88%] :\r\nEh bien \u00e9coutez je, je, loisirs, maintenant, de d\u00e9crire beaucoup \u00e9crire donc j'ai d\u00e9j\u00e0 depuis que depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e9crit un roman publi\u00e9 un roman en allemand, donc avec un nouvel \u00e9diteur qui n'a peur de rien, qui ne me demande pas de devenir politiquement correct ou socialo- compatible pour publier des livres, parce que tout le syst\u00e8me est \u00e9videmment dans la main de la gauche actuellement, \u00e7a c'est clair, donc j'ai v\u00e9cu des ostracisme pouvait m\u00eame pas imaginer donc indissociable sur l'toujours au il faut c'est un in\u00e9dit donc maison d'\u00e9dition, jeune, il a les moyens, il a la volont\u00e9 et la le dynamisme donc je vais publier prochainement un livre, c'est une peur, un bilan si on veut de mon exp\u00e9rience politique ou disons r\u00e9sumons ce contenu, c'est comment faire pousser des roses sur la fumacien de la politique, c'est un peu le sujet du du bouquin ensuite un 2\u00e8me All\u00e8gre est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit, non, c'est avec beaucoup d\u00e9tachement et d'humour et d'autocritique \u00e9videmment et la 2\u00e8me, c'est une histoire qui se passe en Russie, sur fond de jeu d'\u00e9checs, c'est c'est durant la r\u00e9volution russe et les les d\u00e9cennies qui suivent et puis un 3\u00e8me qui est lui encore pas \u00e9crit, mais donc l\u00e0 le travail pr\u00e9paratoire a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [82%] :\r\nQui se passe dans le d\u00e9sert vous cire le d\u00e9sert et la Russie, Havas, c'est, c'est c'est tr\u00e8s on vous entend toujours discuter l'id\u00e9e on vous sent vous \u00eates le monde des id\u00e9es, c'est votre monde \u00e7a vous manque pas, \u00e7a va pas vous manquer cette politique concr\u00e8te ou vous avez ou vous arrivez voil\u00e0, Berne, vous dites voil\u00e0 \u00e7a c'est des principes, je vais me battre pour \u00e7a, on avait l'amour jeu si Bob. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [90%] :\r\nVous savez, la politique, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 toute ma vie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une longue parenth\u00e8se maintenant, je me suis aper\u00e7u que depuis que j'ai annonc\u00e9 je me repr\u00e9senter plus \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence, j'ai eu des centaines de mails de l'\u00eatre de, de, effectivement, de gens qui regrettait cela parce que j'avais une sorte de de devoir un peu \u00e9tonn\u00e9e quoi un peu particuli\u00e8re la dans ce dans ce concert de la politique alors je je ne ferme pas la porte \u00e0 une action, mais je veux pas faire mon ind\u00e9pendance mandat non non c'est ce sera pas un mandat c'est c'est vraiment au coup par coup, l\u00e0 o\u00f9 il y a besoin, je vais continuer \u00e0 me battre pour la souverainet\u00e9 principalement de ce pays, parce que c'est quelque chose qui va \u00eatre mise \u00e0 mal ces prochaines ann\u00e9es, \u00e7a c'est certain parce qu'il a fallu merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-12T09:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "Membre du comit\u00e9 de l'ASIN et vice-pr\u00e9sident sortant de l'UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC9E9632-A801-4CB2-96C8-21D22C67D34D", "internalArchiveId": "FC9E9632-A801-4CB2-96C8-21D22C67D34D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement de la campagne en vue de la votation du 10 juin 2018 sur les jeux d'argent : interviews de Jean-Luc Moner-Banet, directeur de la Loterie romande, et Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des Jeunes PLR et partisan du r\u00e9f\u00e9rendum ", "publicationDate": "2018-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018\r\nLa campagne en vue de la votation du 10 juin sur les jeux d'argent a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce lundi. D\u00e9bat entre Jean-Luc Moner-Banet, directeur de la Loterie romande, et Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux-radicaux et partisan du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n* * Lancement de la campagne en vue de la votation du 10 juin sur les jeux d'argent   9'02 \r\n((C'est LA mesure qui f\u00e2che...le blocage de site internet \u00e9trangers proposant des jeux d'argent aux joueurs suisses... une mesure qui a conduit les sections jeunes du PLR, des Verts et de l'UDC a lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre la nouvelle loi sur les jeux d'argent, vot\u00e9e par le Parlement en septembre dernier... le peuple votera le 10 juin prochain... pour lancer la campagne du OUI \u00e0 cette loi ce matin, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Siomnetta Sommaruga a insist\u00e9 ce matin sur la n\u00e9cessit\u00e9 de cette loi pour prot\u00e9ger les joueurs contre des offres en ligne non contr\u00f4l\u00e9es... les jeunes partis politiques parlent eux de censure...  \r\nPour d\u00e9battre de cette nouvelle loi sur les jeux d'argent et du blocage de page internet, nous accueillons\r\nJean-Luc Moner-Banet, directeur de la Loterie romande, Pr\u00e9sident de la World Lottery Association, Association mondiale des loteries\r\net Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux et r\u00e9f\u00e9rendaire... \r\nBARONE: \r\n-pourquoi ce type de blocage vous d\u00e9range-t-il tant?\r\n-mais le march\u00e9 des jeux d'argent est un march\u00e9 particulier qui n\u00e9cessite de telle mesure pour prot\u00e9ger / sensibiliser les joueurs\r\n-et puis les joueurs qui iront quand m\u00eame sur ces sites \u00e9trangers ne seront pas punis... pourquoi s'alarmer?\r\n-\u00e0 vos yeux ce blocage ne fera qu'encourager le march\u00e9 noir et le d\u00e9veloppement de ces offres on line non contr\u00f4l\u00e9es?\r\n- Place des acteurs \u00e9trangers: (info du Matin) sur le site du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, on trouve comme \u00abpartenaires\u00bb du r\u00e9f\u00e9rendum les soci\u00e9t\u00e9s GVC et PokerStars, bas\u00e9es sur l'\u00eele de Man, ou Interwetten et Prima Network Limited, bas\u00e9es \u00e0 Malte. Alors, vous pr\u00e9tendez d\u00e9fendre la libert\u00e9 d'expression... mais c'est surtout la libert\u00e9 d'entreprise qui vous anime...?\r\n- Ceux-l\u00e0 ne doivent-ils pas payer des imp\u00f4ts en Suisse, faire fonctionner le budget de pr\u00e9vention, alors qu'ils exploitent les d\u00e9pendances au jeu en Suisse?\r\nMONER-BANET:\r\n-pourquoi faut-il bloquer les offres \u00e9trang\u00e8res online? (c'est de la censure d'Etat selon les r\u00e9f\u00e9rendaires...)\r\n-mais on peut contourner ce genre de blocage... \u00e7a sert \u00e0 rien... l'argent capt\u00e9 par ces acteurs \u00e9trangers continuera \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la Suisse\r\n-mais il n'est pas pr\u00e9vu de punir les op\u00e9rateurs \u00e9trangers... ce blocage c'est de la concurrence d\u00e9loyale disent les r\u00e9f\u00e9rendaires.\r\n-pourquoi ne pas ouvrir le march\u00e9 aux acteurs \u00e9trangers? Leur permettre d'acheter une concession et de se conformer aux m\u00eames r\u00e8gles que vous. \r\n-impression que vous cherchez juste \u00e0 prot\u00e9ger votre monopole / celui des casinos et des loteries... \r\n-Michele Barone propose d'ouvrir le march\u00e9 aux op\u00e9rateurs \u00e9trangers tout en les soumettant aux m\u00eames r\u00e8gles que vous; d'accord?\r\n- mais une ouverture du march\u00e9 rapporterait plus d'argent aux collectivit\u00e9s publiques (selon les r\u00e9f\u00e9rendaires)?\r\n- Lobby aussi:  En t\u00eate des lobbyistes: les maisons de jeu suisses, ainsi que les loteries helv\u00e9tiques. Dans leur sillage, tous ceux qui feront leur beurre avec la loi...\r\n- Il n'y aura pas de mesures et de moyens financiers suppl\u00e9mentaires pour la pr\u00e9ventionprofitent de leur manne, dont les associations culturelles, sportives ou humanitaires comme La Cha\u00eene du Bonheur. Ne faut-il pas refaire cette loi?\r\n- Les gains de loteries inf\u00e9rieurs \u00e0 un million de francs suisse ne seront pas impos\u00e9s. Cela va encore encourager le jeu...))\r\n\u00bb Le conseiller aux \u00c9tats\r\nDidier Berberat (PS/NE) ne cache\r\npas sa stup\u00e9faction. Les Jeunes\r\nPLR, UDC et vert'lib\u00e9raux, qui ont\r\nlanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi\r\nsur les jeux d'argent adopt\u00e9e par le\r\nParlement en septembre dernier,\r\nsont \u00ab\u00e0 la botte\u00bb de grandes soci\u00e9-\r\nt\u00e9s internationales de jeux en ligne.\r\nSur le site du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire,\r\non trouve comme \u00abpartenaires\u00bb\r\ndu r\u00e9f\u00e9rendum les soci\u00e9t\u00e9s\r\nGVC et PokerStars, bas\u00e9es sur l'\u00eele\r\nde Man, ou Interwetten et Prima\r\nNetwork Limited, bas\u00e9es \u00e0 Malte.", "durationSec": 543, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9383177", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["casino", "loterie", "r\u00e9f\u00e9rendum", "l\u00e9gislation"], "thematicPersons": ["Loterie romande"], "alternativeTitle": ["Lancement de la campagne en vue de la votation du 10 juin sur les jeux d'argent / FOR_2018-03-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.03.2018"], "alternativeSummary": ["La campagne en vue de la votation du 10 juin sur les jeux d'argent a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce lundi. D\u00e9bat entre Jean-Luc Moner-Banet, directeur de la Loterie romande, et Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux-radicaux et partisan du r\u00e9f\u00e9rendum."], "variantIds": ["ece-9383177"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:38Z", "speechToTexts": ["19.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 18 heures 11 on parle de cette mesure qui f\u00e2che le blocage de sites internet \u00e9trangers proposant des jeux d'argent aux joueurs suisses une mesure qui a conduit les sections jeunes du PLR, des Verts et de l'UDC a lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre la nouvelle loi sur les jeux d'argent, vot\u00e9e par le Parlement en septembre dernier, le peuple votera lui le 10 juin prochain pour lancer la campagne du oui \u00e0 cette loi, ce matin, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 du texte pour prot\u00e9ger les joueurs contre des offres en ligne non contr\u00f4l\u00e9es et jeunes partis politiques parlent eux de censure, on en d\u00e9bat avec vous, Jean-Luc Moner Banet bonsoir bonsoir, directeur de la Loterie romande et on le signale, pr\u00e9sident de la World Lottery Association de l'association mondiale mondiale des loteries et Mickey les bar\u00e8mes Barone est avec nous \u00e9galement, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux- radicaux et donc r\u00e9f\u00e9rendaire et qui Barone et on commence avec vous, pourquoi ce type de blocage vous d\u00e9range -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [84%] :\r\nEh bien, on a lanc\u00e9 ce r\u00e9f\u00e9rendum parce que ce blocage serait un peu une grande premi\u00e8re dans, dans, dans le droit suisse on, on, on voudrait bloquer des sites \u00e9trangers, on voudrait mettent l'usager, cr\u00e9er une sorte de, de, de contr\u00f4le parental de \u00e9tatique, \u00e0 notre avis, je crois que quand m\u00eame, tout en faut faut faut pas tout, faut, il faut quand m\u00eame laisser aussi l'usager naviguer sur Internet, non, non, pas toujours le prot\u00e9ger le le le mette sous tutelle et lui dire ce qu'il doit faire et quelle cit\u00e9 doit visiter quel site il ne doit pas visiter, \u00e7a c'est un des aspects pour lesquelles une des raisons pour lesquelles on a fait r\u00e9f\u00e9rendum il y a, il y un autre, on peut en parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [96%] :\r\nJean-Luc Moner Banet m\u00eame question : pourquoi faut -il bloquer justement ces ces offres \u00e9trang\u00e8res en ligne selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [94%] :\r\nCette question du blocage des sites internet ill\u00e9gaux a cristallis\u00e9 le d\u00e9bat ces derniers temps, suite \u00e0 la la collecte de signatures pour le r\u00e9f\u00e9rendum, mais la question qui sera pos\u00e9e au peuple suisse le 10 juin \u00e7a, acceptez -vous oui ou non, la loi sur les jeux d'argent, cette loi sur les jeux d'argent, elle vise \u00e0 prot\u00e9ger le le public, les joueurs des effets ind\u00e9sirables, la pratique des jeux d'argent, de d\u00e9velopper une offre \u00e9conomique attractive, tout en g\u00e9n\u00e9rant des b\u00e9n\u00e9fices pour l'utilit\u00e9 publique, et dans ce concept de fa\u00e7on tout \u00e0 fait logique pour prot\u00e9ger la population et en m\u00eame temps garantir que les buts de la loi sont atteints, effectivement, on a pr\u00e9vu et ce n'est pas une premi\u00e8re en Europe, que l'acc\u00e8s aux sites ill\u00e9gaux, g\u00e9n\u00e9ralement situ\u00e9es dans les territoires Offshore soit bloqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [95%] :\r\nMais que dites -vous du du risque de ce m\u00e9canisme de censure qui pourrait \u00eatre repris pour pour d'autres sites internet ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [90%] :\r\nJe crois que le mot censure est extr\u00eamement fort, internet est effectivement un espace de libert\u00e9, mais je crois qu'en aucun cas c'est une zone de non- droit et ce n'est pas une premi\u00e8re, comme je vous l'ai dit, non seulement en Europe mais dans le \u00e9galement dans le monde que la population soit prot\u00e9g\u00e9 contre ces sites, qui ne dispose pas d'accueil de d'autorisation de de jouer, de, de, de proposer leur en Suisse, en Suisse et puis ne prot\u00e8ge pas la population des effets ind\u00e9sirables du jeu encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [88%] :\r\nQuel est Barone et c'est vrai, ce ces sites sont tr\u00e8s souvent install\u00e9s dans des paradis fiscaux, c'est il y a un certain nombre de choses assez obscur autour de de ces sites finalement est -ce que cette protection d\u00e9j\u00e0, c'est de l'argent qui part dans un paradis fiscal qui reste pas en Suisse, \u00e9quipe du qu', ne peut pas profiter \u00e0 la la population en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [88%] :\r\nMais je crois qu'on parle seulement des acteurs \u00e9trangers, pas des acteurs suisses cette loi l'interdit, pas seulement aux acteurs \u00e9trangers mais aussi \u00e0 toute \u00e0 toute soci\u00e9t\u00e9 suisse qui n'est pas un casino d\u00e9j\u00e0 existants, donc non seulement elle elle le prive arbitrairement les acteurs \u00e9trangers mais aussi elle emp\u00eache toute soci\u00e9t\u00e9 en Suisse ou de type B, une Start-Up qui voudraient se lancer l\u00e0- dedans de fa\u00e7on arbitraire de fa\u00e7on disproportionn\u00e9e, sans vraiment de raison parce que nous, on pourrait aussi dire oui en fait une soci\u00e9t\u00e9 en Suisse, mais c'est aussi interdit, donc je crois que l'argument il il tombe l'permis aussi sur une chose qui a \u00e9t\u00e9 dit, \u00e7a fait dans le monde, \u00e7a en Europe, mais derni\u00e8rement la Cour de justice d'Union europ\u00e9enne, la fin du mois dernier a justement dit que c'\u00e9tait un principe contraire au droit, parce que la Hongrie voulaient faire la m\u00eame chose dans son pays comme en Suisse, on veut le faire, c'est-\u00e0-dire bloquer les sites \u00e9trangers et donner des concessions seulement au casino physique existants, cette mesure est disproportionn\u00e9e et les contraires et elle, elle est aussi, elle exclut les, les, les autres le mais pas sur MP d'\u00e9galit\u00e9 tous les acteurs du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [86%] :\r\nJean-Luc mani\u00e8re Banet c'est \u00e7a un c\u00f4t\u00e9 \u00e9minemment protectionniste et puis un peu illusoire, mettre des des fronti\u00e8res pour pour le Net, \u00e7a, \u00e7a n'existe pas, il y a 1000, manie, mani\u00e8re de de contourner ces interdictions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [92%] :\r\nEffectivement, ces interdictions peuvent \u00eatre contourn\u00e9es, mais comme toutes les interdictions, c'est presque le propre d'une interdiction de pouvoir \u00eatre contourn\u00e9, l'objectif de cette loi en application de l'article 106 de la Constitution qui encore une fois \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par 8 37 pourcent de la population, ces 2 d\u00e9di\u00e9 100 pourcent des b\u00e9n\u00e9fices des jeux d'argent \u00e0 l'utilit\u00e9 publique \u00e0 l'AVS au sport, la culture, d\u00e8s lors, il faut \u00eatre coh\u00e9rent avec ce choix qu'a fait le le le peuple suisse, une fois, on va lui demander de de le refaire une 2\u00e8me fois le peuple suisse souhaite que l'int\u00e9gralit\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices aillent \u00e0 l'utilit\u00e9 publique, ce n'est pas possible de le faire, ce n'est pas possible d'imposer les op\u00e9rateurs Offshore avec les conditions d'exploitation Suisse qui sont extr\u00eamement contraignantes le peut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [79%] :\r\nEt pourtant, parvient alors \u00e0 des des Start-Up suisse de, de, de cr\u00e9er leur propre casinos en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [93%] :\r\nMadame Sommaruga ce matin dans son intervention a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair, toutes les options \u00e9taient mises sur la table lorsque la loi a \u00e9t\u00e9 mise en consultation sur plus de 1000 r\u00e9ponses 95 pourcent ou \u00e9taient en faveur d'un mod\u00e8le qui, encore une fois est coh\u00e9rent avec les choix qui ont \u00e9t\u00e9 faits, c'est de donner le choix aux 21 casinos suisses la possibilit\u00e9 d'ouvrir leurs activit\u00e9s sur internet, il \u00e9tait possible de d\u00e9cider autre chose la la consultation, encore une fois donn\u00e9 un autre r\u00e9sultat et puis je crois que c'est tout \u00e0 fait coh\u00e9rent avec le l'imp\u00e9ratif de protection de la population d\u00e8s lors qu'on identifie les joueurs dans le monde r\u00e9el des casinos, des 21 casinos suisses il est plus facile de les prot\u00e9ger dans leurs habitudes de jeux sur internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [90%] :\r\nMais quel est Barone c'est une info du du matin qui rappelait que plusieurs soci\u00e9t\u00e9s acteurs \u00e9trangers comme GVC PokerStars bas\u00e9es sur l'\u00eele de Man, Interwetten Prima Network Limited bas\u00e9es \u00e0 Malte soutenaient \u00e9tait figurer sur votre site Internet sur le site internet du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire alors c'est \u00e7a, vous d\u00e9fendez ces acteurs l\u00e0 c'est \u00e7a votre c'est comme \u00e7a qu'il faut comprendre, comprendre votre action aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [87%] :\r\nAlors je crois qu'on on on ne d\u00e9fend pas ces acteurs l\u00e0 on d\u00e9fend tout d'abord notre opinion, c'est une opinion clan d\u00e9fendez qui vous anime financi\u00e8rement et c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait de mani\u00e8re transparente, il \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, un soutien financier, n\u00e9anmoins, nous soutenons d\u00e9j\u00e0 ce principe, nous nous opposons, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette loi et ce blocage avant nous avons collabor\u00e9 ensemble parce que nous \u00e9tions d'accord il faut il faut pas d\u00e9placer le d\u00e9bat sur ce sur ce financement, et cette collaboration mais plut\u00f4t sur le fond et sur ce blocage sur ce cartel des casinos, qui va \u00eatre cr\u00e9\u00e9e, et aussi sur le fait que, on rappelle que nous ne sommes nous opposons pas simplement \u00e0 cette loi mais nous, \u00e7a nous souhaitons aussi proposer, faire des propositions qui vont dans le sens de la Constitution, mais qu'il y aille, qui, dans lequel on fasse pas les mesures disproportionn\u00e9es, on n'impose pas des mesures du proportionn\u00e9e de blocage et o\u00f9 on cr\u00e9e des cartels de Casino, les c'est c'est casinos qui ont voulu garder entre leurs mains tout le tout le march\u00e9 alors que j'aurais pu partager avec les autres, mais je crois qu'il vraiment il y a un gros effort de lobbyisme sous la Coupole, l\u00e0 aussi, il faut le rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [92%] :\r\nJean-Luc Moner Banet qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ce reproche, vous aussi vous quelque part vous d\u00e9fendez un cartel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [90%] :\r\nJe ne d\u00e9fends pas un cartel, plus que jamais la Loterie romande surtout tout ce il public 3000 les associations, fondations dans le domaine du sport, de la culture et du social b\u00e9n\u00e9ficient chaque ann\u00e9e des, des, des r\u00e9sultats de la Loterie romande, je crois que moins que quiconque, nous ne sommes effectivement au b\u00e9n\u00e9fice d'un monopole, nous sommes des grands redistributeur et je crois qu'il faut p\u00e9renniser ce mod\u00e8le comme l'a choisi le peuple lors de la votation de 2012 \u00e0 87 pourcent et pour ce faire, il faut \u00e9galement bloqu\u00e9 l'acc\u00e8s aux sites ill\u00e9gaux, un dernier mot \u00e0 ce sujet les r\u00e9f\u00e9rendaires pr\u00e9tendent que ces blocages sont inefficaces devront toute fa\u00e7on inutiles, je me pose simplement la question : s'ils sont r\u00e9put\u00e9s aussi efficace est -ce que vraiment les op\u00e9rateurs ill\u00e9gaux aurait investi 500000 francs dans la r\u00e9colte de signatures pour pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9viter ce blocage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [93%] :\r\nUne derni\u00e8re question Jean-Luc Moner Banet est -ce que vous auriez \u00e9t\u00e9 plus \u00e0 l'aise avec une loi qui aille plus loin dans la pr\u00e9vention, notamment dans les moyens qui lui sont allou\u00e9s, on sait que le Parlement a beaucoup discut\u00e9 de ces questions n'a pas \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux avec ces milieux -l\u00e0, qui sont, qui sont assez crisp\u00e9, on va dire aujourd'hui est -ce que vous seriez plus \u00e0 l'aise avec une loi plus g\u00e9n\u00e9reuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:21) [92%] :\r\nJe je comprends la frustration que peuvent avoir les milieux de la pr\u00e9vention de la lutte contre le jeu excessif, n\u00e9anmoins, je pense que la solution telle qu'elle est trouv\u00e9 aujourd'hui en comparaison internationale offre d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de garanties en terme de financement de mesures de protection de la population qu'on peut toujours aller plus loin mais qu'aujourd'hui, le compromis qui est sur la table qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Parlement, garantit une excellente protection de la population bien meilleur en tout cas que celle qu'offrent les sites ill\u00e9gaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [89%] :\r\nBas\u00e9es Offshore et on suivra tout \u00e7a, on rappelle qu'on vote le 10 juin sur cette question, Jean-Luc Moner Banet, directeur de la Loterie romande, mais quel est Barone, vice- pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux- radicaux, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci bonne soir\u00e9e la manette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-12T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barone, Michele", "role": "vice-pr\u00e9sident des Jeunes PLR et partisan du r\u00e9f\u00e9rendum &#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moner-Banet, Jean-Luc", "role": "directeur de la Loterie Romande", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD45B9B1-58F3-4A75-BB01-47F442A2AB74", "internalArchiveId": "CD45B9B1-58F3-4A75-BB01-47F442A2AB74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre les candidats au Conseil d'Etat fribourgeois Val\u00e9rie Piller Carrard et Didier Castella", "publicationDate": "2018-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Piller Carrard , Val\u00e9rie \r\nLe 25 mars prochain, les \u00e9lecteurs fribourgeois devront choisir qui de la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard ou du lib\u00e9ral-radical Didier Castella remplacera la Verte Marie Garnier au Conseil d'Etat. D\u00e9bat entre les deux candidats.\r\n\r\n* * D\u00e9bat entre les candidats au Conseil d'Etat fribourgeois Val\u00e9rie Piller Carrard et Didier Castella   \r\n*** 18h...\r\nLe 25 mars prochain, les \u00e9lecteurs fribourgeois devrons choisir qui de la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard ou du lib\u00e9ral-radical Didier Castella remplacera Marie Garnier au Conseil d'Etat.\r\nNous vous proposons ce soir un d\u00e9bat entre les deux candidats \r\nVal\u00e9rie Piller Carrard, CN PS \r\nDidier Castella, candidat PLR\r\nPas de suspense sur le d\u00e9partement \u00e0 reprendre, ce sera celui de Marie Garnier... la DIAF (Direction des Institution, de l'Agriculture et des For\u00eats)\r\n-vous \u00eates \u00e9lu... votre premi\u00e8re d\u00e9cision / priorit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement? \r\n-\tUn conflit avec le pr\u00e9fet de la Sarine est \u00e0 l'origine de l'affaire Garnier : si vous \u00eates \u00e9lu(e), est-ce que vous serrerez la vis. ou est-ce que vous donnerez plus d'autonomie aux pr\u00e9fectures ?\r\n-\tEst-ce que vous allez vous impliquer dans le processus de fusion du Grand Fribourg ? Et si oui, comment ?\r\n-\tEst-ce que vous allez mener une politique pro-active pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus de fusions de communes ?\r\n-\tPour la paysannerie, beaucoup de choses d\u00e9pendent de Berne : n\u00e9anmoins, quelle contribution voulez-vous apporter. pour permettre aux paysans fribourgeois de suivre le train des r\u00e9formes, avec le moins de douleurs possibles ?\r\nSur leur vision d'avenir du canton ?\r\n- Fribourg et sa fortune d'un milliard... qu'est-ce que vous en faites? \r\nprojet d'avenir?? \r\n-\tOutre la recapitalisation de la CP Etat FR, quels investissements d'avenir concrets, pour le canton ?\r\n-\tFribourg est un canton dortoir entre Lausanne et Berne : comment sortir l\u00e0 ?\r\n-\tQuelles sont les p\u00f4les et les comp\u00e9tences que doit d\u00e9velopper le canton de FR ?\r\n-\tEtc.\r\nSur les dossiers FR \r\n-\tQuels sont, selon vous, les dossiers incontournables (dans la r\u00e9ponse, il faut au moins l'HFR et la recapitalisation de la CP Etat FR)?\r\n-\tEn tant que futur(e) membre du gouvernement, est-ce que vous allez inciter vos coll\u00e8gues \u00e0 empoigner une bonne fois pour toute le dossier du HFR. ou alors vous allez vous ranger derri\u00e8re leur politique \u00ab attentiste \u00bb ?\r\n-\tFaut-il un HFR dernier de LNA. ou un HFR qui joue les 1ers r\u00f4les en LNB ?\r\n-\tFaut-il oui ou non sortir le personnels soignant de la LPERS, la loi sur le personnel de l'Etat ?\r\n-\tIl va falloir recapitaliser la caisse de pension du personnel de l'Etat de Fribourg : pour quel syst\u00e8me de primaut\u00e9 \u00eates-vous ?\r\n-\tToujours sur la recapitalisation de CP Etat FR, est-ce que vous \u00eates conscients qu'elle va engloutir une bonne part de la fortune du canton ?\r\n-\tEst-ce qu'une amnistie fiscale g\u00e9n\u00e9rale serait une bonne id\u00e9e ?\r\nSur les dossiers po\r\n-\tL'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier a fait voler en \u00e9clats les alliances et autres ententes \u00e0 gauche comme \u00e0 droite : est-ce que le jeu en vaut la chandelle ?\r\n-\tVPC, votre parti aura torpill\u00e9 l'alliance de gauche : est-ce vous \u00eates pr\u00eate, avec le comit\u00e9 directeur du PS, \u00e0 prendre vos responsabilit\u00e9s en cas d'\u00e9chec ?\r\n-\tDC, la pr\u00e9sidence du PDC \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 coucher votre nom sur sa propre liste : pourquoi avoir refus\u00e9 ?\r\n-\tVPC, qu'est-ce que vous faites concr\u00e8tement, pour rallier les quelque 20'000 voix qui ont vot\u00e9 pour la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens ?\r\n-\tDC, vous visez les 17'000 voix paysannes et UDC qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 Ruedi Sch\u00e4fli au 1er tour : concr\u00e8tement aussi, qu'est-ce que vous faites pour les d\u00e9crocher ?\r\n-\tQuels sont les compromis politiques auxquels vous n'\u00eates pas pr\u00eats, quitte \u00e0 ne pas \u00eatre \u00e9lu(e) ?", "durationSec": 748, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9383179", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre les candidats au Conseil d'Etat fribourgeois Val\u00e9rie Piller Carrard et Didier Castella / FOR_2018-03-12T18:10:00_developpement-6", "Forum du 12.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le 25 mars prochain, les \u00e9lecteurs fribourgeois devront choisir qui de la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard ou du lib\u00e9ral-radical Didier Castella remplacera la Verte Marie Garnier au Conseil d'Etat. D\u00e9bat entre les deux candidats."], "variantIds": ["ece-9383179"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:37Z", "speechToTexts": ["19.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe 25 mars prochain les \u00e9lecteurs fribourgeois devront choisir qui de la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard ou du lib\u00e9ral- radical Didier Castella remplacera Marie Garnier au Conseil d'\u00c9tat, et nous vous proposons justement ce soir un d\u00e9bat entre les 2 candidats, bonsoir, bonsoir, bonsoir, alors Val\u00e9rie Pilard Carrard socialiste concernation et Didier Castella candidat et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois, pas de suspense, hein, sur le d\u00e9partement, que vous allez reprendre ce sera celui de Marie Garnier la Dia, la direction des institutions de l'agriculture et des for\u00eats, Val\u00e9rie Pilard Carrard, vous \u00eates \u00e9lu le 25 mars, quel sera votre premi\u00e8re priorit\u00e9 premi\u00e8re d\u00e9cision, \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je pense, pour commencer, il va falloir ramener un petit peu de de calme et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans cette direction, c'est vrai que Quentin une direction en cours de mandat et quitter par son sa conseill\u00e8re d'\u00c9tat, je pense qu'il y a certaines choses \u00e0 \u00e0 recentrer au niveau des collaborateurs et c'est un point qui est qui pour moi est important, une des priorit\u00e9s qui qui devra \u00eatre trait\u00e9e, c'est la concr\u00e9tisation de la grande, la fusion du du Grand Fribourg, \u00e7a c'est un dossier qui est maintenant en cours qui doit se diriger dans dans dans la bonne direction, c'est notamment de se pr\u00e9occuper de des probl\u00e8mes qu'il y a avec l'agriculture, en renfor\u00e7ant la qualit\u00e9 sur les produits en renfor\u00e7ant \u00e0 l'agriculture de de proximit\u00e9 \u00e0 travers des soutiens dans des projets qui, qui vise \u00e0 revaloriser et des produits que le canton de Fribourg, mais sur le march\u00e9 dans ce dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [93%] :\r\nDidier Castella m\u00eame question \u00e0 vous, quelle serait votre toutes premi\u00e8res priorit\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [86%] :\r\nBien \u00e9videmment, c'est r\u00e9unir les collaborateurs pour d\u00e9finir la ligne prochaine je pense qu'il a une priorit\u00e9 essentielle, maintenant, c'est de permettre \u00e0 ce 1er ce centre national de recherche d'Agroscope devenir souci fribourgeois et devait \u00eatre construit en 2018 et des aides, fini la pas commencer l\u00e0 il y a un gros souci, et puis sinon, effectivement, il y a toute la probl\u00e9matique de diffusion qu'il faut suivre, il y a aussi tout le d\u00e9senchantement d\u00e9tachait \u00e0 commune, on n'a jamais parl\u00e9, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on discute de ces dossiers, c'est des dossiers o\u00f9 il faut r\u00e9activer il faut fourn\u00e9e de l'\u00e9nergie pour faire avancer ce canton pour faire avancer cette direction, mais j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser que l'on \u00e9lu d'abord au Conseil d'\u00c9tat, et pas forc\u00e9ment une direction que celle -ci risque d'\u00eatre aussi passablement remodel\u00e9e ces prochaines ann\u00e9es, donc on doit avoir aussi un profil g\u00e9n\u00e9raliste pour aller au Conseil d'\u00c9tat parce qu'on prend position non seulement ce mot direction mais aussi sur les autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [90%] :\r\nSi on remonte \u00e0 l'origine de de de cette \u00e9lection, c'est ce conflit avec le pr\u00e9fet de la Sarine qui est, et donc \u00e0 l'affaire de \u00e0 l'origine de l'affaire Garnier voil\u00e0 r\u00e9pit rare qu'est -ce qu'il faut faire, il faut donner plus de de marge de manoeuvre d'autonomie aux pr\u00e9fectures au contraire faut serrer la visse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [92%] :\r\n\u00e9coutez, actuellement il y a une r\u00e9vision totale de la loi sur les pr\u00e9fets qui est, qui est en cours, je crois qu'il il faut entendre les besoins qu'on qu'on les les diff\u00e9rents pr\u00e9fets sur cette sur cette question- l\u00e0, leur statut doivent \u00eatre clairement red\u00e9fini, on doit leur donner plus, plus de pouvoir, surtout dans la gestion du du personnel, ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait en grande partie lors des derni\u00e8res discussions qui ont lieu au au Grand Conseil, mais je crois que le r\u00f4le du pr\u00e9fet doit \u00eatre clairement red\u00e9fini en tant que moteur de de la r\u00e9gion, et l\u00e0 aussi, le Conseil d'\u00c9tat ou la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de ce dossier doit ramener un certain dialogue parce que beaucoup de choses ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faites dans des groupes de travail en amont et malheureusement, ils nous ont pas \u00e9t\u00e9 entendus jusqu'\u00e0 aujourd'hui sur ces diff\u00e9rentes questions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [89%] :\r\nD'accord avec \u00e7a, Didier Castella. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [87%] :\r\nAlors effectivement, au niveau de la pr\u00e9fecture, il s'agit maintenant des clarifier tr\u00e8s clairement, l'\u00c9tat en le Conseil d'\u00c9tat et et les pr\u00e9fets, parce que c'est ce qu'il s'est finalement ce qui a cr\u00e9\u00e9 le le probl\u00e8me, il faut que le Conseil d'ETA donne la ligne m\u00e9diane, son r\u00f4le, qui ne s'occupe pas de tous les dossiers dans le d\u00e9tail, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par le pass\u00e9 et des directions des pr\u00e9fectures et qu'il donne c'\u00e9tait et autonomie n\u00e9cessaire au pr\u00e9fet pour la gestion du personnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [88%] :\r\nDonc tous les 2 pour un peu plus l\u00e2cher la bride aux pr\u00e9fets si je comprends bien, on va, non de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [88%] :\r\nSi on a fini la ligne coup politique les Kenza n'est pas la direction par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [93%] :\r\nQuand m\u00eame, on va arriver un peu le canton de Fribourg a cette particularit\u00e9 d'avoir une fortune d'un milliard qui fait qui fait r\u00eaver pas mal de grands grands argentiers en Suisse romande, on va aussi essayer de comprendre un peu vos vos priorit\u00e9s politiques et et le votre vision pour l'avenir du canton Val\u00e9rie Pilard Carrard dans un monde id\u00e9al, c'est cette fortune d'un milliard qu'est, est-ce que vous en feriez qu'est, est-ce que vous auriez envie de faire ce qu'il soit important pour l'avenir du canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [91%] :\r\nJe crois qu'il faut qu'on, qu'on qu'on investisse ce milliard dans des projets qui apportent une plusvalue au canton qui soit en faveur de la population qui offrent des prestations suppl\u00e9mentaires \u00e0 la population, par exemple, et je crois qu'on a dans de nombreux domaines, notamment dans toute la question hospitali\u00e8re de grands d\u00e9fis qui nous attendent, avec l'h\u00f4pital, l'h\u00f4pital fribourgeois, on a un projet de r\u00e9novation totale et d'agrandissement de l'h\u00f4pital, donc l\u00e0 c'est c'est des projets de ce type qui qui qui apporte un un une plus- Value \u00e0 \u00e0 notre HFR, qui permet \u00e0 \u00e7a s'h\u00f4pital de devenir un h\u00f4pital qui existent entre Berne et Lausanne et je crois que la les les moyens doivent clairement \u00eatre donn\u00e9e \u00e0 travers de telles infrastructures qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 l'ensemble de la population Didier Castella. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [87%] :\r\nAlors moi, j'aimerais bien rappel\u00e9 que cette fortune, bien qu'elle est confortable, elle sera tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, puisqu'on a des gros projets qui arrivent notamment en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, que ce soit des transports publics ou de route, on a aussi des ou des \u00e9normes besoins en mati\u00e8re de formation notamment, on a une chaire de droit, on doit refaire des b\u00e2timents, on parle de plus de 100 millions on a effectivement l'HFR qu'on a vu malheureusement n'arrivera pas \u00e0 financer l'investissement futur de Bertini, qui pour moi est une priorit\u00e9 si on va reprend servait \u00e0 l'h\u00f4pital attractive sur ce canton, on a des investissements aussi qui vont d\u00e9couler de la r\u00e9forme de l'assainissement n\u00e9cessaire de la caisse, pension de l'\u00c9tat, donc on voit que quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [92%] :\r\nTellement raides et \u00e7a c'est, c'est de la passion des factures mais mais vous si vous aviez le le le le pouvoir de mener un un projet pour l'avenir du canton de Fribourg, ce serait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [86%] :\r\nAlors je l'ai dit, l'HFR et puis aussi, on a tout ce projet cet immense projet qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important de rock de couverture de l'autoroute entre Givisiez et donc l'acc\u00e8s de l'axe Nord de Fribourg et \u00e7a, c'est un projet qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant notamment, terme de densit\u00e9 de de l'am\u00e9nagement du territoire, mais aussi en terme de, de, de coh\u00e9sion pour ce sentent fort cantonales qu'on souhaite et \u00e7a, c'est des projets dans lesquels on doit investir dans lesquelles l'Andra et puis la fortune c'est justement fait pour d\u00e9velopper ce genre de projet et surtout pas l'utiliser comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, parfois par le Parti socialiste dans pour financer le m\u00e9nage commun le le le le fonctionnement annuel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:50) [81%] :\r\nVal\u00e9rie Pilard Carrard la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [88%] :\r\nAlors je crois qu'il y a, il y a aussi un besoin qui est important pour notre canton, c'est l'emploi, on a un des cantons o\u00f9 les, les, les, les, les gens la population travaillent \u00e0 l'ext\u00e9rieur et je crois qu'on doit vraiment canton dortoir parfois exactement et on doit reverser cette cette tendance encore on a justement des c'est le personnel ressort de ces \u00e9coles tr\u00e8s qualifi\u00e9s mais, malheureusement, ne trouvent pas leur 1er emploi sur notre canton, et l\u00e0, on doit aussi appliquer des mesures, notamment sur la question de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et on doit mettre en place un projet avec des voix r\u00e9elle composent sation social pour la population, et l\u00e0 aussi, le Conseil d'\u00c9tat peut agir \u00e0 travers ses compos 500 social pour la pour la population en prenant \u00e9ventuellement une partie de la de la fortune pour compenser ces ces, ces propositions qui, qui sont faites, notamment en mati\u00e8re de de primes d'assurance maladie ou d'allocations familiales pour les enfants se structure de radicalisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:52) [79%] :\r\nJe vais j'des Didier Castella \u00e0 une sorte de, de, de mod\u00e8les \u00e0 la vaudoise qu'est -ce que \u00e7a pour \u00eatre transpos\u00e9 dans dans le canton de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [83%] :\r\nSur ces Castella sans \u00eatre attractif pour les emprises et c'est vrai que Fribourg au monde de l'emploi, il faut d'abord fait souhaite r\u00e9forme fiscale avec un taux attractif, on a nous a propos\u00e9 le taux 13 septembre 2 partis socialistes proposent un taux qui approche les 17 pourcent 16 74, moi je pense que l\u00e0, c'est la premi\u00e8re priorit\u00e9, si on veut cr\u00e9er de l'emploi, c'est ici l'a dit dans les infrastructures en doit \u00eatre un endroit dans un canton qui ont des infrastructures modernes pour tr\u00e8s tr\u00e8s Klinger sociale et puis les mesures sociales, on a propos\u00e9, on a un projet de compensation de 22000 que nous on a soutenu au niveau de de mon parti, je soutiens personnellement, mais il faut savoir qu'il est enti\u00e8rement financ\u00e9 par les entreprises et qui, finalement, si on cherche trop le bateau, ce sera plus tr\u00e8s attractif pour les entreprises, donc aujourd'hui on a un projet \u00e9quilibr\u00e9, nous on a dans l'accord de la consultation en sait qui va \u00eatre remani\u00e9 en fonction il y a d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale dans le cas de la consultation, on a soutenu et moi, je soutiens ce projet qui est \u00e9quilibr\u00e9, avec un taux de 13 72 p des compensations \u00e0 22 millions dans la formation dans la structure, donc pour les structures d'accueil et pour les allocations familiales, apr\u00e8s je sais pas, parce qu'il ont enfonc\u00e9 d\u00e9bat Madame Pilar parle d'un trou de 16 septembre qui a introduit se rallie un 13 septembre 2 connais pas bien sa position. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [78%] :\r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9 la rivi\u00e8re Carrard, c'est l'occasion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:09) [90%] :\r\nAlors j'ai une position assez claires pour moi si la la r\u00e9forme de l'imposition doit doit passer, elle ne elle ne doit en tout cas pas p\u00e9jorer l'imp\u00f4t sur le les personnes physiques, on doit pas avoir au final une augmentation en train de cet imp\u00f4t sur les personnes physiques ou de pr\u00e9t\u00e9riter de d\u00e9t\u00e9riorer les prestations qui sont offertes actuellement \u00e0 la population et c'est vrai que dans le cas de la consultation, nous avons fait les calculs et pour ne pas p\u00e9jorer les prestations offertes \u00e0 la population, il faudrait qu'il y a un taux de 16 74 pourcent pour l'imposition des entreprises mais j'allais dire, mais je l'ai dit \u00e0 plusieurs reprises, si on arrive \u00e0 int\u00e9grer dans ce projet fiscal la la limite des 10 pourcent de prime d'assurance maladie sur le le budget du m\u00e9nage les grands combats de du Parti socialiste, exactement, moi, je suis pr\u00eate \u00e0 soutenir la la proposition de 13 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:00) [92%] :\r\nOn a donn\u00e9 la r\u00e9ponse \u00e0 Didier Castella, vous seriez pr\u00eat sur ce allez sur ce compromis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [87%] :\r\n\u00e9coutez, ce n'est pas un compromis, il faut, \u00e7a co\u00fbte 200 millions en parle de 22 millions, on sait que \u00e7a s'adresse cette ce ce soutien malheureusement s'adresse pas aux personnes dans le besoin et s'adresse \u00e0 une cat\u00e9gorie on sait pas qui est, entre autres, il faudrait faire des \u00e9tudes, moi j'attends, j'attends de voir les chiffres, combien \u00e7a co\u00fbterait, j'attends de savoir \u00e0 qui s'adresse, on sait que \u00e7a Sadr moi je serais plus favorable alors augmenter les subventions aux assurances maladie qui elle s'adresse aux gens qui en ont besoin et je pense que, par contre, vous l'avez bien entendu elle dit d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t 13 72 sera pas il sera pas tenable avec cette proposition, et puis il faut savoir si on veut de l'emploi ou ou si on veut faire du du social, mais les 2, \u00e7a sera pas possible aujourd'hui, on a une priorit\u00e9 pour Fribourg, c'est d\u00e9velopper l'emploi, on veut pas que c'est quand je suis pour un toit 13 72, vous l'avez quand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:48) [89%] :\r\nOn a compris, et puis on a compris, surtout que sur ce dossier- l\u00e0, vous ne serez pas d'accord, Val\u00e9rie Pierre Carrard veut candidate socialiste et Didier Castella candidat du PLR \u00e0 cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire le 25 mars prochain, merci \u00e0 tous les 2 effets plus Gaudiano est dans le Studio, Fribourg, c'est l'un de nos correspondants, vous avez \u00e9cout\u00e9 avec attention, hein, ce ce d\u00e9bat entre les 2 pr\u00e9tendants, c'est on peut r\u00e9sumer un d\u00e9bat classique gauche droite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:12) [91%] :\r\nOui, des visions politiques qui s'entrechoquent PS contre PLR famille pourra des assurances maladie sur les Budgets des familles mesures sociale contre libre entreprise, responsabilit\u00e9 individuelle, r\u00e9forme fiscale, notamment avec une bataille sur le taux d'imposition des entreprises, bref c'est vraiment un d\u00e9bat gauche- droite sur les projets ou les dossiers min\u00e9s de comme le HFR ou la recapitalisation de la caisse de pension du personnel de l'\u00c9tat abat naturellement pouvait pas demander de miracle au candidat il y a pas de solution toute faite sur les priorit\u00e9s \u00e0 mettre dans la future direction que la personne \u00e9lue va occuper, on a bien entendu un retour \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, remettre un peu d'ordre mettre aussi l'accent sur le projet de fusion du Grand Fribourg, bref au soir du 25 mars prochain sera \u00e9lu, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat ou le Conseil d'\u00c9tat qui aura su mobiliser les d\u00e9\u00e7us de sa famille politique qui avait vot\u00e9 Vert ou UDC et j'ajouterai que le r\u00e9sultat d\u00e9pendra aussi des reports de vote du 1er tour et du taux de participation ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, de l'ampleur de de l'abstention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:22) [85%] :\r\nMerci Fabrice Gaudiano et on suivra \u00e9videmment c'est \u00e9lection le 25 mars prochain 18 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-12T18:16:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, Didier", "role": "Pr\u00e9sident, d\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil FR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C4A8F1B-8977-44E5-9231-B44640D7855A", "internalArchiveId": "9C4A8F1B-8977-44E5-9231-B44640D7855A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR part \u00e0 la conqu\u00eate des villes: d\u00e9bat entre Florence Bettschart-Narbel et Alberto Mocchi", "publicationDate": "2018-03-11T00:00:00Z", "summary": "Avec un \"PLR urbain\", les lib\u00e9raux-radicaux veulent reprendre du terrain au camp rose-vert, qui domine dans les grandes cit\u00e9s de Suisse. D\u00e9bat entre Florence Bettschart-Narbel, pr\u00e9sidente du PLR Lausanne et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois.\r\n\r\n* * Le PLR part \u00e0 la conqu\u00eate des villes: d\u00e9bat entre Florence Bettschart-Narbel et Alberto Mocchi 18h Le PLR \u00e0 la conqu\u00eate des villes\r\nLes lib\u00e9raux-radicaux veulent reconqu\u00e9rir les villes !...\r\nIls ont lanc\u00e9 \u00e0 la fin de la semaine pass\u00e9e \"PLR Urbain\", une organisation qui r\u00e9unit les sections locales du PLR des huit plus grandes villes suisses.\r\nObjectif : reprendre du terrain au camp rose-vert, qui domine dans les grandes cit\u00e9s de Suisse.\r\nLes lib\u00e9raux-radicaux des villes de B\u00e2le, Berne, Gen\u00e8ve, Lausanne, Lucerne, St. Gall, Winterthur et Zurich se concentreront sur la mobilit\u00e9, l'habitat, la culture et l'\u00e9conomie, ainsi que sur les concepts de Smart City et de Smart Governance, c'est-\u00e0-dire d'administration digitale...\r\nOn en d\u00e9bat avec vous, Florence Bettschart-Narbel, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sidente du PLR Lausanne et membre de cette plateforme... Et avec vous, Alberto Mocchi, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sident des Verts vaudois.\r\nFlorence Bettschart-Narbel\r\n- Comment passer de la parole aux actes ? Entre vouloir reconqu\u00e9rir... et reconqu\u00e9rir vraiment...\r\n- Aujourd'hui, les urbains sont f\u00e9rus d'\u00e9cologie, de mobilit\u00e9 douce, en quoi allez-vous dans leur sens au PLR ?\r\n- A Zurich, la droite avait lanc\u00e9 cinq candidats UDC, PDC et PLR \u00e0 l'ex\u00e9cutif... et ce fut la d\u00e9route, avec m\u00eame la disparition du PDC de l'ex\u00e9cutif de la plus grande ville de Suisse... la tendance ne vous est pas favorable.\r\n- Alors quelles solutions innnovantes pour les villes ?\r\n- Vous voulez mener une politique diff\u00e9rente pour les urbains... Il y aurait un PLR ville qui ne m\u00e8nerait pas la m\u00eame politique que le PLR suisse, alors ? (vous allez au clash...?)\r\n- \"PLR URBAIN\" fait l'impasse sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 dans sa communication. Pourquoi ? Vous \u00eates moins urbains... sur ces questions-l\u00e0 ?\r\n- Risque de perdre votre alli\u00e9 UDC si vous devenez trop \u00e9colo, trop mobilit\u00e9 douce ?\r\nCOMMUNIQUE: \"les villes doivent devenir les laboratoires des solutions innovantes de mobilit\u00e9, offrir des incitations fiscales permettant la densification urbaine tout en encourageant l'\u00e9cologie, abaisser les normes afin de favoriser le commerce de d\u00e9tail ou encore mettre en place une \u00abadministration digitale svelte\u00bb.\"\r\nAlberto Mocchi\r\n- Est-ce que vous vous sentez menac\u00e9s ?\r\n- Pourquoi \u00eates-vous si forts en ville ?\r\n- Il y a une bobo\u00efsation de l'\u00e9lectorat urbain qui vous porte, non ? Des bourgeois cultiv\u00e9s et bien-pensants, sans voiture, qui ach\u00e8tent en vrac et non plus en supermarch\u00e9...\r\n- La victoire du camp rose-vert en ville ne cache-t-elle pas votre faiblesse dans les campagnes ?\r\n- Au fond, si le PLR se rapproche de vous, vous pourrez b\u00e2tir des alliances autour de la mobilit\u00e9, de l'\u00e9cologie... Vous devriez vous r\u00e9jouir...!", "durationSec": 643, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9380854", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PLR part \u00e0 la conqu\u00eate des villes: d\u00e9bat entre Florence Bettschart-Narbel et Alberto Mocchi / FOR_2018-03-11T18:08:00_developpement-5", "Forum du 11.03.2018"], "alternativeSummary": ["Avec un \"PLR urbain\", les lib\u00e9raux-radicaux veulent reprendre du terrain au camp rose-vert, qui domine dans les grandes cit\u00e9s de Suisse. D\u00e9bat entre Florence Bettschart-Narbel, pr\u00e9sidente du PLR Lausanne et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois."], "variantIds": ["ece-9380854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:34Z", "speechToTexts": ["18.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Suisse, les lib\u00e9raux- radicaux veulent reconqu\u00e9rir les villes, ils ont lanc\u00e9 \u00e0 la fin de la semaine pass\u00e9e PLR Urbain, une organisation qui r\u00e9unit les sections locales du PLR d\u00e8s 8 plus grandes villes de Suisse objectif reprend du terrain au camp rose- Vert qui domine dans les grandes cit\u00e9s les lib\u00e9raux- radicaux des villes de B\u00e2le, Berne, Gen\u00e8ve, Lausanne Lucerne Saint-Gall Winterthour et Z\u00fcrich se concentreront sur la mobilit\u00e9, l'habitat, la culture et l'\u00e9conomie ainsi que sur les concepts de Smart City et de Smart Governance c'est-\u00e0-dire d'administration digitale on en d\u00e9bat avec vous, Florence Bettschart, Narbel bonsoir, pr\u00e9sidente du PLR, Lausanne et membre de cette plateforme justement, et avec vous, Alberto Mocchi, bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez les Verts Vaudois Florence Bettschart Narbel comment passer de la parole aux actes entre vouloir reconqu\u00e9rir et reconqu\u00e9rir vraiment il y a quand m\u00eame une sacr\u00e9e diff\u00e9rence non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:53) [88%] :\r\nBien s\u00fbr qu'il y a, il y a une diff\u00e9rence mais, l\u00e0, c'est justement le but de ce ce nouveau coup PLR 16 nous avoir r\u00e9uni tous les groupes de villes et puis on aura un grand \u00e9v\u00e9nement au mois de septembre octobre pour d\u00e9velopper nos propositions avec nos membres avec les, les gens qui forme les militants non- partant. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:11) [90%] :\r\nSi et puis pour voir avoir une sorte de plateforme, commune qui permettrait de d\u00e9velopper des id\u00e9es pour les filles PLR lib\u00e9ral radical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [95%] :\r\nMais aujourd'hui, les urbains sont f\u00e9rus d'\u00e9cologie de mobilit\u00e9 douce, en quoi est -ce compatible avec le PLR, les th\u00e8mes, les th\u00e8mes porteurs du PLR. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:30) [88%] :\r\nMais je crois que justement en ville sur ce genre de sujet, le PLR \u00e0 \u00e0 pas mal \u00e9volu\u00e9 discuter en tout cas, et puis on va en tout cas, donc exemple au sein du PLR Lausanne qui a des discussions assez assez soutenu sur ces questions de mobilit\u00e9 douce est ce qu'il faut et et donc on peut pas non plus aller \u00e0 contre- courant de ce qui se passe en une beaucoup entendre qu'un pont sur et je crois que c'est aussi voil\u00e0, on trouve que parfois les id\u00e9es de la gauche se sont extr\u00e9mistes sur ce sur ce sujet -l\u00e0 et donc c'est aussi d'avoir nous-m\u00eames nos propres pour positions qui ira dans un sens d'une ville avec une mobilit\u00e9 plus d'ailleurs, depuis que vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [92%] :\r\nAlberto Mocchi c'est vrai finalement DI, il existe en Suisse des Verts lib\u00e9raux, au fond, les Verts ont ont perdu depuis longtemps le monopole de des questions environnementales et de mobilit\u00e9 douce est -ce que vous sentez menac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [89%] :\r\nAlors, absolument pas, en tout cas pas par PLR sur des questions environnementales parce que si effectivement, aujourd'hui, tout le monde ou presque parlent d'\u00e9cologie parce qu'il faut passer de la parole aux actes et voter dans un parlement, par exemple, pour telle ou telle projet l\u00e0 on voit que, \u00e0 part les Verts et le Parti socialiste, il y a pas grand monde qui se soucie v\u00e9ritablement d'environnement et d'\u00e9cologie de mobilit\u00e9 douce, d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [90%] :\r\nComment vous expliquez le fait que, effectivement, le camp rose- Vert soit si h\u00e9g\u00e9monique dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que si, aujourd'hui, la plupart des grandes villes du pays ont une majorit\u00e9 rose- verte, c'est parce que ces 2 partis sont \u00e0 l'\u00e9coute des des urbains et il donne des r\u00e9ponses convaincantes, que ce soit en mati\u00e8re de, de, d'\u00e9cologie, fin de transport, on vient d'en parler, mais aussi de, de logements, par exemple, de politique sociale aussi, je pense que, aujourd'hui, il y a une majorit\u00e9 de personnes qui se reconnaissent dans les solutions que nous nous amenons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [89%] :\r\nEst -ce villes en tout cas ce que vous diriez aussi qu'il y a un changement sociologique qui vous porte, c'est-\u00e0-dire il y a une comme on dit \u00e0 une bobo\u00efsation un embourgeoisement de l'\u00e9lectorat urbain, avec donc des, des, des gens qui sont cultiv\u00e9s et bien- pensants sans voiture qui ach\u00e8tent qui ach\u00e8tent en vrac, plut\u00f4t que dans les, dans les supermarch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [93%] :\r\nAlors oui, ces gens -l\u00e0 existe, il y a effectivement de moins en moins de Durban, qui ont des voitures, par exemple, c'est pour \u00e7a qu'il faut d\u00e9velopper les transports en commun dans les villes plut\u00f4t que que la voiture, mais il reste aussi des classes populaires important dans des villes comme Lausanne qui votent tr\u00e8s majoritairement \u00e0 gauche, puisque la gauche r\u00e9pond \u00e0 ces attentes en mati\u00e8re par exemple de politique sociale, ce qui est pas le cas du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [93%] :\r\nFlorence Bettschart Narbel c'est vrai que \u00e7a va pas \u00eatre facile, hein, avec cette sociologie justement des villes d'un c\u00f4t\u00e9 ce qu'on appelle les bobos de l'autre c\u00f4t\u00e9 les classes populaires qui ont tendance \u00e0 voter effectivement plut\u00f4t pour le camp rose- Vert. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:06) [90%] :\r\nOui, alors c'est c'est il y a, il y a \u00e9videmment ce probl\u00e8me dit 10 ex\u00e9cutif mais si on regarde le l\u00e9gislatif de la ville de la moralit\u00e9, le PLR 2\u00e8me partie de la ville, on a plus de si\u00e8ges que les Verts et donc on exig\u00e9 quoi il faut il faut pas nous mettre de c\u00f4t\u00e9 comme si vous existez plus on est l\u00e0, on existe encore, et on a aussi, on a remarqu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est qu'on a tout eu une \u00e9quipe de jeunes militants de jeunes qui nous rejoignent et qui aimerait d\u00e9velopper une ville un peu plus lib\u00e9rale avec un peu plus de libert\u00e9 d'action un peu plus d'attractivit\u00e9 aussi \u00e9conomique pour les commerces et c'est vrai que pour \u00e7a, on n'a pas l'impression que la mar\u00e9e la majorit\u00e9 rose- Vert dissolution et puis juste pour revenir sur le mobilit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, le PLR a toujours vot\u00e9 par exemple les les projets des axes forts pour les transports publics, donc il faut pas dire qu'on est contre le d\u00e9veloppement des transports publics, \u00e7a c'est c'est vraiment nous donner une fausse image on a plut\u00f4t soutenu tout ce qui \u00e9tait mobilit\u00e9 douce et derni\u00e8res ann\u00e9es apr\u00e8s sur certains sujets, on estime que, effectivement, c'est aller un peu loin, pousser le bouchon un peu trop loin et c'est l\u00e0 o\u00f9 parfois on s'oppose au conseil communal de jeunes sur des sujets qui pour nous sont un peu exag\u00e9r\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [92%] :\r\nEn tout cas \u00e0 Zurich, on l'a vu r\u00e9cemment, la droite avait lanc\u00e9 cinq candidats un IDC PDC PLR \u00e0 l'ex\u00e9cutif, alors on parle bien de l'ex\u00e9cutif, l\u00e0 encore, et ce fut la d\u00e9route avec m\u00eame la disparition du PDC de l'ex\u00e9cutif de la plus grande ville de Suisse, la tendance ne vous est pas tr\u00e8s favorable. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:36) [88%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que Zurich \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s favorable la semaine derni\u00e8re on esp\u00e8re reconqu\u00e9rir un \u00e9lectorat on on entend quand m\u00eame aussi un certain ras-le-bol des m\u00e9thodes rose- Vert, on a un peu l'impression que les gens ne r\u00e9pondent plus \u00e0 une certaine libert\u00e9 \u00e9conomique et, par exemple, en discutant avec des les commer\u00e7ants et restaurateurs, c'est vrai qu'il y a tout un certain nombre de gens qui sont m\u00e9contents et qui aimerait qu'on est un peu plus de libert\u00e9 et donc il y a quand m\u00eame tout un pan de la population des villes qui est qui qui nous chercher qui qui nous parle, et qui ont des besoins que auxquelles nous pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [90%] :\r\nAlberto Mocchi \u00e7a vous fait sourire oui parce que, enfin tout le je rappelle que ce discours l\u00e0 bien entendu en 2016, on disait les gens en ont marre de la majorit\u00e9 rose- verte, maintenant on va changer, on va mettre de PLR \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne, force est de constater qu'elle n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas il y a eu un raz de mar\u00e9e rose vers l'ex\u00e9cutif mais aussi au au conseil communal, donc on voit qu'apparemment et lausannoises et lausannois et c'est le cas aussi les Z\u00fcrichoises quoi sont plut\u00f4t satisfaits de la politique qui est men\u00e9e par le le camp rose- Vert et je rappelle aussi que le municipal en charge de la police du commerce \u00e0 Lausanne et PLR, donc il peut, et d'ailleurs, il est en train de mettre en place un certain nombre de choses, donc le PLR peut aussi faire des choses \u00e0 Lausanne et le fait d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [93%] :\r\nFlorence Bettschart Narbel vous voulez mener une politique diff\u00e9rente pour les urbains, il y aurait de quoi, un PLR, ville qui ne m\u00e8nerait pas la m\u00eame politique que le PLR suisse. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:09) [83%] :\r\nNon, alors, et d'ailleurs, notre projet est soutenu par le PLR suisse on on en a discut\u00e9 avec la t\u00eate du parti dans la tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sent\u00e9 le papier de position au parti suisse qui la qui l'a valid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [89%] :\r\nAlors pourquoi cr\u00e9er cette cette cette structure cette plateforme PLR urbain. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:25) [85%] :\r\nParce que on a estim\u00e9, rencontre avec les pr\u00e9sidents des des sections lui que certaines probl\u00e9matiques \u00e9tait plus purement villes et on pouvait d\u00e9velopper un message on pouvait d\u00e9velopper un programme particulier \u00e0 la ville et que c'est pour \u00e7a qu'on, on, on pense que c'est int\u00e9ressant de se mettre ensemble su une villes sont peut-\u00eatre plus en avance que nous, d'autres, donc voil\u00e0, je vais chang\u00e9 aussi et c'est le but de cette plainte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [95%] :\r\nAlors en parlant de certains th\u00e8mes justement PLR urbain fait l'impasse sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, en tout cas dans sa communication, pourquoi vous \u00eates moins urbains sur ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:03) [87%] :\r\nCe qui a, ce qui a, par exemple en Suisse allemande sur la question dans les espaces de consommation s\u00e9curis\u00e9, c'est vrai qu'on en a discut\u00e9 d\u00e8s d\u00e8s qu'il inutile locaux d'injection en suisse allemand, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, donc, pour eux, c'est m\u00eame pas un probl\u00e8me, moralit\u00e9, m\u00eame pas en ville, donc c'est vrai qu'il y a des types diff\u00e9rents qui font qu'on a, on a choisi un certain nombre de th\u00e8mes qui nous paraissait \u00eatre commun \u00e0 toutes les villes, \u00e0 d\u00e9velopper d'autres sont d\u00e9j\u00e0, sont d\u00e9j\u00e0 acquis pour certaines villes et c'est vrai que on a moins d\u00e9cid\u00e9 de ne pas en parler, dans ce cadre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [97%] :\r\nAlberto Mocchi la victoire du camp rose- Vert en ville ne cache pas le votre faiblesse dans les campagnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [88%] :\r\nNon, je pense surtout que dans le canton, nouveau par exemple un exemple que je connais bien, il y a plein de communes de taille moyenne de de taille m\u00eame, on fait le m\u00eame score, voire des scores sup\u00e9rieurs que quand, ville de Lausanne qu'aujourd'hui dire que les les gens qui votent Verpiot socialiste uniquement regroup\u00e9s dans les campagnes et faut par contre je pense qu'effectivement il y a, il y a un souci en terme de de protection de l'environnement de politique publique en mati\u00e8re de par exemple de du d\u00e9veloppement de de nouvelles politiques, sociales et autres, qui est plus fort en ville qu'ailleurs et et et c'est pour cela que les \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs des villes sont particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 cela et vote Verts ou socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [93%] :\r\nFlorence Bettschart Narbel risque, vous ne est -ce que vous ne risquez pas de perdre votre alli\u00e9 UDC si vous si vous devenez on va dire trop \u00e9colo trop mobilit\u00e9 douce. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:28) [89%] :\r\nBon, c'est pas le seul th\u00e8me que l'on d\u00e9veloppe et pour moi ce est pas \u00e7a qui qui toi non je pense que c'est qu'en discutant aussi avec les UDC des villes, il y a aussi des diff\u00e9rences par rapport je dirais avec les UDC des campagnes, je crois que c'est vraiment la la question de, de, d'avoir une ville qui permet \u00e0 tous de de r\u00e9pondre et de laisser une certaine libert\u00e9 \u00e0 chacun de vivre comme il l'entend et je pense que pour \u00e7a, on se rejoint et sur cette libert\u00e9 -l\u00e0 garder pour les uns, les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [95%] :\r\nAlberto Mocchi derni\u00e8re question, au fond, si le PLR se rapproche de vous, vous pourriez b\u00e2tir des alliances autour justement de la mobilit\u00e9 de l'\u00e9cologie et d'autres th\u00e8mes qui vous sont chers, vous devriez vous r\u00e9jouir ce soir non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:08) [89%] :\r\nAlors qu'aujourd'hui il y a d\u00e9j\u00e0, par exemple en ville de Lausanne majorit\u00e9 pour le d\u00e9veloppement des transports en commun pour pi\u00e9tonne, ils aient certaines rues par exemple etc, il y a pas besoin du PLR mais si le PLR effectivement dans le sens l\u00e0, tant mieux, moi j'attends vraiment qu'il passe de la parole aux actes parce qu'on a vu souvent dans le canton de Vaud, le PLR, parler d'\u00e9cologie, de d\u00e9veloppement durable, etc, mais ensuite connaissait, il a fallu passer aux actes et proposer quelque chose de concret, l\u00e0 c'\u00e9tait plus timide, on aura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [94%] :\r\nL'occasion de le v\u00e9rifier, merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Florence Bettschart, Narbel et Alberto, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-11T17:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DE01B78-A8B2-4BE4-B3C0-48B7FED2D00D", "internalArchiveId": "8DE01B78-A8B2-4BE4-B3C0-48B7FED2D00D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christoph Blocher veut vendre la BaslerZeitung \u00e0 l'\u00e9diteur Tamedia", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Christoph Blocher veut vendre la BaslerZeitung \u00e0 l'\u00e9diteur Tamedia, selon l'hebdomadaire Schweiz am Wochenende. En contrepartie, Tamedia c\u00e9derait l'hebdomadaire gratuit Tagblatt der Stadt Z\u00fcrich au tribun zurichois.\r\n\r\n* * Christoph Blocher veut vendre la BaslerZeitung \u00e0 l'\u00e9diteur Tamedia 12h30: Tagi rach\u00e8terait BaslerZeitung ARNAUD\r\nChristoph Blocher.... veut vendre... la BaslerZeitung.... \u00e0 l'\u00e9diteur.... Tamedia. \r\nC'est ce qu'annonce.... ce matin.... la Schweiz am Wochenende. \r\nEn contrepartie.... Tamedia.... c\u00e8derait... \"l'hebdomadaire gratuit\".....  \u00ab Tagblatt... der Stadt Z\u00fcrich \u00bb..... au tribun zurichois. \r\n\"Alain.... Arnaud\"..... des n\u00e9gociations.... auraient eu lieu... \u00e0 la mi-f\u00e9vrier..... \r\nMais on ne sait pas... si elles ont abouti.\r\nOui, la Schweiz am Wochenende d\u00e9clare disposer de plusieurs sources fiables et concordantes, qui confirment la tenue de pourparlers entre les directions de la Basler Zeitung et de Tamedia. Christoph Blocher l\u00e2cherait son quotidien b\u00e2lois, pour quelques millions de francs et la reprise du gratuit \u00ab Tagblatt der Stadt Z\u00fcrich \u00bb. Pas de confirmation officielle, mais Tamedia reconna\u00eet que si la Basler Zeitung \u00e9tait \u00e0 vendre, il s'y int\u00e9resserait, tandis que le groupe de Christophe Blocher d\u00e9clare que plusieurs \u00e9diteurs l'ont approch\u00e9.\r\nMais quel int\u00e9r\u00eat.... pour Christoph Blocher... et pour Tamedia..... de proc\u00e9der... \u00e0 cet \u00e9change ? \r\nDepuis que la Basler Zeitung est aux mains de l'UDC, elle a perdu presque la moiti\u00e9 de ses abonn\u00e9s. Et B\u00e2le est toujours aussi rose-verte qu'avant 2010. Pour Blocher, c'est un \u00e9chec. En reprenant le titre, Tamedia serait dor\u00e9navant dominant dans les 3 principales villes de Suisse al\u00e9manique, une \u00e9tape de plus dans la concentration du paysage m\u00e9diatique. Quant \u00e0 la reprise du gratuit zurichois par Christoph Blocher, elle ferait sens, lui qui a d\u00e9j\u00e0 acquis 25 autres gratuits en Suisse orientale. De quoi atteindre pr\u00e8s d'un million de m\u00e9nages, sur les 3,7 que compte le pays. Autre avantage : puisqu'ils sont gratuits, on \u00e9carte le risque de d\u00e9sabonnements massifs.\r\nAlain Arnaud, Merci!", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9379183", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Christoph Blocher veut vendre la BaslerZeitung \u00e0 l\u2019\u00e9diteur Tamedia / 12H30_2018-03-10T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 10.03.2018"], "alternativeSummary": ["Christoph Blocher veut vendre la BaslerZeitung \u00e0 l'\u00e9diteur Tamedia, selon l'hebdomadaire Schweiz am Wochenende. En contrepartie, Tamedia c\u00e9derait l\u2019hebdomadaire gratuit Tagblatt der Stadt Z\u00fcrich au tribun zurichois."], "variantIds": ["ece-9379183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-17T03:29:44Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nChristoph Blocher veut vendre la base leur Zeitung \u00e0 l'\u00e9diteur Tamedia c'est ce qu'annonce ce matin la Schweiz Amokrane on contrepartie Tamedia Ph\u00e8dre elle n'hebdomadaire gratuit Tagblatt Interstate au tribun z\u00fcrichois Alain Arnaud des n\u00e9gociations auraient eu lieu \u00e0 la mi- f\u00e9vrier mais on ne sait pas si elles ont abouti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nEh oui, la Schweiz Am, voire m\u00eame de d\u00e9clare disposer de plusieurs sources fiables et concordantes qui confirment la tenue de pourparlers entre les directions de la base leur Zeitung et de Tamedia, Christoph Blocher l\u00e2cherait son quotidien b\u00e2lois pour quelques millions de francs et la reprise du gratuit Tagblatt der Stadt Z\u00fcrich : pas de confirmation officielle, mais Tamedia reconna\u00eet que si la base leur Zeitung \u00e9tait \u00e0 vendre et elle s'y int\u00e9resserait tandis que le groupe de Christophe Blocher d\u00e9clare que plusieurs \u00e9diteurs l'ont approch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [95%] :\r\nMais quel int\u00e9r\u00eat pour Christoph Blocher et pour Tamedia de proc\u00e9der \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [94%] :\r\n\u00e9change alors depuis que la base leur Zeitung est aux mains de l'UDC, elle a perdu presque la moiti\u00e9 de ses abonn\u00e9s et B\u00e2le est toujours aussi rose- verte qu'avant 2010 pour Blocher Blocher, c'est un \u00e9chec en reprenant le titre Tamedia de son c\u00f4t\u00e9, serait dor\u00e9navant dominant dans les 3 principales villes de Suisse al\u00e9manique, une \u00e9tape de plus dans la concentration du paysage m\u00e9diatique en Suisse, quant \u00e0 la reprise du gratuit zurichois par Christoph Blocher, elle ferait sens, lui qui a d\u00e9j\u00e0 acquis 25 autres gratuits en Suisse orientale de quoi atteindre pr\u00e8s d'un 1000000 de m\u00e9nages sur les3,7 que compte le pays, autre Avantage puisqu'ils sont gratuits, on \u00e9carte le risque de d\u00e9sabonnements massifs, Alain Arnaud, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T11:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C6BFD36-ECC5-4632-8E76-39490D29D09E", "internalArchiveId": "4C6BFD36-ECC5-4632-8E76-39490D29D09E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC bernoise c\u00e9l\u00e8bre ses 100 ans. Peut-elle se targuer d'\u00eatre l'anc\u00eatre de l'UDC Suisse ? : interview d'Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018;Andreas Ladner, politologue\r\nOn c\u00e9l\u00e8bre ce samedi les cent ans de la cr\u00e9ation de l'UDC du canton de Berne. La section bernoise du parti peut-elle se targuer d'\u00eatre l'anc\u00eatre de l'UDC Suisse? Interview d'Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * L'UDC bernoise c\u00e9l\u00e8bre ses 100 ans: interview du politologue Andreas Ladner 18h Itv. Andreas Ladner\r\nAlors si on c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui les cent ans de la cr\u00e9ation de l'UDC du canton de Berne... \u00e0 l'\u00e9poque PAB, Parti des paysans, des artisans et des bourgeois... sur les affiches, il est question des 100 ans de l'UDC tout court...\r\nEst-ce \u00e0 dire que la section bernoise du parti peut se targuer d'\u00eatre l'anc\u00eatre de l'UDC suisse ?...\r\nQuestion que j'ai pos\u00e9e au politologue Andreas Ladner...\r\n   SON\r\nC'\u00e9tait le politologue Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 410, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9379168", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Berne (canton)"], "thematicThemes": ["parti politique"], "thematicPersons": ["UDC Berne", "UDC"], "alternativeTitle": ["L'UDC bernoise c\u00e9l\u00e8bre ses 100 ans: interview du politologue Andreas Ladner / FOR_2018-03-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.03.2018"], "alternativeSummary": ["On c\u00e9l\u00e8bre ce samedi les cent ans de la cr\u00e9ation de l'UDC du canton de Berne. La section bernoise du parti peut-elle se targuer d'\u00eatre l'anc\u00eatre de l'UDC Suisse? Interview d'Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-9379168"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:33Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors si on c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui les 100 ans de la cr\u00e9ation de l'UDC du canton de Berne \u00e0 l'\u00e9poque donc PAB. le Parti des paysans, des artisans et des bourgeois sur les affiches, il \u00e9tait question aujourd'hui des 100 ans de l'UDC tout court et c'est dire que la section bernoise du parti peut se targuer d'\u00eatre l'anc\u00eatre de l'UDC suisse cela part question que j'ai pos\u00e9e au politologue Andreas Ladner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [85%] :\r\nEnfin de l'UDC bernoise \u00e9tait depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, l'UDC tout court en 6, donc c'\u00e9tait pendant des ann\u00e9es des ann\u00e9es des id\u00e9es ni et c'\u00e9tait le parti le plus grand et ils avaient des membres environ 40000 personnes, il y a 36000 membres, donc c'\u00e9tait vraiment un grand parti tr\u00e8s tr\u00e8s important et puis c'\u00e9tait aussi la premi\u00e8re sexy en a au niveau 6 dans les autres cantons il y avait pas d'UDC comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [91%] :\r\nPour Christophe Blocher, que l'on a interrog\u00e9 aujourd'hui l'aile bernoise de l'UDC, aujourd'hui en tout cas, c'est maintenant le PBD et aujourd'hui, dit -il \u00e0 l'UDC il n'y a plus de diff\u00e9rence entre 2 courants alors que Adolfo Guy lui, estime que l'aile bernoise continue d'incarner le courant dit raisonnable compar\u00e9 \u00e0 l'aile z\u00fcrichoises plus bloch\u00e9rienne, plus radicale au fond il a raison Christophe Blocher ou Adolfo Guy. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:25) [90%] :\r\nAu d\u00e9part, peut-\u00eatre les 2, parce que. \r\nAu c'est c'est encore le repr\u00e9sentant classique donc de site UDC bernoise qui qui \u00e9tait vraiment un parti gouvernement gouvernemental et \u00e9pique, il aura acquis bon principe fournissait tous tous les personnes importants dans nombre dans le canton de Berne l'\u00e9lite politique du canton et qui avait un Style qu'il y avait rien \u00e0 voir avec l'UDC sur toise quand Monsieur Blocher aujourd'hui il dit : bon, il y a plus ces ces, elle y a plus ces diff\u00e9rences, il pensait \u00e9videmment au d\u00e9part du PPD donc cette scission au sein, au sein du parti qui a amen\u00e9 une certaine homog\u00e9n\u00e9isation de l'UDC et puis si on regarde un peu les, les, les, la ligne maintenant de l'UDC bernoise, il y a plus, plus, c'est diff\u00e9rent, ce qui avait dans temps entre l'UDC bernoise et puis l'UDC sur il croise les les repr\u00e9sentants de des 2 partis cantonaux, ils vont un peu dans la guerre dans la m\u00eame direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [91%] :\r\nPourtant, l'UDC bernoise et est plus propice \u00e0 cr\u00e9er des alliances, par exemple avec le PLR non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:34) [90%] :\r\nC'est pour des des questions au niveau du canton, donc il y a une certaine collaboration, \u00e7a c'est clair, mais \u00e7a se voit aussi dans d'autres cantons, aussi bien dans le canton de qui a humili\u00e9, ils sont oblig\u00e9s de collaborer, s'ils veulent avoir des majorit\u00e9s une collaboration entre les lib\u00e9raux ou le les radicaux et l'UDC mais sur des questions de fond o\u00f9 il y avait encore \u00e0 l'\u00e9poque, un grand d\u00e9bat au sein de l'UDC, jusqu'o\u00f9 va le rapprochement vers l'Europe, je me rappelle bien, mais c'est probable au qui \u00e9tait plut\u00f4t en faveur d'un rapprochement vers l'Union europ\u00e9enne, l'UDC quoi s'\u00e9tait fortement comme moi encore aujourd'hui fortement oppos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [87%] :\r\nQu'est -ce qui reste finalement de cette elle bernoise anciennement hein, de l'UDC Christoph Blocher dit c'est le PBD aujourd'hui, mais on voit que le PBD aussi \u00e9tant est en recul. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:28) [88%] :\r\nOui, effectivement, le PBD, il va avoir du mal, je pense, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, de garder sa place, c'est avec le d\u00e9part, donc \u00e9videmment de PPDA perdent une personne tr\u00e8s tr\u00e8s importante, il reste \u00e0 voir comment le le parti va pouvoir se maintenir dans les autres cantons, je pense qu'ils ont, je pense au canton de Glaris s'\u00e9pier \u00e9videmment du canton de Berne est tr\u00e8s important pour ces parti je pense qu'il va rester, c'est un peu un un un petit moment, tristesse et pour pour les Bernois parce que l'UDC vraiment consid\u00e9rablement chang\u00e9 c'est c'est plus comme avant, c'\u00e9tait le grand vieux parti du canton, donc qui domine et pratiquement tous aujourd'hui, c'est un parti qui est donc difficile d'\u00eatre moins bien vu par beaucoup et puis c'est aussi un parti qui est beaucoup plus oppositionnelle, donc c'est quelque chose pour certains bernois, au moins, c'est pas quelque chose qui leur fait beaucoup plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [89%] :\r\nAu niveau suisse maintenant, Andreas Ladner est -ce que vous diriez que ce courant, on va le qualifier de Blocher rien a contamin\u00e9 l'ensemble du parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [81%] :\r\nIl a repris la main sur le parti, et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est clair, donc l\u00e0, l'UDC bah aujourd'hui fonctionne selon les principes selon l'\u00e9viter, selon le programme qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 par Monsieur Blocher et puis ses alli\u00e9s au sein du parti mais c'est clair pour ce parti, il fallait faire quelque chose quand on regarde maintenant, et enfin elle 100, c'est clair, mais le parti aujourd'hui c'est plus partie, n'y a qu'il \u00e9t\u00e9 \u00e0 tout au d\u00e9part donc, parce que c'est un parti qui \u00e9tait fortement ancr\u00e9es non loin dans le milieu rural et la soci\u00e9t\u00e9 effectivement a bien chang\u00e9, donc avec avec les les favoris agriculteur avec les petits commer\u00e7ants, on peut plus faire un Parking et on. \r\nL'UDC pour avoir cette force qu'elle a aujourd'hui et elle a d\u00fb consid\u00e9rablement chang\u00e9 son profil de sa politique et puisqu'elle a fait sous sous sous Monsieur Blocher avec beaucoup de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [91%] :\r\nLe retrait justement de Christophe Blocher et \u00e7a sera ma derni\u00e8re question de la direction strat\u00e9gique du parti est -ce que c'est un cap, un tournant ou est -ce que il va assurer en quelque sorte sa continuit\u00e9 avec sa fille, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:53) [88%] :\r\nJe pense qu'on peut pas remplacer Monsieur pleurer d'un jour \u00e0 l'autre et je pense m\u00eame pour le parti, \u00e7a va \u00eatre assez difficile autant, plus que le parti je pense en ce moment est quand m\u00eame venir rencontrer quelques difficult\u00e9s qu'ils connaissaient peut-\u00eatre un peu moins d'antan mal l\u00e0 je fais r\u00e9f\u00e9rence aux derni\u00e8res \u00e9lections dans la ville de Furyk et puis dans d'autres communes plus importantes dans le canton de Suri ou les partis, y a pas bien r\u00e9ussi et on va pas forc\u00e9ment qu'est -ce qui va vraiment reprendre celui d'moi je pense que ces blocs se retire, il va toujours influenc\u00e9 le parti encore pendant quelques ann\u00e9es, mais il a d'autres projets, c'est son combat contre l'Union europ\u00e9enne qui qui devient plus important pour lui et le parti va avoir du mal \u00e0 poursuivre, franchement, comment il a travaill\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [96%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le politologue Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes dans l'administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T17:35:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ladner, Andreas", "role": "professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46AF2F59-5757-4784-A0F7-09BDF93553FE", "internalArchiveId": "46AF2F59-5757-4784-A0F7-09BDF93553FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC bernoise c\u00e9l\u00e8bre ses 100 ans d'existence", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Pour c\u00e9l\u00e9brer les 100 ans d'existence de l'UDC bernoise, une grande f\u00eate s'est tenue samedi dans la commune bernoise de Sch\u00fcpfen, le village de Rudolf Minger, p\u00e8re fondateur du PAB, le Parti des paysans, artisans et bourgeois, devenu UDC en 1972.\r\n\r\n* * L'UDC bernoise c\u00e9l\u00e8bre ses 100 ans d'existence 18h L'UDC bernoise c\u00e9l\u00e8bre ses 100 ans\r\nL'UDC bernoise f\u00eate ses 100 ans d'existence...\r\nUne grande f\u00eate se tient en ce moment m\u00eame dans la commune bernoise de Sch\u00fcpfen, le village de Rudolf Minger, p\u00e8re fondateur du PAB, le Parti des paysans, artisans et bourgeois.\r\nN\u00e9e en 1918, sa formation deviendra UDC en 1972.\r\nAlain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s-midi \u00e0 Sch\u00fcpfen... On imagine que c'\u00e9tait dans la liesse...\r\nEntre la fanfare de la cavalerie, le brass band de Sch\u00fcpfen, les sonneurs de cloche du Seeland, j'en ai encore les oreilles en compote. Il faut dire que  l'UDC bernoise a vu les choses en grand : au moins 800 personnes dans la salle omnisports de Sch\u00fcpfen, et une grosse palette de VIP : Guy Parmelin, Ueli Maurer, Christoph Blocher, Adolf Ogi, et beaucoup d'autres. Evidemment, 100 ans \u00e7a se f\u00eate, et encore plus \u00e0 2 semaines des \u00e9lections cantonales bernoises .\r\n- Les pontes du parti sont tous l\u00e0. Pour tenir quel discours ?\r\nCelui de l'auto-satisfaction. Guy Parmelin a chant\u00e9 les louanges de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Ruedi Minger, Le fondateur du Parti des paysans, artisans et ind\u00e9pendants, devenu conseiller f\u00e9d\u00e9ral en 1929, \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement militaire. Un homme en tous points remarquables, a dit l'actuel chef du DDPS Parmelin, un homme issu de la terre, et retourn\u00e9 \u00e0 la charrue une fois le devoir accompli. Notre pays a besoin, aura toujours besoin de nouveaux Minger .\r\n- L'hommage du paysan... Est-ce un clin d'oil \u00e0 l'UDC bernoise, plus agrarienne que la zurichoise ?\r\nTout se passe dans un esprit de f\u00eate \u00e0 Sch\u00fcpfen, l'heure n'est pas aux luttes de pouvoir. Pas d'exc\u00e8s, pas de d\u00e9rapages, pas de coups de gueule, et la prestation du satiriste controvers\u00e9 Andreas Thiel, l'homme \u00e0 la cr\u00eate de coq, n'a pas fait rire grand monde. Un d\u00e9put\u00e9 bernois \u00e0 qui j'en faisais la remarque m'a r\u00e9pondu \u00ab ben oui, c'est parce qu'il est d'extr\u00eame droite \u00bb. \r\n- Contrairement \u00e0 l'UDC bernoise qui, elle, se veut de droite, mais pas au-del\u00e0...\r\nAlors c'est tr\u00e8s clairement ce qui est ressorti \u00e0 Sch\u00fcpfen. L'aile bernoise, c'est la raisonnable. L'autre, c'est la zurichoise. C'est la position d'Adolf Ogi, qui constate et d\u00e9plore un clivage toujours tr\u00e8s existant. Absolument pas, me r\u00e9pond Christoph Blocher. C'est de la vieille histoire, les m\u00e9contents, ceux qui viraient \u00e0 gauche sont partis au PBD. Aujourd'hui, nous sommes ensemble, nous sommes unis.\r\nMerci Alain Arnaud.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9379165", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC bernoise c\u00e9l\u00e8bre ses 100 ans d'existence / FOR_2018-03-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.03.2018"], "alternativeSummary": ["Pour c\u00e9l\u00e9brer les 100 ans d'existence de l'UDC bernoise, une grande f\u00eate s'est tenue samedi dans la commune bernoise de Sch\u00fcpfen, le village de Rudolf Minger, p\u00e8re fondateur du PAB, le Parti des paysans, artisans et bourgeois, devenu UDC en 1972."], "variantIds": ["ece-9379165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:33Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'UDC bernoise f\u00eate ses 100 ans d'existence, une grande f\u00eate se tient en ce moment m\u00eame, dans la commune bernoise de Sch\u00fcpfen le village de Rudolf mine gu\u00e8re, p\u00e8re fondateur duP.A.B. le Parti des paysans, artisans et bourgeois, n\u00e9 en 1918 sa formation deviendra UDC en 1972 Alain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi \u00e0 Sch\u00fcpfen, on imagine que c'\u00e9tait dans la liesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nOui, entre la fanfare de la cavalerie le Brass Band de Sch\u00fcpfen le Style de Lys les sonneurs de cloches du sel en journ\u00e9e encore les oreilles en compote, il faut dire que l'UDC bernoise a vu les choses en grand, au moins 800 personnes dans la salle omnisports et une grosse palette de VIP, Guy Parmelin oul\u00e9ma auraient Christoph Blocher Adolf Ogi et beaucoup d'autres \u00e9videmment s'entend \u00e7a sph\u00e8re et encore plus \u00e0 2 semaines des \u00e9lections cantonales bernoises et les pontes du parti sont tous cela pour tenir quel discours alors celui de de l'autosatisfaction, Guy Parmelin a chant\u00e9 les louanges de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Ruedi mini\u00e8re, le fondateur du Parti des paysans, artisans et ind\u00e9pendants, devenu conseiller f\u00e9d\u00e9ral en 1929 \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement militaire, un homme en tous points remarquable, a dit l'actuel chef d'unit\u00e9 du DDPS Parmelin Alain, issu de la terre et retourn\u00e9 \u00e0 la charrue, une fois le devoir accompli, notre pays a besoin aura toujours besoin de nouveaux Ming. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [94%] :\r\nL'hommage du paysan, est-ce que c'est un clin d'oeil \u00e0 l'UDC bernoise plus agrarienne que la z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [91%] :\r\nAlors, tout, tout se passe dans un esprit de f\u00eate \u00e0 Sch\u00fcpfen aujourd'hui, l'heure n'est pas aux luttes de pouvoir, pas d'exc\u00e8s, pas d\u00e9rapages pas de coup de gueule et la prestation du satiriste controvers\u00e9 Ambri Style l'homme \u00e0 la cr\u00eate de coq, h\u00e9 bien sa prestation n'a pas Ferry rire grand monde un d\u00e9put\u00e9 bernois qui, j'en faisais la remarque m'a r\u00e9pondu : ben oui, c'est parce qu'il est d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [99%] :\r\nContrairement \u00e0 l'UDC bernoise qui elle se veut de droite mais pas au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [92%] :\r\nOui c'est, c'est tr\u00e8s clairement ce qui est ressorti \u00e0 Sch\u00fcpfen l'aile bernoise c'est la raisonnable, l'autre c'est la z\u00fcrichoises, c'est la position d'Adolf Ogi qui constate et d\u00e9plore un clivage toujours tr\u00e8s existant absolument pas me r\u00e9pond, Christoph Blocher, c'est de la vieille histoire les m\u00e9contents, ceux qui viraient pas gauche h\u00e9 bien sont partis au PBD aujourd'hui, nous sommes ensemble, nous sommes unis et franchement c'est vrai qu'ils ne sont en tout cas \u00e0 Sch\u00fcpfen ce samedi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [98%] :\r\nMerci Alain Arnaud alors si on sait. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T17:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D57F58E9-8962-4F6E-BC3D-B40C876A92DF", "internalArchiveId": "D57F58E9-8962-4F6E-BC3D-B40C876A92DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent cr\u00e9er une aile chr\u00e9tienne-sociale interne au PDC Suisse", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "L'hebdomadaire Schweiz am Wochenende \u00e9voque la cr\u00e9ation d'un groupe chr\u00e9tien-social interne au PDC Suisse. Le projet est port\u00e9 par le conseiller national soleurois Stefan M\u00fcller-Altermatt. Faut-il y voir un nouveau signe de tension au sein du PDC?\r\n\r\n* * Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent cr\u00e9er une aile chr\u00e9tienne-sociale interne au PDC Suisse 18h PDC : des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent cr\u00e9er une aile chr\u00e9tienne-sociale\r\nOn va parler du PDC suisse \u00e0 pr\u00e9sent... Faut-il y voir un nouveau signe de tension ? \r\nDans son \u00e9dition du jour, la Schweiz am Wochenende, \u00e9voque la cr\u00e9ation d'un groupe chr\u00e9tien-social interne au parti. projet port\u00e9 par le conseiller national soleurois Stefan M\u00fcller-Altermatt. Guillaume Rey, c'est un contre-poids \u00e0 l'aile conservatrice incarn\u00e9e par le pr\u00e9sident Gerhard Pfister. \r\nLa r\u00e9cente d\u00e9faite \u00e9lectorale en ville de Zurich a raviv\u00e9 ces tensions entre les diff\u00e9rentes ailes du parti. le PDC y a perdu son unique si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif, il dispara\u00eet \u00e9galement du Parlement. une d\u00e9route alors que se pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. pour beaucoup, ce n'est pas un simple accident, mais une tendance plus marqu\u00e9e \u00e0 la perte de si\u00e8ges. un contexte plus propice aux tensions. d'autant que le pr\u00e9sident du parti, Gerhard Pfister, a maintenu le cap malgr\u00e9 cette d\u00e9faite. il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette semaine : il n'entend pas changer la voie conservatrice prise par le PDC. \r\n*** et c'est donc dans ce contexte que le conseiller national Stefan M\u00fcller-Altermatt avance sa proposition.\r\nLe Soleurois parle d'une association interne au parti. un groupe qui sera officiellement cr\u00e9\u00e9 le 7 avril. on ne sait pas encore quels membres le rejoindront. J'ai pu joindre Stefan M\u00fcller-Altermatt cet apr\u00e8s-midi... son objectif principal, c'est vraiment de donner une plus grande visibilit\u00e9 \u00e0 cette aile gauche du PDC.\r\n 0'15''\r\n*** Il faut en d\u00e9duire qu'il s'oppose \u00e0 la politique de Gerhard Pfister? \r\nEn tous cas pas ouvertement. Stefan M\u00fcller-Altermatt d\u00e9plore simplement le fai t qu'il y a actuellement trop de visibilit\u00e9 pour l'aile droite du parti. et pas assez pour l'aile gauche.il estime aussi que la plupart des membres du PDC sont des employ\u00e9s, et non des entrepreneurs, il faut donc aussi tenir compte de leurs pr\u00e9occupations.selon lui, si le PDC part uniquement avec cette ligne conservatrice, et bien il ne peut pas gagner les \u00e9lections. et cet avis, Mehmet, n'est pas isol\u00e9. certains parlementaires d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens estiment eux-aussi que le PDC risque d'aller dans le mur avec une ligne trop conservatrice. les \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e8rent toujours l'original \u00e0 la copie, comprenez en l'occurrence l'UDC au PDC sur cette ligne conservatrice. \r\n*** On peut parler de crise interne au PDC ? \r\nC'est en tous cas une p\u00e9riode plus compliqu\u00e9e. ces tiraillements entre les diff\u00e9rentes mouvances du parti sont exacerb\u00e9s... PDC de villes - PDC des campagne : on fait parfois cette distinction. certains estiment que le potentiel de progression est plut\u00f4t dans les villes, et que cela passe par une politique peut-\u00eatre un peu plus progressiste. ou en tous cas une meilleure conciliation entre ces deux orientations.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9379161", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent cr\u00e9er une aile chr\u00e9tienne-sociale interne au PDC Suisse / FOR_2018-03-10T18:06:00_developpement-4", "Forum du 10.03.2018"], "alternativeSummary": ["L'hebdomadaire Schweiz am Wochenende \u00e9voque la cr\u00e9ation d\u2019un groupe chr\u00e9tien-social interne au PDC Suisse. Le projet est port\u00e9 par le conseiller national soleurois Stefan M\u00fcller-Altermatt. Faut-il y voir un nouveau signe de tension au sein du PDC?"], "variantIds": ["ece-9379161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:33Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va parler du PDC suisse \u00e0 pr\u00e9sent dans son \u00e9dition du jour, la Schweiz AM, voire d\u00e8s \u00e9voque la cr\u00e9ation d'un groupe chr\u00e9tien-social interne au parti, un projet port\u00e9 par le conseiller national soleurois Stefan M\u00fcller- Altermatt Guillaume Rey c'est un contre- poids \u00e0 l'aile conservatrice un incarn\u00e9e par le pr\u00e9sident Gerhard Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nMais la r\u00e9cente d\u00e9faite \u00e9lectorale en ville de Z\u00fcrich a raviv\u00e9 ces tensions entre les diff\u00e9rentes ailes du parti, le PDC il y a perdu son unique si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif, il dispara\u00eet \u00e9galement du Parlement une d\u00e9route alors que se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 pour beaucoup, ce n'est pas un simple accident, mais une tendance plus marqu\u00e9e \u00e0 la perte de si\u00e8ges un contexte donc plus propice aux tensions internes, d'autant que le pr\u00e9sident du parti, Gerhard Pfister a maintenu le cap malgr\u00e9 cette d\u00e9faite, il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette semaine, il n'entend pas changer la voie conservatrice prise par le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [98%] :\r\nEt c'est donc dans ce contexte que le Conseil national Stefan M\u00fcller- Altermatt avance sa proposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [96%] :\r\nLe Soleurois parle d'une association interne au parti, un groupe qui sera officiellement cr\u00e9\u00e9 le 7 avril on ne sait pas encore quels membres le rejoindront, j'ai pu joindre Stefan M\u00fcller- Altermatt cet apr\u00e8s- midi son objectif principal, h\u00e9 bien c'est vraiment de donner une plus grande visibilit\u00e9 \u00e0 cette aile gauche du PDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [88%] :\r\nOui, \u00e0 mon avis, c'est des probl\u00e8mes de notre parti, on voit par l\u00e0 que nous sommes une partie pour soi social et il faut renforcer cette taille de notre parti, c'est absolument n\u00e9cessaire qu'on a plus de visibilit\u00e9 ou d'autres \u00e9l\u00e9ments social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [89%] :\r\nGuillaume est -ce qu'il faut en d\u00e9duire qu'il s'oppose \u00e0 la politique de Gerhard fils terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [96%] :\r\nEn tout cas pas ouvertement Stefan M\u00fcller- Altermatt d\u00e9plore simplement le fait qu'il y a actuellement trop de visibilit\u00e9 pour l'aile droite du parti assez pour l'aile gauche, il estime aussi que la plupart des membres du PDC sont des employ\u00e9es non des entrepreneurs, il faut donc aussi tenir compte de leurs pr\u00e9occupations, selon lui, si le PDC part uniquement avec cette ligne conservatrice, h\u00e9 bien il ne peut pas gagner les \u00e9lections et cet avis Mehmet n'est pas isol\u00e9 certains parlementaires d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens estiment aussi que le PDC risque d'aller dans le mur avec cette ligne, les \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e8rent l'original \u00e0 la copie, comprenez en l'occurrence l'UDC au PDC sur cette ligne conservatrice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [85%] :\r\nEst ce qu'on peut, finalement, parler de crise interne au PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [95%] :\r\nAlors, c'est en tout cas une p\u00e9riode plus compliqu\u00e9e ces tiraillements entre les diff\u00e9rentes mouvances du parti sont exacerb\u00e9s PDC de villes PDC des campagne en fait parfois cette distinction, certains estiment que le potentiel de progression est plut\u00f4t dans les villes et que cela passe par une politique peut-\u00eatre un peu plus progressiste ou en tout cas une meilleure conciliation entre les diff\u00e9rentes mouvances du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [81%] :\r\nMerci Guillaume Rey, la ville de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DA1E77E-23C9-4268-BB3A-77D8FE847A3A", "internalArchiveId": "1DA1E77E-23C9-4268-BB3A-77D8FE847A3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-03-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... dans le sillage de la publication des chiffres de la Poste, hier, le Blick r\u00e9v\u00e8le que l'entreprise impose la loi du  silence...\r\nLa Poste mus\u00e8le les entreprises de transport priv\u00e9es qui exploitent des lignes sous sa banni\u00e8re, \u00e9crit le journal : elles doivent toutes signer une convention de confidentialit\u00e9, tout manquement sera sanctionn\u00e9 de 50 mille francs. Et si elles ne signent pas ce document - que le Blick s'est procur\u00e9 - elles perdront leur mandat. \r\nDu chantage, estime l'association des entreprises priv\u00e9es de cas postaux, par la voix de son pr\u00e9sident, le conseiller national UDC Walter Wobman. C'est clairement une r\u00e9action \u00e0 l'affaire CarPostal. Un des patrons d'entreprise de transport concern\u00e9es explique: la Poste nous dicte notre comportement; cette convention du secret est une rupture de confiance. La Poste dit que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le dossier CarPostal. C'est pour accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9. \r\n*** La Poste, mais du c\u00f4t\u00e9 des paquets... les faussaires sont tranquilles, assure le Tages Anzeiger !\r\nIls peuvent continuer d'envoyer de faux sacs de marque, des montres contre-faites ou des foulars douteux: la douane ne v\u00e9rifie que la moiti\u00e9 des paquets. \r\nLe commerce en ligne est en plein boom. Pourtant, rel\u00e8ve le journal, \u00e0 lire aussi dans le Bund et la Berner Zeitung, \u00e0 cause des \u00e9conomies de la Conf\u00e9d\u00e9ration, la douane n'a pas les forces pour mener suffisamment de contr\u00f4les. 5 \u00e9quivalents plein-temps ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s pour cause d'aust\u00e9rit\u00e9. Et les contr\u00f4les ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9. \r\nL'industrie horlog\u00e8re suisse, surtout, s'en inqui\u00e8te. Elle est l'une des plus touch\u00e9es au monde par ce type de commerce; inqui\u00e9tude aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'insitut de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00e0 Berne. Les contrefa\u00e7ons sont un poison pour l'\u00e9conomie suisse. Le r\u00f4le de la douane est central, rappelle l'institut.\r\n*** On va parler fake news, maintenant... une \u00e9tude s'est pench\u00e9e sur la raison de leur diffusion si rapide...\r\nLe mensonge se diffuse beaucoup plus vite et beaucoup plus largemetn que la v\u00e9rit\u00e9; sur twitter, ces fausse informations ont 70% de chances de plus que les vraies d'\u00eatre retwitt\u00e9es en s\u00e9rie.\r\nL'\u00e9quipe du MIT, le Massachussets insitute of Technology, qui s'es pench\u00e9 sur le ph\u00e9nom\u00e8ne, explique que c'est parce que leur charge \u00e9mitionnelle et leur originalit\u00e9 sont plus fortes. \r\nLes chercheurs se sont aussi pench\u00e9s sur les strat\u00e9gies de lutte contre ce fake news. La meilleure, reste l'\u00e9ducation des internautes: mais c'est difficile: la plupart des gens pr\u00e9f\u00e8rent traiter des inforamtions famili\u00e8res qui confortent leurs opinions ant\u00e9rieures, ce qui ne facilite pas la t\u00e2che. \r\nLa strat\u00e9gie d'identification et de neutralisation des robots sur les r\u00e9seaux sociaux ne serait pas efficace.\r\n*** Les robots, justement... ils sont de plus en plus pr\u00e9sents dans notre quotidien... une aubaine pour le crime, avertissent 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve...\r\nC'est l\u00e0 aussi une \u00e9tude, qui s'est pench\u00e9e sur le ph\u00e9nom\u00e8ne, men\u00e9e par les universit\u00e9s de Yale, Oxford et Cambridge.\r\nLe c\u00f4t\u00e9 obscur de l'intelligence artifielle, qui peut par exemple mettre en r\u00e9seau une nu\u00e9e de dr\u00f4nes programm\u00e9s pour tuer, via la reconnaissance faciale. Le piratage des syst\u00e8mes informatiques, que l'intelligence artificielle est suppos\u00e9e prot\u00e9ger. \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'intelligence artificielle met \u00e0 port\u00e9e de tous ce qui n\u00e9cessitait autrefois des comp\u00e9tences particuli\u00e8res ou une grande efficacit\u00e9. \r\n*** Le CERN ne fait plus envie \u00e0 la Russie...\r\nLa Russie renonce \u00e0 en devenir membre de l'Organisation europ\u00e9enne pour la recherche nucl\u00e9aire. C'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce matin la Libert\u00e9. A lire aussi dans le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te et le Journal du Jura. \r\nLa ministre russe de l'Education et des Sciences a dit renoncer \u00e0 cette candidature dans une letre envoy\u00e9e en novembre dernier, dont les journaux se sont procur\u00e9s une copie. Elle explique que c'est notamment pour des raisons \u00e9conomiques. \r\nUne nouvelle qui surprend m\u00eame les chercheurs russes dans les couloirs du Cern, qui collaborent avec lui depuis les ann\u00e9es 60. Un statut de membre pour la Russie aurait concr\u00e9tis\u00e9 ces \u00e9changes. \r\n*** L'affaire de l'ex agent-double russe, empoisonn\u00e9 en Grande-Bretagne... Le Temps revient sur ses conditions de lib\u00e9ration, c'\u00e9tait en 2010...\r\nC'\u00e9tait comme \u00e0 l'\u00e9poque de la guerre froide, et des \u00e9changes d'espions sur le pont de Glieniecke, \u00e0 Berlin...\r\nC'\u00e9tait le plus grand \u00e9change d'espions de l'apr\u00e8s-guerre froide, sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Vienne, le 9 juillet 2010. Sergue\u00ef Skipal \u00e9tait \u00e9chang\u00e9 avec 3 compatriotes contre 10 agents du Kremlin, arr\u00eat\u00e9s aux Etats-Unis. \r\nLe Temps raconte le parcours de ces hommes, un v\u00e9ritable roman. Des agents pr\u00e9cieux, que les Etats-Unis voulaient r\u00e9cup\u00e9rer: comp\u00e9tences linguistiques ou scientifiques.\r\nDes agents, avec ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 leur ancien coll\u00e8gue, qui doivent se demander ce que l'avenir leur r\u00e9serve, dit le Temps. Ils pourraient bien \u00eatre eux aussi sur une myst\u00e8rieuse liste d'hommes \u00e0 abattre. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie... on a parl\u00e9 de plusieurs \u00e9tudes scientifiques internationales... vous concluez par une \u00e9tude suisse...\r\nL'habit fait le politicien, titre l'Aargauer Zeitung, qui relaie cette \u00e9tude bernoise, tout comme la Luzerner Zeitung...\r\nElle s'est pench\u00e9e sur la mani\u00e8re de s'habiller des parlementaires, et sur le message qu'ils veulent ainsi faire passer...\r\nIl en ressort diff\u00e9rentes cat\u00e9gories... L'\u00e9l\u00e9gant, le rebelle, le \"ni-ni\" ou le \"un-komplizierte\", le \"pas compliqu\u00e9\"... comprenez celui qui ne fait pas trop attention...\r\nEt l'indice \"\u00e9pingle \u00e0 cravate\", qui compte bien plus d'occurences du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC et du PLR...", "durationSec": 417, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9376771", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-09T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-09T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9376787", "ece-9376771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-15T06:08:50Z", "speechToTexts": ["15.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi, sur la premi\u00e8re Val\u00e9rie Droux est de retour pour la revue de presse Val\u00e9rie dans le si\u00e8ge de la publication des chiffres de la Poste hier le Blick r\u00e9v\u00e8le ce matin que l'entreprise impose la loi du silence l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nPoste mus\u00e8le les entreprises de transport priv\u00e9es qui exploite des lignes sous sa banni\u00e8re, \u00e9crit le journal, elles doivent toutes signer une convention de confidentialit\u00e9 tout manquement sera sanctionn\u00e9 de 50000 francs et si elle ne signent pas ce document que le Blick s'est procur\u00e9, elles perdront leur mandat du chantage, estime l'association des entreprises priv\u00e9es de Cars postaux, par la voix de son pr\u00e9sident, le conseiller national UDC Valter Man, c'est clairement une r\u00e9action \u00e0 l'affaire CarPostal, un des patrons d'entreprises de transport concern\u00e9es, explique la Poste nous dicte notre comportement cette convention du secret est une rupture de confiance la Poste elle dit que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le dossier CarPostal c'est pour accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [91%] :\r\nLa Poste toujours mais du c\u00f4t\u00e9 des paquets Val\u00e9rie les faussaires peuvent dormir tranquilles, c'est ce que nous, assure ce matin Tages-Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [92%] :\r\nIls peuvent continuer d'envoyer de faux sacs de marque, des montres contrefaites ou des foulards douteux, la douane ne v\u00e9rifie que la moiti\u00e9 des paquets, le commerce en ligne est en plein boom, pourtant, rel\u00e8ve le journal \u00e0 lire aussi dans le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung \u00e0 cause des \u00e9conomies de la Conf\u00e9d\u00e9ration, h\u00e9 bien, la douane n'a pas les forces pour mener suffisamment de contr\u00f4les 5 \u00e9quivalents plein-temps ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s pour cause d'aust\u00e9rit\u00e9 et les contr\u00f4les ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9 l'industrie horlog\u00e8re suisse surtout s'inqui\u00e8te, elle est l'une des plus touch\u00e9s au monde par ce type de commerce inqui\u00e9tude aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'institut de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00e0 Berne les contrefa\u00e7ons sont en poison pour l'\u00e9conomie suisse, le r\u00f4le de la douane central, rappelle l'institut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [95%] :\r\nEt on parle aussi de fait que News ce matin dans la presse avec une \u00e9tude qui s'est pench\u00e9e sur la raison de leur diffusion Sierra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [94%] :\r\nLe mensonge se diffuse en effet beaucoup plus vite et beaucoup plus largement que la v\u00e9rit\u00e9 sur twitter ces fausses informations ont 70 pourcent de chances de plus que les vraies d'\u00eatre retweet\u00e9 en s\u00e9rie, l'\u00e9quipe du MIT, le Massachusetts Institute of Technology qui s'est pench\u00e9e sur le ph\u00e9nom\u00e8ne explique que c'est parce que leur charge \u00e9motionnelle et leur originalit\u00e9 sont plus fortes, les chercheurs se sont aussi pench\u00e9s sur les strat\u00e9gies de lutte contre ces fameuses fait que News la meilleure reste l'\u00e9ducation des internautes, mais c'est difficile, la plupart des gens pr\u00e9f\u00e8rent traiter des informations famili\u00e8res qui confortent leur opinion ant\u00e9rieures, ce qui ne facilite pas la t\u00e2che la strat\u00e9gie d'identification et de neutralisation des robots sur les r\u00e9seaux sociaux, par exemple, ne serait -elle pas efficace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [86%] :\r\nL\u00e0 on parle de de faits qui nous en parlez de faux sur cette antenne, c'est au d\u00e9but de la semaine dans un ici la Suisse o\u00f9 on parlait des, des, des, des faussaires, un faussaire qui s'exprime et qui disait qu'il avait peints de d\u00e9faut pendant de nombreuses ann\u00e9es, \u00e7a \u00e7a existe pour les Baudelaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [88%] :\r\nAh oui, pas simplement de faux Adler qui circule, c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s important de Sophie au catalogue raisonn\u00e9 des peintures de Ferdinand Hodler parce que l\u00e0 vous avez un r\u00e9pertoire des tableaux qui sont authentifi\u00e9s comme authentique de la main-d'Ferdinand coeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [86%] :\r\nDonc est mais on peut se dire qu'on a d\u00e9couvert un non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [85%] :\r\nSavez si \u00e7a peut arriver, alors on le soumet expertiser et \u00e0 ce moment -l\u00e0, soit il va int\u00e9grer le catalogue raisonn\u00e9 a posteriori j'ai envie de dire, soit il va \u00eatre \u00e9cart\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [88%] :\r\nMais \u00e7a arrive souvent quand on vous soumettre comme \u00e7a un tableau en disant j'ai j'ai trouv\u00e9 en au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [88%] :\r\n\u00e7a m'arrive qu'on pose la question mais c'est c'est pas moi qui suis charg\u00e9 de les authentifier c'est l'Institut pour l'\u00e9tude de l'art qui le fait, mais pour revenir \u00e0 la question de tout \u00e0 l'heure, c'est assez amusant de voir aussi comment les faussaires, \u00e0 l'\u00e9poque pas souvent, c'est des faussaires qui agissait du vivant de l'air ou d'autres peintres s'arranger pour passer la douane sans signer les tableaux, c'est-\u00e0-dire que vous avez par exemple les faussaires de Courbet qui faisait d\u00e9faut courb\u00e9es \u00e0 Paris \u00e0 l'appel les envoyer en Belgique sans signature, ils \u00e9taient sign\u00e9s en Belgique, et comme ils avaient pas \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s en territoire fran\u00e7ais, mais en Belgique, mais pas en territoire fran\u00e7ais ils \u00e9chappaient \u00e0 toute juridiction n'a rien invent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [87%] :\r\nOn va parler de robots maintenant parce que l\u00e0, justement, on a invent\u00e9, ils sont de plus en plus pr\u00e9sents dans notre quotidien, c'est une aubaine pour le Crime 24 heures et Tribune de Gen\u00e8ve qui nous avertit ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [92%] :\r\nC'est l\u00e0 aussi une \u00e9tude qui s'est pench\u00e9e sur le ph\u00e9nom\u00e8ne, men\u00e9e cette fois par les universit\u00e9s de lier l'Oxford \u00e9clair bridge, le c\u00f4t\u00e9 obscur de l'Intelligence artificielle qui peut par exemple mettre en r\u00e9seau, une nu\u00e9e de dr\u00f4nes programm\u00e9s pour tuer, via la reconnaissance faciale ou alors le piratage des syst\u00e8mes informatiques, l'Intelligence artificielle est suppos\u00e9e plut\u00f4t prot\u00e9g\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, justement, l'Intelligence artificielle met \u00e0 port\u00e9e de tous ceux qui n\u00e9cessitait avant des comp\u00e9tences sp\u00e9ciales ou alors une grande efficacit\u00e9 le CERN a ne fait plus envie \u00e0 la Russie, non la Russie renonce \u00e0 devenir membres l'Organisation europ\u00e9enne pour la recherche nucl\u00e9aire, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce matin \u00e0 la libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste Arc Info, la cote et le Journal du Jura la ministre russe de l'\u00e9ducation et des sciences, a dit renoncer \u00e0 cette candidature dans une lettre envoy\u00e9e en novembre dernier dans les journaux se sont procur\u00e9s une copie, elle explique que c'est notamment pour des raisons \u00e9conomiques, une nouvelle qui surprend m\u00eame les chercheurs russes dans les couloirs du CERN, qui collaborent avec lui depuis les ann\u00e9es 60 un statut de membre \u00e0 part enti\u00e8re pour la Russie aurait concr\u00e9tis\u00e9 ces \u00e9changes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [95%] :\r\nEt puis cette affaire qui passionne, celle de l'ex- agent double russe empoisonn\u00e9 en Grande-Bretagne Le Temps revient sur ses conditions de lib\u00e9ration, c'\u00e9tait en 2010. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [92%] :\r\nOui, c'\u00e9tait comme \u00e0 l'\u00e9poque de la Guerre froide, hein et des \u00e9changes d'espions sur le pont de Glienicke \u00e0 Berlin, c'\u00e9tait le plus grand \u00e9change d'espions de l'apr\u00e8s- guerre froide sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Vienne, c'\u00e9tait le 9 juillet 2010 Sergue\u00ef ce qui p\u00e2le \u00e9tait \u00e9chang\u00e9 avec 3 compatriotes contre 10 agents du Kremlin arr\u00eat\u00e9s aux \u00c9tats-Unis et le temps, raconte le parcours de ces hommes, c'est un v\u00e9ritable roman des agents pr\u00e9cieux que les \u00c9tats-Unis voulaient r\u00e9cup\u00e9rer pour leurs comp\u00e9tences soient linguistiques soit scientifique des agents avec ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 leur ancien coll\u00e8gue, qui doivent se demander ce que l'avenir leur r\u00e9serve, dit le temps, il pourrait bien \u00eatre eux aussi sur une myst\u00e9rieuse liste d'hommes \u00e0 abattre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [89%] :\r\nOn a l'impression d'\u00eatre dans la s\u00e9rie dit actualit\u00e9 en termine Val\u00e9rie, on a parl\u00e9 de plusieurs \u00e9tudes scientifiques internationales et vous allez conclure par une \u00e9tude suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [91%] :\r\nL'habit fait le politicien titre largue avoir Zeitung qui relaie cette \u00e9tude bernoise, tout comme la Luzerner Zeitung, elle s'est pench\u00e9e sur la mani\u00e8re de s'habiller de nos parlementaires et sur le message qu'ils veulent ainsi faire passer alors il ressort diff\u00e9rentes cat\u00e9gories \u00e0 l'\u00e9l\u00e9gant, le rebelle le ni-ni ou le compl\u00e9ter certains hommes compl\u00e8te le pas compliqu\u00e9 dont comprenez celui qui fait peut-\u00eatre pas tr\u00e8s, tr\u00e8s attention et il y a aussi un indice, l'indice \u00e9pingle \u00e0 cravate qui compte bien plus d'occurrences du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC et du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [80%] :\r\n\u00e7a vous fait sourire, hein Monsieur Guidel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [88%] :\r\nOui, oui, je, je, je suis un peu pr\u00e9cieux pour pour ce qui concerne les habits, je vais aller les chemises sur mesure, les boutons de manchette ce genre de choses alors je m'identifie pas trop \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [89%] :\r\nL'indice \u00e9pingle \u00e0 cravate pour vous mais on r\u00e8gle le l'article dit que si on a une \u00e9pingle \u00e0 cravate, on a de fortes chances d'\u00eatre PLR, mais je vais pas vous le vous le demander. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-09T07:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6BFCDA5-80C1-4FA9-87DC-17E74EE7CDFB", "internalArchiveId": "F6BFCDA5-80C1-4FA9-87DC-17E74EE7CDFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - B\u00e9n\u00e9fices en baisse pour La Poste en 2017", "publicationDate": "2018-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pitteri, Adriano (GD)\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - B\u00e9n\u00e9fices en baisse pour La Poste en 2017 (POSTE) L'histoire du jour c'est celle d'un g\u00e9ant jaune qui vire au rouge\r\nPOSTE 1\r\nLe bilan annuel de la POSTE \r\nen baisse...\r\net si les chiffres sont mauvais\r\nc''est que l'affaire CAR POSTAL... \r\nest pass\u00e9e par l\u00e0 \r\nPOSTE 2 \r\nEt la pr\u00e9sentation de ce bilan\r\na aussi \u00e9t\u00e9 l'occasion de donner de nouvelles informations\r\nsur l'enqu\u00eate en cours sur CAR POSTAL...\r\non retrouve CYNTHIA RACINE \r\nPOSTE 3  \r\nUrs Schawaller, le pdt du CA de LA POSTE\r\nqui fait donc marche arri\u00e8re...\r\net ne s'impliquera pas dans l'enqu\u00eate interne ...\r\nLa pression de certains  parlementaires qui lui reprochait son manque d'ind\u00e9pendance a -t-elle guid\u00e9 sa d\u00e9cision ?\r\nCamille DEGOTT lui a pos\u00e9 la question\r\nPOSTE 4  \r\nR\u00e9tablir la confiance prendra du temps\r\nreconnait URS SCHWALLER...\r\nmais son retrait de l'enqu\u00eate interne\r\nest d\u00e9j\u00e0 un bon signal... aux yeux de \r\nManfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois,\r\n vice-pr\u00e9sident de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du National, qui supervise les affaires postales.\r\nPOSTE 5  \r\nEt m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de son coll\u00e8gue socialiste...\r\nle CN  Neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire...\r\nmembre de cette m\u00eame  commission \r\nPOSTE 6  \r\nEt la Conf\u00e9d\u00e9ration, actionnaire de LA POSTE,\r\ndira si elle  elle valide ou non ces comptes\u00a8\r\nLors de la prochaien AG du GEANT jaume...p\u00e9vue xxx\r\n5hxxx\r\nAbatina\r\nCalypso Rose (Voix)\r\nen concert ce soir \u00e0 la salle communale \u00e0 Onex\r\n(Abatina) \r\n(Abatina)", "durationSec": 372, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9376763", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - B\u00e9n\u00e9fices en baisse pour La Poste en 2017 / LMA_2018-03-09T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.03.2018"], "variantIds": ["ece-9376763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-15T05:01:17Z", "speechToTexts": ["15.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'histoire du jour, c'est celle d'un g\u00e9ant jaune, qui vire au rouge, la past\u00e8que termine l'ann\u00e9e sur un b\u00e9n\u00e9fice de 420 millions contre 158 millions en 2016 le bilan annuel de la Poste en baisse et si les chiffres sont mauvais, c'est que l'affaire CAR Postal est pass\u00e9e par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [92%] :\r\nCarPostal inscrit un d\u00e9ficit de 69 millions l'an dernier, contre un b\u00e9n\u00e9fice de 36 millions en 2016 un r\u00e9sultat influencer n\u00e9gativement \u00e9videmment par l'engagement de la Poste \u00e0 rembourser \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons, l'exc\u00e9dent de subventions per\u00e7ues de 78 millions entre 2007 et 2015 par ailleurs une provision a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e pour les ann\u00e9es suivantes \u00e0 hauteur de 30 millions de francs, un montant provisoire, on ne sait pas encore pr\u00e9cis\u00e9ment comment le scandale car CarPostal a pos\u00e9 sur la Poste entre 2007 et 2017. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [90%] :\r\nEt la pr\u00e9sentation de ce bilan hier \u00e0 Berne, a aussi \u00e9t\u00e9 l'occasion de donner de nouvelles informations sur l'enqu\u00eate en cours sur 4 sur CAR Postal on retrouve cimeti\u00e8re assis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste Offshore Alert ne s'impliquera plus dans l'enqu\u00eate interne de la Poste, on lui reproche, il est vrai, de ne pas assurer l'ind\u00e9pendance des investigations en cours hausse Schaller a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place un comit\u00e9 compos\u00e9 de 3 experts externes pour superviser \u00e0 sa place, en quelque sorte cette enqu\u00eate \u00e0 la t\u00eate de ce comit\u00e9, l'ancien directeur du contr\u00f4le des finances courte Gr\u00fctter 2 professeurs de droit compl\u00e8tent cette \u00e9quipe le 1er rapport est attendu d'ici juin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [92%] :\r\nPour ce cheval, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste qui fait donc marche arri\u00e8re, il ne s'impliquera pas dans l'enqu\u00eate interne, la pression de certains parlementaires qui lui reprocher son manque d'ind\u00e9pendance a -t-elle guid\u00e9 sa d\u00e9cision camille Degoat lui a pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [88%] :\r\nJe n'ai pas de doute, en ce qui me concerne la p\u00e9riode enqu\u00eate concerne 2007 \u00e0 2015, je n'\u00e9tais pas au conseil d'administration, mais il y a eu dans cette discussion qui a commenc\u00e9, entend aussi au Parlement, et moi je veux assurer d\u00e8s le d\u00e9but, qu'on est \u00e0 la fin, un rapport qu'on ne met pas en doute, je ne vais pas investir des moyens tr\u00e8s importants personne et puis en finale pour avoir apr\u00e8s, \u00e0 la fois un rapport et puis chacun fera de ce rapport, ce que bon lui semble, et une fois que vous allez avoir ce rapport qu'est -ce que vous allez d\u00e9cider laissez -moi tout d'abord lire ce que j'ai trouver dans ce rapport, pu prendre des d\u00e9cisions, il faut \u00e9tablir les faits et puis apr\u00e8s, quand on aura \u00e9tabli les faits, on va prendre les d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [87%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de d'une Poste honn\u00eate d'une Poste suisse, c'est maintenant important de r\u00e9tablir l'image de la Poste, ce que vous pensez que c'est possible, avec toutes ces enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [88%] :\r\nPendant les enqu\u00eates jeudi croit pas tout le monde va apporter son grain, mais une fois les faits av\u00e9r\u00e9s, je suis convaincu que cette Poste existe depuis 100 70 ans nous avons d'excellents collaboratrices et collaborateurs qui m\u00e9rite la confiance et puis on va r\u00e9tablir, il faudra du temps, il faudra apporter la preuve par l'acte mais je suis convaincu que sera possible ne sera possible uniquement avec nos tr\u00e8s fort et puis avec l'\u00e9videmment aussi les autres organes \u00e0 nous de r\u00e9tablir maintenant cette conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [95%] :\r\nR\u00e9tablir la confiance prendra du temps, reconna\u00eet pour ce cheval Herm\u00e8s son retrait de l'enqu\u00eate interne, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon signal aux yeux du Conseil national UDC bernois Manfred M\u00fcller, vice- pr\u00e9sident de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du National cette commission qui supervise justement les affaires postales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [91%] :\r\nC'est en tout cas le signe qu'on a compris le message : mon parti, a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation urgente pour se demander si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral partager notre avis selon lequel cette enqu\u00eate devrait \u00eatre totalement ind\u00e9pendante, et notamment de Monsieur Schwaller qui entendait la piloter dans un 1er temps puisque, \u00e9videmment, lui aussi, en tant que responsable du conseil d'administration, il y a aussi dans des comit\u00e9s d'audits, il devait quelque part aussi se soumettre \u00e0 la question de savoir si sa surveillance a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 d\u00e9faillante et puis s'il se surveiller lui- m\u00eame dans cette enqu\u00eate, \u00e7a paraissait quand m\u00eame un peu surprenant, donc je suis content que le message a \u00e9t\u00e9 entendu, je sais pas si c'est notre interpellation qui a eu un effet ici aussi aussi Direct, mais c'est bien que cette enqu\u00eate se fasse de mani\u00e8re vraiment externe et comp\u00e9tente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [93%] :\r\nM\u00eame son de cloche soulag\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de son coll\u00e8gue socialiste le conseiller national neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire, membre de cette m\u00eame commission. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:03) [88%] :\r\nC'est ce qu'on aurait d\u00fb d\u00e9cider d\u00e8s le d\u00e9part, l'essentiel c'est que sur les risques pris cette d\u00e9cision sage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:09) [90%] :\r\nAlors il y a cette enqu\u00eate diligent\u00e9e par la Poste mais conduite par des experts externes et aussi la proc\u00e9dure que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confi\u00e9 \u00e0 fait bonne enfin aussi les investigations du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, \u00e7a fait beaucoup d'enqu\u00eates, ce qui a pas envie de de confusion. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:23) [88%] :\r\nAlors \u00e7a fait beaucoup, mais je crois que c'est \u00e0 la hauteur, petit peu de des des autres d\u00e9couvertes, c'est-\u00e0-dire c'est quand m\u00eame relativement grave la Fed Paul va se pencher avant tout sur l'aspect p\u00e9nal et ce qu'il y a faute p\u00e9nale, le contr\u00f4le des finances devra lui certainement examiner aussi les m\u00e9canismes de contr\u00f4le au niveau de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports par exemple donc je crois que ces enqu\u00eates se veulent compl\u00e9mentaires, bien entendu, la supervision des experts sera essentielle pour que tous ne refasse pas le m\u00eame travail mais je crois que de ce point de vue -l\u00e0, on peut avoir la garantie qu'aura des en tout cas plus froid bien compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:00) [84%] :\r\nCompl\u00e9mentaires en tous cas elle sont tr\u00e8s attendus, alors aujourd'hui si, si, on parle aussi de la Poste, parce qu'il a pr\u00e9sent\u00e9 ses comptes, la Conf\u00e9d\u00e9ration est actionnaire de de la Poste et il doit dire d'ici l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, si elle est valide, \u00e0 votre avis, Jacques-Andr\u00e9 Maire est -ce que la conf\u00e9d\u00e9ration doit valider les comptes de 2017 de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:17) [88%] :\r\nAlors aux \u00e9tat actuel, moi je m'y opposerai fermement parce que on a beaucoup trop de doutes, on ne sait pas si les op\u00e9rations d\u00e9lictueuses sont encore une fois, de niveau p\u00e9nal ou pas, donc, or l'\u00e9tat actuel, je pense qu'il serait exclu d'adopter les grands parce qu'adopt\u00e9 les comptes, \u00e7a veut dire approuv\u00e9 la gestion \u00e7a veut dire donner des charges aux organes dirigeants et en l'\u00e9tat actuel, \u00e7a me semble absolument exclu maintenant, une fois qu'on aura les r\u00e9sultats d'enqu\u00eates \u00e0 ce moment -l\u00e0, je pense que la Task force d\u00e9tectait que pourra dire si la recommandation d'adoption ou non des comptes mais l'adoption des comptes, c'est un acte quand m\u00eame tr\u00e8s lourd, du point de vue de la responsabilit\u00e9 de la d\u00e9charge la responsabilit\u00e9 donc dans ce sens -l\u00e0, il ne semble absolument n\u00e9cessaire datant de la la fin des enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [93%] :\r\nEt le dernier mot reviendra donc \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, actionnaire de La Poste, qui dira si elle valide ou non ses comptes lors de la prochaine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du g\u00e9ant jaune. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-09T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-589CD41F-DD22-48F4-9753-9DB342965D22", "internalArchiveId": "589CD41F-DD22-48F4-9753-9DB342965D22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Feller,  conseiller national PLR;Guillaume Barazzone, Conseiller national, PDC;OjardiasFre;Fran\u00e7ois Randin directeur de Green-Motion;Krispin Romang, de l'association swiss e-mobility;Cambon, Diane ;Manuela Gutierrez, \u00e9ducatrice espagnole\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF2/ LA POSTE, ACCEPTER OU PAS LES COMPTES?) La Conf\u00e9d\u00e9ration doit-elle accepter les comptes de la Poste... ?\r\n\"Exclu, en l'\u00e9tat\"... pour le conseiller national socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire... qui s'exprimait hier soir dans Forum.\r\nLe g\u00e9ant jaune a boucl\u00e9 2017 sur un b\u00e9n\u00e9fice de 420 millions de francs. C'est 140 millions de moins qu'en 2016.\r\nCar les pratiques comptables \"non conformes au droit\" de CarPostal ont influenc\u00e9 ses r\u00e9sultats. \r\nOr, la lumi\u00e8re n'est pas encore faite sur ces malversations...\r\nC'est pour cette raison que certains parlementaires demandent \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration de refuser les comptes de l'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale.\r\nLes explications de Muriel Ballaman.\r\n  1'29''\r\n((C'est habituellement une formalit\u00e9: chaque ann\u00e9e, la conf\u00e9d\u00e9ration, unique actionnaire de la Poste, approuve les comptes lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, au maximum 7 mois apr\u00e8s la date de cl\u00f4ture de l'exercice. Aujourd'hui, pour la Poste, cette approbation pourrait ne pas aller de soi. La conf\u00e9d\u00e9ration devrait refuser ces comptes selon le conseiller national PLR Olivier Feller. \r\nSON 22\r\nMais pour le PDC Guillaume Barazzone, ce ne serait qu'un geste de mauvaise humeur. \r\nSON 35\r\nUne discussion qui va d\u00e9j\u00e0 commencer la semaine prochaine au parlement: un d\u00e9bat urgent sur les malversations comptables de CarPostal sera men\u00e9 mercredi. ))\r\n(20/ RENCONTRE TRUMP -KIM PA COREE) ***** L'actualit\u00e9 internationale: Donald Trump et Kim Jong Un vont se rencontrer...\r\nL'annonce est spectaculaire... elle provient d'un haut responsable sud cor\u00e9en... de retour de Pyongyang... qui s'est exprim\u00e9 cette nuit depuis la Maison Blanche\r\nLe dirigeant nord cor\u00e9en a invit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain... qui a accept\u00e9 cette invitation. \r\nCe sommet in\u00e9dit... devrait avoir lieu en mai...\r\nDepuis S\u00e9oul... une correspondance de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias.\r\n((((Ce sera une rencontre historique... la toute premi\u00e8re entre un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice et son homologue nord-cor\u00e9en. Cela fait deux d\u00e9cennies que Pyongyang r\u00eave d'un tel sommet, et demande \u00e0 \u00eatre trait\u00e9 sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 par les Etats-Unis. \r\nLes futures discussions porteront sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e, comme exig\u00e9 par Washington. Kim Jong-un en personne a promis de cesser d'ici l\u00e0 tout essai nucl\u00e9aire et balistique. (Il dit aussi accepter la tenue des exercices militaires sud-cor\u00e9ano-am\u00e9ricains en avril, un autre point de contention. )\r\nCe sommet repr\u00e9sente un succ\u00e8s spectaculaire pour le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in, qui a jou\u00e9 le r\u00f4le de m\u00e9diateur et r\u00e9ussi \u00e0 imposer sa volont\u00e9 de dialogue. Mais le plus dur reste \u00e0 venir : Cor\u00e9e du Nord et Etats-Unis devront trouver un compromis... et beaucoup se demandent si le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en est sinc\u00e8re, et ce qu'il exigera en \u00e9change de l'abandon du nucl\u00e9aire.\r\nUn sommet repr\u00e9sente n\u00e9anmoins une avanc\u00e9e cruciale : Kim Jong-un a le pouvoir absolu... s'il prend une d\u00e9cision, il pourra l'imposer \u00e0 son arm\u00e9e et \u00e0 son Parti. Quant \u00e0 Donald Trump, il a montr\u00e9 qu'il pouvait (\u00eatre pragmatique et) prendre des d\u00e9cisions peu orthodoxes... Ce qui, dans ce cas, augmente les chances de parvenir \u00e0 un accord.)))\r\n(Acier) DOnald Trump... \u00e9galement au coeur de l'actualit\u00e9 du jour... avec ce nouveau virage protectionniste... ent\u00e9rin\u00e9 hier soir: Les Etats-Unis vont bien imposer des taxes sur les importations d'acier et d'aluminium\r\nPour l'instant... seuls le Mexique et le Canada \u00e9chappent \u00e0 la mesure\r\nMesure qui a d\u00e9clench\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9... sur la sc\u00e8ne internationale\r\nDe nombreux pays... Du Japon \u00e0 la France... en passant par la Chine et le Royaume-Uni... d\u00e9noncent une attaque contre le syst\u00e8me commercial international... le d\u00e9clenchement d'une forme de guerre commerciale qui pourrait avoir de lourdes cons\u00e9quences.\r\n**** Et m\u00eame parmi les plus proches de Donald Trump... les critiques sont virulentes. \r\nDes membres de la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine du Congr\u00e8s ont fustig\u00e9 ces nouvelles mesures \r\nJusqu'au pr\u00e9sident de la chambre des repr\u00e9sentants... Paul Ryan... qui \u00e9tait jusqu'ici un alli\u00e9 fid\u00e8le du chef de l'\u00e9tat\r\nUn s\u00e9nateur r\u00e9publicain a aussi annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t ... prochainement... d'une proposition de loi visant \u00e0 annuler ces taxes.\r\n(UE - terrorisme) Bruxelles veut cr\u00e9er un portail de recherche europ\u00e9en... pour mieux lutter contre le terrorisme\r\nLes ministres europ\u00e9ens de l'int\u00e9rieur se sont rencontr\u00e9s hier dans la capitale belge... pour aborder le sujet.\r\nIl s'agirait de mettre en place une plateforme informatique... qui faciliterait le travail des forces de l'ordre et des gardes-fronti\u00e8res.\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta \u00e9tait de la partie... elle s'est dite favorable \u00e0 l'int\u00e9gration de la Suisse dans ce projet... \u00e0 condition qu'il apporte une valeur ajout\u00e9.\r\n(D\u00e9mission Raiffeisen) **** Le pr\u00e9sident du conseil d'aministration de Raiffeisen... d\u00e9missionne avec effet imm\u00e9diat.\r\nLe d\u00e9part de Johannes R\u00fcegg-St\u00fcrm intervient dans le contexte de l'affaire Pierin Vincenz... l'ancien patron de la banque... soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale et actuellement en d\u00e9tention pr\u00e9ventive. \r\nRaiffeisen pr\u00e9sente la d\u00e9mission de son pr\u00e9sident comme une prise de responsabilit\u00e9s... qui ouvre la voie \u00e0 un renouvellement au sein du conseil d'administration... \r\nObjectif: pr\u00e9server \u00e0 long terme la cr\u00e9dibilit\u00e9 du troisi\u00e8me groupe bancaire helv\u00e9tique.\r\n(05/ VS AFFAIRE MERCURE AU GC PA) **** Il n'y aura pas de commission d'enqu\u00eate parlementaire valaisanne sur le dossier de la pollution au mercure \r\nLe Grand Conseil en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi... hier...  par 88 voix contre 37 et 2 abstentions. \r\nEn revanche, ce m\u00eame Grand Conseil a charg\u00e9 sa commission de gestion de faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire. \r\nEt le moins que l'on puisse dire, Yves Terrani, c'est que les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 enflamm\u00e9s.\r\n   0'58''\r\n((. La faute \u00e0 l'UDC du Valais romand dont le co-pr\u00e9sident, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, a accus\u00e9 le Gouvernement de \u00abmensonge d'Etat\u00bb. Allant jusqu'\u00e0 lancer au ministre charg\u00e9 de l'environnement, Jacques Melly, \u00abpersonne ne va demander votre d\u00e9mission, mais en ce qui me concerne, l'avenir doit se faire sans vous\u00bb. Sept interventions urgentes, donc, hier apr\u00e8s-midi (je), pour aboutir \u00e0 cette d\u00e9cision de confier le dossier mercure \u00e0 la COGEST. Celle-ci devra tenter de savoir ce que les Conseils d'Etat valaisans successifs et l'entreprise Lonza savaient de cette pollution entre 1930 et 1970 environ. Et pourquoi ils n'ont pas communiqu\u00e9 et agi plus prestement une fois les faits \u00e9tablis. \u00abLe Gouvernement le doit aux victimes\u00bb, ont dit les repr\u00e9sentants de plusieurs groupes. Les victimes qui ont \u00e9t\u00e9 au centre des discussions. On a senti la compassion du Parlement valaisan \u00e0 leur endroit. Mais on a aussi entendu une voix d\u00e9tonner. celle du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien du Haut-Valais, Philipp Matthias Bregy. Lui a dit qu'il ne fallait pas mettre en danger les activit\u00e9s \u00e9conomiques de sa r\u00e9gion. Sous-entendu: \u00abNe chicanons pas la Lonza\u00bb. La firme chimique et pharmaceutique b\u00e2loise va en effet investir massivement sur son site vi\u00e9geois. 100'000 m2, 5 nouveaux b\u00e2timents, des centaines d'emplois \u00e0 la cl\u00e9. Au sein du Parlement, son intervention est plut\u00f4t mal pass\u00e9e.))\r\n(Diesel Suisse) La pollution de l'air est trop \u00e9lev\u00e9e... en permanence... dans cinq villes Suisses...\r\nC'est l'association transport et environnement qui tire la sonnette d'alarme\r\nElle s'appuie sur des mesures r\u00e9centes de dioxyde d'azote... \u00e0 Lausanne... Berne.... B\u00e2le... Z\u00fcrich et Lugano... et qui ont montr\u00e9 des concentrations r\u00e9guli\u00e8rement sup\u00e9rieures \u00e0 la limite moyenne annuelle.\r\nPour l'ATE... les v\u00e9hicules diesel truqu\u00e9s en seraient les principaux responsables... car une r\u00e9cente \u00e9tude zurichoise a montr\u00e9 que sans ces manipulations... les \u00e9missions de dioxyde d'azote seraient deux fois moins importantes.\r\nL'association exige donc le r\u00e9\u00e9quipement de tous les v\u00e9hicules truqu\u00e9s... \u00e0 charge de l'industrie automobile.\r\n(TF6/15M VOITURES ELECTRIQUES) ****L'industrie automobile qui est justement \u00e0 l'honneur en Suisse... en ce moment... puisque le salon de l'auto a ouvert ses portes hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nUn Salon o\u00f9 on ne parle pas que de diesel... \r\nLa voiture \u00e9lectrique se fait de plus en plus pr\u00e9sente!\r\nSur les routes, ce n'est pas encore la d\u00e9ferlante... mais certains pr\u00e9disent une mont\u00e9e en puissance de ces v\u00e9hicules\r\nDes v\u00e9hicules qui pourraient \u00e0 terme contribuer \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique voulue par la Suisse... \r\nLe reportage de Francesca Argiroffo... dans les couloirs du Salon...\r\n  1'29''\r\n((Sur le stand qui pr\u00e9sente ses nouvelles bornes de recharge \u00e9lectrique, entre  Maserati et Ford..Fran\u00e7ois Randin directeur de green-motion voit l'avenir plut\u00f4t en rose\r\n18\"\r\ntous les styles aussi...l'autonomie des batteries augmente et certaines marques asiatiques,  proposent aujourd'hui des batteries intelligentes qui peuvent stocker l'\u00e9nergie \u00e9lectrique. Un syt\u00e8me id\u00e9al pour l'\u00e9nergie solaire ou \u00e9olienne produite durant la journ\u00e9e. Krispin Romang, de l'association swiss e-mobility.\r\n22\"\r\nEn attendant que la voiture \u00e9lectrique soit un moteur pour le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes, l'acheteur potentiel doit encore se colleter avec le manque de bornes \u00e9lectriques...))\r\nVoitures \u00e9lectriques, en attendant le grand boom...C'est le reportage de 15 minutes cette semaine\r\nA \u00e9couter sur la Premi\u00e8re demain \u00e0 12h40 et sur les r\u00e9seaux sociaux: hashtag15RTS\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(17/ SONDE SOLAIRE PA) C'est \u00e0 la fois une premi\u00e8re et un record. La NASA planche sur une mission solaire - avec pour objectif de s'approcher au plus pr\u00e8s de l'astre de feu - \u00e0 une vitesse record de pr\u00e8s de 700'000 kilom\u00e8tres heure. Katja Schaer\r\n  0'49''\r\n((Pour cette premi\u00e8re mission solaire, planifi\u00e9e cette ann\u00e9e encore, la NASA va exp\u00e9dier une sonde - de la taille d'une petite voiture. Et cette sonde, ultrarapide - \u00e0 notre \u00e9chelle, elle rejoindrait Washington \u00e0 Tokyo en une minute environ. Cette sonde donc devrait s'approcher au plus pr\u00e8s du soleil ... comprenez \u00e0 quelques six millions et demi de kilom\u00e8tres de la surface de l'\u00e9toile ... o\u00f9 la temp\u00e9rature atteint quand m\u00eame 1400 degr\u00e9s. Plus pr\u00e8s, il ferait trop chaud. L'objectif de cette mission est d'observer la couronne solaire, de mieux comprendre les vents solaires, leur origine et \u00e9volution. Mais la NASA ne part pas seule - elle nous propose d'\u00eatre du voyage. En remplissant un simple formulaire sur internet - et ce jusqu'au 27 avril prochain - chacun d'entre nous peut avoir son nom stock\u00e9 sur une micropuce ins\u00e9r\u00e9e dans la sonde. Et, virtuellement, s'approcher, au plus pr\u00e8s, de l'\u00e9toile de feu.))\r\n(18/ESPAGNE MANIFS ITV EDUCATRICE (22h30)) En Espagne, pour la premi\u00e8re fois, les femmes ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9es \u00e0 une gr\u00e8ve officielle pour c\u00e9l\u00e9brer la journ\u00e9e des droits de la femme. Plus de 300 collectifs ont appuy\u00e9 cette mobilisation, soutenue par diff\u00e9rents syndicats aussi bien dans la fonction publique que dans le priv\u00e9. Manuela Gutierrez, \u00e9ducatrice de 37 ans, faisait partie des 5 millions et demi de femmes qui ont march\u00e9 aujourd'hui en Espagne...\r\n  0'39''\r\n((\u00ab\u00a0Je suis venue ici pour qu'il y ait plus de force dans cette lutte. Je travaille dans l'\u00e9ducation afin de promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes et je me rends compte que ce mouvement f\u00e9ministe a besoin de beaucoup d'entraides. Voir que nous sommes si nombreuses aujourd'hui, cela fait chaud au cour, car on partage les m\u00eames besoins. Ce que j'attends d\u00e9sormais, c'est qu'il y ait plus de mobilisations et plus de mesures politiques qui soient prises. Des mesures concr\u00e8tes pour renforcer l'\u00e9galit\u00e9 et aussi que soient d\u00e9bloqu\u00e9s des budgets pour lutter contre la violence conjugale. ))", "durationSec": 569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9376761", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-03-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-03-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9376768", "ece-9376761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-15T04:56:06Z", "speechToTexts": ["15.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nC'est Savoy bonjour Marie bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, 420 millions de francs de b\u00e9n\u00e9fices pour la Poste en 2017 c'est 140 de moins que l'an dernier les g\u00e9ants jaune subit de plein fouet les cons\u00e9quences de l'affaire CarPostal et pour certains parlementaires, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit refuser les comptes de l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, ce sera une premi\u00e8re et une grande premi\u00e8re, apr\u00e8s des mois de fortes tensions, puis une accalmie pendant les Jeux olympiques, Donald Trump et Kim Jong-Un ont d\u00e9cid\u00e9 de se rencontrer le sommet doit avoir lieu au mois de mai, il portera sur le dossier nucl\u00e9aire et puis, coup d'envoi du salon de l'auto, hier \u00e0 Gen\u00e8ve, et cette ann\u00e9e, la voiture \u00e9lectrique est plus pr\u00e9sente que jamais \u00e0 la grand- messe de l'automobile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [93%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration doit -elle accepter les comptes de la Poste, exclu en l'\u00e9tat pour le conseiller national socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire, qui s'exprimait hier soir dans Forum, le g\u00e9ant jaune a boucl\u00e9 2017 sur un b\u00e9n\u00e9fice de 420 millions de francs, c'est 140 millions de moins qu'en 2016 car les pratiques comptables non conformes au droit de CarPostal ont influenc\u00e9 ces r\u00e9sultats, or la lumi\u00e8re n'est pas encore faite sur ces malversations et c'est pour cette raison que certains parlementaires demandent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de refuser les comptes de l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, les explications de Muriel moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [93%] :\r\nC'est habituellement une formalit\u00e9, chaque ann\u00e9e, la conf\u00e9d\u00e9ration unique actionnaire de la Poste approuve les comptes lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale au maximum 7 mois apr\u00e8s la date de cl\u00f4ture de l'exercice aujourd'hui pour la paix, cette approbation pourrait ne pas aller de soi, la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait refuser ces comptes selon le conseiller national PLR Olivier fait l'air. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [89%] :\r\nCe serait une grave erreur de, les, de les accepter, parce que l'enqu\u00eate men\u00e9e par la Poste 7 ans sur la p\u00e9riode 2007, 2015, alors que les irr\u00e9gularit\u00e9s comptables se sont poursuivies en 2016, 2017 et 2018 donc si les comptes 2017 ne sont pas accept\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration cela forcera \u00e0 la Poste \u00e0 enqu\u00eater \u00e9galement sur l'ann\u00e9e 2017, ce qui est me semble -t-il n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [98%] :\r\nMais pour le conseiller national PDC Guillaume Barazzone ce ne serait qu'un geste de mauvaise humeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [92%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet \u00eatre une fausse bonne id\u00e9e, \u00e7a peut \u00eatre un signe de mauvaise humeur de certains parlementaires, mais \u00e7a a finalement pas beaucoup de valeur juridique et politique, ce qui compte pour moi, c'est de faire toute la lumi\u00e8re sur la base des enqu\u00eates qui seront men\u00e9es \u00e0 la fois au sein de la Poste, mais \u00e9galement par la f\u00eate Paul la Task force du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voire le contr\u00f4le des finances et qu'ensuite, sur la base des faits uniquement sur cette base l\u00e0 en face \u00e0 un vrai d\u00e9bat \u00e0 la fois en interne de la Poste pour savoir qui est responsable et comment on peut am\u00e9liorer les choses, et au niveau politique pour peut-\u00eatre r\u00e9former le mandat et les objectifs assign\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la Poste, s'agissant du service public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [98%] :\r\nUne discussion qui va d\u00e9j\u00e0 commencer la semaine prochaine au Parlement un d\u00e9bat urgent sur les malversations comptables de CarPostal sera men\u00e9 mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [91%] :\r\nL'actualit\u00e9 internationale, ce matin, marqu\u00e9e par cette annonce, Donald Trump et Kim Jong ou ne vont se rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [93%] :\r\nUne annonce spectaculaire, elle provient d'un haut responsable sud- cor\u00e9en, de retour de Pyongyang, qui s'est exprim\u00e9 cette nuit depuis la Maison Blanche, le dirigeant nord- cor\u00e9en a invit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a accept\u00e9 cette invitation ce sommet in\u00e9dit devrait avoir lieu en mai depuis S\u00e9oul, une correspondance de Fr\u00e9d\u00e9ric au jardin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [93%] :\r\nCe sera une rencontre historique, la toute premi\u00e8re entre un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice et son homologue nord- cor\u00e9en, cela fait 2 d\u00e9cennies que Pyongyang r\u00eave d'untel sommet et demande \u00e0 \u00eatre \u00e9taient sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, par les \u00c9tats-Unis, les futures discussions porteront sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord, comme exig\u00e9 par Washington, Kim Jong-il en personne a promis de cesser d'ici l\u00e0 tout essai nucl\u00e9aire et balistique ce sommet repr\u00e9sente un succ\u00e8s spectaculaire pour le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In, qui a jou\u00e9 le r\u00f4le de m\u00e9diateur et qui a r\u00e9ussi \u00e0 imposer sa volont\u00e9 de dialogue, mais le plus dur reste \u00e0 venir : Cor\u00e9e du Nord \u00c9tats-Unis devront trouver un compromis et beaucoup se demandent si le r\u00e9gime est sinc\u00e8re et ce qu'il exigera en \u00e9change de l'abandon du nucl\u00e9aire un sommet repr\u00e9sente n\u00e9anmoins une avanc\u00e9e cruciale Kim Jong-Un a le pouvoir absolu et s'il prend une d\u00e9cision, il faudra l'imposer \u00e0 son arm\u00e9e, et \u00e0 son parti quant \u00e0 Donald Trump il a montr\u00e9 qu'il pouvait prendre des d\u00e9cisions peu orthodoxes, ce qui dans ce cas, augmente les chances de parvenir \u00e0 un accord, Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge pour RTSinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [96%] :\r\nDonald Trump \u00e9galement au coeur de l'actualit\u00e9 du jour, avec ce nouveau virage protectionniste ent\u00e9rin\u00e9 hier soir, les \u00c9tats-Unis vont bien imposer des taxes sur les importations d'acier et d'aluminium, pour l'instant, seul le Mexique et le Canada, \u00e9chappent \u00e0 la mesure, mesure qui a d\u00e9clench\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, de nombreux pays du Japon \u00e0 la France en passant par la Chine et le Royaume-Uni d\u00e9noncent une attaque contre le syst\u00e8me commercial international le d\u00e9clenchement d'une forme de guerre commerciale qui pourrait avoir de lourdes cons\u00e9quences, Bruxelles veut cr\u00e9er un portail de recherche europ\u00e9en pour mieux lutter contre le terrorisme, les ministres europ\u00e9ens de l'Int\u00e9rieur se sont rencontr\u00e9s hier dans la capitale belge pour aborder le sujet, il s'agirait de mettre en place une plateforme informatique qui faciliterait le travail des forces de l'ordre et des gardes- fronti\u00e8res la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga \u00e9tait de la partie, elle s'est dite favorable \u00e0 l'int\u00e9gration de la Suisse dans ce projet, \u00e0 condition qu'il apporte une valeur ajout\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [85%] :\r\nLe pr\u00e9sident du conseil d'administration de Falzone d\u00e9missionne avec \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [91%] :\r\nEt le d\u00e9part de Yoann s R\u00fcegg Sturm intervient dans le contexte de l'affaire Pierin Vinzenz, l'ancien patron de la banque, soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale et actuellement en d\u00e9tention pr\u00e9ventive Reisen pr\u00e9sente sa d\u00e9mission de son pr\u00e9sident, comme une prise de responsabilit\u00e9 qui ouvrent la voie renouvellement au sein du conseil d'administration, objectif : pr\u00e9server \u00e0 long terme, la cr\u00e9dibilit\u00e9 du 3\u00e8me, groupe bancaire helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:32) [97%] :\r\nIl n'y aura pas de commission d'enqu\u00eate parlementaire valaisanne sur le dossier de la pollution au mercure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [95%] :\r\nLe Grand Conseil en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi, hier, par 88 voix contre 37 et 2 abstentions, en revanche, ce m\u00eame Grand Conseil, a charg\u00e9 sa commission de gestion, de faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire et le moins que l'on puisse dire Yves Terrani, c'est que les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 enflamm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [93%] :\r\nLa faute \u00e0 l'UDC du Valais Romand dans le co- pr\u00e9sident, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, a accus\u00e9 le gouvernement de mensonge d'\u00c9tat, allant jusqu'\u00e0 lancer au ministre charg\u00e9 de l'environnement, Jacques Melly, personne ne va demander votre d\u00e9mission mais en ce qui me concerne l'avenir doit se faire sans vous cette intervention urgente donc hier apr\u00e8s- midi, pour aboutir \u00e0 cette d\u00e9cision de confier le dossier mercure \u00e0 la cogestion, celle -ci devra tenter de savoir ce que les Conseils d'\u00c9tat valaisans successifs et l'entreprise Lonza savaient de cette pollution, entre 1930 et 1970 environ et pourquoi ils n'ont pas communiqu\u00e9 et agi plus prestement une fois les faits \u00e9tablis le gouvernement le doit aux victimes, ont dit les repr\u00e9sentants de plusieurs groupes les victimes qui ont \u00e9t\u00e9 au centre des discussions, on a senti la compassion du Parlement valaisan \u00e0 leur endroit, mais on a aussi entendu une voix d\u00e9tonner celle du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien du Haut-Valais Philipp, Matthias brigue, il lui a dit qu'il ne fallait pas mettre en danger les activit\u00e9s \u00e9conomiques de sa r\u00e9gion, sous- entendu le chicanent pas la Lonza, la firme chimique b\u00e2loise va en effet investir massivement sur son site vi\u00e9geois 100000 m\u00e8tres carr\u00e9s 5 nouveaux b\u00e2timents, des centaines d'emplois \u00e0 la cl\u00e9 au sein du Parlement, son intervention est plut\u00f4t mal pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [93%] :\r\nLa pollution de l'air est trop \u00e9lev\u00e9 en permanence dans 5 villes suisses c'est l'Association transports et environnement qui tire la sonnette d'alarme, elle s'appuie sur des mesures r\u00e9centes de dioxyde d'azote \u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le, Z\u00fcrich et Lugano et qui ont montr\u00e9 des concentrations r\u00e9guli\u00e8rement sup\u00e9rieures \u00e0 la limite moyenne annuelle pour l'ATE les v\u00e9hicules diesels truqu\u00e9s en seraient les principaux responsables car une r\u00e9cente \u00e9tude z\u00fcrichoises a montr\u00e9 que, sans ces manipulations des \u00e9missions de dioxyde d'azote seraient 2 fois moins importante, l'association exige donc le r\u00e9\u00e9quipement de tous les v\u00e9hicules truqu\u00e9s \u00e0 charge de l'industrie automobile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:25) [90%] :\r\nL'industrie automobile qui est, vous le savez, \u00e0 l'honneur on Suisse en ce moment, le salon de l'auto a ouvert ses portes hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [93%] :\r\nUn salon o\u00f9 on ne parle pas que de Diesel, la voiture \u00e9lectrique se fait de plus en plus pr\u00e9sente sur les routes, ce n'est pas encore la d\u00e9ferlante mais certains pr\u00e9disent une mont\u00e9e en puissance de ces v\u00e9hicules, des v\u00e9hicules qui pourrait \u00e0 terme contribuer \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique voulue par la Suisse, le reportage de Francesca Ruggiero faux dans les couloirs du salon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [88%] :\r\nSur le temps qui pr\u00e9sente ses bornes de recharge \u00e9lectrique entre Maserati et Ford Fran\u00e7ois Randin directeur de DailyMotion voient l'avenir plut\u00f4t rose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:58) [88%] :\r\nCette ann\u00e9e, je trouve que \u00e7a manque un petit peu de grosses nouveaut\u00e9s mais tous les constructeurs ont des voitures qui se penche donc je pensais encore probablement chez les cow-boys et l\u00e0- bas, au fond, la se situe, \u00e0 mon avis, on va encore une voiture qui roule dans le sable, etc, et puis ce qui est tr\u00e8s important, c'est qu'il y en a pour tous les types qui gestion toutes les bourses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:16) [91%] :\r\nTous les styles aussi de la Berlinale a sportive non seulement l'autonomie des batteries augmente mais des marques asiatiques proposent aujourd'hui des batteries intelligentes qui peuvent stocker l'\u00e9nergie un syst\u00e8me id\u00e9al pour le solaire ou l'\u00e9olien produit durant la journ\u00e9e, une Romang que de l'association suisse immobile. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:35) [79%] :\r\nL\u00e0 aujourd'hui ne pourrait pas directement utiliser cette \u00e9nergie au moment pr\u00e8s on vous produisez parce qu'on peut pas la c'\u00e9tait pas voil\u00e0 et \u00e0 r\u00e9clam\u00e9 attire \u00e9lectriques, vous avez une batterie qui est dans la voiture en voiture est branch\u00e9 en raison du histoire que cette \u00e9mergence et puis vous pouvez r\u00e9utiliser c'\u00e9tait soir vous voulez soir pour fournir l'\u00e9nergie retour au r\u00e9seau et puis \u00e7a c'est autre challenge pour l'eau et puis aussi une grande chance, une grande opportunit\u00e9 pour notre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:05) [91%] :\r\nOn attend donc que la voiture \u00e9lectrique soit un moteur pour le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes, l'acheteur potentiel doit encore se colleter avec le manque de bornes \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [92%] :\r\nVoitures \u00e9lectriques, en attendant le grand boom, c'est le reportage de 15 minutes cette semaine \u00e0 \u00e9couter sur la Premi\u00e8re demain \u00e0 12 heures 40 et toujours sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:25) [87%] :\r\nMerci Marielle Savoy, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-09T05:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0CF5DC5-583E-4C79-A1CA-3F0597AFCB26", "internalArchiveId": "F0CF5DC5-583E-4C79-A1CA-3F0597AFCB26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Ojardias;Gary Cohn, ancien chef \u00e9conomiste am\u00e9ricain;Boukari, Fouad;Marine Le Pen, cheffe du Parti Front National;C\u00e9line Amaudruz, vice pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse;Cachin, Joelle;Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, en charge des infrastructures et des ressources humaines;Didier Fischer, Pr\u00e9sident du club Servette FC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(23/ RENCONTRE PA ANGLE NORD-COREEN) L'annonce est aussi inattendue que spectaculaire...\r\nPar le biais de diplomates sud-cor\u00e9ens, Kim Jong-un a propos\u00e9 \u00e0 Donald Trump de le rencontrer... \r\nCe que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a accept\u00e9, cette nuit, d'apr\u00e8s des responsables sud-cor\u00e9ens en viste \u00e0 Washington. \r\nKim Jong-un se serait engag\u00e9 \u00e0 suspendre les essais nucl\u00e9aires et les tirs de missiles.\r\nSi la rencontre, qui pourrait \u00eatre organis\u00e9e d'ici le mois de mai, a lieu, il s'agirait de la premi\u00e8re entre dirigeants des deux pays. Certains y voient d\u00e9ja une victoire du leader nord cor\u00e9en... \r\nLes pr\u00e9cisions de Frederic Ojardias, notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul...\r\n(((Ce sommet historique et sans pr\u00e9c\u00e9dent est un coup de ma\u00eetre pour Kim Jong-un. Le r\u00e9gime de Pyongyang a toujours r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre trait\u00e9 d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal par les Etats-Unis et il r\u00eave d'une telle rencontre depuis des d\u00e9cennies. \r\nLe dirigeant nord-cor\u00e9en voit dans ce sommet un moyen de l\u00e9gitimer son pouvoir et son r\u00e9gime... et les images de la future poign\u00e9e de main avec Donald Trump feront le r\u00e9gal de sa propagande. \r\nPour persuader les Etats-Unis, Kim Jong-un a fait monter les tensions jusqu'\u00e0 un niveau tr\u00e8s dangereux, \u00e0 coups d'explosions nucl\u00e9aires et de tirs missiles intercontinentaux... ce qui lui a valu au passage des sanctions massives.\r\nSon objectif \u00e0 pr\u00e9sent : normaliser ses relations avec Washington, et signer un trait\u00e9 de paix. Seul un armistice a en effet \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 la fin de la Guerre de Cor\u00e9e. \r\nLe fait que ce sommet soit un succ\u00e8s pour Pyongyang n'en fait pas une mauvaise nouvelle pour autant : une rencontre face \u00e0 face avec Donald Trump est le meilleur moyen - et peut-\u00eatre m\u00eame le seul - de trouver une solution diplomatique \u00e0 la crise nucl\u00e9aire.)))\r\nCette annonce d'une rencontre \u00e0 venir entre Donald Trump et  Kim Jong-un  intervient \u00e0 l'issue de la remarquable d\u00e9tente qui s'est amorc\u00e9e sur la p\u00e9ninsule depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e \u00e0 la faveur des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang.\r\n(10/ USA - TAXES ALU  - INTEGRE) ***L'autre actualit\u00e9 de la nuit aux Etats-Unis c'est le virage protectionniste de Donald Trump...\r\nLe pr\u00e9sident americain a mis ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution. \r\nIl a sign\u00e9 hier hier soir les deux documents qui imposent des taxes sur l'acier et l'aluminium. \r\nUn d\u00e9cision qui pourrait d\u00e9clencher une guerre commerciale. \r\nMais Donald Trump se montre tout de m\u00eame prudent. Il laisse la porte ouverte \u00e0 de futures n\u00e9gociations. \r\nLe recit de notre correspondance \u00e0 Washigton, Rapha\u00ebl Grand\r\n((Donald Trump a officiellement lanc\u00e9 sa guerre commerciale. Alors m\u00eame que plus d'une centaine d'\u00e9lus de son propre parti l'ont mis en garde. \r\nCette d\u00e9cision confirme le virage protectionniste li\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e  de Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence.  C'est le mod\u00e8le Am\u00e9rica First , le nationalisme \u00e9conomique qui est \u00e0 l'oeuvre \u00e0 la Maison Blanche.( Et qui a notammenrt pouss\u00e9 Gary Cohn, ancien chef \u00e9conmisrte \u00e0 claquer la porte de la MB)\r\nTRAD Trump : Aujourd'hui je d\u00e9fends la s\u00e9curit\u00e9 nationale de l'Am\u00e9rique en instaurant des taxes sur les importations \u00e9trang\u00e8res d'acier et d'aluminium. Nous aurons une taxe de 25% sur l'acier \u00e9tranger et 10% sur l'aluminium. L'industrie am\u00e9ricaine de l'acier et de l'aluminium a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par des pratiques commerciales \u00e9trang\u00e8res agressives. C'est une v\u00e9ritable agression contre notre pays. \r\nCes nouvelles taxes, entreront en vigueur dans 2 semaines. Donald Trump s'est tou de me\u00eame \u00e9vit\u00e9 une confrontation brutale avec ses voisins. La Canada et le Mexique ne sont aps touch\u00e9s dans l'imm\u00e9diat par la hausse des  tarifs douanierws. Le pr\u00e9sdient am\u00e9rciians qui laisse aussi  la porte ouvertes pour de futures n\u00e9gacitions avec d'autres nations\r\nA ce stade, les effets d'une guerre commerciale sont difficiles \u00e0 anticiper.. Mais LEs effets politique, par contre, sont en faveur du pr\u00e9sident. Donald Trump a rappel\u00e9 qu'il r\u00e9alisait l\u00e0 une promesses de compagnes. Hier, Dans la Maison Blanche, il s'\u00e9tait entour\u00e9 d'une partie de sa base \u00e9lectorale. Les ouvriers de la sid\u00e9rurgie. RG rtsinod WH))\r\nEt l'annonce de ces nouvlles taxes intervient au moment m\u00eame o\u00f9 onze pays des deux rives du Pacifique ont ressuscit\u00e9, au Chili, l'accord de libre-\u00e9change transpacifique (TPP), donn\u00e9 pour mort il y a un an apr\u00e8s le retrait des Etats-Unis.\r\n(13/4e PLAINTE RAMADAN) On reste aux Etats-Unis ou l'affaire Ramadan a connu hier un nouveau rebondissement...\r\nD\u00e9j\u00e0 mis en examen en France pour deux viols sur deux femmes, une nouvelle plainte Natacha Van Cutsem viserait le pr\u00e9dicateur suisse outre atlantique cette fois, selon des r\u00e9v\u00e9lations du quotidien Lib\u00e9ration...\r\nDIRECT\r\nLa plaignante, une am\u00e9ricaine musulmane d'une trentaine d'ann\u00e9es,  aurait d\u00e9pos\u00e9 une plainte le mois dernier aupr\u00e8s de la police de Washington, c'est qu'a appris le journal fran\u00e7ais. La plainte concernerait des attouchements, Les faits remonteraient \u00e0 la nuit du \r\n30 au 31 ao\u00fbt 2013. Toujours selon Lib\u00e9ration, le pr\u00e9dicateur suisse \u00e9tait bien sur sol am\u00e9ricain \u00e0 cette p\u00e9riode puisqu'il participait au 50\u00e8me congr\u00e8s de la Soci\u00e9t\u00e9 Islamique d'Am\u00e9rique du Nord. La jeune femme travaillait \u00e0 l'\u00e9poque comme instructrice culturelle pour le D\u00e9partement am\u00e9ricain de la D\u00e9fense. Si cette nouvelle affaire se confirme, cela portera \u00e0 4 le nombre de plaintes visant l'islamologue Tariq Ramandan. \r\nEXTRO : Natacha Van Cutsem... \r\nA noter que Tariq Ramadan est toujours en d\u00e9tention provisoire en France depuis le 2 f\u00e9vrier.\r\n(Bve Slovaquie) ***Le premier ministre slovaque...Robert Fico...s'attend aujourd'hui \u00e0 des manifestations \"\u00e0 caract\u00e8re violent\"...\r\nDes rassemblement pr\u00e9vus cet apr\u00e8s-midi pour protester contre le r\u00e9cent assassinat du journaliste d'investigation Jan Kuciak.\r\nIls \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 25 mille dans les rues de Bratislava....vendredi dernier.\r\nHier ...un procureur slovaque a annonc\u00e9 jeudi qu'il allait d\u00e9poser une plainte au p\u00e9nal contre le ministre de l'Int\u00e9rieur, pour entrave \u00e0 l'exercice de la justice\r\nEn cause : une affaire pr\u00e9sum\u00e9e de corruption. Les appels \u00e0 la d\u00e9mission du ministre se sont multipli\u00e9s ces derniers jours.\r\n(TF1/LE FN TIENT CONGRES) En France, le Front national va bel et bien changer de nom\r\nCadres et militants se r\u00e9unissent ce week end \u00e0 Lille pour un congr\u00e8s dit de \u00ab refondation \u00bb.  \r\nLes statuts du parti y seront rediscut\u00e9s, sa pr\u00e9sidente r\u00e9\u00e9lue et, mesure tr\u00e8s symbolique, le changement de nom du parti y sera d\u00e9battu. \r\nA une courte majorit\u00e9, les militants en ont valid\u00e9 hier le principe et c'est dimanche, dans son discours de cl\u00f4ture, que Marine le Pen d\u00e9voilera le nouveau nom du parti avant d'appeler les militants \u00e0 redonner - ou pas - leur aval via un vote par courrier. \r\nCette \u00abmue\u00bb du FN s'op\u00e8re alors que, contrairement \u00e0 ses homologues europ\u00e9ens, le parti traverse une p\u00e9riode difficile... \r\nA Paris une correspondance d'Ariane Hasler. \r\n  1'42''\r\n((Depuis les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et leur score historique, le FN et sa pr\u00e9sidente ne cessent de chuter dans les sondages. le dernier en date, r\u00e9alis\u00e9 par SOFRES r\u00e9v\u00e8le que seuls 16% des Fran\u00e7ais estiment que le fille le Pen ferait une bonne pr\u00e9sidente. Ils \u00e9taient 24% en f\u00e9vrier 2017. Par ailleurs ils ne sont d\u00e9sormais plus que 24% \u00e0 se d\u00e9clarer d'accord avec les id\u00e9es d\u00e9fendues par le Front National, soit une baisse de 9 points en un an. Mais pour sa pr\u00e9sidente, le congr\u00e8s de ce weekend marque un nouveau d\u00e9part pour le parti. elle l'a dit \u00e0 nos coll\u00e8gues de RTL .\r\n-> son 43''\r\nMarine le Pen qui donc \u00e9t\u00e9 confort\u00e9e dans sa ligne par les militants qui soutiennent notamment l'id\u00e9e d'un changement de nom. Une bonne nouvelle n'arrivant jamais seule .. son p\u00e8re qui avait menac\u00e9 de venir \u00e0 Lille a finalement renonc\u00e9. Jean-Marie le Pen a expliqu\u00e9 sur RTL ne pas vouloir je cite se rendre \u00abcomplice de l'assassinat du Front National qui va se d\u00e9rouler lors du congr\u00e8s\u00bb.))\r\n(03/ CAMPAGNE 1/2-1/2, PLUS DE FEMMES EN POLITIQUE ITV AMAUDRUZ) *** Un parlement \u00e9galitaire... avec autant d'hommes que de femmes en 2019, ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...c'est l'objectif fix\u00e9 hier ar la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions f\u00e9minines... \r\nCe groupe d'experts ind\u00e9pendants appellent les partis, en vue de ces \u00e9lections, \u00e0 faire davatange de place aux candidatures f\u00e9minines; \u00e0 leur proposer un soutien humain et financier. \r\nMais pas question d'imposer des quotas, pr\u00e9vient C\u00e9line Amaudruz, vice pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse.\r\n  0'36''\r\nPropos recueillis par Muriel Ballaman.\r\n(06/ VD CCT ENFANCE  ITV GORRITE) Ils l'attendaient depuis 30 ans... Les professionnels vaudois de l'enfance ont finalement obtenu hier  une Convention Collective de Travail. \r\nCe texte devrait permettre d'harmoniser les pratiques et les standards des cr\u00e8ches dans le canton. \r\nIl pr\u00e9voit notamment un temps de travail de 40 heures par semaine, ainsi que 5 semaines de vacances par ann\u00e9e. \r\nEcoutez Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat en charge des infrastructures et des ressources humaines :\r\n  0'47''\r\nNuria Gorrite r\u00e9pondait \u00e0 Jo\u00eblle Cachin. L'entr\u00e9e en vigueur de la CCT est fix\u00e9e au 1er janvier 2019.\r\n(Bve JO Paralympique) Deux semaine apr\u00e9s la cl\u00f4ture des Jeux Olympique de Pyeongchang, la12e \u00e9dition paralympique, d\u00e9bute aujourd'hui avec la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, pr\u00e9vue \u00e0 midi, heure suisse.\r\nPlus de 45 nations vont s'affronter jusqu'au 18 mars ... \r\nA l'exception de la Russie mais avec la Cor\u00e9e du nord qui \u00e9trenne sa premi\u00e8re participation.\r\nPr\u00e8s de 670 sportifs handisports dont 13 athl\u00e9tes suisses batailleront pour tenter de d\u00e9crocher les 80 m\u00e9dailles d'or dans 6 disciplines: ski alpin,  snowboard, ski de fond, biathlon, hockey sur glace et curling.\r\n(15/ FC SERVETTE CHANGE ENTRAINEUR ITV D.FISCHER (22h30)) *** Du football et le Servette FC qui se s\u00e9pare de son entra\u00eeneur, Meho Kodro. \r\nLe Bosnien occupait le banc genevois depuis d\u00e9cembre 2016. \r\nDeuxi\u00e8me du classement de Challenge League,le Servette FC est distanc\u00e9e par Neuch\u00e2tel Xamax, alors que le club visait la premi\u00e8re place et la remont\u00e9e dans l'\u00e9lite. \r\nUn objectif d\u00e9terminant dans la d\u00e9cision du pr\u00e9sident genevois, Didier Fischer...\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. \r\nL'entra\u00eeneur de Servette est d\u00e9sormais l'ancien assistant Bojan Dimic.\r\n(Bve Tennis) En tennis, Serena Williams, absente des courts depuis plus d'un an pour cause de maternit\u00e9, n'a pas manqu\u00e9 son retour. \r\nLa joueuse aux 23 titres du Grand Chelem a lanc\u00e9 son tournoi d'Indian Wells par une victoire hier contre la kazakhe Zarina Diyas (7-5, 6-3).\r\nLa Suissesse Belinda Bencic affrontera la nuit prochaine au 2e tour la Lettone Jelena Ostapenko, 6e mondiale et tenante du titre \u00e0 Roland-Garros.\r\n(Bve Les Soprano) Les mafiosi italo-am\u00e9ricains sont de retour ! \r\nUn film \"prequel\" de la s\u00e9rie culte \"Les Soprano\" est en pr\u00e9paration.\r\nUn long m\u00e9trage dont l'action pr\u00e9c\u00e8de le d\u00e9but du sc\u00e9nario de la s\u00e9rie diffus\u00e9e de 1999 \u00e0 2007.\r\nL'histoire portera sur les tensions entre communaut\u00e9s noire et italo-am\u00e9ricaine, durant les ann\u00e9es 60 dans le New Jersey. Des tensions encore plus marqu\u00e9es dans l'univers du crime organis\u00e9.\r\nPlusieurs personnages de la s\u00e9rie devraient appara\u00eetre dans le film...\r\n\"Les Soprano\", qui s'est \u00e9tal\u00e9 sur six saisons et 86 \u00e9pisodes, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 par 21 Emmy Awards et 5 Golden Globes...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 742, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9376780", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-09T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-09T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9376806", "ece-9376780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:41:52Z", "speechToTexts": ["15.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nEt puis j'ai rien contre qui va marquer l'histoire, Donald Trump et Kim Jong ne se d\u00e9clare pr\u00eat \u00e0 un face-\u00e0-face, une victoire pour le leader nord- cor\u00e9en nous expliquera, Fr\u00e9d\u00e9rique Ojardias, notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul, les ennuis judiciaires s'accumulent pour Tariq ramadan, alors qu'une 3\u00e8me plainte contre l'islamologue suisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e mercredi une nouvelle affaire rebondit cette fois aux \u00c9tats-Unis le Servette FC change d'entra\u00eeneur mais au Kodro vir\u00e9 et remplac\u00e9 par l'assistant moyenne dynamique Servette FC distanc\u00e9 en t\u00eate de Challenge League par Neuch\u00e2tel Xamax, alors que le club visait la remont\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [95%] :\r\nL'annonce est aussi inattendue que spectaculaire, par le biais de diplomates sud- cor\u00e9en Kim Jong Eun a propos\u00e9 \u00e0 Donald Trump de le rencontrer, ce que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a accept\u00e9 cette nuit d'apr\u00e8s des responsables sud- cor\u00e9en en visite \u00e0 Washington, Kim Jong-Un qui se serait engag\u00e9 \u00e0 suspendre les essais nucl\u00e9aires et les tirs de missiles si la rencontre qui pourrait \u00eatre organis\u00e9e d'ici le mois de mai a lieu, il s'agirait de la premi\u00e8re entre dirigeants des 2 pays, certains y voient d\u00e9j\u00e0 une victoire du leader nord- cor\u00e9en, les pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [95%] :\r\nCe sommet historique et sans pr\u00e9c\u00e9dent est un coup de ma\u00eetre pour Kim Jong Eun le r\u00e9gime de Pyongyang, a toujours r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre trait\u00e9 d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, par les \u00c9tats-Unis et il r\u00eave d'une telle rencontre depuis des d\u00e9cennies, le dirigeant nord- cor\u00e9en voit dans ce sommet, un moyen de l\u00e9gitimer son pouvoir et son r\u00e9gime et les images de la future poign\u00e9e de main avec Donald Trump feront le r\u00e9gal de sa propagande pour persuader les \u00c9tats-Unis Kim Jong-Un a fait monter les tensions jusqu'\u00e0 un niveau tr\u00e8s dangereuse \u00e0 coups d'explosions nucl\u00e9aires et de tirs de missiles intercontinentaux, ce qui lui a valu au passage des sanctions massives, son objectif \u00e0 pr\u00e9sent normaliser ses relations avec Washington et signer un trait\u00e9 de paix, seul un armistice a en effet \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre de Cor\u00e9e, le fait que ce sommet soit un succ\u00e8s pour Pyongyang n'en fait pas une mauvaise nouvelle pour autant une rencontre face \u00e0 face avec Donald Trump et le meilleur moyen peut-\u00eatre m\u00eame le seul de trouver une solution diplomatique \u00e0 la crise nucl\u00e9aire Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias pour rtsinfo S\u00e9oul \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [95%] :\r\nRencontre entre Donald Trump et Kim Jong un intervient \u00e0 l'issue de la remarquable d\u00e9tente qui s'est amorc\u00e9e sur la p\u00e9ninsule depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \u00e0 la faveur des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang et l'autre actualit\u00e9 de l'ann\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, c'est le virage protectionniste de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a mis ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution, il a sign\u00e9 hier soir les 2 documents qui imposent des taxes sur l'acier et l'aluminium, une d\u00e9cision qui pourrait d\u00e9clencher une guerre commerciale mais Donald Trump se montre tout de m\u00eame prudent, il laisse la porte ouverte \u00e0 de futures n\u00e9gociations le r\u00e9cit de notre correspondant \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [94%] :\r\nDonald Trump a officiellement lanc\u00e9 sa guerre commerciale, alors m\u00eame que plus d'une centaine d'\u00e9lus de son propre parti l'avait mis en garde, cette d\u00e9cision confirme le virage protectionniste li\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e de Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence, c'est le mod\u00e8le America First, le nationalisme \u00e9conomique qui est \u00e0 l'oeuvre \u00e0 la Maison Blanche, aujourd'hui, je d\u00e9fends la s\u00e9curit\u00e9 nationale de l'Am\u00e9rique en instaurant des taxes sur les importations \u00e9trang\u00e8res d'acier et d'aluminium, nous aurons une taxe de 25 pourcent sur l'acier \u00e9tranger et 10 pourcent sur l'aluminium, l'industrie am\u00e9ricaine de l'acier et de l'aluminium a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par le train commerciales \u00e9trang\u00e8res agressives, c'est une v\u00e9ritable agression contre notre pays ces nouvelles taxes entreront en vigueur dans 2 semaines, Donald Trump s'est tout de m\u00eame \u00e9viter une confrontation brutale avec ses voisins, le Canada et le Mexique ne sont pas touch\u00e9s, dans l'imm\u00e9diat par la hausse des tarifs douaniers, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui laisse aussi la porte ouverte pour de futures n\u00e9gociations avec les autres nations, \u00e0 ce stade, les effets d'une guerre commerciale sont difficiles \u00e0 anticiper mais les effets politique par contre sont en faveur du pr\u00e9sident Donald Trump a rappel\u00e9 qu'il r\u00e9alisait l\u00e0 une promesse de campagne hier dans la Maison Blanche, il s'\u00e9tait entour\u00e9 d'une partie de sa base \u00e9lectorale, les ouvriers de la sid\u00e9rurgie Rapha\u00ebl Grand rtsinfo acides. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [95%] :\r\nEt l'annonce de ces nouvelles taxes intervient au moment m\u00eame o\u00f9 onze pays des 2 rives du Pacifique ont ressuscit\u00e9 au Chili l'Accord de libre- \u00e9change transpacifique, donn\u00e9 pour mort il y a un an apr\u00e8s le retrait des \u00c9tats-Unis, on reste justement aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 l'affaire ramadan a connu hier un nouveau rebondissement, d\u00e9j\u00e0 mis en examen en France pour 2 viols sur 2 femmes : une nouvelle plainte Natacha Van Cutsem viserait le pr\u00e9dicateur suisse outre Atlantique cette fois selon les r\u00e9v\u00e9lations du quotidien Lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [96%] :\r\nLa plaignante : une am\u00e9ricaine musulmane d'une trentaine d'ann\u00e9es aurait d\u00e9pos\u00e9 plainte le mois dernier aupr\u00e8s de la police de Washington, c'est ce qu'a appris le journal fran\u00e7ais Lib\u00e9ration la plainte concernerait des attouchements sexuels, les faits remonteraient \u00e0 la nuit du 30 au 31 ao\u00fbt 2013, toujours selon le quotidien Lib\u00e9ration, le pr\u00e9dicateur suisse \u00e9tait bien sur sol am\u00e9ricain cette p\u00e9riode puisqu'il participait au 50\u00e8me congr\u00e8s de la Soci\u00e9t\u00e9 islamique d'Am\u00e9rique du Nord, la jeune femme travaillait \u00e0 l'\u00e9poque comme instructrice culturelle pour le D\u00e9partement am\u00e9ricain de la D\u00e9fense, si cette nouvelle affaire se confirme, cela portera \u00e0 4 le nombre de plaintes visant l'islamologue Tariq ramadan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [94%] :\r\n\u00e0 noter que Tariq ramadan est toujours en d\u00e9tention provisoire en France depuis le 2 f\u00e9vrier dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce vendredi, le 1er ministre slovaque, Robert Fico, qui s'attend aujourd'hui \u00e0 des manifestations \u00e0 caract\u00e8re violent des rassemblements pr\u00e9vus cet apr\u00e8s- midi pour protester contre le r\u00e9cent assassinat du journaliste d'investigation, Jan Kuciak, il \u00e9tait, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 25000 dans les rues de Bratislava vendredi dernier, il y a un procureur slovaque a annonc\u00e9 qu'il allait d\u00e9poser une plainte p\u00e9nale contre le ministre de l'Int\u00e9rieur pour entrave \u00e0 l'exercice de la justice encore cette fois une affaire pr\u00e9sum\u00e9e de corruption, les appels \u00e0 la d\u00e9mission du ministre se sont multipli\u00e9s ces derniers jours et en France, le Front national va bel et bien changer de nom, cadres et militants se r\u00e9unissent ce week- end \u00e0 Lille pour un congr\u00e8s dit de refondation, les statuts du parti, ils seront rediscut\u00e9s sa pr\u00e9sidente r\u00e9\u00e9lue et mesure tr\u00e8s symbolique, le changement de nom du parti, il sera d\u00e9battu \u00e0 une courte majorit\u00e9, les militants ont valid\u00e9 hier le principe et c'est dimanche dans son discours de cl\u00f4ture, comme Marine Le Pen d\u00e9voilera le nouveau nom du parti avant d'appeler les militants \u00e0 redonner ou pas leur avis cette mue du FN s'op\u00e8re alors que, contrairement \u00e0 ses homologues europ\u00e9ens, le parti traverse une p\u00e9riode difficile \u00e0 Paris, les explications d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:01) [94%] :\r\nDepuis les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et leur score historique, le Front national et sa pr\u00e9sidente, ne cesse de chuter dans les sondages, le dernier en date, r\u00e9alis\u00e9 par SOFRES r\u00e9v\u00e8le que seuls 16 pourcent des Fran\u00e7ais estiment que la philo Pen ferait une bonne pr\u00e9sidente, ils \u00e9taient 24 pourcent en f\u00e9vrier 2017, par ailleurs, il ne sont d\u00e9sormais plus que 24 pourcent \u00e0 se d\u00e9clarer d'accord avec les id\u00e9es d\u00e9fendues par le Front national, soit une baisse de 9 points en un an, mais pour sa pr\u00e9sidente, le congr\u00e8s de ce week- end marque un nouveau d\u00e9part pour le parti, elle l'a dit \u00e0 nos coll\u00e8gues de RTL. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [90%] :\r\nLe nouveau nom r\u00e9alit\u00e9 serein le le l'expression de cette refondation parce que le Front national aujourd'hui doit se concentrer sur 3 axes qui m'apparaissent prioritaires simple hant\u00e9 allier et gouverner, et c'est exactement ce que nous allons mettre en oeuvre en modifiant profond\u00e9ment le fonctionnement du Front national, mais \u00e9galement en mettant en avant cette r\u00e9volution culturelle permettant d'envisager des alliances, que ce soit d'ailleurs aux europ\u00e9ennes ou aux municipales qui suivront de persister dans cette implantation qui est un tr\u00e8s grand succ\u00e8s puisque nos municipalit\u00e9s enregistre des r\u00e9sultats dans le moindre, c'est-\u00e0-dire le bilan dont le moins qu'on puisse dire, c'est que il est tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:17) [94%] :\r\nMarine Le Pen qui attaquent donc ce congr\u00e8s en position de force avec des militants qui soutiennent ces propositions de changement et notamment celui de nom, une bonne nouvelle n'arrivant jamais seul, son p\u00e8re, qui avait menac\u00e9 de venir \u00e0 Lille a finalement renonc\u00e9, Jean-Marie Le Pen a expliqu\u00e9 sur RTL ne pas vouloir, je cite : se rendre complice de l'assassinat du Front national qui va se d\u00e9rouler lors du congr\u00e8s Ariane asilaire rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [91%] :\r\nParlement \u00e9galitaire homme/femme en 2019, mais l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a c'est l'objectif fix\u00e9 hier par la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions f\u00e9minines, le jour des droits des femmes, ce groupe d'experts ind\u00e9pendants a appel\u00e9 les parties, en vue de ces \u00e9lections \u00e0 faire davantage de place aux candidatures f\u00e9minines alors proposer un soutien humain et financier, mais pas question d'imposer des quotas, pr\u00e9vient C\u00e9line Amaudruz, vice pr\u00e9sidente de l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:05) [90%] :\r\nSi les femmes de s'engager, il faut qu'elle le fasse mais contraint des partis \u00e0 quotas c'est peut-\u00eatre enlever la qualit\u00e9 pourquoi n'aurions -nous pas 80 pourcent de femmes \u00e0 la fin il faut avoir des personnes de qualit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre plus de femmes plus d'hommes, mais je ne suis pas s\u00fbr qu'un quota va arranger les choses, escale IDC, vous pourriez vous engager pour savoir plus de femmes sur vos listes en tout cas moi au niveau de Gen\u00e8ve d'une gestion d'avoir un maximum de femmes, ce n'est pas toujours \u00e9vident, mais en tout cas c'est vraiment quelque chose auquel nous voulons nous diriger et j'esp\u00e8re qu'en 2000 19 au niveau national, il y aura des femmes qui m'entourent, pour la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Muriel avant il attendait depuis 30 ans, les professionnels, le Vaudois de l'enfance ont finalement obtenu hier une convention collective de travail, ce texte devrait permettre d'harmoniser les pratiques et les standards des cr\u00e8ches dans le canton, il est notamment question d'un temps de travail de 40 heures par semaine et de 5 semaines de vacances par ann\u00e9e \u00e9coutez Nuria Gorrite et conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge des infrastructures et des ressources humaines. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:04) [92%] :\r\nL'ensemble du contenu de la commune sont collectif de travail va offrir des excellentes conditions pour le personnel et donc va constituer aussi une attraction pour cette profession. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:15) [89%] :\r\nEt j'imagine que les co\u00fbts de placements d'enfants dans les cr\u00e8ches, risque d'augmenter. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:20) [86%] :\r\nIl ne savait pas laisser ferment parce que au fond ce qui influence beaucoup les co\u00fbts, c'est la r\u00e9gion des collaborateurs et collaboratrices mais bien s\u00fbr qu'il y aura une incidence tout \u00e0 fait \u00e9vident mais rappelons aussi que aussi bien l'\u00e9conomie que le canton de Vaud avant d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter de mani\u00e8re massive, notre contribution au secteur et donc les cr\u00e8ches aura garanti que 15 chiens l'augmentation qu'd\u00e9couvrait de la pond\u00e9ration des conditions de travail sera couvert par les apports de l'\u00e9conomie du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [94%] :\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Nuria Gorrite qui r\u00e9pondait \u00e0 Jo\u00eblle Cachin, l'entr\u00e9e en vigueur de la CCT est fix\u00e9e au 1er janvier 2019, 2 semaines apr\u00e8s la cl\u00f4ture des Jeux olympiques de Pyeongchang la 12\u00e8me \u00e9dition paralympique d\u00e9bute aujourd'hui avec la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture pr\u00e9vue \u00e0 midi heure suisse, plus de 45 nations vont s'affronter jusqu'au 18 mars \u00e0 l'exception de la Russie, mais avec la Cor\u00e9e du Nord, qui \u00e9trenne sa premi\u00e8re participation, pr\u00e8s de 670 sportifs handisports dont 13 athl\u00e8tes suisses batailleront pour tenter de d\u00e9crocher les 80 m\u00e9dailles d'or dans 6 disciplines ski alpin snowboard Ski de fond, biathlon, hockey sur glace et curling, l\u00e0 on va parler d'une autre discipline au football et le Servette FC qui se s\u00e9pare de son entra\u00eeneur, mais au Kodro, le Bosnien occupait le banc Genevois depuis d\u00e9cembre 2016 2\u00e8me du classement de Challenge League le Servette FC distanc\u00e9e par Neuch\u00e2tel Xamax, alors que le club visait la premi\u00e8re place et la remont\u00e9e dans l'\u00e9lite, un objectif d\u00e9terminant dans la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Genevois Didier Fischer. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:49) [87%] :\r\nIl y a d'excellents r\u00e9sultats en terme comptable, mais \u00e7a ne fait qu'on soit pas \u00e0 notre objectif qui nous, nous a fait r\u00e9fl\u00e9chir qu'on imagine qu'il est arriv\u00e9 \u00e0 une situation o\u00f9 il y a donn\u00e9 tout ce qu'qui pouvait donner pour l'\u00e9quipe que la marge de progression dans cette configuration l\u00e0 est devenu tr\u00e8s mince. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:06) [87%] :\r\nSi vous changez maintenant ce que vous pensez toujours obtenir la premi\u00e8re place et l\u00e0 la promotion en Super League. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:12) [89%] :\r\nBien entendu, il reste suffisamment de points en jeu pour que \u00e7a puisse \u00eatre r\u00e9alisable pour \u00e7a, il faut se donner tous les moyens, on pense que, on a les moyens, c'est de de faire un changement \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe premi\u00e8re et certainement de prendre plus de risques et d'impliquer davantage aux jeunes qui auront peut-\u00eatre \u00e0 coeur de montrer \u00e0 leur \u00e0 leur mentor seniors que ils ont envie de bouffer du gaz et de marquer des gaules parce qu'ils ont pardonn\u00e9, mais l'id\u00e9e de la promotion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Lehman, l'entra\u00eeneur de Servette d\u00e9sormais l'ancien assistant Brian Dimitri les mafioso italo- am\u00e9ricains sont de retour, un film tr\u00e8s quelle de la s\u00e9rie culte Les Sopranos, est en pr\u00e9paration \u00e0 Londres la rage dans l'action pr\u00e9c\u00e8de le d\u00e9but du sc\u00e9nario de la s\u00e9rie diffus\u00e9e de 1999 \u00e0 2007 l'histoire portera sur les tensions entre communaut\u00e9s noire et italo- am\u00e9ricaine durant les ann\u00e9es 60 dans le New Jersey, les tensions encore plus marqu\u00e9e dans l'univers du Crime organis\u00e9 plusieurs personnages de la s\u00e9rie devraient appara\u00eetre dans le film et Soprano qui sur six saisons et 86 \u00e9pisodes a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 par 21 Emmy Award et 5 Golden Globes, \u00e7a c'est du lourd merci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12, tout un monde avec Tissot et \u00e7a m'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-09T07:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-169DD44E-118A-43A5-A94D-840E8D3DE6AD", "internalArchiveId": "169DD44E-118A-43A5-A94D-840E8D3DE6AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat autour du vote sur le principe de la d\u00e9fense a\u00e9rienne", "publicationDate": "2018-03-09T00:00:00Z", "summary": "Un vote sur le principe de la d\u00e9fense a\u00e9rienne, et non sur le type et le nombre d'appareils est-il bien d\u00e9mocratique? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux genevois, Lisa Mazzone (Verts), et Roger Golay (MCG).\r\n\r\n* * D\u00e9bat autour du vote sur le principe de la d\u00e9fense a\u00e9rienne 18h D\u00e9bat Mazzone-Golay\r\nUn vote sur le principe de la d\u00e9fense a\u00e9rienne, et non sur le type et le nombre d'appareils... Est-ce bien d\u00e9mocratique ?... N'est-ce pas un ch\u00e8que en blanc accord\u00e9 aux militaires pour qu'ils fassent leurs emplettes comme bon leur semble ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux genevois... La Verte Lisa Mazzone, bonsoir... Et le MCG Roger Golay, bonsoir...\r\nLisa Mazzone\r\nDIR STUDIO NE\r\n- Vous d\u00e9noncez aujourd'hui un \"manque de courage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\". Pourquoi ?\r\n- Vous ne faites pas confiance aux experts ?\r\n- L'arr\u00eat\u00e9 de planification arrivera au parlement. Qu'allez-vous en faire ?\r\n- On parle l\u00e0 d'un objet strat\u00e9gique. La d\u00e9fense nationale. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parle d'un paquet coh\u00e9rent : avions + DCA. Vous voulez tout d\u00e9manteler ?\r\n- Pour bien comprendre : quel est votre d\u00e9fense a\u00e9rienne id\u00e9ale ? Combien d'avions ?\r\nRoger Golay\r\nDIR STUDIO SION\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait-il pas avoir le courage de soumettre un objet d\u00e9taill\u00e9 au peuple ?\r\n- Faire confiance aux experts... Et s'ils se trompent ? Le peuple n'est-il pas suffisamment intelligent ?\r\n- La votation aura lieu en 2020. D'ici l\u00e0, les \u00e9valuations auront lieu. N'y a-t-il pas le risque qu'elles polluent la campagne en vue du vote ?\r\n- Selon vous, les objets en votation devraient \u00eatre moins compliqu\u00e9s ? Les Suisses n'auraient pas d\u00fb voter par exemple sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises ?\r\n- Huit milliards au total. L'UDC dit que c'est le strict minimum. Vous \u00eates d'accord ? Vous iriez jusqu'\u00e0 combien ?", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9376742", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat autour du vote sur le principe de la d\u00e9fense a\u00e9rienne / FOR_2018-03-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.03.2018"], "alternativeSummary": ["Un vote sur le principe de la d\u00e9fense a\u00e9rienne, et non sur le type et le nombre d'appareils est-il bien d\u00e9mocratique? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux genevois, Lisa Mazzone (Verts), et Roger Golay (MCG)."], "variantIds": ["ece-9376742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:30Z", "speechToTexts": ["16.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors un vote sur le principe de la d\u00e9fense a\u00e9rienne et non sur le contenu, le type le nombre d'appareils, est-ce bien d\u00e9mocratique n'est -ce pas un ch\u00e8que en blanc offert aux militaires pour qu'ils fassent leurs emplettes \u00e0 leur guise en en d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux Genevois La Verte Lisa Mazzone bonsoir \u00e7a et le MCG Roger Golay bonsoir, bonsoir, Lisa Mazzone, vous d\u00e9noncez aujourd'hui, hein, je vous cite un manque de courage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [89%] :\r\nMais il y a 3 ans, on avait vot\u00e9 sur un projet tr\u00e8s pr\u00e9cis, concret On connaissait le nombre d'avions \u00e9taler les grippe, vous vous souvenez la la les citoyennes et citoyens avaient refus\u00e9 d'acheter ces grippal, on connaissait le nombre d'avions le mod\u00e8le et puis l'enveloppe financi\u00e8re et puis l\u00e0, aujourd'hui on nous on nous prend on nous demande de se prononcer sur un principe tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, avec lequel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral essaye vraisemblablement de se de se d\u00e9crocher une victoire facile mais ils n'osent pas se confronter \u00e0 la population sur la m\u00eame base que la derni\u00e8re fois, c'est-\u00e0-dire justement \u00e0 ce stade d'avancement d'un projet o\u00f9 on sait exactement de quoi il s'agit et c'est un peu comme si vous aviez refus\u00e9 un syst\u00e8me de chauffage, je sais pas au charbon et puis on vous dit : mais ce que vous voulez vous chauffer ou pas la question, \u00e7a c'est pas tellement c'est qu'est -ce qu'on nous propose d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [93%] :\r\nRoger Golay, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait -il pas avoir le le courage de soumettre un objet d\u00e9taill\u00e9 au peuple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [91%] :\r\nMoi je pense que c'est un acte tr\u00e8s courageux d\u00e9j\u00e0 d'annoncer qu'il y a cet objet qui sera soumis \u00e0 son entr\u00e9e hier au peuple, je pense que \u00e7a va faire un oui mais j'ai, je parle de r\u00e9f\u00e9rendum que \u00e7a je te je parle d'objet, je vous ai pas coup\u00e9 Madame Lisa Mazzone alors permettez -moi de finir alors simplement cela d\u00e9montre \u00e0 quel point le rapport de confiance est grand entre les autorit\u00e9s politiques et puis le peuple on soumet un objet \u00e0 son entr\u00e9e au peuple et je pense que \u00e7a sera important d'avoir d\u00e9j\u00e0 une d\u00e9cision pour savoir dans quel sens on va devoir aller avant de continuer tout au processus d'acquisition et que le r\u00e9sultat final, soyez il y a un \u00e9chec comme on l'a v\u00e9cu avec le Gripen, qui a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher \u00e0 la population puisque la note finale s'est port\u00e9 sur plusieurs dizaines de millions par rapport \u00e0 toutes les \u00e9valuations compl\u00e9mentaires qu'il a fallu pour d\u00e9finir quel type d'avion voulait donc l\u00e0 on prend le taureau par les cornes, d\u00e8s le d\u00e9part et je pense, c'est une bonne chose et puis \u00e7a d\u00e9montre une grande transparence que le gouvernement et je rappelle que c'\u00e9tait aussi une volont\u00e9 de quasiment tous les groupes parlementaires, l'UDC compris de faire voter le peuple pour ce vote de principe pour avoir justement cette ligne de conduite avoir pour la suite, qu'il faudra amazone est -ce qu'on ne peut pas faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [89%] :\r\nConfiance aux experts \u00e9coutez c'est forc\u00e9 de constater que, que l'arm\u00e9e n'a pas su d\u00e9montrer sa capacit\u00e9 \u00e0 mener correctement des processus d'acquisition, il y a eu plusieurs d\u00e9b\u00e2cle en mati\u00e8re d'acquisitions, on pense notamment au syst\u00e8me au syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air ou le fils au syst\u00e8me de communication donc il y a, il y a eu un certain nombre de d\u00e9bats qui ont alors l\u00e0 certes co\u00fbt\u00e9 extr\u00eamement cher pour rien au final et et l\u00e0 ce qu'on ce qu'on propose ce que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est vraiment de d'acter un ch\u00e8que en blanc, c'est-\u00e0-dire qu'on on vote sur un principe g\u00e9n\u00e9ral, et puis on dit y a 8 milliards \u00e0 disposition Alesi donnez -vous, vous, vous les avez dans les mains et ce Quantico Monsieur Parmelin dit qu'il n'y a pas d'instrument d\u00e9mocratique c'est faux, on avait constitu\u00e9 un fonds sp\u00e9cial pour la Chaduc Riponne cet instrument peut \u00eatre \u00e0 nouveau employ\u00e9 dans dans le cadre de de cet achat futur, il s'agit pas d'un r\u00e9f\u00e9rendum financier vous le dire : non, ce n'est pas un r\u00e9f\u00e9rendum financier ont du ne demande pas le r\u00e9f\u00e9rendum financier et l\u00e0 encore, l\u00e0 o\u00f9 je trouve que la communication est habile mais pas tout \u00e0 fait honn\u00eate, c'est qu'il faut, il faut rappeler l'historique, il y avait une initiative du du Groupe pour une Suisse sans informer qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e et c'est pour \u00e7a qu'on a attend pour finir trouvez cet instrument du fonds sp\u00e9cial, donc, l'initiative a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 et puis, ce fonds a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par la population, donc en cascade, la cons\u00e9quence, ce serait de proposer un nouveau fonds sp\u00e9cial avec un un autre, un autre projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [90%] :\r\nRoger Golay faire confiance aux experts, c'est vrai que bon par le pass\u00e9 et c'est arriv\u00e9 que c'est \u00e7a, \u00e7a sera peut plus compliqu\u00e9 que cela, s'il se trompent est -ce que le peuple n'est pas suffisamment intelligent, je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [89%] :\r\nOn a D toutes de la commission parlementaire pour d\u00e9finir quels sont les besoins de notre arm\u00e9e, nous avons des sp\u00e9cialistes dans les milieux militaires et civils pour d\u00e9finir le choix, le type de l'avion de poser la question sur quel type d'avion, il faudrait, autant il y aura de personnes autant il y aura des d\u00e9cisions diff\u00e9rentes, je pense que on se complique \u00e9norm\u00e9ment la vie aujourd'hui, le vote de principe repose uniquement, c'est de savoir est -ce que les citoyens de notre pays veulent maintenir une arm\u00e9e forte cr\u00e9dible avec une composante qui est l'aviation plus la d\u00e9fense seul, c'est la question qui est pos\u00e9e, c'est : oui, non et on r\u00e9pondra d\u00e9j\u00e0 par cette question de la suite qu'il faudra donner et ensuite il y aura des processus au niveau parlementaire, o\u00f9 le le parlementaire pourra comme monsieur par maladie en commission d\u00e9finir si le type de l'avion qui sera propos\u00e9 correspond aux besoins de notre arm\u00e9e ou pas, je pense qu'il faut faire confiance aux autorit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus, je, je rappelle que, simplement, que le Parlement est une d\u00e9l\u00e9gation de l'autorit\u00e9 supr\u00eame du peuple, c'est normalement \u00e0 cette autorit\u00e9 de d\u00e9cider, mais l\u00e0 on va plus loin, on vous donne la possibilit\u00e9 au pape de se prononcer, qu'est ce qu'il veut et quelle sorte d'arm\u00e9e elle d\u00e9sire pour le futur et l\u00e0 on parle carr\u00e9ment de moyens de s\u00e9curit\u00e9 pour notre pays qui va pour les 50 ans \u00e0 venir, donc on peut pas disons b\u00e2cler cette question de vote de principe et je suis extr\u00eamement confiant aupr\u00e8s du peuple qui voudront qui voudra une ins\u00e9curit\u00e9 absolue petit mal avec les moyens qu'il sera n\u00e9cessaire cours pour avoir cette s\u00e9curit\u00e9 et puis pouvoir d\u00e9fendre notre neutralit\u00e9 qui nous est si cher et puis notre souverainet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [93%] :\r\nLisa Mazzone c'est vrai ce que c'est au peuple de dire voil\u00e0 quel est le, le, comment dirais -je, l'appareil le plus pertinent pour notre d\u00e9fense a\u00e9rienne pour les besoins de notre d\u00e9fense a\u00e9rienne et le nombre et les sp\u00e9cificit\u00e9s techniques est -ce que c'est au peuple se prononcer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [91%] :\r\nLa la question qu'on se doit, ce qu'on doit se poser est -ce que c'est est -ce que la la les citoyennes et les citoyens ont les moyens d'analyser vraiment ce que ce qu'on va faire, comment on va acheter qu'est -ce qu'on va acheter et et pour r\u00e9pondre \u00e0 quoi, et pour \u00e7a on a besoin de conna\u00eetre non seulement le montant qui est \u00e0 disposition de l'arm\u00e9e, cette sorte de permission, mais on doit aussi conna\u00eetre le projet pr\u00e9cis parce que il faut quand m\u00eame dire qu'on est en train d'augmenter encore une fois le budget de l'arm\u00e9e, hein, plus 1 virgule 4 pourcent pendant plusieurs ann\u00e9es du budget qui vient d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 et pendant ce temps- l\u00e0, on nous ressort le refrain des \u00e9conomies budget apr\u00e8s budget, donc il faut que la population puisse se prononcer tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment sur un objet et puis pour cela jug\u00e9 compl\u00e8tement si cet objet est pertinent ou pas et si on lui dit, comme l'a dit, c'est c'est assez r\u00e9v\u00e9lateur ce qu'a dit monsieur Golay, il a dit, la question, c'est ce qu'on veut une arm\u00e9e cr\u00e9dible oui si on demande au peuple \u00e0 la population votantes est-ce que vous voulez une arm\u00e9e cr\u00e9dible, je pense qu'elle va pas r\u00e9pondre non, effectivement, par contre, la, la, la vraie question qu'on doit se poser c'est : est-ce que la d\u00e9pense qu'on va consentir qui va se ressentir dans d'autres domaines, parce que vous d\u00e9pensez, d'un c\u00f4t\u00e9 vous d\u00e9pensez pas de l'autre un moment l'argent voil\u00e0 il est d\u00e9fini par le Parlement, et puis c'est tout, et donc est -ce que cette d\u00e9pense est -ce qu'elle est vraiment prioritaire, l'arm\u00e9e est en train en ce moment de de pr\u00e9voir le renouvellement de son syst\u00e8me terrestre et de son syst\u00e8me de conduites en parall\u00e8le qui le que que l'arm\u00e9e pr\u00e9voit aussi cette d\u00e9pense somptueuse en mati\u00e8re de de forces a\u00e9rienne est -ce que on r\u00e9ponde vraiment on part vraiment aux risques les plus urgents qui situe aujourd'hui plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la cybers\u00e9curit\u00e9 puis juste une derni\u00e8re remarque parce que monsieur, monsieur Golay a parl\u00e9 des parlementaires, les parlementaires ne vont pas d\u00e9finir les modalit\u00e9s avions \u00e7a c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est faux, les parlementaires ont fix\u00e9 cette sorte de cadres ok tr\u00e8s bien soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum donc ensuite les les associations devront prendre le r\u00e9f\u00e9rendum, les Verts feront certainement partie enfin feront partie de cette coalition, mais ce ne sera pas les parlementaires qui qui d\u00e9cideront du du mod\u00e8le et et du nombre d'avions non ce ce sera un processus de l'arm\u00e9e et l\u00e0, de nouveau, j'ai des doutes sur sa capacit\u00e9 \u00e0 mener correctement et en respectant le budget \u00e0 disposition ce projet d'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [89%] :\r\nRoger Golay ce qu'est -ce qu'effectivement on ne va pas d'un extr\u00eame \u00e0 l'autre, avant c'\u00e9tait le pape qui se prononcer surtout sur le d\u00e9tail et cette fois -ci, m\u00eame le Parlement ne sera pas saisi de ces questions de d\u00e9tail est -ce que l\u00e0 on ne vire pas dans l'expert th\u00e9ocratie si vous me passez l'expression, il faut savoir c'est faux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [88%] :\r\nDit Madame les Amazones le la commission de colliers 2 commissions de politique, s\u00e9curit\u00e9, celle du Conseil national des \u00c9tats auront le type d'avion \u00e0 la fin, c'est clair qu'ils vont pas nous laisser d\u00e9cider quel avion sur le le choix des cinq qui qui sont propos\u00e9es, mais par contre, on aura le le le r\u00e9sultat final est encore \u00eatre jour on pourra toujours dire \u00e0 ce moment -l\u00e0, cet avion ne convient pas, on veut voir d'autres analyses pour un autre avion, c'est tout \u00e0 fait possible, en commissions, en a encore en processus de d\u00e9cision dans ces commissions, merci, mais par contre, je pense par rapport aux choix qui va \u00eatre ta \u00e9tabli, on peut pas dire que la population conna\u00eet tous les, les, les, les dessus et les dessous dans leur processus d'acquisition, c'est des expertises qui sont vraiment pointu et s'il y a des r\u00e9sultats qui en sortent, c'est que, il faut faire confiance \u00e0 ces experts qui sont mandat\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration nous donner les meilleurs r\u00e9sultats possibles, et le choix de l'avion sera certainement le meilleur qui sera propos\u00e9 aussi bien au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [88%] :\r\nAu peuple merci beaucoup Roger Golay, merci \u00e9galement \u00e0 vos les Amazones, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-09T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Golay, Roger", "role": "Conseiller National MCG 2013-..., ancien policier, membre de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du National", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4E889DD-D8C4-4A39-9BFE-4F97C7F52D06", "internalArchiveId": "E4E889DD-D8C4-4A39-9BFE-4F97C7F52D06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;extrait d'une victime de Tariq Ramadan;Boukari, Fouad;DridiSo;Dridi, Sonia ;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale VERTS GE, vice-pr\u00e9sidente des Verts;Sacha Zala, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'histoire\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:37-08:00:18 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(22/ FRA - 3E PLAINTE RAMADAN 8H) *** La situation de Tariq Ramadan se complique un peu plus encore...\r\nD\u00e9j\u00e0 mis en examen pour deux viols, l'islamologue suisse est d\u00e9sormais vis\u00e9 par une 3e plainte...\r\nElle l'accuse \u00e9galement de viols. \r\nLes faits Katja Schaer, se seraient d\u00e9roul\u00e9s sur plus d'une ann\u00e9e. \r\n---\r\nL'affaire d\u00e9bute en 2013 - quand la plaignante, une Fran\u00e7aise musulmane d'une quarantaine d'ann\u00e9es, m\u00e8re de deux enfants - se tourne vers Tariq Ramadan pour lui demander conseil et soutien. Fragilis\u00e9e par une r\u00e9cente s\u00e9paration, elle aurait alors confi\u00e9 \u00e0 l'islamologue son pass\u00e9 d'escort girl - Une information dont Tariq Ramada se serait ensuite servi pour tenir la femme sous sa coupe et la forcer \u00e0 des actes sexuels violents. La plaignante s'est confi\u00e9e \u00e0 une journaliste d'Europe 1 - on \u00e9coute un extrait.\r\nLes faits reproch\u00e9s \u00e0 Tariq Ramadan se seraient d\u00e9roul\u00e9s sur plus d'une ann\u00e9e. Les accusations - de violences, de menaces -  sont similaires \u00e0 celles formul\u00e9es par deux autres femmes - accusations que conteste l'islamologue suisse.\r\n----\r\nEXTRO : les explications de Katja Schaer... \r\nTariq Ramadan qui est en d\u00e9tention provisoire depuis le 2 f\u00e9vrier.\r\n(Bve Syrie) Un nouveau convoi humanitaire est attendu ce jeudi dans la Ghouta orientale.\r\nOnze jours apr\u00e8s le vote d'une r\u00e9solution exigeant un cessez-le-feu en Syrie, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'a pu faire que le constat de sa non-application sur le terrain. \r\nLa r\u00e9union en urgence, \u00e0 huis clos, avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9e hier par la France et le Royaume-Uni suite aux informations faisant \u00e9tat d'une livraison d'aides humanitaires interrompue par de violents bombardements lundi dernier...\r\nSI L'USAGE DE L'ARME CHIMIQUE EN SYRIE \u00c9TAIT V\u00c9RIFI\u00c9E \"LA RIPOSTE FRAN\u00c7AISE SERAIT AU RENDEZ-VOUS\", a menac\u00e9 ce matin jean Yves LE DRIAN chef de la diplo francaise...\r\n(23/ USA  - FLORIDE LOI ARMES PROFESSEURS) *** Ce n'est pas exactement le plan permettant d'armer n'importe quel enseignant sugg\u00e9r\u00e9 par Donald Trump... Mais ca y ressemble...\r\nLe Congr\u00e8s de Floride a adopt\u00e9, hier, une loi ouvrant la possibilit\u00e9 pour certains enseignants et autres membres du personnel scolaire de porter une arme. \r\nUne r\u00e9ponse \u00e0 la tuerie de Parkland, dans laquelle 17 \u00e9l\u00e8ves et membres du personnel d'un lyc\u00e9e avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, le 14 f\u00e9vrier.\r\nLa loi repousse \u00e9galement de 18 \u00e0 21 ans l'\u00e2ge minimum pour acheter tout type d'arme:\r\nElle interdit aussi les \"bump stocks\", ces dispositifs permettant \u00e0 un fusil semi-automatique de tirer en rafales... \r\nLes explications \u00e0 Washington de Sonia Dridi...\r\n(Bve Trump porno) L'ex-actrice porno Stormy Daniels souhaite dire \"la v\u00e9rit\u00e9\" sur sa liaison pr\u00e9sum\u00e9e avec Donald Trump. \r\nSon avocat a d\u00e9pos\u00e9 plainte hier pour faire invalider l'accord qui la liait avec le milliardaire, l'estimant nul puisque Donald Trump ne l'aurait jamais paraph\u00e9. \r\nSelon cet accord, elle aurait touch\u00e9 130 000 dollars en \u00e9change de son silence, peu avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016.\r\n(TF3/CN P26 PI) *** Lever les secrets qui entourent la P26, cette arm\u00e9e secr\u00e8te suisse anti-sovi\u00e9tique cr\u00e9\u00e9e en 1979 et dissoute en 1992... \r\nun appel \u00e0 la transparence lanc\u00e9 par les commissions de gestion qui a re\u00e7u le soutien du Parlement... \r\nAu coeur des d\u00e9bats: le rapport du juge Cornu, qui a analys\u00e9 les relations de la P26 avec des organisations \u00e9trang\u00e8res similaires, et ses annexes... \r\nDes documents pour l'heure \"top secret\"... Certains sont m\u00eame introuvables... Une situation qui f\u00e2che les parlementaires et les historiens aussi, inquiets de voir la culture du secret se renforcer en Suisse... Pietro Bugnon.\r\n  1'39\r\n(03/GRATUITE VOTE CORRESPONDANCE PA) Les Suisses devraient pouvoir renvoyer leur bulletin de vote par la poste sans payer. Le Conseil national a adopt\u00e9 hier (MER) une motion en ce sens par 109 voix contre 73. L'Etat pourrait donc prendre \u00e0 sa charge les frais de port pour les votes par correspondance lors d'\u00e9lections et de votations. Camille Degott\r\n  55''\r\n((85 centimes pour plus de d\u00e9mocratie ! C'est le slogan de la motion d'Yvette Estermann. Pour l'UDC lucernoise, l'Etat doit prendre en charge les frais des enveloppes-r\u00e9ponse. Et cela doit se faire par le biais de La Poste. Pour la parlementaire UDC, cet investissement aurait un effet positif: il pourrait inciter 2 pour cent de citoyens en plus \u00e0 exercer leur droit politique, autrement dit, une hausse de la participation. Elle rappelle que 9 \u00e9lecteurs sur 10 votent par correspondance. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de cette motion. Dans sa r\u00e9ponse \u00e0 Yvette Estermann, il pr\u00e9cise que le co\u00fbt de ces renvois s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 un million de francs. Lors des d\u00e9bats, le chancelier de le Conf\u00e9d\u00e9ration Walter Thurnherr a d'ailleur rappel\u00e9 que les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 l'organisation d'\u00e9lections et de votations sont du ressort des cantons et des communes. A l'heure actuelle, le vote par correspondance est d\u00e9j\u00e0 gratuit dans un tiers des cantons environ, ainsi que dans quelques communes dans d'autres cantons. Des arguments, qui n'ont pas convaincu la chambre du peuple. La motion, pour \u00eatre accept\u00e9e, doit encore passer au Conseil des Etats.))\r\n(Bve lobbying assurance) Il n'y aura pas de veto aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par les assurances maladie.\r\nDes parlementaires qui si\u00e8gent dans une commission de la sant\u00e9 publique ne devront donc pas se r\u00e9cuser sur les affaires ayant un impact sur les primes maladie. \r\nLe National a refus\u00e9 hier une motion UDC de Lukas Reimann.\r\nL'\u00e9lu voulait freiner la hausse des primes. \r\nSelon le St-Gallois, les deux commissions concern\u00e9es du Parlement ne comptent que deux membres sur 25 non li\u00e9s \u00e0 une organisation de la sant\u00e9. \r\nSelon lui, ces alliances emp\u00eachent les primes de baisser car aucune r\u00e9forme ne doit \u00eatre douloureuse pour les lobbies. \"Il faut casser ces cartels.\" dit-il apr\u00e9s avoir recu hier plus de soutien de la gauche que de son propre parti.\r\n(13/UE/PRESSION PRLMT/JUNCKER PA) *** Une situation \u00e0 Bruxelles digne d'un \u00e9pisode de la s\u00e9rie americaine \"House of cards\"... \r\nAvec une nomination qui fait couler beaucoup d'encre.\r\nDepuis le d\u00e9but du mois, la Commission europ\u00e9enne a un nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral en la personne de Martin Selmayr (Selmayeur). Mais les circonstances de sa nomination d\u00e9rangent, au point que le Parlement europ\u00e9en en d\u00e9battra lundi. \r\nEn cause: la promotion \u00e9clair dont a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 ce proche du pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker.\r\n\u00c0 Bruxelles les pr\u00e9cisions de notre correspondant Guillaume Meyer.\r\n  47''\r\n(Bve journ\u00e9e femme) La 41e journ\u00e9e internationale des droits des femmes va \u00eatre marqu\u00e9e aujourd'hui par plusieurs  rassemblements en Suisse, comme \u00e0 Gen\u00e8ve et zurich...\r\nA l'\u00e9tranger la France notamment a profiter de l'occasion pour annoncer des mesures sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\nAvec l'obligation pour les entreprises de plus de 50 salari\u00e9s d'utiliser un logiciel mesurant un \u00e9ventuel \u00e9cart de r\u00e9mun\u00e9ration injustifi\u00e9 entre les femmes et les hommes. \r\nSi le logiciel constate un \u00e9cart injustifi\u00e9, l'entreprise devra constituer une enveloppe de rattrapage salarial d\u00e9di\u00e9e aux femmes et r\u00e9sorber cet \u00e9cart en trois ans.\r\nElle risquera une p\u00e9nalit\u00e9 pouvant atteindre 1% de la masse salariale.\r\n(18/FOOT B\u00c2LE-MANCHESTER CITY PA) *** Apr\u00e8s les qualifications en football du Real Madrid et de Liverpool, mardi soir, on conna\u00eet d\u00e9sormais l'identit\u00e9 de deux nouveaux membres du top 8 europ\u00e9en...  \r\nLa Juventus Turin a renvers\u00e9 Tottenham 2-1 hier soir \u00e0 Wembley, pour aller chercher son ticket pour les quarts de finale de la Ligue des champions apr\u00e8s le match nul de l'aller (2-2). \r\nDans le m\u00eame temps, Manchester City, fort de son large succ\u00e8s de l'aller 4-0, s'est qualifi\u00e9, en d\u00e9pit de sa d\u00e9faite contre le FC B\u00e2le (2-1 hier soir).\r\nLe recit de cette rencontre avec Herv\u00e9 Borsier. \r\n   57''\r\nLes explications d'Herv\u00e9 Borsier\r\n(Bve Alexia Amazone) Et puis ce bug qui fait froid dans le dos. \r\nL'assistant personnel d'Amazon, qui r\u00e9pond au pr\u00e9nom d'Alexa, semble victime d'un dysfonctionnements tr\u00e9s sp\u00e9cial... \r\nCertains internautes expliquent avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s en pleine nuit par des rires soudains, sans aucune raison... De quoi donner quelques frissons, \u00e9coutez...\r\nVoila bref, mais angoissant surtout \u00e0 3h du matin.\r\nMais selon Amazon, aucun esprit mal\u00e9fique n'est impliqu\u00e9: Alexa n'est pas poss\u00e9d\u00e9e, mais simplement parfois un peu dur d'oreille.\r\n\u00abDans de rares circonstances, l'assistant personnel peut par erreur entendre \"Alexa, ris\"\u00bb, ce qui d\u00e9clenche son hilarit\u00e9 intempestive, a expliqu\u00e9 un porte-parole du groupe.\r\nCertains propose donc de rebaptiser Alexa par Jeanne... La c\u00e9l\u00e8bre h\u00e9ro\u00efne de l'histoire fran\u00e7aise qui entendait des voix...\r\n(OEP) On en Parle ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions sur la m\u00e9nopause. \r\n\u00c9tape parfois difficile dans la vie des femmes ...\r\nToutes vos questions, sans tabou, sont attendues au **, des sp\u00e9cialistes vous r\u00e9pondent d\u00e8s 8h36, vous pouvez aussi envoyer votre question ou t\u00e9moignage \u00e0 cette adresse : 3 fois W. rts.ch barre oblique guichet.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 760, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9374003", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-08T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-08T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9374025", "ece-9374003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-14T06:39:37Z", "speechToTexts": ["14.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo on continue et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nInfo trafic RTS avec Motor l'expert suisse en huile de moteur Motor ex Point com. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [87%] :\r\nSur l'autoroute Vevey Fribourg un v\u00e9hicule en panne entre Matran ralenti le trafic en direction de Fribourg et la circulation est dense et ralenti aujourd'hui, notamment sur l'axe Martigny et Lausanne entre ch\u00e8vres et l'aire de service de la vont en direction de Lausanne sur l'axe Yverdon Gen\u00e8ve entre les \u00e9changeurs dessert Peter et de Villars-Sainte-Croix et puis entre Rolle et le port sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve et dans la direction oppos\u00e9e, entre Nyon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [87%] :\r\n\u00e9volue info trafic RTL en collaboration avec les CFF et le d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [86%] :\r\nDu soleil ce matin des nuages cet apr\u00e8s- midi, mais un temps qui devrait rester sec, il ne fait pas plus d'1 degr\u00e9s ce matin en Valais, sur le plateau, mais les temp\u00e9ratures camperont jusqu'\u00e0 11 heures 13 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avait du comme 6 Swiss fraude point CH. \r\nEt h\u00e9rite Var frais est arriv\u00e9 dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [84%] :\r\nPlateau sur ce dans ce Studio, on va dire l'attention ce Studio \u00e9tait dans mon la voie je reviens toute amende c'est dans une dizaine de minutes absolument et nous entendrons une interview rare, celle d'un homme qui fait peur, qui fait peur aux m\u00e9dias qui fait peur \u00e0 la gauche et \u00e7a lui fait tr\u00e8s plaisir, il le dit, le revendique, c'est Steve Bannon est tellement porteur que la c\u00e9l\u00e8bre \u00e9mission satirique am\u00e9ricaine Saturday Night Live le le caricature comme le personnage de la mort, la grande faucheuse avec une faux Steve va donner son projet populiste son tour du monde populiste comme il le dit lui- m\u00eame, sa vision du chaos aussi \u00e0 la Maison Blanche, interview r\u00e9alis\u00e9e par notre confr\u00e8re Roberto Antonini, qui sera \u00e9galement l\u00e0, en Direct avec nous pour vous dire tout ce que Steve anonyme lui a dit aussi, hors micro, il y a beaucoup de gens int\u00e9ressants les coulissesM. Vanessa d'admission \u00c9ric merci Robert, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re Les 8 heures une et c'est journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [93%] :\r\nOui, Boukari Tariq ramadan, vis\u00e9 par une 3\u00e8me plainte pour viol une femme \u00e9tait pos\u00e9e hier une plainte aupr\u00e8s du parquet de Paris contre l'islamologue suisse le Congr\u00e8s de Floride approuve une loi qui restreint l'acc\u00e8s aux armes \u00e0 feu, tout en ouvrant la voie \u00e0 la possibilit\u00e9 d'armer certains enseignants et autres membres du personnel scolaire en r\u00e9ponse \u00e0 la tuerie r\u00e9cente du lyc\u00e9e de Parkland et puis en football les exp\u00e9riment\u00e9s, il ouver Manchester City qualifi\u00e9 pour les quarts de finale de la Ligue des champions aux d\u00e9pens du FC B\u00e2le et de Tottenham. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [91%] :\r\nLa situation de Tariq ramadan qui se complique encore un peu, d\u00e9j\u00e0 mis en examen pour 2 viols l'islamologue suisse est d\u00e9sormais vis\u00e9 par une 3\u00e8me plainte cette nouvelle victime pr\u00e9sum\u00e9e l'accuse \u00e9galement de viol les faits Katja cher se seraient d\u00e9roul\u00e9s sur plus d'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:51) [93%] :\r\nOui, l'affaire d\u00e9bute en 2013 quand la plaignante : une Fran\u00e7aise musulmane d'une quarantaine d'ann\u00e9es, m\u00e8re de 2 enfants, se tourne vers Tariq ramadan, pour lui demander conseil et soutien fragilis\u00e9e par une r\u00e9cente s\u00e9paration, elle aurait alors confi\u00e9 \u00e0 l'islamologue son pass\u00e9 d'escort girl, une information dont Tariq ramadan se serait ensuite servi pour tenir la femme sous sa coupe et la forcer \u00e0 des actes sexuels violents la plaignante s'est confi\u00e9 \u00e0 une journaliste d'Europe 1 on \u00e9coute un extrait de cette interview. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:19) [85%] :\r\nLa que j'ai ob\u00e9i que je sois disponible 24h/24, il fallait que je fasse tout ce qui nous demande de, de prendre des photos dans des positions soumission \u00e0 genoux pour lui demander pardon et l'appeler ma\u00eetre, c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s important pour lui et lui utiliser toutes sortes de mots pour me qualifier aussi d\u00e9gradant les uns que les autres salope 8 yens ob\u00e9it connasse esclave bien s\u00fbr que d\u00e9parts, il y a eu des sentiments sinon j'aurais pas accept\u00e9 le voir, c'est une fois l'avoir rencontr\u00e9 que que je me suis dit comment faire marche arri\u00e8re et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai perdu les p\u00e9dales. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:57) [90%] :\r\nLes faits reproch\u00e9s \u00e0 Tariq ramadan se seraient d\u00e9roul\u00e9s, vous l'avez dit, Foued surplus du dernier les accusations de violences, de menaces sont similaires \u00e0 celles formul\u00e9es par 2 autres femmes, des accusations que conteste l'islamologue suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [94%] :\r\nLes explications de Katia Charles notez que Tariq ramadan est en d\u00e9tention provisoire depuis maintenant le 2 f\u00e9vrier en France un nouveau convoi humanitaire est attendu ce jeudi dans la Ghouta orientale en Syrie, 11 jours apr\u00e8s le vote d'une r\u00e9solution exigeant un cessez-le-feu, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'a pu faire que le constat de sa non- implication sur le terrain, la r\u00e9union d'urgence \u00e0 huis clos hier avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9e par la France et le Royaume-Uni, suite aux informations faisant \u00e9tat d'une livraison d'aide humanitaire, interrompue par de violents bombardements lundi dernier et si l'usage de l'arme chimique en Syrie \u00e9tait v\u00e9rifi\u00e9 la riposte fran\u00e7aise serait au rendez- vous, a menac\u00e9 ce matin Jean-Yves Le Drian, le chef de la diplomatie fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [94%] :\r\nCe n'est pas exactement le plan permettant d'armer n'importe quel enseignant sugg\u00e9r\u00e9 par Donald Trump mais il ressort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:53) [94%] :\r\nLe Congr\u00e8s de Floride, adopt\u00e9 hier une loi ouvrant la possibilit\u00e9 pour certains enseignants et autres membres du personnel scolaire de porter une arme, une r\u00e9ponse \u00e0 la tuerie de Parkland, dans laquelle 17 \u00e9l\u00e8ves et membres du personnel d'un lyc\u00e9e avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s le 14 f\u00e9vrier la loi repousse \u00e9galement de 18 \u00e0 21 ans l'\u00e2ge minimum pour acheter tout type d'arme, elle interdit aussi les bump stocks ces dispositifs permettant \u00e0 un fusil semi- automatique de tirer en rafales, les explications \u00e0 Washington de Sonia Dridi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:19) [93%] :\r\nPour tenter d'\u00e9viter une nouvelle trag\u00e9die dans une \u00e9cole, le Congr\u00e8s de Floride \u00e0 J- 67 \u00e9lus contre 50 ont vot\u00e9 pour relever l'\u00e2ge l\u00e9gal de 18 ans, \u00e0 21 ans pour pouvoir acheter un fusil d'assaut un 1er pas pour plus de contr\u00f4le sur la vente d'armes, une petite victoire pour les activistes du mouvement never gaines, plus jamais \u00e7a, la loi interdit \u00e9galement les bump stocks ces m\u00e9canismes qui permettent de transformer une arme en un fusil quasi automatique, mais cette l\u00e9gislation permet aussi de mettre en oeuvre une proposition tr\u00e8s controvers\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain armer certains enseignants, elle instaure en effet un programme dit de gardien des professeurs et membres du personnel scolaire pourront \u00eatre arm\u00e9es, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 form\u00e9, le gouverneur de Floride, Rick Scott n'a pas encore ratifi\u00e9 cette loi beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e de Parkland sont oppos\u00e9s \u00e0 l'armement d'enseignants et ils continuent leur combat dans la capitale hier \u00e0 Washington des survivants et parents de victimes \u00e9taient r\u00e9unies au Congr\u00e8s pour tenter de convaincre les \u00e9lus de durcir les lois sur les armes, Sonia Dridi pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [93%] :\r\nWashington et dans tout un monde dans quelques minutes, on parlera de du sort des b\u00e2timents qui sont le th\u00e9\u00e2tre de tueries et vous verrez que \u00e7a change, selon les endroits, lever les secrets qui entourent l'AP 26 cette arm\u00e9e secr\u00e8te suisse anti- sovi\u00e9tique, cr\u00e9\u00e9e en 1979 et dissoute en 1992. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:38) [94%] :\r\nUn appel \u00e0 la transparence, lanc\u00e9 par les commissions de gestion qui a re\u00e7u le soutien du Parlement au coeur des d\u00e9bats, le rapport du juge Cornu, qui a analys\u00e9 les relations de l'AP 26 avec des organisations \u00e9trang\u00e8res similaires et ses annexes de documents pour l'heure top secret, certains sont m\u00eame introuvables, une situation qui f\u00e2che les parlementaires et les historiens aussi inquiets de voir la culture du secret se renforcer en Suisse, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:00) [88%] :\r\nPour le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, le DDPS, le rapport Cornu doit rester classifi\u00e9s jusqu'en 2041 tout au plus une version caviard\u00e9 pourraient \u00eatre mis \u00e0 disposition des chercheurs quant aux annexe de ce document, cette classe et 20 dossiers, le DDPS ne sait toujours pas o\u00f9 il se trouve, s'il ne devait jamais, r\u00e9 appara\u00eetre, ce serait un scandale, a lanc\u00e9 hier un repr\u00e9sentant des commissions de gestion \u00e0 la tribune, indignation sous la Coupole, les Verts exigent une transparence totale, ils d\u00e9poseront une motion lors de cette session parlementaire, Lisa Mazzone, vice- pr\u00e9sidente des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:32) [91%] :\r\nL'AP 26 \u00e0 une des plus graves d\u00e9rives antid\u00e9mocratiques et connu la Suisse c'\u00e9tait donc une arm\u00e9e qui s'est constitu\u00e9e sans aucune base l\u00e9gale et qui avait pour mission aussi de pouvoir intervenir en cas de retournement de Force d\u00e9mocratique en Suisse c'\u00e9tait extr\u00eamement grave et il y a un int\u00e9r\u00eat public \u00e9vident, avoir acc\u00e8s \u00e0 l'histoire et c'est plus que temps depuis 1990 aujourd'hui lever ce secret. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:59) [91%] :\r\nPour le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'histoire Sacha Zala les probl\u00e8mes autour des archives de l'AP 26 illustre une tendance plus grave, le d\u00e9lai de protection de certaines archives est de plus en plus souvent rallong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:12) [86%] :\r\nC'est vrai que dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a une augmentation et la tendance de l'administration \u00e0 mettre des fonds ont le pied et pas seulement des dossiers tr\u00e8s sp\u00e9cifique, souvent un d\u00e9lai de protection prolong\u00e9e, soit pour 2 dossiers, disons, entre guillemets, de la politique, soit avec l'argument de la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [93%] :\r\nDes milliers de documents archiv\u00e9s qui se retrouvent aujourd'hui pour 50 ans, voir m\u00eame 80 dans certains cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:39) [91%] :\r\nLe sujet de Pietro Bugnon et Marc Mini qui nie les Suisses devraient pouvoir renvoyer leur bulletin de vote par la poste sans payer le Conseil national, adopt\u00e9 hier une motion en ce sens, l'\u00c9tat pourrait donc prendre \u00e0 sa charge les frais de port pour les votes par correspondance lors des \u00e9lections et de votations Camille le. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:55) [93%] :\r\n80 5 centimes pour plus de d\u00e9mocratie, c'est le slogan de la motion d'Yvette Estermann pour l'UDC lucernoise l'\u00c9tat doit prendre en charge les frais des enveloppes r\u00e9ponse et cela doit se faire par le biais de la Poste pour la parlementaires UDC cet investissement aurait un effet positif, il pourrait inciter 2 pourcent de citoyens en plus \u00e0 exercer leurs droits politiques, autrement dit une hausse de la participation, elle rappelle que 9 \u00e9lecteurs sur 10 votes par correspondance, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, ne veut pas de cette motion dans sa r\u00e9ponse \u00e0 Yvette Estermann, il pr\u00e9cise que le co\u00fbt de ces renvois \u00e7a le vrai 1 1000000 de francs lors des d\u00e9bats, le chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration Valter Tournaire a d'ailleurs rappel\u00e9 que les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 l'organisation d'\u00e9lections et de votations sont du ressort des cantons et des communes, \u00e0 l'heure actuelle, le vote par correspondance est d\u00e9j\u00e0 gratuit dans un tiers des cantons environs ainsi que dans quelques communes dans d'autres cantons des arguments qui n'ont pas convaincu la Chambre du peuple la motion pour \u00eatre accept\u00e9 doit encore passer au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [87%] :\r\nUne situation \u00e0 Bruxelles, digne d'un \u00e9pisode de la s\u00e9rie am\u00e9ricaine vous sauf Karl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:54) [94%] :\r\nAvec une nomination qui fait couler beaucoup d'encre depuis le d\u00e9but du mois, la Commission europ\u00e9enne a un nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral en la personne de Martine, elle, meilleur mais les circonstances de sa nomination d\u00e9rangent, au point que le Parlement europ\u00e9en Andr\u00e9 battra lundi prochain en cause donc la promotion \u00e9clair dont a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 ce proche du pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Junker \u00e0 Bruxelles, les pr\u00e9cisions de notre correspondant Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:16) [93%] :\r\nTrop rapide pour \u00eatre honn\u00eate, c'est le sentiment que laisse la nomination de Martin Selmayr hier, annonc\u00e9 le 21 f\u00e9vrier plusieurs \u00e9l\u00e9ments ont fait tiquer les observateurs d'abord, la proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e sous silence jusqu'au dernier moment, ensuite : les commissaires europ\u00e9ens n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu avant la r\u00e9union, o\u00f9 ils ont d\u00fb approuver cette nomination la commission r\u00e9p\u00e8te que les r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 religieusement respect\u00e9e, mais elle n'a pas vraiment convaincu, il faut dire que Martine Selma hier n'est pas la porte qui, bras droit du pr\u00e9sident Jean-Claude Junker son autorit\u00e9 et son influence lui valent souvent d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme l'homme de l'ombre, celui qui tire les ficelles en devenant secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral il a d\u00e9sormais la haute main sur la machine europ\u00e9enne suffisant pour inciter le Parlement \u00e0 s'assurer que la Commission, gardienne des trait\u00e9s, n'a pas subi un putsch de la part d'un homme d\u00e9vor\u00e9 par l'ambition Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:02) [96%] :\r\nRtsinfo Bruxelles apr\u00e8s les qualifications football du Real Madrid et de Liverpool, mardi soir, on conna\u00eet d\u00e9sormais l'identit\u00e9 de 2 nouveaux membres du top. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:10) [94%] :\r\n8 europ\u00e9en, la Juventus de Turin qui a renvers\u00e9 Tottenham 2 1 hier soir \u00e0 Wembley pour aller chercher son ticket pour les quarts de finale de la Ligue des champions apr\u00e8s donc le match nul de l'aller de buts partout dans le m\u00eame temps, Manchester City, fort de son large succ\u00e8s de l'aller 4 0 en Suisse s'est qualifi\u00e9 en d\u00e9pit de sa d\u00e9faite contre le FC B\u00e2le 2 buts \u00e0 1 hier soir \u00e9galement, ce bug \u00e0 pr\u00e9sent qui fait froid dans le dos, l'assistant personnel d'amazone qui r\u00e9pond au pr\u00e9nom d'Alexa semble victime d'un dysfonctionnement tr\u00e8s sp\u00e9cial, certains internautes expliquent avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s en pleine nuit par des rires soudains, sans aucune raison, de quoi donner quelques frissons \u00e9coutez. \r\nVoila, bref mais angoissant surtout \u00e0 3 heures du matin, mais selon aucun esprit mal\u00e9fique n'est impliqu\u00e9 Alexa n'est pas poss\u00e9d\u00e9e mais simplement, parfois un peu dur d'oreille dans de rares circonstances l'assistant personnel peut entendre Alexa ris ce qui d\u00e9clenche donc son hilarit\u00e9 intempestive, selon un porte- parole certains propose donc de rebaptiser Alexa par Jeanne c\u00e9l\u00e8bre h\u00e9ro\u00efne de l'histoire fran\u00e7aise, qui entendait dont certaines voix oui bon c'est \u00e7a oui, \u00e7a fait froid dans le dos, Foued Boukari en termine par on en parle son guichet \u00e0 toutes vos questions sur la m\u00e9nopause, \u00c9tat parfois difficile dans la vie des femmes toutes vos questions sans tabou qui sont attendus au 0 800 108 208, des sp\u00e9cialistes vous r\u00e9pondent d\u00e8s 8 heures 36 vous pouvez aussi envoyer votre question t\u00e9moignage \u00e0 cette adresse : 3 foisW. point RTS Point CH barre oblique guichet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:33) [89%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, merci les piles 8 heures 2 sur la 1\u00e8re, tout un monde avec Tissot et \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-08T07:19:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BC75F8A-3EE1-413D-AD66-52A9F908AE54", "internalArchiveId": "1BC75F8A-3EE1-413D-AD66-52A9F908AE54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan annuel de La Poste: r\u00e9action de Manfred B\u00fchler", "publicationDate": "2018-03-08T00:00:00Z", "summary": "Manfred B\u00fchler, conseiller national (UDC/BE) et vice-pr\u00e9sident de la Commission des transports et t\u00e9l\u00e9communications, r\u00e9agit au bilan annuel de La Poste.\r\n\r\n* * Bilan annuel de La Poste: r\u00e9action de Manfred B\u00fchler Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois, vice-pr\u00e9sident de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du National, qui supervise les affaires postales.\r\n-\tLe r\u00e9sultat 2017 de la Poste est plomb\u00e9 par l'affaire car postal. C'\u00e9tait pr\u00e9visible. Cela vous inqui\u00e8te\u00a0?\r\n-\tUrs Schwaller et le Conseil d'administration se retire de l'enqu\u00eate Car postal. Ils la confient \u00e0 trois experts externes. Un signe de plus qu'il y a un probl\u00e8me d'ind\u00e9pendance au sein m\u00eame de la Poste\u00a0? Signe aussi peut-\u00eatre que le probl\u00e8me de gouvernance est plus grave que pr\u00e9vu et qu'il remonte jusqu'au conseil d'administration\u00a0?\r\n-\tLes commissions parlementaires comp\u00e9tentes seront inform\u00e9es dans 15 jours. La commission du National dont vous \u00eates le vice-pr\u00e9sident\u00a0? Qu'attendez-vous de cette audition\u00a0?\r\n-\tUrs Schwaller veut aller vite. Il esp\u00e8re que l'enqu\u00eate sera boucl\u00e9e ce printemps, avant l'\u00e9t\u00e9. Le risque que le travail soit b\u00e2cl\u00e9\u00a0?\r\n-\tUne enqu\u00eate diligent\u00e9e par la Poste, mais men\u00e9e par des experts externes. La proc\u00e9dure que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confi\u00e9e \u00e0 Fedpol. plus le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances\u00a0? Risque de confusion\u00a0?\r\n-\tReste le d\u00e9g\u00e2t d'image pour la Poste. La perte de confiance des clients et des collaborateurs. Comment la regagner\u00a0?\r\n-\tAu niveau comptable, la Poste a r\u00e9alis\u00e9 des provisions pour 2016 et 2017 (30 moi)\u00a0: faut-il comprendre qu'elle s'attend aussi \u00e0 devoir rembourser de l'argent per\u00e7u ind\u00fbment pour ces ann\u00e9es-l\u00e0\u00a0?\r\nfin 12h35 ou 12h36'30", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9374043", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bilan annuel de La Poste: r\u00e9action de Manfred B\u00fchler / 12H30_2018-03-08T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 08.03.2018"], "alternativeSummary": ["Manfred B\u00fchler, conseiller national (UDC/BE) et vice-pr\u00e9sident de la Commission des transports et t\u00e9l\u00e9communications, r\u00e9agit au bilan annuel de La Poste."], "variantIds": ["ece-9374043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-14T12:24:37Z", "speechToTexts": ["14.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNous sommes \u00e9galement en Direct avec un Manfred M\u00fcller bonjour monsieur, bonjour, conseiller national UDC bernois, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national, qui supervise les affaires postales tout d'abord une r\u00e9action concernant les r\u00e9sultats 2017 de la Poste, plomb\u00e9 par cette affaire car postal, c'\u00e9tait pr\u00e9visible est -ce que \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nAlors, dans la mesure aussi on additionne les co\u00fbts pr\u00e9visibles de de cette affaire de ces remboursements avec le b\u00e9n\u00e9fice, on retombe dans un b\u00e9n\u00e9fice qui est un peu pr\u00e8s, dans la ligne des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, donc c'est pas dramatique, mais \u00e9videmment c'est clair que \u00e7a devrait arriver chaque ann\u00e9e parce que sinon la Poste aura des probl\u00e8mes \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [90%] :\r\nOn a entendu ce matin fallait qui annonce se retirer de l'enqu\u00eate Car postal et il l'a confi\u00e9 \u00e0 trois experts externes est -ce que, selon vous, signe de plus qu'il y a v\u00e9ritablement un probl\u00e8me d'ind\u00e9pendance au sein m\u00eame de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [91%] :\r\nC'est en tout cas le signe qu'on a compris le message : mon parti, a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation urgente pour se demander si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral partager notre avis selon lequel cette enqu\u00eate devrait \u00eatre totalement ind\u00e9pendante, et notamment de Monsieur Schwaller qui entendait la piloter dans un 1er temps puisque, \u00e9videmment, lui aussi, en tant que responsable du conseil d'administration, il y a aussi dans du comit\u00e9 d'audits, il devait quelque part aussi se soumettre \u00e0 la question de savoir si sa surveillance a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 d\u00e9faillante et puis s'il se surveiller lui- m\u00eame dans cette enqu\u00eate, \u00e7a paraissait quand m\u00eame un peu surprenant, donc je suis content que le message a \u00e9t\u00e9 entendu, je sais pas si c'est notre interpellation qui a eu un effet ici aussi aussi Direct, mais c'est bien que cette enqu\u00eate se fasse de mani\u00e8re vraiment externes et comp\u00e9tentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [89%] :\r\nEnqu\u00eate externe ou Schwaller qui veut \u00e9galement aller vite, il esp\u00e8re que l'enqu\u00eate sera boucl\u00e9e ce printemps avant l'\u00e9t\u00e9, donc, ce qui n'a pas le risque en allant vite justement que le travail soit b\u00e2cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [93%] :\r\nAlors c'est aux experts, \u00e9videmment qu'il appartiendra de r\u00e9pondre \u00e0 cette cette question, je pense que c'est des gens qui sont, d'apr\u00e8s les noms que j'ai vu, sont tout \u00e0 fait comp\u00e9tent mais \u00e9videmment, il s'agit de surtout \u00e9viter de b\u00e2cler le le travail parce qu'on a quand m\u00eame des dizaines ou des centaines de milliers d'\u00e9critures comptables qui sont concern\u00e9s, donc c'est un grand travail, il s'agira aussi d'analyser tous les ordres qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s \u00e0 l'interne, savoir qui savait quoi, qui a demand\u00e9 quoi qui qui \u00e9tait au courant et \u00e7a, \u00e7a demande \u00e9videmment du travail, donc si on le bac, \u00e7a sera un probl\u00e8me, c'est vrai que c'est assez rapide de d'envisager sans en quelques semaines ou quelques mois \u00e0 peine, on verra ce qu'il en ressort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [92%] :\r\nDans 15 jours, l'audition d\u00e9j\u00e0 avec les commissions parlementaires comp\u00e9tentes qui seront inform\u00e9es, qu'attendez -vous de ces auditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [92%] :\r\nMais j'attends des premi\u00e8res r\u00e9ponses, j'attends aussi une une prise finalement de temp\u00e9rature, par rapport aux responsabilit\u00e9s que les que les personnes en place entendent assumer en fonction de ce qui sortira de de ces, de ces rapports d\u00e9finitifs, c'est clair qu'on n'aura pas des r\u00e9ponses d\u00e9taill\u00e9es \u00e0 ce stade, puisque il faut effectivement faire une enqu\u00eate approfondie qui ne doit pas \u00eatre b\u00e2cl\u00e9 qu'on vient de le dire, mais il s'agira d'de vraiment poser quelques quelques jalons et on va, on va poser des questions importantes et critique aussi \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [90%] :\r\nMerci Manfred M\u00fcller d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de pied trop d'union et cet impact. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-08T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13E12B43-15D3-4794-8DA3-3E308CAE0860", "internalArchiveId": "13E12B43-15D3-4794-8DA3-3E308CAE0860", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre les candidats romands au Conseil d'Etat bernois", "publicationDate": "2018-03-08T00:00:00Z", "summary": "Le premier tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat bernois se jouera le 25 mars et la majorit\u00e9 du futur gouvernement se jouera dans le Jura bernois. D\u00e9bat depuis Saint-Imier, opposant les protagonistes romands de ce scrutin: Maurane Riesen (Parti socialiste autonome), Christophe Gagnebin (PS) et  Pierre-Alain Schnegg, conseiller d'Etat UDC sortant.\r\n\r\n* * D\u00e9bat entre les candidats romands au Conseil d'Etat bernois   Forum hors les murs aujourd'hui.\r\nNous sommes \u00e0 St-Imier, \u00e0 la Brasserie de la Place. Vous pouvez d'ailleurs nous y rejoindre. \r\nD\u00e8s 18h30, nous vous proposons un grand d\u00e9bat avec les 3 candidats qui se disputent le si\u00e8ge romand au Conseil d'Etat bernois, Les \u00e9lections ont lieu le 25 mars.\r\nEt l'enjeu est important\u00a0: car c'est l'\u00e9lu ou l'\u00e9lue du Jura bernois qui d\u00e9terminera la couleur du Gouvernement bernois pour les 4 prochaines ann\u00e9es. Le si\u00e8ge est actuellement occup\u00e9 par l'UDC Pierre-Alain Schnegg. Seul conseiller d'Etat UDC romand. \r\nIl est contest\u00e9 par 2 socialistes que la question jurassienne. La socialiste autonome Maurane Riesen et le socialiste du Jura bernois Christophe Gagnebin. \r\nIls seront avec nous d\u00e8s 18h30. Un d\u00e9bat \u00e0 suivre \u00e9galement sur notre site rtsinfo.ch. Et en facebook live. Si vous avez des questions \u00e0 poser \u00e0 nos invit\u00e9s, n'h\u00e9sitez pas. Elles seront r\u00e9percut\u00e9es \u00e0 l'antenne. \r\nMais avant Thibaut, on va parler de la Poste, qui pr\u00e9sentait ses comptes 2017 aujourd'hui.", "durationSec": 1730, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9374062", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre les candidats romands au Conseil d'Etat bernois / FOR_2018-03-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le premier tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat bernois se jouera le 25 mars et la majorit\u00e9 du futur gouvernement se jouera dans le Jura bernois. D\u00e9bat depuis Saint-Imier, opposant les protagonistes romands de ce scrutin: Maurane Riesen (Parti socialiste autonome), Christophe Gagnebin (PS) et  Pierre-Alain Schnegg, conseiller d'Etat UDC sortant."], "variantIds": ["ece-9374062"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:29Z", "speechToTexts": ["15.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVous \u00e9coutez Forum il est pile 18 heures 30 et nous sommes toujours en Direct de la brasserie de la place \u00e0 \u00e0 Saint-Imier pour ce d\u00e9bat pour les \u00e9lections cantonales bernoises, ce sera le 25 mars prochain et c'est enjeu qui va obtenir le si\u00e8ge d\u00e9volu \u00e0 la partie francophone du canton, alors on va vous proposer un grand d\u00e9bat avec les, les 3 candidats francophones d\u00e9bat vous pouvez suivre \u00e9galement en images sur RTS Info rtsinfo en continu et puis en Facebook l\u00e8vent sur notre page Facebook sur notre page rtsinfo d'ailleurs, vous pouvez poser des questions via Facebook l\u00e8vent et n'h\u00e9sitez pas \u00e0 le faire parce que on va les r\u00e9percut\u00e9es \u00e0 l'antenne et puis \u00e9galement, on a un public nombreux qui nous a rejoint, on les entend pas beaucoup centristes mais il y a beaucoup de monde, je peux vous le dire ici \u00e0 Saint-Imier, s'il y a des questions dans l'un dans la salle, dans le public, n'h\u00e9sitez pas aussi \u00e0 lever la main, on va vous donner cette opportunit\u00e9 de poser ses questions \u00e0 nos 3 invit\u00e9s que on va vous pr\u00e9senter tout de suite, Maurane, Riesen, bonsoir, vous \u00eates candidate pour le Parti socialiste autonome Christophe Gagnebin bonsoir, bonsoir, candidat pour le Parti socialiste du Jura bernois et Pierre-Alain Schnegg bonsoir bonsoir, 7 candidats UDC et conseiller d'\u00c9tat sortant et puis \u00e9galement avec nous, notre correspondant dans le canton de Berne \u00e0 l'Arnaud, vous serez avec nous pendant tout au long de cette demi- heure, on va commencer \u00e0 Lampard par planter le d\u00e9cor et voir quels sont les enjeux de de cette \u00e9lection du 25 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [90%] :\r\nHeureusement, heureusement, Chrystel que que Jura bernois existe parce que sans lui, ces \u00e9lections Gouvernement bernois manquerait totalement de suspense de piquant, il y a 7 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir 3 sortants qui ne se repr\u00e9sente pas, mais on sait presque \u00e0 coup s\u00fbr, qui occupera les 6 si\u00e8ge al\u00e9manique au Conseil d'\u00c9tat seul r\u00e9el enjeu c'est ici dans la partie francophone avec ce si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois depuis 2 ans, il est occup\u00e9 par l'UDC Pierre-Alain Schnegg l'homme par qui le gouvernement bernois est redevenu bourgeois pr\u00e9disant domination rose, verte en 2 ans, Pierre-Alain Schnegg, directeur de la sant\u00e9 publique et de la pr\u00e9voyance sociale s'est forg\u00e9 une r\u00e9putation de solides piliers du gouvernement avait acquis une notori\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9passe les fronti\u00e8res cantonales, on peut rappeler qu'il est actuellement l'unique conseiller d'\u00c9tat UDC de Suisse romande pour la gauche, le mot d'ordre tient en 3 mots : mousse avec, il faut faire tomber Pierre-Alain Schnegg pour reconqu\u00e9rir cette majorit\u00e9 au gouvernement cette lourde t\u00e2che de cette lourde t\u00e2che les les socialistes bernois l'ont confi\u00e9 \u00e0 Christophe Gagnebin du PS JB parti socialiste du Jura bernois, Christophe Gagnebin, historien, enseignant, vieux briscard de la politique, il conna\u00eet comme sa poche les trav\u00e9es du ratage de Berne, o\u00f9 il a si\u00e9g\u00e9 comme d\u00e9put\u00e9 pendant 10 ans, je crois, mais pour corser le tout, voil\u00e0, Maurane, Riesen elle aussi socialiste mais du Parti socialiste autonome du Jura Sud la formation n'est pas li\u00e9 au PS bernois, elle d\u00e9pend directement du PS suisse et constitue une f\u00e9d\u00e9ration du parti socialiste jurassien Maurane Riesen, doctorante en \u00e9pid\u00e9miologie \u00e0 l'unique Berne partage avec Pierre-Alain Schnegg la fulgurance de son ascension en politique et il est entr\u00e9 en 2013 \u00e0 22 ans mais pr\u00e9sid\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re le Conseil du Jura bernois, sorte de parlement r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [87%] :\r\nMerci, Alain Arnaud, vous restez avec nous \u00e9videmment jusqu'\u00e0 19 heures, alors le le slogan Schneck a fait rire, sourire tout le monde, y compris le principal int\u00e9ress\u00e9, qui a Pierre-Alain Schnegg mais quand m\u00eame, premi\u00e8re question pour tous les 2 modes Maurane Riesen et Christophe Gagnebin, vous \u00eates tous les 2 socialistes une autonomiste, le tr\u00e8s pro- bernois c'est plus en plus important que que les valeurs de gauche que de d'essayer de mettre ce ce slogan je ne Schnegg fait qu'ne le mettre en en vigueur, c'est plus important, vous \u00eates oppos\u00e9 aujourd'hui alors que vous avez le m\u00eame objectif, notre Maurane Riesen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [90%] :\r\nAlors tout d'abord j'aimerais pr\u00e9ciser que ne sont pas oppos\u00e9s donc moi ainsi que mon parti \u00e0 avoir appel\u00e9 \u00e0 voter pour les les candidats du PS bernois, y compris Monsieur Gagnebin en plus de ma personne, qui repr\u00e9sente donc le Parti socialiste autonome, donc nous ne sommes pas oppos\u00e9s, ensuite c'est vrai que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien d'avoir une candidature commune d'ailleurs le PSE avait cherch\u00e9 la discussion avec le PS avant l'annonce de la candidature de Monsieur Gagnebin mais le paisible et n'a pas voulu entrer en discussion avec nous donc finalement la candidature de Monsieur Gagnebin est sorti, nous pensions qu'elle n'\u00e9tait pas \u00e0 m\u00eame de rassembler toute la gauche du Jura bernois et qu'elle ne repr\u00e9sentait pas mal les autres les et les gens qui se repr\u00e9senter dans le parti autonome, c'est pour \u00e7a que j'ai pos\u00e9 ma candidature aussi que que que les et que l'autre gauche, l'autre moiti\u00e9 de la gauche aussi repr\u00e9sent\u00e9s dans le cas de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [87%] :\r\nBon, vous avez un pr\u00e9sident de parti, qui a qualifi\u00e9 Christophe Gagnebin de de pire candidats possibles dans la presse al\u00e9manique, Christophe Gagnebin est -ce que c'est comme \u00e0 Fribourg la gauche divis\u00e9e s'emp\u00eache de de gagner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [88%] :\r\nJe rappellerais d'abord que nous avons fait nous d'du c\u00f4t\u00e9 des gestes d'ouverture, par exemple lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2016, o\u00f9 nous avions propos\u00e9 au PS a constitu\u00e9 une liste francophone commune ce dr\u00f4le, PSA n'a pas voulu nous avons aussi toujours consid\u00e9r\u00e9 qu'il appartenait au PS a notamment de rompre les apparentements qui l'a maintenu pour cette pour ces \u00e9lections avec le PDC avec le Parti lib\u00e9ral, et nous avons aussi consid\u00e9rer, c'est vrai que roi dernier il y avait les vote communaliste de Moutier de Belprahon et Sorvilier que ceci rev\u00eatait un fort caract\u00e8re \u00e9motionnel et que par cons\u00e9quent, dans l'int\u00e9r\u00eat m\u00eame de de ces joutes \u00e9lectorales et par respect aussi pour les au lecteur qui n'aurait pas tr\u00e8s bien compris, je dirais, une esp\u00e8ce de rabibochage purement \u00e9lectoraliste, c'est vrai que nous n'avons pas \u00e0 nous de notre c\u00f4t\u00e9, entrepris de d\u00e9marche du c\u00f4t\u00e9 du PS, a m\u00eame si la demande \u00e0 laquelle Madame Riesen fait allusion pour ma part, elle m'est inconnu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:46) [95%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour le r\u00e8glement de compte, j'ai pos\u00e9 la question de savoir si c'\u00e9tait une strat\u00e9gie gagnante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [90%] :\r\nParce que la saign\u00e9e, l'autre dans l'id\u00e9al, c'est vrai, j'esp\u00e8re que dans 4 ans, ce sera le cas, il y aura plus qu'un seul parti socialiste dans le Jura bernois puisqu'il faut le rappeler la question jurassienne est r\u00e9gl\u00e9, ce qui est une faute bottes chose je pense que le Jura bernois maintenant doit regarder vers l'avant, il le fera, j'esp\u00e8re, avec une gauche unie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [88%] :\r\nPierre-Alain Schnegg pendant ce temps, vous voyez 2 partis socialistes c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, mais qui ne se parlent pas plus que \u00e7a qui qui partent en or dispers\u00e9s au combat et vous vous buvez du petit lait pour finalement c'est tout bon pour vous, pour votre campagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:22) [94%] :\r\n\u00e9coutez en ce qui me concerne, je suis candidat de l'UDC, je vais pas commenter, je dirais les strat\u00e9gies des autres partis, ce qui importe c'est vous et moi ce qui m'importe, c'est de mener \u00e0 bien le travail pour lequel j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu c'est de continuer de me battre pour le d\u00e9veloppement de ce canton de l'amener dans une position qui lui permettent de retrouver le r\u00f4le qui doit \u00eatre le sien dans notre pays et c'est \u00e7a qui m'importe la dessus que je travaille et c'est sur ce quoi je me concentre et le reste, je crois que c'est aux autres partis de la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [91%] :\r\nAlors on a vu avec ce ce 1er tour de table que la question jurassienne est toujours bien pr\u00e9sente dans dans cette lection l\u00e0, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [91%] :\r\nOui, pr\u00e8s de 3 quarts des Jurassiens bernois ont exprim\u00e9 dans les urnes en 2013, leur volont\u00e9 de rester bernois mais pas \u00e0 Moutier \u00e0 qui on a donn\u00e9 la possibilit\u00e9 de voter, c'\u00e9tait en juin dernier \u00e0 137 voix pr\u00e8s, les Pr\u00e9v\u00f4tois se sont prononc\u00e9s pour un changement de canton la campagne pro- bernoise a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e principalement par l'UDC, un peu par le PLR, elle a mis\u00e9 sur la peur du changement et sur des affiches injurieuses \u00e0 l'\u00e9gard des Jurassiens pour Pierre-Alain Schnegg la perte de Moutier est une d\u00e9faite, \u00e0 l'oppos\u00e9, le PS a su mobiliser la jeunesse et faire miroiter des lendemains qui chantent en misant sur une campagne positive mais c\u00f4t\u00e9 bernois, on peut l\u00e9gitimement se poser la question pourquoi \u00e9lire la candidate d'un parti qui incite ses citoyens \u00e0 changer de canton quant au PS, JB il s'est montr\u00e9 tr\u00e8s effac\u00e9, \u00e0 se demander si, pour certains, finalement, se d\u00e9barrasser de Moutier n'\u00e9tait pas un soulagement et une chance pour le Jura bernois, d\u00e9barrass\u00e9 de la question jurassienne de pouvoir affirme enfin son identit\u00e9 propre, l'ennui c'est que pour l'instant cette question jurassienne et elle est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:07) [88%] :\r\nMaurane Riesen pourquoi voter pour une candidate pourquoi les bernois voudrait avoir dans leur gouvernement, une candidate qui qui d\u00e9fend fait le d\u00e9part d'une partie des Terres bernois dans le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [90%] :\r\nAlors j'aimerais tout d'abord pr\u00e9ciser que que le PSA et moi aussi en tant que personne, nous sommes, c'est important de mentionner que nous respectant le r\u00e9sultat du vote qui a eu lieu le basket, novembre 2013, ou comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, la majorit\u00e9 des Jurassiens bernois ont d\u00e9cid\u00e9 de rester du canton Berne c'est tr\u00e8s important de dire que nous respectons ce choix ne respectant aussi choix de a voulu partir, il faut il faut finalement respecter la volont\u00e9 de la de la population dans le cadre de de de ces votations maintenant le PS continue \u00e0 jouer son r\u00f4le dans le Jura bernois pour d\u00e9fendre la partie francophone du canton de Berne pour sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles du Jura bernois au sein du grand quand en Suisse al\u00e9manique, le canton de Berne et nous avons notre r\u00f4le \u00e0 jouer, apr\u00e8s c'est s\u00fbr que, et nous l'avons fait aussi justement dans le cadre de cette \u00e9lection, il faut chercher un rapprochement avec le reste de la gauche, et j'esp\u00e8re que par aussi ces d\u00e9bats que que nous menons actuellement ne puisse en avoir ouais disons nous mettre ensemble et et par la suite avoir potentiellement une sur commune, mais ce qui est important de dire c'est que le PS a accept\u00e9 les r\u00e9sultats des votations la question jurassienne dans le sens o\u00f9 voter, faire voter encord\u00e9s des partis du Jura bernois pour aller dans le canton du Jura, \u00e7a s'est termin\u00e9, mais nous continuons \u00e0 nous battre pour plus d'autonomie pour le Jura bernois et pour que le gouvernement bernois tiennent aussi les promesses qu'il a fait au Jura bernois, dans le cadre du vote du 24 novembre 2013. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:39) [85%] :\r\nC'est \u00e7a qui vous diff\u00e9rencie Christophe Gagnebin Maurane Riesen sera peut-\u00eatre un peu plus souple dans la n\u00e9gociation qui s'ouvre autour de Moutiers avec le Jura et vous serez dur comme Pierre-Alain Schnegg la la annonc\u00e9 ou l'dit sur nos ondes, notamment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:50) [91%] :\r\nNon, je ne serai pas je crois que l\u00e0 il s'agit de ma\u00eetriser int\u00e9r\u00eats des populations concern\u00e9es au centre \u00e9videmment que mon mandat sera de d\u00e9fendre prioritairement \u00e0 la population du Jura bernois secondairement les int\u00e9r\u00eats de l'ensemble du canton de Berne, \u00e7a c'est \u00e9vident, mais je pense que si de l'autre, ou d'autres ou de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est l\u00e0 que j'entends patate peut-\u00eatre maintenant quelques gestes de bonne volont\u00e9 mais aussi du c\u00f4t\u00e9 du canton du Jura en se montre \u00e0 la fois pleinement respectueux des d\u00e9cisions compris a pris le Jura bernois et je pense ici notamment assez fameux article de la Constitution jurassienne sur lesquels on ergote encore un peu pour le reste, je pense qu'il doit \u00eatre possible de trouver des des solutions pragmatiques dans l'int\u00e9r\u00eat du bien compris des polypes des populations concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:38) [93%] :\r\nDonc, pour la recherche de de compromis parce que, effectivement, il y a tout le tout \u00e0 n\u00e9gocier pour le le d\u00e9part de la ville de Moutier dans le canton du Jura, de votre c\u00f4t\u00e9, Pierre-Alain Schnegg dans ces n\u00e9gociations, en tout cas au moment du vote vous afficher une position tr\u00e8s tr\u00e8s ferme encore aujourd'hui pas, aucune raison de l\u00e2cher quoi que ce soit au canton du Jura faudra venir chercher chaque chaque petit bout de n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:00) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, il s'agira d'une n\u00e9gociation de Canton, donc il est normal que le canton de Berne d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats du canton de Berne, le canton du Jura d\u00e9fendra les int\u00e9r\u00eats du canton du Jura, je crois que ce qu'on entend ce contrat se doit d'\u00eatre un contrat \u00e9quilibr\u00e9 et il y a pas de raison \u00e0 ce que la population du Jura bernois et du canton de Berne soient d\u00e9favoris\u00e9s parce que une commune a d\u00e9cid\u00e9 de changer de de Canton, ce canton doit doit respecter les int\u00e9r\u00eats de l'ensemble de la population de notre r\u00e9gion, mais \u00e9galement du canton de Berne et il s'agira de n\u00e9gocier quelque chose qui puisse \u00eatre accept\u00e9 par les souverains dans les 2 cantons parce que je crois qu'il ne faut pas oublier que CGS concordat ce concordat devra \u00eatre soumis \u00e0 votre populaire, tant dans le canton du Jura que dans le canton de Berne et si nous voulons que ce concordat soyez accept\u00e9 avec une majorit\u00e9 respectable h\u00e9 bien il faut que chacune des 2 populations puissent se retrouver dans l'accord qui aura \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:59) [94%] :\r\nPierre-Alain Schnegg la perte de Moutier pour le canton de Berne c'est votre point noir, le point noir de votre bilan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:04) [92%] :\r\nIl y a co\u00fbt\u00e9 la perte de Moutier juste un point noir, absolument, c'est triste pour cette ville, c'est triste pour le Jura bernois, mais c'est une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:13) [87%] :\r\nApr\u00e8s, il y a une campagne et la fa\u00e7on de la mer \u00e9tait parfois cette id\u00e9e et les quelques erreurs dans les chiffres, on saura. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:18) [90%] :\r\nIl a assez, il y a eu une campagne et a eu un certaines erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 commises, c'est c'est possible que tout n'a pas \u00e9t\u00e9 parfait comme toujours dans la vie, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par mois, les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs de Moutier, on attend maintenant la validation de ce vote, si ce vote est valid\u00e9, h\u00e9 bien il est bien clair que le canton de Berne respectera enti\u00e8rement cette d\u00e9cision et mettre en oeuvre la d\u00e9cision que le souverain pris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:45) [91%] :\r\nChristophe Gagnebin si effectivement il y a encore 2 3 petits recours pendant \u00e0 partir du moment, ce sera valid\u00e9 ce qu'il faut aller vite et r\u00e9gler la question, le plus vite possible pour le d\u00e9part de de la ville de Moutier dans le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:55) [91%] :\r\nJe souhaite qu'on puisse aller vite, tout en, tout en respectant effectivement les, les, les formes, il faut rappeler qu'il y a 2 ans, qui seront probablement n\u00e9cessaires, simplement pour organiser la votation au niveau des 2 cantons, puis la ratification aussi par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, donc cela prendra du temps, \u00e7a signifie maintenant que il faudra, il faudra trouver encore une fois, des gens de bonne volont\u00e9 pour se mettre \u00e0 table, je pense aussi qu'il sera important que le Conseil du Jura bernois qui assument des comp\u00e9tences de de direction d'autant de 2 d\u00e9partements et dans certains domaines tels que la coordination scolaire ou la culture puisse participer pleinement \u00e0 ces n\u00e9gociations puisque \u00e7a rel\u00e8ve de lui et l\u00e0 je rel\u00e8ve aussi avec un tout petit peu de de regrets disons certaines d\u00e9clarations du Gouvernement jurassien, disant qu'il n'avait pas pour principe de discuter avec ce qu'il appelle des institutions r\u00e9gionales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:50) [91%] :\r\nMaurane Riesen on va prendre un cas concret : l'h\u00f4pital de Moutiers, quelle solution vous imaginez pour lui quelle quelle n\u00e9gociation comment vous voyez ce ce transfert ou pas concernant l'h\u00f4pital de Moutiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:03) [87%] :\r\nIl faut dire, l'h\u00f4pital de Moutiers est une est uneS. A donc le canton de Berne a pas non plus et et et disant majoritaire mais les d\u00e9cisions ne font pas que, au niveau politique et l\u00e0, on sait que le canton du Jura avaient d'ailleurs exprim\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour faire partie de l'actionnariat de de de l'AJB et l\u00e0 c'\u00e9tait le canton de Berne, qui \u00e9tait plus r\u00e9fractaires \u00e0 cette solution -l\u00e0 parce que la JV \u00e9tait dans les chiffres noirs est un h\u00f4pital qui fonctionne bien, donc il y a aucune raison que le Jura ne veulent pas participer pour que garder cette structure ensuite les d\u00e9cisions politiques ont \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rentes, elles ont \u00e9t\u00e9 faits dans un contexte un peu, un peu de tension et puis pas tr\u00e8s transparent, \u00e0 mon avis, maintenant il faudra voir la suite et il faut esp\u00e9rer que que six trucs que finalement pour la population, les infrastructures est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:54) [90%] :\r\nAlors nous, il est 18 heures 45 vous \u00e9coutez la la premi\u00e8re Forum, nous sommes toujours en Direct de la brasserie de la place \u00e0 Saint-Imier, vous pouvez \u00e9galement nous voir et voir notre invit\u00e9 sur sur rtsinfo Point CH RTS en faux en continu et puis il y a un public nombreux ici et voil\u00e0 on voulait peut-\u00eatre vous donner le la possibilit\u00e9 de poser des questions, s'il y en a, alors, n'h\u00e9sitez pas lever tr\u00e8s vite la la main si si, vous avez la possibilit\u00e9 d'interroger les 3 candidats au Conseil d'\u00c9tat bernois pour cette \u00e9lection du 25 mars s'il y en a pas, on va continuer mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:28) [85%] :\r\nIl y a notre correspondant quitteraient pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:30) [82%] :\r\nIl y aussi entrer dans l'dans les sujets cit\u00e9s ici a quelque chose qui vous interpelle, levez la main. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:35) [88%] :\r\nAlain Arnaud il y a un angle un un point de d\u00e9bat dans cette course au Conseil d'\u00c9tat bernois au Conseil ex\u00e9cutif, c'est la question sociale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:42) [94%] :\r\nOui, je n'ai qu'un ministre UDC enfin utile, c'\u00e9tait le titre d'un \u00e9dito du temps en juillet dernier, utile parce qu'il alimente le d\u00e9bat national sur l'aide sociale mais aussi un ministre qui brise un tabou en cassant le consensus intercantonal \u00e9tabli par la conf\u00e9rence suisse des institutions d'aide sociale, la CSIAS concr\u00e8tement, Berne veut couper 10 pourcent dans le forfait de base de l'aide sociale, tout en engageant plus de moyens dans la r\u00e9int\u00e9gration sur le march\u00e9 du travail, la restructuration entra\u00een\u00e9e manifs protestations des milieux concern\u00e9s, condamnation unanime des partis de gauche qui d\u00e9nonce en Pierre-Alain Schnegg le fossoyeur de l'\u00c9tat social. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:20) [95%] :\r\nAlors l\u00e0, on imagine que la gauche sera peut-\u00eatre, puisque sur la la question jurassienne Christophe Gagnebin parce que Pierre-Alain Schnegg et l'homme \u00e0 abattre du point de vue de de l'action sociale est -ce que vous m\u00e8nerez une autre une autre politique, sachant que vous aurez peut-\u00eatre un parlement qui vous emp\u00eachera de de mener une politique de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:38) [88%] :\r\nAlors la premi\u00e8re chose, c'est que je ne m\u00e8ne pas politique, je ne fais m\u00eame pas campagne contre Monsieur ce n'est qu'en tant que personne mais contre vous voulez changer quelque chose qui a men\u00e9 par ce gouvernement sera la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose c'est vrai aussi qu'on esp\u00e8re que, parall\u00e8lement \u00e0 la reconqu\u00eate d'une majorit\u00e9 verte au gouvernement, on puisse, je dirais, recentrer le Grand Conseil de mani\u00e8re \u00e0 ce que les acteurs qui qui qui s'y meuvent soit de nouveau amen\u00e9 \u00e0 rechercher le consensus, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas par le pass\u00e9, maintenant concernant cette question- l\u00e0, je pense que la politique qui est men\u00e9e par le gouvernement, mais \u00e0 part dans l'a priori qui est faux, c'est-\u00e0-dire de consid\u00e9rer que, dans leur majorit\u00e9, les gens qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'aide sociale re\u00e7oivent trop d'argent, on nous dit qu'on veut les int\u00e9grer sur le march\u00e9 du travail, on a l'air de dire qu'on a pris jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucune mesure pour aller dans ce sens -l\u00e0, alors que j'ai, je on a par exemple la trame des institutions comme r\u00e9novent qui ont obtenu d'excellents r\u00e9sultats et qui sont v\u00e9ritablement sp\u00e9cialis\u00e9 dans son \u00e9galement au Centre interr\u00e9gional de perfectionnement qui qui font des efforts extr\u00eamement importants dans le domaine justement du du du reclassement des des personnes qui n'ont pas donc maintenant ce qui me g\u00eane encore plus parce que \u00e7a je trouve extr\u00eamement dangereuse, c'est quand monsieur Schnegg dire que pour int\u00e9grer ces gens -l\u00e0 sur le march\u00e9 du travail, il faut accepter de de se de descendre en-dessous du minimaux salariaux qui sont contenues dans les conventions collectives de travail et \u00e7a je juge extr\u00eamement dangereuse, parce que \u00e7a va justement augmenter la pression sur ce que monsieur Schnegg pr\u00e9tend aider en disant : il y a toujours dire c'est pas juste que certaines personnes qui travaillent gagnent moins que ceux qui sont \u00e0 l'aide sociale, le probl\u00e8me c'est que justement ces salaires \u00e0 100 pourcent qui sont, qui sont \u00e0 la limite inf\u00e9rieure, c'est sur, alors que s'exercera une pression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:27) [92%] :\r\nJustement lui laisser la possibilit\u00e9 de r\u00e9pondre et d'expliquer : c'est vrai que cette cette mesure, c'est ce qui vous a fait conna\u00eetre dans toute la Suisse, on a beaucoup parl\u00e9 de vos propositions sur l'aide sociale, mais c'est aussi tr\u00e8s clivant depuis aussi que les gens sont beaucoup positionner par rapport \u00e0 \u00e0 vos propositions bien Schnegg. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:43) [92%] :\r\nTout d'abord, j'aimerais qu'corriger un certain nombre de fait, premi\u00e8rement, nous avons Germ\u00e9mont sur n'est qu'il se faisait rien au niveau de l'int\u00e9gration, nous avons dit que nous voulions faire plus, donc il faut peut-\u00eatre \u00eatre coh\u00e9rent \u00e9galement avec ce genre d'informations qui sont un peu facile \u00e0 \u00e0 publier au niveau de l'aide sociale, nous avons propos\u00e9 de r\u00e9duire le forfait de base, ce qui repr\u00e9sente un tiers des montants qui sont pay\u00e9s aux personnes qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'aide sociale, \u00e7a veut dire une diminution du montant global d'environ 3 pourcent le Grand Conseil a fait une proposition \u00e0 8 pourcent qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 en 1\u00e8re lecture donc on se retrouve \u00e02,4 pourcent aujourd'hui de nombreuses familles qui vivent ind\u00e9pendamment se retrouvent avec un revenu qui \u00e9tait inf\u00e9rieur au revenu qui est pay\u00e9 par l'aide sociale, ce n'est pas moi qui le dit, mais il y en a assez, il y a assez de statistiques qui le d\u00e9montre, et je trouve pas logique que le travail soit d\u00e9valoris\u00e9 par rapport \u00e0 des personnes qui sont soutenus par l'\u00c9tat et je suis tout finalement va augmenter, augmenter les salaires, je suis tout \u00e0 fait d'accord, de soutenir les personnes qui en ont besoin, mais dans des mesures qui sont coh\u00e9rentes et justes, mais des salaires, on entend souvent par la gauche du salaire minimum, permettez -moi de vous dire que le montant que je que j'utilise pour faire cette comparaison h\u00e9 bien au-dessus de tous les salaires minimums qui ont d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre fix\u00e9 ici en Suisse maintenant par rapport \u00e0 la possibilit\u00e9 de pouvoir int\u00e9grer des gens avec des p\u00e9riodes de temps limit\u00e9e ou des salaires inf\u00e9rieurs \u00e0 des salaires minimum pourrait \u00eatre vers\u00e9e, c'est une solution qui, m\u00eame au sein des syndicats quand on discute avec certains d'entre eux est quelque chose qui n'est pas tabou et qui doit \u00eatre mis sur la table, aujourd'hui nous avons des milliers de personnes a int\u00e9gr\u00e9 qui viennent par le biais de la migration chez nous, c'est des gens qui ne connaissent pas la le, le mode de faire que nous avons dans notre pays qui ne connaissent pas la m\u00e9thode que l'on arr\u00eate de travailler dans notre pays et pour ces gens, ils ont besoin de plus de temps pour s'int\u00e9grer et sans la possibilit\u00e9 aux entreprises de ne pas avoir \u00e0 verser la totalit\u00e9 du salaire pendant une p\u00e9riode d'int\u00e9gration qui doit bien entendu \u00eatre limit\u00e9e, qui doit \u00eatre \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 des engagements appris par ces entreprises, h\u00e9 bien, l'int\u00e9gration ne pourra pas atteindre les objectifs de rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:16) [92%] :\r\nTr\u00e9pigne vous non, mais moi ce que j'aimerai dire, c'est que par rapport, le probl\u00e8me avec les couples qui ont \u00e9t\u00e9 faites dans le cadre de de cette l\u00e9gislature, sans qu'elle touche de point de plein fouet les personnes qui en ont le plus besoin, les personnes qui sont le plus dans le besoin et que ce soit pour l'aide sociale, mais aussi dans le domaine du handicap et on a m\u00eame pu lire dans un rapport qui sortait du conseil ex\u00e9cutif qui a donc fait, c'est que ces m\u00eames coupe que peut-\u00eatre que le canton ne pourra plus assumer son mandat de prestations alors quand des handicaps la des personnes en situation de handicap pour moi, c'est une prise de risque est responsable de la part du canton, on a aussi vu dans le m\u00eame rapport aussi dans les co\u00fbts qui concernent la sant\u00e9 que \u00e0 Bienne et dans le Jura bernois, il pourrait y avoir des lacunes de soins le le gouvernement a des responsabilit\u00e9s par rapport \u00e0 sa population et par rapport aux personnes qui sont dans le besoin et dans le cas de ces couples, je pense que cette responsabilit\u00e9 o prend le risque de ne pas y faire face et c'est irresponsable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:13) [92%] :\r\nChristophe Gagnebin des finances bernois, ceux qui sont dans un mauvais \u00e9tat, c'est pas forc\u00e9ment l'id\u00e9al pour sauvegarder ou augmenter les aides sociales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:22) [91%] :\r\nD'abord j'aimerais relativiser un tout petit peu, quand m\u00eame, l'\u00e9tat des finances bernois, \u00e7a fait 7 ou 8 ans que le canton de Berne \u00e9crit des chiffres noirs, il y a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire sa dette, je pense que il y a l\u00e0 une strat\u00e9gie des partis bourgeois du relais \u00e0 l'enfer fiscal qui ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et puis moi je suis pr\u00eat \u00e0 discuter de, de, de, de, de, de, de fiscalit\u00e9 notamment, mais je demande \u00e0 ce que coller \u00e0 ce que nos adversaires, eux aussi, entrent en mati\u00e8re, il y a des cantons dans lesquels on a r\u00e9gl\u00e9 \u00e7a de mani\u00e8re relativement intelligent, le canton de Vaud par exemple n'est -ce pas o\u00f9 on s'est mis d'accord effectivement sur des am\u00e9nagements fiscaux en faveur des entreprises, mais en \u00e9change h\u00e9 bien par exemple, on a, on va augmenter, on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, on finira, niveau de d'augmenter les prix, les allocations pour enfants et voil\u00e0 une mesure qui, qui me para\u00eet extr\u00eamement intelligente qui peut permettre parall\u00e8lement de d\u00e9duire de de r\u00e9duire l'aide sociale, parce qu'on sait que, malheureusement, les enfants sont souvent des facteurs de pauvret\u00e9 et puis en m\u00eame temps, h\u00e9 bien on augmente le pouvoir d'achat de cette cat\u00e9gorie de population qui est un peu plus fragile et je pense que par l\u00e0 aussi en soutien \u00e0 la consommation int\u00e9rieure, notamment parce que c'est des gens qui s're\u00e7oivent un petit peu plus d'argent, aberrant, peut-\u00eatre une fois au restaurant s'offriront une journ\u00e9e de ski etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:40) [94%] :\r\nPierre-Alain Schnegg s'inspirer de de l'exemple Vaudois, qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e apr\u00e8s la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:46) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, j'aimerais revenir \u00e0 l'exemple Vaudois vu vous le demander, force est de constater que durant les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'exemple Vaudois \u00e0 une augmentation des gens \u00e0 l'aide sociale, malgr\u00e9 que l'\u00c9tat de Vaud et celui qui a le plus de prestations qui se situe avant l'aide sociale, donc je crois que de parler de l'exemple vos c'est \u00e0 mon avis, pas n\u00e9cessairement le meilleur des exemples \u00e0 suivre, c'est la m\u00eame chose dans le domaine de la sant\u00e9, c'est un des cantons qui subventionne le plus ces h\u00f4pitaux et malheureux, malheureusement, c'est un des cantons qui a \u00e9galement les caisses maladies les plus \u00e9lev\u00e9s, le coeur Portadown. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:25) [80%] :\r\nCet accord a tort qu'il a un taux de croissance nettement si. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:28) [90%] :\r\nLe le encore, Bernard \u00e0 ne pas n\u00e9cessairement des caisses maladie les meilleur march\u00e9, mais nettement mieux situer quand m\u00eame par rapport \u00e0 \u00e7a, donc, avant de prendre des recettes dont on pense qu'elles ont fait effet, on devrait les contr\u00f4ler le taux de croissance dans le canton de Vaud je crois qu'il est pas du assez mesur\u00e9, l\u00e0, il est beaucoup plus dur au d\u00e9veloppement que le canton de Vaud a pu se g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par la pr\u00e9sence de les PFL sur son territoire et par rapport \u00e0 toute la le dynamisme \u00e9conomique que cela g\u00e9rer dans le canton de Berne, il est important que nous puissions recr\u00e9er une certaine attractivit\u00e9 pour les entreprises, les la baisse fiscale que nous pr\u00e9voyons ne mettra pas le canton de Berne dans un paradis fiscal, bien au contraire, on sera toujours dans les derniers cantons au niveau de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises, nous discutions encore hier avec le gouvernement fribourgeois qui lui va situer en-dessous de la moyenne, mais qui va descendre ses imp\u00f4ts aux environs de 13 pourcent donc \u00e7a montre quand m\u00eame la n\u00e9cessit\u00e9 pour le canton de Berne de ce alors on va pr\u00e9parer, c'est sur cette \u00e9chelle un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:41) [88%] :\r\nMaurane Riesen Faut -il se d\u00e9placer sur cette \u00e9chelle, comme le dit pas, hier, \u00e0 la Schnegg qui ce qu'il faut baisser les imp\u00f4ts, attirer de nouvelles entreprises, relancer la croissance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:48) [94%] :\r\nAlors c'est extr\u00eamement important que que le canton Berne soit attractif pour les entreprises, surtout les PME qui sont finalement le poumon \u00e9conomique de de toute la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:57) [93%] :\r\nLe taux id\u00e9al, il y a combien selon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:59) [90%] :\r\nMais moi je pense pas que doit passer forc\u00e9ment par des baisses d'imp\u00f4ts parce que je pense que la baisse d'imp\u00f4t, \u00e7a veut dire baisser les rentr\u00e9es que le canton que le canton \u00e0 disposition pour la population et et si on continue de baisser, \u00e7a \u00e7a veut aussi dire baisser l'effort d'investissement du comptant pour la l'investissement donc pour pour la population de l'apaisement dans le public et on peut pas continuer \u00e0 baisser, alors que le canton de Berne est comp\u00e9titif, on a, j'ai vu un rapport qui datait de 2016 par l'UBS, qui montrait que le canton de Berne d'un \u00c9tat et comp\u00e9titif, il y a, il y a du dynamisme qui qui est pr\u00e9sent et il faut continuer \u00e0 encourager \u00e7a \u00e0 long terme, mais \u00e7a ne se fait pas en en baissant les imp\u00f4ts parce que, ensuite, on a moins d'entr\u00e9e et on appauvrit la population en transfert charges sur des gens qui ne sont pas capables de les assumer et \u00e7a ne r\u00e8gle aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:48) [88%] :\r\nMais MoDem chien je vais arr\u00eater de vous appeler mode Maurane, candidate du Parti socialiste autonome, Christophe Gagnebin, candidat socialiste du Jura bernois et Pierre-Alain Schnegg, conseiller d'\u00c9tat sortant UDC merci \u00e0 tous les 3, c'est le 25 mars ces \u00e9lections cantonales bernoises on arrive d\u00e9j\u00e0 au terme de ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous \u00eates venu ici \u00e0 Saint-Imier Vincent Bourquin, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef adjoint RTS Radio cette votation avec le 25 mars prochain c'est une votation cantonale bernoise mais elle sera aussi tr\u00e8s tr\u00e8s observ\u00e9, ou sur le plan f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:20) [93%] :\r\nAlors, pour plusieurs raisons, a tout d'abord, comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, Pierre-Alain Schnegg est le seul \u00e9lu Romand de l'UDC donc est -ce que l'UDC va r\u00e9ussir \u00e0 conserver sociale donc du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC suisse, c'est tr\u00e8s important d'essayer de de le conserver et puis bien entendu, on a parl\u00e9 ce soir de l'ex\u00e9cutif, mais il y a le le Grand Conseil, et c'est la grande \u00e9lection avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, et donc on va voir, notamment, ce qui va se passer du c\u00f4t\u00e9 du Parti bourgeois d\u00e9mocratique, on s'en souvient, il avait perdu 11 si\u00e8ges, il y a 4 ans qu'est -ce qui va se passer aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, qui avait une bonne augmentation et on a vu que les r\u00e9sultats bernois ensuite s'\u00e9taient retrouv\u00e9s dans les r\u00e9sultats sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, c'est pour \u00e7a aussi que tout le monde sera tr\u00e8s, tr\u00e8s attentifs \u00e0 ces r\u00e9sultats et puis on a vu aussi dans ce d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure, on a l'impression quand m\u00eame d'avoir un peu une \u00e9lection de transition, il faut le dire, Pierre-Alain Schnegg avait quand m\u00eame de tr\u00e8s tr\u00e8s grande chance d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu le 25 mars prochain mais Christophe Gagnebin dit : il esp\u00e8re que dans 4 ans il y aura une candidature unique du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste, donc \u00e7a veut dire que les tensions qu'il y a et on l'a senti aussi dans le d\u00e9bat Moutier est encore pr\u00e9sent, les choses pourraient s'effacer et les choses pourraient \u00eatre assez diff\u00e9rentes d'ici 4 ans, et puis une chose encore par rapport \u00e0 la question de de la repr\u00e9sentation romande, hein, on l'a vu ce soir avec les 3 candidats mais il y a quand m\u00eame un certain nombre d'inqui\u00e9tudes, notamment avec le d\u00e9part de Bernard pull Vert qui a toujours beaucoup d\u00e9fendu les romans et on sait que les autres candidats al\u00e9maniques sont, soit pas tr\u00e8s sensible au Jura bernois ou alors en tout cas ne ma\u00eetrise pas tr\u00e8s bien fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:44) [95%] :\r\nVincent Bourquin, merci beaucoup, on suivra tout \u00e7a \u00e9videmment sur la RTS, le 25 mars prochain juste. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-08T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}