{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=450&rows=25&query=UDC", "count": 1275, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=475&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1250&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=425&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-8E5D417E-BCD5-4033-A985-2D0D4AC9CC04", "internalArchiveId": "8E5D417E-BCD5-4033-A985-2D0D4AC9CC04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Album Suisse : Jo Mettraux", "publicationDate": "2018-09-14T00:00:00Z", "summary": "l'auteur-compositeur-interpr\u00e8te fribourgeois Jo Mettraux vient nous pr\u00e9senter, son quatri\u00e8me album \"Des r\u00eaves par palettes\" ! 11 titres majoritairement l\u00e9gers et festifs mais \u00e9galement quelques surprises avec des messages plus denses et charg\u00e9s d'\u00e9motion.\r\n\r\nJo Mettraux  \r\nClaude Longchamp, pr\u00e9sident du conseil d'administration de gfs.bern, politologue.\r\nEn direct studio de Bern, pas de portable !!! J'ai donn\u00e9 les coordonn\u00e9es de St\u00e9phane Deleury.\r\n----------------------------------------------------------------\r\nPOur le PLR, l'affaire Maudet est une \u00e9pine dans le pied. Hasrad malheureux de calendrier, c'est \u00e9galement hier que le minist\u00e8re public vaudois a annonc\u00e9 hier qu'il \u00e9tudiat la possibilit\u00e9 d'enqu\u00eater sur les voyages de Pascal Broulis, avec le patron de Fering, Paul Paulsen. Le PLR qui s'est dit hier d\u00e9\u00e7u par la bouche de sa pr\u00e9sidente, Petra G\u00f6ssi de Pierre Maudet. \r\nIl faut dire que tout cela tombe mal.  Le temps presse avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. L'enjeu : il ne fauit pas \u00e9branler la confiance dans ce parti, souvent consid\u00e9r\u00e9 comme celui des affaires. \r\nPour en parler, nous recevons le politologue Claude Longchamp.  bonsoir\r\nQuestions\r\n- Est-ce que l'affaire Maudet ternit l'image du PLR au niveau national ?\r\n- Peut-on parler d'un retour dans les ann\u00e9es 2010, celles de la Bahnofstrasse, avec cette image du PLR comme parti des affaires ?\r\n- Quel est le rsique d'image ? passer pour un parti de privilk\u00e9gies, qui accepte des cadeaux du priv\u00e9 ?\r\n- Affaire Pierre Maudet \u00e0 Gen\u00e8ve. Dans le canton de Vaud, Pascal Broulis est sous le coup d'une investigation pr\u00e9liminaire, suite \u00e0 des voyages en Russie... Est-ce que le probl\u00e8me est uniquement romand ? \r\n- Y a-t-il eu des cas pr\u00e9c\u00e9dents ? Seulement dans le PLR ou aussi dans d'autres partis ? \r\n- Ce m\u00e9lange affaires publiques/affaires priv\u00e9es ... c'est l'apanage des partis bourgeois ?\r\n- Est-ce que ces avantages accept\u00e9s par des politiques \u00e9tait plus tol\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque ? La morale a-t-elle chang\u00e9e ?\r\n- Comment \u00e9viter \u00e7a ?\r\n- Est-ce que le probl\u00e8me ne vient pas des voyages des Conseillers d'Etat ? Qui incitent \u00e0 des contre-parties ?\r\n- Si on revient au cas genevois, Pierre Maudet n'est plus pr\u00e9sident du Conseil d'Etat. Le gouvernement lui a aussi retir\u00e9 l'entier du dossier de la police et celui de l'a\u00e9roport. Suffisant pour r\u00e9tablir la confiance ?\r\n-------------------------------------------------\r\nSes propos\r\nAnn\u00e9es Philipp M\u00fcller, le PLR redore son image\r\nPr\u00e9sident du PLR Suisse (2**)\r\nSous sa direction, le parti a invers\u00e9 la tendance n\u00e9gative lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dont il souffrait depuis plusieurs d\u00e9cennies. Philippe M\u00fcller a r\u00e9ussi \u00e0 changer la vision des citoyens envers le PLR. Le PLR ce n'est pas seulement le parti des managers, c'est aussi un mouvement populaire. Le conseiller aux Etats argovien ne briguera pas de nouveau mandat sous la Coupole en 2019. \r\nPLR actuel\r\nLa pr\u00e9sidente actuelle, Petra G\u00f6ssi, est dans la m\u00eame lign\u00e9e, donc r\u00e9action normale vis-\u00e0-vis de Pierre Maudet. Aujourd'hui le PLR va plut\u00f4t bien, donc il ne veut prendre aucun risque de ternir son image en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'ann\u00e9e prochaine.\r\nOn ne peut pas comparer la situation actuelle \u00e0 celle des Bahnofstrasse en 2010... Pierre Maudet est un r\u00e9publicain, un repr\u00e9sentant de l'Etat. Ce n'est pas un manager.\r\nM\u00eame s'il y a un probl\u00e8me romand aujourd'hui, cela pourrait tout \u00e0 fait arriver ailleurs.\r\nMaudet versus Broulis \r\nPour lui, on ne peut pas mettre Maudet et Broulis dans le m\u00eame bain. Maudet c'est une affaire nationale, \u00e9tant donn\u00e9 sa candidature s\u00e9rieuse en tant que Conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Le cas Broulis est une affaire vaudoise, pas encore clair pour le moment.\r\nPr\u00e9c\u00e9dents\r\nFribourg : Affaire Marie Garnier, Conseill\u00e8re d'Etat verte, 2017\r\nSoup\u00e7onn\u00e9e d'avoir viol\u00e9 le secret de fonction en donnant aux m\u00e9dias des documents confidentiels au sujet des employ\u00e9s de la Pr\u00e9fecture de la Sarine. D\u00e9mission de la ministre verte l'ann\u00e9e pass\u00e9e. Enqu\u00eate toujours en cours.\r\nNeuch\u00e2tel : Affaire Fr\u00e9d\u00e9ric Heinard PLR, mars 2016\r\nL'ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois est d\u00e9finitivement condamn\u00e9 pour abus d'autorit\u00e9 et faux dans les titres. Il aura fallu six ans pour que la justice tranche dans cette affaire. L'affaire a d'abord \u00e9t\u00e9 politique avec la d\u00e9mission en 2010 de celui qui avait \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 le \"sh\u00e9rif\" du gouvernement neuch\u00e2telois.\r\nB\u00e2le-ville : Carlo Conti, Conseiller d'Etat PDC. \r\nIl d\u00e9missionne en 2014, apr\u00e8s avoir reconnu des erreurs dans le d\u00e9compte de ses indemnit\u00e9s pendant ses 14 ans au gouvernement. Le montant porte sur 111'000 francs, qui ont \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s. Aujourd'hui c'est un avocat reconnu de la place.\r\nL'affaire MAUDET va durer des semaines, des mois... Le gouvernement genevois aurait d\u00fb mettre le poing sur la table.\r\nPour lui, le probl\u00e8me c'est que Pierre Maudet r\u00e9siste ! Il y a donc un risque de contre-r\u00e9action de la part des m\u00e9dias et des autres partis (PDC, UDC, etc). Pour Claude Longchamp, il aurait d\u00fb faire profil bas. \r\nChronique \u00abIn vino veritas\u00bb\r\nC'est d\u00e9sagr\u00e9able pour les deux c\u00f4t\u00e9s, tant pour le Blick que pour Pierre Maudet. Une distance critique \u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\nLes voyages des Conseillers d'Etat \r\nClaude Longchamp ne voit pas de probl\u00e8me dans le voyage en tant que tel. \r\nLe probl\u00e8me c'est quand l'Etat donne un avantage \u00e0 une client\u00e8le priv\u00e9e.\r\n------------------------------------\r\nDiscussion vaste et d\u00e9sastreuse pour le PLR\r\nles ann\u00e9es Philip Mueller - il a chang\u00e9 l'image du parti des managers\r\nIl avait insult\u00e9 les banquiers\r\nMaudet sujet national, \r\nTR\u00e8s clair que G\u00f6ssi allait communiquer ses prochains jours.\r\nR\u00e9publicain, pas un manager - pas dans la banhofstrasse\r\nMaudet fait de la r\u00e9sistance - risque de contre-r\u00e9action \r\nIl aurait d\u00fb profil bas, se retirer temnporairement de la politique.\r\nY a-t- il des pr\u00e9c\u00e9dents ailleurs ?\r\nEst-ce que c'est un probl\u00e8me de PLR romand ?", "durationSec": 285, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9811069", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Jo Mettraux", "Jo Mettraux / 16-20_2018-09-14T18:31:06_album-suisse", "Jo Mettraux / 16-20_2018-09-14T18:31:06_album-suisse"], "alternativeSummary": ["l'auteur-compositeur-interpr\u00e8te fribourgeois Jo Mettraux vient nous pr\u00e9senter, son quatri\u00e8me album \"Des r\u00eaves par palettes\" ! 11 titres majoritairement l\u00e9gers et festifs mais \u00e9galement quelques surprises avec des messages plus denses et charg\u00e9s d'\u00e9motion.", "l'auteur-compositeur-interpr\u00e8te fribourgeois Jo Mettraux vient nous pr\u00e9senter, son quatri\u00e8me album \"Des r\u00eaves par palettes\" ! 11 titres majoritairement l\u00e9gers et festifs mais \u00e9galement quelques surprises avec des messages plus denses et charg\u00e9s d'\u00e9motion.", "l'auteur-compositeur-interpr\u00e8te fribourgeois Jo Mettraux vient nous pr\u00e9senter, son quatri\u00e8me album \"Des r\u00eaves par palettes\" ! 11 titres majoritairement l\u00e9gers et festifs mais \u00e9galement quelques surprises avec des messages plus denses et charg\u00e9s d'\u00e9motion."], "variantIds": ["ece-9811072", "ece-9811069"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-21T14:11:57Z", "webPublicationDate": "2018-09-14T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Claude", "role": "Pr\u00e9sident du conseil d'administration et membre de la direction GFS, copolitologue et historien, charg\u00e9 de cours de l'Universit\u00e9 de Berne et Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-340A6229-A342-4B63-A7E3-9C623C9BB874", "internalArchiveId": "340A6229-A342-4B63-A7E3-9C623C9BB874", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR devra r\u00e9tablir la confiance pour les \u00e9lections 2019: interview de Claude Longchamp", "publicationDate": "2018-09-14T00:00:00Z", "summary": "Le PLR devra r\u00e9gler les affaires des conseillers d'Etat Pierre Maudet et Pascal Broulis, pris dans la tourmente, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. L'enjeu est de r\u00e9tablir la confiance dans ce parti, souvent consid\u00e9r\u00e9 comme celui des affaires. Interview du politologue Claude Longchamp.\r\n\r\n* * Le PLR devra r\u00e9tablir la confiance pour les \u00e9lections 2019: interview de Claude Longchamp  \r\nClaude Longchamp, pr\u00e9sident du conseil d'administration de gfs.bern, politologue.\r\nEn direct studio de Bern, pas de portable !!! J'ai donn\u00e9 les coordonn\u00e9es de St\u00e9phane Deleury.\r\n----------------------------------------------------------------\r\nPOur le PLR, l'affaire Maudet est une \u00e9pine dans le pied. Hasrad malheureux de calendrier, c'est \u00e9galement hier que le minist\u00e8re public vaudois a annonc\u00e9 hier qu'il \u00e9tudiat la possibilit\u00e9 d'enqu\u00eater sur les voyages de Pascal Broulis, avec le patron de Fering, Paul Paulsen. Le PLR qui s'est dit hier d\u00e9\u00e7u par la bouche de sa pr\u00e9sidente, Petra G\u00f6ssi de Pierre Maudet. \r\nIl faut dire que tout cela tombe mal.  Le temps presse avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. L'enjeu : il ne fauit pas \u00e9branler la confiance dans ce parti, souvent consid\u00e9r\u00e9 comme celui des affaires. \r\nPour en parler, nous recevons le politologue Claude Longchamp.  bonsoir\r\nQuestions\r\n- Est-ce que l'affaire Maudet ternit l'image du PLR au niveau national ?\r\n- Peut-on parler d'un retour dans les ann\u00e9es 2010, celles de la Bahnofstrasse, avec cette image du PLR comme parti des affaires ?\r\n- Quel est le rsique d'image ? passer pour un parti de privilk\u00e9gies, qui accepte des cadeaux du priv\u00e9 ?\r\n- Affaire Pierre Maudet \u00e0 Gen\u00e8ve. Dans le canton de Vaud, Pascal Broulis est sous le coup d'une investigation pr\u00e9liminaire, suite \u00e0 des voyages en Russie... Est-ce que le probl\u00e8me est uniquement romand ? \r\n- Y a-t-il eu des cas pr\u00e9c\u00e9dents ? Seulement dans le PLR ou aussi dans d'autres partis ? \r\n- Ce m\u00e9lange affaires publiques/affaires priv\u00e9es ... c'est l'apanage des partis bourgeois ?\r\n- Est-ce que ces avantages accept\u00e9s par des politiques \u00e9tait plus tol\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque ? La morale a-t-elle chang\u00e9e ?\r\n- Comment \u00e9viter \u00e7a ?\r\n- Est-ce que le probl\u00e8me ne vient pas des voyages des Conseillers d'Etat ? Qui incitent \u00e0 des contre-parties ?\r\n- Si on revient au cas genevois, Pierre Maudet n'est plus pr\u00e9sident du Conseil d'Etat. Le gouvernement lui a aussi retir\u00e9 l'entier du dossier de la police et celui de l'a\u00e9roport. Suffisant pour r\u00e9tablir la confiance ?\r\n-------------------------------------------------\r\nSes propos\r\nAnn\u00e9es Philipp M\u00fcller, le PLR redore son image\r\nPr\u00e9sident du PLR Suisse (2**)\r\nSous sa direction, le parti a invers\u00e9 la tendance n\u00e9gative lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dont il souffrait depuis plusieurs d\u00e9cennies. Philippe M\u00fcller a r\u00e9ussi \u00e0 changer la vision des citoyens envers le PLR. Le PLR ce n'est pas seulement le parti des managers, c'est aussi un mouvement populaire. Le conseiller aux Etats argovien ne briguera pas de nouveau mandat sous la Coupole en 2019. \r\nPLR actuel\r\nLa pr\u00e9sidente actuelle, Petra G\u00f6ssi, est dans la m\u00eame lign\u00e9e, donc r\u00e9action normale vis-\u00e0-vis de Pierre Maudet. Aujourd'hui le PLR va plut\u00f4t bien, donc il ne veut prendre aucun risque de ternir son image en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'ann\u00e9e prochaine.\r\nOn ne peut pas comparer la situation actuelle \u00e0 celle des Bahnofstrasse en 2010... Pierre Maudet est un r\u00e9publicain, un repr\u00e9sentant de l'Etat. Ce n'est pas un manager.\r\nM\u00eame s'il y a un probl\u00e8me romand aujourd'hui, cela pourrait tout \u00e0 fait arriver ailleurs.\r\nMaudet versus Broulis \r\nPour lui, on ne peut pas mettre Maudet et Broulis dans le m\u00eame bain. Maudet c'est une affaire nationale, \u00e9tant donn\u00e9 sa candidature s\u00e9rieuse en tant que Conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Le cas Broulis est une affaire vaudoise, pas encore clair pour le moment.\r\nPr\u00e9c\u00e9dents\r\nFribourg : Affaire Marie Garnier, Conseill\u00e8re d'Etat verte, 2017\r\nSoup\u00e7onn\u00e9e d'avoir viol\u00e9 le secret de fonction en donnant aux m\u00e9dias des documents confidentiels au sujet des employ\u00e9s de la Pr\u00e9fecture de la Sarine. D\u00e9mission de la ministre verte l'ann\u00e9e pass\u00e9e. Enqu\u00eate toujours en cours.\r\nNeuch\u00e2tel : Affaire Fr\u00e9d\u00e9ric Heinard PLR, mars 2016\r\nL'ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois est d\u00e9finitivement condamn\u00e9 pour abus d'autorit\u00e9 et faux dans les titres. Il aura fallu six ans pour que la justice tranche dans cette affaire. L'affaire a d'abord \u00e9t\u00e9 politique avec la d\u00e9mission en 2010 de celui qui avait \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 le \"sh\u00e9rif\" du gouvernement neuch\u00e2telois.\r\nB\u00e2le-ville : Carlo Conti, Conseiller d'Etat PDC. \r\nIl d\u00e9missionne en 2014, apr\u00e8s avoir reconnu des erreurs dans le d\u00e9compte de ses indemnit\u00e9s pendant ses 14 ans au gouvernement. Le montant porte sur 111'000 francs, qui ont \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s. Aujourd'hui c'est un avocat reconnu de la place.\r\nL'affaire MAUDET va durer des semaines, des mois... Le gouvernement genevois aurait d\u00fb mettre le poing sur la table.\r\nPour lui, le probl\u00e8me c'est que Pierre Maudet r\u00e9siste ! Il y a donc un risque de contre-r\u00e9action de la part des m\u00e9dias et des autres partis (PDC, UDC, etc). Pour Claude Longchamp, il aurait d\u00fb faire profil bas. \r\nChronique \u00abIn vino veritas\u00bb\r\nC'est d\u00e9sagr\u00e9able pour les deux c\u00f4t\u00e9s, tant pour le Blick que pour Pierre Maudet. Une distance critique \u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\nLes voyages des Conseillers d'Etat \r\nClaude Longchamp ne voit pas de probl\u00e8me dans le voyage en tant que tel. \r\nLe probl\u00e8me c'est quand l'Etat donne un avantage \u00e0 une client\u00e8le priv\u00e9e.\r\n------------------------------------\r\nDiscussion vaste et d\u00e9sastreuse pour le PLR\r\nles ann\u00e9es Philip Mueller - il a chang\u00e9 l'image du parti des managers\r\nIl avait insult\u00e9 les banquiers\r\nMaudet sujet national, \r\nTR\u00e8s clair que G\u00f6ssi allait communiquer ses prochains jours.\r\nR\u00e9publicain, pas un manager - pas dans la banhofstrasse\r\nMaudet fait de la r\u00e9sistance - risque de contre-r\u00e9action \r\nIl aurait d\u00fb profil bas, se retirer temnporairement de la politique.\r\nY a-t- il des pr\u00e9c\u00e9dents ailleurs ?\r\nEst-ce que c'est un probl\u00e8me de PLR romand ?", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9827546", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PLR devra r\u00e9tablir la confiance pour les \u00e9lections 2019: interview de Claude Longchamp / FOR_2018-09-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le PLR devra r\u00e9gler les affaires des conseillers d'Etat Pierre Maudet et Pascal Broulis, pris dans la tourmente, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. L'enjeu est de r\u00e9tablir la confiance dans ce parti, souvent consid\u00e9r\u00e9 comme celui des affaires. Interview du politologue Claude Longchamp."], "variantIds": ["ece-9827546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:23Z", "speechToTexts": ["20.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPour le PLR, l'affaire Maudet est une \u00e9pine dans le pied car hasard malheureux du calendrier, c'est \u00e9galement hier que le minist\u00e8re public Vaudois a annonc\u00e9 qu'il \u00e9tudiait la n\u00e9cessit\u00e9 d'enqu\u00eater sur les voyages de Pascal Broulis, conseiller d'\u00c9tat Vaudois avec le patron de Ferring Paul Paulsen, le PLR, qui s'est dit hier, d\u00e9\u00e7u par la bouche de sa pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi au sujet de Pierre Maudet il faut dire que pour le Parti national tout cela tombe mal, le temps commence \u00e0 presser avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2000 19 et l'enjeu est de ne pas \u00e9branler la confiance dans ce parti souvent compar\u00e9, dans le pass\u00e9 comme celui consid\u00e9r\u00e9 par le pass\u00e9, comme celui des affaires celui le parti proche de la Bahnofstrasse et pour en parler, nous recevons le politologue Claude Longchamp bonsoir, bonsoir, vous \u00eates en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral Claude Longchamp, on peut le dire, l'affaire Maudet ternit l'image du PLR au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nActuellement, ce serait peut-\u00eatre un peu vite tirer d'une telle conclusion assez clair parce que les choses sont encore un peu ambigu mais je pense quand m\u00eame si on discutera encore pendant 2 semaines sur cette affaire, cette affaire aura un impact sur l'image du parti parce que l'image du p\u00e8re du parti \u00e9taient bien d\u00e9termin\u00e9s, ou \u00e7a fait maintenant 10 ans qu'ils \u00e9taient trop proches des managers trop proche des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et puis c'\u00e9tait Philippe M\u00fcller qui a vraiment chang\u00e9 cette image en 7 en fait en d'avoir une distance vis-\u00e0-vis de ses managers, madame, que s'il a fait la m\u00eame chose et je pense que maintenant au Ronal poss\u00e8de la possibilit\u00e9 de probl\u00e8me que tout \u00e7a va revenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [92%] :\r\nLe risque, c'est de passer pour un parti de privil\u00e9gi\u00e9s qui accepte des cadeaux priv\u00e9 il est o\u00f9 exactement le risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [87%] :\r\nLe risque est que finalement, si celle -ci c'est une un Avantage qui \u00e9taient qui \u00e9taient fait ou \u00e0 la fois pour Monsieur Maudet ou pour c'est c'est ses copains libanais, alors l\u00e0 c'est clair, il faut le dire, c'est la corruption dans ce cas -l\u00e0, pour le moment, c'est en conditionnel, mais si c'est comme \u00e7a, c'est de la corruption et alors il faut lui aussi les tirs, il y aura un impact qu'il aura des probl\u00e8mes, et normalement dans une certaine situation il y a une personnalit\u00e9 qui conna\u00eet un peu la politique aurait d\u00fb g\u00e9rer et au nord- est du pas r\u00e9sist\u00e9 ou essay\u00e9 de r\u00e9sister mais finalement de dire \u00e9coutez, j'ai fait une faute, je prends la quand je prends des cons\u00e9quences et j'ai, j'avais fait ma d\u00e9mission, je pense, il y a eu d'autres cas dans les derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 c'\u00e9tait bien possible de faire une d\u00e9mission de se retirer pendant une ann\u00e9e du grand public, et puis apr\u00e8s on peut revenir, par exemple je pense Monsieur Carlo Conti dans le canton de B\u00e2le oui, apr\u00e8s une ann\u00e9e, il \u00e9tait devenu le pr\u00e9sident 2 balles, tourisme, il a une personne respect\u00e9e dans le public aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [95%] :\r\nClaude Longchamp ce que vous dites, c'est que Pierre Maudet aurait d\u00fb se retirer des affaires en tout cas le le temps que la justice fasse son travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [90%] :\r\nEn tout cas \u00e7a mais on a aussi un peu l'impression m\u00eame dans le gouvernement sa soutenance n'est plus vraiment forte par c'est quand m\u00eame, il y a, il a d\u00fb d\u00e9missionner de son de sa pr\u00e9sidence, il a quand m\u00eame perdu 10 dossiers, alors je pense, il y a quand m\u00eame une des 10 des discussions assez s\u00e9v\u00e8re dans le gouvernement que je connais pas, mais je connais un peu les cons\u00e9quences et puis je pense, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 mieux pour un homme politique de du calibre de monsieur de de monsieur Maudet quelqu'm\u00eame qu'y a quand m\u00eame une personnalit\u00e9 de national qui a un impact pour son parti on m\u00eame un peu discut\u00e9, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le Emmanuel Macron de la Suisse alors c'est c'est c'est pas n'importe qui, c'est quand m\u00eame une personnalit\u00e9 tr\u00e8s forte et puis je pense, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 mieux de renoncer \u00e0 ce poste actuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [90%] :\r\nOn a pu observer \u00e7a Claude Longchamp le le ton s'est durci au niveau du PLR nationale quand la presse al\u00e9manique c'est vraiment empar\u00e9e du dossier Quentin un reportage est pass\u00e9 sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique et puis aussi apr\u00e8s une chronique de Pierre Maudet lui- m\u00eame intitul\u00e9 Une vino Veritas dans le Blick \u00e9crite, cette semaine, tout cela c'est c'est le fait que la presse al\u00e9manique s'empare du dossier qui rend tout d'un coup la chose presque insupportable pour le parti national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [89%] :\r\nOui, je pense, c'est certainement cette semaine, c'\u00e9tait une \u00e9volution des choses il y a une acc\u00e9l\u00e8re, il y a eu une acc\u00e9l\u00e9ration, il y a quand m\u00eame eu un changement en Suisse al\u00e9manique, il avait beaucoup, il avait beaucoup de succ\u00e8s pendant sa candidature pendant sa campagne et pour sa candidature, il \u00e9tait tr\u00e8s respect\u00e9 et puis il avait le potentiel d'\u00eatre \u00e0 nouveau un nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais actuellement je ne trouve presque plus d'un fait, interventions dans la presse, 10 al\u00e9manique Suisse al\u00e9manique qui disent que, vraiment, \u00e7a pourrait et qui pourrait r\u00e9sister normalement, on pense que le temps est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [92%] :\r\nAlors, il est l'affaire Pierre Maudet \u00e0 Gen\u00e8ve dans le canton de Vaud Pascal Bruce Broulis maintenant elle sous le coup d'une investigation pr\u00e9liminaire suite \u00e0 des voyages en Russie ces voyages avec des d\u00e9l\u00e9gations ou en compagnie d'hommes d'affaires, est que c'est un probl\u00e8me uniquement Romand de la part des conseillers d'\u00c9tat en charge en fonction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [89%] :\r\nNon, pas du tout, je pense qu'il y a des choses qui ont \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es notamment la sensibilit\u00e9 du public vis-\u00e0-vis de tels, de tels choses ont vraiment changer tr\u00e8s vite d'apr\u00e8s la des grandes discussions sur les managers sur les salaires des managers, comme on disait Camel quasiment qui sont uniquement des personnes qui regard pour l'heure avanc\u00e9e \u00e2ge \u00e7a aussi une impact pour les politiciens suisses et puis, depuis la \u00e7a fait 2013 depuis la les choses ont vraiment \u00e9volu\u00e9 tandis que je pense, le comportement, les maires politiques n'ont pas vraiment chang\u00e9 et aujourd'hui nous avons un quand un conflit potentiel tant certainement pour beaucoup de personnalit\u00e9s politiques, non seulement en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [95%] :\r\nJe vous remercie Claude Longchamp, politologue, vous \u00e9tiez en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-14T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Claude", "role": "Pr\u00e9sident du conseil d'administration et membre de la direction GFS, copolitologue et historien, charg\u00e9 de cours de l'Universit\u00e9 de Berne et Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DD52CF5-AC98-4D3E-8542-C3FF7733C7F7", "internalArchiveId": "7DD52CF5-AC98-4D3E-8542-C3FF7733C7F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Claude Juncker balaie l'accord \"light\" avec la Suisse: interview de Jean Russotto", "publicationDate": "2018-09-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la sant\u00e9\r\nDans une interview \u00e0 la RTS, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker a balay\u00e9 l'id\u00e9e d'un accord \"light\" avec la Suisse tel que l'envisage le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Interview de l'avocat d'affaires Jean Russotto.\r\n\r\n* * Jean-Claude Juncker balaie l'accord \"light\" avec la Suisse: interview de Jean Russotto  \r\nCe silence, de plus en plus g\u00eanant, du Conseil f\u00e9d\u00e9ral quant \u00e0 la suite des n\u00e9gociations avec Bruxelles en vue du fameux accord cadre. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait promis d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9 un \u00e9tat des lieux sur cet \u00e9pineux dossier, notamment suite au refus des syndicats de discuter d'asssouplissement des mesures contre le dumping salarial. Et bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a m\u00eame pas abord\u00e9 la question ce matin lors de sa s\u00e9ance. Marc Menichini, les septs sages veulent se laisser du temps, mais au risque de rater un certain momentum, c'est votre anaylse. \r\nEt l'interview hier dans le 19h30 du pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, n'y a, semble-t-il, rien chang\u00e9. Jean Claude Juncker presse la Suisse d'aller vite, de signer un accord avant la fin de son mandat. Si ces propos n'ont certainement pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rent les sept conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ils n'ont pas jug\u00e9 utile d'en parler entre eux, et encore moins devant la presse. Ecouter Alain Berset interrog\u00e9 tout \u00e0 l'heure par notre coll\u00e8gue Muriel Ballaman\r\nSON (sera lanc\u00e9 depuis Berne) \r\nMais impossible de savoir quand. \r\nComment \u00e7a se fait? \u00e7a fait des mois que \u00e7a dure! Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est-il divis\u00e9?\r\nA l'\u00e9vidence. Mais les septs sages semblent tous d'accord sur un point: avant d'aller de l'avant avec Bruxelles, il faut trouver des compromis \u00e0 l'interne. Notamment sur la libre circulation des personnes, ou encore sur les mesures d'accompagnement contre le dumping salarial. Et sur ce th\u00e8me l\u00e0, tout reste \u00e0 faire. M\u00eame si, selon diff\u00e9rentes sources, syndicats et gouvernement ont enterr\u00e9 la h\u00e2che de guerre, ils discutent, ce qui ne veut pas dire qu'ils trouveront un terrain d'entente. \r\nEt puis il y a  ce refus net, exprim\u00e9 hier par Jean Claude Juncker, contre tout \"saucisonnage\"?\r\nUne r\u00e9ponse directe \u00e0 cette id\u00e9e qui a circul\u00e9 ici \u00e0 Berne, celle d'un accord light avec Bruxelles qui porterait uniquement sur le syst\u00e8me d'arbitrage, comprenez par l\u00e0 la mani\u00e8re de r\u00e9gler les diff\u00e9rents, entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. Tous les autres dossiers seraient quant \u00e0 eux r\u00e9gler plus tard. Jean Claude Juncker n'en veut pas. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit donc explorer d'autres pistes.\r\nLesquelles?\r\nIl y en a plusieurs, toutes comportent des avantages et des inconv\u00e9nients. Je vais vous en donner en tout cas deux . \r\nLa premi\u00e8re serait de choisir la lenteur, de renoncer \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance de cette fin d'ann\u00e9e. Repousser \u00e0 plus tard les questions qui f\u00e2chent, signer en attendant un rapport interm\u00e9diaire, comme la Grande Bretagne l'a fait dans le cadre du Brexit. Seulement voil\u00e0: le personne\u00e9 le personnel politique, autant en Suisse que dans l'Union europ\u00e9enne, va changer et rien ne dit que les conditions de n\u00e9gociations seront meilleure ces prochaines ann\u00e9es. \r\nEt la deuxi\u00e8me option?\r\nSaisir le momentum, la fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 actuelle, comme le sugg\u00e8re Jean Claude Juncker. D'autant plus dans un contexte qui devient de plus en plus protectionniste, et avant que l'Europe r\u00e8gle le Brexit, la Suisse doit signer son propre accord cadre. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit avoir le courage d'affronter syndicats et UDC dans les urnes... faire confiance en ses capacit\u00e9s d'expliquer \u00e0 la population l'utilit\u00e9, les avantages de l'accord cadre. \r\nEn tout cas peu importe l'option choisie, l'UDC elle continue \u00e0 dicter le ton sur ce dossier europ\u00e9en. Avec le soutien des Verts lib\u00e9raux, elle a obtenu un d\u00e9bat d'actualit\u00e9 sur ce th\u00e8me, \u00e7a sera jeudi 27 septembre.", "durationSec": 562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9827549", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Jean-Claude Juncker balaie l'accord \"light\" avec la Suisse: interview de Jean Russotto / FOR_2018-09-14T18:08:00_developpement-5", "Forum du 14.09.2018"], "alternativeSummary": ["Dans une interview \u00e0 la RTS, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker a balay\u00e9 l'id\u00e9e d'un accord \"light\" avec la Suisse tel que l'envisage le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Interview de l'avocat d'affaires Jean Russotto."], "variantIds": ["ece-9827549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:24Z", "speechToTexts": ["20.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va s'interroger maintenant sur ce silence de plus en plus g\u00eanant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la suite des n\u00e9gociations avec Bruxelles en vue du fameux accord cadre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait promis d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9, un \u00e9tat des lieux sur cet \u00e9pineux dossier, notamment suite au refus des syndicats de discuter d'un assouplissement des mesures contre le dumping salarial, h\u00e9 bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a m\u00eame pas abord\u00e9 la question ce matin lors de sa s\u00e9ance Marc ni bonsoir bonsoir les 7 sages comme on les appelle veulent se laisser du temps, mais au risque de rater un certain momentum main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nOui, et l'interview hier dans le 19 30 du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, il n'y a semble -t-il rien chang\u00e9, Jean-Claude Juncker, presse la Suisse d'aller vite, de signer un accord avant la fin de son mandat, si ces propos n'ont certainement pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rent, les 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ils n'ont pas jug\u00e9 utile d'en parler entre eux et encore moins devant la presse, \u00e9coutez Alain Berset interrog\u00e9 tout \u00e0 l'heure par notre coll\u00e8gue Muriel Bolle amant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [95%] :\r\nNous avons toujours dit, c'est la qualit\u00e9 de la discussion qui compte avant tout nous souhaitons vraiment trouver le chemin, le meilleur pour le pays dans les relations avec l'Union europ\u00e9enne, les positions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont connus \u00e0 ce sujet, nous avons maintenant pris connaissance des travaux qui ont eu lieu pendant l'\u00e9t\u00e9, il nous faut du temps pour pouvoir faire des travaux de qualit\u00e9, donc c'est quelque chose qui va certainement revenir rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [95%] :\r\nMais voil\u00e0, aujourd'hui, impossible de savoir quand le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a donn\u00e9 aucune date. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [92%] :\r\nComment \u00e7a se fait, parce que \u00e7a fait quand m\u00eame des mois que \u00e7a dure, \u00e7a signifie que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a divis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9vidence, mais une majorit\u00e9 du coll\u00e8ge gouvernemental semble d'accord sur un point avant d'aller de l'avant avec Bruxelles, il faut trouver des compromis \u00e0 l'interne, notamment sur la libre circulation des personnes, ou encore sur les mesures d'accompagnement contre le dumping salarial et sur ce th\u00e8me -l\u00e0, tout reste \u00e0 faire, m\u00eame si, selon diff\u00e9rentes sources, syndicats et gouvernement ont enterr\u00e9 la hache de guerre ils discuteraient ce qui ne veut pas dire pour autant qu'ils trouveront un terrain tentante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [95%] :\r\nEt puis il y a ce refus net exprim\u00e9 hier par Jean-Claude Juncker contre tout saucissonnage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [94%] :\r\nOui, une r\u00e9ponse directe \u00e0 cette id\u00e9e qui a circul\u00e9 ici \u00e0 Berne, celle d'un accord Light avec Bruxelles qui porterait uniquement sur le syst\u00e8me d'arbitrage, comprenez par l\u00e0 la mani\u00e8re de r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, tous les autres dossiers seraient quant \u00e0 eux, r\u00e9gler plus tard, Jean-Claude Juncker n'en veut pas, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit donc explorer d'autres pistes Lesquelles il y en a plusieurs, sur la table toutes comportent des avantages et des inconv\u00e9nients, je vais vous en donner en tout cas de la premi\u00e8re serait de choisir la lenteur de renoncer \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance de cette fin d'ann\u00e9e, repousser \u00e0 plus tard les questions qui f\u00e2chent et sign\u00e9 en attendant un rapport interm\u00e9diaire, comme la Grande-Bretagne, c'est dans le cadre du Brexit, une fa\u00e7on de ne pas brusquer les syndicats se donner le temps du compromis de certaines concessions aussi, seulement voil\u00e0, le personnel politique autant en Suisse que dans l'Union europ\u00e9enne va bient\u00f4t changer et rien ne dit que les conditions de n\u00e9gociations seront meilleure ces prochains mois, ces prochaines ann\u00e9es et quelle est la 2\u00e8me option saisir le momentum la fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 actuelle, comme le sugg\u00e8re d'ailleurs hein un Jean-Claude Juncker, d'autant plus dans un contexte qui devient de plus en plus protectionniste et avant que l'Europe r\u00e8gle le Brexit la Suisse aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 signer son propre accord cadre, une mani\u00e8re de dissiper aussi rapidement, de nombreuses incertitudes de stabiliser ses relations avec son principal partenaire \u00e9conomique, mais pour \u00e7a, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prendre son courage \u00e0 2 mains, se r\u00e9soudre \u00e0 affronter UDC peut-\u00eatre aussi les syndicats dans les urnes, au fond, prendre un risque et faire confiance en ses capacit\u00e9s d'expliquer \u00e0 la population l'utilit\u00e9 de l'accord-cadre en tout cas, peu importe l'option choisie, l'UDC, elle continue \u00e0 dicter le ton sur ce dossier europ\u00e9en, on l'a appris ce soir avec le soutien des Verts lib\u00e9raux, elle a obtenu un d\u00e9bat d'actualit\u00e9 sur ce th\u00e8me, \u00e7a sera le jeudi 22 27 septembre prochain au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [91%] :\r\nMarc Monique ni je vous remercie et pour \u00e9voquer ce silence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Jacquet Jean Russotto bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avocat d'affaires suisses \u00e0 Bruxelles, toujours pas de communication du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la suite des op\u00e9rations concernant l'accord institutionnel, c'est f\u00e2cheux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [93%] :\r\nOui c'est f\u00e2cheux, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, les d\u00e9clarations de du pr\u00e9sident Juncker sont rares, \u00e0 ma connaissance, a -t-elle, texte qui sera publi\u00e9 en dans son int\u00e9gralit\u00e9 je crois dimanche n'a jamais \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 propos de la Suisse, donc ce message est un message que la Suisse devrait prendre s\u00e9rieusement parce que, d'une part, c'est un constat, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, c'est des indices, des instructions, les indications, il y a bien entendu des menaces voil\u00e9es mais en m\u00eame temps c'est une invitation \u00e0 aller de l'avant, donc on pourrait s'interroger : pourquoi le dicton maintenant niveau aussi au il y a une raison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [93%] :\r\nJean-Claude Juncker, juste une Jean-Claude Juncker a dit Jean Russotto excusez -moi Jean Russotto Jean-Claude Juncker a dit qu'il valait mieux n\u00e9gocier quand lui \u00e9tait encore l\u00e0 que plus tard, comment comprendre cette injonction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [91%] :\r\nS'\u00e9coutez, je sais pas si c'est une injection, une injonction 7 ans une certaine sagesse quant \u00e0 la Commission europ\u00e9enne change, elle est le moteur de la politique europ\u00e9enne, elle sugg\u00e8re, elle propose si ce moteur dispara\u00eet remplac\u00e9 par on ne sait qui on pourrait imaginer que dans les, les, les 2 ans \u00e0 venir, c'est-\u00e0-dire la la reformation de la Commission europ\u00e9enne, les choses ont d\u00e8s lors changer mais il est vrai, il est vrai que dire ce qu'on n\u00e9gocie avec moi signer avec moi peut sembler un peu pr\u00e9somptueux, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, je le crois fermement cette invitation \u00e0 faire quelque chose, on peut en parler tout \u00e0 l'heure faire quoi et s\u00e9rieuse mais m\u00eame s'il faut y voir l\u00e0 une menace cach\u00e9e puisque il y a bien entendu dans la plainte diplomatie ouverte des rapports de force consid\u00e9rables qui sont l\u00e0 et je ne suis pas s\u00fbr que nous soyons du bon c\u00f4t\u00e9 de la balance donc c'est un un th\u00e8me qui devrait pr\u00e9occuper il ne s'agit pas, je crois, pour la Suisse de se pr\u00e9cipiter aucunement mais je pense qu'il y a des options. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [91%] :\r\nS'il y a pas d'accord \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, est ce que les Europ\u00e9ens vont vont vraiment se f\u00e2cher tout rouge, ou c'est une posture tactique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [92%] :\r\nLa la posture n'est pas n'est pas tactique elle est, elle est, elle est r\u00e9aliste, prenez l'exemple qui vient imm\u00e9diatement en t\u00eate l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re s'il n'y a pas d'accord quelconque, quelle que soit l'accord, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, comment voulez -vous que la Commission puisse d\u00e9buter une proc\u00e9dure de consultation sur le renouvellement de l'\u00e9quivalence et la soumettre aux \u00c9tats membres pour opinion et pour d\u00e9cider fin d\u00e9cembre de la renouveler cette \u00e9quivalence pour une ann\u00e9e donc l\u00e9galement, juridiquement, politiquement, nous sommes l\u00e0 tout simplement coinc\u00e9, si un accord, je pense qu'il y aura un \u00e9quivalence boursi\u00e8re, si on a pas et \u00e7a ce n'est qu'une partie de la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [91%] :\r\nRapidement Jean Russotto la une des options qui a l'air d'\u00eatre un peu sur la table, Conseil f\u00e9d\u00e9ral c'est c'est de gagner un peu du temps et puis de, de, de, de, de, de conclure un accord sur les sujets qui f\u00e2chent pas attendent pour les sujets qui f\u00e2chent et ne pas braquer comme \u00e7a les les syndicats \u00e7a, \u00e7a peut se faire et \u00e7a peut permettre de, de, de d\u00e9bloquer cette \u00e9quivalence boursi\u00e8re Jean-Claude Juncker avait l\u00e0 de dire pas de saucissonnage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:44) [91%] :\r\nOui, effectivement, l'id\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 vont avancer en Suisse il y a 3 semaines, c'est une fausse bonne id\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne n'acceptera pas de travailler sur la base d'un accord minimum, minimum, \u00e7a veut dire d\u00e9pouiller qui nous permet d'avancer, mais pas trop et qui laisse de c\u00f4t\u00e9, par exemple, toute la question de la lecture que la alors ce qui pourrait \u00eatre fait en revanche puisqu'on ne va pas arriver \u00e0 un accord-cadre complet finies pour la fin de l'ann\u00e9e, c'est exclu, \u00e7a n'arrivera pas, il nous reste 2 mois ce qu'on pourrait faire, c'est une id\u00e9e, il y en a d'autres, mais je crois, c'est une id\u00e9e qui pourrait circuler tr\u00e8s rapidement, ce n'est pas un mini- accord, ce n'est pas n\u00e9cessairement un m\u00e9morandum \u00e0 de standing une lette d'intention, ce serait plut\u00f4t un bilan, un constat et dans ce constat, on a ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, ce qui reste \u00e0 faire et surtout dans quel d\u00e9lai et sur ce point- l\u00e0, les 2 parties s'engagent la Suisse prend un engagement,A. Devaux \u00e0 retravailler sa r\u00e9glementation au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es parce qu'il s'agit, pas moins Sajida et \u00e0 partir de c'\u00e9tait engagements qui pourraient \u00eatre pris par la Suisse, on pourrait penser que la commission dit ce qui nous ce qu'il nous faut c'est de la substance, c'est un contenu \u00e0 cette feuille de route, parce qu'il faut la plus feuille de route et on y va et d\u00e8s lors, \u00e7a lib\u00e8re, c'est l'atmosph\u00e8re qui deviendra \u00e0 ce moment -l\u00e0, plus respirable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [94%] :\r\nUne atmosph\u00e8re plus respirable entre la Suisse et et l'Union europ\u00e9enne et l'atmosph\u00e8re que vous appelez de vos voeux Jean Russotto avocat qu'avocat d'affaires suisse \u00e0 Bruxelles, je vous remercie d'\u00eatre venu quelques minutes avec nous dans cette \u00e9mission, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:20) [97%] :\r\nMerci pareillement. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-14T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1708156", "internalArchiveId": "AA1808708250", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-14T00:00:00Z", "durationSec": 1869, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9844552", "imageURL": "http://www.rts.ch/9844551.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9844552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-20T02:00:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:09\r\n...\r\n\r\n00:00:16:11  00:00:19:04\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:19:06  00:00:21:12\r\nLes nouvelles mesures d'Alain Berset\r\n\r\n00:00:21:13  00:00:24:10\r\npour freiner la hausse\r\ndes co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:00:24:12  00:00:27:09\r\nTous les acteurs de la sant\u00e9\r\nsont concern\u00e9s.\r\n\r\n00:00:27:11  00:00:30:23\r\nDavid Berger analysera ces mesures.\r\n\r\n00:00:31:07  00:00:33:18\r\nToujours plus d'embouteillages.\r\n\r\n00:00:33:20  00:00:35:17\r\nPour am\u00e9liorer la situation,\r\n\r\n00:00:35:19  00:00:41:01\r\nBerne d\u00e9cide d'investir 200 millions\r\nde plus que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:00:41:03  00:00:44:04\r\nGen\u00e8ve devrait en profiter.\r\n\r\n00:00:44:14  00:00:48:06\r\nDeux espions russes pr\u00e9sum\u00e9s\r\nont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s aux Pays-Bas\r\n\r\n00:00:48:08  00:00:51:01\r\nalors qu'ils se dirigeaient\r\nvers la Suisse.\r\n\r\n00:00:51:03  00:00:53:12\r\nLeur cible: le laboratoire de Spiez.\r\n\r\n00:00:53:14  00:00:57:12\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires\r\n\u00e9trang\u00e8res veut que la Russie\r\n\r\n00:00:57:13  00:01:00:15\r\nmette fin \u00e0 ses activit\u00e9s\r\nd'espionnage en Suisse.\r\n\r\n00:01:01:01  00:01:02:12\r\nLe M2 a dix ans.\r\n\r\n00:01:02:14  00:01:03:22\r\nSeul m\u00e9tro de Suisse,\r\n\r\n00:01:04:00  00:01:08:06\r\nil a transform\u00e9 la ville de Lausanne\r\net la r\u00e9gion l\u00e9manique.\r\n\r\n00:01:08:08  00:01:11:07\r\nSylvain Guillaume-Gentil, sp\u00e9cialiste\r\nen mobilit\u00e9, sera avec nous.\r\n\r\n00:01:11:12  00:01:15:02\r\nLa Belgique n'a toujours pas tourn\u00e9\r\nla page de l'affaire Dutroux.\r\n\r\n00:01:15:04  00:01:20:18\r\nSon \u00e9ventuelle lib\u00e9ration\r\nconditionnelle tourmente le pays.\r\n\r\n00:01:21:08  00:01:23:22\r\nLe jury du prix Renaudot\r\n\r\n00:01:24:00  00:01:28:21\r\na retenu un romand auto-\u00e9dit\u00e9\r\npar son auteur sur Amazon.\r\n\r\n00:01:28:23  00:01:32:12\r\nUn toll\u00e9 dans le monde du livre\r\nen France et en Suisse.\r\n\r\n00:01:32:13  00:01:36:06\r\nQuentin Mouron nous donnera\r\nsa position d'auteur sur le sujet.\r\n\r\n00:01:37:06  00:01:41:00\r\nA.Berset veut freiner\r\nla hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:01:41:02  00:01:45:18\r\nIl souhaite \u00e9conomiser\r\nplusieurs millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:01:45:20  00:01:50:12\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral met\r\nen consultation de nouvelles mesures.\r\n\r\n00:01:50:14  00:01:55:00\r\nIl veut instaurer un prix maximal\r\npour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n00:01:56:03  00:01:59:12\r\n-Les m\u00e9dicaments,\r\nun pilier de l'industrie suisse.\r\n\r\n00:01:59:14  00:02:03:22\r\nMais aussi une cible privil\u00e9gi\u00e9e\r\npour agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:02:04:00  00:02:06:12\r\nDans les mesures\r\npr\u00e9sent\u00e9es aujourd'hui,\r\n\r\n00:02:06:14  00:02:10:07\r\nla fixation d'un prix de r\u00e9f\u00e9rence\r\npour les g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n00:02:10:09  00:02:12:18\r\nSoit un tiers du march\u00e9\r\nen termes de d\u00e9penses.\r\n\r\n00:02:13:00  00:02:15:03\r\n-Nous avons eu de grands r\u00e9sultats\r\n\r\n00:02:15:05  00:02:17:19\r\npour les m\u00e9dicaments sous brevet.\r\n\r\n00:02:17:21  00:02:20:13\r\nUn milliard d'\u00e9conomie chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:02:20:14  00:02:24:13\r\nNous devons nous attaquer\r\naux g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n00:02:24:15  00:02:28:16\r\nCertains sont deux fois plus cher\r\nen Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:02:28:18  00:02:30:12\r\nCe n'est pas tenable.\r\n\r\n00:02:30:21  00:02:33:18\r\n-Voil\u00e0 le principe\r\nde ce prix de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n00:02:33:20  00:02:35:08\r\nCes trois m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:02:35:10  00:02:37:12\r\navec la m\u00eame substance active\r\n\r\n00:02:37:14  00:02:39:00\r\nsont aujourd'hui vendus\r\n\r\n00:02:39:02  00:02:40:15\r\n\u00e0 trois prix diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:02:40:17  00:02:43:08\r\nDemain, on fixera un prix maximal\r\n\r\n00:02:43:10  00:02:46:12\r\npour une substance donn\u00e9e.\r\n\r\n00:02:46:14  00:02:48:02\r\nIl d\u00e9terminera le plafond\r\n\r\n00:02:48:04  00:02:49:15\r\nrembours\u00e9 par les caisses.\r\n\r\n00:02:49:17  00:02:53:23\r\nLe surveillant des prix d\u00e9fend\r\nce principe depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:02:54:17  00:02:56:12\r\n-Plus de 20 pays en Europe\r\n\r\n00:02:56:14  00:02:59:11\r\nont des prix inf\u00e9rieurs\r\n\r\n00:02:59:12  00:03:04:08\r\net une qualit\u00e9 \u00e9quivalente.\r\n\r\n00:03:04:10  00:03:06:00\r\nIl y a un potentiel.\r\n\r\n00:03:06:02  00:03:12:01\r\n300 mios, c'est 1 % des primes\r\nde la caisse maladie par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:03:12:18  00:03:17:05\r\n-L'industrie des m\u00e9dicaments\r\ng\u00e9n\u00e9riques y voit un choix restreint\r\n\r\n00:03:17:07  00:03:19:06\r\ndommageable pour les patients.\r\n\r\n00:03:19:16  00:03:21:18\r\n-Moins cher,\r\n\r\n00:03:21:20  00:03:23:17\r\n\u00e7a ne veut pas dire meilleur.\r\n\r\n00:03:23:19  00:03:26:19\r\nPour les patients,\r\nmais aussi pour le syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n00:03:26:21  00:03:28:21\r\nCa exclut des acteurs du march\u00e9,\r\n\r\n00:03:28:23  00:03:32:19\r\n\u00e7a met en danger l'approvisionnement\r\net la s\u00e9curit\u00e9 des patients.\r\n\r\n00:03:33:01  00:03:36:18\r\n-Les mesures du paquet partent\r\nmaintenant en consultation.\r\n\r\n00:03:36:20  00:03:43:07\r\nElles ne manqueront pas\r\nde se heurter \u00e0 des r\u00e9sistances.\r\n\r\n00:03:43:09  00:03:47:05\r\n-David Berger, A.Berset\r\npr\u00e9sente des mesures pour freiner\r\n\r\n00:03:47:07  00:03:56:18\r\nla hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9:\r\nefficace ou effet d'annonce ?\r\n\r\n00:03:56:22  00:04:00:16\r\n\u2015La tactique d'Alain Berset,\r\n\r\n00:04:00:20  00:04:06:00\r\nc'est de secouer le cocotier.\r\n\r\n00:04:06:04  00:04:12:02\r\nIl y a eu les m\u00e9decins\r\net leurs salaires trop \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:04:12:19  00:04:19:22\r\nIl y a eu les probl\u00e8mes de tarifs\r\nentre les h\u00f4pitaux et les m\u00e9decins.\r\n\r\n00:04:20:03  00:04:22:21\r\nMaintenant, les g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n00:04:31:04  00:04:35:13\r\nLes g\u00e9n\u00e9riques\r\nrepr\u00e9sentent 30 centimes\r\n\r\n00:04:35:18  00:04:41:10\r\nau lieu d'un franc\r\npour les m\u00e9dicaments habituels.\r\n\r\n00:04:41:13  00:04:46:00\r\nIl ne faut pas\r\ns'emballer pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:04:46:04  00:04:52:02\r\nOn ne le remarquera pas\r\ndemain sur nos factures.\r\n\r\n00:04:56:00  00:05:01:00\r\nMais la seule voie possible\r\nest de multiplier les mesures.\r\n\r\n00:05:01:04  00:05:04:23\r\nCertaines grosses mesures\r\nprendront du temps.\r\n\r\n00:05:05:04  00:05:05:15\r\n-Merci.\r\n\r\n00:05:05:17  00:05:10:04\r\nLa circulation dans les\r\nagglom\u00e9rations doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n00:05:10:06  00:05:12:23\r\nLa ministre des Transports\r\nDoris Leuthard\r\n\r\n00:05:13:01  00:05:16:10\r\nsouhaite lib\u00e9rer 1,34 mia de francs.\r\n\r\n00:05:16:12  00:05:19:02\r\nGen\u00e8ve pourrait en profiter.\r\n\r\n00:05:20:11  00:05:23:19\r\n-En dix ans, le co\u00fbt g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\npar les embouteillages\r\n\r\n00:05:23:21  00:05:25:18\r\na doubl\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:05:25:20  00:05:28:15\r\nLa pression sur les transports\r\ns'intensifie,\r\n\r\n00:05:28:17  00:05:30:04\r\nsurtout pr\u00e8s des villes.\r\n\r\n00:05:30:06  00:05:32:01\r\nBonne nouvelle pour les cantons,\r\n\r\n00:05:32:03  00:05:34:15\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration veut augmenter\r\nsa participation\r\n\r\n00:05:34:17  00:05:36:08\r\npour les projets d'agglom\u00e9rations.\r\n\r\n00:05:36:10  00:05:38:15\r\nTous les moyens de transports\r\nen profitent.\r\n\r\n00:05:38:21  00:05:40:05\r\n-La r\u00e9partition\r\n\r\n00:05:40:07  00:05:42:02\r\nentre les moyens de transports\r\n\r\n00:05:42:04  00:05:45:22\r\nest \u00e9quivalente: 1/3 pour la route,\r\n1/3 pour les transports publics,\r\n\r\n00:05:46:00  00:05:48:15\r\net 1/3 pour les v\u00e9los et les pi\u00e9tons.\r\n\r\n00:05:49:00  00:05:51:08\r\n-Le constat est le suivant:\r\n\r\n00:05:51:10  00:05:55:09\r\n75 % des Suisses\r\nvivent dans les villes.\r\n\r\n00:05:55:11  00:05:59:13\r\nEn d\u00e9but d'ann\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\npensait distribuer 1 milliard\r\n\r\n00:05:59:15  00:06:03:06\r\n120 millions pour ces projets\r\nd'agglom\u00e9rations cantonaux.\r\n\r\n00:06:03:08  00:06:06:20\r\nElle augmente la mise\r\nde 225 millions de plus.\r\n\r\n00:06:06:22  00:06:12:14\r\nDes projets cantonaux ont \u00e9t\u00e9\r\nrep\u00each\u00e9s \u00e0 Sion, Monthey et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:06:12:16  00:06:17:13\r\nPlus de 40 mios pour le prolongement\r\nde la ligne 15 du tram,\r\n\r\n00:06:17:15  00:06:23:02\r\nprojet rep\u00each\u00e9, car le tir\r\na \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9 par le canton.\r\n\r\n00:06:24:15  00:06:26:16\r\n-On conna\u00eet le probl\u00e8me\r\n\r\n00:06:26:18  00:06:28:17\r\nde la place des Nations\r\n\r\n00:06:28:19  00:06:30:12\r\ndepuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:06:30:14  00:06:33:15\r\nOn a dit au Gouvernement\r\nqu'il fallait avancer.\r\n\r\n00:06:33:17  00:06:37:12\r\nMaintenant, on a des projets\r\n\r\n00:06:37:14  00:06:44:08\r\nqui correspondent aux conditions\r\nde mes offices.\r\n\r\n00:06:44:20  00:06:48:04\r\n-Un conseil \u00e0 destination\r\ndes cantons:\r\n\r\n00:06:48:06  00:06:51:15\r\nla ministre veut recevoir\r\ndes projets m\u00fbrs,\r\n\r\n00:06:51:17  00:06:54:05\r\nsans quoi le financement f\u00e9d\u00e9ral\r\nn'arrivera pas.\r\n\r\n00:06:55:15  00:06:59:09\r\n-La socialiste Marina Carobbio\r\nrenonce \u00e0 \u00eatre candidate\r\n\r\n00:06:59:11  00:07:02:17\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence\r\nde l'Union syndicale suisse.\r\n\r\n00:07:02:19  00:07:07:15\r\nRestent dans la course:\r\n\r\n00:07:07:17  00:07:13:12\r\nle conseiller d'Etat P-Y.Maillard\r\net la conseill\u00e8re nationale B.Gysi.\r\n\r\n00:07:14:15  00:07:22:19\r\nDeux espions russes en route pour la\r\nSuisse ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s au Pays-Bas.\r\n\r\n00:07:22:21  00:07:26:00\r\nLeur cible: le laboratoire de Spiez,\r\n\r\n00:07:26:02  00:07:29:12\r\nconnu pour son expertise\r\nen mati\u00e8re d'armes chimiques.\r\n\r\n00:07:29:14  00:07:35:07\r\nPourquoi les espions russes\r\nciblent-ils notre pays ?\r\n\r\n00:07:37:08  00:07:40:19\r\n-Les deux espions russes\r\nont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s aux Pays-Bas.\r\n\r\n00:07:40:21  00:07:44:05\r\nDans leurs affaires,\r\ndu mat\u00e9riel de cyberespionnage.\r\n\r\n00:07:44:07  00:07:47:05\r\nLe Service de renseignement\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:07:47:07  00:07:49:05\r\na contribu\u00e9 \u00e0 l'arrestation.\r\n\r\n00:07:49:07  00:07:51:04\r\nLes agents voulaient s'immiscer\r\n\r\n00:07:51:06  00:07:55:03\r\ndans les syst\u00e8mes informatiques\r\ndu Laboratoire f\u00e9d\u00e9ral de Spiez.\r\n\r\n00:08:00:09  00:08:03:08\r\nLe laboratoire est reconnu\r\nmondialement\r\n\r\n00:08:03:10  00:08:07:08\r\npour son travail dans\r\nl'identification d'armes chimiques.\r\n\r\n00:08:07:10  00:08:11:23\r\nPas \u00e9tonnant que les activit\u00e9s\r\ndu centre int\u00e9ressent Moscou.\r\n\r\n00:08:12:01  00:08:14:04\r\n-Du fait de ses activit\u00e9s,\r\n\r\n00:08:14:06  00:08:18:17\r\ndes services \u00e9trangers\r\n\r\n00:08:18:19  00:08:23:08\r\nont \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9s, notamment russes.\r\n\r\n00:08:23:15  00:08:28:10\r\n-Les chimistes suisses ont particip\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e9lucidation de l'affaire Skripal\r\n\r\n00:08:28:12  00:08:35:23\r\ndu nom de l'agent empoisonn\u00e9\r\n\u00e0 Salisbury, le 4 mars dernier.\r\n\r\n00:08:36:01  00:08:39:09\r\nBerne condamne l'attaque de Moscou.\r\n\r\n00:08:39:11  00:08:43:23\r\nElle indique avoir convoqu\u00e9\r\nl'ambassadeur de Russie.\r\n\r\n00:08:54:00  00:08:56:20\r\nCette nouvelle affaire montre\r\n\r\n00:08:56:22  00:09:02:18\r\nqu'il faut prendre\r\nles cyberattaques au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:09:03:23  00:09:07:15\r\n-On veut s'armer d'avions.\r\n\r\n00:09:07:17  00:09:11:16\r\nOn veut des panzers.\r\n\r\n00:09:11:18  00:09:16:10\r\nOn est d\u00e9j\u00e0 dans une guerre,\r\nnotamment avec la Russie.\r\n\r\n00:09:16:12  00:09:19:14\r\nElle d\u00e9sinforme.\r\n\r\n00:09:19:22  00:09:24:09\r\n-Le Minist\u00e8re public de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n00:09:24:11  00:09:29:02\r\nLes deux espions auraient\r\nd\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s en Russie.\r\n\r\n00:09:30:13  00:09:33:06\r\n-Ce vote crucial en Valais:\r\n\r\n00:09:33:08  00:09:37:16\r\nle Parlement prend une d\u00e9cision\r\nqui pourrait bloquer la construction\r\n\r\n00:09:37:18  00:09:41:04\r\nde la ligne a tr\u00e8s haute tension\r\nChamoson-Chippis.\r\n\r\n00:09:41:06  00:09:43:13\r\nUne ligne d\u00e9j\u00e0 fortement contest\u00e9e.\r\n\r\n00:09:43:15  00:09:50:09\r\nUne manifestions a r\u00e9uni\r\n250 personnes oppos\u00e9es \u00e0 ce trac\u00e9.\r\n\r\n00:09:52:18  00:09:57:15\r\n-Une fois n'est pas coutume,\r\ntous les partis r\u00e9unis\r\n\r\n00:09:57:17  00:10:01:21\r\nautour d'un m\u00eame combat:\r\nbloquer les travaux de construction\r\n\r\n00:10:01:23  00:10:05:19\r\nde la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension\r\nChamoson-Chippis.\r\n\r\n00:10:05:21  00:10:09:07\r\nLeur outil: une initiative\r\nparlementaire pour modifier\r\n\r\n00:10:09:09  00:10:12:17\r\nla loi cantonale sur\r\nl'approvisionnement \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:10:13:00  00:10:15:08\r\n-Le but: donner un signal clair.\r\n\r\n00:10:15:10  00:10:18:12\r\nOn veut enfouir ces lignes,\r\n\r\n00:10:18:13  00:10:24:20\r\nou au moins ne pas les construire\r\ndans des zones dangereuses.\r\n\r\n00:10:25:03  00:10:28:22\r\n-La soci\u00e9t\u00e9 Swissgrid\r\npourrait devoir suspendre\r\n\r\n00:10:29:00  00:10:33:17\r\nses chantiers en cours, tant que\r\ndes incertitudes techniques planent.\r\n\r\n00:10:34:09  00:10:36:06\r\n-Des \u00e9l\u00e9ments qui n'\u00e9taient\r\n\r\n00:10:36:08  00:10:38:09\r\npas \u00e0 notre connaissance ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:10:38:11  00:10:40:13\r\ncommuniqu\u00e9s par le g\u00e9ologue cantonal\r\n\r\n00:10:40:15  00:10:45:13\r\nqui nous a appris que des pyl\u00f4nes\r\nposent des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:10:45:21  00:10:49:21\r\n-Un combat politique\r\napr\u00e8s une manifestation d'opposants:\r\n\r\n00:10:49:22  00:10:54:10\r\nils \u00e9taient 250 \u00e0 Sion \u00e0 protester\r\ncontre le trac\u00e9 a\u00e9rien.\r\n\r\n00:10:54:20  00:10:58:16\r\n-On sait que des lignes \u00e0 haute\r\ntension de cette envergure\r\n\r\n00:10:58:18  00:11:01:10\r\nont un impact sur notre sant\u00e9.\r\n\r\n00:11:01:12  00:11:07:00\r\nS'il y a des pyl\u00f4nes, je d\u00e9m\u00e9nage.\r\n\r\n00:11:07:02  00:11:09:23\r\n-Au moins que les travaux s'arr\u00eatent,\r\n\r\n00:11:10:01  00:11:13:10\r\nque les \u00e9tudes soient faites et\r\nque la voix du peuple soit entendue.\r\n\r\n00:11:13:12  00:11:18:10\r\n-Nous continuerons jusqu'\u00e0\r\nce que cette ligne soit enterr\u00e9e.\r\n\r\n00:11:18:15  00:11:22:02\r\n-Loin de l'agitation, \u00e0 Chippis,\r\n\r\n00:11:22:04  00:11:26:00\r\nles travaux de construction\r\ndu pyl\u00f4ne 173 vont bon train.\r\n\r\n00:11:26:01  00:11:29:08\r\nLe r\u00f4le de Swissgrid\r\nest de construire cette ligne\r\n\r\n00:11:29:10  00:11:31:05\r\nle plus rapidement possible.\r\n\r\n00:11:31:07  00:11:33:09\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (TF)\r\nen a d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n00:11:33:15  00:11:35:22\r\n-Nous avons un permis de construire\r\n\r\n00:11:36:00  00:11:37:14\r\nqui est entr\u00e9 en vigueur\r\n\r\n00:11:37:16  00:11:40:14\r\navec la d\u00e9cision du TF.\r\n\r\n00:11:40:16  00:11:47:10\r\nNous comprenons qu'une partie\r\nde la population soit m\u00e9contente.\r\n\r\n00:11:47:12  00:11:52:03\r\nC'est dur de ne pas avoir\r\nune partie de la population\r\n\r\n00:11:52:05  00:11:55:13\r\nimpact\u00e9e par une telle ligne.\r\n\r\n00:11:56:01  00:11:59:12\r\n-L'initiative d\u00e9bouchera\r\nsur un d\u00e9cret.\r\n\r\n00:11:59:13  00:12:04:01\r\nIl sera \u00e9valu\u00e9 puis mis en oeuvre,\r\nau mieux, \u00e0 la prochaine session.\r\n\r\n00:12:04:03  00:12:08:05\r\nJusque-l\u00e0, les pelleteuses\r\ncontinueront de s'activer.\r\n\r\n00:12:09:19  00:12:14:01\r\n-L'affaire Maudet \u00e9tait dans\r\ntous les esprits ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:12:14:03  00:12:17:23\r\nalors que le gouvernement pr\u00e9sentait\r\nson programme de l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:12:18:01  00:12:21:12\r\nLe Conseil d'Etat dit vouloir\r\nfonctionner sereinement.\r\n\r\n00:12:21:13  00:12:24:05\r\nMais est-ce possible\r\ndans ce contexte ?\r\n\r\n00:12:25:10  00:12:28:17\r\n-En apparence, tout va bien\r\npour la pr\u00e9sentation\r\n\r\n00:12:28:19  00:12:32:05\r\ndu programme de l\u00e9gislature\r\ndu gouvernement genevois.\r\n\r\n00:12:32:07  00:12:36:09\r\nOn affiche la volont\u00e9\r\nde se remettre au travail.\r\n\r\n00:12:36:11  00:12:39:14\r\nHier, le nouveau pr\u00e9sident\r\ndu gouvernement parlait\r\n\r\n00:12:39:16  00:12:43:20\r\nd'une confiance \u00e9branl\u00e9e\r\nsuite au mensonge de P.Maudet.\r\n\r\n00:12:43:22  00:12:46:00\r\nUne confiance \u00e0 reconstruire.\r\n\r\n00:12:46:18  00:12:48:22\r\n-C'est fondamental de reconstruire\r\n\r\n00:12:49:00  00:12:50:22\r\nles relations de confiance.\r\n\r\n00:12:51:00  00:12:53:01\r\nIl faut travailler sur demain.\r\n\r\n00:12:53:07  00:12:56:04\r\n-Faire avancer les dossiers,\r\ncontinuer \u00e0 collaborer,\r\n\r\n00:12:56:06  00:12:58:05\r\nun enjeu en situation de crise.\r\n\r\n00:12:58:07  00:13:00:05\r\nUn cas similaire, \u00e0 Montreux:\r\n\r\n00:13:00:07  00:13:05:02\r\nJean-Claude Doriot mis en cause en\r\n2008 pour avoir accept\u00e9 un avantage.\r\n\r\n00:13:05:04  00:13:09:02\r\nIl est rest\u00e9 deux ans et demi\r\n\u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville.\r\n\r\n00:13:09:04  00:13:11:12\r\nSon coll\u00e8gue de l'\u00e9poque\r\nse souvient.\r\n\r\n00:13:11:18  00:13:14:04\r\n-Cette confiance rompue,\r\n\r\n00:13:14:06  00:13:17:10\r\nest-ce qu'on sait tout ?\r\n\r\n00:13:17:12  00:13:28:03\r\nToutes ces incertitudes font\r\nque c'est d\u00e9licat \u00e0 vivre.\r\n\r\n00:13:28:10  00:13:33:05\r\n-A Neuch\u00e2tel, en 2010,\r\nF.Hainard avait \u00e9t\u00e9 mis en cause\r\n\r\n00:13:33:07  00:13:37:18\r\npour abus d'autorit\u00e9\r\net faux dans les titres.\r\n\r\n00:13:37:20  00:13:43:09\r\nOn \u00e9coute son ancien coll\u00e8gue\r\njoint par t\u00e9l\u00e9phone depuis Ath\u00e8nes.\r\n\r\n00:13:44:02  00:13:46:15\r\n*-Il manque cette flamme,\r\n\r\n00:13:46:17  00:13:49:07\r\ncette huile dans les rouages,\r\n\r\n00:13:49:09  00:13:52:12\r\nqui fait que les d\u00e9cisions\r\nse prennent bien,\r\n\r\n00:13:52:14  00:13:55:12\r\nque vous \u00eates inventifs.\r\n\r\n00:13:55:13  00:14:00:00\r\nCertains dossiers en ont p\u00e2ti\r\npendant 3 \u00e0 6 mois.\r\n\r\n00:14:00:02  00:14:09:03\r\nNous \u00e9tions pr\u00e9occup\u00e9s par\r\nle fonctionnement de notre coll\u00e8ge.\r\n\r\n00:14:09:13  00:14:11:01\r\n-Au sein des ex\u00e9cutifs,\r\n\r\n00:14:11:03  00:14:15:17\r\nces situations de crise se terminent\r\npresque toutes de la m\u00eame mani\u00e8re:\r\n\r\n00:14:15:19  00:14:17:18\r\npar une d\u00e9mission.\r\n\r\n00:14:19:02  00:14:24:18\r\n-Un mois apr\u00e8s la chute\r\ndu pont Morandi,\r\n\r\n00:14:24:20  00:14:28:12\r\nla population de G\u00eanes\r\na observ\u00e9 une minute de silence.\r\n\r\n00:14:28:13  00:14:31:11\r\nLa trag\u00e9die a fait 43 morts.\r\n\r\n00:14:31:12  00:14:35:16\r\nUn hommage leur a \u00e9t\u00e9 rendu.\r\n\r\n00:14:37:05  00:14:41:15\r\nLa Belgique en finira-t-elle un jour\r\navec l'affaire Dutroux ?\r\n\r\n00:14:41:17  00:14:45:04\r\nLe criminel sexuel avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\npour l'enl\u00e8vement,\r\n\r\n00:14:45:06  00:14:48:22\r\nle viol et l'assassinat\r\nde 4 fillettes dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n00:14:49:00  00:14:54:02\r\nSon \u00e9ventuelle lib\u00e9ration\r\nconditionnelle tourmente le pays.\r\n\r\n00:14:56:08  00:15:00:05\r\n-En cette fin d'\u00e9t\u00e9, une lettre\r\nde l'avocat de Marc Dutroux\r\n\r\n00:15:00:07  00:15:03:19\r\nreplonge la Belgique\r\ndans ses heures les plus sombres.\r\n\r\n00:15:03:21  00:15:06:07\r\nIl s'adresse\r\naux familles des victimes.\r\n\r\n00:15:06:12  00:15:09:04\r\n-Je fais un pas\r\nvers les familles des victimes.\r\n\r\n00:15:09:06  00:15:11:00\r\nSi elles ont envie\r\n\r\n00:15:11:02  00:15:13:07\r\nqu'il exprime des regrets,\r\n\r\n00:15:13:09  00:15:17:10\r\nsi elles veulent lui faire part\r\nde ce qu'elles ont sur le coeur,\r\n\r\n00:15:17:12  00:15:18:18\r\nelles peuvent le faire.\r\n\r\n00:15:19:00  00:15:23:07\r\n-En droit belge, exprimer un remord\r\nest une condition n\u00e9cessaire\r\n\r\n00:15:23:09  00:15:25:07\r\npour sortir plus t\u00f4t de prison.\r\n\r\n00:15:25:09  00:15:28:09\r\nM.Dutroux a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\u00e0 30 ans de d\u00e9tention.\r\n\r\n00:15:28:11  00:15:33:01\r\nApr\u00e8s plus de 22 ans,\r\nil est \u00e9ligible \u00e0 une lib\u00e9ration.\r\n\r\n00:15:33:03  00:15:39:19\r\nInimaginable pour le p\u00e8re\r\nde la petite Julie.\r\n\r\n00:15:40:16  00:15:42:15\r\n-Je n'attends rien de M.Dutroux.\r\n\r\n00:15:42:17  00:15:45:00\r\nC'est une manipulation.\r\n\r\n00:15:45:02  00:15:49:01\r\nCa le ferait jouir de savoir\r\n\r\n00:15:49:03  00:15:54:18\r\nqu'il tient les parents des victimes\r\net les fait danser comme il veut.\r\n\r\n00:15:55:10  00:15:58:12\r\n-Au-del\u00e0 de ceux\r\nqui ont directement souffert,\r\n\r\n00:15:58:14  00:16:01:00\r\ntout le pays s'angoisse.\r\n\r\n00:16:01:02  00:16:04:19\r\nTous ont en t\u00eate\r\nle long calvaire des parents.\r\n\r\n00:16:04:21  00:16:08:12\r\nL'horreur de la v\u00e9rit\u00e9: quatre\r\njeunes filles enterr\u00e9es vivantes\r\n\r\n00:16:08:13  00:16:10:15\r\nou mourant de faim dans une cave.\r\n\r\n00:16:10:17  00:16:13:06\r\nL'incomp\u00e9tence de la justice belge.\r\n\r\n00:16:13:08  00:16:18:09\r\nEt l'immense marche silencieuse\r\nde la population.\r\n\r\n00:16:18:11  00:16:22:08\r\nA chaque \u00e9tape, la journaliste\r\nD.Dumoulin \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n00:16:22:20  00:16:24:19\r\n-*Comment avez-vous v\u00e9cu \u00e7a ?\r\n\r\n00:16:25:06  00:16:27:10\r\n-23 ans qu'elle chronique\r\ncette affaire.\r\n\r\n00:16:27:18  00:16:29:10\r\n-C'est devenu un monstre\r\n\r\n00:16:29:12  00:16:32:20\r\ndes cauchemars enfantins.\r\n\r\n00:16:32:22  00:16:38:11\r\nCa prend une dimension mythique.\r\n\r\n00:16:38:12  00:16:44:18\r\nLib\u00e9rer Dutroux aujourd'hui,\r\n\u00e7a recr\u00e9erait le foss\u00e9\r\n\r\n00:16:44:20  00:16:51:06\r\nentre la justice et le citoyen\r\nqui n'y est pas pr\u00eat.\r\n\r\n00:16:52:07  00:16:56:18\r\n-Plusieurs g\u00e9n\u00e9rations\r\nont v\u00e9cu la peur au ventre.\r\n\r\n00:16:57:08  00:16:59:11\r\n-J'avais des enfants en bas \u00e2ge.\r\n\r\n00:16:59:12  00:17:01:18\r\nCa nous travaille.\r\n\r\n00:17:01:20  00:17:06:13\r\nJe suis grand-m\u00e8re,\r\n\u00e7a travaille toujours.\r\n\r\n00:17:06:19  00:17:08:18\r\n-Je n'ose pas me balader.\r\n\r\n00:17:08:20  00:17:11:08\r\nMa maman me dit souvent\r\nde faire attention.\r\n\r\n00:17:11:12  00:17:14:00\r\n-L'insouciance a disparu.\r\n\r\n00:17:14:06  00:17:16:15\r\n-La page n'est pas tourn\u00e9e.\r\n\r\n00:17:16:17  00:17:20:12\r\nRetrouver l'innocence\r\nne sera pas facile,\r\n\r\n00:17:20:14  00:17:23:09\r\ntant qu'il restera\r\nce point d'interrogation\r\n\r\n00:17:23:11  00:17:25:15\r\nsur le sort du psychopathe.\r\n\r\n00:17:26:18  00:17:30:11\r\n-L'Ouragan Florence\r\na touch\u00e9 la c\u00f4te est des Etats-unis.\r\n\r\n00:17:30:12  00:17:35:07\r\nDes pluies ont provoqu\u00e9 des crues\r\nen Caroline du Nord et du Sud.\r\n\r\n00:17:35:09  00:17:39:22\r\nLe cyclone g\u00e9ant a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9\r\nen cat\u00e9gorie 1 sur un \u00e9chelle de 5.\r\n\r\n00:17:40:00  00:17:42:05\r\nAucune victime n'est \u00e0 signaler,\r\n\r\n00:17:42:07  00:17:45:07\r\nmais 500'000 personnes\r\nsont priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:17:46:09  00:17:49:09\r\nL'Ecole 42 de Paris f\u00eate ses 5 ans.\r\n\r\n00:17:49:11  00:17:52:19\r\nConcept: une formation\r\nen informatique gratuite,\r\n\r\n00:17:52:21  00:17:54:23\r\nsans horaire et sans professeur.\r\n\r\n00:17:55:01  00:17:59:08\r\nUne \u00e9cole 4.0 cr\u00e9\u00e9e par X.Niel\r\npour r\u00e9pondre au manque\r\n\r\n00:17:59:10  00:18:03:15\r\nde d\u00e9veloppeurs informatiques.\r\n\r\n00:18:05:02  00:18:10:23\r\n-Voici l'entr\u00e9e dans une \u00e9cole\r\nparisienne \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:18:11:01  00:18:14:05\r\nAlexandre, ex-employ\u00e9\r\nde banque genevois,\r\n\r\n00:18:14:07  00:18:16:19\r\nla fr\u00e9quente depuis l'automne.\r\n\r\n00:18:16:21  00:18:19:15\r\nIl r\u00eave d'un emploi\r\ndans la s\u00e9curit\u00e9 informatique.\r\n\r\n00:18:19:17  00:18:22:18\r\nIci, les professeurs sont des\r\nordinateurs, 7 jours sur 7.\r\n\r\n00:18:22:20  00:18:25:13\r\nLe s\u00e9same, la programmation.\r\n\r\n00:18:26:02  00:18:28:20\r\n-Ecole 42 est ax\u00e9 \"code\", \u00e0 100 %.\r\n\r\n00:18:28:22  00:18:32:04\r\nUn apprentissage pour des projets.\r\n\r\n00:18:32:06  00:18:34:21\r\nIl n'y a pas de professeurs.\r\n\r\n00:18:34:23  00:18:44:01\r\nOn est libres.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:54:03\r\n-L'\u00e9cole\r\nn'a pas de dipl\u00f4me officiel.\r\n\r\n00:18:54:07  00:18:58:23\r\nDes allures d'usine \u00e0 neurone,\r\ndes accrocs de l'\u00e9cran.\r\n\r\n00:18:59:03  00:19:05:01\r\nOn nous promet\r\nun avenir professionnel.\r\n\r\n00:19:05:11  00:19:09:16\r\n-Les \u00e9tudiants partent en stage.\r\n\r\n00:19:09:20  00:19:15:17\r\nEnsuite, on leur propose un CDI.\r\n\r\n00:19:18:21  00:19:24:23\r\n\u2015Un ancien pirate informatique\r\na cofond\u00e9 cette \u00e9cole.\r\n\r\n00:19:25:03  00:19:26:15\r\n\u2015On est tr\u00e8s en retard\r\n\r\n00:19:26:20  00:19:27:18\r\nsur le volume.\r\n\r\n00:19:27:22  00:19:31:18\r\nIl y a une tr\u00e8s forte demande.\r\n\r\n00:19:31:22  00:19:37:20\r\nIl y a des fuites\r\nde cerveau \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:19:39:08  00:19:44:13\r\n-Derri\u00e8re, c'est la chasse aux\r\ntalents avec des salaires \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:19:44:17  00:19:50:06\r\nIl y a une forte concurrence\r\navec les pays anglo-saxons.\r\n\r\n00:19:50:10  00:19:56:08\r\nCet ancien \u00e9l\u00e8ve de l'Ecole 42\r\n\u00e0 cr\u00e9er une start-up.\r\n\r\n00:19:56:21  00:20:01:21\r\n-Je serai tr\u00e8s heureux que des \u00e9coles\r\n\r\n00:20:02:02  00:20:05:13\r\nde ce type se multiplient.\r\n\r\n00:20:12:16  00:20:18:16\r\nIl faut\r\nune reconnaissance des personnes.\r\n\r\n00:20:20:08  00:20:24:01\r\n-L'Ecole 42 est adapt\u00e9e\r\n\u00e0 la digitalisation ambiante.\r\n\r\n00:20:24:05  00:20:26:08\r\nIl n'y a que 15 % de filles.\r\n\r\n00:20:26:08  00:20:29:03\r\n-Il y a dix ans, la Ville de Lausanne\r\nchangeait de visage\r\n\r\n00:20:29:05  00:20:30:17\r\navec l'arriv\u00e9e du m\u00e9tro M2.\r\n\r\n00:20:30:19  00:20:33:13\r\nDepuis, 250 millions de personnes\r\nsont mont\u00e9es \u00e0 bord.\r\n\r\n00:20:33:15  00:20:37:06\r\nIl a contribu\u00e9\r\nau d\u00e9veloppement de la ville.\r\n\r\n00:20:38:23  00:20:45:09\r\n*-Riponne-Maurice B\u00e9jart.\r\n\r\n00:20:45:10  00:20:48:13\r\n-Cette annonce fait partie\r\ndes habitudes des Vaudois.\r\n\r\n00:20:48:15  00:20:51:18\r\nMais il y a 10 ans,\r\ntout \u00e9tait nouveau.\r\n\r\n00:20:52:04  00:20:57:06\r\n-C'est pas une Mercedes,\r\nmais c'est tr\u00e8s confortable.\r\n\r\n00:20:57:19  00:21:01:17\r\n-Tr\u00e8s vite, la fr\u00e9quentation\r\ndu m\u00e9tro d\u00e9passe les pr\u00e9visions.\r\n\r\n00:21:07:00  00:21:09:13\r\n-Quand on propose une infrastructure\r\n\r\n00:21:09:15  00:21:11:07\r\npratique aux usagers,\r\n\r\n00:21:11:09  00:21:15:02\r\nils l'utilisent de mani\u00e8re d\u00e9mesur\u00e9e\r\npar rapport \u00e0 nos estimations.\r\n\r\n00:21:16:09  00:21:20:03\r\n-L'arriv\u00e9e du M2 change\r\nles habitudes et la mobilit\u00e9.\r\n\r\n00:21:20:05  00:21:23:23\r\nLe nombre de voitures par habitant\r\nen ville a diminu\u00e9.\r\n\r\n00:21:29:22  00:21:32:09\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9volution \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n00:21:32:11  00:21:34:04\r\net le point de d\u00e9part\r\n\r\n00:21:34:06  00:21:36:22\r\nd'un d\u00e9veloppement important\r\n\r\n00:21:37:00  00:21:40:22\r\ndes transports publics \u00e0 Lausanne\r\net dans le canton.\r\n\r\n00:21:41:15  00:21:44:22\r\n-Un acc\u00e9l\u00e9rateur aussi\r\npour les projets immobiliers:\r\n\r\n00:21:45:00  00:21:48:12\r\nau nord de la ville,\r\n650 logements ont vu le jour.\r\n\r\n00:21:49:06  00:21:51:14\r\n-Ces prairies \u00e9taient \u00e9loign\u00e9es\r\n\r\n00:21:51:16  00:21:54:01\r\ndu centre-ville.\r\n\r\n00:21:54:03  00:22:01:12\r\nAvec le m\u00e9tro,\r\nelles sont devenues ultraconnect\u00e9es.\r\n\r\n00:22:01:20  00:22:04:22\r\n-Un atout aussi\r\npour la promotion \u00e9conomique:\r\n\r\n00:22:05:00  00:22:08:10\r\nau nord de Lausanne,\r\npr\u00e8s de la ligne du m\u00e9tro,\r\n\r\n00:22:08:12  00:22:15:01\r\nla cr\u00e9ation d'emploi est dynamique,\r\nnotamment au CHUV et au Biop\u00f4le.\r\n\r\n00:22:15:15  00:22:18:05\r\n-On essaie de concentrer\r\n\r\n00:22:18:07  00:22:22:05\r\nces p\u00f4les de d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:22:22:07  00:22:24:14\r\nl\u00e0 o\u00f9 on sait que les travailleurs\r\n\r\n00:22:24:16  00:22:27:02\r\npourront se d\u00e9placer\r\nen transports publics.\r\n\r\n00:22:27:04  00:22:28:18\r\nAvec le marketing urbain,\r\n\r\n00:22:28:20  00:22:32:13\r\non peut vendre des sites\r\nde d\u00e9veloppement bien desservis\r\n\r\n00:22:32:15  00:22:35:07\r\npar les transports publics.\r\n\r\n00:22:35:19  00:22:40:20\r\n-Les forages pour le M3 ont d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n00:22:40:22  00:22:50:14\r\nLe trac\u00e9 complet est pr\u00e9vu\r\n\u00e0 l'horizon 2030.\r\n\r\n00:22:51:23  00:22:55:17\r\n-Le jury du prix Renaudot\r\na retenu 7 essais et 17 romans\r\n\r\n00:22:55:19  00:22:58:15\r\ndont un auto-\u00e9dit\u00e9 sur Amazon\r\n\r\n00:22:58:17  00:23:02:04\r\net disponible uniquement\r\nsur le site de vente en ligne.\r\n\r\n00:23:02:06  00:23:08:06\r\nEn France et en Suisse,\r\nles libraires r\u00e9agissent.\r\n\r\n00:23:10:09  00:23:13:22\r\n-De la col\u00e8re, de l'inqui\u00e9tude,\r\nde la peur.\r\n\r\n00:23:14:00  00:23:17:03\r\nLes libraires passent\r\npar tous les \u00e9tats d'\u00e2me\r\n\r\n00:23:17:05  00:23:20:12\r\ndepuis la premi\u00e8re s\u00e9lection\r\npar le jury du Renaudot.\r\n\r\n00:23:20:14  00:23:24:08\r\nL'objet du d\u00e9lit: \"Bande\r\nde Fran\u00e7ais\" de Marco Koskas.\r\n\r\n00:23:24:10  00:23:27:22\r\nL'auteur a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9\r\nune dizaine de livres.\r\n\r\n00:23:28:00  00:23:30:20\r\nCelui-ci, dit-il,\r\npersonne n'en voulait.\r\n\r\n00:23:30:22  00:23:35:23\r\nIl l'a publi\u00e9 sur createspace,\r\nle site d'autopublication d'Amazon.\r\n\r\n00:23:36:01  00:23:39:17\r\nProbl\u00e8me: les libraires\r\nne peuvent pas le vendre.\r\n\r\n00:23:40:18  00:23:42:22\r\n-Amazon est une algue invasive\r\n\r\n00:23:43:00  00:23:45:19\r\ndans un \u00e9cosyst\u00e8me du livre fragile.\r\n\r\n00:23:45:21  00:23:48:01\r\nIls cherchent \u00e0 imposer\r\n\r\n00:23:48:03  00:23:55:16\r\nune \u00e9conomie verticale dont\r\nils ma\u00eetrisent tous les cha\u00eenons.\r\n\r\n00:23:55:23  00:23:59:19\r\n-Un prix comme le Renaudot,\r\nce sont des ventes en plus.\r\n\r\n00:23:59:21  00:24:04:10\r\nNon n\u00e9gligeable, l'ann\u00e9e o\u00f9 le Nobel\r\nde litt\u00e9rature n'est pas d\u00e9cern\u00e9.\r\n\r\n00:24:04:12  00:24:06:14\r\nLes libraires se sentent trahis.\r\n\r\n00:24:06:16  00:24:11:05\r\nCertains boycottent les livres\r\n\u00e9crits par un membre du jury.\r\n\r\n00:24:11:07  00:24:14:06\r\nPayot pourrait\r\nse joindre \u00e0 l'action,\r\n\r\n00:24:14:08  00:24:16:16\r\nsi l'ouvrage remporte le Renaudot.\r\n\r\n00:24:17:14  00:24:20:00\r\n-Je suis pr\u00eat \u00e0 tout pour d\u00e9fendre\r\n\r\n00:24:20:02  00:24:23:18\r\nle livre et les libraires.\r\n\r\n00:24:23:20  00:24:30:20\r\nC'est dommage qu'un jury d'\u00e9crivains\r\nn'en tienne pas compte.\r\n\r\n00:24:30:22  00:24:37:19\r\nPour l'instant, c'est une erreur;\r\ndemain, on verra si c'est une faute.\r\n\r\n00:24:38:03  00:24:43:03\r\n-Les libraires ont des mots forts\r\npour critiquer le service d'Amazon.\r\n\r\n00:24:43:05  00:24:45:14\r\nLes \u00e9diteurs sont discrets.\r\n\r\n00:24:45:16  00:24:49:05\r\nPeut-\u00eatre ne craignent-ils\r\npas la concurrence,\r\n\r\n00:24:49:07  00:24:54:05\r\nou le g\u00e9ant du e-commerce\r\nest d\u00e9j\u00e0 leur plus gros client.\r\n\r\n00:24:55:08  00:24:58:15\r\n-Quentin Mouron, vous \u00eates \u00e9crivain.\r\n\r\n00:24:58:17  00:25:09:11\r\nEn tant qu'auteur,\r\nqu'en pensez-vous ?\r\n\r\n00:25:09:14  00:25:13:21\r\n\u2015La col\u00e8re est l\u00e9gitime.\r\n\r\n00:25:14:01  00:25:19:04\r\nLes libraires sont aux abois.\r\n\r\n00:25:19:08  00:25:22:12\r\nMais le prix Renaudot\r\nr\u00e9compense un livre et son auteur.\r\n\r\n00:25:22:16  00:25:28:14\r\nEt pas un circuit de distribution.\r\n\r\n00:25:34:10  00:25:40:11\r\nUn prix comme le prix Renaudot\r\nn'est pas attribu\u00e9 aux libraires.\r\n\r\n00:25:40:14  00:25:46:04\r\nL'important,\r\nc'est que le livre soit bon.\r\n\r\n00:25:46:08  00:25:55:12\r\nUn livre auto\u00e9dit\u00e9 n'a normalement\r\naucun acc\u00e8s aux m\u00e9dias ni aux prix.\r\n\r\n00:25:58:11  00:26:04:11\r\n-C'est une nouvelle opportunit\u00e9\r\nde s'auto\u00e9diter pour les auteurs ?\r\n\r\n00:26:08:15  00:26:11:19\r\n-\u00c7a d\u00e9pend, certains le feront,\r\nd'autres pas.\r\n\r\n00:26:11:23  00:26:16:03\r\nMoi, je ne le ferai pas.\r\n\r\n00:26:16:07  00:26:19:23\r\nJ'aime bien le circuit traditionnel.\r\n\r\n00:26:20:03  00:26:25:19\r\nJ'aime bien le rapport \u00e0 l'\u00e9diteur\r\n\r\n00:26:26:00  00:26:27:13\r\net le fait\r\n\r\n00:26:27:18  00:26:32:19\r\nde pouvoir profiter des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:26:34:09  00:26:38:20\r\n-Le fait\r\nqu'il ait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 partout,\r\n\r\n00:26:38:23  00:26:41:21\r\nest-ce que \u00e7a en fait\r\nun mauvais livre ?\r\n\r\n00:26:42:01  00:26:47:18\r\n\u2015Pas du tout.\r\n\r\n00:26:47:22  00:26:50:06\r\nIl y a quelque chose\r\nd'un peu scl\u00e9ros\u00e9\r\n\r\n00:26:50:11  00:26:53:17\r\ndans le monde de l'\u00e9dition\r\nfran\u00e7aise et francophone.\r\n\r\n00:26:53:21  00:26:58:21\r\nOn est tr\u00e8s port\u00e9\r\nsur les biographies romanc\u00e9es\r\n\r\n00:26:59:02  00:27:02:12\r\nactuellement\r\npour cette rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:27:02:16  00:27:04:14\r\nCe qui compte,\r\nc'est la qualit\u00e9 du livre.\r\n\r\n00:27:04:17  00:27:05:04\r\n-Merci.\r\n\r\n00:27:05:09  00:27:09:19\r\nEn football, place aux 16\u00e8mes\r\nde finale de la Coupe de Suisse.\r\n\r\n00:27:10:00  00:27:14:00\r\nLe FC Echallens aimerait surprendre\r\nen recevant le FC B\u00e2le.\r\n\r\n00:27:15:07  00:27:18:02\r\n-Quand on se pr\u00e9pare\r\n\u00e0 affronter le FC B\u00e2le,\r\n\r\n00:27:18:04  00:27:19:20\r\nil faut bien s'\u00e9chauffer.\r\n\r\n00:27:19:22  00:27:22:21\r\nPour le gardien,\r\nil devrait y avoir pas mal \u00e0 faire.\r\n\r\n00:27:23:03  00:27:25:03\r\n-On ne sait pas avec quelle \u00e9quipe\r\n\r\n00:27:25:05  00:27:27:08\r\nle FC B\u00e2le va se d\u00e9placer.\r\n\r\n00:27:27:10  00:27:33:06\r\nMais il y aura de toute fa\u00e7on\r\ndes joueurs offensifs de qualit\u00e9.\r\n\r\n00:27:33:13  00:27:37:03\r\n-Trois ligues de diff\u00e9rence\r\nentre Echallens et B\u00e2le.\r\n\r\n00:27:37:05  00:27:40:13\r\nUne \u00e9quipe de Super League\r\nattendue avec impatience,\r\n\r\n00:27:40:15  00:27:43:08\r\nmalgr\u00e9 l'enjeu s\u00e9curitaire.\r\n\r\n00:27:44:21  00:27:47:11\r\n-C'est un club \u00e0 risques\r\n\r\n00:27:47:12  00:27:49:21\r\nau niveau des supporters.\r\n\r\n00:27:49:23  00:27:52:18\r\nB\u00e2le m'a assur\u00e9\r\nqu'il n'y aurait aucun souci.\r\n\r\n00:27:52:20  00:27:56:11\r\nLes fans de B\u00e2le adorent venir\r\ndans des petits clubs.\r\n\r\n00:27:56:12  00:28:01:15\r\nIl faut 3'000 personnes\r\npour que ce soit rentable.\r\n\r\n00:28:01:17  00:28:04:19\r\nOn esp\u00e8re 4'600.\r\n\r\n00:28:05:07  00:28:10:11\r\n-Entre le FC Echallens et la Coupe\r\nde Suisse, l'histoire est belle.\r\n\r\n00:28:10:12  00:28:14:19\r\nIci, on esp\u00e8re faire mieux\r\nque le Stade Nyonnais,\r\n\r\n00:28:14:21  00:28:19:06\r\nqui avait failli cr\u00e9er\r\nla sensation en 2007\r\n\r\n00:28:19:08  00:28:21:00\r\nau Parc Saint-Jacques.\r\n\r\n00:28:21:12  00:28:25:01\r\n-Il ne faut pas prendre un but\r\ndans le premier quart d'heure,\r\n\r\n00:28:25:03  00:28:26:18\r\n\u00e7a aide.\r\n\r\n00:28:26:20  00:28:30:19\r\nOn avait jou\u00e9 notre chance \u00e0 fond,\r\navec un peu de r\u00e9ussite.\r\n\r\n00:28:30:21  00:28:34:08\r\nIl en faut contre B\u00e2le.\r\n\r\n00:28:34:10  00:28:37:09\r\nC'est peut-\u00eatre le FC B\u00e2le\r\n\r\n00:28:37:11  00:28:38:21\r\nle plus prenable\r\n\r\n00:28:38:23  00:28:41:05\r\nde ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:28:41:06  00:28:42:09\r\ndonc pourquoi pas.\r\n\r\n00:28:42:11  00:28:46:15\r\nTout en sachant qu'il faudra faire\r\nune grosse performance pour passer.\r\n\r\n00:28:46:20  00:28:48:12\r\n-On a envie de faire\r\n\r\n00:28:48:14  00:28:50:17\r\nquelque chose de grand.\r\n\r\n00:28:50:19  00:28:52:12\r\nOn a eu notre tirage r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n00:28:52:14  00:28:55:15\r\nC'est \u00e0 nous de montrer maintenant\r\nde quoi on est capable.\r\n\r\n00:28:55:21  00:28:59:11\r\n-Pour Echallens, pas besoin\r\nde motivation suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:28:59:12  00:29:01:13\r\nOn a juste h\u00e2te d'\u00eatre demain.\r\n\r\n00:29:02:13  00:29:08:23\r\n-Nous nous arr\u00eatons sur l'histoire\r\nde cette septuag\u00e9naire en France\r\n\r\n00:29:09:01  00:29:13:10\r\nqui a oubli\u00e9 son pass\u00e9,\r\ntandis que personne ne la reconna\u00eet.\r\n\r\n00:29:13:12  00:29:21:12\r\nElle lance un appel \u00e0 t\u00e9moin\r\npour retrouver son identit\u00e9.\r\n\r\n00:29:23:18  00:29:28:12\r\n-Qui suis-je ?\r\n\r\n00:29:28:13  00:29:30:22\r\nJ'ai tout oubli\u00e9.\r\n\r\n00:29:31:00  00:29:38:09\r\nJe ne suis plus que ce visage\r\net ce regard qui demande.\r\n\r\n00:29:43:23  00:29:47:15\r\nEn attendant,\r\nj'ai d\u00e9cid\u00e9 de me donner un nom,\r\n\r\n00:29:47:17  00:29:51:22\r\npour me porter chance.\r\n\r\n00:29:52:00  00:29:56:22\r\nEn septembre, un journaliste\r\ndiffuse cet appel \u00e0 t\u00e9moin.\r\n\r\n00:30:01:22  00:30:07:13\r\nEn f\u00e9vrier, cette femme est\r\nretrouv\u00e9e inconsciente \u00e0 Perpignan.\r\n\r\n00:30:07:15  00:30:13:16\r\nQuand elle se r\u00e9veille aux urgences,\r\nelle ne se souvient de rien.\r\n\r\n00:30:13:18  00:30:17:23\r\nUne dame \u00e2g\u00e9e qui a toute sa t\u00eate,\r\nmais perdu son pass\u00e9.\r\n\r\n00:30:18:01  00:30:23:14\r\nDepuis sept mois,\r\nl'enqu\u00eate de police n'a rien donn\u00e9.\r\n\r\n00:30:23:16  00:30:28:23\r\nDans notre monde,\r\nMarie Bonheur n'existe pas.\r\n\r\n00:30:29:01  00:30:37:23\r\nElle n'est que cette question:\r\n\"Qui suis-je, si j'ai tout oubli\u00e9 ?\"\r\n\r\n00:30:47:19  00:30:50:14\r\n-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:50:19  00:30:56:03\r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:30:56:08  00:30:58:15\r\nBelle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:30:58:20  00:31:06:02\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, M.Cuendet, A.Giddey,\r\nE.Payot, L.Rodriguez\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041963\r\nDate de transcription : 20-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:01) [88%] : \r\nOn verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:31) [84%] : \r\nC'est un super vilain soins bon il vous dira vous restez pour les petites, on va lancer le 1er reportage puis vous fera bouger apr\u00e8s il ne faut pas bouger tant qu'on vous dit rien, vous bougez pas, voil\u00e0 c'est \u00e7a, voil\u00e0 pourquoi 17 voil\u00e0 c'est mieux non mais les gens qui font \u00e7a fait qui se l\u00e8ve, qui passe devant, \u00e7a nous est arriv\u00e9 et ce qui est pas l\u00e0, donc c'est bien ok bon nous premi\u00e8res trop sur quelle cam\u00e9ra dis moi 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:46 > 0:01:05) [84%] : \r\nToujours \u00e0 met toujours en je sais pas, \u00e7a ne passe pas, est ce que tu peux si j'\u00e9tais mais casser la gueule, une minute avant le d\u00e9but justement rapprocher merci c'est gentil OK, bon, on sait tous merde qu'on sent tr\u00e8s son nom, on r\u00e9pond rien surtout est pourri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:39) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, les nouvelles mesures d'Alembert Step pour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, tous les acteurs de la sant\u00e9 sont concern\u00e9s, les assur\u00e9s aussi David Berger nous dira en quoi ces mesures sont n\u00e9cessaires : toujours plus d'embouteillages, une circulation \u00e0 la peine pour am\u00e9liorer la situation sur les routes nationales et dans les agglom\u00e9rations, Berne d\u00e9cide d'investir 200 millions de plus que pr\u00e9vu, Gen\u00e8ve notamment devrait ont profit\u00e9 deux espions russes pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s aux Pays-Bas alors qu'il se dirigeait vers la Suisse, leur cible : le laboratoire de Spiez dans le canton de Berne, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res exige que la Russie mette fin \u00e0 ses activit\u00e9s d'espionnage sur notre territoire, le M2 \u00e0 10 ans seul m\u00e9tro de Suisse, il a v\u00e9ritablement transform\u00e9 la ville de Lausanne, mais aussi la r\u00e9gion l\u00e9manique, la Belgique n'a toujours pas tourn\u00e9 la page de l'affaire Dutroux, la question de son \u00e9ventuelle lib\u00e9ration conditionnelle tourmente le pays, le criminel a adress\u00e9 une lettre aux parents de ses victimes et ce choix qui choque les libraires, le jury du prix Renaudot a retenu un roman auto- \u00e9dit\u00e9 par son auteur sur Amazon un toll\u00e9 dans le monde du livre en France et en Suisse Quentin Mouron nous donnera sa position d'auteur sur le sujet, Alain Berset montant Frau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:39 > 0:03:55) [94%] : \r\nPour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, le ministre a clairement annonc\u00e9 la couleur : il souhaite \u00e9conomiser plusieurs millions par ann\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met aujourd'hui en consultation une s\u00e9rie de nouvelles mesures, il souhaite instaurer un prix maximal pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:56 > 0:04:12) [97%] : \r\nLes m\u00e9dicaments, un des piliers de l'industrie suisse mais \u00e9galement une des cibles privil\u00e9gi\u00e9es, quand il s'agit d'agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 dans le paquet de mesures pr\u00e9sent\u00e9es aujourd'hui la fixation d'un prix de r\u00e9f\u00e9rence pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, soit un tiers du march\u00e9 en termes de d\u00e9penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:12 > 0:04:31) [88%] : \r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 fait du de grands r\u00e9sultats, dans le cas des m\u00e9dicaments prot\u00e9g\u00e9s par un brevet quand m\u00eame 1 milliard de d'\u00e9conomie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, chaque ann\u00e9e, hein, \u00e7a revient chaque ann\u00e9e, ce milliard d'\u00e9conomies \u00e9manant du vont nous attaquer au g\u00e9n\u00e9rique, certains sont parfois 2 fois plus cher en Suisse que dans les pays qui nous entourent, franchement c'est pas tenable, c'est ce que nous souhaitons, corrige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:31 > 0:04:54) [92%] : \r\nVoil\u00e0 le principe de ce prix de r\u00e9f\u00e9rence aujourd'hui ces 3 m\u00e9dicaments semblables avec la m\u00eame substance active sont vendus \u00e0 3 prix diff\u00e9rents demain pour une substance active donn\u00e9e on fixera un prix maximal il d\u00e9terminera le prix plafond rembours\u00e9s par les caisses, le surveillant des prix d\u00e9fend ce principe depuis plusieurs ann\u00e9es, aujourd'hui il salue la d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:55 > 0:05:13) [92%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, il y a plus de vent, pays en Europe qui connaissent d\u00e9j\u00e0 ce syst\u00e8me donc des prix inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux que nous on paye avec une qualit\u00e9 \u00e9quivalente, il y a un potentiel et 300 millions c'est un peu, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9quivalent d'1 pourcent des primes de la caisse maladie par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:19) [88%] : \r\nBien moins enthousiastes, l'industrie des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, elle y voient un choix restreint dommageable pour les patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:20 > 0:05:32) [94%] : \r\nSpedding c'\u00e9tait, c'\u00e9tait moins cher, \u00e7a ne veut pas du tout dire meilleur pour les patients d'abord mais aussi pour le syst\u00e8me de sant\u00e9 car \u00e7a exclut des acteurs du march\u00e9, \u00e7a met en danger l'approvisionnement et m\u00eame la s\u00e9curit\u00e9 des patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:33 > 0:05:41) [93%] : \r\nCe prix de r\u00e9f\u00e9rence pour les g\u00e9n\u00e9riques, comme les autres mesures du paquet partent maintenant en consultation, ils ne manqueront pas de s'heurt\u00e9 \u00e0 des r\u00e9sistances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:43 > 0:05:51) [99%] : \r\nDavid Berger Alain Berset pr\u00e9sente \u00e0 nouveau des mesures pour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 alors efficace ou effet d'annonce David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:52 > 0:07:00) [92%] : \r\nMais la tactique d'Alain Berset c\u00e8de r\u00e9guli\u00e8rement secou\u00e9 le cocotier en d\u00e9but d'ann\u00e9e, les m\u00e9decins et leur salaire trop \u00e9lev\u00e9, plus souvent et cet apr\u00e8s- midi encore, les assureurs, les h\u00f4pitaux et les m\u00e9decins incapables de s'entendre sur un nouveau tarif m\u00e9dical et puis donc aussi les fabricants de m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, prenons cette derni\u00e8re mesure aujourd'hui sur 10 francs de d\u00e9penses de sant\u00e9, les m\u00e9dicaments repr\u00e9sentent un bon gros francs et les g\u00e9n\u00e9riques 30 centimes environ, l'effet est donc \u00e0 relativiser, mais c'est le moment de la tenter, elle est dans les casseroles depuis longtemps et m\u00eame si les fabricants de g\u00e9n\u00e9riques font la grimace, vous venez de l'entendre dans le sujet, la fa\u00eeti\u00e8re de la Pharma se disait pr\u00eate \u00e0 discuter en juin Monsieur Prix fait miroiter une \u00e9conomie \u00e9quivalente \u00e0 1 pourcent des prix, mais alors il ne faut pas s'emballer, on ne la remarquera pas demain sur nos factures, mais elle fait partie d'un ensemble, et la seule voie possible, c'est de multiplier les mesures d'autres r\u00e9formes plus lourde pointent leur nez, un financement nouveau du stationnaire et de l'ambulatoire, par exemple, mais \u00e7a, \u00e7a prendra plus de temps et donc tant qu'il aura les cl\u00e9s de la sant\u00e9 Alain Berset viendra encore souvent pr\u00e9sent\u00e9 des mesures pour freiner la hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:00 > 0:07:19) [90%] : \r\nMerci beaucoup, David la circulation dans les agglom\u00e9rations, doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration a revu ses enveloppes budg\u00e9taires \u00e0 la hausse, la ministre des transports, Doris Leuthard souhaite lib\u00e9rer 1,34 milliard de francs au total en Suisse romande Gen\u00e8ve pourrait en profiter, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:21 > 0:07:36) [90%] : \r\nEn 10 ans, le co\u00fbt g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les embouteillages, a plus que doubl\u00e9 en Suisse, la pression sur les r\u00e9seaux de transport s'intensifie surtout pr\u00e8s des villes, bonne nouvelle pour les cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration veut augmenter sa participation pour les projets d'agglom\u00e9ration tous moyens de transports confondus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:36 > 0:07:48) [79%] : \r\nLa r\u00e9partition entre les transformant tout transport est assez \u00e9quivalence, un tiers pour la route, un tiers pour les transports publics et enti\u00e8re pour aller pour les v\u00e9los, aider les le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:49 > 0:08:23) [91%] : \r\nPlus d'argent pour les zones urbaines, le constat est le suivant : aujourd'hui 75 pourcent des Suisses vivent dans ou proches des villes en d\u00e9but d'ann\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration Poncet distribuer 1 milliard 120 millions de francs pour des projets cantonaux, ce sera 225 millions de plus total 1,34 milliard de francs, non s\u00e9lectionn\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e des projets ont donc \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration une route \u00e0 Monthey o\u00f9 un pont pr\u00e8s de Sion, en Valais et gros morceau \u00e0 Gen\u00e8ve, plus de 40 millions de francs lib\u00e9r\u00e9 pour le prolongement de la ligne 15 du tram nation Grand-Saconnex rep\u00each\u00e9 car le Tir a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9 par le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:24 > 0:08:44) [89%] : \r\nLa stagnation, on conna\u00eet ce probl\u00e8me depuis des ann\u00e9es et on a dit au gouvernement, c'est la nous ne pouvons pas faire une exception et ils ont bien travaill\u00e9 et c'est pour \u00e7a, l\u00e0, maintenant, on a des projets qui correspondent ou aux conditions de mise Office.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:44 > 0:08:53) [88%] : \r\nUn message f\u00e9d\u00e9ral, peut-\u00eatre \u00e0 destination des cantons leurs projets doivent \u00eatre m\u00fbr, sans quoi le porte- monnaie nationale ne s'ouvrira pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:56 > 0:09:35) [92%] : \r\nLa socialiste Marina Carobbio renonce \u00e0 \u00eatre candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse, la conseill\u00e8re nationale embo\u00eete le pas de Matthias Reynard qui s'est lui aussi retir\u00e9 cette semaine reste dans la course, le conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Yves Maillard et la conseill\u00e8re nationale Barbara Gysi ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans la presse deux espions russes pr\u00e9sum\u00e9s en rue, en route pour la Suisse, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s aux Pays-Bas leur cible, laboratoire de Spiez, connu pour son expertise en mati\u00e8re d'armes chimiques, pourquoi les espions russes cible-t-il de plus en plus notre pays elle \u00e9mane r\u00e9ponse avec Annabelle Durand et Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:37 > 0:09:54) [95%] : \r\nLes deux espions russes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s aux Pays-Bas dans leurs affaires, du mat\u00e9riel de cyberespionnage le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a contribu\u00e9 \u00e0 leur arrestation, il confirme que les agents voulait s'immiscer dans les syst\u00e8mes informatiques du Laboratoire f\u00e9d\u00e9ral de Spiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:55 > 0:10:00) [94%] : \r\nLe SRC a ainsi contribuer \u00e0 la pr\u00e9vention d'actions ill\u00e9gales contre une infrastructure critique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:01 > 0:10:12) [92%] : \r\nLe laboratoire de Spiez est reconnu mondialement pour son travail dans l'identification d'armes chimiques pour cet expert, pas \u00e9tonnant donc que les activit\u00e9s du Centre int\u00e9resse Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:12 > 0:10:23) [93%] : \r\nEn effet, du fait des activit\u00e9s du Labor Spiez en Syrie et dans l'affaire Skripal c'est ces activit\u00e9s ont pas peur et c'est des des services \u00e9trangers notamment russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:24 > 0:10:45) [95%] : \r\nLes chimistes suisses ont en effet participer \u00e0 l'\u00e9lucidation de l'affaire Skripal, du nom de cet ex- agent double empoisonn\u00e9 par du Novitchok, un poison d'origine russe \u00e0 Salisbury, le 4 mars dernier Berne condamne ce soir l'attaque de Moscou contre le Centre de recherche suisse et indique avoir convoqu\u00e9 l'ambassadeur de Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:46 > 0:10:52) [89%] : \r\nL'EDF a il exige que la Russie mette fin imm\u00e9diatement \u00e0 ses activit\u00e9s d'espionnage sur notre territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:54 > 0:11:03) [94%] : \r\nCette nouvelle affaire d'espionnage contre une institution suisse montre qu'il faut prendre les cyber attaques plus au s\u00e9rieux, estime le conseiller national Carlo Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:04 > 0:11:20) [87%] : \r\nOui, aujourd'hui on on veut s'armer d'avion pour une guerre futur, on veut des panzers pour une \u00e9ventuelle attaque de chars arm\u00e9s en Suisse, mais de fait, on est d\u00e9j\u00e0 dans une guerre et notamment avec la Russie qui elle d\u00e9sinforme essaye de capter des informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:20 > 0:11:29) [96%] : \r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une enqu\u00eate pour espionnage politique mais les deux espions auraient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en Russie par les Pays-Bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:30 > 0:11:51) [93%] : \r\nCe vote crucial aujourd'hui en Valais, le parlement vient de prendre une d\u00e9cision qui pourrait bien bloquer la construction de la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension Chamoson-Chippis une ligne d\u00e9j\u00e0 fortement contest\u00e9 ce matin une manifestation a r\u00e9uni plus de 250 personnes oppos\u00e9es \u00e0 ce trac\u00e9, le point avec Ivan dit C\u00e9cile during et Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:53 > 0:11:54) [99%] : \r\nC'est un signal politique fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:57 > 0:12:13) [96%] : \r\nTous les partis r\u00e9unis autour d'un m\u00eame combat bloquer les travaux de construction de la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension Chamoson-Chippis d\u00e9marr\u00e9 il y a quelques semaines leur outil, une initiative parlementaire afin de modifier la loi cantonale sur l'approvisionnement \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:13 > 0:12:25) [93%] : \r\nLe but c'\u00e9tait aujourd'hui de donner un signal clair un signal qu'on veut se donner les moyens d'enfouir \u00e0 ces lignes THT et si c'est pas possible de les enfouir, h\u00e9 ben on au moins de ne pas les construire dans des zones dangereuses dans des zones rouges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:25 > 0:12:34) [94%] : \r\nAvec ce vote, la soci\u00e9t\u00e9 nationale Swissgrid pourrait donc devoir suspendre ses chantiers en cours, tant que des incertitudes techniques plane sur le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:34 > 0:12:46) [91%] : \r\nDes \u00e9l\u00e9ments nouveaux qui n'\u00e9taient pas \u00e0 notre connaissance aujourd'hui, ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9es, notamment par le g\u00e9ologue cantonal qui nous a appris durant l'\u00e9t\u00e9, que 34 des 52 pyl\u00f4ne et bien pose r\u00e9ellement des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:46 > 0:12:54) [96%] : \r\nUn combat politique, quelques heures apr\u00e8s une manifestation d'opposants, ils \u00e9taient plus de 250 ce matin \u00e0 Sion \u00e0 protester contre le trac\u00e9 a\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:54 > 0:13:13) [91%] : \r\nOn sait tous que des, des lignes \u00e0 haute tension de cette envergure-l\u00e0 \u00e7a a un impact voil\u00e0 sur notre vie sur notre sant\u00e9, moi, c'est s\u00fbr que c'est triste \u00e0 dire, mais s'il y a des pyl\u00f4nes je d\u00e9m\u00e9nage quoi au moins que les travaux s'arr\u00eatent, que les \u00e9tudes soient faites que la voix du peuple soit entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:13 > 0:13:17) [94%] : \r\nCe pas l'apparition de la derni\u00e8re chance, nous allons continuer jusqu'\u00e0 ce que cette ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:17 > 0:13:33) [93%] : \r\nSoit enterr\u00e9e, loin de l'agitation populaire et politique ah shit, piss les travaux de construction de pyl\u00f4ne 173 vont bon train Swissgrid n'en d\u00e9mord pas : son r\u00f4le est de construire cette ligne le plus rapidement possible le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en a d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:33 > 0:13:56) [94%] : \r\nNous avons un permis de construire qui est entr\u00e9 en vigueur avec la d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral de septembre 2017, nous comprenons tout \u00e0 fait, qu'une certaine partie de la population voix cette ligne peut-\u00eatre pas trop d'un bon oeil c'est c'est tout \u00e0 fait normal parce que c'est difficile de ne pas avoir une certaine partie de la population qui a impact\u00e9 par une telle ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:56 > 0:14:08) [93%] : \r\nL'initiative vot\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, d\u00e9bouchera sur un d\u00e9cret, il sera \u00e9valu\u00e9 puis mises en oeuvre au mieux \u00e0 la prochaine session de novembre jusque-l\u00e0, les pelleteuses continueront de s'activer sur le coteau valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:10 > 0:14:24) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'affaire modalit\u00e9s dans tous les esprits, ce matin, au moment o\u00f9 le gouvernement pr\u00e9sentait son programme de l\u00e9gislature, le Conseil d'\u00c9tat tente de donner le change, il dit vouloir fonctionner sereinement mais est-ce possible dans ce contexte, Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:26 > 0:14:46) [93%] : \r\nEn apparence tout va bien pour la pr\u00e9sentation du programme de l\u00e9gislature du gouvernement Genevois volont\u00e9 affich\u00e9e de se remettre au travail, apr\u00e8s des semaines de tension li\u00e9e \u00e0 l'affaire Maudet hier le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement, parlait d'une confiance \u00e9branl\u00e9e suite aux mensonges de Pierre Maudet quant \u00e0 son voyage \u00e0 Abou Dhabi une confiance aujourd'hui \u00e0 reconstruire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:46 > 0:14:51) [85%] : \r\nDe reconstruire, c'est fondamental des relations de confiance et de travailler sur demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:51 > 0:15:11) [92%] : \r\nSur les projets, faire avancer les dossiers, continuer \u00e0 collaborer tout un enjeu en situation de crise, on se souvient d'un cas similaire \u00e0 Montreux avec l'affaire Jean-Claude Doriot, mis en cause pour avoir accept\u00e9 un Avantage en 2008 est n\u00e9anmoins rest\u00e9 pendant 2 ans et demi \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, son coll\u00e8gue de l'\u00e9poque, se souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:11 > 0:15:29) [84%] : \r\nCette notion de confiance rompue cette notion de de mais est-ce que en plus on est au clair et ce que maintenant on sait tout est-ce que c'est ce que j'allais dire, on est au moins sur une certitude et on peut reconstruire dessus toutes ces incertitudes, justement, au fond, c'est une situation ne nous leurrons pas, qui est d\u00e9licate \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:29 > 0:15:44) [91%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel en 2010, l'affaire Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard secou\u00e9 le gouvernement, le conseiller d'\u00c9tat, avait \u00e9t\u00e9 mis en cause, notamment pour abus d'autorit\u00e9 et faux dans les titres, un grain de sable qui gripp\u00e9 la machine \u00e9tatique, selon son ancien coll\u00e8gue, joint par t\u00e9l\u00e9phone depuis Ath\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:44 > 0:16:09) [90%] : \r\nIl manque cette flamme, il manque ce ce cette huile dans les rouages qui fait que les d\u00e9cisions se prennent bien et surtout que vous \u00eates inventif que vous avez envie de travailler avec vous, coll\u00e8gues du du Conseil certains dossiers ont quand m\u00eame qui dureront peut-\u00eatre 3 \u00e0 6 mois avant de pouvoir \u00eatre v\u00e9ritablement abord\u00e9 qu'\u00e0 Paris, nous \u00e9tions pr\u00e9occup\u00e9s, je crois que c'est le terme qu'on peut utiliser par le fonctionnement de notre coll\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:09 > 0:16:18) [97%] : \r\nAu sein des ex\u00e9cutifs ces situations de crise se termine presque toutes de la m\u00eame mani\u00e8re, par une d\u00e9mission \u00e0 Gen\u00e8ve, l'avenir nous le dira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:19 > 0:16:40) [92%] : \r\nL'actualit\u00e9 internationale emploi apr\u00e8s la chute du pont Morandi, en Italie, la population de G\u00eanes a observ\u00e9 aujourd'hui une minute de silence, la trag\u00e9die a fait 43 morts et des dizaines de bless\u00e9s, un hommage leur a \u00e9t\u00e9 rendu en fin d'apr\u00e8s- midi, la Belgique en finira-t-elle un jour avec l'affaire du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:40 > 0:16:55) [94%] : \r\nTrou Marc Dutroux criminel sexuel avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour l'enl\u00e8vement, le viol et l'assassinat de 4 fillettes au milieu des ann\u00e9es 90, d\u00e9sormais, c'est la question de son \u00e9ventuelle lib\u00e9ration conditionnelle qui tourmente le pays Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:16:56 > 0:17:05) [96%] : \r\nEn cette fin d'\u00e9t\u00e9, c'est une lettre \u00e9crite par l'avocat de Marc Dutroux, qui replonge la Belgique dans ses heures les plus sombres, il s'adresse aux familles des victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:05 > 0:17:18) [92%] : \r\nJe fais un pas en direction des victimes en disant simplement : si vous \u00eates avide du fait qu'il exprime des regrets, si vous voulez l'interpelle et lui faire part de ce que vous avez en quelque sorte sur le coeur, faites le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:19 > 0:17:40) [95%] : \r\nEn droit belge un remords est une condition n\u00e9cessaire pour sortir plus t\u00f4t de prison Marc Dutroux a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 30 ans d\u00e9tention mais apr\u00e8s plus de 22 ans derri\u00e8re les barreaux, il est en th\u00e9orie \u00e9ligible \u00e0 une lib\u00e9ration inimaginable pour le p\u00e8re de la petite Julie morte \u00e0 8 ans il trouve ind\u00e9cente la d\u00e9marche de l'avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:40 > 0:17:55) [88%] : \r\nJe m'attends rien de Marc Dutroux, ce n'est jamais qu'une manipulation suppl\u00e9mentaire et et voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a ferait probablement jouir de de savoir qu'tient quelque part, les parents des victimes au bout d'une ficelle et qu'les fait danser comme il veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:55 > 0:18:13) [92%] : \r\nMais, au-del\u00e0 de ceux qui ont directement souffert, c'est vraiment tout un pays qui s'angoissent, tous sont en t\u00eate le long calvaire des parents l'horreur de la v\u00e9rit\u00e9, ces 4 jeunes filles enterr\u00e9e vivante ou mourant de faim dans une cave, l'incomp\u00e9tence de la police et de la justice belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:14 > 0:18:18) [94%] : \r\nMais aussi l'immense marche silencieuse de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:19 > 0:18:27) [85%] : \r\n\u00e0 chaque \u00e9tape, la journaliste Dominique Dumoulin \u00e9tait l\u00e0, comment avez-vous v\u00e9cu \u00e7a 23 ans quel chronique cette affaire hors norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:18:27 > 0:18:51) [90%] : \r\nC'est devenu un peu en monstre des, des, des cauchemars enfantins le l'ordre qui qui qui s'en prend aux enfants \u00e7a \u00e7a prend presque une dimension mythique lib\u00e9r\u00e9 Dutroux, aujourd'hui \u00e7a serait \u00e0 nouveau recr\u00e9er ce foss\u00e9 entre la justice et le citoyen qui lui n'est pas pr\u00eat \u00e0 admettre la lib\u00e9ration de Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:52 > 0:18:57) [94%] : \r\nPlusieurs g\u00e9n\u00e9rations de belges ont v\u00e9cu la peur au ventre, c'est perceptible encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:18:57 > 0:19:01) [83%] : \r\nJ'avais des enfants en bas-\u00e2ge \u00e0 l'\u00e9poque et donc baisser sur que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:02 > 0:19:09) [87%] : \r\n\u00e7a ne me travaille, et moi je suis grand- m\u00e8re maintenant et \u00e7a travaille toujours, on est beaucoup plus anxieux, moi je sais pas trop me balader le dit souvent qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:19:09 > 0:19:14) [65%] : \r\nFaut faire attention ce l'insouciance que c'est disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:15 > 0:19:26) [94%] : \r\nLa page n'est donc pas tourner et pour la Belgique, retrouver l'innocence ne sera pas si facile dans les ann\u00e9es qui viennent, tant qu'il restera ce nuage noir, ce point d'interrogation sur le sort du psychopathe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:27 > 0:19:45) [94%] : \r\nPour \u00e0 Gand, Florence a touch\u00e9 la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis ce matin des pluies abondantes ont provoqu\u00e9 des crues en Caroline du Nord et en Caroline du Sud, le cyclone g\u00e9ant a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 1 sur une \u00e9chelle de 5, aucune victime n'est \u00e0 signaler, mais 500000 personnes sont actuellement priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:46 > 0:20:04) [88%] : \r\nL'\u00c9cole 42 de Paris f\u00eate ses 5 ans, le concept, une formation en informatique gratuite sans horaires et sans professeur, une \u00e9cole 4,0 cr\u00e9\u00e9e par Xavier Niel magnats des t\u00e9l\u00e9communications pour r\u00e9pondre au manque de d\u00e9veloppeurs informatiques Marie urbain Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:20:06 > 0:20:08) [86%] : \r\nDepuis 11 jours l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:20:09 > 0:20:26) [90%] : \r\nVoici l'entr\u00e9e dans une \u00e9cole parisienne plut\u00f4t \u00e0 la mode, Alexandre, ex- employ\u00e9e de banque Genevois la fr\u00e9quente depuis l'Automne, il r\u00eave d'un emploi dans la s\u00e9curit\u00e9 informatique ici pour seul professeur des ordinateurs, 7 jours sur 7, le s\u00e9same, la programmation pendant 3 ans g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:26 > 0:20:38) [85%] : \r\nOui 42 vraiment codes 100 pourcent donc vraiment apprentissage par rapport les projets, donc il n'y a pas de professeurs, on n'est pas dans une salle et \u00e9couter pendant 8 heures, un professeur, on est vraiment compl\u00e8tement libres, c'est \u00e0 nous de d'aller chercher l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:20:38 > 0:20:54) [92%] : \r\nParrain\u00e9 par le magnat des t\u00e9l\u00e9coms Xavier Niel l'\u00e9cole 42 n'a pas de dipl\u00f4me officiel pourtant chaque ann\u00e9e 70000 candidats sur le Net 1000 retenu des allures d'usine \u00e0 neurones des accros de l'\u00e9cran, une adresse o\u00f9 l'on promet cr\u00e9ativit\u00e9, esprit d'\u00e9quipe et surtout un avenir profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:58 > 0:21:08) [92%] : \r\nCe qui se passe g\u00e9n\u00e9ralement c'est que les \u00e9tudiants partent en stage et \u00e0 la fin de stage, on leur propose un CDI rencontre \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, moi j'ai bon espoir effectivement que le le nom 42 soit en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:21:08 > 0:21:16) [92%] : \r\nLui, cet ancien pirate informatique a co- fond\u00e9 cette \u00e9cole \u00e0 ses yeux le paradigme arrive \u00e0 un moment cl\u00e9 pour digitalis\u00e9e, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:16 > 0:21:29) [90%] : \r\nOn est tr\u00e8s en retard sur le volume, c'est-\u00e0-dire que c'est il y a plus de besoin qu'on est capable de fournir d'\u00e9tudiants aujourd'hui, on a une extr\u00eamement forte demande et il y a, effectivement, en plus des \u00e9tudiants, des effets de cerveau, qui vont \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:21:29 > 0:21:45) [92%] : \r\nCar, derri\u00e8re, c'est la chasse aux talents avec des premiers salaires souvent sup\u00e9rieurs aux ing\u00e9nieurs 50000 euros par an dans son bureau parisien Hugo Michalski, parle d'une forte concurrence avec les pays anglo- saxons \u00e9l\u00e8ve durant 2 ans \u00e0 42, il a cr\u00e9\u00e9 une Start-Up pour des job temporaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:21:45 > 0:22:11) [85%] : \r\nJe serais tr\u00e8s tr\u00e8s heureux s'il y avait plein d'\u00e9coles qui sortait du type un angle un peu partout, justement on arrive un petit peu endiguer cette ce manque, de qu'on a aujourd'hui \u00e7a avec lui aussi un certain dans le l'\u00e9tat d'esprit et la France et sur le l'\u00e9volution de carri\u00e8re, la reconnaissance des personnes qui ont pas forc\u00e9ment g\u00e9rer des \u00e9quipes, mais plus que leur Curtis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:22:11 > 0:22:20) [85%] : \r\nL'\u00e9cole 42 une alternative adapt\u00e9e \u00e0 la digitalisation ambiante reste un myst\u00e8re jusqu'ici d\u00e9clar\u00e9 un des Ble seuls 15 pourcent de filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:21 > 0:22:38) [95%] : \r\nIl y a 10 ans, la ville de Lausanne changeait de visage avec l'arriv\u00e9e du m\u00e9tro M2 unique en Suisse depuis plus de 250 millions de personnes sont mont\u00e9s \u00e0 bord, il a fortement contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de la ville et de la r\u00e9gion l\u00e9manique Manon Germain une Buchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:43 > 0:22:46) [100%] : \r\nRiponne Maurice B\u00e9jart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:46 > 0:22:52) [96%] : \r\nCette annonce fait d\u00e9sormais partie des habitudes des Vaudois, mais il y a 10 ans, tout \u00e9tait nouveau jusqu'au si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:52 > 0:22:58) [77%] : \r\nOui, tr\u00e8s, voire la rue oui on veut dans cette pas une Mercedes, on est d'accord mais c'est con forteresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:59 > 0:23:06) [96%] : \r\nTr\u00e8s vite, la fr\u00e9quentation du m\u00e9tro d\u00e9passe les pr\u00e9visions 22 millions de passagers en 2009 et 30 millions l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:07 > 0:23:14) [90%] : \r\nQuand on propose une infrastructure qui est pratique aux usagers, il l'utilise de mani\u00e8re d\u00e9mesur\u00e9e par rapport \u00e0 ce qu'on pouvait estimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:23:17 > 0:23:30) [93%] : \r\nAvec l'arriv\u00e9e de M2 les habitudes changent et la mobilit\u00e9 aussi en ville, le nombre de voitures par habitant a diminu\u00e9 et la fr\u00e9quentation des transports publics dans l'agglom\u00e9ration lausannoise a augment\u00e9 de 5,2 pourcent en 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:23:30 > 0:23:41) [90%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une petite r\u00e9volution \u00e0 Lausanne et puis il a \u00e9t\u00e9 aussi le probl\u00e8me de par d\u00e9veloppement tr\u00e8s important d'\u00e9trangers en public, \u00e0 Lausanne, mais plus largement aussi dans l'agglom\u00e9ration lausannoise et dans le canton aussi avec le RER.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:23:42 > 0:23:49) [93%] : \r\nUn acc\u00e9l\u00e9rateur aussi pour les projets immobiliers, comme ici, au nord de la ville, o\u00f9 650 nouveaux logements ont vu le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:49 > 0:24:02) [88%] : \r\nOn est ici dans dans des terrains qui \u00e9taient des prairies, hein, qui \u00e9tait \u00e9loign\u00e9 du centre- ville et qui d'un d'un moment \u00e0 l'autre avec la construction du m\u00e9tro sont devenus ultra- connect\u00e9 \u00e0 quelques minutes de la gare de Lausanne du CHUV et du centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:02 > 0:24:17) [93%] : \r\nCe nouvel axe est aussi un atout pour la promotion \u00e9conomique au nord de Lausanne, pr\u00e8s de la ligne du m\u00e9tro, la cr\u00e9ation d'emplois et dynamique, 2 fois plus forte que dans le reste de la ville, notamment au CHUV et dans le parc scientifique bio Paul Lausanne Flon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:17 > 0:24:35) [87%] : \r\nOn essaie de concentrer c'est de localiser ces grands p\u00f4les de d\u00e9veloppement l\u00e0 o\u00f9 on sait une bonne partie des travailleurs pourront se d\u00e9placer en transports publics qui a, en effet, de marketing continueront de promotion \u00e9conomique o\u00f9 l\u00e0 on peut vendre quelque part des sites de de d\u00e9veloppement tr\u00e8s bien situ\u00e9 tr\u00e8s bien desservi par les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:36 > 0:24:46) [91%] : \r\nApr\u00e8s le M2, le M3 ici les forages ont d\u00e9marr\u00e9 le trac\u00e9 complet du m\u00e9tro jusqu'\u00e0 la Bl\u00e9cherette aujourd'hui, pr\u00e9vue \u00e0 l'horizon 2030, le futur tron\u00e7on fera pr\u00e8s de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:48 > 0:25:08) [92%] : \r\nL'annonce fait l'effet d'un coup de tonnerre chez les libraires, le jury du prix Renaudot a retenu 7 essais et 17 romans dont un auto- auto\u00e9dit\u00e9 sur Amazon, le livre est donc disponible uniquement sur le site de vente en ligne am\u00e9ricain le monde litt\u00e9raire fran\u00e7ais a fortement r\u00e9agi en Suisse aussi les libraires sont en col\u00e8re, Julie Conti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:25:10 > 0:25:18) [93%] : \r\nDe la col\u00e8re de l'inqui\u00e9tude de la peur, les libraires passe par tous les \u00e9tats d'\u00e2me depuis que le jury du Renaudot a annonc\u00e9 sa premi\u00e8re s\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:25:19 > 0:25:40) [89%] : \r\nL'objet du d\u00e9lit, le voici pente de fran\u00e7ais de l'\u00e9crivain franco- isra\u00e9lien Marco Koskas, l'auteur a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 une dizaine de livres avec divers \u00e9diteurs fran\u00e7ais, mais celui-ci, dit-il, personne n'en voulait, alors il a publi\u00e9 sur coup il ets ps le site d'auto- publication d'Amazon probl\u00e8me se livrent les libraires ne peuvent pas le vendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:41 > 0:25:56) [88%] : \r\nLe probl\u00e8me d'Amazon c'est qu'Amazon est une algue invasives dans un \u00e9cosyst\u00e8me du livre qui est assez fragile et donc eux et ceux qui cherchent \u00e0 se pose imposer c'est une une \u00e9conomie vertical dont il ma\u00eetrise tous les cha\u00eenons depuis la cr\u00e9ation du livre jusqu'\u00e0 la vente au client final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:25:57 > 0:26:17) [93%] : \r\nUn prix comme le Renaudot, ce sont quelques ventes en plus ce n'est pas n\u00e9gligeable, surtout une ann\u00e9e o\u00f9 le prix Nobel de litt\u00e9rature ne sera pas d\u00e9cern\u00e9 mais les libraires se sont surtout trahi, certains ont d'ailleurs commenc\u00e9 \u00e0 boycotter les livres \u00e9crits par un membre du jury, une action \u00e0 laquelle pourraient se joindre les librairies Payot si l'ouvrage devait remporter le Renaudot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:18 > 0:26:38) [92%] : \r\nMoi, je suis pr\u00eat \u00e0 tout, moi vous savez, pour d\u00e9fendre le livre, la lecture et puis les libraires aussi et puis, et puis je trouve quand m\u00eame tr\u00e8s dommage sur le fond qu'un jury comme \u00e7a d'\u00e9crivains qui ont tous quand m\u00eame une relation au livre \u00e0 la librairie forte n'en tiennent pas compte du tout et et commettent une erreur pareille pour l'instant, c'est une erreur, demain, on verra si c'est une faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:26:39 > 0:26:53) [91%] : \r\nLes libraires ont des mots forts pour critiquer le service d'Amazon, les \u00e9diteurs, eux, sont plus discrets, peut-\u00eatre parce qu'ils ne craignent pas la concurrence de Space PS ou peut-\u00eatre parce que le g\u00e9ant du E-commerce et d\u00e9j\u00e0 leur plus gros clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:53 > 0:26:54) [83%] : \r\nWilliam Hague.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:54 > 0:27:03) [86%] : \r\nQuentin Mouron bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9crivain en viennent entendent la col\u00e8re des libraires de cette d\u00e9cision prise par le prix Renaudot vous est-ce qu'elle vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:27:03 > 0:27:44) [87%] : \r\nCette col\u00e8re est l\u00e9gitime, les libraires seront forc\u00e9ment aux abois, Amazon a pris une grande importance, malgr\u00e9 tout, il faut quand m\u00eame se rappeler que le prix Renaudot r\u00e9compense une un li\u00e8vre et, partant, son auteur, et pas un circuit de distribution, que ce soit, Amazon, que ce soit les libraires, que ce soit une ou un autre mode, encore, qui est peut-\u00eatre invent\u00e9 par cons\u00e9quent a pris comme le prix Renaudot n'est pas attribu\u00e9 aux libraires suisses ni aux libraires fran\u00e7ais nous libraires belge, par cons\u00e9quent, l'important c'est que le livre soit bon et il faut quand m\u00eame rappeler qu'un livre en disons un livre auto\u00e9dit\u00e9 aucun acc\u00e8s normalement aux m\u00e9dias au Grand Prix et au \u00e0 tout si, \u00e0 tout ce qui fait la beaut\u00e9 et la la la force du circuit de distribution traditionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:44 > 0:27:50) [92%] : \r\nEst ce que \u00e7a veut dire que c'est aussi peut-\u00eatre une nouvelle opportunit\u00e9 pour les auteurs de s'auto- \u00e9dit\u00e9 sur des sites comme Amazon, ben \u00e7a c'est au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:27:50 > 0:28:21) [89%] : \r\nCe sera aux auteurs de le d\u00e9cider, moi je le ferai pas, d'autres le feront certainement pas pourquoi vous ne feriez pas vous- m\u00eame parce que j'aime bien la relation avec l'\u00e9diteur parce que j'aime bien l'attach\u00e9e de presse qui est mis aussi en \u00e0 disposition, j'aime bien le circuit traditionnel qui fonctionne bien, qui permet d'\u00eatre invit\u00e9 sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, qui permet d'\u00eatre invit\u00e9 dans des radios qui permet d'avoir des d'\u00eatre disponible en librairie d\u00e8s disponible chez les gens de toucher le lecteur mais mal malgr\u00e9 tout aussi c'est clair que l'auteur dit qu'il a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par tous alors sont la refus\u00e9e partout, mais elle a bien raison de prendre le maquis et d'aller publier sur Amazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:21 > 0:28:26) [85%] : \r\nLe fait qu'il soit refus\u00e9 partout est-ce que \u00e7a fait automatiquement de ce livre, un mauvais livre au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:28:27 > 0:28:59) [92%] : \r\nNon, pas du tout et il faut bien voir qu'il y a quand m\u00eame une certaine uniformit\u00e9 dans ce qui sort en France \u00e0 la on est tr\u00e8s sur les biographies romanc\u00e9es hein, donc si on n'a pas de biographie romanc\u00e9e sous le bras, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre publi\u00e9s pour cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire, il y a quand m\u00eame quelque chose d'un peu scl\u00e9ros\u00e9e aussi dans le monde de l'\u00e9dition fran\u00e7aise et francophone, en g\u00e9n\u00e9ral, donc je comprends que certains ayant envie de tenter l'aventure en solo en sans filet, c'est tr\u00e8s risqu\u00e9 parce que g\u00e9n\u00e9ralement \u00e7a ne donne rien, mais malgr\u00e9 tout, \u00e7a a march\u00e9 une fois certainement que \u00e7a marchera pas 2 fois, donc, au fond, ce qui compte, c'est surtout la qualit\u00e9 du livre merci beaucoup quand merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:00 > 0:29:13) [93%] : \r\nCe week- end en football, place aux 16\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse, l'occasion d'une rencontre entre les grands et les petits le FC Echallens aimeraient bien surprendre demain en recevant le FC B\u00e2le, le reportage d'Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:13 > 0:29:44) [91%] : \r\nPlein les bras quand on se pr\u00e9pare \u00e0 affronter le FC B\u00e2le, on sait qu'on a meilleur temps de bien \u00e9chauff\u00e9 parce que comme gardien il y aura normalement pas mal \u00e0 faire on ne sait pas encore avec quelle \u00e9quipe le FC B\u00e2le va se d\u00e9placer, mais c'est vrai qu'on fasse, il y aura toutefois sont des joueurs vont suivent de qualit\u00e9 que sur que c'est des joueurs d'un autre niveau que j'ai l'habitude de rencontrer tous les week- ends 3 ligues de diff\u00e9rences entre l'\u00e9quipe du Gros-de-Vaud et les Rh\u00e9nans, une \u00e9quipe de Super League donc dont la venue est attendu avec impatience et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 malgr\u00e9 l'enjeu s\u00e9curitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:29:44 > 0:30:05) [89%] : \r\nDes clubs risque supporters mais B\u00e2le, ils m'ont promis et confirm\u00e9 qui aurait aucun souci parce que les fans de balles, ils adorent de venir voir des matches de coupe dans les petits clubs pour que \u00e7a soit rentable et il faudrait au moins 3000 personnes avec toute l'infrastructure qu'on a d\u00fb monter alors \u00e0 3000 personnes, on s'en sort, on esp\u00e8re 4600.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:05 > 0:30:20) [92%] : \r\nEntre le FC Echallens d'Alexandre Comisetti \u00e0 la Coupe de Suisse, l'histoire est plut\u00f4t belle, m\u00eame si on est conscient de l'enjeu ici on esp\u00e8re secr\u00e8tement faire mieux que le Stade Nyonnais clubs de premi\u00e8re league, lui aussi, qui, en 2007 avait failli cr\u00e9er la sensation au Parc Saint-Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:21 > 0:30:46) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, on dit toujours pas qu'on habite de 1er quart d'heure, \u00e7a aide quand m\u00eame, mais ces ces, ces choses-l\u00e0, nous on avait jouer notre chance \u00e0 fond ou bien s\u00fbr avec un petit peu de r\u00e9ussite, parce qu'il le faut, il ne faut pas que B\u00e2le Jos\u00e9, un match de sa vie, ce soir-l\u00e0, sinon \u00e7a devient compliqu\u00e9, c'est peut-\u00eatre le FC B\u00e2le le plus prenable de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc on se dit pourquoi pas, mais tout reste modeste et en sachant qu'il nous que le pr\u00eatre et indique qu'il faudra faire une grosse performance pour avoir une chance de passer ce tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:46 > 0:30:54) [85%] : \r\nVraiment envie de faire quelque chose de grand, on sait qu'on a aille notre tirage r\u00eav\u00e9, je crois que c'est, c'\u00e9tait notre souhait maintenant \u00e7a \u00e7a nous montrer de quoi on est capable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:55 > 0:31:02) [96%] : \r\nPour Echallens, pas besoin de motivation suppl\u00e9mentaire, c'est une \u00e9vidence au stade des 3 Sapins on a juste h\u00e2te d'\u00eatre demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:02 > 0:31:22) [95%] : \r\nNotre rendez- vous hebdomadaire maintenant avec la photo de la semaine, nous nous arr\u00eatons ce soir sur l'histoire vertigineuse de cette septuag\u00e9naire en France qui a totalement oubli\u00e9 son pass\u00e9 tandis que personne ne semble la conna\u00eetre son nom, son pr\u00e9nom, elle lance un appel \u00e0 t\u00e9moin pour retrouver son identit\u00e9 Sedrine Vergara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:24 > 0:31:25) [65%] : \r\nGen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:31:26 > 0:31:39) [94%] : \r\nQui suis-je, j'ai tout oubli\u00e9 et le monde aussi m'a oubli\u00e9, ne plus se souvenir de rien, ni m\u00eame de son pr\u00e9nom, je ne suis plus que ce visage qui a v\u00e9cu une vie et ce regard qui demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:31:39 > 0:31:41) [98%] : \r\nJe ne suis plus que cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:31:41 > 0:32:41) [90%] : \r\nQui suis-je vertige alors en attendant, d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre quelqu'un quand m\u00eame et se donner un nom, ce sera Marie- bonheur pour se porter chance, le 9 septembre dernier un journaliste de France Bleu diffuse ce portrait et cet appel \u00e0 t\u00e9moins Marie- amn\u00e9sique recherche son identit\u00e9, le 26 f\u00e9vrier 2018, cette femme est retrouv\u00e9e inconsciente, couverte de bleus dans une rue pr\u00e8s de la gare de Perpignan lorsqu'elle se r\u00e9veille aux urgences, elle ne se souvient de rien, de rien du tout, une dame \u00e2g\u00e9e qui a toute sa t\u00eate mais perdu sont pass\u00e9s depuis 7 mois, l'enqu\u00eate de police n'a rien donn\u00e9 : connaissez-vous cette dame non dans notre monde Marie- bonheur n'existe pas, Marie bonheur NEC elle- m\u00eame et si \u00e7a ne suffit pas, Marie bonheur n'personne, elle n'est vraiment que cette question : qui suis-je encore si j'ai tout oubli\u00e9 si le monde lui aussi m'a oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:43 > 0:32:52) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral puis Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:00 > 0:33:04) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:33:10 > 0:33:15) [89%] : \r\nEt cette maladie c'est-\u00e0-dire qu'Alzheimer c'est une presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:22 > 0:33:24) [82%] : \r\nMa m\u00e8re \u00e0 Saint-Philibert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:33:24 > 0:33:30) [70%] : \r\nBon d'arr\u00eater ces tourn\u00e9es tout ce peut, non, non, bon, moi je dis \u00e0 plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:33:32 > 0:33:33) [81%] : \r\nOui, \u00e7a lui Valenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:33:42 > 0:33:59) [73%] : \r\n\u00e7a oui c'est le Blue, ce dernier sujet, c'est le blues c'est c'est tellement bien \u00e9crit alors c'est joli IVG quelle triste ouais ouais c'est triste ce qu'il regarde cette chez eux, oui, pour moi, je crois, William, un joli petit a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:34:02 > 0:34:03) [82%] : \r\nEt voil\u00e0 ben \u00e9coute, nous voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:34:13 > 0:34:17) [83%] : \r\nD'ordre 4000 oui au en pur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:34 > 0:34:37) [85%] : \r\nC'est incroyable, je tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:35:20 > 0:35:21) [53%] : \r\nAll vous bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:29 > 0:35:32) [72%] : \r\n5 minutes, donc on compte merci de ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:35:35 > 0:35:52) [78%] : \r\nBref, ce soir, je paye a vous je dis \u00e0 Philippe, il y a un probl\u00e8me avec leur dit je n'arrive pas \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger si j'arrive \u00e0 les transf\u00e9rer sur leur l'ordinateur les photos des, des, des photographes, la amateurs ce soir par nulle part le truc, j'arrive pas \u00e0 y il y passe pas, il me dit qu'il est pass\u00e9 et en fait la photo, il va passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:53 > 0:36:01) [83%] : \r\nMais ils ont une aussi pr\u00e9sentement des machines et les nouveaux serveurs qui a \u00e9t\u00e9 mis en place des trucs charg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:36:02 > 0:36:10) [83%] : \r\nMoi je suis tu \u00e0 Philippe et puis comme \u00e0 midi, j'ai vu que j'avais oubli\u00e9 d'\u00eatre la source pour \u00e7a, enfin la foule \u00e0 ma\u00eetre chaque facteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:36:23 > 0:36:27) [75%] : \r\nJe serais bien s\u00fbr la qu'avec un bateau, l\u00e0 \u00e7a pas tuant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:36:28 > 0:36:32) [67%] : \r\nJe Smith n'attend, mais il y avait cette 1000, on est \u00e0 20 heures 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:42 > 0:36:46) [73%] : \r\n\u00e0 31 Courroye minute a \u00e9t\u00e9 courte, 4 un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:36:49 > 0:36:52) [85%] : \r\nElle est un, elle a pass\u00e9 et sans que l'amiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:36:58 > 0:37:01) [72%] : \r\nC'est hallucinant, auteur 10 de tout \u00e7a ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:07 > 0:37:08) [83%] : \r\nIls dig\u00e8rent les pubs et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:36 > 0:37:38) [88%] : \r\nParce que c'est \u00e0 Nancy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:42 > 0:37:44) [67%] : \r\nL'excellente Pierre peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:51 > 0:37:58) [84%] : \r\nSacha tort elle et qui Superbowl cette politique qu'on a, c'est 3 fois rien : elle a co\u00fbt\u00e9, je pense, 3 francs 6 sous quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:38:11 > 0:38:13) [89%] : \r\nC'est hyper efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:38:26 > 0:38:28) [75%] : \r\nOn des actions Schleck.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:39:51 > 0:42:03) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, nous avons quand m\u00eame une bonne pr\u00e9sence du soleil aussi cet apr\u00e8s- midi, malgr\u00e9 des nuages, des nuages r\u00e9siduels, un petit peu partout mais en r\u00e9gion de plaine c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s agr\u00e9able alors sur l'animation satellite on voit justement l'avanc\u00e9e de ses paquets nuageux qui nous ont concern\u00e9 les heures pr\u00e9c\u00e9dentes, on a quand m\u00eame des pressions qui sont relativement \u00e9lev\u00e9s au-dessus de nos r\u00e9gions, on voit, c'est quand m\u00eame le soleil qui va prendre le dessus, tr\u00e8s largement pour ses proches prochains jours en regardant ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 pour demain matin, oui c'est un petit peu scind\u00e9 en 2, encore quand m\u00eame des nuages r\u00e9siduels sur un bon quart Nord-Est ainsi un petit peu plus marqu\u00e9s le long des Alpes orientales ainsi que sur le Tessin centrale et m\u00e9ridionale et aussi les stratus bas dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne demain matin, mais voyez un cran meilleur pour tout le monde bien ensoleill\u00e9, le long du Jura sur une bonne partie du plateau, ainsi que dans les Alpes demain et puis du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, ce sera compris entre 12 et 14 degr\u00e9s au lever du jour, au meilleur de la journ\u00e9e on grimpera jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique jusqu'\u00e0 24 degr\u00e9s sur le plateau Romand 26 degr\u00e9s en Valais 27 et 118 \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 degr\u00e9 bah plafonn\u00e9 \u00e0 4200 m\u00e8tres d'altitude, les vents ne sont pas tr\u00e8s dynamique, on a une petite tendance bise sur les cr\u00eates jurassiennes ainsi que sur le plateau et puis faible sud- ouest, dans les Alpes, vous voyez que \u00e7a ne d\u00e9passe pas les 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'est pas \u00e7a ne bouge pas beaucoup, maintenant l'\u00e9volution pour la journ\u00e9e de dimanche, hein, c'est un petit une petite diff\u00e9rence entre le Nord et le Sud les versants nord bien ensoleill\u00e9 peut-\u00eatre quelques bancs de stratus bat le matin et puis on a des petits retours Best qui nous donnent des paquets nuageux, un petit peu plus important sur le Tessin et la Cr\u00e8te sud des Alpes valaisannes lundi, une belle journ\u00e9e des temp\u00e9ratures tr\u00e8s agr\u00e9able, maximum 26 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, mardi, c'est aussi une belle journ\u00e9e, mais peut-\u00eatre un petit peu plus de nuages \u00e9ventuellement quelques gouttes sur la cr\u00eate sud des Alpes valaisannes et \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame type de temps pour la journ\u00e9e de mercredi, donc l\u00e0 aussi M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit un temps assez ensoleill\u00e9, vous voyez que les temp\u00e9ratures restent vraiment stationnaire, on tourne autour de 24 \u00e0 26 degr\u00e9s en tout cas pour la moiti\u00e9 de la semaine prochaine, voil\u00e0 on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, \u00e0 bient\u00f4t, bon week- end.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:47:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809711286", "durationSec": 153, "title": "FRIGO BELGIQUE DUTROUX PAD_RTS000001584700", "excerpt": "Une lettre de l'avocat de Marc Dutroux, criminel sexuel condamn\u00e9 pour l'enl\u00e8vement, le viol et l'assassinat de 4 fillettes au milieu des ann\u00e9es 90, adress\u00e9e aux familles des victimes sugg\u00e8re sa lib\u00e9ration conditionnelle. Explication de Bruno Dayez, avocat de Marc Dutroux, et r\u00e9actions de Jean-Denis Lejeune, p\u00e8re d'une des victimes, et de la journaliste BEL RTL Dominique Dumoulin.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELGIQUE"], "thematicThemes": ["LIB\u00c9RATION DE D\u00c9TENU", "P\u00c9DOPHILIE", "TUEUR EN S\u00c9RIE"], "thematicPersons": ["DUTROUX, MARC"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711287", "durationSec": 138, "title": "FRIGO FRANCE ECOLE 42 1303_RTS000001422024", "excerpt": "L'\u00c9cole 42 de Paris a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e en 2013 par le magnat des t\u00e9l\u00e9communications Xavier Niel pour r\u00e9pondre au manque de d\u00e9veloppeurs informatiques. Elle est gratuite et vise \u00e0 former \u00e0 la programmation des \u00e9l\u00e8ves de tous horizons, sans dipl\u00f4me d'entr\u00e9e n\u00e9cessaire, et selon des m\u00e9thodes non-conventionnelles. Itw de l'\u00e9tudiant Alexandre Baud, du cofondateur Nicolas Sadirac et de l'ex-\u00e9tudiant, cr\u00e9ateur de la plateforme web Side Hugo Michalski.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "URBAIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE PROFESSIONNELLE", "ENSEIGNEMENT DE L'INFORMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711288", "durationSec": 83, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO V2_RTS000001590470", "excerpt": "Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e inconsciente par la police \u00e0 Perpignan le 26.02.2018, une septuag\u00e9naire amn\u00e9sique a diffus\u00e9 une photo d'elle sur internet afin de retrouver son identit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "AMN\u00c9SIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711289", "durationSec": 110, "title": "SO COUPE SUISSE ECHALLENS V2_RTS000001590114", "excerpt": "Le FC Echallens se pr\u00e9pare \u00e0 recevoir le FC B\u00e2le pour les 16es de finale de la Coupe de Suisse de football. 3 ligues de diff\u00e9rences s\u00e9parent l'\u00e9quipe vaudoise de l'\u00e9quipe b\u00e2loise.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECHALLENS"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1711593"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711290", "durationSec": 110, "title": "SO COUTS SANTE_RTS000001590535", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation une s\u00e9rie de mesures pour r\u00e9duire le co\u00fbt de la sant\u00e9, il souhaite notamment instaurer un prix de r\u00e9f\u00e9rence pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques. Explications du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, du surveillant des prix Stefan Meierhans, et du conseiller national UDC b\u00e2lois Thomas de Courten.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "M\u00c9DICAMENT G\u00c9N\u00c9RIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711291", "durationSec": 101, "title": "SO DETEC AGGLOMERATION_RTS000001590587", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut augmenter sa participation pour les projets d'agglom\u00e9rations et ainsi r\u00e9duire les co\u00fbts g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les embouteillages pr\u00e8s des villes. \u00c0 Gen\u00e8ve, plus de 40 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 notamment lib\u00e9r\u00e9 pour le prolongement de la ligne 15 du tram. Explications du vice-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial (ARE) Ulrich Seewer et de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "AGGLOM\u00c9RATION", "VILLE", "PROJET", "EMBOUTEILLAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711292", "durationSec": 20, "title": "SO GENES MINUTE DE SILENCE_RTS000001590417", "excerpt": "Le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC) a contribu\u00e9 \u00e0 l'arrestation de deux espions russes aux Pays-Bas au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2018. Le SRC a confirm\u00e9 qu'ils poss\u00e9daient du mat\u00e9riel de cyberespionnage et qu'ils visaient le laboratoire de Spiez reconnu pour son expertise dans le domaine des armes chimiques."}, {"internalArchiveId": "AA1809711293", "durationSec": 116, "title": "SO LABORATOIRE SPIEZ_RTS000001590570", "excerpt": "Le parlement valaisan s'est entendu pour bloquer les travaux de construction de la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension (THT) entre Chamoson et Chippism notamment \u00e0 cause d'incertitudes techniques et de s\u00e9curit\u00e9. La soci\u00e9t\u00e9 nationale Swissgrid, gr\u00e2ce \u00e0 son permis de construire valid\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en septembre 2017, continue n\u00e9anmoins ses travaux sur la ligne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SPIEZ", "RUSSIE"], "thematicThemes": ["ESPIONNAGE", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "ARME CHIMIQUE", "PIRATAGE INFORMATIQUE"], "sequenceIds": ["1711753"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711294", "durationSec": 141, "title": "SO LIGNE HAUTE TENSION_RTS000001590582", "excerpt": "La ville de Lausanne c\u00e9l\u00e8bre les dix ans du m2. Le m\u00e9tro automatique a fortement contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement \u00e9conomique de l'agglom\u00e9ration lausannoise et de la r\u00e9gion l\u00e9manique. Explications de l'ing\u00e9nieur planification des transports Jean-Christophe Birchler, du syndic de Lausanne, Gr\u00e9goire Junod, et de l'urbaniste, chef de projet de la ville de Lausanne, Yves Bonard.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["LIGNE \u00c0 HAUTE TENSION", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "sequenceIds": ["1711918"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711295", "durationSec": 132, "title": "SO M2 10 ANS V2_RTS000001590040", "excerpt": "En pr\u00e9sentant son programme de l\u00e9gislature, le gouvernement genevois a affich\u00e9 sa volont\u00e9 de se remettre au travail apr\u00e8s l'affaire du conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet et son mensonge quant \u00e0 son voyage \u00e0 Abou Dhabi. Retour sur le cas similaire Jean-Claude Doriot \u00e0 Montreux et sur l'affaire Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard \u00e0 Neuch\u00e2tel.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["M\u00c9TRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711296", "durationSec": 116, "title": "SO MAUDET_RTS000001590584", "excerpt": "Le jury du prix litt\u00e9raire Renaudot a s\u00e9lectionn\u00e9 un ouvrage autopubli\u00e9 par son auteur sur la plateforme de la soci\u00e9t\u00e9 de commerce en ligne Amazon, et qui ne peut donc \u00eatre achet\u00e9 que sur le site am\u00e9ricain. Une situation qui met en col\u00e8re les libraires et les acteurs du monde du livre. R\u00e9actions du libraire de la librairie du Boulevard Damien Malfait et du directeur des librairies Payot Pascal Vandenberghe.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "MONTREUX", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "sequenceIds": ["1711925"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711297", "durationSec": 25, "title": "SO OURAGAN FLORENCE_RTS000001590460"}, {"internalArchiveId": "AA1809711298", "durationSec": 106, "title": "SO POLEMIQUE RENAUDOT 2_RTS000001590288", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LIBRAIRIE", "PRIX LITT\u00c9RAIRE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "thematicCorporations": ["AMAZON"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809711636", "summary": "Echallens, stade des Trois Sapins : Ludovic Zwahlen, gardien FC Echallens, s'entra\u00eenant.\nItw Ludovic Zwahlen.\nFootballeurs du FC Echallens s'entra\u00eenant.\nItw Fritz Aeschbach, pr\u00e9sident FC Echallens.\nItw Gr\u00e9gory Mathey, directeur technique FC Echallens.\nItw Guillaume Katz, footballeur FC Echallens.", "id": "1711593", "visualThemes": ["CLUB SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ECHALLENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711796", "summary": "Spiez, nuageux : pano gauche droite ext b\u00e2timent laboratoire. Enseigne \"Labor Spiez\".\nGen\u00e8ve, Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 (GSCP), ensoleill\u00e9 : itw Jean-Marc Rickli, expert GSCP.\nSpiez, laboratoire Spiez : chimiste avec combinaison de protection et masque \u00e0 gaz manipulant substance. Appareil de laboratoire.\nGen\u00e8ve : itw Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois.", "id": "1711753", "visualThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "SPIEZ"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711961", "summary": "Sion, int salle du Grand Conseil valaisan (parlement) : \u00e9cran de votation. D\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant et s'exprimant. Itw Sidney Kamerzin, chef de groupe PDC du centre. Gregory Logean, chef de groupe UDC, s'exprimant. Itw Gregory Logean.\nSion, rue du Grand-Pont : manifestants avec pancartes et banderoles. Itw de rue.\nChippis : pano haut bas pyl\u00f4ne \u00e9lectrique. Construction de pyl\u00f4ne avec ouvriers. Itw Marie-Claude Debons, porte-parole Swissgrid. Pelleteuses.", "id": "1711918", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "D\u00c9PUT\u00c9 AU GRAND CONSEIL", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "LIGNE \u00c0 HAUTE TENSION"], "visualGeographicals": ["CHIPPIS", "SION"], "visualPersons": ["LOGEAN, GR\u00c9GORY"]}, {"internalArchiveId": "AA1809711968", "summary": "Gen\u00e8ve : gouvernement genevois pr\u00e9sentant l\u00e9gislature. Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat genevois. Itw Antonio Hodgers, pr\u00e9sident conseil d'\u00c9tat Gen\u00e8ve.\nMontreux, archives : Jean-Claude Doriot, ex-conseiller municipal marchant.\nMontreux : itw Laurent Wehrli, syndic de Montreux.\nNeuch\u00e2tel, archives : enseigne ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel. Coupures de presse. Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, ex-conseiller d'\u00c9tat s'exprimant.", "id": "1711925", "visualGeographicals": ["GENEVE", "MONTREUX", "NEUCHATEL"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE", "HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1809712021", "summary": "Plateau : itw Quentin Mouron, \u00e9crivain.", "id": "1711978"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754678", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041963", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9E9AD550-77D8-4E8C-A9BF-68EA86503581", "internalArchiveId": "9E9AD550-77D8-4E8C-A9BF-68EA86503581", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter ", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'UNIL;Jean-Fran\u00e7ois Rime, Conseiller national UDC FR;Martin Candinas, Conseiller National PDC GR;Roger Chevallaz, membre du comit\u00e9 de l'Association suisse pour la lutte contre la piraterie;Extrait \"Al Rayah\", Rachid Taha\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/PENDULAIRES+TELE-TRAVAIL PI) Vous \u00eates peut-\u00eatre en train de l'incarner en ce moment m\u00eame...\r\nUne Suisse.....plus pendulaire...\r\nEt cette mobilit\u00e9 accrue...a des cons\u00e9quences au niveau du trafic ferroviaire. \r\nLe projet L\u00e9man 2030 pr\u00e9voit de doubler la capacit\u00e9 des places assises entre... Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\nAlors que dans la capitale vaudoise, le m\u00e9tro M2 a vu sa fr\u00e9quentation grimper en fl\u00e8che depuis sa cr\u00e9ation, il y a 10 ans.\r\nFace aux infrastructrures hyper-sollicit\u00e9es, le t\u00e9l\u00e9travail est une piste souvent \u00e9voqu\u00e9e. \r\nEt pourtant, Romain Bardet, le t\u00e9l\u00e9travail ne limite pas forc\u00e9ment la pendularit\u00e9.\r\nDIR Romain \r\nIl y a 4 millions de pendulaires en Suisse. Ce sont les derniers chiffres de l'OFS pour l'ann\u00e9e 2016. 20% d'entre-eux travaillent dans un autre canton. D'ailleurs, plus le trajet est long, plus le train est privil\u00e9gi\u00e9.\r\nEt c'est vrai, d\u00e9sormais, les modes de travail \u00e9voluent. On parle toujours plus de t\u00e9l\u00e9travail, c'est-\u00e0-dire \u00e0 distance. Depuis son domicile par exemple. Peut-il d\u00e8s lors freiner cette croissance du nombre de pendulaires? Pas si simple r\u00e9pond Patrick R\u00e9rat. Il est professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n  30'' \r\nLe t\u00e9l\u00e9travail pourrait par contre permettre de mieux r\u00e9partir les passagers. Remplir les trains aux heures creuses par exemple et ainsi diminuer l'engorgement observ\u00e9 aujourd'hui. C'est d'ailleurs une solution encourag\u00e9e par les CFF et le Conseil F\u00e9d\u00e9ral. D'autres pistes sont aussi \u00e9tudi\u00e9es, comme la tarification de la mobilit\u00e9 po\r\nur r\u00e9duire les pics d'affluence sur la route et le rail.\r\nMais la mobilit\u00e9 en Suisse a de beaux jours devant elle. Pour plusieurs raisons: les infrastructures \u00e0 disposition ont augment\u00e9, ce qui a encourag\u00e9 les d\u00e9placements. Et puis les modes de vie changent: de plus en plus, les deux partenaires dans le couple travaillent. On a \u00e9galement tendance \u00e0 changer davantage d'emplois au cours de sa carri\u00e8re, sans pour autant vouloir d\u00e9m\u00e9nager.\r\nL'analyse...en direct...sign\u00e9e Romaine Bardet...\r\n(06/GE MAUDET SUIVI DE L'AFFAIRE PA) *** Les liens de Pierre Maudet avec certains acteurs immobiliers interrogent de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine. \r\nSelon l'\u00e9mission de la T\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique Rundschau,  le Conseil d'Etat genevois aurait donn\u00e9 son feu vert pour le changement de zone d'une parcelle pr\u00e8s de l'a\u00e9roport.\r\nUn terrain sur lequel un important projet immobilier pourrait voir le jour.\r\nEt  amis libanais de Pierre Maudet, cit\u00e9s en lien avec son voyage a Abu Dhabi, seraient impliqu\u00e9s, Tania Sazipnar...\r\nCet immense projet immobilier pourrait se d\u00e9velopper dans la zone dite \"Pr\u00e9s-du-Stand\" vers l'a\u00e9roport. Un projet pour lequel, selon Rundschau, le gouvernement genevois aurait donn\u00e9 son coup d'envoi en 2015- ann\u00e9e au cours de laquelle Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi. Par la suite le gouvernement aurait pr\u00e9avis\u00e9 positivement le passage de la parcelle concern\u00e9e de zone agricole \u00e0 zone de d\u00e9veloppement. Actuellement la question du d\u00e9classement de zone est devant la commission ad hoc avant de passer au Grand Conseil. Une fois le projet abouti il rapporterait des centaines de millions de francs aux investisseurs toujours selon Rundschau.\r\n***Et Tania...nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques soulignent un potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eat: \r\nPierre Maudet ne se serait pas r\u00e9cus\u00e9 alors qu'il connaissait la participation au projet de ce fameux ami libanais qui a pris part au voyage \u00e0 Abu Dhabi. R\u00e9ponse par \u00e9crit du principal int\u00e9ress\u00e9: le gouvernement n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans la recherche d'investisseur ou dans le processus de s\u00e9lection. Il ajoute que dans ce cas il s'agissait uniquement d'une modification de zone et non d'un projet concret. Pierre Maudet rejette par cons\u00e9quent tout reproche de conflit d'int\u00e9r\u00eat\r\n(Berset-Macron) Alains Berset...et Emannnuel Macron...reprennetn d\u00e9j\u00e0 rendez-vous...le 11 novembre....\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais invite le conseiller f\u00e9d\u00e9ral..aux prochaines comm\u00e9moration de l'armistice...de 1918.\r\nProposition...hier...\u00e0 l'issue de leur rencontre \u00e0 l'Ely\u00e9se...o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 question...de la Francophonie, du Moyen-Orient...et bien-s\u00fbr...des relations Suisse-Union europ\u00e9ennes.\r\nAlain Berset...a rappel\u00e9...\"le besoin d'\u00e9quilibre...\" et de soutien interne...en vue d'un accord-cadre avec l'UE.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9...Emmanuel Macron.......n'a \u00e9mis...aucun commentaire...\u00e0 l'issue de cette rencontre....\r\n(05/SUITE DEBAT PF17 AU CN ITV RIME) ***(Et pendant ce temps...sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale)...le Conseil national accepte LE compromis...il acccepte de lier...l'imposition des entreprises...\u00e0 l'AVS!\r\nUne nouvelle \u00e9tape pour le PF 17....\r\net peut-\u00eatre un pas d\u00e9cisif...en vue de sortir...enfin du casse-t\u00eate...\r\nLe National accepte dans les grande slignes le compromis...issu du Conseil des Etats : la r\u00e9forme fiscale...serait compens\u00e9es...par un versement annuel.... de 2 milliards...pour les retraites.\r\nAu moment du vote...l'UDC...est rest\u00e9e divis\u00e9e..\r\nComme d'autres \u00e9lus romands du parti...le fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime a accept\u00e9 le compromis...\r\n  41'' \r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller.\r\nAlors y aura-t-il un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 \u00e0 gauche...\r\nLe comit\u00e9 des Verts...se prononcera sur cette possibilit\u00e9...le 29 septembre.\r\n(Enneigement UNIGE) \r\n(TF2/DRONES SECURITE PI) *** Plus de 100 mille drones volent aujourd'hui dans le ciel suisse; il est temps de r\u00e9glementer !\r\nC'est ce que pense le Conseil des Etats; il a accept\u00e9 hier une motion dans ce sens du National...\r\nLe dossier est maintenant entre les mains du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nLe gouvernement va plancher sur la cr\u00e9ation de bases l\u00e9gales. \r\nBonjour Camille Degott...\r\nCe projet sur les drones met tout le monde d'accord. Car l'enjeu, Camille, c'est la s\u00e9curit\u00e9!\r\nOui, car aujourd'hui, il y a de nombreux risques \u00e0 faire d\u00e9coler un drone: collision avec un h\u00e9licopt\u00e8re, mais aussi danger pour les personnes au sol ou les infrastructures.\r\nOn \u00e9coute Martin Candinas, Conseiller National d\u00e9mocrate chr\u00e9tien grison. C'est lui qui est \u00e0 l'origine de la motion.\r\n  11''\r\nD'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'affirme: il a la ferme intention de rendre l'enregistrement des drones obligatoire. Une n\u00e9cessit\u00e9 pour Martin Candinas.\r\n  08'' \r\nL'enregistrement permettra aussi bien s\u00fbr un meilleur contr\u00f4le des drones.\r\n*** Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la base l\u00e9gale \u00e9tait vraiment lib\u00e9rale et \u00e7a a permis \u00e0 la Suisse d'\u00eatre \u00e0 la pointe au niveau international. Est-ce qu'une nouvelle r\u00e9glementation...pourrait... freiner la recherche et l'industrie ? \r\nNon, bien au contraire ! Les politiques et l'industrie s'accordent \u00e0 dire qu'une meilleure utilisation des drones, \u00e7a permettra de renforcer l'\u00e9conomie et le d\u00e9veloppement de nouvelles technologies.\r\nA noter qu'il existe d\u00e9j\u00e0 en Suisse une application qui permet la gestion \u00e9lectronique des drones. Elle s'appelle \"U-Space\" et permet de les localiser, enregistrer et identifier. D'ailleurs, Doris Leuthard a \u00e9voqu\u00e9 hier l'\u00e9ventuelle adoption de ce logiciel par l'Union Europ\u00e9enne.\r\n(15/ALL/EGLISE ABUS ENFANTS PA (REP 22H30)) ***De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations d'abus sexuels au sein de l'\u00e9glise...cette fois...en Allemagne...\r\nEt come aux Etats-Unsi......les victimes...se compte par milliers...\r\nDes milliers d'enfants..abus\u00e9s sexuellement par des pr\u00eatres au sein de l'\u00e9glise catholique allemande... entre 1946 et 2014. \r\nC'est la conclusion d'une \u00e9tude command\u00e9e par l'Eglise aux chercheurs de trois universit\u00e9s\r\nLe Spiegel et Die Zeit ont pu lire le rapport \u00e0 l'avance...\r\nBlandine Milcent.\r\n  1'00 \r\n((Cette \u00e9tude qui devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e le 25 septembre prochain, chiffre \u00e0 plus de 1600 les auteurs d'abus sexuels au sein de l'\u00e9glise catholique au cours de toutes ces ann\u00e9es. Sur la base de quelque 40 000 documents qu'ils ont pu compulser, les chercheurs estiment par ailleurs le nombre des victimes d'abus sexuels \u00e0 plus de 3600. Dans leur grande majorit\u00e9, des gar\u00e7ons, \u00e2g\u00e9s de moins de 13 ans; il est question de viol dans un cas sur 6/. Les auteurs de l'\u00e9tude, qui n'ont pas eu un acc\u00e8s direct aux archives, pensent que ces donn\u00e9es restent tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9, l'Eglise selon eux ayant d\u00e9truit ou manipul\u00e9 de nombreux documents au cours de ces d\u00e9cennies. Elle a sciemment minimis\u00e9, disent-ils, la gravit\u00e9 et l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne. Ainsi un tiers seulement des auteurs d'abus sexuels ont fait l'objet de sanction, beaucoup ont juste \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s d'un dioc\u00e8se \u00e0 l'autre, souvent sans que leur nouvelle hi\u00e9rarchie soit inform\u00e9e des raisons de leur mutation. \"Nous sommes accabl\u00e9s et honteux\" a comment\u00e9 un \u00e9v\u00eaque allemand au nom de toute la conf\u00e9rence \u00e9piscopale\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(Hongrie sanctionn\u00e9e par UE) \"'C'est une petite vengenance de la politiciens pro-immigration...contre la Hongrie...\"\r\nVoil\u00e0...commment le ministre hongrois des affaires \u00e9trang\u00e8res...\u00e0 r\u00e9agi hier soir...\u00e0 la d\u00e9cisin in\u00e9dite du parlement europ\u00e9en...\r\nLes Etat membres devront se prononcer sur la situation de l'Etat de droit...dans la Hongrie...\r\nD\u00e9cision pour l'instant symoblique...mais qu ipourrait mener \u00e0 des sanctions...contre Budapest.\r\nLe gouvernement du souverainiste Viktor Orban...est accus\u00e9e de bafouer les valeurs europ\u00e9ennes...\r\n(12/SUIVI OURAGAN USA ITV) *** Des dizaines de milliers d'Am\u00e9ricains continuent de quitter leur maison...face \u00e0 l'arriv\u00e9e imminente...de l'Ouragan Florence...\r\nLa  temp\u00eate devrait  frapper la c\u00f4te est...des Etats-Unis....la nuit prochaine.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9grograd\u00e9e...en ouragan de cat\u00e9gorie 2 sur 5...mais on s'attend toujours \u00e0 des vents de 175 km/heures....et des inondations...\r\nPr\u00e8s de 2 millions de personnes ont re\u00e7u l'ordre..d'\u00e9vacuer leur domicile....notamment en Caroline du Nord o\u00f9 l'ouragan devrait s'abattre en premier.\r\nMais \u00e9coutez cet habitant....Chris, lui, a d\u00e9cid\u00e9 de rester.. malgr\u00e9 les mises en gardes des autorit\u00e9s....\r\n((TRAD Chris : J'imagine que les gens malins sont partis.. J'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu pas mal d'ouragan ici, m\u00eame si celui-l\u00e0 risque d'\u00eatre le pire . Je suis un peu nerveux, mais je vous dis. j'ai d\u00e9j\u00e0  travers\u00e9 des ouragans de cat\u00e9gories 3. En \u00e9tant dans la m\u00eame maison et toujours pr\u00e9par\u00e9 la m\u00eame chose. Un stock de piles , de la nourriture, de l'eau, des batteries et des lampes de poches. Et aussi je rentre ce qui traine \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et j'attache ce qui pourrait s'envoler pour \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 au mieux  avant l'arriv\u00e9e de la temp\u00eate.)))\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Grand...qui est sur place..en Caroline du Nord...\r\nVous entrendrez son reportage complet...tout \u00e0 l'heure...dans notre journal de 8 heures...\r\n(20/UE DROIT D'AUTEUR ITV CHEVALLAZ) ***Les cr\u00e9ateurs europ\u00e9en de contenu sur Internet doivent \u00eatre mieux r\u00e9tribuer...\r\nMieux re\u00e9triub\u00e9s par les plateformes...\r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier la sensible r\u00e9forme du droit d'auteur. \r\nLes artistes et les \u00e9diteurs de presse ont donc gagn\u00e9 une manche, face aux g\u00e9ants du Web et aux activistes de la libert\u00e9 sur internet.\r\nLa Suisse devrait s'inspirer de ce vote. \r\nC'est l'avis de Roger Chevallaz, membre du comit\u00e9 de l'Association suisse pour la lutte contre la piraterie. \r\n  50'' \r\nPropos recueillis par Pauline Rappaz.\r\nUne r\u00e9vision du droit d'auteur est en ce moment sur la table de la Commission des affaires juridiques du Conseil national. \r\n l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle explique que la Suisse n'est pas directement influenc\u00e9e par la d\u00e9cision europ\u00e9enne, mais il admet que les probl\u00e9matiques sont les m\u00eames...\r\n(BREVE - 21/EXTRAIT MUSICAL/BREVE DECES TAHA)   43'' Extrait son\r\nHommage en musique \u00e0 Rachid Taha. \r\nLe chanteur fran\u00e7ais d'origine al\u00e9g\u00e9rienne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une crise cardiaque \u00e0 Paris..\r\nC'est le titre... Al Rayah que vous entendez et que vous avez sans doute reconnu. \r\nCette reprise aux sonorit\u00e9s m\u00e9tiss\u00e9es a \u00e9t\u00e9 un tube plan\u00e9taire il y a une bonne vingtaine d'ann\u00e9es (1997).\r\n Rachid Taha allait f\u00eater dans 5 joursson 60\u00e8me anniversaire\r\nIl pr\u00e9voyait \u00e9galement de sortir un novel album. \r\nIl s'\u00e9tait produit...\u00e0 de nombreuses reprises en Suisse...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / LME_2018-09-13T07:00:11_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / LME_2018-09-13T07:00:11_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9823614", "ece-9823599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-21T18:23:20Z", "speechToTexts": ["21.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAuteur une matinale sous le signe de la mobilit\u00e9 aujourd'hui le M2, le m\u00e9tro lausannois f\u00eate samedi ses 10 ans vous \u00eates d'ailleurs peut-\u00eatre \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, puisque l'an dernier 30 millions de passagers ont utilis\u00e9 cette ligne 250 millions en disant c'est bien plus qu'imagin\u00e9 au d\u00e9part et nous verrons ce matin qu'au-del\u00e0 des chiffres, cette connexion directe entre Ouchy et Epalinges, a totalement boulevers\u00e9 la vie des Lausannois et le visage de la ville, explique Alcyon tout \u00e0 l'heure avec Martine Clerc et puis cet anniversaire, c'est l'occasion pour nous de recevoir la ministre des Transports, m\u00eame si on dit pas comme \u00e7a, faut suisse Doris La\u00efta, chef du d\u00e9partement de l'infrastructure, m\u00e9tro, donc, mais aussi des filles li\u00e9s \u00e0 la mobilit\u00e9 et m\u00eame v\u00e9lo en marge de la votation sur les pistes cyclables Doris oeil r\u00e9pond \u00e0 Romain Clivaz va dans une demi- heure et puis on continue dans la th\u00e9matique, je vous avais pr\u00e9venu puisqu'il sera encore question de dr\u00f4nes, ce matin, le Parlement a charg\u00e9 hier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9glementer ce domaine, il faut dire qu'avec 100000 engins volants de ce type dans le ciel suisse, \u00e7a commence \u00e0 faire du monde et a r\u00e9veill\u00e9 quelques craintes au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne, on va en parler tout \u00e0 l'heure avec \u00e7a un sp\u00e9cialiste, ce serait aux alentours de 7 heures et quart juste apr\u00e8s le journal, voil\u00e0 pour le sommaire de cette matinale, place aux infos. \r\nAvec vous, Julien Morgarten bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nBonjour, en train, en bus, en voiture vers le travail en Suisse, un habitant sur 2 est pendulaires selon le nouveau chef de l'OFS alors quelles pistes pour \u00e9viter la saturation, le t\u00e9l\u00e9travail n'est pas forc\u00e9ment le rem\u00e8de miracle, c'est le compromis de la rentr\u00e9e politique \u00e0 Berne, le Conseil national a accept\u00e9 hier soir de lier la r\u00e9forme fiscale des entreprises \u00e0 l'AVS, projet qui divise l'UDC va -t-elle lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, vous entendrez le d\u00e9put\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e0 Gen\u00e8ve de possibles r\u00e9v\u00e9lations en lien avec l'affaire Maudet l'\u00e9mission Rundschau met en lumi\u00e8re un gros projet immobilier pr\u00e8s de l'a\u00e9roport, li\u00e9e \u00e0 l'ami libanais du ministre dans ce journal, \u00e9galement un d\u00e9fenseur suisse des droits d'auteur nous expliquera pourquoi Internet ne peut pas \u00eatre gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [95%] :\r\nVous \u00eates peut-\u00eatre en train de l'incarner en ce moment m\u00eame une Suisse plus pendulaire \u00e0 cette mobilit\u00e9 accrue, a des cons\u00e9quences au niveau du trafic ferroviaire, le projet en 2030 pr\u00e9voit de doubler la capacit\u00e9 des places assises entre Lausanne et Gen\u00e8ve alors que dans la capitale vaudoise le m\u00e9tro M2 a vu sa fr\u00e9quentation grimper en fl\u00e8che depuis sa cr\u00e9ation il y a 10 ans face aux infrastructures hyper- sollicit\u00e9es le t\u00e9l\u00e9travail est une piste souvent \u00e9voqu\u00e9e et pourtant Romain Bardet, le t\u00e9l\u00e9travail ne limite pas forc\u00e9ment la pendule Harritay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [93%] :\r\nOui, il y a 4 millions de pendulaires en Suisse, ce sont les derniers chiffres de l'OFS pour l'ann\u00e9e 2016 20 pour 100 d'entre eux travaillent dans un autre canton d'ailleurs plus le trajet est long, plus le train est privil\u00e9gi\u00e9 et c'est vrai : d\u00e9sormais, les modes de travail \u00e9voluent, on parle toujours plus de t\u00e9l\u00e9travail, c'est-\u00e0-dire \u00e0 distance depuis son domicile, par exemple, peut -il d\u00e8s lors freiner cette croissance du nombre de pendulaires, pas si simple, r\u00e9pond Patrick R\u00e9rat il est professeur des g\u00e9ographie de des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:01) [90%] :\r\nJ'ai beaucoup d'espoir dans le t\u00e9l\u00e9travail pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 par peut-\u00eatre pas aussi simple qu'on peut le penser de prime abord, disons qu'un des risques, c'est qu'il y a de plus en plus de grands pendulaires, c'est-\u00e0-dire qui se d\u00e9place sur de tr\u00e8s longues distances de 3, 4 jours par semaine et qui compense en t\u00e9l\u00e9travail en un ou 2 jours par semaine, et finalement ce comportement -l\u00e0 qui se diffuse, h\u00e9 bien on n'aura pas forc\u00e9ment r\u00e9gler les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 d'infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [94%] :\r\nLe t\u00e9l\u00e9travail pourrait par contre, permettent de mieux r\u00e9partir les passagers remplir les trains aux heures creuses, par exemple, et ainsi diminuer l'engorgement observ\u00e9 aujourd'hui, c'est d'ailleurs une solution encourag\u00e9e par les CFF et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'autres pistes sont aussi \u00e9tudi\u00e9es comme la tarification de la mobilit\u00e9 pour r\u00e9duire les pics d'affluence sur la route et sur le rail, mais la mobilit\u00e9 en Suisse on voit a de beaux jours devant elle pour plusieurs raisons : les infrastructures \u00e0 disposition ont augment\u00e9, ce qui a encourag\u00e9 les d\u00e9placements et puis les modes de vie changent de plus en plus, les 2 partenaires dans le couple, travaillent, on a \u00e9galement tendance \u00e0 changer davantage d'emplois au cours de sa carri\u00e8re, sans pour autant vouloir d\u00e9m\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [98%] :\r\nL'analyse en Direct sign\u00e9e Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:11) [94%] :\r\nCes nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans l'affaire Pierre Maudet, les Liens du conseiller d'\u00c9tat, avec certains acteurs immobiliers interrogent nos coll\u00e8gues outre- Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [95%] :\r\nOui, selon l'\u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique Rundschau le Conseil d'\u00c9tat Genevois aurait donn\u00e9 son feu Vert pour le changement de zone d'une parcelle pr\u00e8s de l'a\u00e9roport, un terrain sur lequel un important projet immobilier pourrait voir le jour et les amis libanais de Pierre Maudet cit\u00e9s en lien avec son voyage \u00e0 Abu Dhabi, seraient impliqu\u00e9s Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:37) [91%] :\r\nCet immense projet immobilier pourrait se d\u00e9velopper dans la zone dite pr\u00e8s du Dustan vers l'a\u00e9roport, un projet pour lequel, selon Rundschau le gouvernement Genevois aurait donn\u00e9 son coup d'envoi en 2015, ann\u00e9e au cours de laquelle Pierre Maudet, a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi, par la suite, le gouvernement aurait pr\u00e8s \u00e0 viser positivement le passage de la parcelle concern\u00e9e de zone agricole \u00e0 zone de d\u00e9veloppement actuellement la question du d\u00e9classement de zone et devant la commission ad-hoc, avant de passer au Grand Conseil, et une fois le projet abouti il rapporterait des centaines de millions de francs aux investisseurs, toujours selon Rundschau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [90%] :\r\nTania nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques soulignent un potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:12) [96%] :\r\nOui, selon Pierre Maudet ne se serait pas r\u00e9cus\u00e9 lors de la prise de d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat alors qu'il aurait eu connaissance de la participation au projet de ce fameux ami libanais qui a pris part au voyage \u00e0 Abu Dhabi, r\u00e9ponse par \u00e9crit du principal int\u00e9ress\u00e9, le gouvernement n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans la recherche d'investisseur ou dans le processus de s\u00e9lection, il ajoute que dans ce cas il s'agissait uniquement d'une modification de zone et non d'un projet concret Pierre Maudet rejette par cons\u00e9quent tout reproche de conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [95%] :\r\nMerci Tania pinard en Direct de Gen\u00e8ve Alain Berset Emmanuel Macron reprennent d\u00e9j\u00e0 rendez- vous le 11 novembre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais invite le conseiller f\u00e9d\u00e9ral aux prochaines comm\u00e9moration de l'armistice de 1918 proposition hier \u00e0 l'issue de leur rencontre \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 question de la Francophonie du Moyen-Orient, et bien s\u00fbr des relations Suisse- Union europ\u00e9enne Alain Berset, a rappel\u00e9 le besoin d'\u00e9quilibre et de soutien interne en vue d'un accord-cadre avec l'UE, de son c\u00f4t\u00e9, Emmanuel Macron, n'a \u00e9mis aucun commentaire \u00e0 l'issue de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:10) [96%] :\r\n\u00e0 Berne hier lors de la session, le Conseil national a accept\u00e9 le compromis, il a accept\u00e9 de lier l'imposition des entreprises \u00e0 l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [95%] :\r\nL'une nouvelle \u00e9tape pour le PF 17 et peut-\u00eatre un pas d\u00e9cisif en vue de sortir enfin du casse- t\u00eate, le National accepte dans les grandes lignes, le compromis issu du Conseil des \u00c9tats, la r\u00e9forme fiscale serait compens\u00e9es par un versement annuel de 2 milliards de francs pour les retraites au moment du vote, l'UDC est rest\u00e9e divis\u00e9e comme d'autres \u00e9lus romands du parti le fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime a accept\u00e9 le compromis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [89%] :\r\nPersonne n'\u00e9tait vraiment content de ce projet il y a des gens qui sont peut-\u00eatre un peu plus pragmatique que d'autres sont partis de l'id\u00e9e que toute fa\u00e7on ce serait tr\u00e8s difficile de faire changer d'avis, le Conseil des \u00c9tats et que ce projet tant urgent, il fallait qu'on le r\u00e8gle avant la fin de la session maintenant, bon il y encore le probl\u00e8me du r\u00e9f\u00e9rendum qui peut arriver, donc on est encore pas au bout de nos peines vous le r\u00e9f\u00e9rendum, vous le voyez comment est -ce que \u00e7a va venir de l'UDC, vous serez en porte-\u00e0-faux, je pense pas que \u00e7a va venir, l'UDC en tout cas pas de moi le r\u00e9f\u00e9rendum s'il vient et va venir, c'est certain, partis de gauche ou d'extr\u00eame gauche, notamment de Gen\u00e8ve ou d'ailleurs bon r\u00e9f\u00e9rendum est une institution suisse, il faut vivre avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [98%] :\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller alors y aura -t-il un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 \u00e0 gauche, le comit\u00e9 des Verts se prononcera sur cette possibilit\u00e9, le 29 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:29) [96%] :\r\nOn reste \u00e0 Berne Julien avec ce chiffre : plus de 100 mille drones volent aujourd'hui dans le ciel suisse, il est temps de r\u00e9glementer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [95%] :\r\nC'est ce que pense le Conseil des \u00c9tats, il a accept\u00e9 hier une motion dans ce sens du National, le dossier est maintenant entre les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement va plancher sur la cr\u00e9ation de bases l\u00e9gales bonjour Camille d'accord bonjour \u00e0 ce projet sur les drones mais tout le monde d'accord car l'enjeu, Camille c'est la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:51) [95%] :\r\nOui, car aujourd'hui les risques qui sont nombreux quand on fait voler un drone collision avec un h\u00e9licopt\u00e8re mais aussi danger pour les personnes au sol ou les infrastructures, on \u00e9coute Martin Candinas, le conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien grison, c'est lui qui est \u00e0 l'origine de la motion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:06) [91%] :\r\nUne drones peut tuer quelqu'un, une drones peut faire tomber un h\u00e9licopt\u00e8re, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 et je ne suis pas toujours s\u00fbre que les personnes qui ont une drones sont conscients de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:18) [95%] :\r\nD'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral affirme : il a la ferme intention de rendre l'enregistrement des drones obligatoire et c'est une n\u00e9cessit\u00e9 pour Martin Candinas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:27) [95%] :\r\n\u00e7a serait s\u00fbrement une mesure o\u00f9 on ne peut aussi sensibiliser un peu plus pour la responsabilit\u00e9 qu'on a si on a une drones. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:35) [92%] :\r\nOui, cet enregistrement permettra aussi bien s\u00fbr un meilleur contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [92%] :\r\nTous ces drones un camion jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la base l\u00e9gale \u00e9tait vraiment lib\u00e9rale et \u00e7a a permis \u00e0 la Suisse d'\u00eatre \u00e0 la pointe au niveau international est -ce qu'une nouvelle r\u00e9glementation pourrait freiner la recherche et l'industrie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:50) [94%] :\r\nNon, bien au contraire, en fait, les politiques et l'industrie s'accordent \u00e0 dire qu'une meilleure utilisation des drones, \u00e7a permettra de renforcer l'\u00e9conomie et le d\u00e9veloppement de nouvelles technologies \u00e0 noter qu'il existe d\u00e9j\u00e0 en Suisse, une application qui permet la gestion \u00e9lectronique des drones elle s'appelle Yoo Space, elle permet de les localiser enregistrer identifier d'ailleurs Doris Leuthard a \u00e9voqu\u00e9 hier l'\u00e9ventuelle option adoption de ce logiciel par l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [82%] :\r\nC'est Camille Agathe c'est drones cette r\u00e9glementation, on en reparle juste apr\u00e8s ce journal, Roman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:19) [91%] :\r\nEffectivement, les dangers, la r\u00e9glementation est tout basiquement que font les 100 mille drones de ce pays dans le ciel, on en parle avec un sp\u00e9cialiste, il s'appelle Fr\u00e9d\u00e9ricM. l'air. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [95%] :\r\nOn d'abord direction l'\u00e9tranger avec de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations d'abus sexuels au sein de l'\u00e9glise, cette fois en Allemagne et comme aux \u00c9tats-Unis, les victimes se comptent par milliers, des milliers d'enfants abus\u00e9s sexuellement par des pr\u00eatre au sein de l'\u00e9glise catholique allemande entre 1946 et 2014, c'est la conclusion d'une \u00e9tude command\u00e9e par l'\u00e9glise aux chercheurs de 3 universit\u00e9s le Spiegel et Die Zeit, on peut lire le rapport \u00e0 l'avance, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:52) [96%] :\r\nCette \u00e9tude, qui devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 le 25 septembre prochain chiffre \u00e0 plus de 1600 les auteurs d'abus sexuels au sein de l'\u00e9glise catholique allemande au cours de toutes ces ann\u00e9es, sur la base de quelque 40000 documents qu'ils ont pu compulser les chercheurs estiment, par ailleurs, le nombre des victimes d'abus sexuels \u00e0 plus de 3600 dans leur grande majorit\u00e9 des gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de moins de 13 ans \u00e0 l'\u00e9poque des faits, il est question de viol dans un cas sur 6, les auteurs de l'\u00e9tude, qui n'ont pas eu un acc\u00e8s Direct aux archives pensent que ces donn\u00e9es restent tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9, l'\u00e9glise selon eux ayant d\u00e9truit ou manipul\u00e9 de nombreux documents au cours de ces d\u00e9cennies elle a sciemment minimis\u00e9, disent -ils, la gravit\u00e9 et l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne ainsi un tiers seulement des auteurs d'abus sexuels ont fait l'objet de sanction, beaucoup ont juste \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s d'un dioc\u00e8se \u00e0 l'autre, souvent sans que leur nouvelle hi\u00e9rarchie soit inform\u00e9e des raisons de leur mutation, nous sommes accabl\u00e9s et honteux, a d\u00e9j\u00e0 comment\u00e9 un \u00e9v\u00eaque allemand au nom de toute la conf\u00e9rence \u00e9piscopale, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:52) [93%] :\r\nC'est une petite vengeance de de politiciens pro- immigration contre la Hongrie, voil\u00e0 comment le ministre hongrois des Affaires \u00e9trang\u00e8res a r\u00e9agi hier soir \u00e0 la d\u00e9cision in\u00e9dite du Parlement europ\u00e9en, les \u00c9tats membres devront se prononcer sur la situation de l'\u00c9tat de droit, en Hongrie, d\u00e9cision pour l'instant symbolique mais qui pourrait mener \u00e0 des sanctions quand Budapest le gouvernement du souverainiste Viktor Orb\u00e1n est accus\u00e9 de bafouer les valeurs euros. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:15) [96%] :\r\nDes dizaines de milliers d'Am\u00e9ricains continuent de quitter leur maison face \u00e0 l'arriv\u00e9e imminente de l'ouragan Florence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [95%] :\r\nTemp\u00eate devrait frapper la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, la nuit prochaine, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 en ouragan de cat\u00e9gorie 2 sur 5 mais on s'attend toujours \u00e0 des vents de 175 kilom\u00e8tres heure et surtout des inondations pr\u00e8s de 2 millions de personnes ont re\u00e7u lors d'\u00e9vacuer leur domicile notamment en Caroline du Nord, o\u00f9 l'ouragan devrait s'abattre en 1er \u00e9coutez cet habitant Chris, lui, il a d\u00e9cid\u00e9 de rester malgr\u00e9 les mises en garde des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:43) [86%] :\r\nBen ce mardi pour pourvoi, j'imagine que les gens malins sont partis, j'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu pas mal d'ouragan ici, m\u00eame si celui -l\u00e0 risque d'\u00eatre le pire, je suis un peu nerveux mais je vous dis j'd\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 des ouragan de cat\u00e9gorie 3 on attend dans la maison est toujours pr\u00e9par\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, des r\u00e9serves de la nourriture, de l'eau, des batteries et des lampes de poche et aussi je rentre ce qui tra\u00eenent \u00e0 l'ext\u00e9rieur et j'attache ce qui pourrait s'envoler pour \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 au mieux avant l'arriv\u00e9e de la temp\u00eate chez IBM, pour l'instant, et bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:11) [96%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis qui est sur place, en Caroline du Nord, vous entendrez son reportage complet tout \u00e0 l'heure dans notre journal de 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:19) [97%] :\r\nLes cr\u00e9ateurs europ\u00e9en de contenu sur Internet doivent \u00eatre mieux r\u00e9tribuer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:23) [94%] :\r\nMieux r\u00e9tribuer par les plateformes internet, les eurod\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier la sensible r\u00e9forme du droit d'auteur, les artistes et les \u00e9diteurs de presse ont donc gagn\u00e9 une manche face aux g\u00e9ants du web et aux activistes de la libert\u00e9 sur Internet, la Suisse devrait s'inspirer de ce vote, c'est l'avis de Roger Chevallaz, membre du comit\u00e9 de l'Association suisse pour la lutte contre le piratage. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:43) [88%] :\r\nNous sommes dans un petit pays, au centre de l'Europe et nous ne pouvons pas avoir un droit d'auteur, qui n'est pas joli avec un train d'auteur europ\u00e9en qui a peint une redevance qui est pay\u00e9 par le consommateur personne pas recevoir d'argent, on cite c'est une question de comment partager l'argent que le consommateur \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:04) [90%] :\r\nLes d\u00e9tracteurs de cette r\u00e9forme du droit d'auteur en Europe disque ils craignent en fait que la gratuit\u00e9 du web, bah \u00e7a lasse. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:12) [88%] :\r\nC'est pas au consommateur de d\u00e9cider quel contenu doit \u00eatre gratuit ou non gratuite, moi je peux pas non plus aller \u00e0 l'accord de paix dire mais \u00e9coutez les l\u00e9gumes sont gratuits et puis la viande, je suis pas encore pay\u00e9, il y a une offre qui peut \u00eatre gratuit, donc c'est un bon on peut dire que l'Internet doit \u00eatre gratuit, c'est pas gratuit du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz notez qu'une r\u00e9vision du droit d'auteur est en ce moment sur la table de la commission des affaires juridiques du Conseil national, c\u00f4t\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:53) [76%] :\r\nTeraya automobile et de mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [90%] :\r\nOn les avait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 passablement tendues ces derni\u00e8res, ces derni\u00e8res heures, c'est notes hommage en musique \u00e0 Rachid Taha, le chanteur fran\u00e7ais d'origine alg\u00e9rienne, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une crise cardiaque \u00e0 Paris, c'est le titre Al Rayah. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:11) [94%] :\r\nVous entendez que vous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 beaucoup entendu cette reprise aux sonorit\u00e9s m\u00e9tiss\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 un tube plan\u00e9taire, il y a une bonne vingtaine d'ann\u00e9es, Rachid Taha allait f\u00eater dans 5 jours son 60\u00e8me anniversaire il pr\u00e9voyait \u00e9galement de sortir un Nouvel album Rachid Taha, qu'on avait pu entendre \u00e0 de nombreuses reprises sur les sc\u00e8nes en Suisse en 2013 aux Docks \u00e0 Lausanne en 2013 \u00e0 Festi'neuch ou encore \u00e0 Pal\u00e9o, c'\u00e9tait en 2007. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:35) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien Bangerter remercie Julien 7 heures 14 merci d'\u00e9couter la matinale sur la premi\u00e8re ou. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T05:59:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CBDDE80-78A6-4CAA-B8E4-7483CB335C10", "internalArchiveId": "8CBDDE80-78A6-4CAA-B8E4-7483CB335C10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... la presse al\u00e9manique commente abondamment le \"oui\" du conseil national hier, au compromis sur la nouvelle imposition des entreprises...\r\nLe message g\u00e9n\u00e9ral: les choses s\u00e9rieuses commencent. \r\nAvec le r\u00e9f\u00e9rendum promis d\u00e9j\u00e0 par les jeunes verts, il s'agira de convaincre, pour les socialistes et le PLR.\r\nEt attention, avertissent l'Aargauer Zeitung et la Luzerner Zeitung: il n'y a pas de \"plan C\".\r\nC'est notre capacit\u00e9 de r\u00e9forme, qui est mise \u00e0 l'\u00e9preuve, jugent le Tages Anzeiger, le Bund et la Berner Zeitung. \r\nL'\u00e9chec de la 3\u00e8me r\u00e9forme, la fameuse RIE 3, et le succ\u00e8s de la mouture vaudoise, montrent qu'en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, il faut un minimum d'\u00e9quilibre social pour r\u00e9ussir dans les urnes. \r\nEt l\u00e0 aussi, m\u00eame avertissement: il n'y a pas de solution de rechange.\r\n***Le commentaire de la Basler Zeitung s'en prend, lui, au parti Socialiste: \r\nBrandissant les menaces de Bruxelles, il a mis le PDC et le PLR sous pression, politique et temporelle - il fallait aller vite.\r\nMais attention: gagner dans les urnes sera plus difficile que dans les intrigues de palais. \r\nDans la NZZ, on tacle, en une l'UDC: le cabaret de l'UDC, en raison de ses propositions d'amendement bariol\u00e9es. \r\nCet accord, au final, juge le quotidien, est une bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie suisse.\r\nEn revanche, ce sont les jeunes et les g\u00e9n\u00e9rations futures qui en paieront le prix, avec des cotisations salariales plus \u00e9lev\u00e9es.\r\nLe volet \"AVS\" du projet, souligne aussi le journal, n'est l\u00e0 au final que pour faire passer la pillule de la r\u00e9forme fiscale.\r\nUne tactique dangereuse: les parlementaires sont sens\u00e9s expliquer leurs projets au peuple, et gagner leur adh\u00e9sion sans entourloupe. L\u00e0 ils ne l'on pas fait; c'est leur cr\u00e9dibilit\u00e9 qui est en jeu, estime la NZZ.\r\n*** Les femmes, durant leur carri\u00e8re, gagnent 300 mille francs de moins que les hommes...\r\nDe nouveau chiffres, dans une \u00e9tude publi\u00e9e par Unia, 10 jours avant sa grande marche pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, et avant un vote au national sur une loi sur l'\u00e9galit\u00e9. Une pleine page dans le Temps, qui refait le tour de la probl\u00e9matique et des forces en pr\u00e9sence au parlement.\r\nSalaires encore, toujours dans le Temps, avec la grande interview de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union Syndicale Suisse. \r\nIl pr\u00e9sente son programme: \"un agenda syndical offensif\". Il ne s'agit plus de d\u00e9rendre des aquis, mais de proposer des projets concrets. Il \u00e9voque notamment un m\u00e9canisme de \"compl\u00e9ment de salaire\", pour la partie de la classe moyenne qui s'appauvrit. \r\n*** La violence gratuite n'est pas le fait de jeunes racailles de milieux d\u00e9favoris\u00e9s...\r\nLe profil dress\u00e9 par le psychiatre Pante-leimon Gianna-kopoulos, apr\u00e8s des agressions gratuites, notamment 5 femmes \u00e0 Gen\u00e8ve. Des agresseurs qui agissent de mani\u00e8re froide, d\u00e9tach\u00e9e, sans \u00eatre forc\u00e9ement sous l'emprise de quelque substance.\r\nLa victime est un objet, \u00e0 leurs yeux. On est dans Orange m\u00e9canique.\r\nLe profil: fini les ca\u00efds de banlieue: il s'agit de jeunes de moins de 25 ans, de milieux NON d\u00e9favoris\u00e9, d'un assez bon niveau d'intelligence. Ils ont souvent grandi dans une famille sans histoire, mais o\u00f9 la faiblesse n'est pas permise, et ont v\u00e9cu une certaine n\u00e9gligence \u00e9mitionnelle. \r\nPour \u00e9viter le d\u00e9veloppement de ces comportements, le psychiatre plaide pour une indispensable \u00e9ducation aux \u00e9motions, en famille: Une famille au sein de laquelle l'\u00e9change affectif, l'amour, la col\u00e8re, les limites sont pr\u00e9sentes. \r\n*** On parle aussi \"patrimoine\", ce matin... avec deux destins diff\u00e9rents...\r\nDans le Nouvelliste, une double page sur Sion, qui ignore, voire n\u00e9glige, ses tr\u00e9sors arch\u00e9ologiques.\r\nB\u00e2tisses historiques remplac\u00e9es par des constructions modernes, et vestiges peu valoris\u00e9s.\r\nC'est le probl\u00e8me des cantons pauvres, lit-on: on consid\u00e8re aujourd'hui que la construction est le moteur de l'\u00e9conomie.\r\nAutre destin, pour un autre patrimoine: les patois de suisse romande. Le glossaire de ces patois, commenc\u00e9 il y a 100 ans, et qui en est \u00e0 la lettre G est d\u00e9sormais consultable sur internet. Grand article dans Arcinfo. \r\n*** On se rend \u00e0 un vernissage, pour terminer, dans l'Aargauer zeitung...\r\nC'\u00e9tait hier au Palais F\u00e9d\u00e9ral, pour les 170 ans de la premi\u00e8re constitution f\u00e9d\u00e9rale...\r\nLes nouvelles aventures de Globi ! Le perroquet bleu, avec son bec jaune, son berret noir et son pantalon \u00e0 carreaux rouge et noir. Connu de tous les petits suisses-al\u00e9maniques connaissent, et quelques romands aussi... \r\nGlobi visite le palais f\u00e9d\u00e9ral, pour expliquer la politique suisse aux enfants. Mais il ne provoque pas de catastrophe comme \u00e0 son habitude... \r\nil assiste \u00e0 une s\u00e9ance du conseil national et contrairement \u00e0 tous les visiteurs - note l'Aargauer Zeitung - il s'exclame: quel d\u00e9bat int\u00e9ressant ! Il interviewe m\u00eame Ignazio Cassis...", "durationSec": 379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823606", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-09-13T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-09-13T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9823624", "ece-9823606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-21T18:16:28Z", "speechToTexts": ["21.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs je vous propose de passer maintenant \u00e0 \u00e0 la presse Val\u00e9rie Droux est avec nous, Val\u00e9rie, la presse al\u00e9manique, commente alors abondamment ce matin le oui du conseil national ce compromis hier sur la nouvelle imposition des entre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [92%] :\r\nLe message g\u00e9n\u00e9ral, les choses s\u00e9rieuses commencent avec le r\u00e9f\u00e9rendum promis d\u00e9j\u00e0 par les Jeunes Verts, il s'agira de convaincre pour les socialistes et le PLR et attention, avertissent l'avoir Zeitung et la Luzerner Zeitung, il n'y a pas de plan, c'est, c'est notre capacit\u00e9 de r\u00e9forme qui est mise \u00e0 l'\u00e9preuve, jugent le Tages-Anzeiger l\u00e0 le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung l'\u00e9chec de la 3\u00e8me r\u00e9forme la fameuse RIE III et le succ\u00e8s de la mouture vaudoise montrent qu'en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, il faut un minimum d'\u00e9quilibre social pour r\u00e9ussir dans les urnes, il a aussi m\u00eame avertissement il n'y a pas de solution de rechange. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [93%] :\r\nJ'en ai toujours ce sur ce sujet un commentaire aussi Val\u00e9rie dans la Basler Zeitung qui s'en prend au Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [94%] :\r\nBrandissant les menaces de Bruxelles, il a mis le PDC et le PLR sous pression politique et temporelle, il fallait aller vite, mais attention : gagner dans les urnes, sera plus difficile que dans les intrigues de palais et dans la NZZ on tacle en une, l'UDC le cabaret de l'UDC en raison de ses propositions d'amendement bariol\u00e9es cet accord au final, juge le quotidien dans son commentaire est une bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie suisse, en revanche, ce sont les jeunes et les g\u00e9n\u00e9rations futures qui en paieront le prix avec des cotisations salariales plus \u00e9lev\u00e9es, le volet AVS du projet souligne aussi le journal n'l\u00e0 au final que pour faire passer la pilule de la r\u00e9forme fiscale, une tactique dangereuse, les parlementaires sont sens\u00e9s expliquer leur projet au peuple et gagner leur adh\u00e9sion sans entourloupe, l\u00e0 ils ne l'ont pas fait, c'est leur cr\u00e9dibilit\u00e9 qui est en jeu, estime la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [89%] :\r\nIl n'y aura pas de plan C Doris Leuthard, il s'agira de convaincre et Dieu si c'est compliqu\u00e9 quand on attaque des paquets ficel\u00e9s comme celui -ci, c'est de la responsabilit\u00e9 aujourd'hui du politique, de, de trouver une solution l\u00e0- dessus et de convaincre les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [85%] :\r\nOui j'absolument, je pense, on peut pas se permettre d'avoir un autre \u00e9chec en et je pense la solution qui permet de d'une mani\u00e8re \u00eatre de trouver une solution pour les les multinationales pour les 30 entreprises au c\u00f4t\u00e9 fiscale et aussi faire quelque chose pour toute la soci\u00e9t\u00e9 et c'est l\u00e0 la BA 100 qui nous pr\u00e9occupe, je pense \u00eatre une bonne un bon compromis qu'on peut vendre aussi \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [93%] :\r\nSachant qu'en ann\u00e9e \u00e9lectorale, c'est toujours assez compliqu\u00e9 les femmes maintenant les femmes durant leur carri\u00e8re, elle gagne 300000 francs de moins que les hommes Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [95%] :\r\nDe nouveaux chiffres dans une \u00e9tude publi\u00e9e par Unia, 10 jours avant sa grande marche pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale et avant un vote au national sur une loi sur l'\u00e9galit\u00e9, une pleine page dans le Temps qui refait le tour de la probl\u00e9matique des forces en pr\u00e9sence au parlement et salaires encore toujours dans le ton, avec la grande interview de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat Vaudois et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse, il pr\u00e9sente son programme un agenda syndical offensif, il ne s'agit plus de d\u00e9fendre des acquis, mais de proposer des projets concrets, il \u00e9voque notamment un m\u00e9canisme de compl\u00e9ment de salaire pour la partie de la classe moyenne qui s'appauvrit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [84%] :\r\nSur ces chiffres que nous donne aujourd'hui unis \u00e0 300000 francs de moins que les que les hommes de Risley tarte, la gauche est tr\u00e8s proches des propres positionn\u00e9 cette ann\u00e9e sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale est ce qu'\u00e0 droite, il ne faut pas maintenant commencer \u00e0 avoir des des actions un petit peu plus coup de poing pour pour changer cet \u00e9tat, chose qui bouge difficilement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [88%] :\r\nJe pense pour en ce qui concerne les salaires des femmes je pense tout le monde est content que qu'on qu'on avance et tout le monte aimerait faire mieux, mais on manque un peu de recettes en vous a c'est juste que les projets aussi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait tr\u00e8s contest\u00e9, hein, mais je suis content que mon parti de PDC sur le c\u00f4t\u00e9 des femmes, et l\u00e0 je pense vraiment, il faut on peut pas se permettre de d'hier \u00e0 \u00e7a va \u00eatre \u00c9ric L\u00e9on, c'est un peu d\u00e9primant AOL-Time ou avance pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [89%] :\r\nOui, c'est un peu d\u00e9primant coup disiez \u00e7a manque de recettes \u00e0 la t\u00eate du pays vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [84%] :\r\nParce que finalement, naturellement, c'est la responsabilit\u00e9, chaque entreprise a comme la Conf\u00e9d\u00e9ration, on peut ailleurs j'nous, on a aussi avanc\u00e9, on regardait qu'on n'a pas de discrimination salariale, on peut le faire, mais c'est un travail de ch\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [92%] :\r\nC'est compliqu\u00e9, la violence gratuite n'est pas le fait de jeunes racailles de milieux d\u00e9favoris\u00e9s, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [95%] :\r\nLe profil dress\u00e9 par le psychiatre Pantelimon Giannakopoulos apr\u00e8s des agressions gratuites, notamment de 5 femmes \u00e0 Gen\u00e8ve des agresseurs qui agissent de mani\u00e8re froide, d\u00e9tach\u00e9e, sans \u00eatre forc\u00e9ment sous l'emprise de quelque substance il explique dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, la victime, poursuit -il, est un objet aux yeux de ses agresseurs, on est dans Orange m\u00e9canique, alors le profil, fini les ca\u00efds de banlieue, il s'agit de jeunes de moins de 25 ans de milieux NON d\u00e9favoris\u00e9 d'un assez bon niveau d'Intelligence, ils ont souvent grandi dans une famille sans histoire, mais o\u00f9 la faiblesse n'est pas permise et ont v\u00e9cu une certaine n\u00e9gligence \u00e9motionnel pour \u00e9viter le d\u00e9veloppement de ces comportements, le psychiatre plaide pour une indispensable l'\u00e9ducation aux \u00e9motions en famille, une famille au sein de laquelle l'\u00e9change affectif, l'amour, la col\u00e8re, les limites sont pr\u00e9sentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [90%] :\r\nOn sera un vernissage qui vous fait assez plaisir Val\u00e9rie, je crois, pour terminer, c'est dans la Right Away. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [88%] :\r\nCette une, c'\u00e9tait hier au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour les 100 70 ans de la premi\u00e8re constitution f\u00e9d\u00e9rale Les nouvelles aventures de globe il globe I Le perroquet bleu avec son bec jaune, son b\u00e9ret noir et son pantalon \u00e0 carreaux rouges et noir dont vous \u00eates une grande fan double si c'est une grande famille, alors il est connu de tous les petits Suisses al\u00e9maniques mais aussi quelques romands, j'en suis la preuve alors globe il visite le palais f\u00e9d\u00e9ral dans ses nouvelles aventures pour expliquer la politique suisse aux enfants, mais il ne provoque pas de catastrophe comme \u00e0 son habitude, non, il assiste \u00e0 une s\u00e9ance du conseil national depuis la tribune et contrairement \u00e0 tous les autres visiteurs d'habitude, note l'art Gauer Zeitung, il s'exclame lobby quel d\u00e9bat int\u00e9ressant et il interviewe m\u00eame Ignazio Cassis tr\u00e8s sage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [85%] :\r\nMais heureusement qu'il a globalement pour trouver int\u00e9ressant moi CDD Doris la \u00e9tape c'est un bon moyen de faire faire conna\u00eetre le travail du Parlement, selon vous, ce genre d'initi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [84%] :\r\nMoi je pourront j'adore toujours si on a des visiteurs et si on peut s'affairent apr\u00e8s qu'un peu d'humour, je pense, \u00e7a fait, c'est bien la politique est parfois vraiment un peu difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [76%] :\r\nRomain qui va enfin trouver mais aussi un globule, puis on pourrait aussi imaginer peut dire l\u00e0 qu'a fait, mais \u00e7a c'est pour le Kremlin il pr\u00e9dit au Vallotton. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T06:19:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D68F6A2F-BB76-42D2-813A-A43CD0B47F3B", "internalArchiveId": "D68F6A2F-BB76-42D2-813A-A43CD0B47F3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter ", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'UNIL;Jean-Fran\u00e7ois Rime, Conseiller national UDC FR;Martin Candinas, Conseiller National PDC GR;Roger Chevallaz, membre du comit\u00e9 de l'Association suisse pour la lutte contre la piraterie;Extrait \"Al Rayah\", Rachid Taha\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/PENDULAIRES+TELE-TRAVAIL PI) Vous \u00eates peut-\u00eatre en train de l'incarner en ce moment m\u00eame...\r\nUne Suisse.....plus pendulaire...\r\nEt cette mobilit\u00e9 accrue...a des cons\u00e9quences au niveau du trafic ferroviaire. \r\nLe projet L\u00e9man 2030 pr\u00e9voit de doubler la capacit\u00e9 des places assises entre... Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\nAlors que dans la capitale vaudoise, le m\u00e9tro M2 a vu sa fr\u00e9quentation grimper en fl\u00e8che depuis sa cr\u00e9ation, il y a 10 ans.\r\nFace aux infrastructrures hyper-sollicit\u00e9es, le t\u00e9l\u00e9travail est une piste souvent \u00e9voqu\u00e9e. \r\nEt pourtant, Romain Bardet, le t\u00e9l\u00e9travail ne limite pas forc\u00e9ment la pendularit\u00e9.\r\nDIR Romain \r\nIl y a 4 millions de pendulaires en Suisse. Ce sont les derniers chiffres de l'OFS pour l'ann\u00e9e 2016. 20% d'entre-eux travaillent dans un autre canton. D'ailleurs, plus le trajet est long, plus le train est privil\u00e9gi\u00e9.\r\nEt c'est vrai, d\u00e9sormais, les modes de travail \u00e9voluent. On parle toujours plus de t\u00e9l\u00e9travail, c'est-\u00e0-dire \u00e0 distance. Depuis son domicile par exemple. Peut-il d\u00e8s lors freiner cette croissance du nombre de pendulaires? Pas si simple r\u00e9pond Patrick R\u00e9rat. Il est professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n  30'' \r\nLe t\u00e9l\u00e9travail pourrait par contre permettre de mieux r\u00e9partir les passagers. Remplir les trains aux heures creuses par exemple et ainsi diminuer l'engorgement observ\u00e9 aujourd'hui. C'est d'ailleurs une solution encourag\u00e9e par les CFF et le Conseil F\u00e9d\u00e9ral. D'autres pistes sont aussi \u00e9tudi\u00e9es, comme la tarification de la mobilit\u00e9 po\r\nur r\u00e9duire les pics d'affluence sur la route et le rail.\r\nMais la mobilit\u00e9 en Suisse a de beaux jours devant elle. Pour plusieurs raisons: les infrastructures \u00e0 disposition ont augment\u00e9, ce qui a encourag\u00e9 les d\u00e9placements. Et puis les modes de vie changent: de plus en plus, les deux partenaires dans le couple travaillent. On a \u00e9galement tendance \u00e0 changer davantage d'emplois au cours de sa carri\u00e8re, sans pour autant vouloir d\u00e9m\u00e9nager.\r\nL'analyse...en direct...sign\u00e9e Romaine Bardet...\r\n(06/GE MAUDET SUIVI DE L'AFFAIRE PA) *** Les liens de Pierre Maudet avec certains acteurs immobiliers interrogent de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine. \r\nSelon l'\u00e9mission de la T\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique Rundschau,  le Conseil d'Etat genevois aurait donn\u00e9 son feu vert pour le changement de zone d'une parcelle pr\u00e8s de l'a\u00e9roport.\r\nUn terrain sur lequel un important projet immobilier pourrait voir le jour.\r\nEt  amis libanais de Pierre Maudet, cit\u00e9s en lien avec son voyage a Abu Dhabi, seraient impliqu\u00e9s, Tania Sazipnar...\r\nCet immense projet immobilier pourrait se d\u00e9velopper dans la zone dite \"Pr\u00e9s-du-Stand\" vers l'a\u00e9roport. Un projet pour lequel, selon Rundschau, le gouvernement genevois aurait donn\u00e9 son coup d'envoi en 2015- ann\u00e9e au cours de laquelle Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi. Par la suite le gouvernement aurait pr\u00e9avis\u00e9 positivement le passage de la parcelle concern\u00e9e de zone agricole \u00e0 zone de d\u00e9veloppement. Actuellement la question du d\u00e9classement de zone est devant la commission ad hoc avant de passer au Grand Conseil. Une fois le projet abouti il rapporterait des centaines de millions de francs aux investisseurs toujours selon Rundschau.\r\n***Et Tania...nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques soulignent un potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eat: \r\nPierre Maudet ne se serait pas r\u00e9cus\u00e9 alors qu'il connaissait la participation au projet de ce fameux ami libanais qui a pris part au voyage \u00e0 Abu Dhabi. R\u00e9ponse par \u00e9crit du principal int\u00e9ress\u00e9: le gouvernement n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans la recherche d'investisseur ou dans le processus de s\u00e9lection. Il ajoute que dans ce cas il s'agissait uniquement d'une modification de zone et non d'un projet concret. Pierre Maudet rejette par cons\u00e9quent tout reproche de conflit d'int\u00e9r\u00eat\r\n(Berset-Macron) Alains Berset...et Emannnuel Macron...reprennetn d\u00e9j\u00e0 rendez-vous...le 11 novembre....\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais invite le conseiller f\u00e9d\u00e9ral..aux prochaines comm\u00e9moration de l'armistice...de 1918.\r\nProposition...hier...\u00e0 l'issue de leur rencontre \u00e0 l'Ely\u00e9se...o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 question...de la Francophonie, du Moyen-Orient...et bien-s\u00fbr...des relations Suisse-Union europ\u00e9ennes.\r\nAlain Berset...a rappel\u00e9...\"le besoin d'\u00e9quilibre...\" et de soutien interne...en vue d'un accord-cadre avec l'UE.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9...Emmanuel Macron.......n'a \u00e9mis...aucun commentaire...\u00e0 l'issue de cette rencontre....\r\n(05/SUITE DEBAT PF17 AU CN ITV RIME) ***(Et pendant ce temps...sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale)...le Conseil national accepte LE compromis...il acccepte de lier...l'imposition des entreprises...\u00e0 l'AVS!\r\nUne nouvelle \u00e9tape pour le PF 17....\r\net peut-\u00eatre un pas d\u00e9cisif...en vue de sortir...enfin du casse-t\u00eate...\r\nLe National accepte dans les grande slignes le compromis...issu du Conseil des Etats : la r\u00e9forme fiscale...serait compens\u00e9es...par un versement annuel.... de 2 milliards...pour les retraites.\r\nAu moment du vote...l'UDC...est rest\u00e9e divis\u00e9e..\r\nComme d'autres \u00e9lus romands du parti...le fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime a accept\u00e9 le compromis...\r\n  41'' \r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller.\r\nAlors y aura-t-il un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 \u00e0 gauche...\r\nLe comit\u00e9 des Verts...se prononcera sur cette possibilit\u00e9...le 29 septembre.\r\n(Enneigement UNIGE) \r\n(TF2/DRONES SECURITE PI) *** Plus de 100 mille drones volent aujourd'hui dans le ciel suisse; il est temps de r\u00e9glementer !\r\nC'est ce que pense le Conseil des Etats; il a accept\u00e9 hier une motion dans ce sens du National...\r\nLe dossier est maintenant entre les mains du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nLe gouvernement va plancher sur la cr\u00e9ation de bases l\u00e9gales. \r\nBonjour Camille Degott...\r\nCe projet sur les drones met tout le monde d'accord. Car l'enjeu, Camille, c'est la s\u00e9curit\u00e9!\r\nOui, car aujourd'hui, il y a de nombreux risques \u00e0 faire d\u00e9coler un drone: collision avec un h\u00e9licopt\u00e8re, mais aussi danger pour les personnes au sol ou les infrastructures.\r\nOn \u00e9coute Martin Candinas, Conseiller National d\u00e9mocrate chr\u00e9tien grison. C'est lui qui est \u00e0 l'origine de la motion.\r\n  11''\r\nD'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'affirme: il a la ferme intention de rendre l'enregistrement des drones obligatoire. Une n\u00e9cessit\u00e9 pour Martin Candinas.\r\n  08'' \r\nL'enregistrement permettra aussi bien s\u00fbr un meilleur contr\u00f4le des drones.\r\n*** Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la base l\u00e9gale \u00e9tait vraiment lib\u00e9rale et \u00e7a a permis \u00e0 la Suisse d'\u00eatre \u00e0 la pointe au niveau international. Est-ce qu'une nouvelle r\u00e9glementation...pourrait... freiner la recherche et l'industrie ? \r\nNon, bien au contraire ! Les politiques et l'industrie s'accordent \u00e0 dire qu'une meilleure utilisation des drones, \u00e7a permettra de renforcer l'\u00e9conomie et le d\u00e9veloppement de nouvelles technologies.\r\nA noter qu'il existe d\u00e9j\u00e0 en Suisse une application qui permet la gestion \u00e9lectronique des drones. Elle s'appelle \"U-Space\" et permet de les localiser, enregistrer et identifier. D'ailleurs, Doris Leuthard a \u00e9voqu\u00e9 hier l'\u00e9ventuelle adoption de ce logiciel par l'Union Europ\u00e9enne.\r\n(15/ALL/EGLISE ABUS ENFANTS PA (REP 22H30)) ***De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations d'abus sexuels au sein de l'\u00e9glise...cette fois...en Allemagne...\r\nEt come aux Etats-Unsi......les victimes...se compte par milliers...\r\nDes milliers d'enfants..abus\u00e9s sexuellement par des pr\u00eatres au sein de l'\u00e9glise catholique allemande... entre 1946 et 2014. \r\nC'est la conclusion d'une \u00e9tude command\u00e9e par l'Eglise aux chercheurs de trois universit\u00e9s\r\nLe Spiegel et Die Zeit ont pu lire le rapport \u00e0 l'avance...\r\nBlandine Milcent.\r\n  1'00 \r\n((Cette \u00e9tude qui devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e le 25 septembre prochain, chiffre \u00e0 plus de 1600 les auteurs d'abus sexuels au sein de l'\u00e9glise catholique au cours de toutes ces ann\u00e9es. Sur la base de quelque 40 000 documents qu'ils ont pu compulser, les chercheurs estiment par ailleurs le nombre des victimes d'abus sexuels \u00e0 plus de 3600. Dans leur grande majorit\u00e9, des gar\u00e7ons, \u00e2g\u00e9s de moins de 13 ans; il est question de viol dans un cas sur 6/. Les auteurs de l'\u00e9tude, qui n'ont pas eu un acc\u00e8s direct aux archives, pensent que ces donn\u00e9es restent tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9, l'Eglise selon eux ayant d\u00e9truit ou manipul\u00e9 de nombreux documents au cours de ces d\u00e9cennies. Elle a sciemment minimis\u00e9, disent-ils, la gravit\u00e9 et l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne. Ainsi un tiers seulement des auteurs d'abus sexuels ont fait l'objet de sanction, beaucoup ont juste \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s d'un dioc\u00e8se \u00e0 l'autre, souvent sans que leur nouvelle hi\u00e9rarchie soit inform\u00e9e des raisons de leur mutation. \"Nous sommes accabl\u00e9s et honteux\" a comment\u00e9 un \u00e9v\u00eaque allemand au nom de toute la conf\u00e9rence \u00e9piscopale\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(Hongrie sanctionn\u00e9e par UE) \"'C'est une petite vengenance de la politiciens pro-immigration...contre la Hongrie...\"\r\nVoil\u00e0...commment le ministre hongrois des affaires \u00e9trang\u00e8res...\u00e0 r\u00e9agi hier soir...\u00e0 la d\u00e9cisin in\u00e9dite du parlement europ\u00e9en...\r\nLes Etat membres devront se prononcer sur la situation de l'Etat de droit...dans la Hongrie...\r\nD\u00e9cision pour l'instant symoblique...mais qu ipourrait mener \u00e0 des sanctions...contre Budapest.\r\nLe gouvernement du souverainiste Viktor Orban...est accus\u00e9e de bafouer les valeurs europ\u00e9ennes...\r\n(12/SUIVI OURAGAN USA ITV) *** Des dizaines de milliers d'Am\u00e9ricains continuent de quitter leur maison...face \u00e0 l'arriv\u00e9e imminente...de l'Ouragan Florence...\r\nLa  temp\u00eate devrait  frapper la c\u00f4te est...des Etats-Unis....la nuit prochaine.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9grograd\u00e9e...en ouragan de cat\u00e9gorie 2 sur 5...mais on s'attend toujours \u00e0 des vents de 175 km/heures....et des inondations...\r\nPr\u00e8s de 2 millions de personnes ont re\u00e7u l'ordre..d'\u00e9vacuer leur domicile....notamment en Caroline du Nord o\u00f9 l'ouragan devrait s'abattre en premier.\r\nMais \u00e9coutez cet habitant....Chris, lui, a d\u00e9cid\u00e9 de rester.. malgr\u00e9 les mises en gardes des autorit\u00e9s....\r\n((TRAD Chris : J'imagine que les gens malins sont partis.. J'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu pas mal d'ouragan ici, m\u00eame si celui-l\u00e0 risque d'\u00eatre le pire . Je suis un peu nerveux, mais je vous dis. j'ai d\u00e9j\u00e0  travers\u00e9 des ouragans de cat\u00e9gories 3. En \u00e9tant dans la m\u00eame maison et toujours pr\u00e9par\u00e9 la m\u00eame chose. Un stock de piles , de la nourriture, de l'eau, des batteries et des lampes de poches. Et aussi je rentre ce qui traine \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et j'attache ce qui pourrait s'envoler pour \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 au mieux  avant l'arriv\u00e9e de la temp\u00eate.)))\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Grand...qui est sur place..en Caroline du Nord...\r\nVous entrendrez son reportage complet...tout \u00e0 l'heure...dans notre journal de 8 heures...\r\n(20/UE DROIT D'AUTEUR ITV CHEVALLAZ) ***Les cr\u00e9ateurs europ\u00e9en de contenu sur Internet doivent \u00eatre mieux r\u00e9tribuer...\r\nMieux re\u00e9triub\u00e9s par les plateformes...\r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier la sensible r\u00e9forme du droit d'auteur. \r\nLes artistes et les \u00e9diteurs de presse ont donc gagn\u00e9 une manche, face aux g\u00e9ants du Web et aux activistes de la libert\u00e9 sur internet.\r\nLa Suisse devrait s'inspirer de ce vote. \r\nC'est l'avis de Roger Chevallaz, membre du comit\u00e9 de l'Association suisse pour la lutte contre la piraterie. \r\n  50'' \r\nPropos recueillis par Pauline Rappaz.\r\nUne r\u00e9vision du droit d'auteur est en ce moment sur la table de la Commission des affaires juridiques du Conseil national. \r\n l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle explique que la Suisse n'est pas directement influenc\u00e9e par la d\u00e9cision europ\u00e9enne, mais il admet que les probl\u00e9matiques sont les m\u00eames...\r\n(BREVE - 21/EXTRAIT MUSICAL/BREVE DECES TAHA)   43'' Extrait son\r\nHommage en musique \u00e0 Rachid Taha. \r\nLe chanteur fran\u00e7ais d'origine al\u00e9g\u00e9rienne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une crise cardiaque \u00e0 Paris..\r\nC'est le titre... Al Rayah que vous entendez et que vous avez sans doute reconnu. \r\nCette reprise aux sonorit\u00e9s m\u00e9tiss\u00e9es a \u00e9t\u00e9 un tube plan\u00e9taire il y a une bonne vingtaine d'ann\u00e9es (1997).\r\n Rachid Taha allait f\u00eater dans 5 joursson 60\u00e8me anniversaire\r\nIl pr\u00e9voyait \u00e9galement de sortir un novel album. \r\nIl s'\u00e9tait produit...\u00e0 de nombreuses reprises en Suisse...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / LME_2018-09-13T07:00:11_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / LME_2018-09-13T07:00:11_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9823614", "ece-9823599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-19T16:20:37Z", "speechToTexts": ["19.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures une matinale sous le signe de la mobilit\u00e9 aujourd'hui le M2, le m\u00e9tro lausannois f\u00eate samedi ses 10 ans vous \u00eates d'ailleurs peut-\u00eatre \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, puisque l'an dernier 30 millions de passagers ont utilis\u00e9 cette ligne 250 millions en disant c'est bien plus qu'imagin\u00e9 au d\u00e9part et nous verrons ce matin qu'au-del\u00e0 des chiffres, cette connexion directe entre Ouchy et Epalinges, a totalement boulevers\u00e9 la vie des Lausannois et le visage de la ville, explique Alcyon tout \u00e0 l'heure avec Martine Clerc et puis cet anniversaire, c'est l'occasion pour nous de recevoir la ministre des Transports, m\u00eame si on dit pas comme \u00e7a, faut suisse Doris La\u00efta, chef du d\u00e9partement de l'infrastructure, m\u00e9tro, donc, mais aussi des filles li\u00e9s \u00e0 la mobilit\u00e9 et m\u00eame v\u00e9lo en marge de la votation sur les pistes cyclables, Doris Leuthard tr\u00e8s r\u00e9ponds \u00e0 Romain qui va dans une demi- heure et puis on continue dans la th\u00e9matique, je vous avais pr\u00e9venu puisqu'il sera encore question de dr\u00f4nes, ce matin, le Parlement a charg\u00e9 hier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9glementer ce domaine, il faut dire qu'avec 100000 engins volants de ce type dans le ciel suisse, \u00e7a commence \u00e0 faire du monde et a r\u00e9veill\u00e9 quelques craintes au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne, on parlait tout \u00e0 l'heure avec \u00e7a un sp\u00e9cialiste, ce sera aux alentours de 7 heures et quart juste apr\u00e8s le journal, voil\u00e0 pour le sommaire de cette matinale, place aux enfants. \r\nAvec vous, Julien Morgarten bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nBonjour, en train, en bus, en voiture vers le travail en Suisse, un habitant sur 2 est pendulaires selon le nouveau chef de l'OFS alors quelles pistes pour \u00e9viter la saturation, le t\u00e9l\u00e9travail n'est pas forc\u00e9ment le rem\u00e8de miracle, c'est le compromis de la rentr\u00e9e politique \u00e0 Berne, le Conseil national a accept\u00e9 hier soir de lier la r\u00e9forme fiscale des entreprises \u00e0 l'AVS, projet qui divise l'UDC va -t-elle lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, vous entendrez le d\u00e9put\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e0 Gen\u00e8ve de possibles r\u00e9v\u00e9lations en lien avec l'affaire Maudet l'\u00e9mission Rundschau met en lumi\u00e8re un gros projet immobilier pr\u00e8s de l'a\u00e9roport, li\u00e9e \u00e0 l'ami libanais du ministre et, dans ce journal, \u00e9galement un d\u00e9fenseur suisse des droits d'auteur nous expliquera pourquoi Internet ne peut pas \u00eatre gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [95%] :\r\nVous \u00eates peut-\u00eatre en train de l'incarner en ce moment m\u00eame une Suisse plus pendulaire \u00e0 cette mobilit\u00e9 accrue, a des cons\u00e9quences au niveau du trafic ferroviaire, le projet en 2030 pr\u00e9voit de doubler la capacit\u00e9 des places assises entre Lausanne et Gen\u00e8ve alors que dans la capitale vaudoise le m\u00e9tro M2 a vu sa fr\u00e9quentation grimper en fl\u00e8che depuis sa cr\u00e9ation il y a 10 ans face aux infrastructures hyper- sollicit\u00e9es le t\u00e9l\u00e9travail est une piste souvent \u00e9voqu\u00e9e et pourtant Romain Bardet, le t\u00e9l\u00e9travail ne limite pas forc\u00e9ment la pendule Harritay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [94%] :\r\nOui, il y a 4 millions de pendulaires en Suisse, ce sont les derniers chiffres de l'OFS pour l'ann\u00e9e 2016 20 pour 100 d'entre eux travaillent dans un autre canton d'ailleurs plus le trajet est long, plus le train est privil\u00e9gi\u00e9 et c'est vrai : d\u00e9sormais, les modes de travail \u00e9voluent, on parle toujours plus de t\u00e9l\u00e9travail, c'est-\u00e0-dire \u00e0 distance depuis son domicile, par exemple, peut -il d\u00e8s lors freiner cette croissance du nombre de pendulaires, pas si simple, r\u00e9pond Patrick R\u00e9rat il est professeur des g\u00e9ographie de des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:01) [88%] :\r\nJ'ai beaucoup d'espoir dans le t\u00e9l\u00e9travail pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 par contre fait peut-\u00eatre pas aussi simple qu'on peut le penser de prime abord, disons qu'un des risques, ce qu'il y a de plus en plus de grands pendulaires, c'est-\u00e0-dire qui se d\u00e9place sur de tr\u00e8s longues distances, 2, 3, 4 jours par semaine et qui compense en t\u00e9l\u00e9travail en un ou 2 jours semaine et finalement c'est ce comportement -l\u00e0 qui se diffuse, h\u00e9 bien on n'aura pas forc\u00e9ment r\u00e9gler les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 d'infrastructure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [94%] :\r\nLe t\u00e9l\u00e9travail pourrait par contre, permettent de mieux r\u00e9partir les passagers remplir les trains aux heures creuses, par exemple, et ainsi diminuer l'engorgement observ\u00e9 aujourd'hui, c'est d'ailleurs une solution encourag\u00e9e par les CFF et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'autres pistes sont aussi \u00e9tudi\u00e9es comme la tarification de la mobilit\u00e9 pour r\u00e9duire les pics d'affluence sur la route et sur le rail, mais la mobilit\u00e9 en Suisse, on ne voit a de beaux jours devant elle pour plusieurs raisons : les infrastructures \u00e0 disposition ont augment\u00e9, ce qui a encourag\u00e9 les d\u00e9placements et puis les modes de vie changent de plus en plus, les 2 partenaires dans le couple, travaillent, on a \u00e9galement tendance \u00e0 changer davantage d'emplois au cours de sa carri\u00e8re, sans pour autant vouloir d\u00e9m\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [98%] :\r\nL'analyse en Direct sign\u00e9e Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:11) [94%] :\r\nCes nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans l'affaire Pierre Maudet, les Liens du conseiller d'\u00c9tat, avec certains acteurs immobiliers interrogent nos coll\u00e8gues outre- Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [95%] :\r\nOui, selon l'\u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique Rundschau le Conseil d'\u00c9tat Genevois aurait donn\u00e9 son feu Vert pour le changement de zone d'une parcelle pr\u00e8s de l'a\u00e9roport, un terrain sur lequel un important projet immobilier pourrait voir le jour et les amis libanais de Pierre Maudet cit\u00e9s en lien avec son voyage \u00e0 Abu Dhabi, seraient impliqu\u00e9s Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:37) [93%] :\r\nCet immense projet immobilier pourrait se d\u00e9velopper dans la zone dite pr\u00e8s du stand vers l'a\u00e9roport, un projet pour lequel, selon Rundschau le gouvernement Genevois aurait donn\u00e9 son coup d'envoi en 2015, ann\u00e9e au cours de laquelle Pierre Maudet, a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi, par la suite, le gouvernement aurait pr\u00e8s \u00e0 viser positivement le passage de la parcelle concern\u00e9e de zone agricole \u00e0 zone de d\u00e9veloppement actuellement la question du d\u00e9classement de zone et devant la commission ad hoc avant de passer au Grand Conseil, et une fois le projet abouti il rapporterait des centaines de millions de francs aux investisseurs, toujours selon Rundschau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:09) [83%] :\r\nCette ann\u00e9e, \u00e0 nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques soulignent un potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:13) [96%] :\r\nOui, selon Pierre Maudet ne se serait pas r\u00e9cus\u00e9 lors de la prise de d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat alors qu'il aurait eu connaissance de la participation au projet de ce fameux ami libanais qui a pris part au voyage \u00e0 Abu Dhabi, r\u00e9ponse par \u00e9crit du principal int\u00e9ress\u00e9, le gouvernement n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans la recherche d'investisseur ou dans le processus de s\u00e9lection, il ajoute que dans ce cas il s'agissait uniquement d'une modification de zone et non d'un projet concret Pierre Maudet rejette par cons\u00e9quent tout reproche de conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [95%] :\r\nMerci Tania pinard en Direct de Gen\u00e8ve Alain Berset Emmanuel Macron reprennent d\u00e9j\u00e0 rendez- vous le 11 novembre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais invite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux prochaines comm\u00e9moration de l'armistice de 1918 proposition hier \u00e0 l'issue de leur rencontre \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 question de la Francophonie du Moyen-Orient, et bien s\u00fbr des relations Suisse- Union europ\u00e9enne Alain Berset, a rappel\u00e9 le besoin d'\u00e9quilibre et de soutien interne en vue d'un accord-cadre avec l'UE, de son c\u00f4t\u00e9, Emmanuel Macron, n'a \u00e9mis aucun commentaire \u00e0 l'issue de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:10) [96%] :\r\n\u00e0 Berne hier lors de la session, le Conseil national a accept\u00e9 le compromis, il a accept\u00e9 de lier l'imposition des entreprises \u00e0 l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [95%] :\r\nL'une nouvelle \u00e9tape pour le PF 17 et peut-\u00eatre un pas d\u00e9cisif en vue de sortir enfin du casse- t\u00eate, le National accepte dans les grandes lignes, le compromis issu du Conseil des \u00c9tats, la r\u00e9forme fiscale serait compens\u00e9es par un versement annuel de 2 milliards de francs pour les retraites au moment du vote, l'UDC est rest\u00e9e divis\u00e9e comme d'autres \u00e9lus romands du parti le fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime a accept\u00e9 le compromis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:39) [90%] :\r\nPersonne n'\u00e9tait vraiment content ce projet il y a des gens qui sont peut-\u00eatre un peu plus pragmatique que d'autres sont partis de l'id\u00e9e de toute fa\u00e7on ce serait tr\u00e8s difficile de faire changer d'avis, le Conseil des \u00c9tats et que ce projet \u00e9tant urgent, il fallait qu'on le r\u00e8gle avant la fin de la session maintenant, bon, il y a encore le probl\u00e8me du r\u00e9f\u00e9rendum qui peut arriver, donc on est encore pas au bout de nos peines vous le r\u00e9f\u00e9rendum, vous le voyez comment est -ce que \u00e7a va venir de l'UDC, vous serez en porte-\u00e0-faux, je pense pas que \u00e7a va venir, l'UDC en tout cas pas de moi le r\u00e9f\u00e9rendum s'il vient et va venir, c'est certain, partis de gauche ou d'extr\u00eame gauche, notamment de Gen\u00e8ve ou d'ailleurs r\u00e9f\u00e9rendum est une institution suisse, il faut vivre avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [98%] :\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller alors y aura -t-il un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 \u00e0 gauche, le comit\u00e9 des Verts se prononcera sur cette possibilit\u00e9, le 29 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:29) [96%] :\r\nOn reste \u00e0 Berne Julien avec ce chiffre : plus de 100 mille drones volent aujourd'hui dans le ciel suisse, il est temps de r\u00e9glementer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [94%] :\r\nC'est ce que pense le Conseil des \u00c9tats, il a accept\u00e9 hier une motion dans ce sens du National, le dossier est maintenant entre les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement va plancher sur la cr\u00e9ation de bases l\u00e9gales bonjour, Camille de golf bonjour \u00e0 ce projet sur les drones mais tout le monde d'accord car l'enjeu, Camille c'est la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:51) [95%] :\r\nOui, car aujourd'hui les risques qui sont nombreux quand on fait voler un drone collision avec un h\u00e9licopt\u00e8re mais aussi danger pour les personnes au sol ou les infrastructures, on \u00e9coute Martin Candinas, le conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien grison, c'est lui qui est \u00e0 l'origine de la motion. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:06) [92%] :\r\nUne peut tuer quelqu'un, une drones peut faire tomber un h\u00e9licopt\u00e8re, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 et je ne suis pas toujours s\u00fbre que les personnes qui ont une grande sont conscients de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:18) [93%] :\r\nD'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral affirme : il a la ferme intention de rendre l'enregistrement des drones obligatoire et c'est une n\u00e9cessit\u00e9 pour Martin Candinas sain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:27) [94%] :\r\n\u00e7a serait s\u00fbrement une mesure o\u00f9 on ne peut aussi sensibiliser un peu plus pour la responsabilit\u00e9 qu'on a si on a une drogue. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:35) [93%] :\r\nOui, cet enregistrement permettra aussi bien s\u00fbr un meilleur contr\u00f4le de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [91%] :\r\nTous ces drones en camion jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la base l\u00e9gale \u00e9tait vraiment lib\u00e9rale et \u00e7a a permis \u00e0 la Suisse d'\u00eatre \u00e0 la pointe au niveau international, est ce qu'une nouvelle r\u00e9glementation pourrait freiner la recherche et l'industrie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:50) [92%] :\r\nNon, bien au contraire, en fait, les politiques et l'industrie s'accordent \u00e0 dire qu'une meilleure utilisation des drones, \u00e7a permettra de renforcer l'\u00e9conomie et le d\u00e9veloppement de nouvelles technologies \u00e0 noter qu'il existe d\u00e9j\u00e0 en Suisse, une application qui permet la gestion \u00e9lectronique des drones elle s'appelle Yoo Space, elle permet de les localiser enregistrer identifier d'ailleurs Doris, l'h\u00e9riti\u00e8re d'a \u00e9voqu\u00e9 hier l'\u00e9ventuelle option adoption de ce logiciel par l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:14) [82%] :\r\nSi Camille Degoat c'est drones cette r\u00e9glementation, on en reparle juste apr\u00e8s ce journal, Roman. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:19) [89%] :\r\nEffectivement, les dangers, la r\u00e9glementation est tout basiquement que font ceux qui sont 1000 drones de ce pays dans le ciel, on en parle avec un sp\u00e9cialiste, il s'appelle Fr\u00e9d\u00e9ricM. Blair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:28) [94%] :\r\nOn a d'abord, direction l'\u00e9tranger avec de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations d'abus sexuels au sein de l'\u00e9glise, cette fois en Allemagne et comme aux \u00c9tats-Unis, les victimes se comptent par milliers, des milliers d'enfants abus\u00e9s sexuellement par des pr\u00eatre au sein de l'\u00e9glise catholique allemande entre 1946 et 2014, c'est la conclusion d'une \u00e9tude command\u00e9e par l'\u00e9glise aux chercheurs de 3 universit\u00e9s le Spiegel et Die Zeit, on peut lire le rapport \u00e0 l'avance, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:52) [96%] :\r\nCette \u00e9tude, qui devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 le 25 septembre prochain chiffre \u00e0 plus de 1600 les auteurs d'abus sexuels au sein de l'\u00e9glise catholique allemande au cours de toutes ces ann\u00e9es, sur la base de quelque 40000 documents qu'ils ont pu compulser les chercheurs estiment, par ailleurs, le nombre des victimes d'abus sexuels \u00e0 plus de 3600 dans leur grande majorit\u00e9 des gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de moins de 13 ans \u00e0 l'\u00e9poque des faits, il est question de viol dans un cas sur 6, les auteurs de l'\u00e9tude, qui n'ont pas eu un acc\u00e8s Direct aux archives pensent que ces donn\u00e9es restent tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9, l'\u00e9glise selon eux ayant d\u00e9truit ou manipul\u00e9 de nombreux documents au cours de ces d\u00e9cennies elle a sciemment minimis\u00e9, disent -ils, la gravit\u00e9 et l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne ainsi un tiers seulement des auteurs d'abus sexuels ont fait l'objet de sanction, beaucoup ont juste \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s d'un dioc\u00e8se \u00e0 l'autre, souvent sans que leur nouvelle hi\u00e9rarchie soit inform\u00e9e des raisons de leur mutation, nous sommes accabl\u00e9s et honteux, a d\u00e9j\u00e0 comment\u00e9 un \u00e9v\u00eaque allemand au nom de toute la conf\u00e9rence \u00e9piscopale, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [93%] :\r\nC'est une petite vengeance de la de politiciens pro- immigration contre la Hongrie, voil\u00e0 comment le ministre hongrois des Affaires \u00e9trang\u00e8res a r\u00e9agi hier soir \u00e0 la d\u00e9cision in\u00e9dite du Parlement europ\u00e9en, les \u00c9tats membres devront se prononcer sur la situation de l'\u00c9tat de droit, Hongrie, d\u00e9cision pour l'instant symbolique mais qui pourrait mener \u00e0 des sanctions contre Budapest le gouvernement du souverainiste Viktor Orb\u00e1n est accus\u00e9 de bafouer les valeurs euros. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:15) [96%] :\r\nDes dizaines de milliers d'Am\u00e9ricains continuent de quitter leur maison face \u00e0 l'arriv\u00e9e imminente de l'ouragan Florence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:21) [94%] :\r\nDe la temp\u00eate devrait frapper la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, la nuit prochaine, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 en ouragan de cat\u00e9gorie 2 sur 5 mais on s'attend toujours \u00e0 des vents de 175 kilom\u00e8tres heure et surtout des inondations pr\u00e8s de 2 millions de personnes ont re\u00e7u l'ordre d'\u00e9vacuer leur domicile notamment en Caroline du Nord, o\u00f9 l'ouragan devrait s'abattre en 1er \u00e9coutez cet habitant Chris, lui, il a d\u00e9cid\u00e9 de rester malgr\u00e9 les mises en garde des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:43) [84%] :\r\nSe marient pour voir j'imagine que les gens malins sont partis, j'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu pas mal d'ouragan ici, m\u00eame si celui -l\u00e0 risque d'\u00eatre le pire je lui un peu nerveux mais je me dis, j'ai d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 des ouragan de cat\u00e9gorie 3 on attend dans la m\u00eame maison est toujours pr\u00e9par\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, des r\u00e9serves de la nourriture, de l'eau, des batteries et des lampes de poche et aussi je rentre ce qui tra\u00eenent \u00e0 l'ext\u00e9rieur et j'attache ce qui pourrait s'envoler pour \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 au mieux avant l'arriv\u00e9e de l'attentat cette fois nous bien pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:11) [97%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis qui est sur place, en Caroline du Nord, vous entendrez son reportage complet tout \u00e0 l'heure dans notre journal de 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:19) [96%] :\r\nLes cr\u00e9ateurs europ\u00e9en de contenu sur Internet doivent \u00eatre mieux r\u00e9tribuer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:23) [94%] :\r\nMieux r\u00e9tribuer par les plateformes internet, les eurod\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier la sensible r\u00e9forme du droit d'auteur, les artistes et les \u00e9diteurs de presse ont donc gagn\u00e9 une manche face aux g\u00e9ants du web et aux activistes de la libert\u00e9 sur Internet, la Suisse devrait s'inspirer de ce vote, c'est l'avis de Roger Chevallaz, membre du comit\u00e9 de l'Association suisse pour la lutte conte le piratage. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:43) [89%] :\r\nNous sommes dans un petit pays, au centre de l'Europe et nous ne pouvons pas avoir un droit d'auteur, qui n'est pas joli avec train d'auteur europ\u00e9en qui a peint une redevance qui est pay\u00e9 par le consommateur, personne ne pas recevoir d'argent, on cite c'est une question de comment partager l'argent que le consommateur \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:04) [93%] :\r\nLes d\u00e9tracteurs de cette r\u00e9forme du droit d'auteur en Europe disque ils craignent en fait que la gratuit\u00e9 du web, bah \u00e7a lasse. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:12) [86%] :\r\nCe n'est pas au consommateur de d\u00e9cider quel contenu va \u00eatre gratuit ou bon gratuite, moi je peux pas non plus aller \u00e0 l'accord de paix dire mais \u00e9coutez les l\u00e9gumes sont gratuits et puis la viande, je suis pas encore pay\u00e9e il y a une offre qui peut \u00eatre gratuite, donc c'est un bon on peut dire que l'Internet doit \u00eatre gratuit, c'est pas gratuit du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:34) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz notez qu'une r\u00e9vision du droit d'auteur est en ce moment sur la table de la commission des affaires juridiques du Conseil national, c\u00f4t\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:52) [56%] :\r\nTout le tailleur automobile et de mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [89%] :\r\nVous les avait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 passablement tendues ces derni\u00e8res ne ces derni\u00e8res heures, c'est notes notre hommage en musique \u00e0 Rachid Taha, le chanteur fran\u00e7ais d'origine alg\u00e9rienne, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une crise cardiaque \u00e0 Paris, c'est le titre Al Rayah. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:11) [93%] :\r\nVous entendez que vous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 beaucoup entendu cette reprise aux sonorit\u00e9s m\u00e9tiss\u00e9es, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tube plan\u00e9taire, il y a une bonne vingtaine d'ann\u00e9es, Rachid Taha allait f\u00eater dans 5 jours son 60\u00e8me anniversaire il pr\u00e9voyait \u00e9galement de sortir un Nouvel album Rachid Taha, qu'on avait pu entendre \u00e0 de nombreuses reprises sur les sc\u00e8nes en Suisse en 2013 aux Docks \u00e0 Lausanne en 2013 \u00e0 Festi'neuch ou encore \u00e0 Pal\u00e9o, c'\u00e9tait en 2007. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:35) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien Bangerter merci Julien 7 heures 14 merci d'\u00e9couter la matinale sur la premi\u00e8re ou. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T05:59:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3441427E-2037-41CF-8180-087D13969C68", "internalArchiveId": "3441427E-2037-41CF-8180-087D13969C68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... la presse al\u00e9manique commente abondamment le \"oui\" du conseil national hier, au compromis sur la nouvelle imposition des entreprises...\r\nLe message g\u00e9n\u00e9ral: les choses s\u00e9rieuses commencent. \r\nAvec le r\u00e9f\u00e9rendum promis d\u00e9j\u00e0 par les jeunes verts, il s'agira de convaincre, pour les socialistes et le PLR.\r\nEt attention, avertissent l'Aargauer Zeitung et la Luzerner Zeitung: il n'y a pas de \"plan C\".\r\nC'est notre capacit\u00e9 de r\u00e9forme, qui est mise \u00e0 l'\u00e9preuve, jugent le Tages Anzeiger, le Bund et la Berner Zeitung. \r\nL'\u00e9chec de la 3\u00e8me r\u00e9forme, la fameuse RIE 3, et le succ\u00e8s de la mouture vaudoise, montrent qu'en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, il faut un minimum d'\u00e9quilibre social pour r\u00e9ussir dans les urnes. \r\nEt l\u00e0 aussi, m\u00eame avertissement: il n'y a pas de solution de rechange.\r\n***Le commentaire de la Basler Zeitung s'en prend, lui, au parti Socialiste: \r\nBrandissant les menaces de Bruxelles, il a mis le PDC et le PLR sous pression, politique et temporelle - il fallait aller vite.\r\nMais attention: gagner dans les urnes sera plus difficile que dans les intrigues de palais. \r\nDans la NZZ, on tacle, en une l'UDC: le cabaret de l'UDC, en raison de ses propositions d'amendement bariol\u00e9es. \r\nCet accord, au final, juge le quotidien, est une bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie suisse.\r\nEn revanche, ce sont les jeunes et les g\u00e9n\u00e9rations futures qui en paieront le prix, avec des cotisations salariales plus \u00e9lev\u00e9es.\r\nLe volet \"AVS\" du projet, souligne aussi le journal, n'est l\u00e0 au final que pour faire passer la pillule de la r\u00e9forme fiscale.\r\nUne tactique dangereuse: les parlementaires sont sens\u00e9s expliquer leurs projets au peuple, et gagner leur adh\u00e9sion sans entourloupe. L\u00e0 ils ne l'on pas fait; c'est leur cr\u00e9dibilit\u00e9 qui est en jeu, estime la NZZ.\r\n*** Les femmes, durant leur carri\u00e8re, gagnent 300 mille francs de moins que les hommes...\r\nDe nouveau chiffres, dans une \u00e9tude publi\u00e9e par Unia, 10 jours avant sa grande marche pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, et avant un vote au national sur une loi sur l'\u00e9galit\u00e9. Une pleine page dans le Temps, qui refait le tour de la probl\u00e9matique et des forces en pr\u00e9sence au parlement.\r\nSalaires encore, toujours dans le Temps, avec la grande interview de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union Syndicale Suisse. \r\nIl pr\u00e9sente son programme: \"un agenda syndical offensif\". Il ne s'agit plus de d\u00e9rendre des aquis, mais de proposer des projets concrets. Il \u00e9voque notamment un m\u00e9canisme de \"compl\u00e9ment de salaire\", pour la partie de la classe moyenne qui s'appauvrit. \r\n*** La violence gratuite n'est pas le fait de jeunes racailles de milieux d\u00e9favoris\u00e9s...\r\nLe profil dress\u00e9 par le psychiatre Pante-leimon Gianna-kopoulos, apr\u00e8s des agressions gratuites, notamment 5 femmes \u00e0 Gen\u00e8ve. Des agresseurs qui agissent de mani\u00e8re froide, d\u00e9tach\u00e9e, sans \u00eatre forc\u00e9ement sous l'emprise de quelque substance.\r\nLa victime est un objet, \u00e0 leurs yeux. On est dans Orange m\u00e9canique.\r\nLe profil: fini les ca\u00efds de banlieue: il s'agit de jeunes de moins de 25 ans, de milieux NON d\u00e9favoris\u00e9, d'un assez bon niveau d'intelligence. Ils ont souvent grandi dans une famille sans histoire, mais o\u00f9 la faiblesse n'est pas permise, et ont v\u00e9cu une certaine n\u00e9gligence \u00e9mitionnelle. \r\nPour \u00e9viter le d\u00e9veloppement de ces comportements, le psychiatre plaide pour une indispensable \u00e9ducation aux \u00e9motions, en famille: Une famille au sein de laquelle l'\u00e9change affectif, l'amour, la col\u00e8re, les limites sont pr\u00e9sentes. \r\n*** On parle aussi \"patrimoine\", ce matin... avec deux destins diff\u00e9rents...\r\nDans le Nouvelliste, une double page sur Sion, qui ignore, voire n\u00e9glige, ses tr\u00e9sors arch\u00e9ologiques.\r\nB\u00e2tisses historiques remplac\u00e9es par des constructions modernes, et vestiges peu valoris\u00e9s.\r\nC'est le probl\u00e8me des cantons pauvres, lit-on: on consid\u00e8re aujourd'hui que la construction est le moteur de l'\u00e9conomie.\r\nAutre destin, pour un autre patrimoine: les patois de suisse romande. Le glossaire de ces patois, commenc\u00e9 il y a 100 ans, et qui en est \u00e0 la lettre G est d\u00e9sormais consultable sur internet. Grand article dans Arcinfo. \r\n*** On se rend \u00e0 un vernissage, pour terminer, dans l'Aargauer zeitung...\r\nC'\u00e9tait hier au Palais F\u00e9d\u00e9ral, pour les 170 ans de la premi\u00e8re constitution f\u00e9d\u00e9rale...\r\nLes nouvelles aventures de Globi ! Le perroquet bleu, avec son bec jaune, son berret noir et son pantalon \u00e0 carreaux rouge et noir. Connu de tous les petits suisses-al\u00e9maniques connaissent, et quelques romands aussi... \r\nGlobi visite le palais f\u00e9d\u00e9ral, pour expliquer la politique suisse aux enfants. Mais il ne provoque pas de catastrophe comme \u00e0 son habitude... \r\nil assiste \u00e0 une s\u00e9ance du conseil national et contrairement \u00e0 tous les visiteurs - note l'Aargauer Zeitung - il s'exclame: quel d\u00e9bat int\u00e9ressant ! Il interviewe m\u00eame Ignazio Cassis...", "durationSec": 379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823606", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-09-13T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-09-13T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9823624", "ece-9823606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-19T16:09:18Z", "speechToTexts": ["19.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs je vous propose de passer maintenant \u00e0 \u00e0 la presse Val\u00e9rie Droux est avec nous, Val\u00e9rie, la presse al\u00e9manique, commente alors abondamment ce matin le oui du conseil national ce compromis hier sur la nouvelle imposition des entre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nLe message g\u00e9n\u00e9ral, les choses s\u00e9rieuses commencent avec le r\u00e9f\u00e9rendum promis d\u00e9j\u00e0 par les Jeunes Verts, il s'agira de convaincre pour les socialistes et le PLR et attention, avertissent d'avoir Zeitung et la Luzerner Zeitung, il n'y a pas de plan, c'est, c'est notre capacit\u00e9 de r\u00e9forme qui est mise \u00e0 l'\u00e9preuve, jugent le Tages-Anzeiger, le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung l'\u00e9chec de la 3\u00e8me r\u00e9forme la fameuse RIE III et le succ\u00e8s de la mouture vaudoise montrent qu'en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, il faut un minimum d'\u00e9quilibre social pour r\u00e9ussir dans les urnes, il a aussi m\u00eame avertissement il n'y a pas de solution de rechange. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [91%] :\r\nJ'en ai toujours ce sur ce sujet un commentaire aussi Val\u00e9rie dans la Basler Zeitung qui s'en prend au Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [94%] :\r\nBrandissant les menaces de Bruxelles, il a mis le PDC et le PLR sous pression politique et temporelle, il fallait aller vite, mais attention : gagner dans les urnes, sera plus difficile que dans les intrigues de palais et dans la NZZ on tacle en une, l'UDC le cabaret de l'UDC en raison de ses propositions d'amendement bariol\u00e9es cet accord au final, juge le quotidien dans son commentaire est une bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie suisse, en revanche, ce sont les jeunes et les g\u00e9n\u00e9rations futures qui en paieront le prix avec des cotisations salariales plus \u00e9lev\u00e9es, le volet AVS du projet souligne aussi le journal n'l\u00e0 au final que pour faire passer la pilule de la r\u00e9forme fiscale, une tactique dangereuse, les parlementaires sont sens\u00e9s expliquer leur projet au peuple et gagner leur adh\u00e9sion sans entourloupe, l\u00e0 ils ne l'ont pas fait, c'est leur cr\u00e9dibilit\u00e9 qui est en jeu, estime la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [90%] :\r\nIl n'y aura pas de plan C Doris Leuthard, il s'agira de convaincre si c'est compliqu\u00e9 quand on a eu des paquets ficel\u00e9s comme celui -ci, c'est de la responsabilit\u00e9 aujourd'hui du politique, de, de trouver une solution l\u00e0- dessus et de convaincre les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [87%] :\r\nOui j'absolument, je pense, on peut pas se permettre d'avoir un autre \u00e9chec quand il est je pense la solution qui permet de d'une mani\u00e8re de trouver une solution pour les les multinationales pour les grandes entreprises au c\u00f4t\u00e9 fiscale et aussi faire quelque chose pour toute la soci\u00e9t\u00e9 et celle Al-Arabia sans qui nous pr\u00e9occupe, je pense \u00eatre une bonne un bon compromis qu'ventre aussi \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [94%] :\r\nSachant qu'en ann\u00e9e \u00e9lectorale, c'est toujours assez compliqu\u00e9 les femmes maintenant les femmes durant leur carri\u00e8re, elle gagne 300000 francs de moins que les hommes Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [95%] :\r\nDe nouveaux chiffres dans une \u00e9tude publi\u00e9e par Unia, 10 jours avant sa grande marche pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale et avant un vote au national sur une loi sur l'\u00e9galit\u00e9, une pleine page dans le Temps qui refait le tour de la probl\u00e9matique des forces en pr\u00e9sence au parlement et salaires encore toujours dans le ton, avec la grande interview de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat Vaudois et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse, il pr\u00e9sente son programme un agenda syndical offensif, il ne s'agit plus de d\u00e9fendre des acquis, mais de proposer des projets concrets, il \u00e9voque notamment un m\u00e9canisme de compl\u00e9ment de salaire pour la partie de la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [89%] :\r\nQui s'appauvrit sur ces chiffres que nous donne aujourd'hui unis \u00e0 300000 francs de moins que les que les hommes, Doris Leuthard, la gauche tr\u00e8s proches positionn\u00e9 cette ann\u00e9e sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale est ce qu'\u00e0 droite, il ne faut pas maintenant commencer \u00e0 avoir des des actions un petit peu plus coup de poing pour pour changer cet \u00e9tat, chose qui bougent difficilement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [87%] :\r\nJe pense pour en ce qui concerne les salaires des femmes je pense tout le monde est content que qu'on qu'on avance et tout le monte aimeraient faire mieux, mais on manque un peu de recettes en vous a c'est juste que les projets aussi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait tr\u00e8s contest\u00e9, hein, mais je suis content que mon parti de PDC sur le c\u00f4t\u00e9 des femmes, et l\u00e0 je pense vraiment, il faut on peut pas se permettre de dire \u00e0 \u00e7a va \u00eatre \u00c9ric L\u00e9on, c'est un peu d\u00e9primant m\u00eame Tintin ni o\u00f9 on avance pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [92%] :\r\nOui, c'est un peu d\u00e9primant que vous disiez \u00e7a on manque de recettes \u00e0 la t\u00eate du pays oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [83%] :\r\nParce que finalement, naturellement, c'est la responsabilit\u00e9, chaque entreprise a comme lors la Conf\u00e9d\u00e9ration ou employeurs j'nous, on a aussi avanc\u00e9 on regard telle qu'on n'a pas de discrimination salariale, on peut le faire, mais c'est un travail de chef. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [92%] :\r\nC'est compliqu\u00e9, la violence gratuite n'est pas le fait de jeunes racailles de milieux d\u00e9favoris\u00e9s, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [95%] :\r\nLe profil dress\u00e9 par le psychiatre Pantelimon Giannakopoulos apr\u00e8s des agressions gratuites, notamment de 5 femmes \u00e0 Gen\u00e8ve des agresseurs qui agissent de mani\u00e8re froide, d\u00e9tach\u00e9e, sans \u00eatre forc\u00e9ment sous l'emprise de quelque substance il explique dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, la victime, poursuit -il, est un objet aux yeux de ses agresseurs, on est dans Orange m\u00e9canique, alors le profil, fini les ca\u00efds de banlieue, il s'agit de jeunes de moins de 25 ans de milieux NON d\u00e9favoris\u00e9 d'un assez bon niveau d'Intelligence, ils ont souvent grandi dans une famille sans histoire, mais o\u00f9 la faiblesse n'est pas permise et ont v\u00e9cu une certaine n\u00e9gligence \u00e9motionnel pour \u00e9viter le d\u00e9veloppement de ces comportements, le psychiatre plaide pour une indispensable l'\u00e9ducation aux \u00e9motions en famille, une famille au sein de laquelle l'\u00e9change affectif, l'amour, la col\u00e8re, les limites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [90%] :\r\nSont pr\u00e9sentes, on sera un vernissage qui vous fait assez plaisir Val\u00e9rie, je crois, pour terminer, c'est dans la Right Away. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [87%] :\r\n\u00e7a y est, c'\u00e9tait hier au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour les 100 70 ans de la premi\u00e8re constitution f\u00e9d\u00e9rale Les nouvelles aventures de globe il globe I Le perroquet bleu avec son bec jaune, son b\u00e9ret noir et son pantalon \u00e0 carreaux rouge et noir, dont vous \u00eates une grande fan d'o\u00f9 le site une grande famille, alors il est connu de tous les petits Suisses al\u00e9maniques mais aussi quelques romands, j'en suis la preuve alors globe il visite le palais f\u00e9d\u00e9ral dans ses nouvelles aventures pour expliquer la politique suisse aux enfants, mais il ne provoque pas de catastrophe comme \u00e0 son habitude, non, il assiste \u00e0 une s\u00e9ance du conseil national depuis la tribune et contrairement \u00e0 tous les autres visiteurs d'habitude note largue Gauer Zeitung, il s'exclame lobby quel d\u00e9bat int\u00e9ressant et il interviewe m\u00eame Ignazio Cassis englobe tr\u00e8s sage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [82%] :\r\nOui, heureusement qu'il y a globalement pour trouver int\u00e9ressant proc\u00e9der de riz Slate Harper, c'est un bon moyen de faire faire conna\u00eetre le travail du Parlement, selon vous, ce genre de d'initi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [86%] :\r\nMoi, je pense, j'adore toujours si on a des visiteurs et si on peut s'affairent apr\u00e8s qu'un peu d'humour, je pense, \u00e7a fait bien la politique est parfois vraiment un peu difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [82%] :\r\nRomain qui va enfin trouver mais aussi un globule, puis on pourrait aussi mais je n'ai pas dit Halak a faite, mais \u00e7a c'est pour l'Ukraine, il pr\u00e9dit Vallotton. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T06:19:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-938D024C-D729-4C6A-A927-0D02F0D41BEC", "internalArchiveId": "938D024C-D729-4C6A-A927-0D02F0D41BEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy ", "publicationDate": "2018-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Paulo Pinheiro, pr\u00e9sident de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU concernant les violations des droits de l'homme en Syrie;Severin Luthi, capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis;Antoine Bellier, Joueur de tennis genevois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  (03/SUITE DEBAT PF17 AU CN PA) C'est un signal tr\u00e8s positif pour l'un des dossiers majeurs de cette l\u00e9gislature: le conseil national a accept\u00e9 hier soir le projet fiscal 17\r\nA savoir la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... mais dans une version qui la lie au financement des retraites...\r\nUn compromis tr\u00e8s critiqu\u00e9... mais malgr\u00e9 \u00e7a Muriel Ballaman, avec 114 voix contre 68 et 13 abstentions... le PF 17 a re\u00e7u un soutien assez confortable.\r\n  1'01\r\n((confortable et attendu, oui. M\u00eame si les d\u00e9bats au conseil national ont \u00e9t\u00e9 longs, plus de 8h, pour se mettre d'accord sur des points essentiellement techniques, le conseil national a suivi dans les grandes lignes le conseil des Etats. C'est une \u00e9tape d\u00e9cisive pour la nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises, qui du coup, devrait \u00eatre adopt\u00e9e avant la fin de la session parlementaire, fin septembre. \r\nL'UDC \u00e9tait tr\u00e8s partag\u00e9 sur la question. Les romands du parti ont en grande partie vot\u00e9 pour le projet fiscal, alors que les al\u00e9maniques s'y sont oppos\u00e9s. Et c'est important. Car si les Verts, la gauche de la gauche ou les jeunes socialistes lancent le referendum, ils pourraient se retrouver dans le m\u00eame camps que les UDC al\u00e9maniques. Leur opposition s'en trouverait dop\u00e9e. Les d\u00e9tracteurs de ce projet fiscal 17 vont d\u00e9cider \u00e0 la fin du mois au plus t\u00f4t s'ils lanceront le referendum. Auquel cas le vote populaire devrait arriver tr\u00e8s vite, probablement au mois de mai 2019 d\u00e9j\u00e0. Les parlementaires l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois hier: il faut une nouvelle loi pour la fiscalit\u00e9 des entreprises, et vite. Reste \u00e0 savoir laquelle. Aujourd'hui, les multinationales suisses ont une id\u00e9e un peu plus claire de la m\u00e9t\u00e9o fiscale qui les attend.))\r\n(Maudet) Nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans l'affaire Maudet... \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nElles proviennent de nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF... et portent sur une d\u00e9cision du COnseil d'Etat Genevois...\r\nEn 2015... l'ann\u00e9e m\u00eame du voyage \u00e0 Abu Dhabi...le gouvernement a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 un changement d'affectation d'une parcelle... sur laquelle pourrait voir le jour un gros projet immobilier\r\nEt il se trouve que des amis libanais de Pierre Maudet... cit\u00e9s dans l'affaire du s\u00e9jour controvers\u00e9.. sont impliqu\u00e9s dans ce projet. \r\nLe conseiller d'\u00e9tat rejette tout conflit d'int\u00e9r\u00eat.... car le gouvernement ne s'est absolument pas prononc\u00e9 sur le projet immobilier... mais sur un simple changement de zone d'un terrain.\r\n(Hongrie) **** Le parlement europ\u00e9en a pris hier une d\u00e9cision hautement symbolique...: Il d\u00e9clenche une proc\u00e9dure exceptionnelle... pour faire respecter l'Etat de droit en Hongrie\r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s estiment que le gouvernement de Viktor Orban bafoue les valeurs europ\u00e9ennes... notamment en malmenant la libert\u00e9 de la presse et l'ind\u00e9pendance de la justice\r\nIls demandent donc \u00e0 l'Union de prendre des sanctions contre Budapest\r\nA terme... cette proc\u00e9dure pourrait priver la Hongrie de son droit de vote.\r\n(11 NEW/ USA SUIVI OURAGAN PA) **** Plus que quelques heures... avant que l'ouragan FLorence ne touche la c\u00f4te est des Etats-Unis\r\nLes autorit\u00e9s continuent de mettre en garde la population... contre cette temp\u00eate qui pourrait faire d'\u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts... voire des victimes.\r\nNotre correspondant aux Etats-Unis..: Raphael Grand... est en Caroline du Nord... dans la ville de Wilmington.. \r\nL\u00e0-bas... les habitants se pr\u00e9parent au pire... Hier... les derni\u00e8res maisons du bord de mer \u00e9taient en cours d'\u00e9vacuation\r\n((Wilmington avait des air de ville fant\u00f4mes. Des rues d\u00e9sertes et des maisons baricad\u00e9es. LEs habtinats ont install\u00e9d des panneaux en bois devant les portes et les fen\u00eatres poru prot\u00e9ger leur maison des rafales de vent. Sur les barricades.. des messages. \u00ab Tu n'est pas la bienveneus ici Florence. Rentre chez toi Flo.. ou encore quelqeus versets bibliques pour \u00e9loigner la catastrophe \u00bb \r\nA Wilmington, AL majortis\u00e9 des habitant ont d\u00e9cid\u00e9 de quiter la villes. Ceux qui sont rest\u00e9s, s'appr\u00eates \u00e0 passer de longues heures terr\u00e9 chez eux.\r\nL'ouragan Florence r\u00e9trograd\u00e9 e ncat\u00e9gorie 2 amp\u00e8ne dans sion sillage des vent \u00e0 200 km/h. Mais le vrai danger c'est l'eau. LEs innondation. 40, 50 cm. peut-\u00eatre m\u00eame 1 m\u00e8tre d'eau qui s'appr\u00eate \u00e0 s'abattre sur certaine zones de la c\u00f4te Est des Etats-Unis. Au moment o\u00f9 Florence semblait perdre d'intensit\u00e9, les autorit\u00e9 ne se montraient pas rassur\u00e9e poru autant. Ces prochaines heures en Caroline du Nord,en Caroline  du Sud, en Virgine, l'ouragan devrait semer le chaos sur son passage. Rg rtsinfo Wilmington))\r\n(14/RAPPORT SYRIE SUIVI IDLIB PI) Une attaque sur Idlib pourrait \u00eatre la pire catastrophe humanitaire du 21e si\u00e8cle... \r\nLes enqu\u00eateurs de l'ONU ont lanc\u00e9 un plaidoyer hier pour \u00e9pargner les civils dans ce dernier bastion rebelle... \r\nC'\u00e9tait \u00e0 l'occasion de la publication de leur nouveau rapport sur les violations des droits de l'homme... en Syrie... pendat les 6 premiers mois l'ann\u00e9e. \r\nJordan Davis... selon les nations unies... ce sont presque trois millions de civil... qui sont menac\u00e9s... dans la province d'Idlib. \r\n  1'11\r\n((La guerre toucherait \u00e0 sa fin... mais les d\u00e9placements de populations n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi importants. Paulo Pinheiro est pr\u00e9sident de la commission d'enqu\u00eate pour lui la moiti\u00e9 des civils \u00e0 Idlib sont des r\u00e9fugi\u00e9s itnernes... \r\nBREF SON EN ANGLAIS--SANS TRAD\r\n\"Ils n sont pas \u00e0 Idlib parce qu'ils l'ont choisi.\" en effet... certains sont victimes de d\u00e9placements forc\u00e9s, des crimes de guerre selon les enqu\u00eateurs. Et sur place...la situation humanitaire est pr\u00e9occupante. Les civils sont entass\u00e9s dans des ruines ou sous des tentes. Parmi eux sont dix mille rebelles... membres de groupes consid\u00e9r\u00e9s comme terroristes par le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. Mais pour Paulo Pinheiro... leur pr\u00e9sence ne justifie pas une attaque militaire.\r\nSON en Francais\r\nPaulo Pinheiro en a appel\u00e9 aux pays concern\u00e9s de n\u00e9gocier pour \u00e9viter un novueau bain de sang. Une fois plus. C'\u00e9tait son seizi\u00e8me rapport sur les violations des droits de l'homme dans la guerre en Syrie.))\r\nEt vous entendrez Paulo Pinheiro... plus en d\u00e9tail dans notre magazine de reporatge Quinze Minutes... samedi \u00e0 12h40... sur la Premi\u00e8re\r\nUne \u00e9mission consacr\u00e9e aux coulisses du conseil des droits de l'homme de l'ONU.\r\n(10/JOURNEE DU TESTAMENT PA) **** Avoir conscience de l'importance d'un testament... c'est une chose... prendre la peine d'en r\u00e9diger un... c'en est une autre\r\nC'est le constat d'une \u00e9tude publi\u00e9e \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale du testament... qui a lieu aujourd'hui\r\nUn \u00e9v\u00e9nement port\u00e9 par des organisations caritatives... dans plusieurs pays...\r\nEn Suisse... elles rappellent que la mort et l'h\u00e9ritage restent des sujets tabou...\r\nEt que peu de gens s'organisent \u00e0 l'avance... Etienne Kocher.\r\n  47'' \r\n((Ecrire un testament, pour beaucoup de gens c'est important. Mais encore faut-il passer \u00e0 l'acte. Trois quarts des plus de 45 ans y pensent.. mais seul un quart l'ont d\u00e9j\u00e0 fait. \r\nC'est le constat d'un sondage en ligne. R\u00e9alis\u00e9 dans tout le pays par l'institut Demoscope, pour l'association MyHappyEnd, qui regroupe une vingtaine d'organisations caritatives. \r\nL'enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le la vari\u00e9t\u00e9 des raisons invoqu\u00e9es pour un testament: s\u00e9curit\u00e9 des proches, savoir ce que deviendra l'h\u00e9ritage, ou encore \u00e9viter les disputes. En revanche tr\u00e8s peu de volont\u00e9 de \"faire le bien\", ou de soutenir des causes. 3% des sond\u00e9s... Ce que regrettent \u00e9videmment les ONG, pour qui les legs sont une source importante. \r\nLes successions, en Suisse, ce sont pr\u00e8s de 70 milliards de francs chaque ann\u00e9e. Et une loi qui pourrait changer. Fin ao\u00fbt, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a justement propos\u00e9 de donner les mains plus libres. En baissant le minimum pr\u00e9vu pour les descendants. Pas touche par contre \u00e0 la somme r\u00e9serv\u00e9e aux conjoints.))\r\n(Neige) La neige est de plus en plus rare en Suisse...\r\nLa population en avait d\u00e9j\u00e0 fait le constat... d\u00e9sormais... une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve vient le confirmer.. donn\u00e9es satellites \u00e0 l'appui.\r\nLes zones o\u00f9 il ne neige que peu... voire pas du tout... ont beaucoup augment\u00e9\r\nElles couvraient 36% du territoire entre 1995 et 2005... Depuis elles repr\u00e9sentent 44% de la Suisse\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne probablement li\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique... selon les scientifiques...\r\n(TF6/COUPE DAVIS PI) **** En tennis... l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis re\u00e7oit ce week-end la Su\u00e8de... \u00e0 Bienne. \r\nUn barrage comme il y en a eu tant d'autres... une nouvelle fois sans Federer ni Wawrinka. \r\nEt cette ann\u00e9e... il aura une saveur particuli\u00e8re\r\nCar ces sera le dernier match de la Suisse avant la grande r\u00e9forme de la comp\u00e9tition...l'an prochain... Bernardin Allemann\r\n  1'40\r\n((Ce barrage que les Suisses disputent quasiment toujours permet de rester dans la groupe mondial. Mais qu'en est-il cette fois-ci, alors que d\u00e8s 2019, le nouveau r\u00e9glement qui supprime les 4 week-end de comp\u00e9tition et instaure une semaine de qualificaiton en f\u00e9vrier et une grande semaine de finale en fin d'ann\u00e9e entre en vigueur. La Suisse n'est-elle pas qualifi\u00e9e d'office, quoiqu'il arrive ce week-end, pour les qualifications de f\u00e9vrier?  M\u00eame le capitaine suisse Severin Luthi n'arrive pas \u00e0 r\u00e9pondre de mani\u00e8re cat\u00e9gorique tant le r\u00e9glement est flou...\r\nSON 1\r\nBattre la Su\u00e8de dans une confrontation qui aura de toute mani\u00e8re un caract\u00e8re historique. Ce sera le dernier duel pour la Suisse avant les grands changements. Derniers matchs au meilleur des 5 sets notamment. Tout cela va faire bizarre aux joueurs. Le Genevois Antoine Bellier esp\u00e8re jouer les simples du week-end...\r\nSON 2\r\nEn Suisse, \u00e0 Bienne, mais certainement comme l'an dernier face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie devant un maigre public pour encourager Bellier, Laaksonnen et Cie.))\r\nLe tirage au sort aura lieu aujourd'hui... Les deux premiers matches en simples demain.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9823579", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  / LMA_2018-09-13T06:00:36_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  / LMA_2018-09-13T06:00:36_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9823586", "ece-9823579"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-19T16:10:28Z", "speechToTexts": ["19.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, le projet est tr\u00e8s controvers\u00e9, et pourtant il a pass\u00e9 la rampe le Conseil national accepte la nouvelle mouture de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, une \u00e9tape importante pour le projet fiscal 17 mais vous l'entendrez, son avenir politique reste encore incertain maisons barricad\u00e9es, rues d\u00e9sertes, l'arriv\u00e9e de l'ouragan Florence est imminente, sur la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, et en Caroline du Nord, notamment la population se pr\u00e9pare au pire, notre correspondant Rapha\u00ebl Grand est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des habitants, \u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis affronte la Su\u00e8de en barrages ce week- end \u00e0 Bienne, une rencontre bien particuli\u00e8re, puisque ce sera la derni\u00e8re avant la grande refonte du tournoi l'an prochain et le v\u00e9ritable enjeu de ce duel restons quand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [95%] :\r\nC'est un signal tr\u00e8s positif pour l'un des dossiers majeurs de cette l\u00e9gislature, le Conseil national a accept\u00e9 hier soir le projet fiscal 17, \u00e0 savoir la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises mais dans une version qui la lie au financement des retraites un compromis tr\u00e8s critiqu\u00e9 mais malgr\u00e9 \u00e7a, Muriel bel, amant avec 114 voix contre 68 et 13 abstentions le PF 17 a re\u00e7u un soutien assez confortable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [93%] :\r\nConfortable et attendu oui, m\u00eame si les d\u00e9bats au Conseil national ont \u00e9t\u00e9 longs, plus de 8 heures pour se mettre d'accord sur des points essentiellement techniques, le Conseil national a suivi dans les grandes lignes, le Conseil des \u00c9tats, c'est une \u00e9tape d\u00e9cisive pour la nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises qui, du coup, devrait \u00eatre adopt\u00e9e avant la fin de la session parlementaire, fin septembre, l'UDC \u00e9tait tr\u00e8s partag\u00e9 sur la question, les romans du parti ont en grande partie vot\u00e9 pour le projet fiscal alors que les al\u00e9maniques s'y sont oppos\u00e9s, c'est important, car si les Verts, la gauche de la gauche, o\u00f9 les jeunes socialistes lancent le r\u00e9f\u00e9rendum et pourrait se retrouver dans le m\u00eame camp que les UDC al\u00e9maniques leur opposition s'en trouverait dop\u00e9e les d\u00e9tracteurs de ce projet fiscal 17 vont d\u00e9cider \u00e0 la fin du mois, ou plut\u00f4t s'ils lanceront le r\u00e9f\u00e9rendum, auquel cas le vote populaire devrait arriver tr\u00e8s vite, probablement au mois de mai 2019 d\u00e9j\u00e0 les parlementaires l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois hier, il faut une nouvelle loi pour la fiscalit\u00e9 des entreprises, et vite, reste \u00e0 savoir laquelle aujourd'hui, les multinationales suisses ont une id\u00e9e un peu plus claire de la m\u00e9t\u00e9o fiscale qui les attend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [93%] :\r\nNouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans l'affaire Maudet \u00e0 Gen\u00e8ve, elles proviennent de nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, SRF et portent sur une d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat Genevois en 2015, l'ann\u00e9e m\u00eame du voyage \u00e0 Abou Dhabi, le gouvernement a donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 un changement d'affectation d'une parcelle sur laquelle pourrait voir le jour, gros projet immobilier et il se trouve que des amis libanais de Pierre Maudet cit\u00e9s dans l'affaire du s\u00e9jour controvers\u00e9 sont impliqu\u00e9s dans ce projet, le conseiller d'\u00c9tat rejette tout conflit d'int\u00e9r\u00eat, car le gouvernement ne sait absolument pas prononc\u00e9 sur le projet immobilier, mais dit -il sur un sample changement de zone d'un terrain, le Parlement europ\u00e9en a pris hier une d\u00e9cision hautement symbolique : Il d\u00e9clenche une proc\u00e9dure exceptionnelle pour faire respecter le l'\u00c9tat de droit, en Hongrie, les eurod\u00e9put\u00e9s estiment que le gouvernement de Viktor Orb\u00e1n bafoue les valeurs europ\u00e9ennes, notamment en malmenant la libert\u00e9 de la presse ou encore l'ind\u00e9pendance de la justice, ils demandent, il demande donc \u00e0 l'Union de prendre des sanctions contre Budapest, \u00e0 terme, cette proc\u00e9dure pourrait priver la Hongrie de son droit de vote plus que quelques heures avant que l'ouragan Florence ne touche la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, les autorit\u00e9s continuent de mettre en garde la population contre cette temp\u00eate qui pourrait faire d'\u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts, voire des victimes, notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand est en Caroline du Nord, dans la ville de Wilmington l\u00e0- bas, les habitants se pr\u00e9parent au pire hier les derni\u00e8res maisons du bord de mer \u00e9taient en cours d'\u00e9vacuation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [93%] :\r\nWilmington avait des airs de ville fant\u00f4me des rues d\u00e9sertes et des maisons barricad\u00e9es, les habitants ont install\u00e9 des panneaux en bois devant les portes et les fen\u00eatre s'pour prot\u00e9ger leur maison des rafales de vent sur les barricades des messages tu n'est pas la bienvenue ici Florence rentre chez toi, Flo ou encore quelques versets bibliques pour \u00e9loigner la catastrophe \u00e0 Wilmington, la majorit\u00e9 des habitants ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter la ville, ceux qui sont rest\u00e9s, s'appr\u00eate \u00e0 passer de longues heures, terr\u00e9 chez eux l'ouragan Florence r\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 2, Ahmed de son si\u00e8ge des vents \u00e0 pr\u00e8s de 200 kilom\u00e8tres heure mais le vrai danger c'est l'eau, les inondations 40 50 centim\u00e8tres, peut-\u00eatre m\u00eame 1 m\u00e8tre d'eau qui s'appr\u00eate \u00e0 s'abattre sur certaines zones de la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis au moment o\u00f9 Florence semble perdre d'intensit\u00e9, les autorit\u00e9s ne se montre pas rassur\u00e9 pour autant ces prochaines heures en Caroline du Nord, en Caroline du Sud, en Virginie, l'ouragan devrait semer le chaos sur son passage, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo dodo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [96%] :\r\nUne attaque sur Idlib pourrait \u00eatre la pire catastrophe humanitaire du XXIe si\u00e8cle, les enqu\u00eateurs de l'ONU ont lanc\u00e9 un nouveau plaidoyer hier pour \u00e9pargner les civils dont ce dernier bastion rebelle en Syrie, c'\u00e9tait \u00e0 l'occasion de la publication de leur nouveau rapport sur les violations des droits de l'homme en Syrie pendant les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e jordan Davis, selon les Nations unies se sont presque 3 millions de civil qui sont menac\u00e9s dans cette province d'Idlib. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [91%] :\r\nLa guerre en Syrie a beau toucher \u00e0 sa fin, les d\u00e9placements de populations n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi importants fois Paolo Pinheiro et pr\u00e9sident de la commission d'enqu\u00eate et pour lui, la moiti\u00e9 des civils \u00e0 Idlib sont des r\u00e9fugi\u00e9s internes abus des constat\u00e9s de \u00e7a de tout court, oui, ils ne sont pas Idlib parce qu'ils l'ont choisi, en effet, certains sont victimes de d\u00e9placements forc\u00e9s des crimes de guerre, selon les enqu\u00eateurs, et sur place la situation humanitaire est pr\u00e9occupante, les civils sont entass\u00e9s dans des ruines ou sous des tentes, parmi eux 110000 rebelles membres de groupes consid\u00e9r\u00e9s comme terroristes par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, mais pour Paulo Pinheiro, leur pr\u00e9sence ne justifie pas une attaque militaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [90%] :\r\nLa guerre en Syrie et dans les derni\u00e8res phases et on esp\u00e8re que la derni\u00e8re bataille ne soit pas un massacre, on n'a aucune opposition \u00e0 la lutte continue, mais cette lutte ne peut pas \u00eatre faite avec la population, payant le prix de cette lutte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [96%] :\r\nPaulo Pinheiro, on a appel\u00e9 aux pays concern\u00e9s de n\u00e9gocier pour \u00e9viter un nouveau bain de sang, une fois de plus, c'\u00e9tait son seizi\u00e8me rapport sur les violations des droits de l'homme dans la guerre en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [94%] :\r\nVous entendrez Paolo Pinheiro plus en d\u00e9tail dans notre magazine de reportage, 15 minutes samedi \u00e0 12 heures 40 sur la 1\u00e8re une \u00e9mission consacr\u00e9e aux coulisses du Conseil des droits de l'homme de l'ONU, avoir conscience de l'importance d'un testament, c'est une chose prendre la peine d'en r\u00e9diger un h\u00e9 bien, c'en est une autre, c'est le constat d'une \u00e9tude publi\u00e9e \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale du testament qui a lieu aujourd'hui un \u00e9v\u00e9nement port\u00e9 par des organisations caritatives dans plusieurs pays, en Suisse, elle rappelle que la mort et l'h\u00e9ritage restent des sujets tabou et que peu de gens \u00e7a organiste \u00e0 l'avance, \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [94%] :\r\n\u00e9crire un testament pour beaucoup de gens, c'est important, mais encore faut -il passer \u00e0 l'acte, 3 quarts des plus de 45 ans y pensent, mais seul un quart l'ont d\u00e9j\u00e0 fait, c'est le constat d'un sondage en ligne r\u00e9alis\u00e9 dans tout le pays par l'institut Demoscope pour l'association Maia happy-end, qui regroupe une vingtaine d'organisations caritatives, cette enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le la vari\u00e9t\u00e9 des raisons invoqu\u00e9es pour un testament, s\u00e9curit\u00e9 des proches, savoir ce que deviendra l'h\u00e9ritage ou encore \u00e9viter les disputes en revanche seulement 3 pourcent des sond\u00e9s d\u00e9clarent vouloir faire le bien ou soutenir des causes, ce que regrettent, \u00e9videmment, les ONG, pour qui les legs sont une source importante, les successions en Suisse, au total ce sont pr\u00e8s de 70 milliards de francs chaque ann\u00e9e et une loi qui, justement, pourrait changer fin ao\u00fbt, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 de donner plus de souplesse en baissant le minimum pr\u00e9vu pour les descendants, pas touche, par contre \u00e0 la somme r\u00e9serv\u00e9e au conjoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [94%] :\r\nLa neige est de plus en plus rare en Suisse beaucoup de Suisse, on avait d\u00e9j\u00e0 fait le constat d\u00e9sormais une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve vient le confirmer donn\u00e9es satellites \u00e0 l'appui, les zones o\u00f9 il ne neige que peu, voire pas du tout, ont beaucoup augment\u00e9, elles couvraient 36 pourcent du territoire entre 1995 et 2005, depuis, elles repr\u00e9sentent 44 pourcent de la Suisse, un ph\u00e9nom\u00e8ne probablement li\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique, selon les scientifiques, en tennis : l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis re\u00e7oit ce week- end la Su\u00e8de \u00e0 Bienne un barrage comme il y en a eu tant d'autres, une nouvelle fois sans Federer ni Wawrinka et cette ann\u00e9e, il aura une saveur particuli\u00e8re, car ce sera le dernier match de la Suisse avant la grande r\u00e9forme de la comp\u00e9tition l'an prochain, Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:10) [95%] :\r\nCe barrage, que les Suisses disputent quasiment toujours permet de rester dans le groupe mondial mais qu'en est -il cette fois -ci, alors que d\u00e8s 2019 le nouveau r\u00e8glement qui supprime les 4 week- ends de comp\u00e9tition et instaure une semaine de qualification en f\u00e9vrier une grande semaine de finale en fin d'ann\u00e9e, entre en vigueur la Suisse n'est -elle pas qualifi\u00e9e d'office quoiqu'il arrive ce week- end pour les qualifications de f\u00e9vrier, m\u00eame le Capitaine suisse Severin L\u00fcthi n'arrive pas \u00e0 r\u00e9pondre de mani\u00e8re cat\u00e9gorique tant le r\u00e8glement est flou. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:38) [87%] :\r\nFranchement, peut-\u00eatre on me croit pas mais j'ai aucune id\u00e9e, je ne sais pas exactement comment se calcule fonctionne avec le classement avec tout, pour moi, \u00e7a joue aucun r\u00f4le parce que toute fa\u00e7on on va tout donner, on joue pour la Suisse, on est fier de jouer pour la Suisse, on va faire le maximum pour gagner \u00e7a, il y a pas 1 pourcent que \u00e7a nous enl\u00e8ve puis a on est fier de de penser comme \u00e7a, apr\u00e8s on verra apr\u00e8s ce week- end, pour nous, \u00e7a, \u00e7a change rien, on est, on est des sportifs, on a des ambitions et puis on veut gagner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:09) [91%] :\r\nGagner contre la Su\u00e8de dans une confrontation qui aura de toute mani\u00e8re \u00e0 caract\u00e8re historique, ce sera le dernier duel pour la Suisse avant les grands changements dernier match au meilleur des sacs cette notamment tout cela va faire bizarre aux joueurs, le Genevois Antoine Bellier esp\u00e8re jouer les simples du week- end. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:25) [86%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a c'est c'est la derni\u00e8re rencontre \u00e0 la c\u00f4te, \u00e7a fait un peu bizarre mais voil\u00e0 du coup parce que me Fouquet s pas trop sur le futur juste essayer d'appr\u00e9cier au maximum sa derni\u00e8re rencontre, prendre du plaisir au plus en jouant en Suisse, donc vraiment que du positif pour la suite on verra. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [97%] :\r\nEn Suisse, \u00e0 Bienne mais certainement comme l'an dernier face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie devant un maigre public pour encourager Bellier Laaksonen des compagnies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [91%] :\r\nLe tirage au sort aura lieu aujourd'hui et les 2 premiers matches en simple demain merci beaucoup Marielle Savoie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-13T05:36:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20D6CDB7-B771-485A-BB35-F77E27C969AE", "internalArchiveId": "20D6CDB7-B771-485A-BB35-F77E27C969AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFF;REVOIN\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/GFS PA (6H)) Les initiatives agricoles ont perdu leur capital sympathie\r\nA deux semaines des votations f\u00e9d\u00e9rales... le texte pour des aliments \u00e9quitables recueille enccore 53% de oui... selon le second sondage SSR\r\nEn revanche... l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire n'a plus que 49% d'intentions favorables\r\nLes deux textes \u00e9taient pourtant partis avec plus de 70% de oui... il y a un mois...\r\nAlexandra Richard... c'est une chute pour le moins vertigineuse....\r\n  1'04\r\n((25% en un mois, oui. Perdre du terrain, c'est l'\u00e9volution naturelle des initiatives. Mais rarement aussi vite et aussi fort. La tendance vers le non est telle que l'institut GFS serait \u00e9tonn\u00e9 que les deux initiatives ne soient pas rejet\u00e9es le 23 septembre. L'arriv\u00e9e des adversaires dans la campagne, qui n'avait pas vraiment commenc\u00e9 au premier sondage, explique en grande partie ce basculement. Apr\u00e8s les vacances, ils ont communiqu\u00e9 activement. Avec un argument qui a particuli\u00e8rement bien fonctionn\u00e9: le prix des aliments. La crainte d'une hausse, peu cit\u00e9e au premier sondage, est devenue prioritaire dans l'opinion. Plus que le contenu de nos assiettes, argument qui s\u00e9duisait une nette majorit\u00e9 il y a un mois encore.Et il y a eu un alignement sur les mots d'ordre des partis politiques. C'est surtout dans le camp bourgeois que les \u00e9lus ont chang\u00e9 d'avis. A l'UDC par exemple, ils \u00e9taient 78% \u00e0 soutenir l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire en ao\u00fbt. Aujourd'hui, ils ne sont plus que 44%. A moins d'un \u00e9v\u00e9nement marquant, un scandale alimentaire ou un nouvel argument fort, les experts de GFS ne s'attendent pas \u00e0 une inversion de la tendance d'ici au 23 septembre.))\r\nL'autre objet en votation le 23 septembre, le contre-projet \u00e0 l'initiative v\u00e9lo... obtient lui 69% de oui.... \r\nCe second sondage GFS a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 29 ao\u00fbt au 5 septembre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1400 citoyens. \r\nLa marge d'erreur est de plus ou moins 2,7%.\r\n(USS Reynard) **** C'est officiel... Matthias Reynard se retire de la course pour la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse.\r\nLe conseiller national socialiste valaisan l'a annonc\u00e9 hier soir sur cette antenne... dans l'\u00e9mission Forum\r\nIl assure que ses convictions syndicales restent au beau fixe... \r\nMais Matthias Reynard ne voulait pas entrer dans une \"situation conflictuelle\" en maintenant sa canditature... \r\nIl ne souhaite pas apporter son soutien \u00e0 l'un des autres candidats encore en lice...\r\nLa pr\u00e9sidence se l'USS se jouera entre la tessinoise Marina Carobbio, la saint-galloise barbara Gysy et le Vaudois Pierre-Yves Maillard.\r\n(TF4/MAURER INSTABILITE JURIDIQUE PF17 PI) **** Le grand test pour le projet fiscal 17, c'est aujourd'hui... \u00e0 Berne!\r\nLe Conseil national va consacrer sa journ\u00e9e \u00e0 d\u00e9battre de la r\u00e9forme fiscale des entreprises..\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances... Ueli Maurer... apporte son soutien sans r\u00e9serve \u00e0 ce projet du COnseil des Etats... qui lie l'imposition des soci\u00e9t\u00e9s au financement des retraites...\r\nDans une interview qu'il nous a accord\u00e9e, il souligne l'importance d'obtenir - enfin -  des r\u00e8gles claires pour les multinationales en Suisse. \r\nMuriel Ballaman.\r\n  1'23\r\n((Et \u00e7a passe par ce compromis: pour chaque franc que ne vont pas payer les entreprises en impots, un franc sera vers\u00e9 dans la caisse des retraites. Apr\u00e8s le non \u00e0 la RIE3, c'est l'arrangerment qui a mis d'accord une partie de la classe politique. Un arrangement \u00e0 2 milliards de francs, sans compter les pertes fiscales que va engendrer la nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9. Mais pour Ueli Maurer, la Suisse peut - et doit - se le permettre. \r\nSON 19\"\r\n\"Pour une fois\"... r\u00e9f\u00e9rence au vote de f\u00e9vrier dernier sur RIE3. Et si ce compromis obtient l'approbation du conseil national, reste encore l'\u00e9tape du referendum - et du vote populaire s'il aboutit. Ueli Maurer. \r\nSON 20\"\r\nDes multinationales qui pourraient d\u00e9localiser leur si\u00e8ge ailleurs, au Luxembourg, \u00e0 Londres ou encore Singapour... ces places \u00e9conomiques ont l'avantage de proposer une m\u00e9t\u00e9o fiscale plus fiable que la Suisse aujourd'hui. ))\r\n(Lula) Cette fois, c'est certain: Lula ne sera pas le prochain pr\u00e9sident du Br\u00e9sil\r\nL'ancien dirigeant de gauche a jet\u00e9 l'\u00e9ponge... hier... 10 jours apr\u00e8s un nouveau revers judiciaire\r\nDepuis sa prison, il a appel\u00e9 ses militants \u00e0 voter pour l'ancien maire de Sao Paulo... Fernando Haddad\r\nLula purge depuis avril une peine de 12 ans d'enfermement pour corruption passive et blanchiment d'argent\r\nD\u00e9clar\u00e9 in\u00e9ligible... il a tout tent\u00e9 pour contourner ce verdict judiciaire... sans succ\u00e8s\r\nA 4 semaines du premier tour... Fernando Haddad peut d\u00e9sormais se lancer pleinement dans la campagne \u00e9lectorale.\r\n(12/PEKIN-MOSCOU: MANOEUVRES POUTINE PA) **** 300 000 hommes... 36 000 v\u00e9hicules... et 80 navires... r\u00e9partis sur 7000 km: D'importantes manoeuvres militaires sont en cours dans l'Extr\u00eame -Orient russe\r\nCe sont m\u00eame les plus importantes organis\u00e9es par Moscou depuis mille neuf cent quatre vingt un.\r\nElles ont commenc\u00e9 hier et vont durer jusqu'\u00e0 samedi...\r\nJean-Didier Revoin... la Russie montre les muscles... pour asseoir sa pr\u00e9sence sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n  50'' \r\n((Ces manoeuvres d'une rare ampleur sont avant tout une r\u00e9ponse au rapport am\u00e9ricain sur la strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 nationale qui place la Russie parmi les principales menaces des Etats-Unis. Cela permet \u00e9galement \u00e0 l'arm\u00e9e russe de tester la coordination des diff\u00e9rents corps d'arm\u00e9e \u00e0 une \u00e9chelle aussi importante, tout en int\u00e9grant les nouvelles armes d\u00e9velopp\u00e9es par la Russie \u00e0 l'arsenal existant. C'est aussi l'occasion de montrer que Moscou n'est pas rest\u00e9 les bras crois\u00e9s face \u00e0 l'\u00e9largissement de l'OTAN aux anciens satellites de l'Union sovi\u00e9tique que la Russie a toujours d\u00e9cri\u00e9. En int\u00e9grant quelque 3500 soldats chinois, Moscou d\u00e9montre encore que contrairement \u00e0 ce que Washington veut faire croire en multipliant les sanctions, la Russie n'est pas totalement isol\u00e9e sur la sc\u00e8ne internationale et qu'au moment o\u00f9 la politique am\u00e9ricaine en Asie-Pacifique est difficile \u00e0 d\u00e9crypter, s'agissant notamment de la Cor\u00e9e du Nord, la Russie reste un acteur avec lequel il faut compter. M\u00eame si bien s\u00fbr, de sources russes, ces manoeuvres ont une vocation d\u00e9fensive.Jean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(Corruption) Les pays industrialis\u00e9s ne font pas assez d'efforts pour lutter contre les pots-de-vins vers\u00e9s \u00e0 des agents publics \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nConstat de l'ONG Transparency International dans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui\r\nL'ONG point particuli\u00e8rement du doigt la Chine \r\nMais sur 22 pays qui totalisent pr\u00e8s de 40% des exportations dans le monde... seuls sept seraient r\u00e9ellement diligents pour punir la corruption...\r\nLa Suissse en fait partie... avec les Etats-Unis, l'Allemagne ou encore Isra\u00ebl.\r\n(08/JU/FETE DU PEUPLE PA) **** La pr\u00e9sence de Carles Puigdemont \u00e0 Del\u00e9mont le week-end dernier n'a pas plus du tout aux milieux pro-bernois\r\nL'ancien dirigeant ind\u00e9pendantiste catalan \u00e9tait l'invit\u00e9 d'honneur de la f\u00eate du peuple jurassien\r\nLes partisans du maintien de la ville de Moutier dans le canton de Berne... eux... d\u00e9noncent une d\u00e9marche propre \u00e0 attiser les tensions...\r\nIls d\u00e9plorent aussi le soutien que lui a apport\u00e9 le gouvernement jurassien Alain Arnaud. \r\n  55''\r\n((Les activistes jurassiens mettent-ils en p\u00e9ril l'amiti\u00e9 hispano-suisse ? La pr\u00e9sence \u00e0 Del\u00e9mont de Carles Puigdemont est-elle un affront jurassien \u00e0 Mme Sommaruga ? C'est le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler qui pose ces questions, dans deux interventions d\u00e9pos\u00e9es cette semaine au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Pour sa part, le comit\u00e9 Moutier Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 s'est fendu d'un communiqu\u00e9 pour condamner la d\u00e9marche du Mouvement Autonomiste Jurassien, qui - dit-il - proc\u00e8de du combat identitaire et du repli sur soi. Mais si le MAJ ne conna\u00eet qu'une loi, la sienne, sa position n'est pas fondamentalement probl\u00e9matique, poursuit le comit\u00e9 des Pr\u00e9v\u00f4tois fid\u00e8les \u00e0 Berne. Ce qui pour lui est inacceptable, c'est bien le soutien que lui accorde le gouvernement jurassien, et sa fa\u00e7on d'aborder les institutions judiciaires et politiques, une attitude tax\u00e9e de conqu\u00e9rante, unilat\u00e9rale, ill\u00e9gale et irrespectueuse. Alors m\u00eame que Simonetta Sommaruga vient d'appeler toutes les parties \u00e0 davantage de retenue.))\r\n(Fribourg ouverture bars) Bonne nouvelle pour les noctambules fribourgeois...\r\nLe Grand conseil a largement accept\u00e9 hier d'\u00e9tendre les horaires d'ouverture des bars et des discoth\u00e8que du canton\r\nLa proposition \u00e9manait des rangs du PLR... qui esp\u00e8re que la mesure redonnera une certaine attractivit\u00e9 au centre ville. \r\nActuellement, seul 4 \u00e9tablsisements du canton ont le droit d'ouvrir jusqu'\u00e0 6h du matin.\r\nLe dossier est maintenant entre les mains du conseil d'Etat: il ua un an pour plancher sur des propositions concr\u00e8tes\r\n(16/FOOT PA) Apr\u00e8s la victoire 6-0... une d\u00e9faite 1 \u00e0 0\r\nL'\u00e9quipe suisse de football s'est inclin\u00e9e hier soir devant l'Angleterre... en match amical... \u00e0 Leicester\r\nC'est Marcus Rashford qui a tromp\u00e9 la d\u00e9fense helv\u00e9tique...en d\u00e9but de deuxi\u00e8me mi-temps\r\nJo\u00ebl Robert... un constat \u00e0 l'issue de ce match:\r\nTrois jours apr\u00e8s sa large victoire contre l'Islande... la Suisse s'est montr\u00e9 moins percutante...\r\n  56''\r\n... La Belgique et l'Islande qui se son affront\u00e9es hier (MAR) soir, avec une victoire des Belges 3 \u00e0 0 \u00e0 Reykjavik.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) ((Les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens qui doivent aussi se prononcer sur un autre sujet sensible: faut-il priver la Hongrie de Viktor Orban de son droit de vote... pour ses violations de la d\u00e9mocratie et des droits de l'homme? Le verdict s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9. ))", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821257", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-09-12T06:00:40_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-09-12T06:00:40_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9821264", "ece-9821257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:13Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nL'heure du journal avec vous Marielle Savoie bonjour bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, les initiatives pour une alimentation plus saine et plus durable ont du plomb dans l'aile, parti avec plus de 70 pourcent de oui dans les premiers sondages, elles ont perdu un quart de leur soutien \u00e0 10 jours des votations mais comment expliquer tels revirements r\u00e9ponse dans un instant, dans ce journal, \u00e9galement les manoeuvres militaires qui sont en cours en Russie cette semaine le d\u00e9ploiement est d'une rare ampleur il implique 300000 hommes, une op\u00e9ration \u00e0 vocation d\u00e9fensive, mais aussi un message \u00e0 la communaut\u00e9 internationale et puis d\u00e9ception pour l'\u00e9quipe de Suisse de football, elle avait r\u00e9ussi \u00e0 humilier l'Islande samedi soir, mais hier elle a pli\u00e9 face \u00e0 l'Angleterre en match amical, une d\u00e9faite 1 \u00e0 0 pour des Suisses qui ont tout de m\u00eame montr\u00e9 un jeu int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [94%] :\r\nLes initiatives agricoles ont perdu leur capital sympathie \u00e0 10 jours des votations f\u00e9d\u00e9rales, le texte pour des aliments \u00e9quitables recueille encore 53 pourcent de oui, selon le second sondage SSR, en revanche, l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire n'a plus que 49 pourcent d'intentions favorables, les 2 textes \u00e9taient pourtant partis avec plus de 70 pourcent de oui, il y a un mois, Alexandra Richard c'est une chute pour le moins vertigineuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [93%] :\r\n25 pourcent en un mois, o\u00f9 ils perdent du terrain, c'est l'\u00e9volution naturelle des initiatives mais rarement aussi vite et aussi fort la tendance vers le nom est telle que l'institut gfs, tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 que les 2 initiatives ne soit pas rejet\u00e9 le 23 septembre l'arriv\u00e9e des adversaires dans la campagne, qui n'avait pas vraiment commenc\u00e9 au 1er sondage explique en grande partie ce basculement apr\u00e8s les vacances, ils ont communiqu\u00e9 activement avec un argument qui a particuli\u00e8rement bien fonctionn\u00e9 : le prix des aliments, la crainte d'une hausse peut citer au 1er sondage est devenu prioritaire dans l'opinion, plus que le contenu de nos assiettes arguments qui s\u00e9duisait une nette majorit\u00e9 il y a un mois encore, et puis il y a eu un alignement sur les mots d'ordre des partis politiques, c'est surtout dans le camp bourgeois que les \u00e9lus ont chang\u00e9 d'avis \u00e0 l'UDC, par exemple, ils \u00e9taient 78 pourcent \u00e0 soutenir l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire en ao\u00fbt, aujourd'hui ils ne sont plus que 44 pourcent alors \u00e0 moins d'un \u00e9v\u00e9nement marquant un scandale alimentaire ou un nouvel argument tr\u00e8s fort, les experts de GFS ne s'attendent pas \u00e0 une inversion de la tendance d'ici au 23 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [94%] :\r\nDans l'autre objet en votation le 23 septembre le contre- projet \u00e0 l'initiative pro- v\u00e9lo obtient lui 69 pourcent de oui ce second sondage GFS a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 29 ao\u00fbt au 5 septembre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1400 citoyens la marge d'erreur est de plus ou moins2,7 pourcent c'est officiel : Matthias Reynard se retire de la course pour la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse, le conseiller national socialiste valaisan l'a annonc\u00e9 hier soir sur cette antenne dans l'\u00e9mission Forum, il assure que ses convictions syndicales restent au beau fixe mais Matthias Reynard ne voulait pas entrer dans une situation conflictuelle en maintenant sa candidature, il ne souhaite pas apporter un son soutien \u00e0 et des autres candidats encore en lice, la pr\u00e9sidence de l'USS se jouera donc entre la tessinoise, Marina Carobbio, la saint-galloise Barbara Guisi ou encore le Vaudois Pierre-Yves Maillard, le grand test pour le projet fiscal 17 c'est aujourd'hui \u00e0 Berne, le Conseil national va consacrer sa journ\u00e9e \u00e0 d\u00e9battre de la r\u00e9forme fiscale des entreprises, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances Ueli Maurer apporte son soutien sans r\u00e9serve \u00e0 ce projet du Conseil des \u00c9tats qui lie l'imposition des soci\u00e9t\u00e9s au financement des retraites dans une interview qu'il nous a accord\u00e9, il souligne l'importance d'obtenir enfin des r\u00e8gles claires pour les multinationales en Suisse Muriel madame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [94%] :\r\nEt \u00e7a passe par ce compromis pour chaque franc que ne vont pas payer les entreprises en imp\u00f4ts, un franc sera vers\u00e9 dans la caisse des retraites apr\u00e8s le non \u00e0 la RIE3, c'est l'arrangement qui a mis d'accord, une partie de la classe politique, un arrangement \u00e0 2 milliards de francs, sans compter les pertes fiscales que va engendrer la nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, mais pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lit Maurer la Suisse peut et doit se le permettre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:50) [82%] :\r\nJ'ai pens\u00e9 les plus ch\u00e8res que faire vient parce que c'est \u00e7a le cas, on perd des entreprises au niveau entre national et \u00e7a, c'est : c'est trop cher pour la Suisse, alors que je pense qu'on a une mais \u00e7a, ce qui est pas lanc\u00e9 qui accept\u00e9 par les partis plus ou moins, j'esp\u00e8re, pour une fois qu'on a oui apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:09) [96%] :\r\nPour une fois, r\u00e9f\u00e9rence au 22 f\u00e9vrier dernier sur RIE3 et si ce compromis obtient l'approbation du conseil national reste encore l'\u00e9tape du r\u00e9f\u00e9rendum et du vote populaire s'il aboutit, Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [86%] :\r\nJe pense \u00e7a, c'est toujours possible, vous savez, gauche, peut-\u00eatre de la Suisse romande mais je pense cette fois fait gagner la votation, parce que le nom est trop dangereux pour la Suisse, on a accept\u00e9, maintenant le 1er non mais un 2\u00e8me non, \u00e7a c'est quelque chose qui est massacre c'est que tape pour pour ces entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:41) [94%] :\r\nDes multinationales qui pourraient d\u00e9localiser leur si\u00e8ge ailleurs au Luxembourg, \u00e0 Londres, encore \u00e0 Singapour, ces places \u00e9conomiques ont l'Avantage de proposer une m\u00e9t\u00e9o fiscale plus fiable que la Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [96%] :\r\nCette fois c'est certain Lula ne sera pas le prochain pr\u00e9sident du Br\u00e9sil, l'ancien dirigeant de gauche a jet\u00e9 l'\u00e9ponge hier, 10 jours apr\u00e8s un nouveau revers judiciaire depuis sa prison, il a appel\u00e9 ses militants \u00e0 voter pour l'ancien maire de Sao Paolo, Fernando Haddad Lula la purge depuis avril, une peine de 12 ans d'enfermement pour corruption passive et blanchiment d'argent, d\u00e9clar\u00e9 in\u00e9ligible, il a tout tent\u00e9 pour contourner ce verdict judiciaire sans succ\u00e8s \u00e0 4 semaines du 1er tour Fernando Haddad peut donc d\u00e9sormais se lancer pleinement dans la campagne \u00e9lectorale 300000 hommes 36000 v\u00e9hicules et 80 navires r\u00e9partis sur 7000 kilom\u00e8tres d'importantes manoeuvres militaires sont en cours dans l'Extr\u00eame- Orient russe, ce sont m\u00eame les plus importantes organis\u00e9es par Moscou depuis 1981 elles ont commenc\u00e9 hier et vont durer jusqu'\u00e0 samedi, Jean-Didier revoit la Russie montre les muscles pour asseoir sa pr\u00e9sence sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:42) [93%] :\r\nCes manoeuvres d'une rare ampleur sont avant tout une r\u00e9ponse au rapport am\u00e9ricain sur la strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 nationale qui place la Russie parmi les principales menaces des \u00c9tats-Unis, cela permet \u00e9galement \u00e0 l'arm\u00e9e russe de tester la coordination des diff\u00e9rents corps d'arm\u00e9e \u00e0 une \u00e9chelle aussi importante, tout en int\u00e9grant les nouvelles armes d\u00e9velopp\u00e9 par la Russie \u00e0 l'arsenal existant, c'est aussi l'occasion de montrer que Moscou n'est pas rest\u00e9 les bras crois\u00e9s face \u00e0 l'\u00e9largissement de l'Otan aux anciens satellites de l'Union sovi\u00e9tique, la Russie a toujours d\u00e9cri\u00e9 en int\u00e9grant quelque 3500 soldats chinois Moscou d\u00e9montre encore que, contrairement \u00e0 ce que Washington veut faire croire en multipliant les sanctions, h\u00e9 bien, la Russie n'est pas totalement isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale et qu'au moment o\u00f9 la politique am\u00e9ricaine en Asie- Pacifique et difficiles \u00e0 d\u00e9crypter, s'agissant notamment de la Cor\u00e9e du Nord, la Russie est un acteur avec lequel il faut compter, m\u00eame si bien s\u00fbr 2 sources russes, ces manoeuvres ont une vocation d\u00e9fensive Jean-Didier revoit pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [94%] :\r\nLes pays industrialis\u00e9s ne font pas assez d'efforts pour lutter contre les pots-de-vins vers\u00e9s \u00e0 des agents publics \u00e0 l'\u00e9tranger, constat de l'ONG Transparency International dans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui, la Chine est particuli\u00e8rement mis en cause, mais sur 22 pays qui totalisent pr\u00e8s de 40 pourcent des exportations dans le monde, seuls sept seraient r\u00e9ellement diligents pour punir la corruption, la Suisse en fait partie, avec les \u00c9tats-Unis, l'Allemagne ou encore Isra\u00ebl, la pr\u00e9sence de Carles \u00e0 Del\u00e9mont ce week- end, le week- end dernier, n'a pas plu du tout aux milieux pro- bernois, l'ancien dirigeant ind\u00e9pendantiste catalan \u00e9tait l'invit\u00e9 d'honneur de la F\u00eate du Peuple jurassien, les partisans du maintien de la ville de Moutier dans le canton de Berne, eux, d\u00e9noncent une d\u00e9marche propre \u00e0 attiser les tensions, ils d\u00e9plorent aussi le soutien que lui a apport\u00e9 le gouvernement jurassien Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:19) [89%] :\r\nLes activistes jurassiens, met -il en p\u00e9ril l'amiti\u00e9 hispano- suisse, la pr\u00e9sence \u00e0 Del\u00e9mont de car l'esprit je demande est -elle un affront jurassien Madame Sommaruga, c'est le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler, qui pose ces questions dans 2 interventions d\u00e9pos\u00e9 cette semaine au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, pour sa part, le comit\u00e9 Moutier Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 s'est fendu d'un communiqu\u00e9 pour condamner la d\u00e9marche du Mouvement autonomiste jurassien qui, dit -il, proc\u00e8de du combat identitaire et du repli sur soi, mais si le hommage ne conna\u00eet qu'une loi, la sienne, sa position n'est pas fondamentalement probl\u00e9matique, poursuit le comit\u00e9 des Pr\u00e9v\u00f4tois fid\u00e8le \u00e0 Berne, ce qui pour lui est inacceptable, c'est bien le soutien que lui accorde le gouvernement jurassien et sa fa\u00e7on d'aborder les institutions judiciaires et politiques une attitude tax\u00e9 de conqu\u00e9rante unilat\u00e9rale ill\u00e9gale et irrespectueuse, alors m\u00eame que Simonetta Sommaruga vient d'appeler toutes les parties \u00e0 davantage de retenue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [95%] :\r\nBonne nouvelle pour les noctambules fribourgeois le Grand Conseil a largement accept\u00e9 hier d'\u00e9tendre les horaires d'ouverture des bars et des discoth\u00e8ques du canton, la proposition \u00e9manait des rangs du PLR qui esp\u00e8rent que la mesure redonnera une certaine attractivit\u00e9 au centre- ville, le dossier est maintenant entre les mains du Conseil d'\u00c9tat, il a un nom pour plancher sur des propositions concr\u00e8tes, apr\u00e8s la victoire 6 0 la d\u00e9faite 1 \u00e0 0, l'\u00e9quipe de Suisse de football s'est inclin\u00e9 hier soir devant l'Angleterre en match amical \u00e0 Leicester Jo\u00ebl Robert, un constat \u00e0 l'issue de ce match 3 jours apr\u00e8s sa large victoire contre l'Islande, la Suisse s'est montr\u00e9 mon percutante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:50) [92%] :\r\nLe r\u00e9sultat reste d\u00e9cevant pour l'\u00e9quipe de Suisse, qui a propos\u00e9 un football int\u00e9ressant durant une heure, mais malheureusement st\u00e9rile s'phase offensive digne de ce nom sans vraies chances de but non plus et pourtant les Anglais \u00e9taient bonnes \u00e0 prendre, dans la premi\u00e8re partie de ce match, l'\u00e9quipe r\u00e9serve propos\u00e9e par Garay Southgate ne s'est pas montr\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite, ni tr\u00e8s habile mais par contre, elle a fait preuve d'un grand r\u00e9alisme et inscrit le but, le seul but de la partie apr\u00e8s une \u00e9norme erreur de marquage de la d\u00e9fense helv\u00e9tique \u00e0 1 0 Southgate a fait entrer ses titulaires et les Suisses ne sont plus montr\u00e9 aussi performant Petkovic s\u00e9lectionneur a test\u00e9 une d\u00e9fense \u00e0 3, il n'est pas certain qu'il renouvelle l'exp\u00e9rience, il va sans doute se r\u00e9f\u00e9rer aux 6 \u00e0 0 qui avait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant autant au plan comptable, que dans la mani\u00e8re contre l'Islande samedi dernier pour pr\u00e9parer au mieux ses 2 prochains matches qui eux seront importants pour la Ligue des nations, ce sera en Belgique et en Islande, en octobre prochain, Jo\u00ebl Robert rtssport Leinster. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [91%] :\r\nLa Belgique et l'Islande, qui se sont affront\u00e9s hier soir justement avec une victoire des belges 3 \u00e0 0 \u00e0 Reykjav\u00edk merci beaucoup Marielle sa voix donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8FA6D0F-83B8-437B-B722-46F7A9CA1E3A", "internalArchiveId": "F8FA6D0F-83B8-437B-B722-46F7A9CA1E3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Pascal Rogard, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Soci\u00e9t\u00e9 des Auteurs et Compositeurs dramatiques en France;J\u00fcrg Ruchti, directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des droits d'auteurs;Boukari, Fouad;C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC GE;Claude H\u00eache, Conseiller aux Etats PS JU;Extraits \u00abPremi\u00e8re ann\u00e9e\u00bb\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/VOTE UE DROITS D'AUTEUR PI (6H30)) DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 79 **)\r\nRepenser le droit d'auteur \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique... \r\nLe Parlement europ\u00e9en va se prononcer une nouvelle fois aujourd'hui sur cette  r\u00e9forme... \r\nRetoqu\u00e9 par les eurod\u00e9put\u00e9s en premi\u00e8re lecture en juillet, le texte ambitionnant de mieux prot\u00e9ger artistes et \u00e9diteurs de contenus en ligne contre les g\u00e9ants du Web, les GAFA (Google, Apple, Facebook, ou encore Amazon). \r\nNatacha Van Cutsem ce vote \u00e0 Strasbourg est crucial pour les artistes et les \u00e9diteurs de presse...  \r\n DIRECT ST LS \r\n----- \r\nC'est le vote de la derni\u00e8re chance pour les partisans de cette nouvelle directive. Son rejet au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 \u00e9tait le r\u00e9sultat d'un intense lobbying des g\u00e9ants du num\u00e9riques am\u00e9ricains. Comme l'explique Pascal Rogard, il est directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Soci\u00e9t\u00e9 des Auteurs et Compositeurs dramatiques en France. \r\n  DIGAS CLIP ROGARD (17'')\r\nOn rappelle : la directive veut inciter des plateformes comme Youtube \u00e0 mieux r\u00e9tribuer les cr\u00e9ateurs de contenus et cr\u00e9er, ce qu'on appelle, un \"droit voisin\" pour les \u00e9diteurs de presse. Il doit permettre aux agences de toucher de l'argent si on utilise le contenu qu'elles produisent. \r\nLa Suisse n'est pas directement concern\u00e9e mais pourrait bien s'inspirer de ce qui se d\u00e9cidera ce midi \u00e0 Strasbourg. Jurg Ruchti, directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des droits d'auteurs.\r\n  DIGAS CLIP RUCHTI (18'')\r\nSi la r\u00e9forme est accept\u00e9e, de nouvelles discussions au niveau europ\u00e9en vont pouvoir commencer pour s'entendre sur un texte d\u00e9finitif. Si le texte est rejet\u00e9, il sera formellement enterr\u00e9\r\nExtro : Merci Natacha Van Cutsem et d\u00e8s 8h l'\u00e9mission Tout un monde s'int\u00e9ressera \u00e0 ce droit d'auteur en Europe qui a pris un coup de vieux. La derni\u00e8re l\u00e9gislation remonte \u00e0 2001...\r\n(Bve Hongrie) *** Autre temps fort pr\u00e9vu aujourd'hui au Parlement europ\u00e9en... le vote pour sanctionner la politique de Viktor Orban... \r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s doivent en tout cas d\u00e9cider aujourd'hui \u00e0 midi s'il d\u00e9clenchent ou non une rare proc\u00e9dure visant \u00e0 retirer le droit de vote \u00e0 la Hongrie..\r\nAtteintes \u00e0 l'\u00c9tat de droit et aux libert\u00e9s des ONG, mauvais traitement des migrants, la liste des griefs formul\u00e9s contre le Premier ministre national-conservateur est longue.  \r\nViktor Orb\u00e1n a plaid\u00e9 sa cause hier \u00e0 Strasbourg, d\u00e9non\u00e7ant le \"chantage\" du Parlement europ\u00e9en. \r\n\"Ce rapport ne respecte pas la nation hongroise\", a-t-il lanc\u00e9 aux parlementaires.\r\n(04/GFS ITV AMAUDRUZ) *** Les deux initiatives agricoles, sur lesquelles les suisses votent le 23 septembre, s\u00e9duisent un peu moins. \r\nLe second sondage SSR donne encore 53% de oui \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables, 49% pour la souverainet\u00e9 alimentaire. \r\nToutes les deux \u00e9taient pourtant parties avec plus de 70% de oui il y a un mois. \r\nLa tendance vers le non est telle que l'institut GFS serait \u00e9tonn\u00e9 que les deux initiatives ne soient pas rejet\u00e9es le 23 septembre. \r\nLa campagne des adversaires fonctionne... \u00e0 commencer par l'argument du prix des aliments. Ecoutez C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC... \r\n  46'' \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\nCe second sondage GFS a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 29 ao\u00fbt au 5 septembre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1400 citoyens. La marge d'erreur est de plus ou moins 2,7%.\r\n(05/CE DESENDETTEMENT ITV HECHE) Permettre aux gens de sortir de l'endettement, c'est l'objectif d'une motion adopt\u00e9e hier tacitement par le Conseil des Etats. \r\nLes s\u00e9nateurs ont suivi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, convaincu de la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir dans ce domaine. \r\nC'est le socialiste jurassien Claude H\u00eache, qui a d\u00e9pos\u00e9 la motion. \r\nPour lui, le syst\u00e8me doit \u00eatre r\u00e9form\u00e9 pour permettre aux gens de sortir de la pauvret\u00e9.\r\n  46'' \r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\nLa motion sur l'endettement qui doit encore passer devant le National.\r\n(20/EU POLLUTION AIR PA) *** L'Union europ\u00e9enne ne prot\u00e8ge pas assez ses citoyens contre la pollution de l'air. \r\nC'est le constat de la Cour des comptes europ\u00e9enne dans un rapport publi\u00e9 hier. \r\nUne mauvaise qualit\u00e9 de l'air qui a des effets d\u00e9sastreux sur la sant\u00e9 publique.  Katja Schaer...\r\n  44''\r\n((Le chiffre est vertigineux - chaque ann\u00e9e, la pollution atmosph\u00e9rique provoque 400'000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s. Il s'agit l\u00e0 d'une \u00e9valution de l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 - \u00e9valuation \u00e0 laquelle se r\u00e9f\u00e8re la cour des comptes europ\u00e9enne - qui souligne que ... oui, les politiques d\u00e9cid\u00e9es au sein de l'Union aident \u00e0 faire baisser les \u00e9missions, mais la qualit\u00e9 de l'air, elle, ne s'am\u00e9liore que lentement. D'autant plus lentement d'ailleurs que la plupart des Etats membres ne respectent toujours pas les normes en vigueur, malgr\u00e9 des avertissements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s. L'ann\u00e9e derni\u00e8re encore, la Commission europ\u00e9enne observait que les r\u00e8gles europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de l'air \u00e9taient bafou\u00e9es dans plus de 130 villes dans 23 des 28 pays de l'Union. Et en mai dernier, la Commission en a m\u00eame appel\u00e9 \u00e0 la Cour de Justice europ\u00e9enne. Plusieurs Etats, dont la France et l'Allemagne risque des p\u00e9nalit\u00e9s financi\u00e8res.))\r\n(19/CHRONIQUE CINE: PREMIERE ANNEE PI) *** Thomas Lilti est cin\u00e9aste, mais aussi m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste. Il avait remport\u00e9 un tr\u00e8s grand succ\u00e8s public et critique avec \u00abHippocrate\u00bb, qui plongeait dans le quotidien des internes dans un h\u00f4pital. \r\nAujourd'hui (MER) sort en salle \u00abPremi\u00e8re ann\u00e9e\u00bb, son quatri\u00e8me film, qui s'int\u00e9resse cette fois-ci au parcours du combattant des \u00e9tudiants en m\u00e9decine. \r\nUn film qui allie tr\u00e8s adroitement r\u00e9el et fiction, selon notre critique Rapha\u00eble Bouchet. \r\n  1'08\r\n((\u00e7a commence par une sc\u00e8ne tr\u00e8s cruelle, dans un amphith\u00e9\u00e2tre, les \u00e9tudiants attendent qu'on les appelle par ordre de r\u00e9ussite aux examens. Les quelque 350 premiers auront une place en m\u00e9decine, les autres iront voir ailleurs.  Antoine, lui, redouble sa premi\u00e8re ann\u00e9e, son quotidien est fait d'angoisse et de d\u00e9couragements. Il noue une amiti\u00e9 avec Benjamin, fils de m\u00e9decin, qui r\u00e9ussit les mains dans les poches parce qu'il a compris ce qu'on attendait de lui. (EXTRAIT 1: apprendre le bottin ? Pour quand ?)\r\n\u00abPremi\u00e8re ann\u00e9e\u00bb raconte \u00e9videmment la violence d'un syst\u00e8me qui exclut et \u00e9limine les faibles: c'est l'observation \u00e0 la loupe d'un microcosme. Mais le film n'est pas r\u00e9ductible \u00e0 son ambition sociologique. D'abord parce que deux tr\u00e8s bons acteurs, Vincent Lacoste et William Lebghil, incarnent magnifiquement ces deux gar\u00e7ons, leurs personnages donnent un souffle romanesque au film, on va changer de point de vue sur eux, on va s'immerger avec eux dans cette premi\u00e8re ann\u00e9e que le film s'emploie \u00e0 d\u00e9crire de mani\u00e8re quasi documentaire. C'est tendu et tr\u00e8s habile, la narration reste redoutablement efficace de bout en bout, m\u00eame quand les mots sont incompr\u00e9hensibles et les mati\u00e8res, r\u00e9barbatives.\r\n(EXTRAIT 2 \u00abon fait une pause maths?)))\r\n(Bve Foot) L'Equipe de Suisse de football battue 1-0 hier soir en Angleterre...\r\nMais malgr\u00e9 la d\u00e9faite dans ce match amical \u00e0 Leicester , Vladimir Petkovic, a eu quelques motifs de satisfactions... \r\nLa Suisse jouera ses prochains matchs les 12 et 15 octobre en Belgique et en Islande, pour le compte de la Ligue des Nations.\r\nEt c'est justement dans le cadre de cette nouvelle comp\u00e9tition europ\u00e9enne que les Belges se sont impos\u00e9s 3 \u00e0 0 hier soir \u00e0 Reykjavik contre l'Islande. \r\nTandis que l'Espagne d\u00e9cha\u00een\u00e9e a martyris\u00e9 hier soir la Croatie, finaliste de la derni\u00e8re Coupe du Monde...\r\nSix but \u00e0 0 dans un match comptant pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des Nations.", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821280", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-12T06:30:49_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-12T06:30:49_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9821300", "ece-9821280"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-18T16:16:31Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nC'est le journal de Foued Boukari, c'est un vote d\u00e9cisif qui doit avoir lieu aujourd'hui au Parlement europ\u00e9en sur la directive, droits d'auteur, elle fait l'objet depuis des mois d'un intense lobbying entre les \u00e9diteurs et les g\u00e9ants de l'internet, les GAFA qui pourrait \u00eatre forc\u00e9s \u00e0 payer massivement pour le contenu, \u00e0 2 semaines des votations les deux initiatives agricoles sont en chute libre, elle pourrait m\u00eame \u00eatre refus\u00e9e l'argument du porte- monnaie semble \u00eatre d\u00e9cisif et puis \u00e0 la fin de ce journal, une com\u00e9die \u00e0 la fois divertissante et grin\u00e7ante, le film premi\u00e8res ann\u00e9e qui parle de 2 \u00e9tudiants fran\u00e7ais, 2 \u00e9tudiants qui tentent de passer en seconde ann\u00e9e de m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [95%] :\r\nRepenser le droit d'auteur \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique, le Parlement europ\u00e9en va se prononcer une nouvelle fois aujourd'hui sur cette r\u00e9forme retoqu\u00e9 par les eurod\u00e9put\u00e9s en premi\u00e8re lecture en juillet, le texte ambitionne de mieux prot\u00e9ger artistes et \u00e9diteurs de contenus en ligne contre les g\u00e9ants du web, les GAFA, Google, Apple, Facebook ou encore Amazon Natacha Van Cutsem ce vote \u00e0 Strasbourg aujourd'hui est crucial pour les artistes et les \u00e9diteurs de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:01) [93%] :\r\nSon et c'est le vote de la derni\u00e8re chance pour les partisans de cette nouvelle directive son rejet au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 \u00e9tait le r\u00e9sultat d'un intense lobbying des g\u00e9ants du num\u00e9riques am\u00e9ricains, comme l'explique Pascal Rogard, il est directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Soci\u00e9t\u00e9 des auteurs et compositeurs dramatiques en France. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:16) [87%] :\r\nJe pense que c'est pas aux Am\u00e9ricains, il y a un c\u00f4t\u00e9 il y avait des producteurs am\u00e9ricains qui trouvent que le texte n'est pas assez strict de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a les grandes entreprises du Net am\u00e9ricain avec afin, qui trouvent qu'il est trop dur, ce n'est pas aux Am\u00e9ricains de quitter leur loin aux Europ\u00e9ens, c'est \u00e7a le scandale actuel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:34) [94%] :\r\nOn rappelle la directive veut inciter des plateformes comme YouTube \u00e0 mieux r\u00e9tribuer les cr\u00e9ateurs de contenus et cr\u00e9er ce qu'on appelle un droit voisin pour les \u00e9diteurs de presse, il doit permettre aux agences de toucher de l'argent, si on utilise le contenu qu'elles produisent la Suisse n'a pas directement concern\u00e9e, mais pourrait bien s'inspirer de ce qui se d\u00e9cidera aujourd'hui \u00e0 Strasbourg, J\u00fcrg Ruchti, directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des droits d'auteur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:57) [93%] :\r\nNous avons une r\u00e9vision du droit d'auteur, qui est en cours aussi qui est un peu parall\u00e8le \u00e0 ce projet de directive en revanche nous avons \u00e9galement pour la r\u00e9vision du droit d'auteur en Suisse quelques chapitres qui ressemble finalement ou qui r\u00e9pondent \u00e0 la m\u00eame probl\u00e9matique, qui est d'\u00e9quilibrer, de mieux partager la valeur qui est produite en utilisant les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [97%] :\r\nSi la r\u00e9forme est accept\u00e9e de nouvelles discussions au niveau europ\u00e9en, vont pouvoir commencer pour s'entendre sur un texte d\u00e9finitif si le texte est rejet\u00e9, il sera formellement enterr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [96%] :\r\nMerci Natacha Van Cutsem et d\u00e8s 8 heures l'\u00e9mission tout un monde s'int\u00e9ressera \u00e0 ce droit d'auteur en Europe qui a pris un coup de vieux, la derni\u00e8re l\u00e9gislation remonte \u00e0 2000. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [95%] :\r\nEt autre temps fort attendu aujourd'hui au Parlement europ\u00e9en, le vote pour sanctionner la politique de Viktor Orb\u00e1n. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [91%] :\r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s doivent en tout cas d\u00e9cider aujourd'hui \u00e0 midi s'il d\u00e9clenchent ou non une rare proc\u00e9dure visant \u00e0 retirer le droit de vote \u00e0 la Hongrie atteintes \u00e0 l'\u00c9tat de droit et aux libert\u00e9s des ONG mauvais traitement des migrants, la liste des griefs et formul\u00e9s contre le 1er ministre national- conservateur est longue, Viktor Orb\u00e1n, a plaid\u00e9 sa cause hier \u00e0 Strasbourg, d\u00e9non\u00e7ant le chantage, dit -il, du Parlement europ\u00e9en, ce rapport ne respecte pas la nation hongroise, a -t-il lanc\u00e9 aux parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [90%] :\r\nPolitique suisse maintenant les deux initiatives agricoles sur lesquelles on vote le 23 septembre ces 2 initiatives s\u00e9duisent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [95%] :\r\nBeaucoup moins le second sondage SSR donne encore 53 pourcent de oui \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables 49 pourcent pour la souverainet\u00e9 alimentaire toutes les 2 \u00e9taient pourtant parties avec plus de 70 pourcent de oui, il y a un mois la tendance vers le non est telle que l'institut GFS serait \u00e9tonn\u00e9 que les deux initiatives ne soient pas rejet\u00e9es le 23 septembre la campagne des adversaires fonctionne donc \u00e0 commencer par l'argument du prix des aliments \u00e9coutez, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:44) [90%] :\r\nOui, mais je crois qu'il n'y a pas que \u00e7a, il y a vraiment l'histoire du prix mais il y a aussi de savoir ce qui est r\u00e9aliste et ce qui n'est pas et ce qui est d\u00e9j\u00e0 inscrit dans la Constitution, je crois que l'important est l'essentiel est dans la Constitution et que ces 2 initiatives sont justes, irr\u00e9aliste et irr\u00e9alisable et je crois qu'aujourd'hui, c'est ce qui parlent aux citoyens de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:04) [93%] :\r\nAu sein de votre parti, certains paysans vont soutenir l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire parce qu'ils sont justement insatisfaits de la mise en oeuvre du vote, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qu'on n'a pas respect\u00e9 justement le vote de la population. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [94%] :\r\nAlors je crois qu'il est difficile de parler de mise en oeuvre car elle n'est pas vraiment encore mises en oeuvre, il faut savoir que le dernier projet qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par un autre ministre monsieur Schneider- Ammann a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9, donc je crois qu'il est difficile et pr\u00e9matur\u00e9 de parler de mise en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [95%] :\r\nIl des propos recueillis par Alexandra Richard et ce second sondage GFS a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 29 ao\u00fbt au 5 septembre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1400 citoyens la marge d'erreur est de plus ou moins 2 7 pourcent permettre aux gens de sortir de l'endettement, c'est l'objectif d'une motion adopt\u00e9e hier tacitement par le Conseil des \u00c9tats, les s\u00e9nateurs ont suivi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, convaincu de la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir dans ce domaine, c'est le socialiste jurassien, Claude H\u00eache, qui a d\u00e9pos\u00e9 la motion pour lui le syst\u00e8me doit \u00eatre r\u00e9form\u00e9 pour permettre aux gens de sortir de la pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:02) [92%] :\r\nL'endettement, c'est \u00e0 mes yeux un probl\u00e8me quotidien et il faut apporter une r\u00e9ponse tr\u00e8s rapidement parce que c'est comme une forme d'engrenage et vous vous en sortez jamais malheureusement vous constatez en fonction aussi d'un bas revenu que vous n'arrivez jamais \u00e0 sortir de ce tunnel, et \u00e7a c'est un probl\u00e8me existentiel auquel il faut r\u00e9pondre tr\u00e8s rapidement et tr\u00e8s concr\u00e8tement \u00e0 quoi vont ressembler finalement ces proc\u00e9dures pour aider les personnes \u00e0 se lib\u00e9rer de leurs dettes, la mission qui est confi\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est de r\u00e9unir les partenaires sociaux en phase donc avec ce probl\u00e8mes donc au quotidien d'\u00eatre Suisse les offices de poursuites et et faillite et de trouver, je dirais, une formule qui s'adapte aussi donc un autre pays et l\u00e0 il y a v\u00e9ritablement des r\u00e9ponses rapides \u00e0 apporter \u00e0 cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Kimi d\u00e9goter la motion sur l'endettement, qui doit encore passer devant le National. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:54) [98%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne ne prot\u00e8ge pas assez ses citoyens contre la pollution de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [93%] :\r\nC'est le constat de la Cour des comptes europ\u00e9enne dans un rapport publi\u00e9 hier, une mauvaise qualit\u00e9 de l'air Katia cher qui a des effets d\u00e9sastreux sur la sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [93%] :\r\nLe chiffre vertigineux, chaque ann\u00e9e, la pollution atmosph\u00e9rique provoque 400000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s, il s'agit l\u00e0 d'une \u00e9valuation de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 \u00e9valuation \u00e0 laquelle se r\u00e9f\u00e8re la Cour des comptes europ\u00e9enne qui souligne que, oui, les politiques d\u00e9cid\u00e9es au sein de l'Union aide \u00e0 faire baisser les \u00e9missions, mais la qualit\u00e9 de l'air, elle ne s'am\u00e9liore que lentement, d'autant plus lentement d'ailleurs que la plupart des \u00c9tats-membres ne respecte toujours pas les normes en vigueur malgr\u00e9 les avertissements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, l'ann\u00e9e derni\u00e8re encore, la Commission europ\u00e9enne observer que les r\u00e8gles europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de l'air \u00e9tait bafou\u00e9e, dont plus de 130 villes dont 23 des 28 pays de l'Union et, en mai dernier la Commission, on a m\u00eame appel\u00e9 \u00e0 la Cour de justice europ\u00e9enne plusieurs \u00c9tats dont la France et l'Allemagne risque des p\u00e9nalit\u00e9s financi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [96%] :\r\nParlons cin\u00e9ma \u00e0 pr\u00e9sent avec Thomas d'Lilti cin\u00e9aste mais aussi m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste il avait remport\u00e9 un tr\u00e8s grand succ\u00e8s public et critique avec Hippocrate qui plongeait dans le quotidien des internes dans un h\u00f4pital aujourd'hui sort en salle Premi\u00e8re ann\u00e9e son 4\u00e8me film qui s'int\u00e9resse cette fois -ci au parcours du combattant des \u00e9tudiants en m\u00e9decine, un film qui allie tr\u00e8s s'adroitement r\u00e9el et fiction selon notre critique Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:14) [93%] :\r\n\u00e7a commence par une sc\u00e8ne tr\u00e8s cruel dans un amphith\u00e9\u00e2tre bond\u00e9 o\u00f9 les \u00e9tudiants attendent qu'on les appelle par ailleurs de r\u00e9ussite aux examens, les 350 premiers auront une place en m\u00e9decine, les autres iront voir ailleurs Antoine redouble sa premi\u00e8re ann\u00e9e son quotidien est fait donc quoi, c'est de d\u00e9couragement, il va nouer une amiti\u00e9 avec Benjamin, fils de m\u00e9decin qui lui a compris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [65%] :\r\nLe vendeur d'prendre de beau temps par coeur l'\u00e9tudiant pr\u00e9pa et demandera pourquoi et l'\u00e9tudiant en m\u00e9decine, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:40) [92%] :\r\nPremi\u00e8re ann\u00e9e raconte \u00e9videmment la violence d'un syst\u00e8me qui exclut qui \u00e9limine les faibles, c'est l'observation \u00e0 la loupe d'un microcosme, mais le film n'est pas r\u00e9ductible \u00e0 son ambition sociologique, d'abord parce que de tr\u00e8s bons acteurs, Vincent Lacoste et William Loeb qui l'incarne magnifiquement les 2 gar\u00e7ons leurs personnages donnent un vrai souffle romanesque au film on va changer de point de vue sur eux, on va s'immerger avec dans cette premi\u00e8re ann\u00e9e que le film s'emploie \u00e0 d\u00e9crire par ailleurs de mani\u00e8re quasiment documentaire c'est tendu c'est tr\u00e8s habile, la narration et redoutablement efficace de boutons bout m\u00eame quand les mots sont incompr\u00e9hensibles et les mati\u00e8res rhubarbe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [64%] :\r\nOui pour a d\u00e9riv\u00e9 stock int\u00e9gral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:21) [72%] :\r\nD\u00e9riv\u00e9 int\u00e9gral, vous savez en Corse que c'est Foued. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:24) [91%] :\r\nBonjour, compl\u00e8tement oubli\u00e9 parlons football c'est plus int\u00e9ressant avec l'\u00e9quipe de Suisse, qui a battu 1 but \u00e0 0 hier soir, battu 1 but \u00e0 0 par l'Angleterre hier soir Lester la Suisse qui jouera ses prochains matchs les 12 et 15 octobre en Belgique et en Islande pour le compte cette fois de la Ligue des nations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:39) [92%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal donc Foued Boukari, il est 6 heures 39 ans depuis de journ\u00e9e \u00e0 vous restez avec nous dans cette matinale, on va d\u00e9couvrir la une de vos journaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T05:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9891789D-BB1B-4961-B48F-4AD6402EC732", "internalArchiveId": "9891789D-BB1B-4961-B48F-4AD6402EC732", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux ( La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nIl est beaucoup question de femmes et de politique, ce matin dans vos journaux...\r\nNathalie Rickli, d'abord. Adoub\u00e9e hier par l'UDC zurichoise pour la course au conseil d'Etat zurichois, en mars prochain, malgr\u00e9 les attaques sexistes de son adversaire. \r\nLe commentaire du Tages Anzeiger se r\u00e9jouit que lesdits d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ne l'aient pas suivi dans sa vision tr\u00e8s \"ann\u00e9es 50\" de la femme: une potiche bonne \u00e0 rester \u00e0 la maison et s'occuper de la famille. \r\nEt la NZZ d'avertir, de son c\u00f4t\u00e9: si l'UDC veut plaire aux \u00e9lectrices, elle devrait commencer par respecter ses candidates. \r\nAutre candidate, autre pays: Les Etats-Unis, avec l'\u00e9lection au poste de gouverneur de l'Etat de New-York, et les primaires d\u00e9mocrates.\r\nDans La Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te et le Courrier,\r\nportrait de la candidate Cynthia Nixon - actrice connue pour son r\u00f4le de Miranda, dans la s\u00e9rie Sex and the city.\r\nSelon les sondages, ses chances sont minces. \r\nBisexuelle, progressiste sur l'avortement ou le cannabis, elle redonne pourtant des couleurs \u00e0 un parti d\u00e9mocrate en d\u00e9liquescence. \r\n*** Apr\u00e8s la politique, les femmes dans l'\u00e9conomie... Le Temps nous pr\u00e9sente ce matin des entreprises qui tentent de se \"f\u00e9miniser\"...\r\nR\u00e9unies au sein de l'organisation \"Advance\", 90 soci\u00e9t\u00e9s veulent promouvoir les carri\u00e8res f\u00e9minines, en s'engageant \u00e0 leur mani\u00e8re. C'est le point crucial de l'organsiation: la m\u00e9thode est laiss\u00e9e libre, car toute les entreprises sont \u00e0 un stade diff\u00e9rent. \r\nLes buts sont clairs, en revanche: faire passer, en Suisse, la part de femmes dirigeantes de 6,7% actuellement \u00e0 20% d'ici 2020. Les d\u00e9marches les plus efficaces, notent des experts sont celles dont l'impulsion est donn\u00e9e par la direction, et pas, justement impos\u00e9es. \r\nEt dans le Bund, on se penche au chevet de femmes dans les \u00e9tudes de m\u00e9decine. Si elles sont plus nombreuses que les hommes au niveau de l'universit\u00e9, dans les \u00e9chelons de la carri\u00e8re m\u00e9dicale en h\u00f4pital, elles progressent moins vite que les hommes. \r\nLa raison avanc\u00e9e: la difficutl\u00e9 de mener cette partie-l\u00e0 des \u00e9tudes, avec une famille. \r\nMais il faut pers\u00e9v\u00e9rer:  pour la responsable de l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 l'Uni de Berne: plus il y aura de femmes dans les \u00e9quipes, plus il y aura de structure adapt\u00e9es \u00e0 une vie de famille.\r\n*** On reparle de l'affaire Maudet dans la presse al\u00e9manique...\r\nLe Tages Anzeiger, le Bund et la Berner Zeitung ont fait le m\u00eame constat qu'ici m\u00eame dans la revue de presse la semaine derni\u00e8re: le Blick n'a presque pas \u00e9voqu\u00e9 l'affaire du voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abou Dabi; des petites br\u00e8ves de 10 lignes.\r\nEt le journaliste d'ironiser: un conseiller d'Etat qui ment \u00e0 plusieurs reprises, et mis sous enqu\u00eate par son propre ministr\u00e8re public: voil\u00e0 une histoire qu'aucun tablo\u00efd ne manquerait ! \r\nTant de retenue et de loyaut\u00e9 s'expliquent: Pierre Maudet est chroniqueur, tous les 15 jours, pour le Blick. Pour expliquer la suisse romande aux al\u00e9maniques.\r\nEt \u00e7a ne changera pas: le Tages Anzeiger a pos\u00e9 la question \u00e0 l'\u00e9diteur Ringier: Pierre Maudet reste chroniqueur. \r\n*** La Basler zeitung s'inqui\u00e8te du nombre de fonctionnaires dans le canton de B\u00e2le-Ville...\r\nLe journal s'est procur\u00e9 une \u00e9tude en cours d'Avenir Suisse. Elle montre une croissance disproportionn\u00e9e de ces fonctionnaires. En terme de co\u00fbts, entre 2010 et 2016, cela fait 10% de plus, par habitant. \r\nC'est le deuxi\u00e8me chiffre le plus \u00e9lev\u00e9 derri\u00e8re Gen\u00e8ve. \r\nSelon avenir suisse, une telle augmentation d'employ\u00e9s devrait supposer une augementation parral\u00e8le des t\u00e2ches confi\u00e9es \u00e0 l'administration. \r\nOr il n'en est rien, dit l'\u00e9tude. \r\nLe canton se justifie: il offre des services \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res, qui ne seraient que partiellement compens\u00e9s, ce qui rend la comparaison complexe.\r\n*** Une minorit\u00e9 silencieuse s'exprime dans le Temps: celle des pauvres de Suisse.\r\nCe constat tout d'abord: en Suisse, plus de 7% de la popualtion vit sous le seuil de pauvret\u00e9: 2247 francs par mois pour une personne seule.\r\nReportage dans l'\u00e9picerie Caritas de Gen\u00e8ve. Un type de magasins qui ne d\u00e9semplit pas: ils sont des milliers, chaque ann\u00e9e en Suisse, \u00e0 basculer dans la pauvret\u00e9.\r\nDes t\u00e9moignages, aussi: il suffit de presque rien pour basculer, et \u00e7a va tr\u00e8s vite. Deux ou trois \u00e9v\u00e9nements s'encha\u00eenent, explique une femme, et vous vous retrouvez tout seul. \r\n*** On termine avec une nouvelle id\u00e9e pour supprimer les bouchons sur l'autoroute Lausanne-Gen\u00e8ve...\r\nEt elle a d\u00e9j\u00e0 la prime de l'originalit\u00e9: oubliez les \u00e9largissements avec multiplication des pistes, les nouveaux trac\u00e9s, ou l'augmentation des cadences ferroviaires... voici l'autoroute sur deux \u00e9tages !\r\nCette id\u00e9e c'est celle de Paul Friderici, petit-fils du fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 de transport du m\u00eame nom, \u00e0 Tolochenaz. \r\nTripler la capacit\u00e9 de l'autoroute entre l'\u00e9changeur du Vengeron et Crissier, tout en respectant la Loi sur l'Am\u00e9nagement du territoire. Sur deux niveaux, elle passerait de 4 \u00e0 12 voies, sans emrpise suppl\u00e9mentaire au sol. On mettrait un toit dessus, avec panneaux solaires.\r\nL'actualit\u00e9 va dans son sens: les panneaux, il y a un projet en valais; les deux \u00e9tages, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes l'\u00e9tudie pour la r\u00e9gion zurichoise. \r\nUn ing\u00e9nieur de l'EPLF explique: les avantages son nombreux, mais reste un point noir: les nombreux ponts en-dessus de l'autoroute, sur le tron\u00e7on Lausanne-Gen\u00e8ve.", "durationSec": 505, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9838039", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse (vid\u00e9o) - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-09-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-09-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9821316", "ece-9821292"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-18T16:15:21Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nSi \u00e7a \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, vous \u00eates l\u00e0 pour la presse, il est beaucoup question n'a pas mal parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de femmes ce matin mais il en est aussi beaucoup question dans la presse, femmes et politique c'est dans vos journaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [92%] :\r\nNathalie Rickli d'abord adoub\u00e9 hier par l'UDC zurichoise pour la course au Conseil d'\u00c9tat z\u00fcrichois en mars prochain, malgr\u00e9 les attaques sexistes de son adversaire, le commentaire du Tages-Anzeiger, il se r\u00e9jouit que lesdits d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ne l'est pas suivi dans sa vision tr\u00e8s ann\u00e9es 50 de la femme une potiche, bonne \u00e0 rester \u00e0 la maison et s'occuper de sa famille et la NZZ avertir de son c\u00f4t\u00e9, si l'UDC veut plaire aux \u00e9lectrices, elle devrait commencer par respecter c'est candidate autre candidate, autre pays les \u00c9tats-Unis avec l'\u00e9lection au poste de gouverneur de l'\u00c9tat de New York et les primaires d\u00e9mocrates, surtout dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info, la cote et le courrier, portrait de la candidate si Cynthia Nixon actrice connue pour son r\u00f4le de Miranda dans la s\u00e9rie Sex and The City, alors, selon les sondages, ses chances sont minces, d'\u00eatre adoub\u00e9 par son parti, bisexuelle progressiste sur l'avortement ou le cannabis, elle redonne pourtant des couleurs \u00e0 un parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain en d\u00e9liquescence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [89%] :\r\n\u00e0 ce mal Amrabat vous disiez tout \u00e0 l'heure que vous aimez bien parler de de votre contexte mais quand m\u00eame, si le f\u00e9minisme est universel, ou en tout cas c'est ces valeurs, quel regard vous portez -vous sur ce qui se passe dans le monde occidental, quand vous entendez qu'en Suisse, on a des attaques sexistes, comme une politicienne de l'ordre de celles qu'on pouvait entendent dans les ann\u00e9es 50 qu'est ce que \u00e7a vous inspire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [93%] :\r\nBen \u00e7a \u00e7a m'inspire une phrase que je dis souvent la misogynie est universelle, elle n'a ni couleur ni culture ni religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [91%] :\r\nMais est ce que vous avez l'impression qu'on fait peut-\u00eatre parfois la morale ou musulmans dans le rapport \u00e0 la femme, alors qu'il y a encore beaucoup de choses \u00e0 faire par ailleurs ici aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [89%] :\r\nOui, savez je dis toujours : \u00e7a il y a une in\u00e9galit\u00e9 femme qui est ce qui est, qui est flagrante dans le monde entier, mais elle est beaucoup plus, elle est beaucoup plus Perceval dedans on l'aper\u00e7oit beaucoup plus dans les soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 le religieux est encore pr\u00e9sent comme dans les pays arabo- musulmans, justement parce que le religieux, on le sait, a toujours inf\u00e9rioris\u00e9s, en tout cas une interpr\u00e9tation du religieux a toujours interpr\u00e9t\u00e9 inter- inf\u00e9rioris\u00e9s : les femmes et donc voil\u00e0, c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 elles sont les femmes, m\u00eame dans les pays o\u00f9 la sortie du religieux et et \u00e9patante, et elle est institutionnalis\u00e9, nous avons encore de boeuf, les femmes ont encore des probl\u00e8mes et on le voit, et puis on voit surtout depuis l'affaire mon instinct comment les des femmes se sont tus, au nom justement m\u00eame de cette modernit\u00e9, au nom de l'\u00e9mancipation et se sont tues sur des violences sexuelles et voil\u00e0 et donc cette cette misogynie cette cette oppression des femmes et et tu es l\u00e0 et elle est, elle s'exprime de fa\u00e7on diff\u00e9rente selon les contextes, donc en Europe, c'est s\u00fbr, surtout donc sur des questions donc de violence mais aussi politique \u00e9conomique en Afrique subsaharienne, \u00e7a sera la pr\u00e9carit\u00e9 socio- \u00e9conomique dans le monde arabo- musulman \u00e7a sera surtout au niveau du statut juridique et et et et culturel et ce notamment sur sur les codes religieux et donc l\u00e0 o\u00f9 on est, nous avons des in\u00e9galit\u00e9s, nous avons une misogynie, nous avons une discrimination des femmes qui s'exprime de fa\u00e7on diff\u00e9rente, mais le fond reste le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [86%] :\r\nVous parliez de, de, d'\u00e9conomie, \u00e7a c'est aussi trait\u00e9 dans la presse ce matin, les femmes dans dans l'\u00e9conomie, puisque le temps nous pr\u00e9sente des entreprises qui tentent de se f\u00e9miniser, on met \u00e7a entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [94%] :\r\nOui, elles sont r\u00e9unies au sein de l'organisation Advance 90 soci\u00e9t\u00e9s qui veulent promouvoir les carri\u00e8res f\u00e9minines en s'engageant \u00e0 leur mani\u00e8re, c'est le point crucial de l'organisation, la m\u00e9thode est laiss\u00e9e libre car toutes les entreprises sont \u00e0 un stade diff\u00e9rent alors les buts sont clairs, en revanche, faire passer en Suisse, la part de femmes dirigeantes de6,7 pourcent actuellement \u00e0 20 pourcent d'ici 2020 et les d\u00e9marches les plus efficaces, constatent des experts sont celles dont l'impulsion est donn\u00e9e par la direction et pas justement impos\u00e9es, puis dans le Bund, on se penche aussi au chevet des femmes dans les \u00e9tudes de m\u00e9decine, si elles sont plus nombreuses que les hommes au niveau de l'universit\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es dans les \u00e9chelons de la carri\u00e8re m\u00e9dicale en h\u00f4pital, elles progressent moins vite que les hommes, la raison avanc\u00e9e souvent la difficult\u00e9 de mener cette partie -l\u00e0 des \u00e9tudes avec une famille, mais il faut pers\u00e9v\u00e9rer pour la responsable de l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, plus il y aura de femmes dans les \u00e9quipes, plus il y aura de structure adapt\u00e9es \u00e0 une vie de famille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [94%] :\r\n\u00e0 Small Amrabat il y a plusieurs moyens de faire avancer la cause des femmes \u00e0 la politique, on l'a vu tout \u00e0 l'heure dans ce que disait Val\u00e9ry a aussi l'\u00e9conomie, c'est une bonne m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [88%] :\r\nOui, oui, \u00e9coutez moi je reviens, je je rebondis sur cette question des, des, des femmes, fin de en m\u00e9decine on a exactement la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire dans les universit\u00e9s de m\u00e9decine au Maroc on avant, on a un effectif de 80 pourcent de femmes mais justement d\u00e8s qu'elles sortent donc de, de, de l'universit\u00e9, on a des probl\u00e8mes au niveau donc de de la de de, c'est-\u00e0-dire de, de, de leur poste de et de leur qualification parce que justement, c'est cette question de la prise en charge de la famille de la c'est vraiment exactement la m\u00eame chose, donc je pense que le noyau initial de toute cette probl\u00e9matique de la discrimination, discrimination, plus de la discrimination et ces in\u00e9galit\u00e9s, favoris\u00e9 par le fait que le le les les femmes ont un double ou triple journ\u00e9e de travail, comme on le sait, est en tant qu'on arrive, n'a pas r\u00e9gl\u00e9 cette fa\u00e7on socialement parlant, on n'aura pas on avancera pas avec la cause des femmes et j'ajouterai, bien s\u00fbr, politique, \u00e9conomique mais il faut, il faut jouer aussi sur l'\u00e9ducation, je pense que la culture de l'\u00e9galit\u00e9 doit se doit, \u00e7a prend de depuis le tr\u00e8s jeune \u00e2ge \u00e0 l'\u00e9cole et c'est \u00e7a le l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [95%] :\r\nDans la presse encore ce matin l'affaire Maudet, on en parle dans la presse al\u00e9manique Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [93%] :\r\nLe Tages-Anzeiger, le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung ont fait le m\u00eame constat qu'ici m\u00eame, dans la revue de presse la semaine derni\u00e8re le Blick n'a presque pas \u00e9voqu\u00e9 l'affaire du voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abou Dhabi, des petites br\u00e8ves de 10 lignes et c'est tout, et le journaliste du guide, ironisait un conseiller d'\u00c9tat qui ment \u00e0 plusieurs reprises et mis sous enqu\u00eate par son propre minist\u00e8re public voil\u00e0 une histoire quand tablo\u00efd ne manquerait tant de retenue et de loyaut\u00e9 s'explique Pierre Maudet chroniqueur tous les 15 jours pour le Blick pour expliquer la Suisse romande aux al\u00e9maniques et \u00e7a ne changera pas le texan de sa guerre a pos\u00e9 la question \u00e0 l'\u00e9diteur Ringier Pierre Maudet reste chroniqueur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:14) [96%] :\r\nOn reste dans la presse al\u00e9manique Val\u00e9rie la Basler Zeitung s'inqui\u00e8te ce matin du nombre de fonctionnaires dans le canton de B\u00e2le- Ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [92%] :\r\nLe journal s'est procur\u00e9 une \u00e9tude en cours d'Avenir Suisse elle montre une croissance disproportionn\u00e9e de ces fonctionnaires en termes de co\u00fbt entre 2010 et 2016 cela fait 10 pour 100 de plus par habitant, c'est le 2\u00e8me, chiffre le plus \u00e9lev\u00e9 derri\u00e8re Gen\u00e8ve et selon avenir suisse une telle augmentation d'employer devrait supposer une augmentation parall\u00e8le des t\u00e2ches confi\u00e9es \u00e0 cette administration, or il n'en est rien, dit l'\u00e9tude, le canton se justifie : il offre des services \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res qui ne serait que partiellement compens\u00e9 ce qui rend la comparaison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [88%] :\r\nComplexe, une minorit\u00e9 silencieuse s'exprime dans Le Temps, celle des pauvres de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [95%] :\r\nEt ce constat : tout d'abord fait par le journal en Suisse, plus de 7 pourcent de la population vit sous le seuil de pauvret\u00e9, 2247 francs par mois pour une personne seule, reportage dans l'\u00e9picerie Caritas de Gen\u00e8ve en type de magasins qui ne d\u00e9semplit pas, ils sont des milliers chaque ann\u00e9e en Suisse \u00e0 basculer dans la pauvret\u00e9 et des t\u00e9moignages aussi, il suffit de presque rien pour basculer, \u00e7a va tr\u00e8s vite, 2 ou 3 \u00e9v\u00e9nements s'encha\u00eenent, explique une femme et vous vous retrouvez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [98%] :\r\nTout seul et puis on va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec une nouvelle id\u00e9e pour supprimer les bouchons sur l'autoroute Lausanne-. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [92%] :\r\nGen\u00e8ve et elle a d\u00e9j\u00e0 la prime de l'originalit\u00e9, oubliez les \u00e9largissements, avec multiplication des pistes, les nouveaux trac\u00e9s ou l'augmentation des cadences ferroviaires, voici l'autoroute sur 2 \u00e9tages, cette id\u00e9e, celle de Paul Fr\u00e9d\u00e9ric si, petit-fils du fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 de transport du m\u00eame nom \u00e0 Tolochenaz alors sur pour lui et pour 2 sur 2 niveaux, cette autoroute passerait de 4 \u00e0 12 voies sans emprise suppl\u00e9mentaire au sol on mettrait en toit dessus avec panneaux solaires et l'actualit\u00e9 va dans son sens puisque les panneaux, il y a un projet en Valais, les deux \u00e9tages, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes l'\u00e9tudie pour la r\u00e9gion z\u00fcrichoises, un ing\u00e9nieur de les PFL explique les avantages sont nombreux mais reste en point noir quand m\u00eame les nombreux ponts au-dessus de l'autoroute sur le tron\u00e7on Lausanne- Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:14) [84%] :\r\nEffectivement, Fr\u00e9d\u00e9ric, ma\u00efs, je me r\u00e9jouis de voir la r\u00e9action de des milieux de l'immobilier, et puis le changement, un petit peu dans le panorama sur l'arc l\u00e9manique et 12 pistolets, on a de la peine \u00e0 imaginer merci beaucoup Val\u00e9rie il est est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T07:03:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31330130-B78B-4E0D-9B8D-BF9AC489BA62", "internalArchiveId": "31330130-B78B-4E0D-9B8D-BF9AC489BA62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Widmer, pr\u00e9sident du groupe PDC au parlement cantonal, SG;Max Lemmenmaier, pr\u00e9sident du PS SG;Benoit Flamand, Responsable digital chez Finaltis;Johan Djourou, Joueur de football, d\u00e9fenseur \u00e9quipe suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:14:43-07:15:00 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/USA/PREPARATIFS OURAGAN DI (7H)) De longues files de voitures...s'accumulent...depuis hier sur le littoral-est des  Etats-Unis...\r\nDes centaines de milliers d'habitants fuient vers... l'int\u00e9rieur des terres...avant l'arriv\u00e9e de l'Ouragan Florence.\r\nLes autorit\u00e9s s'attendent \u00e0 des vents de 215 km/heure...et de possibles inondations...pricnipalement....en Caroline du Nord...et Caroline du Sud...et en Viriginie.\r\nPlusieurs Etats am\u00e9ricains, ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 d'urgence, Rapha\u00ebl Grand...\r\n---- \r\n((((Les images de Florence tournent en boucle sur les t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine. Cet amas nuaguex tourbillonant qu is'appr\u00e8che de la c\u00f4te Est des Etats-Unis, L'impact est pr\u00e9vu e nCaroline du Nord.. Cela fait plsu de 30 ans qu'un ouragan de cette amplitude ne s'est pas abattu sur cette r\u00e9gion. Les \u00e9vacuation ont d\u00e9but\u00e9, Plus de deux millions de peresonnes vont devoir quitter leur maison et ce que redoutent les autoreit\u00e9. C'est surtout la pluie. dEs pluies diluviennet qui pourraient s'abattre pendant plusioeur sjours sur une c\u00f4te am\u00e9rciane d\u00e9j\u00e0 gorg\u00e9e d'eau\r\nEcoutez Roy Cooper, gouverneur de Caroline du Nord:\r\n TRAD : L'ouragan Florence affectera chacun d'entre vous. Cette temp\u00eate est un monstre. Elle est grosse et vicieuse. C'est un ouragan extr\u00eamement dangereux, historique et qui peut faire des victimes.\r\n Le danger de cet ouragan est pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux par les autorit\u00e9s. Florence, c'est aussi un test politique pour Donald Trump\r\n Effectivement, Lors de catastrophes naturelles ,mla nation serre les rangs derri\u00e8re le pr\u00e9sident. Alors Ce n'est pas la premire fois que Trump doitr g\u00e9rer un ouragan. Masi l'an pass\u00e9 il y a eu Maria \u00e0 Porto Rico.  Et des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Washington.  pour d\u00e9noncer un pr\u00e9sident d\u00e9sinvoilte qui avait tent\u00e9 de minimiser la catastrophe. On se rappelle aussi de Melania, la first lady perch\u00e9es sur des talon haut pour rendre visdite \u00e0 de sinistr\u00e9s.\r\nUn ouragtan comme Florence, c'est  un risque politioque pour un pr\u00e9sident- Trump le siat. Il va peut-\u00eatre temporairement abandonn\u00e9 les intrigues, les enqu\u00eates et elos scandales qui rythement ses journ\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche pour g\u00e9rer Florence. un ouragan, actuellentn de cat\u00e9gorie 4 sur 5, et qui s'approche d'heures en heure des c\u00f4tes  am\u00e9raines.))))\r\nEXTRO : impact de l'ouragan pr\u00e9vu jeudi aux Etats-Unis. Bla bla ? R\u00e9ponse aussi de Trump sur le scritiques de Porto Rico ? (Trump fier de sa gestion de crise apr\u00e8s l'ouragan Maria \u00e0 Porto Rico)\r\n(TF2/GFS INITIATIVES 23.09 REJETEES DI (7H)) DIRECT STUDIO NEUCHATEL (+ SECOURS +41 79 **)\r\n*** Une chute vertigineuse... Les deux initiatives agricoles, sur lesquelles le peuple suisse vote  le 23 septembre...connaissent un tr\u00e8s fort recul...\r\nLe deuxi\u00e8me sondage SSR donne....53% de oui \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables...et 49% au texte pour la souverainet\u00e9 alimentaire.\r\nLes deux intiaitives \u00e9taient pourtant parties avec plus de 70% de soutien. \r\nAujourd'hui, la tendance au non se dessine...au pointque l'institut GFS serait \u00e9tonn\u00e9 que les deux initiatives ne soient pas rejet\u00e9es le 23 septembre.\r\nBonjour Alexandre Richard...\r\n(...)\r\nVous \u00eates l'une de nos correspondantes \u00e0 Berne...Comment expliquer un tel revirement?\r\nC'est l'\u00e9volution naturelle des initiatives. Elles g\u00e9n\u00e8rent de l'enthousiasme au d\u00e9part et perdent du terrain par la suite. Mais rarement aussi vite et aussi fort. Une chute de 25%, en un mois. \r\nIl faut dire que le premier sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pendant les vacances d'\u00e9t\u00e9. La campagne n'avait pas vraiment commenc\u00e9. Et surtout, entre-temps, les adversaires ont communiqu\u00e9 activement. Avec un argument qui a particuli\u00e8rement bien fonctionn\u00e9: le prix des aliments. La crainte d'une hausse, peu cit\u00e9e au premier sondage, est devenu prioritaire dans l'opinion. Plus que le contenu de nos assiettes, argument qui s\u00e9duisait une nette majorit\u00e9 il y a un mois encore.\r\n*** Qui sont ces \u00e9lecteurs qui ont chang\u00e9 d'avis? \r\nIls viennent surtout du camp bourgeois. A l'UDC par exemple - on sait les paysans sensibles \u00e0 ces questions - le revirement est net. Ils \u00e9taient 78% \u00e0 soutenir l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire en ao\u00fbt. Aujourd'hui, ils ne sont plus que 44%. Il y a eu un alignement sur les mots d'ordre des partis politiques. \r\nAujourd'hui, le soutien vient surtout de la gauche et ... des v\u00e9g\u00e9tariens... \r\n*** Les v\u00e9g\u00e9tariens...car La consommation de viande a un impact sur l'intention de vote?\r\nOui, plus il en consomme, plus le citoyen serait oppos\u00e9 aux deux initiatives. Et invers\u00e9ment. \r\n*** Alexandra, un mot encore de l'autre objet en votation: l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables. L\u00e0, le oui devrait l'emporter?\r\nIl a m\u00eame progress\u00e9 un peu. A 69% de oui. Et l\u00e0 encore, on observe l'impact des habitudes quotidiennes. Plus il se d\u00e9place \u00e0 v\u00e9lo et plus le citoyen soutient le projet. \r\nEt, comme leur parti, seuls les \u00e9lecteurs UDC s'y opposent, avec un l\u00e9ger recul aussi parmi les PLR peu cyclophiles.\r\nEXTRO :\r\nCe second sondage GFS a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 29 ao\u00fbt au 5 septembre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1400 citoyens.  La marge d'erreur est de plus ou moins 2,7%.\r\n(PF 17) Le parlement...o\u00f9 la journ\u00e9e s'annonce cruciale...pour la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\nUn des casses-t\u00eates... de la l\u00e9gislature...d\u00e9sormais baptis\u00e9...PF 17...\r\nLe Conseil des Etat veut lier...cette r\u00e9forme...\u00e0 un coup de pouce financier...de deux milliards en faveur de l'AVS.\r\nCe sera aujourd'hui...au tour du Conseil national...de se prononcer sur ce compromis...\r\nEt cette variante pourrait \u00eatre fortement contest\u00e9e...L'UDC...d\u00e9nonce ...\"un marchandage inacceptable\".\r\n(01/VISITE BERSET-MACRON PA (7H)) ***Alain Berset...lui...ne sera pas \u00e0 Berne...aujourd'hui...puisqu'il va rencontrer...Emannuel Macron \u00e0 Paris...\r\nDeux pr\u00e9sidents...\u00e0 l'Elys\u00e9e...ceui de la R\u00e9poublique fran\u00e7ise...et celui de la conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nIls devraient s'entretenir...pendant environ une heure...\r\nAu coeur de leur discussion: les relations bilat\u00e9rales entre la France et la Suisse mais aussi, Marc Menichini, la question europ\u00e9enne. \r\n  56''\r\n((Alain Berset s'efforcera d'expliquer \u00e0 son homologue fran\u00e7ais la position complexe de la Suisse dans ses n\u00e9gociations avec Bruxelles, en vue de la signature du fameux accord cadre. Les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir, des pistes de compromis. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration observera avec attention comment Emmanuel Macron r\u00e9agit \u00e0 ses propos. Il \u00e9coutera les r\u00e9flexions du pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur le sujet, peut-\u00eatre m\u00eame des conseils pour avancer dans les discussions. \r\nMais Paris ne devrait pas en faire davantage. Pas question de devenir un alli\u00e9 de la Suisse. Emmanuel Macron l'a dit en janvier dernier: pas de cherry picking, la Suisse ne \"peut pas choisir ce qu'elle veut\" dans l'UE. Pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, la Suisse ne devrait b\u00e9n\u00e9ficer d'aucune faveur, d'autant plus dans le contexte actuel de post brexit et de monter des eurosceptiques. \r\nAu del\u00e0 de ce dossier europ\u00e9en, les deux chefs d'Etats pourraient aussi aborder l'achat du nouvel avion de combat. La France est en lisse pour vendre ses Rafales.))\r\nEt cette visite d'Alain Berset \u00e0 l'Elys\u00e9e...on en parle juse apr\u00e8s ce journal, Romaine...\r\n(Zurich Rickli) C'est une femmes UDC les plus en vues ...\u00e0 Berne...\r\nNatalie Rickli...sera bien candidate...au gouvernement zurichois...lors des \u00e9lections cantonales de mars prochain.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9sign\u00e9 hier soir par une large majorit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s...\r\nSa mission...d\u00e9sormais...d\u00e9fendre l'un des deux si\u00e8ges UDC...au sein de l'ex\u00e9cutif zurichois...\r\n(TF5/ST-GALL/INTERDICTION BURQA PI) ***Apr\u00e8s le Tessin, St Gall pourrait devenir le 2e canton suisse \u00e0 interdire le port de la burqa.\r\nLes citoyens doivent se prononcer dans dix jours... sur une loi...qui interdit de se dissimuler le visage dans l'espace public.\r\nLe texte, soutenu par l'UDC et le PDC saint-gallois, avait d'abord \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 au parlement cantonal.\r\nMais les Jeunes socialistes et les Verts ont saisi le r\u00e9f\u00e9rendum pour s'opposer \u00e0 ce projet de loi, tr\u00e8s discut\u00e9 dans le canton.\r\nS\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'32 \r\n((Les partisans de ce projet de loi st galloise se d\u00e9fendent de toute  volont\u00e9 de cibler sp\u00e9cifiquement les femmes portant la burqa.\r\nL'interdiction de se dissimuler le visage dans l'espace public  toucherait tout autant par exemple les hooligan encagoul\u00e9s. Elle permettrait de mieux assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics mais aussi, en ce qui concerne cette fois sp\u00e9cifiquement le port de la burqa, de d\u00e9samorcer de potentiels conflits au sein de la soci\u00e9t\u00e9.\r\nAndreas Widmer, pr\u00e9sident du groupe PDC au parlement cantonal\r\nSON 1\r\nA gauche, par contre, on consid\u00e8re que cette loi est inutile et m\u00eame contreproductive.\r\nEcoutez Max Lemmenmaier, pr\u00e9sident du parti socialiste du canton de St Gall\r\nSON 2\r\nCe type de texte interdisant le port de la burqa, accept\u00e9 au Tessin en 2013, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 jusqu'ici par plusieurs cantons al\u00e9maniques.\r\nAu niveau f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement, une initiative pour \"l'interdiction de se dissimuler le visage\" pourrait \u00eatre soumise au peuple l'an prochain.))\r\n(Bresil - Lula ne sera pas candidat) Au Br\u00e9sil...l'ex-pr\u00e9sident Lula...doit officiellement capituler...face \u00e0 la justice....\r\nIl ne sera pas candidat...\u00e0 la pr\u00e9sidentielle d'octobre...\r\nSa formation...le parti du travail...a d\u00fb r\u00e9sign\u00e9 hier...soir \u00e0 lancer dans la course...Fernando Hadad.\r\nL'ex-maire  de Sao Paulo...est cr\u00e9dit\u00e9 d'environ 10% des intentions de vote...\r\nIl tentera donc...d'\u00eatre le repr\u00e9sentants de la  gauche...lors d'un deuxi\u00e8me tour...alors qu'une qualification du candidtat d'\u00eaxtreme droite..Jair Bolsonaro....semble de plus en plus probable.\r\n(14/TESLA SALON AUTO PARIS PI) ***C'est une premi\u00e8re pour un salon automobile en Europe. La mod\u00e8le 3 de Tesla sera pr\u00e9sent\u00e9e officiellement au Mondial de l'Automobile de Paris, d\u00e8s le 4 octobre.\r\nLe constructeur am\u00e9ricain a annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence en d\u00e9but de semaine...\r\nEt c'est un retournement pour le constructeur am\u00e9ricain qui a plut\u00f4t l'habitude,  d'entretenir un rapport ambigu avec les grandes foires de l'automobile...\r\nLe d\u00e9cryptage...de Cynthia Racine\r\n  1'11\r\n((La strat\u00e9gie de Tesla a presque toujours \u00e9t\u00e9 de ne pas participer aux rendez-vous classiques de l'automobile. Tesla boude, par exemple, le salon de Gen\u00e8ve depuis deux ans. Pour Benoit Flamand le constructeur am\u00e9ricain souhaite ainsi se distancer des autres constructeurs.\r\nSON 1\r\nMais c'est surtout le mod\u00e8le 3 qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Paris. Ce mod\u00e8le grand public, \u00e0 35'000 dollars, qui doit sortir le constructeur de ses difficult\u00e9s.... mais dont les retards de production n'ont cess\u00e9 de s'accumuler. Pour Benoit Flamand cette pr\u00e9sence \u00e0 Paris c'est peut-\u00eatre le signe que Tesla se porte mieux.\r\nSON 2\r\nTesla sur de bons rails ou simple op\u00e9ration de communication de Tesla \u00e0 Paris? Les prochains r\u00e9sultats trimestriels du groupe permettront d'y voir plus clair.))\r\n(17/FOOT ITV DJOUROU) ***7h...Malgr\u00e9 un nouveau syst\u00e8me de jeu, l'\u00e9qpuie de Suisse de football.... n'a pas cr\u00e9\u00e9 l'exploit...hier soir \u00e0 Leister....\r\nElle s'est inclin\u00e9e 1-0 face \u00e0 l'Angleterre...\r\nC'est le jeune et talentueux Marcus Rashford...qui a sign\u00e9 l'unique but...en d\u00e9but de seconde mi-temps...\u00e0 la suite d'un grossi\u00e8re erreur de marquage, c\u00f4t\u00e9 suisse...\r\nLe s\u00e9lecitonneur Vladimir Petkovic avait opt\u00e9 pour une d\u00e9fense \u00e0 trois...avec notamment le d\u00e9fenseur...Johan Djourou...\r\nLe Genevois....d\u00e9\u00e7u...\u00e0 l'issue de cette rencontre....\r\n  38''\r\nJohan Djourou..au. micro...de Christophe Cerfe.\r\nLa Suisse jouera ses prochains matchs les 12 et 15 octobre en Belgique et en Islande, pour le compte de la Ligue des Nations.\r\nHier soir, les Belges se sont d'ailleurs impos\u00e9s 3 \u00e0 0 \u00e0 Reykjavik.\r\nEt dans le choc de la soir\u00e9e..l'Espagne...a \u00e9cras\u00e9...la Croatie....6 \u00e0 0.\r\n(BREVE DE FIN CHAMPAGNE DANS ESPACE) BREVE DE FIN \r\nIl sera d\u00e9sormais \"techniquement\" possible de boire du champagne dans l'espace. Un jeune designer fran\u00e7ais a con\u00e7u une bouteille sp\u00e9ciale pour permettre \u00e0 cette boisson de s'accommoder de l'apesanteur. \r\nCette innovation ne devrait pas profiter aux astronautes professionnels, du moins pour le moment: l'alcool est officiellement interdit \u00e0 bord de la Station spatiale internationale.\r\n(Le prototype de cette bouteille sera pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui, \u00e0 Reims, lors d'un vol de l'Airbus \"Z\u00e9ro-G\" pour z\u00e9ro gravit\u00e9. Lors de ce vol, l'appareil sera bri\u00e8vement en apesanteur plusieurs fois de suite.)\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 887, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821285", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-12T07:00:15_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-12T07:00:15_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9821314", "ece-9821285"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-18T16:15:21Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nC'est une visite de bon voisinage, une visite officielle Alain Berset rencontre son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, le dossier europ\u00e9en serait \u00e9videmment sur la table, m\u00eame si Emmanuel Macron s'est montr\u00e9 peu ouvert jusqu'ici aux revendications helv\u00e9tique alors la France amie ou ennemi dans ce dossier, et puis pour le reste, les relations entre Berne et Paris sont o\u00f9 il y a quelqu'un qui suit \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s ces Livia Leu toute nouvelle ambassadrice suisse \u00e0 Paris, on leur soit juste apr\u00e8s le journal, et puis on \u00e9voquera encore ce dossier europ\u00e9en avec notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Guillaume Meyer parce que ce matin, c'est le dernier discours devant le Parlement europ\u00e9en de Jean-Claude Juncker, celui qui se d\u00e9finit lui- m\u00eame comme un ami de la Suisse, alors on va faire le bilan de cette amiti\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 d'ici une vingtaine de minutes : elle est femme, elle est f\u00e9ministe et elle porte le voile, ce qui ne va pas forc\u00e9ment de soi pour tout le monde, mais pour elle, oui, et elle nous dira pourquoi Asma Lamrabet, m\u00e9decin et essayiste marocaine donne ce soir une conf\u00e9rence sur les femmes et le Coran, \u00e7a se passe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, elle sera avec nous d'ici une petite demi- heure, puisqu'elle est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz voil\u00e0 pour les titres, l\u00e0 c'est l'heure du journal. \r\nAvec Julien Baumgartner bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nBonjour les \u00c9tats-Unis s'appr\u00eatent \u00e0 affronter l'ouragan Florence et ses vents \u00e0 215 kilom\u00e8tres heure pr\u00e8s de 2 millions de personnes ont re\u00e7u l'ordre d'\u00e9vacuer leur domicile des mesures pr\u00e9ventives aux allures de test pour Donald Trump les initiatives agricoles du 23 septembre sur une mauvaise pente, le soutien aux 2 textes en votation chute aux environs de 50 pourcent et la perspective d'un double oui semble s'\u00e9loigner d\u00e9cryptage dans un instant, \u00e0 suivre les Saint-Gallois face \u00e0 un autre vote sur l'interdiction de porter la burqa en football, les regrets de l'\u00e9quipe de Suisse apr\u00e8s sa courte d\u00e9faite 1 0 en Angleterre et puis une petite r\u00e9volution de salon Tesla participera enfin au Mondial de l'automobile \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [96%] :\r\nDe longues files de voitures s'accumulent depuis hier sur le littoral Est des \u00c9tats-Unis, des centaines de milliers d'habitants fuient vers l'int\u00e9rieur des Terres avant l'arriv\u00e9e de l'ouragan Florence, les autorit\u00e9s s'attendent \u00e0 des vents de 215 kilom\u00e8tres heure et de possibles inondations principalement en Caroline du Nord, en Caroline du Sud et en Virginie, plusieurs \u00e9tats am\u00e9ricains ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [92%] :\r\nOui les les images de l'ouragan Florence tournent en boucle sur les t\u00e9l\u00e9visions am\u00e9ricaines cet amas nuageux tourbillonnant qui s'approche de la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, l'impact est pr\u00e9vu en Caroline du Nord, cela fait plus de 30 ans qu'un ouragan de cette amplitude ne s'est pas abattu sur cette r\u00e9gion alors les \u00e9vacuations ont d\u00e9but\u00e9 pr\u00e8s de 2 millions de personnes vont devoir quitter leur maison et ce que redoutent les autorit\u00e9s, c'est surtout la pluie, des pluies diluviennes qui pourraient s'abattre pendant plusieurs jours sur une c\u00f4te am\u00e9ricaine d\u00e9j\u00e0 gorg\u00e9e d'eau \u00e9coutez recouperont le gouverneur de Caroline du Nord est un sport pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [91%] :\r\nL'Florence affectera chacun d'entre vous, cette temp\u00eate est un monstre, elle est grosse et vicieuse VHS c'est un ouragan extr\u00eamement dangereux historique et qui peuvent faire des victimes Store requins le gouverneur de Caroline du Nord, en conf\u00e9rence de presse ont longtemps le danger de cet ouragan est pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux par les autorit\u00e9s, Florence, c'est aussi un test politique pour Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [93%] :\r\nEffectivement : Lors de catastrophes naturelles, la nation, serre les rangs derri\u00e8re le pr\u00e9sident, alors ce n'est pas la premi\u00e8re fois que Trump doit g\u00e9rer un ouragan, mais l'an pass\u00e9, il y a eu Maria \u00e0 Porto Rico, de 1975 morts, bilan officiel et des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Washington pour d\u00e9noncer un pr\u00e9sident d\u00e9sinvolte qui avait tent\u00e9 de minimiser la catastrophe, on se rappelle aussi de Melania la First Lady, perch\u00e9e sur ses talons hauts pour rendre visite \u00e0 des sinistr\u00e9s, un ouragan comme Florence, c'est effectivement un risque politique pour un pr\u00e9sident- Trump le sait : il va peut-\u00eatre devoir temporairement abandonn\u00e9 les intrigues, les enqu\u00eates, les scandales qui rythment ses journ\u00e9es \u00e0 la Maison Blanche pour g\u00e9rer Florence un ouragan actuellement de cat\u00e9gorie 4 sur 5 et qui s'approche d'heure en heure des c\u00f4tes am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [94%] :\r\nLe r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:09) [91%] :\r\nEt un autre r\u00e9cit, maintenant on est en politique suisse, celui d'une chute vertigineuse les deux initiatives agricoles sur lesquelles le peuple suisse vote le 23 septembre ces 2 initiatives connexes connaissent un tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [91%] :\r\nSur l'arr\u00eat Le 2\u00e8me sondage SSR donne 53 pourcent de oui \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables et 49 pourcent de oui au texte pour la souverainet\u00e9 alimentaire les deux initiatives \u00e9taient pourtant parti avec plus de 70 pourcent de soutien aujourd'hui la tendance au non se dessine, au point que l'institut GFS serait \u00e9tonn\u00e9 que les deux initiatives ne soient pas rejet\u00e9es le 23 septembre bonjour Alexandra Richard bonjour, vous \u00eates l'une, de notre correspondante \u00e0 Berne, comment expliquer un telle revirement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:50) [95%] :\r\nC'est l'\u00e9volution naturelle des initiatives, elle g\u00e9n\u00e8re de l'enthousiasme au d\u00e9part et perdent du terrain par la suite, mais rarement aussi vite et aussi fort, une chute de 25 pourcent en un mois, il faut dire que le 1er sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pendant les vacances d'\u00e9t\u00e9, la campagne n'avait pas vraiment commenc\u00e9 et, surtout, entre- temps, les adversaires ont communiqu\u00e9 activement avec un argument qui a particuli\u00e8rement bien fonctionn\u00e9 : le prix des aliments, la crainte d'une hausse peu cit\u00e9e au premier sondage est devenu prioritaire dans l'opinion, plus que le contenu de nos assiettes, argument qui s\u00e9duisait une nette majorit\u00e9 il y a un mois encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [99%] :\r\nAlors qui sont ces \u00e9lecteurs qui ont chang\u00e9 d'avis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:27) [96%] :\r\nIls viennent surtout du du camp bourgeois \u00e0 l'UDC par exemple on sait les paysans sensibles \u00e0 ces questions, le revirement est Net : ils \u00e9taient 78 pourcent \u00e0 soutenir l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire en ao\u00fbt, aujourd'hui ils ne sont plus que 44 pourcent il y a eu un alignement sur les modes de retrait des partis politiques et aujourd'hui le soutien vient surtout de la gauche et des v\u00e9g\u00e9tariens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [92%] :\r\nLes v\u00e9g\u00e9tariens, car la consommation de viande a un impact sur l'intention de vote. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:53) [91%] :\r\nOui, plus il en consomme plus, le citoyen serait oppos\u00e9 aux deux initiatives et inversement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [89%] :\r\nAlexandra, un mot encore sur l'autre objet en votation l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables \u00e0 le oui devrait l'emporter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:06) [93%] :\r\nIl a m\u00eame progress\u00e9 un peu oui \u00e0 69 pourcent et l\u00e0 encore on observe l'impact des habitudes quotidiennes, plus il se d\u00e9place \u00e0 v\u00e9lo et plus le citoyen soutient le projet et comme leur parti, seuls les \u00e9lecteurs UDC s'y opposent avec aussi un l\u00e9ger recul parmi les PLR peu fil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [92%] :\r\nC'est pour cette analyse Alexandra Richard ce second sondage GFS a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 29 ao\u00fbt au 5 septembre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1400 citoyens la marge d'erreur de plus ou moins2,7 pourcent dans l'actualit\u00e9 politique \u00e9galement, le Parlement qui va vivre une journ\u00e9e cruciale pour la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, un des casse- t\u00eate de la l\u00e9gislature, d\u00e9sormais baptis\u00e9 PF 17, le Conseil des \u00c9tats veut lier cette r\u00e9forme, un coup de pouce financier de 2 milliards en faveur de l'AVS, ce sera aujourd'hui autour du Conseil national de se prononcer sur ce compromis et cette variante pourrait \u00eatre fortement contest\u00e9e, l'UDC d\u00e9nonce un marchandage et n'axe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:03) [98%] :\r\nAlain Berset est en visite officielle en France, il doit rencontrer Emmanuel Macron \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [90%] :\r\nLui de pr\u00e9sident \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, celui de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et celui de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il devrait s'entretenir pendant environ une heure, au coeur de la discussion, les relations bilat\u00e9rales entre la France et la Suisse mais aussi Marc Meunier qui nie la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:21) [95%] :\r\nAlain Berset s'efforcera d'expliquer \u00e0 son homologue fran\u00e7ais, la position complexe de la Suisse dans ses n\u00e9gociations avec Bruxelles en vue de la signature du fameux accord cadre les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir des pistes de compromis, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration observera avec attention comment Emmanuel Macron r\u00e9agit \u00e0 ces propos, il \u00e9coutera les r\u00e9flexions du pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur le sujet, peut-\u00eatre m\u00eame ses conseils pour avancer dans les discussions, mais Paris ne devrait pas en faire davantage, pas question de devenir un alli\u00e9 de la Suisse, Emmanuel Macron, l'a dit en janvier dernier, pas de cherry P\u00e9kin, la Suisse ne peut pas choisir ce qu'elle veut dans l'UE pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, la Suisse ne devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'aucune faveur d'autant plus dans le contexte actuel de post- Brexit et de monter des eurosceptiques au-del\u00e0 de ce dossier europ\u00e9en, les 2 chefs d'\u00c9tat pourraient aussi aborder l'achat du nouvel avion de combat, la France est en lisse pour vendre son Rafale, produit par Dassault Aviation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [95%] :\r\nCette visite d'Alain Berset \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, on en parle juste apr\u00e8s ce journal, Romaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:22) [92%] :\r\nOui, puisqu'on re\u00e7oit l'ambassadrice, la nouvelle ambassadrice suisse \u00e0 Paris, Livia Leu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [96%] :\r\nC'est une des femmes UDC les plus en vue, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale Natalie Rickli sera bien candidate au gouvernement zurichois lors des \u00e9lections cantonales de mars prochain, elle a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9sign\u00e9 hier soir par une large majorit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sa mission d\u00e9sormais d\u00e9fendent l'un des 2 si\u00e8ges UDC au sein de l'ex\u00e9cutif d'zurichois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:44) [92%] :\r\nApr\u00e8s le Tessin St Gall pourrait devenir le 2\u00e8me canton suisse \u00e0 interdire le port de La Bourcart glisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [95%] :\r\nDoyen doivent se prononcer dans 10 jours sur une loi qui interdit de se dissimuler le visage dans l'espace public le texte soutenu par l'UDC, le PDC saint-gallois avait d'abord \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 au parlement cantonal mais les Jeunes socialistes et les Verts ont saisi le r\u00e9f\u00e9rendum pour s'opposer \u00e0 ce projet de loi tr\u00e8s discut\u00e9 dans le canton, S\u00e9verine Andrus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:09) [97%] :\r\nLes partisans de ce projet de loi saint-gallois se d\u00e9fend de toute volont\u00e9 de cibler sp\u00e9cifiquement les femmes portant la burqa, l'interdiction de se dissimuler le visage dans l'espace public toucherait tout autant par exemple Les hooligans encagoul\u00e9s, elle permettrait de mieux assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics, mais aussi en ce qui concerne cette fois sp\u00e9cifiquement le port de la burqa de d\u00e9samorcer de potentiels conflits au sein de la soci\u00e9t\u00e9 Andreas Widmer, pr\u00e9sident du groupe PDC au parlement du canton de Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:36) [92%] :\r\nPour qu'il n'y a pratiquement pas de femmes portant la burqa chez nous dans le canton de Saint-Gall, mais le fait est que nous n'avons pas envie d'\u00eatre confront\u00e9 un jour \u00e0 ce probl\u00e8me et je pense qu'avec cet article de loi, les forces de s\u00e9curit\u00e9 auront la possibilit\u00e9 d'\u00e9tablir clairement si la paix religieuse est avant tout, si la paix sociale sont menac\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que c'est elle s'est inspir\u00e9e qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:57) [90%] :\r\n\u00e0 gauche, par contre, on consid\u00e8re que cette loi est inutile et m\u00eame contreproductive \u00e9coutez Max les Lemmens Mayer, pr\u00e9sident du parti socialiste du canton de Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:07) [91%] :\r\nG\u00e9rard une jeune enfant sont pour nous avons d\u00e9j\u00e0 une interdiction de se dissimuler le visage dans le canton de Saint-Gall en ce qui concerne les supporters de foot et cette base l\u00e9gale suffisante, il est clair que ce projet de loi vise le port de la burqa et qu'il est motiv\u00e9 par des raisons religieuses, c'est un portrait sans doute pr\u00e9judice \u00e0 la bonne int\u00e9gration des musulmans TNT gratuit dans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:26) [95%] :\r\nCe type de texte interdisant le port de la burqa accept\u00e9 au Tessin en 2013, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 jusqu'ici par plusieurs cantons al\u00e9maniques au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9galement, une initiative pour l'interdiction de se dissimuler le visage pourrait \u00eatre soumise au peuple l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:41) [94%] :\r\nAu Br\u00e9sil, l'ex- pr\u00e9sident Lula doit officiellement capituler face \u00e0 la justice, il ne sera pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle d'octobre sa formation, le Parti du Travail a d\u00fb se r\u00e9signer, hier soir, \u00e0 lancer dans la course Fernando Hadad, l'ex- maire de Sao Paolo, est cr\u00e9dit\u00e9 d'environ 10 pourcent des intentions de vote, il tentera donc d'\u00eatre le repr\u00e9sentant de la gauche lors d'un 2\u00e8me tour alors qu'une qualification du candidat d'extr\u00eame droite Jair Bolsonaro semble de plus en plus probable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:08) [97%] :\r\nEt puis c'est une premi\u00e8re pour un salon automobile en Europe, le mod\u00e8le 3 de Tesla sera pr\u00e9sent\u00e9e officiellement au Mondial de l'automobile \u00e0 Paris d\u00e8s le 4 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [98%] :\r\nLe constructeur am\u00e9ricain a annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence en d\u00e9but de semaine et c'est un retournement pour le constructeur am\u00e9ricain qui a plut\u00f4t l'habitude d'entretenir un rapport ambigu avec les grandes foires de l'automobile, le d\u00e9cryptage de Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:29) [95%] :\r\nLa strat\u00e9gie de Tesla a presque toujours \u00e9t\u00e9 de ne pas participer au rendez- vous classiques de l'automobile Tesla boude, par exemple, le salon de Gen\u00e8ve depuis 2 ans pour Benoit Flamand Responsable digital chez final this le constructeur am\u00e9ricain souhaite ainsi se distancer des autres constructeurs. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:45) [84%] :\r\nC'est cela clairement tout sauf un constructeur classique, ils ont toujours voulu dire nous on est diff\u00e9rent sur un peu l'analogie avec Apple qui n'est jamais une seule fois, aller au Consumer Electronics Show pensent de m\u00eame donc d\u00eener, moi j'ai pas besoin d'y aller, moi je suis diff\u00e9rent je crains marketing un boeuf tout seul ce qui est vrai dans dans le cas Tesla. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:03) [95%] :\r\nMais c'est surtout le mod\u00e8le 3 qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Paris, ce mod\u00e8le grand public \u00e0 35000 dollars, qui doit sortir le constructeur de ces difficult\u00e9s, mais dont les retards de production n'ont cess\u00e9 de s'accumuler pour Benoit Flamand cette pr\u00e9sence \u00e0 Paris, c'est peut-\u00eatre le signe que Tesla se porte mieux. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:18) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'effectivement, et donc sans r\u00e9gler leurs probl\u00e8mes et que venir \u00e0 Paris et tr\u00e8s intelligent pour que le boeuf, ou peut-\u00eatre que c'est un peu une fuite en avant ce qui jusqu'\u00e0 maintenant et d'un point de vue factuel, a \u00e9t\u00e9 comment traiter \u00e7a donc, 2 solutions sont possibles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:32) [97%] :\r\nTesla sur de bons rails ou simple op\u00e9ration de communication du constructeur, les prochains r\u00e9sultats trimestriels du groupe permettront d'y voir plus clair 7 heures 13 pas d'exploit hier soir pour l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 Leicester. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:45) [93%] :\r\nOui, malgr\u00e9 un nouveau syst\u00e8me de Jo\u00ebl s'est inclin\u00e9e 1 0 face \u00e0 l'Angleterre, c'est le jeune et talentueux, Marcus Rashford, qui a sign\u00e9 l'unique but en d\u00e9but de seconde mi- temps, \u00e0 la suite d'une grossi\u00e8re erreur de marquage c\u00f4t\u00e9 suisse, le s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic avait opt\u00e9 pour une d\u00e9fense \u00e0 3, avec notamment le d\u00e9fenseur Johan Djourou le Genevois d\u00e9\u00e7u \u00e0 l'issue de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:05) [88%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a fait mal parce que je trouve qu'on a qu'on a vraiment fait un match s\u00e9rieux, le coach avait avait d\u00e9j\u00e0 un petit peu l'id\u00e9e d'essayer de de joie \u00e0 3 et je pense que \u00e7a a bien fonctionn\u00e9, on a vu de de bonnes choses, je pense que, au d\u00e9but, c'est vrai qu'on a eu un petit peu de peine \u00e0 peut-\u00eatre vraiment les dits pr\u00eats \u00e0 mettre \u00e0 rentrer dans le match, mais sur la chance, je pense que l'\u00e9quipe de Suisse a d\u00e9montr\u00e9 un un match de la personnalit\u00e9, et ce qui a manqu\u00e9 aujourd'hui, malheureusement, c'est un petit peu d'efficacit\u00e9 qui et qui nous avait fait Bonnart contre l'Islande, c'est vrai que, ben on est d\u00e9\u00e7u parce que je pense que de gagner contre une r\u00e9action comme \u00e7a aujourd'hui en Angleterre, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bon pour le moral, mais \u00e7a montre que, que l'\u00e9quipe de Suisse a vraiment une marge de progression, mais non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:44) [93%] :\r\nJohan Djourou au micro de Christophe Cerfe la Suisse jouera ses prochains matchs les 12 et 15 octobre en Belgique et en Islande pour le compte de la Ligue des nations, hier soir, les belges se sont d'ailleurs impos\u00e9s 3 0 \u00e0 Reykjav\u00edk et dans le choc de la soir\u00e9e, l'Espagne a \u00e9cras\u00e9 la Croatie 6 \u00e0 0 un score peut-\u00eatre \u00e0 f\u00eater, h\u00e9 bien sachez d'ailleurs qu'il sera d\u00e9sormais techniquement possible de boire du champagne dans l'espace et oui \u00e0 un jeune designer fran\u00e7ais a con\u00e7u une bouteille sp\u00e9ciale pour permettre \u00e0 cette boisson de s'accommoder \u00e0 l'apesanteur, cette innovation ne devrait pas profiter aux astronautes professionnels, du moins pour le moment, l'alcool est officiellement interdit \u00e0 bord de la Station Spatiale Internationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:24) [90%] :\r\nTellement mieux quand \u00e7a sert \u00e0 rien, on est ravi, merci pour votre journal Julien bancaire terre info trafic RTL si cette nouvelle si vous \u00eates sur la route, soyez vigilant si vous circulez sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, on signale des objets sur la chauss\u00e9e, entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges Est en direction de Gen\u00e8ve 7 heures et quart sur la premi\u00e8re, restez avec nous, la matinale, \u00e7a continue jusqu'\u00e0 8. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T05:34:35Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F78DE9B-45F2-4864-80F0-EA8EEDE7D8C5", "internalArchiveId": "6F78DE9B-45F2-4864-80F0-EA8EEDE7D8C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national refuse de renvoyer la r\u00e9forme fiscale 17 pour l'all\u00e9ger", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national a refus\u00e9 mercredi, par 119 voix contre 63 avec 15 abstentions, de renvoyer le Projet fiscal 17 (PF17) et de l'all\u00e9ger. Il discute de l'opportunit\u00e9 de lier la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises au financement des retraites.\r\n\r\n* * Le Conseil national refuse de renvoyer la r\u00e9forme fiscale 17 pour l'all\u00e9ger 12h30: PF 17 gros d\u00e9bat au Conseil National BALLAMAN\r\nOn reste... du c\u00f4t\u00e9.... du Palais f\u00e9d\u00e9ral... \r\nLe projet... de r\u00e9forme... de l'imposition des entreprises... \"le PF 17\"... a pass\u00e9 une premi\u00e8re \u00e9tape ce matin. \r\nLes salves... contre le compromis.... imagin\u00e9 par le conseil des Etats... ont \u00e9chou\u00e9. \r\nPar 119 voix... contre 63... et 15 abstentions.... le conseil national a refus\u00e9... de renvoyer le projet... pour l'all\u00e9ger. \r\nLe conseil national.... discute donc toujours... en ce moment... de l'opportunit\u00e9... de lier la r\u00e9forme... de l'imposition des entreprises.... au financement des retraites. \r\nMuriel Ballaman.... vous avez suivi le d\u00e9bat... \r\nUN mot .... est souvent revenu ce matin... dans la bouche... des opposants: ce mot... c'est marchandage. \r\nMarchandage, maquignonnage, oui. Les d\u00e9tracteurs de ce projet d\u00e9noncent une tentative de corruption: acheter une nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises \u00e0 coup de milliards dans l'AVS. C'est notamment le discours de l'UDC, ici avec son conseiller national Thomas Matter. \r\nSON 25\"\r\nMais le conseil national a refus\u00e9 ce matin de scinder le projet en deux. Il s'agit d'un deal, d'un compromis. L'un ne va pas sans l'autre. Olivier Feller, CN PLR. \r\nSON 13\"", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821336", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national refuse de renvoyer la r\u00e9forme fiscale 17 pour l'all\u00e9ger / 12H30_2018-09-12T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 12.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a refus\u00e9 mercredi, par 119 voix contre 63 avec 15 abstentions, de renvoyer le Projet fiscal 17 (PF17) et de l'all\u00e9ger. Il discute de l'opportunit\u00e9 de lier la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises au financement des retraites."], "variantIds": ["ece-9821336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-18T16:59:30Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on reste du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral, le projet de r\u00e9forme de l'imposition des entreprises le PF 17 a pass\u00e9 une premi\u00e8re \u00e9tape, ce matin, les salves contre le compromis imagin\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats ont \u00e9chou\u00e9 par 119 voix contre 63 et 15 abstentions, le Conseil national a refus\u00e9 de renvoyer le projet pour l'all\u00e9ger le Conseil national discute donc toujours en ce moment m\u00eame de l'opportunit\u00e9 de lier la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises au financement des retraites Murray bat amant, vous avez suivi le d\u00e9bat ce matin, un mot est souvent revenu dans la bouche des opposants, ce mot c'est marchandage oui marchandage maquignon nage les d\u00e9tracteurs de ce projet d\u00e9noncent une tentative de corruption acheter une nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises \u00e0 coup de milliards vers\u00e9s dans l'AVS, c'est notamment le discours de l'UDC, ici avec son conseiller national Thomas Mater, c'est une ville fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [88%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s peu Right sant\u00e9 pr\u00e9sents qu'est ce que nous, les repr\u00e9sentants du peuple, sommes tomb\u00e9s si bas que nous devions acheter les voix en faveur de la r\u00e9forme fiscale avec des milliards dans l'AVS et ensuite quoi, un bon Migros \u00e0 chaque oui pour des nouveaux avions de combat, ou une entr\u00e9e \u00e0 Europa Park pour chaque oui \u00e0 l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne louche Des anges c'est au rang, mais en fait 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [93%] :\r\nMais le Conseil national a refus\u00e9 ce matin de scinder le projet en 2, il s'agit d'un deal d'un compromis, l'un ne va pas sans l'autre, Olivier Feller, conseiller national PLR ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [94%] :\r\nC'est une sorte de pacte interg\u00e9n\u00e9rationnel Les jeunes g\u00e9n\u00e9rations ont besoin d'une \u00e9conomie florissante qui leur offre des places de travail, les seniors ont besoin d'un syst\u00e8me de retraite qui fonctionnent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [91%] :\r\nEt avec le refus d'all\u00e9ger le projet et le maintien du lien entre fiscalit\u00e9 des entreprises et retraites, ce sont 2 \u00e9cueils importants qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9es, ce matin, reste \u00e0 r\u00e9gler des points surtout de conna\u00eetre le v\u00f4tre sur l'entier du paquet et l'ampleur du soutien \u00e7a prendra l'apr\u00e8s- midi au Conseil national, mais mon directeur du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED35FD87-547D-4B64-A916-5716CEA4B7C7", "internalArchiveId": "ED35FD87-547D-4B64-A916-5716CEA4B7C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Natalie Rickli d\u00e9fendra le second si\u00e8ge de l'UDC au gouvernement zurichois", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "La conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise Natalie Rickli, va briguer une place au sein du Conseil d'Etat aux \u00e9lections cantonales du printemps prochain. Elle d\u00e9fendra les couleurs de l'UDC aux c\u00f4t\u00e9s de l'actuel chef du d\u00e9partement de finances, Ernst Stocker.\r\n\r\n* * Natalie Rickli d\u00e9fendra le second si\u00e8ge de l'UDC au gouvernement zurichois 12h30: ZH: chances de Rickli au CE AMBRUS\r\nA Zurich...  \"la conseill\u00e8re nationale... UDC\"... \"Natalie Rickli\".... va... briguer.... une place... au sein... du Conseil d'Etat. \r\nLes \u00e9lections cantonales... zurichoises... auront lieu... au printemps prochain.\r\nNathalie Rickli... d\u00e9fendra.... les couleurs.. du parti... aux c\u00f4t\u00e9... du sortant... Ernst Stocker.\r\nR\u00e9unie hier soir.... l'UDC cantonale... a tr\u00e8s largement... d\u00e9sign\u00e9.... la candidate... sur fond... de pol\u00e9mique.... d\u00e9clench\u00e9e.... par son concurrent. \r\nS\u00e9verine Ambrus.... \r\ncette victoire.... est tr\u00e8s comment\u00e9e.... dans la presse... al\u00e9manique.... de ce matin.\r\n((C'est une victoire pr\u00e9visible mais dont l'ampleur- 82% des voix exprim\u00e9es par une salle comble de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s enthousiastes- d\u00e9passe toutes attentes.\r\nUn raz de mar\u00e9e Rickli dont l'intensit\u00e9 peut s'expliquer en partie par le contexte des attaques personnelles de la part de son concurrent Christian Lucek.  Dans un mail qui a fuit\u00e9 hier dans la presse al\u00e9manique, ce militaire de carri\u00e8re de 53 ans avait cru bon de conseiller \u00e0 ses soutiens d'interroger publiquement Natalie Rickli sur sa vie priv\u00e9e et de lui demander si elle avait un projet d'enfant.\r\n Des propos \"inf\u00e2mes et misogynes\", commente la  NZZ, qui ont valu \u00e0 Christian Lucek, d'\u00eatre sanctionn\u00e9 par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lors du vote, tr\u00e8s tr\u00e8s loin derri\u00e8re la d\u00e9j\u00e0 favorite Rickli d\u00e9sormais pl\u00e9biscit\u00e9e.\r\nUn raz-de- mar\u00e9e... au sein du parti... et un possible... raz- de mar\u00e9e... aussi.... dans les urnes.... en mars prochain?\r\nC'est en tout cas le pari que fait l'UDC zurichoise, non sans raison.\r\nLa candidature de Natalie Rickli pr\u00e9sente beaucoup d'atouts: \r\nsa notori\u00e9t\u00e9, tout d'abord et sa tr\u00e8s bonne ma\u00eetrise des m\u00e9dias .\r\nC'est une femme de 41 ans, moderne, urbaine.\r\nCe qui pourrait aider le parti \u00e0 d\u00e9poussi\u00e9rer son image et \u00e0 s'adapter aux \u00e9volutions de l'\u00e9lectorat apr\u00e8s ses \u00e9checs lors  communales du printemps dernier.\r\nC'est \"la candidate logique\"  analyse la NZZ qui lui voit tout de m\u00eame un handicap de taille:  le dossier des relations avec l'Union europ\u00e9enne- Natalie Rickli copr\u00e9side le comit\u00e9 d'initiative \"pour la r\u00e9siliation de la libre circulation\".\r\nEt ses positions tr\u00e8s tranch\u00e9es pourraient poser probl\u00e8me au sein de l'ex\u00e9cutif et  puis aussi  susciter des craintes dans les milieux \u00e9conomiques zurichois.))", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821342", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Natalie Rickli d\u00e9fendra le second si\u00e8ge de l'UDC au gouvernement zurichois / 12H30_2018-09-12T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 12.09.2018"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise Natalie Rickli, va briguer une place au sein du Conseil d'Etat aux \u00e9lections cantonales du printemps prochain. Elle d\u00e9fendra les couleurs de l'UDC aux c\u00f4t\u00e9s de l'actuel chef du d\u00e9partement de finances, Ernst Stocker."], "variantIds": ["ece-9821342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-18T17:01:39Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Z\u00fcrich, la conseill\u00e8re nationale UDC Natalie Rickli va briguer une place au sein du Conseil d'\u00c9tat, les \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises auront lieu au printemps prochain natalie Rickli d\u00e9fendra les couleurs du parti aux c\u00f4t\u00e9s du sortant Ernst Stocker, r\u00e9unis hier soir, l'UDC cantonale a tr\u00e8s largement d\u00e9sign\u00e9 la candidate sur fond de pol\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e par son concurrent Sabrina Bruce, cette victoire est tr\u00e8s comment\u00e9e dans la presse al\u00e9manique de ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [95%] :\r\nC'est une victoire pr\u00e9visible mais dont l'ampleur 82 pourcent un des voix exprim\u00e9es par une salle comble de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s enthousiastes dont l'ampleur d\u00e9passe toutes attentes, l'intensit\u00e9 de ce raz-de-mar\u00e9e Rickli peut s'expliquer en partie par le contexte des attaques personnelles de la part de son concurrent Christian Lucek dans un Mail qui a fuit\u00e9 hier dans la presse al\u00e9manique ce militaire de carri\u00e8re de 53 ans, avait cru bon de conseiller \u00e0 ses soutiens d'interroger publiquement Natalie Rickli sur sa vie priv\u00e9e et de lui demander si elle avait un projet d'enfant, des propos inf\u00e2mes et misogynes, commente la NZZ qui ont valu \u00e0 Christian Lucek d'\u00eatre sanctionn\u00e9 par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lors du vote, tr\u00e8s tr\u00e8s loin derri\u00e8re la d\u00e9j\u00e0 favorite Rickli d\u00e9sormais pl\u00e9biscit\u00e9e un raz-de-mar\u00e9e au sein du parti et impossible raz-de-mar\u00e9e aussi dans les urnes en mars prochain, c'est en tout cas le pari que fait l'UDC zurichoise, non sans raison la candidature de Natalie Rickli pr\u00e9sente beaucoup d'atouts : sa notori\u00e9t\u00e9 tout d'abord, et sa tr\u00e8s bonne ma\u00eetrise des m\u00e9dias, c'est une femme de 41 ans, moderne, urbaine, ce qui pourrait aider le parti \u00e0 d\u00e9poussi\u00e9rer son image et \u00e0 s'adapter aux \u00e9volutions de l'\u00e9lectorat apr\u00e8s ses \u00e9checs lors des communales du printemps dernier, c'est la candidate logique analyse la NZZ qui lui voit tout de m\u00eame un handicap de taille : le dossier des relations avec l'Union europ\u00e9enne, Natalie Rickli copr\u00e9side le comit\u00e9 d'initiative pour la r\u00e9siliation de la libre- circulation et ses positions tr\u00e8s tranch\u00e9es, pourraient poser probl\u00e8me au sein de l'ex\u00e9cutif et puis aussi susciter des craintes dans les milieux \u00e9conomiques zurichois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [84%] :\r\nS\u00e9verine Andrus, notre correspondante \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1177C6B1-AECD-4F8C-8C8A-9AF7667913E4", "internalArchiveId": "1177C6B1-AECD-4F8C-8C8A-9AF7667913E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'immunit\u00e9 de l'ex-conseiller national UDC Christian Miesch a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "L'ex-conseiller national UDC Christian Miesch (BL) pourra \u00eatre poursuivi par la justice en lien avec l'affaire kazakhe. Les commissions comp\u00e9tentes sont tomb\u00e9es d'accord mercredi pour lever son immunit\u00e9 parlementaire, une premi\u00e8re.\r\n\r\n* * L'immunit\u00e9 de l'ex-conseiller national UDC Christian Miesch a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e 12h30: 1\u00e8re \u00e0 Berne: Lev\u00e9e immunit\u00e9 Miesch SCHALLER\r\nC'est une... premi\u00e8re... \u00e0 Berne:\r\nUne lev\u00e9e.... \"d'immunit\u00e9... parlementaire\". \r\nL'ex-conseiller national.... \"Christian Miesch\"... pourra.. \u00eatre... poursuivi.... par la justice. \r\nL'UDC b\u00e2lois.... est soup\u00e7onn\u00e9.... de corruption passive.... et d'acceptation... d'avantages.... pour le compte.... du Kazakhstan. \r\nThibaut Schaller.... cette lev\u00e9e... d'immunit\u00e9... n'allait---- vraiment pas de soi.\r\nOui, d'ailleurs on a assist\u00e9 ce matin a un revirement: la commission du national, qui tranche ces questions, avait tout d'abord octroy\u00e9 sa protection \u00e0 Christian Miesch. Mais elle a chang\u00e9 d'avis... sous la pression de sa commission soeur du Conseil des Etats, mais aussi de l'opinion publique et des m\u00e9dias. La justice pourra donc investiguer ce que l'on a appel\u00e9 l'affaire kazakhe, \u00e0 Berne. Des \u00e9lus contact\u00e9s, dragu\u00e9s par un lobby favorable au gouvernement de ce pays, qui ont agi \u00e0 divers niveaux, rencontres, voyages sur place... et qui ont m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 des interventions parlementaires t\u00e9l\u00e9guid\u00e9es.\r\nPlusieurs \u00e9lus.... avaient \u00e9t\u00e9 concern\u00e9s.... par l'affaire... Mais Christian Miesch.... est le seul ....vis\u00e9... par la justice... pour l'instant.\r\nL'UDC b\u00e2lois, lui, est manifestement all\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9senter la facture pour ses services rendus. 4'635 franc pr\u00e9tend\u00fbment pour un abonnement g\u00e9n\u00e9ral, alors que les \u00e9lus en re\u00e7oivent pourtant d\u00e9j\u00e0 un avec leur fauteuil \u00e0 Berne. La somme a depuis \u00e9t\u00e9 rendue par ce conseiler national d\u00e9sormais \u00e0 la retraite... quant au lobby kazakhe emmen\u00e9 par l'ancien ambassadeur Thomas Borer, il affirme avoir pay\u00e9 cet argent par erreur. Corruption ou maladresse comptable? A la justice de tirer tout cela au clair.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821335", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'immunit\u00e9 de l'ex-conseiller national UDC Christian Miesch a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e / 12H30_2018-09-12T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 12.09.2018"], "alternativeSummary": ["L'ex-conseiller national UDC Christian Miesch (BL) pourra \u00eatre poursuivi par la justice en lien avec l'affaire kazakhe. Les commissions comp\u00e9tentes sont tomb\u00e9es d'accord mercredi pour lever son immunit\u00e9 parlementaire, une premi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-9821335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-18T16:58:20Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est une premi\u00e8re \u00e0 Berne une lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parlementaire, l'ex- conseiller national Christian Miesch pourraient \u00eatre poursuivi par la justice, l'UDC b\u00e2lois est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption passive et d'acceptation d'avantages pour le compte du Kazakhstan Thibaut Schaller cette lev\u00e9e d'immunit\u00e9 n'allait vraiment pas de soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nOui, d'ailleurs, on a assist\u00e9, ce matin, un revirement, la commission du National qui tranche ces questions avait tout d'abord octroy\u00e9 sa protection \u00e0 Christian Miesch, mais elle a chang\u00e9 d'avis sous la pression de sa commission, soeur du Conseil des \u00c9tats mais aussi de l'opinion publique et des m\u00e9dias, les membres de cette commission ne voulait sans doute plus se voir reprocher de prot\u00e9ger l'un des leurs par corporatisme \u00e0 la justice pourra donc investiguer, ce que l'on a appel\u00e9 l'affaire kazakhe \u00e0 Berne des \u00e9lus contact\u00e9s draguer par un lobby favorable au gouvernement de ce pays qui ont agi \u00e0 divers niveaux, avec des rencontres, des voyages sur place et qui ont m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 des interventions parlementaires t\u00e9l\u00e9guid\u00e9es Kazakhstan essayer d'agir politiquement en Suisse contre certaines personnalit\u00e9s kazakhe de riches s'opposant au pouvoir, r\u00e9fugi\u00e9 dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [89%] :\r\nQui vaut plusieurs \u00e9lus avaient \u00e9t\u00e9 concern\u00e9s par cette affaire, mais Christian Miesch Hello, seuls vis\u00e9s par la justice pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [95%] :\r\nOui, car l'UDC b\u00e2lois lui est manifestement all\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9senter la facture pour ses services rendus 4635 francs pr\u00e9tendument pour un abonnement g\u00e9n\u00e9ral alors que les \u00e9lus re\u00e7oivent d\u00e9j\u00e0 un s\u00e9same des CFF lorsqu'il d\u00e9croche un fauteuil \u00e0 Berne de quoi fortement suspect\u00e9 un cas de corruption passive aujourd'hui Christian Miesch ne si\u00e8ge plus \u00e0 Berne et il a rendu la somme en question quant au lobby kazakhe, emmen\u00e9 par l'ancien ambassadeur Thomas Borer, il affirme avoir pay\u00e9 cet argent par erreur alors corruption ou maladresse comptable, la justice pourra d\u00e9sormais tirer tout cela au clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [88%] :\r\nIl en reste. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FB655EC-D232-4E12-AFA9-BDD6FE6606A7", "internalArchiveId": "5FB655EC-D232-4E12-AFA9-BDD6FE6606A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avant-projet de loi pour financer les frais scolaires, culturels et sportifs \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil d'Etat fribourgeois a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi quatre propositions pour financer le mat\u00e9riel scolaire, ainsi que les activit\u00e9s culturelles et sportives. Le gouvernement cantonal doit mettre en consultation un avant-projet de loi modifiant la loi sur la scolarit\u00e9 obligatoire.\r\n\r\n* * Avant-projet de loi pour financer les frais scolaires, culturels et sportifs \u00e0 Fribourg 12h30: Fribourg frais scolarit\u00e9 DOUCAS\r\nRetour en Suisse.\r\nOn va... \u00e0 Fribourg...\r\nLe Conseil d'Etat.... a pr\u00e9sent\u00e9... tout \u00e0 l'heure... 4 propositions... pour financer.... les activit\u00e9s culturelles... et sportives... ainsi ....que le mat\u00e9riel scolaire... \r\nLe gouvernement... doit mettre en consultation.... un projet .. de modification.... de la loi.... sur la scolarit\u00e9... obligatoire.\r\nUne modification.... rendue n\u00e9cessaire.... par un arr\u00eat.... du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nL'arr\u00eat impose en effet .... la gratuit\u00e9... de l'enseignement obligatoire.... et des activit\u00e9s... extra-muros.... comme les camps de ski.... ou les courses d'\u00e9coles... \r\nMaurice Doucas...  Pour r\u00e9soudre... cette \u00e9quation... une motion... et trois arr\u00eats.... sont en discussion... \r\nIl y a tout d'abord la 1\u00e8re variante qui a la faveur du gouvernement... L'Etat prendrait \u00e0 sa charge la moiti\u00e9s des frais qui \u00e9taient auparavant re-factur\u00e9s aux parents soit 3 millions de francs, ce qui correspond \u00e0 une subvention de 75 francs par \u00e9l\u00e8ve et par ann\u00e9e... Cette mesure est jug\u00e9e \u00e9quitable par le Conseil d'Etat..\r\n*** Il y a une deuxi\u00e8me variante... qui crispe.... d\u00e9j\u00e0 les commer\u00e7ants.... et les pap\u00e9teries... de proximit\u00e9...\r\nL'Etat prendrait \u00e0 sa charge l'ensemble des fournitures scolaires, par le biais d'une centrale d'achat...  et laisserait aux communes... le financement des activit\u00e9s scolaire et ce sans subventionnement. Cela correspondrait \u00e0 un montant de 6,5 millions de francs... Les communes financeraient - en contrepartie - l'ensemble des activit\u00e9s scolaires, en s'aquittant d'un surco\u00fbt de 3,8 mio de francs...\r\n*** Et il y a la 3\u00e8me version... que l'Etat de Fribourg.... souhaite \u00e9viter \u00e0 tout prix... parce qu'elle est jug\u00e9e.. \"injuste\"...    \r\nAvec cette 3e id\u00e9e... les communes auraient la possibilit\u00e9 de facturer aux parents une participation pour les activit\u00e9s sportives et culturelles comprenant une nuit\u00e9e au moins.. Cette version va - selon le gouvernement - \u00e0 l'encontre du principe de l'\u00e9galit\u00e9 des chances en faisant d\u00e9pendre la participation des enfants... des possibilit\u00e9s financ\u00e8res des parents...  \r\n*** Et il y a... enfin... la motion... du d\u00e9put\u00e9 UDC.... \"Jean-Daniel... Chardonnenss\"....qui ne s\u00e9duit pas.... le gouvernement...\r\nCette proposition lie l'effort financier des communes \u00e0 celui du canton... Avec cette id\u00e9e, l'Etat verse une subvention minimale de 150 francs par \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la condition que la commune mette un montant \u00e9quivalent \u00e0 celui de l'Etat... Un montant qui doit encore \u00eatre fix\u00e9...\r\nUn questionnaire permettra de recueillir les points de vue de fa\u00e7on pr\u00e9cise et cibl\u00e9e... Les participants \u00e0 cette consultation ont maintenant jusqu'au 9 novembre prochain pour donner leur avis...", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821341", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Avant-projet de loi pour financer les frais scolaires, culturels et sportifs \u00e0 Fribourg / 12H30_2018-09-12T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 12.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d'Etat fribourgeois a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi quatre propositions pour financer le mat\u00e9riel scolaire, ainsi que les activit\u00e9s culturelles et sportives. Le gouvernement cantonal doit mettre en consultation un avant-projet de loi modifiant la loi sur la scolarit\u00e9 obligatoire."], "variantIds": ["ece-9821341"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-18T17:02:53Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRetour en Suisse, on va \u00e0 Fribourg, le Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l'heure, 4 propositions finance pour financer les activit\u00e9s culturelles et sportives, ainsi que le mat\u00e9riel scolaire, le gouvernement doit mettre en consultation un projet de modification de la loi sur la scolarit\u00e9 obligatoire une modification rendue n\u00e9cessaire par un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'arr\u00eat impose en effet la gratuit\u00e9 de l'enseignement obligatoire et des activit\u00e9s extra- amoureuse comme les camps de ski o\u00f9 les cours d'\u00e9cole Maurice Doucas pour r\u00e9soudre cette \u00e9quation, une motion et trois arr\u00eats sont en discussion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [95%] :\r\nOui, il y a tout d'abord la premi\u00e8re variante qui, \u00e0 la faveur du gouvernement L'\u00c9tat prendrait \u00e0 sa charge la moiti\u00e9 des frais qui \u00e9taient auparavant au repos refactur\u00e9e aux parents, soit 3 millions de France, ce qui correspond \u00e0 une subvention de 75 francs par \u00e9l\u00e8ve et par ann\u00e9e, cette mesure est jug\u00e9e \u00e9quitable par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [96%] :\r\nIl y a une deuxi\u00e8me variante qui crispe d\u00e9j\u00e0 les commer\u00e7ants et les papeteries de proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [93%] :\r\nOui, l'\u00c9tat assumerait l'acquisition de l'ensemble des fournitures scolaires, par le biais d'une centrale d'achat et laisserait aux communes, le financement des activit\u00e9s scolaires et ce sans subventionnement cela correspondrait \u00e0 un montant de6,6 que 5 millions de francs, les communes financeraient tant en contrepartie l'ensemble des activit\u00e9s scolaires en s'acquittant d'un surco\u00fbt de3,8 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [91%] :\r\nEt puis, Maurice, il y a la 3\u00e8me version que l'\u00e9tat de Fribourg souhaite \u00e9viter \u00e0 tout prix parce qu'elle est jug\u00e9e injuste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [97%] :\r\nAvec cette 3\u00e8me id\u00e9e les communes auraient la possibilit\u00e9 de facturer aux parents une participation pour les activit\u00e9s sportives et culturelles, comprenant une nuit au moins cette version va, selon le gouvernement, \u00e0 l'encontre du principe de l'\u00e9galit\u00e9 des chances en faisant d\u00e9pendre la participation des enfants des possibilit\u00e9s financi\u00e8res des parents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [90%] :\r\nUne derni\u00e8re id\u00e9e encore Maurice la motion du d\u00e9put\u00e9 UDC Jean-Daniel Chardonne en ce qui ne s\u00e9duit pas vraiment le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [95%] :\r\nCette proposition lie l'effort financier des communes \u00e0 celui des cantons du canton avec cette id\u00e9e, l'\u00c9tat verse une subvention minimale de 150 francs par \u00e9l\u00e8ve une \u00e0 la condition que la commune mette en montant \u00e9quivalent \u00e0 celui de l'\u00c9tat, un montant qui doit encore \u00eatre fix\u00e9 un questionnaire permettra de recueillir les points de vue des diff\u00e9rents milieux sur ses diff\u00e9rentes variantes de fa\u00e7on pr\u00e9cise et cibl\u00e9e, les participants \u00e0 cette consultation ont maintenant jusqu'au 9 novembre prochain pour donner leur avis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [98%] :\r\nMaurice Doucas merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F102444-3D7F-4850-BC06-06BDE0546CEE", "internalArchiveId": "1F102444-3D7F-4850-BC06-06BDE0546CEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiatives alimentaires en chute dans les sondages: d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, Philippe Nantermod et Jean-Pierre Grin", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "Partis tr\u00e8s forts en d\u00e9but de campagne, les partisans des deux initiatives alimentaires perdent du terrain, indique mercredi la deuxi\u00e8me enqu\u00eate SSR. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens, (Les Verts-VD), Philippe Nantermod (PLR-VS) et Jean-Pierre Grin, (UDC-VD).\r\n\r\n* * Initiatives alimentaires en chute dans les sondages: d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, Philippe Nantermod et Jean-Pierre Grin  \r\nIntro : \r\nLes deux initatives populaires soumises au vote du peuple et des cantons le 23 septembre 2019, ont perdu beaucoup de terrain. Notre sondage SSR r\u00e9alis\u00e9 l'institut Gfs.Bern donne 53 % de oui \u00e0 l'initative pour des aliments \u00e9quitables, mais elle a perdu \u00e9norm\u00e9ment de soutien. Tout comme l'initative.  pour la souverainet\u00e9 alimentaire qui affiche un recul de 26 points en 1 mois... St\u00e9phane Deleury, la sympathie de la population pour ces deux textes a fondu comme neige au soleil. \r\nPapier : \r\nLes Suisse votent avec leur porte-monnaie. Et ce sondage vient confirmer l'adage... Les m\u00e9nages en Suisse ont beau consacrer 7 % de leur budget \u00e0 l'alimentatation, la hausse de prix promise par les adversaires de l'iniative en cas de oui fait peur. Le texte obtient encore une courte majorit\u00e9 de oui, mais la tendance au rejet et si nette qu'elle prrait impossible \u00e0 inverser. Les Romands, les jeunes et les v\u00e9g\u00e9tariens sont les plus prompts \u00e0 soutenir le texte des verts qui veut encourager l'agriculture durable et am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des produits import\u00e9s. \r\n***L'autre initiative, sur la souverainet\u00e9 ne se porte pas beaucoup mieux. \r\nEn effet, le camp du oui est pass\u00e9 de 75 \u00e0 49 % en un mois. C'est un chute vertigineux. Le texte du syndicat Uniterre demande une augmentation du nombre d'actif dans l'agricuture, une protection des travailleurs \u00e0 l'\u00e9chelon nationale, des mesures protectionnistes pour pr\u00e9server la production indig\u00e8ne de qualit\u00e9 et l'interdiction des OGM \u00e0 l'\u00e9chelon constitutionnel. Notamment...  Le mot d'ordre n\u00e9gatif en particulier de l'UDC entre les deux sondages a passablement diminu\u00e9 les soutiens des \u00e9lecteurs de droite \u00e0 ce texte.  \r\n***Il y a eu le mot d'ordre de certains partis... et une campagne assez forte des opposants \u00e0 ces deux initiatives... \r\nVous avez raison... Economiesuisse a brandi le spectre d'une augmentation des prix et d'une diminution de l'offre dans les \u00e9talages des magasins. La Migros est entr\u00e9e dans la danse en pronant le double NON... c'est rare que la coop\u00e9rative s'imisce publiquement dans des campagnes politiques. Et puis il y a aussi eu l'engagement de Johann Schneider Ammann... le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'agriculture on le sait vit une relation pour le moins troubl\u00e9e avec les paysans... on se souvient du bras de fer du d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 et du boycott par l'Union suisse des paysans du voyage minist\u00e9riel en Am\u00e9rique du Sud, dans les pays du MERCOSUR. \r\n***Johann Schneider Ammann a-t-il r\u00e9ussi depuis a calmer un peu le monde agricole ?\r\nIl tente en tout cas de donner des gages... la semaine derni\u00e8re il a publi\u00e9 un rapport compl\u00e9mentaire au fameux rapport qui a mis le feu aux poudres avec les paysans. Et hier, lui l'industriel a emmen\u00e9 la presse dans une ferme de la campagne bernoise... il a d\u00e9fendu sa politique agricole et lou\u00e9 les exploitations innovantes...et profit\u00e9 pour dire le mal qu'il pense de ces initatives... Johann Schneidre Amman a tat\u00e9 du bovin un peu Comme Jacques Chirac aimait \u00e0 le faire au salon de l'agriculture... pas encore de quoi faire totalement a paix avec les agriculteurs. Le 23 juin une bonne partie d'entre eux soutiendront l'un ou l'autre des textes... voir m\u00eame les deux.", "durationSec": 786, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821355", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Initiatives alimentaires en chute dans les sondages: d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, Philippe Nantermod et Jean-Pierre Grin / FOR_2018-09-12T18:04:00_developpement-3", "Forum du 12.09.2018"], "alternativeSummary": ["Partis tr\u00e8s forts en d\u00e9but de campagne, les partisans des deux initiatives alimentaires perdent du terrain, indique mercredi la deuxi\u00e8me enqu\u00eate SSR. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens, (Les Verts-VD), Philippe Nantermod (PLR-VS) et Jean-Pierre Grin, (UDC-VD)."], "variantIds": ["ece-9821355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:18Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOui, les 2 initiatives populaires soumises au vote du peuple et des cantons, le 23 septembre prochain ont perdu beaucoup beaucoup de terrain nos sondages, notre sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern donne 53 pourcent de oui \u00e0 l'initiative pour des \u00e9l\u00e9ments et qui des aliments \u00e9quitables, mais elle a perdu \u00e9norm\u00e9ment de soutien, tout comme l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire qui affiche un recul de 26 points en un mois, St\u00e9phane Deleury, la sympathie de la population pour ces 2 textes a fondu fondu comme neige au soleil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nOui, on le sait, les Suisses votent avec leur porte- monnaie, souvent en tout cas, et ce sondage vient confirmer l'adage les m\u00e9nages en Suisse ont beau consacrer 7 pourcent seulement de leur budget \u00e0 l'alimentation, la hausse de prix, promise par les adversaires de l'initiative, en cas de oui a fait peur, le texte obtient encore une courte majorit\u00e9 de oui, mais la tendance au rejet et si nette qu'elle semble impossible \u00e0 inverser les Romands les jeunes et les v\u00e9g\u00e9tariens sont les plus prompts \u00e0 soutenir le texte des verts, texte qui veut encourager l'agriculture durable et am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des produits import\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [91%] :\r\nEt l'autre initiative, celle sur la souverainet\u00e9 ne se porte pas beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [92%] :\r\nNon, c'est vrai, le camp du oui est pass\u00e9 l\u00e0 de 75 \u00e0 49 pourcent en un mois, c'est une chute vertigineuse de du Syndicat unitaire demande une augmentation du nombre d'actifs dans l'agriculture, une protection des travailleurs \u00e0 l'\u00e9chelon national des mesures protectionnistes pour pr\u00e9server la production indig\u00e8ne de qualit\u00e9 et l'interdiction disons GM dans la Constitution, notamment le mot d'ordre : n\u00e9gatif, en particulier de de le de de l'UDC entre les 2 sondages a passablement diminu\u00e9 les soutiens des \u00e9lecteurs de droite \u00e0 ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [81%] :\r\nSt\u00e9phanie Le le mot d'ordre de certains partis \u00e0 une campagne assez forte, hein, il faut le dire des opposants \u00e0 ces 2 initiales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [96%] :\r\nOui vous avez raison, \u00c9conomie Suisse par exemple, a brandi le spectre d'une augmentation des prix et d'une diminution de l'offre dans les \u00e9talages des magasins la Migros est entr\u00e9 dans la danse en pronant le double non c'est rare que la coop\u00e9rative s'immisce publiquement dans des campagnes politiques et puis il y a aussi eu l'engagement de Johann Schneider- Ammann, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'agriculture, on le sait, vit une relation pour le moins troubl\u00e9e avec les paysans, on se souvient du bras de fer au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 et du boycott par l'Union suisse des paysans du voyage minist\u00e9riel en Am\u00e9rique du Sud, dans les pays du Mercosur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [93%] :\r\nAlors est -ce que Johann Schneider- Ammann a r\u00e9ussi depuis a calmer un peu le monde agricole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [93%] :\r\nAlors il tente en tout cas de donner quelques gages la semaine derni\u00e8re, il a publi\u00e9 un rapport compl\u00e9mentaire au fameux documents qui a mis le feu aux poudres avec les paysans hier hier, lui, l'industriel a emmen\u00e9 la presse dans une ferme de la campagne bernoise, il y a d\u00e9fendu sa politique agricole lib\u00e9rale, il a lou\u00e9 les exploitations innovantes et profit\u00e9 pour dire tout le mal qu'il pense de ces 2 initiatives Johann Schneider- Ammann a t\u00e2t\u00e9 du bovin, un peu comme Jacques Chirac aimait \u00e0 le faire au salon de l'agriculture, pas encore de quoi faire totalement la paix avec les agriculteurs, le 23 juin le 23 septembre par donc pas joint \u00e0 septembre, une bonne partie des paysans, surtout en Suisse romande soutiendront l'un ou l'autre des textes, voire m\u00eame les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [90%] :\r\nJohann Schneider- Ammann t\u00e2t\u00e9 du bovin, on retient l'expression merci vous croyez moi je trouve \u00e7a \u00eatre une autre expression la prononcera pas ici merci St\u00e9phane Deleury Ad\u00e8le Thorens Philippe Nantermod Jean-Pierre Grin nous ont rejoints dans notre petit Studio mobile des pas perdus, bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir \u00e7a Ad\u00e8le Thorens conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise Philippe Nantermod vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du PLR \u00e9galement Kouassi national valaisan Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC Vaudois on va traiter les 2 textes diff\u00e9remment : pourquoi tout m\u00e9langer, on va commencer par les aliments \u00e9quitables Ad\u00e8le Torrance votre initiative mais quel effondrement entre les 2 sondages, vous avez perdu plus de25,7, une vraie, une vraie chute aux enfers pour vous et votre texte avec un argument qu'on a beaucoup entendu durant cette campagne, qui s'est impos\u00e9, c'est la question du prix votre initiative va rench\u00e9rir le prix des aliments \u00e7a, honn\u00eatement, c'est difficile \u00e0 combattre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [92%] :\r\nNon je crois pas parce que justement l'objectif de l'initiative, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de rendre ces aliments de meilleure qualit\u00e9 produits dans des meilleures conditions sociales, \u00e9cologiques \u00e0 Doha bien- \u00eatre animal, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le but de l'initiative de les rendre plus accessible pour toutes et tous, puisqu'il devrait, gr\u00e2ce \u00e0 l'initiative favoriser plus de choix dans ce domaine -l\u00e0, des mesures de dons courage mon de ce type de produit, et puis surtout un point dans lequel on sur lequel on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 pendant la campagne, il y a donc notre texte \u00e9galement la volont\u00e9, l'exigence d'avoir des mesures pour lutter contre le gaspillage alimentaire et c'est l\u00e0 qu'il faut faire des \u00e9conomies, le gaspillage alimentaire c'est enti\u00e8re de ce qui est produit comme aliment qui finit \u00e0 la poubelle et \u00e7a co\u00fbte \u00e0 tous les m\u00e9nages \u00e0 chaque m\u00e9nage chaque ann\u00e9e 2000 francs c'est triomphe \u00e9conomiser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [97%] :\r\nFaire la police dans leur cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [92%] :\r\nAlors \u00e7a je maintenant la moiti\u00e9 chacun fait la moiti\u00e9, la moiti\u00e9 de ces aliments jet\u00e9s \u00e0 la poubelle, ils le sont, avant d'arriver dans votre frigo et ils le sont parce qu'il y a, dont le domaine agricole dans le commerce de d\u00e9tail des exigences tr\u00e8s strictes, tous les produits doivent ressemble \u00e0 une publicit\u00e9 \u00e0 ils doivent \u00eatre parfait et il y a toute une s\u00e9rie de produits qui sont malheureusement jet\u00e9 \u00e0 cause de de ces prescriptions qui sont tout \u00e0 fait absurde et contre- productif, c'est l\u00e0 qu'il faut \u00e9conomiser pas sur la qualit\u00e9, la qualit\u00e9, c'est important pour notre sant\u00e9, c'est important pour notre environnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [90%] :\r\nL'exemple du gaspillage, Philippe Nantermod est int\u00e9ressant parce qu'il montre que, certes, les citoyens sont libres de faire ce qu'ils veulent, mais parfois ils n'ont pas le choix, quand \u00e7a se d\u00e9cide avant avant leur propre d\u00e9cision, \u00e0 eux, c'est-\u00e0-dire quand les aliments arrivent sur les et les \u00e9tals des magasins et l\u00e0 on n'a pas de prise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [93%] :\r\nVous savez, il y a aucun distributeur au producteur qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9truire sa production avant qu'elle soit vendue, l'objectif c'est de pr\u00e9cis\u00e9ment r\u00e9pondre \u00e0 la demande des consommateurs, alors si les consommateurs sont d'accord de consommer des aliments qui ressent moins une publicit\u00e9 pour reprendre les mots d'Ad\u00e8le Torrance mais mais peut-\u00eatre des aliments aussi parfois de de moins bonne qualit\u00e9, alors on pourra lutter aussi contre ce gaspillage alimentaire avant la consommation mais je crois qu'il faut \u00eatre s\u00e9rieux, il n'y a personne en Suisse, personne au monde qui poss\u00e8de un bien qui le d\u00e9truit simplement pour le plaisir de perdent de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [91%] :\r\nSur le fond, sur le fond de ce que disait Abdel torrentielles la question du gaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:45) [91%] :\r\nIl y a la question de la duperie, je crois qu'il faut \u00eatre coh\u00e9rent, soit on estime que cette initiative ne sert \u00e0 rien, elle ne qu'elle n'aura aucun effet, soit on veut vraiment augmenter les exigences en terme de production de qualit\u00e9 des produits et surtout des produits import\u00e9s et bien \u00e9videmment cela \u00e7a un co\u00fbt mais croire que la qualit\u00e9, une qualit\u00e9 extr\u00eame peut se faire sans aucun effet sur les prix, c'est prendre \u00e0 mon avis, les gens pour des pour des idiots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [92%] :\r\nAlors Jean-Pierre Grin, vous vous \u00eates un petit peu entre les 2, hein, vous \u00e9tiez pas tout \u00e0 fait s\u00fbr de plaider pour ce texte, ou pas, peut-\u00eatre encore un petit peu divis\u00e9, vous, vous allez nous dire vous \u00eates surtout l\u00e0 pour nous parler de la souverainet\u00e9 alimentaire, mais sur les aliments \u00e9quitables, on va vous utilisez un petit peu comme l'arbitre, il reste 10 jours de campagne pour vous, c'est important de se battre pour faire passer ce texte malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:25) [88%] :\r\nAlors concernant les aliments \u00e9quitables, c'est un titre qui est tr\u00e8s accrocheur, effectivement, mais au moment o\u00f9 on n'approfondit cette initiative moins qu'elle est aussi quand productive d'une part, elle va rench\u00e9rir les produits, la, la population est tr\u00e8s sensible, d'o\u00f9 les baisses des des sondages, d'autre part, avec cette initiative, on pourrait augmenter, on va rench\u00e9rir les prix on va augmenter le tourisme alimentaire qu'est d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me pour l'agriculture et pour les grands distributeurs, donc, pour ma part, cette initiative en fait d\u00e9j\u00e0 des aliments \u00e9quitables dans le cas de la Suisse, on met toutes les c\u00f4tes elle disant \u00e9cologique D\u00e9veloppement durable d'un autre agriculteur suisse vouloir les imposer \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a sera difficile, les contr\u00f4les et \u00e9galement effectivement les accords commerciaux que nous avons, \u00e7a sera difficile de la mettre en application \u00e0 l'\u00e9tranger, en m\u00eame temps l'autre initiative, celle sur la souverainet\u00e9 alimentaire qui est peut-\u00eatre un petit peu plus radicales que celles sur les aliments \u00e9quitables bah elle est rejet\u00e9e, elle aussi, de mani\u00e8re encore plus Net et avec toujours cet argument du rench\u00e9rissement du prix, alors je ne sais pas si a, il y aura un rench\u00e9rissement du prix concernant les uns, c'est c'est le c'est visiblement l'explication premi\u00e8res qui avan\u00e7ait dans le dans le cadre de l'or, c'est peut-\u00eatre cette explication l\u00e0 qu'est fait mais moi je vois cette initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire comme un contrepoint au projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a r\u00e9pondu dans sa politique agricole, quand on a qu'on a en ligne \u00e0 Areuse rejet\u00e9 qu'on a rejet\u00e9 au Conseil national une non application de la derni\u00e8re initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire, cette initiative, elle met en place une souverainet\u00e9 alimentaire suisse avec des taxes \u00e0 l'export, l'importation sur certains produits, je prends l'exemple du sucre, le sucre, actuellement c'est catastrophique, la betterave \u00e0 sucre en Suisse et on doit effectivement relever ces taxes -l\u00e0, c'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit faire avec l'initiative parlementaire de monsieur Bourgeois et puis \u00e9galement, effectivement, on pourrait m\u00eame des taxes \u00e0 la provenance des produits selon les kilom\u00e8tres qu'ils font sur n'importe de la viande de Nouvelle-Z\u00e9lande en Am\u00e9rique du Sud, avoir une taxe plus importante que de la viande fran\u00e7aise par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [91%] :\r\nAd\u00e8le Thorens il a un \u00e9l\u00e9ment qui rejoint les 2 textes, autant celui sur les aliments \u00e9quitables que la souverainet\u00e9 alimentaire, c'est la crainte d'avoir l'immense bureaucratie pour r\u00e9ussir \u00e0 piloter la l'application de ces 2 initiatives, si elle devait \u00eatre accept\u00e9e, c'est pas vraiment le risque \u00e7a finalement, c'est que ce soit de v\u00e9ritables usines \u00e0 gaz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:43) [90%] :\r\nTout d\u00e9pend de la mani\u00e8re dont on g\u00e8re l'application cette application, il sera r\u00e9alis\u00e9 par le Parlement d'ici, c'est un par le monde qui justement est tr\u00e8s attentif \u00e0 ne pas g\u00e9n\u00e9rer trop de bureaucratie, un parlement de droite et dont l'initiative pour des aliments \u00e9quitables, les mesures que nous proposons, d'une part, elles sont compatibles avec le droit international, d'autre part, elles sont simple et non bureaucratique qu'est ce qu'on peut faire, on peut jouer sur les la fiscalit\u00e9 \u00e0 la douane, nous, nous proposons plut\u00f4t une mesure positive, c'est-\u00e0-dire favoriser les aliments qui correspondent \u00e0 des standards internationalement reconnue comme le bio ou Fairtrade ni favoriser \u00e0 l'entr\u00e9e du pays, on les taxes sont moins donc, \u00e7a les rend pr\u00e9cis\u00e9ment plus attractifs \u00e9galement financi\u00e8rement, on peut aussi faire des conventions d'objectifs avec les grands distributeurs, \u00e7a c'est aussi on sait quoi, il y a pas franchement bien s\u00fbr que j'y crois, c'est une proposition qui figurait aussi dans le contre- projet \u00e0 l'initiative pour une \u00e9conomie verte c'est vraiment travailler avec la bronche, c'est une mani\u00e8re qui est extr\u00eamement efficace de de d'avoir d'avancer dans ce domaine -l\u00e0, ce d'autant plus que on a en Suisse une branche qui est \u00e0 l'\u00e9coute avec de grands d\u00e9taillants qui se font de la comp\u00e9tition sur celui qui sera le plus durable, donc je pense, c'est au contraire une bonne situation pour ce type d'instrument derni\u00e8re instrument, la transparence, simplement on en formant mieux les consommateurs, en particulier sur les produits transform\u00e9s, on parvient \u00e0 mieux valoriser les produits issus de modes de production, responsable et \u00e7a je pense que c'est vraiment des instruments tr\u00e8s importants qui sont pr\u00e9vues par notre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [90%] :\r\nPhilippe Nantermod quand on entend Ad\u00e8le Thorens, on se dit voil\u00e0 l\u00e0 on est face \u00e0 une forme d'\u00e9cologie qui assez positive finalement qui n'est pas punitif comme elle peut \u00eatre parfois vous \u00eates convaincus par ce discours l\u00e0, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:26) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait et d'ailleurs tout ce qu'a dit Madame Torrence pousse \u00e0 rejeter les textes initiatives parce qu'il n'y a pas besoin d'une initiative populaire, elle a pr\u00e9cis\u00e9 que nous avions de distributeurs qui \u00e9tait tr\u00e8s sensible aux questions \u00e9cologiques que le public \u00e9tait sensible \u00e0 ces questions- l\u00e0, en fin de compte, pourquoi est -ce qu'on veut imposer au consommateur final, un mode de consommation qui pla\u00eet \u00e0 une part importante de la population, je l'admets mais qui ne va pas aussi \u00e0 une part plus petite, peut-\u00eatre moins, mais malgr\u00e9 tout, dont on doit tenir compte pour qui par exemple le prix des aliments joue un r\u00f4le, monsieur Grin parlait tout \u00e0 l'heure du commerce d'achats \u00e0 l'\u00e9tranger si vous fait augmenter le prix des aliments en Suisse au nom d'une d'une qualit\u00e9 qu'on devrait atteindre pour tout le monde et malgr\u00e9 certains, h\u00e9 bien vous allez les pousser \u00e0 les consommer \u00e0 l'\u00e9tranger et par rapport aux arguments avanc\u00e9 notamment la la question du droit international, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est tr\u00e8s clair dans son message sur l'initiative sur des aliments \u00e9quitables, l'initiative est contraire aux accords internationaux et vous ne pouvez pas avoir une 10 une diff\u00e9renciation sur les produits en fonction de la qualit\u00e9 du produit lui- m\u00eame, c'est cette distinction -l\u00e0 sont ill\u00e9gales du point de vue des des engagements de la Suisse sur le plan international et les accords commenc\u00e9 sont tr\u00e8s claires \u00e0 sujet l\u00e0 enfin, peut-\u00eatre que les Verts ont une autre opinion mais en attendant, le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est quand m\u00eame support\u00e9 par un certain nombre de juristes assez aguerri et tr\u00e8s clairement, dans sa r\u00e9ponse \u00e0 l'auto. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:36) [92%] :\r\nIl y a une marge de manoeuvre et il y a en exemple, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par ce Parlement il y a pas si longtemps, qui fonctionnent d\u00e9j\u00e0 et c'est sur cet exemple que nous nous basons les biocarburants, alors on les mange pas, mais on en importe les biocarburants qui entrent en Suisse sont moins fiscaliser lorsqu'ils correspondent \u00e0 certains crit\u00e8res de durabilit\u00e9, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, il y a pas de bureaucratie personne nous attaquer \u00e0 l'OMC et \u00e7a permet d'exclure des biocarburants destructeur de l'environnement \u00e0 de l'importation Suisse parce que ceux qui sont d\u00e9fiscalis\u00e9s sont non plus concurrentiel, les autres ont simplement disparu du march\u00e9, \u00e7a signifie qu'on a cette marge de manoeuvre et je pense que pour les consommateurs, aujourd'hui, c'est tr\u00e8s important d'\u00eatre inform\u00e9, d'une part, et de pouvoir compter sur une offre en produits de qualit\u00e9 suffisante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:19) [90%] :\r\nJean-Pierre Grin, derni\u00e8re question avec vous parce qu'il y a un vote qui se pr\u00e9pare, vous allez devoir filer dans le sondage, c'est int\u00e9ressant de constater que sur la souverainet\u00e9 alimentaire, du c\u00f4t\u00e9 des agriculteurs \u00e0 l'UDC notamment, vous \u00e9tiez tr\u00e8s favorable au d\u00e9but, c'est en train de s'effondrer, vous avez pas \u00e0 convaincre vos coll\u00e8gues \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:32) [94%] :\r\nAlors on va essayer, on va essayer de les convaincre, leur dire qu'effectivement on doit effectivement mettent la souverainet\u00e9 alimentaire suisse concernant les aliments \u00e9quitables, on le fait d\u00e9j\u00e0 en Suisse c'est vrai l'impose \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a sera difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [83%] :\r\nMerci infiniment Jean-Pierre Grin, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour cette discussion que c'est national UDC Vaudois Ad\u00e8le Thorens vous \u00eates conscient nationale verte Vaudois c'est difficile qui marche dans tous les sens, on perd un peu son latin Philippe Nantermod Kouassi national PLR, vice- pr\u00e9sident du parti et valaisan, merci \u00e0 tous les 3, c'est pas vrai, avec bonne soir\u00e9e en vous dire, c'est merci Philippe bonsoir c'est parti L \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T16:40:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A7812B6-9275-49FB-A6E1-6E8D02727D6E", "internalArchiveId": "4A7812B6-9275-49FB-A6E1-6E8D02727D6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire kazakhe rattrape Christian Miesch et Thomas Borer", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra\r\nLe Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 mercredi qu'il allait poursuivre non seulement l'ex-conseiller national Christian Miesch mais aussi l'ancien ambassadeur Thomas Borer, pour corruption dans le cadre de l'affaire kazakhe.\r\n\r\n* * L'affaire kazakhe rattrape Christian Miesch et Thomas Borer  \r\nEt l'on reparle d'une affaire qui avait mis en \u00e9moi les pas perdus, Christian\r\nOui Renaud. L'affaire kazakhe... vous vous en rappelez s\u00fbrement. Des lobbyistes travaillant pour le compte du gouvernement du Kazakhstan avaient tent\u00e9 d'influencer des parlementaires, ici, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Quelques-uns avaient c\u00e9d\u00e9 \u00e0 leurs charmes, des interventions parlementaires avaient \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9guid\u00e9es... eh bien cette affaire sera trait\u00e9e par la justice: le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration poursuit l'ancien conseiller national Christian Miesch... et l'ancien ambassadeur Thomas Borer. Thibaut Schaller tout cela a \u00e9t\u00e9 rendu possible gr\u00e2ce \u00e0 une premi\u00e8re...\r\nOui: une lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parlementaire. La premi\u00e8re de l'histoire. Celle de l'UDC Christian Miesch. L'ancien conseiller national UDC b\u00e2lois a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par ses pairs. Il est suspect\u00e9 d'avoir re\u00e7u de l'argent pour d\u00e9poser une intervention au sujet du Kazakhstan. L'id\u00e9e \u00e9tait de pousser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir contre un richissime opposant au pouvoir qui se r\u00e9fugie en Suisse... Ce matin la commission du national qui traite de ses questions a estim\u00e9 que ces soup\u00e7ons de corruption passive et d'acceptation d'avantages \u00e9taient trop importants pour ne pas \u00eatre clarifi\u00e9s par la justice. C'\u00e9tait une petite surprise... la m\u00eame commisssion avait dans un premier temps jug\u00e9 que les faits n'\u00e9taient pas suffisamment graves... Une d\u00e9cision qui avait suscit\u00e9 un toll\u00e9, ce qui a peut-\u00eatre chang\u00e9 les choses.\r\n***RELANCE: Le MPC poursuivra Christian Miesch... mais aussi Thomas Borer...\r\nOui vous vous rappelez du flamboyant ambassadeur de Suisse en Allemagne. Il aimait la lumi\u00e8re... il agit d\u00e9sormais un peu plus dans l'ombre. L'homme s'est reconverti dans le lobbyisme. Il repr\u00e9sente toutes sortes d'int\u00e9r\u00eats, allant des investisseurs en gaz de schiste aux int\u00e9r\u00eats du pouvoir kazakhe. Il est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption active et d'octroi d'avantages. En cause un versement de 4'635 francs \u00e0 Christian Miesch, connu gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9nonciation anonyme. Christian Miesch, depuis, aurait rembours\u00e9 l'argent, une somme ayant pr\u00e9tend\u00fbment servi \u00e0 acheter un abonnement g\u00e9n\u00e9ral 1\u00e8re classe. Du c\u00f4t\u00e9 de Thomas Borer on plaide l'erreur comptable. Ce sera au Minist\u00e8re public de faire la lumi\u00e8re sur cette affaire.\r\n***RELANCE: Cette premi\u00e8re lev\u00e9e d'immunit\u00e9, le signe que les temps changent \u00e0 Berne?\r\nPeut-\u00eatre... bien qu'on puisse en douter. D'autres politiciens, soup\u00e7onn\u00e9s eux aussi d'avoir \u00e9t\u00e9 sous influence kazakhe, ont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s par les commissions d'immunit\u00e9. Deux PLR. Ce qui fait dire \u00e0 l'UDC Christian Miesch que la d\u00e9cision de ce matin le concernant est politique... Il faudra voir si cette premi\u00e8re sera suivie d'autres cas... Jusqu'ici le Parlement avait \u00e9t\u00e9 assez corporatiste. Depuis 2011, ces discussion ne se passent plus en pl\u00e9ni\u00e8re, devant tous les \u00e9lus, mais dans en commission. C'est peut-\u00eatre plus facile de prendre ces d\u00e9cisions. Ce d'autant plus que la protection ne vaut plus que pour les infractions commises en rapport direct avec la fonction de parlementaire... vous demanderez \u00e0 vos invit\u00e9s s'ils se sentent moins bien prot\u00e9g\u00e9s... :)", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821354", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'affaire kazakhe rattrape Christian Miesch et Thomas Borer  / FOR_2018-09-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 mercredi qu'il allait poursuivre non seulement l'ex-conseiller national Christian Miesch mais aussi l'ancien ambassadeur Thomas Borer, pour corruption dans le cadre de l'affaire kazakhe."], "variantIds": ["ece-9821354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:19Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn parle d'une affaire qui avait mis en \u00e9moi les pas perdus, c'est l'affaire kazakhe vous en rappelez s\u00fbrement des lobbyistes travaillant pour le compte du gouvernement du Kazakhstan avaient tent\u00e9 d'influencer des parlementaires ici sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale o\u00f9 on se trouve actuellement quelques-uns avaient c\u00e9d\u00e9 \u00e0 leurs charmes des interventions parlementaires avaient \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9guid\u00e9es, h\u00e9 bien, cette affaire sera trait\u00e9e par la justice, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration poursuit l'ancien conseiller national, Christian Miesch, l'ancien ambassadeur Thomas Borer \u00e9galement sera poursuivi par la justice, Thibaut Schaller, tout cela a \u00e9t\u00e9 rendu possible gr\u00e2ce \u00e0 une 1er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nOui, une premi\u00e8re, une lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parlementaire, la premi\u00e8re de l'histoire, celle de l'UDC, Christian Miesch, l'ancien conseiller national b\u00e2lois a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par ses pairs, il est suspect\u00e9 d'avoir re\u00e7u de l'argent pour d\u00e9poser une intervention au sujet du Kazakhstan, l'id\u00e9e \u00e9tait alors de pousser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir contre un richissime opposant au pouvoir qui se r\u00e9fugie en Suisse, ce matin, la commission du National qui traite de ces questions, a estim\u00e9 que ces soup\u00e7ons de corruption passive et d'acceptation davantage \u00e9tait trop important pour ne pas \u00eatre clarifi\u00e9s par la justice, c'\u00e9tait une petite surprise, la m\u00eame commission avait, dans un 1er temps jug\u00e9 que les faits n'\u00e9taient pas suffisamment graves, une d\u00e9cision qui avait suscit\u00e9 un toll\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et ce qui a peut-\u00eatre chang\u00e9 les choses entre temps Thibaut Le MPC poursuivra Christian Miesch mais aussi Thomas Borer oui vous vous rappelez du flamboyant ambassadeur de Suisse, en Allemagne, il aimait la lumi\u00e8re, il agit d\u00e9sormais un peu plus dans l'ombre, l'homme s'est reconverti dans le lobbyisme il repr\u00e9sente toutes sortes d'int\u00e9r\u00eats allant des investisseurs en gaz de schiste aux int\u00e9r\u00eats du pouvoir kazakhe, il est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption active d'octroi d'avantages en cause un versement de 4635 francs \u00e0 Christian Miesch, connu gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9nonciation anonyme Christian Miesch depuis, aurait rembours\u00e9 l'argent une somme ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9tendument utilis\u00e9 pour acheter un abonnement g\u00e9n\u00e9ral premi\u00e8re classe du c\u00f4t\u00e9 de Thomas Borer, on plaide l'erreur comptable, ce sera au Minist\u00e8re public de faire la lumi\u00e8re sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [87%] :\r\nThibault, cette premi\u00e8re lev\u00e9e d'immunit\u00e9, est ce qu'on peut dire que c'est le signe que les temps sont en train de changer \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [93%] :\r\nEh bien peut-\u00eatre difficile \u00e0 dire, bien qu'on puisse avoir quelques doutes d'autres politiciens soup\u00e7onn\u00e9s eux aussi dans la m\u00eame affaire, d'avoir \u00e9t\u00e9 sous influence kazakhe avait \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s par les commissions du minute d'immunit\u00e9 deux PLR ce qui fait dire \u00e0 l'UDC Christian Miesch que la d\u00e9cision de ce matin, le concernant et politique, il faudra voir si cette premi\u00e8re sera suivie d'autres cas jusqu'ici, le Parlement avait \u00e9t\u00e9 assez corporatiste, dira -t-on, depuis 2011, ces discussions ne se passent plus en pl\u00e9ni\u00e8re devant tous les \u00e9lus, mais en commission, c'est peut-\u00eatre plus facile d\u00e9sormais de de prendre ce genre de d\u00e9cision, ce d'autant plus que la protection ne vaut plus que pour les infractions commises en rapport Direct avec la fonction de parlementaire vous demanderez vos invit\u00e9s s'ils se sentent peut-\u00eatre un peu moins prot\u00e9g\u00e9 d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [83%] :\r\nEh ben, on va leur poser la question \u00e0 nos invit\u00e9s, merci beaucoup, Thibaut Schaller Ada Marra, vous \u00eates moins port\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [90%] :\r\nPersonnellement, je ne me suis jamais sentie g\u00e9rer ou prot\u00e9ger non je pense qu'effectivement, aujourd'hui, il est inacceptable l'id\u00e9e de dire qu'on nous paie 4000 francs vous fait une interpellation non pay\u00e9 8000 francs, on vous fait un postulat et puis nous payer 50000 francs, puis on fait toutes un Pack quoi, donc il est absolument incroyable cette histoire d\u00e9montre que certains n'ont pas encore compris que l'influence des lobbies n'est impossible dans ce palais ne devraient pas exister, elle existe de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, \u00e7a c'est la phase iceberg qui existe, il y en a d'autres mani\u00e8res de le faire, donc voil\u00e0, moi je pense que c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle pour tous les d\u00e9put\u00e9s et pour tous les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [83%] :\r\nIl n'y gu\u00e8re et la vente d\u00e9mocratie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [91%] :\r\nEst ce qu'elle est avant la d\u00e9mocratie sur le fait qu'il y a une interface plut\u00f4t large entre les parlementaires et la soci\u00e9t\u00e9 dite civile est plut\u00f4t une bonne chose, il vient d'\u00eatre dit que il y avait une influence et c'est vrai, elle est souvent bien pire que celle -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que vous avez dans les commissions des \u00e9lus qui roule ouvertement pour des lobbies, celui des locataires se certains syndicats et qui proposent des amendements en commission des affaires juridiques par exemple sur le droit du bail sur le le droit du travail et donc l'influence, elle est \u00e9vidente, \u00e0 travers des \u00e9lus et puis, lorsque de mani\u00e8re anecdotique quelqu'un commet une bourde parce que, manifestement, sont t\u00e9nues en s'en est une de de se faire payer pour une intervention, on verra ce que la justice, on dira jusqu'\u00e0 maintenant, il y a quand m\u00eame la pr\u00e9somption d'innocence, l\u00e0 \u00e9videmment, haro sur le baudet et si possible sur le baudet UDC avec autant d'\u00e9nergie qu'on n'en a pas mise \u00e0 frapper d'autres choses qui \u00e9taient plus choquante, donc l\u00e0 l'indignation \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, je n'aime pas trop le les temps changent, il y a aujourd'hui une exigence de transparence beaucoup plus forte qu'elle \u00e9tait dans le pass\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment une mauvaise chose, il ne faut pas non plus en abuser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [93%] :\r\nYves Nidegger, merci infiniment, conseiller national UDC Genevois d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci aussi avoue Ada Marra conscient national socialiste vaudoise tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 et on va parler. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D0DD882-126A-42E6-9029-9BEA17125F1A", "internalArchiveId": "6D0DD882-126A-42E6-9029-9BEA17125F1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Projet fiscal 17 (PF 17). Comment r\u00e9former l'imposition des entreprises apr\u00e8s le refus du peuple en f\u00e9vrier 2017 : interviews des conseillers nationaux Ada Marra et Yves Nidegger", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "Le Projet fiscal 17 (PF 17), qui doit r\u00e9former l'imposition des entreprises apr\u00e8s le refus du peuple en f\u00e9vrier 2017, est examin\u00e9 par le National mercredi. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ada Marra (PS-VD) et Yves Nidegger (UDC-GE).\r\n\r\n\r\n ", "durationSec": 807, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821353", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "entreprise"], "alternativeTitle": ["Projet fiscal 17: d\u00e9bat entre Ada Marra et Yves Nidegger / FOR_2018-09-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Projet fiscal 17 (PF 17), qui doit r\u00e9former l'imposition des entreprises apr\u00e8s le refus du peuple en f\u00e9vrier 2017, est examin\u00e9 par le National mercredi. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ada Marra (PS-VD) et Yves Nidegger (UDC-GE)."], "variantIds": ["ece-9821353"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:19Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nForum et donc ce soir en Direct des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral ambiance tropicale ici du c\u00f4t\u00e9 de Berne, fait en tout cas 30 degr\u00e9s dans les rues de la capitale, il fait assez chaud aussi sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, vu que le grand d\u00e9bat du jour, c'est le grand d\u00e9bat de la cession PF 17, le fameux projet de fiscalit\u00e9 des entreprises avec ce lien \u00e0 la vie qu'd\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 beaucoup discut\u00e9 ce d\u00e9bat, il a lieu en ce moment m\u00eame, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, dans la salle des pas perdus, on pensait qu'il serait termin\u00e9 pour Forum mais \u00e7a discute beaucoup des conseillers nationaux, \u00e7a aime beaucoup d\u00e9battre c'est pas encore tout \u00e0 fait pr\u00eat, on va d\u00e9j\u00e0 prendre la mesure de ce qui s'est dit d\u00e9cid\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, avant d'ouvrir le d\u00e9bat, mais tout d'abord Renaud Malik, que s'est -il pass\u00e9, aujourd'hui on va devoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nAlors, comme vous l'avez dit Christian, le vote n'a pas encore eu lieu il y a de bonnes chances que \u00e7a passe nous et apparemment, vous \u00eates \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, vous avez suivi les d\u00e9bats \u00e0 toute la journ\u00e9e sur ce fameux projet fiscal 17 et ce compromis plus pr\u00e9cis\u00e9ment qui veut compenser les pertes fiscales de la nouvelle imposition des entreprises par un versement de 2 milliards par an dans les retraites, ce projet \u00e9tait pourtant tr\u00e8s critiqu\u00e9 par une partie de la gauche et une partie de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [92%] :\r\nOui, mais l\u00e0, vous l'avez dit, \u00e7a devrait passer, le vote n'a pas encore eu lieu, l'urgence de mettre sous toit une nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises devraient pourtant prendre le avec le dessus avec une r\u00e9forme qui au fond ne satisfait ni la gauche ni la droite, l'art du compromis \u00e0 la sauce helv\u00e9tique, hein, qui devraient l'emporter aujourd'hui la gauche elle aurait aim\u00e9 moins de d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, la droite, elle remet une r\u00e9forme plus en profondeur du syst\u00e8me des retraites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [87%] :\r\nEn emp\u00eache, Muriel le projet fiscal 17 en a pris pour son grade aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [92%] :\r\nUn oui hein, les conseillers nationaux ont pris la journ\u00e9e pour dire : non seulement l'urgence que la Suisse se dote d'une m\u00e9t\u00e9o fiscal plus fiables pour ces entreprises, ils ont aussi dit tous les doutes que suscite cette r\u00e9forme sur la forme, d'abord li\u00e9 de dossiers entre lesquels certains ne voient aucun lien, les retraites et la fiscalit\u00e9 des entreprises, une partie de l'UDC notamment \u00e0 d\u00e9noncer toute la journ\u00e9e un marchandage, une tentative de corruption m\u00eame ce n'est pas avec un versement dans les retraites qu'on s'offre une nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises et ce contre l'avis de son propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Maurer, qui d\u00e9fendait aujourd'hui le projet fiscal 17 et ce qui n'arrange rien, c'est que ces 2 dossiers sont des th\u00e8mes majeurs de cette l\u00e9gislature, c'est d'autant plus sensible, mais ses partisans voient l\u00e0 une fa\u00e7on de faire d'une Pierre 2 coups. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [96%] :\r\nMuriel voil\u00e0 pour la forme et sur le fond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [92%] :\r\nPersonne, ni l'administration ni le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ni les parlementaires n'a la certitude de toutes les cons\u00e9quences financi\u00e8res que vont provoquer cette nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises, on estime \u00e0 peu pr\u00e8s un peu plus de 2 milliards mais c'est une estimation qui ne pourra \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 qu'ensuite \u00e7a va d\u00e9pendre, notamment de l'effet d\u00e9ment que va provoquer cette nouvelle r\u00e9forme autrement dit combien de nouvelles entreprises vont s'implanter en Suisse, on a d'ailleurs bien vu avec la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme la H\u00e9rie de les pertes avaient \u00e9t\u00e9 largement sous- estim\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un Rolf Mehr Mert mais aujourd'hui, \u00e7a devrait passer, on le sera tr\u00e8s probablement dans le cours de cette \u00e9mission, en tout cas on esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [90%] :\r\nMuriel Bolle ben vous allez venir nous dire d\u00e8s que le r\u00e9sultat tombe durant cette \u00e9mission, une fois qu'on aura r\u00e9alis\u00e9 la derni\u00e8re partie des votants a d\u00e9j\u00e0 ouvrir le d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s qui sont avec nous, Ada Marra et Yves Nidegger, bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir Madame Marois, vous \u00eates conseiller national socialiste vaudoise Yves Nidegger UDC Gen\u00e8ve Ada Marra commen\u00e7ons avec vous, il y a un mot qui nous a assez frapp\u00e9 en suivant les d\u00e9bats toute la journ\u00e9e, c'\u00e9tait celui de marchandage est -ce qu'aujourd'hui avec ce projet, qui m\u00eale fiscalit\u00e9 et ABS, vous \u00eates en train de faire du marchandage ou peut-\u00eatre m\u00eame du bricolage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:28) [90%] :\r\nAbsolument pas, je crois, ce que l'on est en train de faire \u00e7a s'appelle un un concordat un accord politique, c'est vrai, nous ne sommes plus dans la technique, c'est un accord politique qui a \u00e9t\u00e9 fait, parce qu'au fond, ce qui ne veulent pas de cette redistribution \u00e0 l'AVS qui se monte effectivement \u00e0 2 milliards ce sont ceux qui prot\u00e8gent les riches parce que l'on sait que, \u00e0 l'AVS, c'est ce qui vont toucher le plus finalement ceux qui sont les plus gagnant quand on redistribue \u00e0 l'AVS, ce sont les petits salaires, etc, et l'UDC parce que c'est l'UDC qui est contre, qui utilise ce mot marchandage ne veut pas de ce deal quand ils ont compris que les millionnaires qui prot\u00e8ge parce que ce ne sont pas un parti qui aide les pauvres, h\u00e9 bien ils ont compris \u00e7a, elles en veulent plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [86%] :\r\nYves Nidegger pas, vous avez entendu la diatribe habituelle anti- UDC classique, primaire, secondaire et tertiaire, maintenant la question est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [84%] :\r\nPas tous int\u00e9ressant quand m\u00eame parce qu'elle posait la question sur les qualit\u00e9s sociales on va dire le niveau socio- \u00e9conomique des citoyens ce qu'ont dit non \u00e0 ce projet, il y a une ann\u00e9e, aujourd'hui, il faut leur r\u00e9pond leur proposer quelque chose dans la balance alors un qu'elle fait Clavet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:34) [91%] :\r\nUn assainissement de l'AVS, c'est \u00e9videmment une r\u00e9forme en soi qui est n\u00e9cessaire, l'AVS une caisse est expos\u00e9e au risque d\u00e9mographique \u00e7a se pilote par un outil d\u00e9mographique, l'\u00e2ge de la retraite, \u00e9ventuellement le taux des cotisations et apr\u00e8s on regarde comment on \u00e9quilibre tout \u00e7a pour que \u00e7a soit viable, la question de la fiscalit\u00e9 des entreprises, on a fait un petit peu ce qu'on fait avec l'accord cadre, on annonce qu'on va se conformer \u00e0 une demande internationale avec une date butoir, puis apr\u00e8s les coinc\u00e9 dans un temps qui correspond pas au rythme de la Suisse, en particulier d'une Suisse et de d\u00e9mocratie directe et donc on arrive parce qu'on n'a pas le temps \u00e0 cette situation qui est une d\u00e9mocratie absolue consistant \u00e0 dire \u00e0 la fin du repas, voulez -vous un dessert, mais il faut reprendre la soupe, alors si vous voulez un dessert faudra pour faire une assiette de soupe et si vous voulez pas de soupe devait \u00eatre priv\u00e9 et c'est \u00e7a qui est fait avec ce pr\u00e9tendu accord c'est-\u00e0-dire qu'on dit aux entreprises qui ont besoin effectivement de clart\u00e9 m\u00e9t\u00e9orologiques sur la fiscalit\u00e9 \u00e0 date fixe avaler les couleuvres qu'on vous demande ce que la gauche vous demande dans les r\u00e9formes de l'AVS parce qu'on peut r\u00e9former la baisse de mani\u00e8re diverse et les Suisses doivent pouvoir d\u00e9cider de quelle r\u00e9forme il veut, c'est quand m\u00eame eux qui payent les cotisations, c'est eux qui prennent leur retraite \u00e0 un certain \u00e2ge et ceux qui payent la TVA et on a embo\u00eet\u00e9 le tout de mani\u00e8re \u00e0 ne pas permettre \u00e0 la population d'exprimer un vrai avis sur chacun de ces 2 projets et d'\u00eatre oblig\u00e9, sous pression internationale de capituler \u00e0 un diktat de gauche et l\u00e0, les entreprises ont \u00e9t\u00e9 b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [88%] :\r\nMarra, alors on va pas revenir sur les entreprises, on va sans doute les entendre un durant tous ces mois qui vont suivre parce que peut-\u00eatre qu'il aura une campagne r\u00e9f\u00e9rendaire, on va y revenir mais Ada Marra sur les arguments de Yves Nidegger finalement c'est des citoyens qui sont priv\u00e9s d'un vrai d\u00e9bat sur l'AVS avec ce couplage des 2 dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:18) [89%] :\r\nS\u00fbrement pas puisque, il y a possibilit\u00e9 \u00e9videmment de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, d'ailleurs il a certains l'annonce d\u00e9j\u00e0 un dans votre extr\u00eame gauche ou que ce soit \u00e0 l'UDC, donc de toute fa\u00e7on le peuple pourra \u00eatre \u00eatre interrog\u00e9 si pas non il parti oui ou par non \u00e0 2 questions peuvent peuvent le faire maintenant, moi ce que j'ai envie tire c'est que contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Nidegger \u00e7a fait depuis 2009 que la Suisse, c'est qu'elle doit r\u00e9former sa fiscalit\u00e9 et n'a pas fait \u00e0 chaque fois on a tra\u00een\u00e9 des pieds, parce que justement on a toujours ce fameux argument face de dire le Swiss finish on veut pas \u00eatre plus royaliste que le roi moralit\u00e9 effectivement aujourd'hui on se retrouve coinc\u00e9 par le temps, on a fait la m\u00eame chose avec le secret bancaire, on a fait \u00e0 la m\u00eame chose \u00e0 chaque fois qu'il a qui sait s'agit de fiscalit\u00e9 ou d'imposition et non pas \u00e0 cause de la gauche suisse puisque monsieur Nidegger parler de la gauche de la Suisse qui est de gauche, c'est s\u00fbr que c'est pas tellement compt\u00e9 ni dans dans parlement ni au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais c'est parce que justement cette majorit\u00e9 de droite a toujours tra\u00een\u00e9 des pieds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [91%] :\r\nYves Nidegger bon voil\u00e0 aujourd'hui on se prononce sur un un projet qui vaut ce qu'il vaut, c'est un compromis, tout le monde reconna\u00eet que ce n'est pas forc\u00e9ment l'id\u00e9al, mais il a pas mal de gens, y compris dans votre camp, qui disent c'est probablement l\u00e0 le meilleur compromis qu'on pouvait avoir est que finalement on peut vraiment on aurait vraiment pu imaginer un projet qui se r\u00e9sume \u00e0 des baisses fiscales et une harmonisation des statuts fiscaux pour les entreprises, \u00e7a ce on aurait vraiment pu imaginer une chose pareille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:49) [92%] :\r\nLa premi\u00e8re chose qu'on aurait pu imaginer autrement, c'est la r\u00e9ponse que nous avons fait \u00e0 l'OCDE, quand on nous a dit, il est choquant que certaines entreprises \u00e9trang\u00e8res soient favoris\u00e9s par rapport \u00e0 des entreprises suisses comme si l'OCDE a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 par l'in\u00e9galit\u00e9 de traitement \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9trangers par rapport \u00e0 la Suisse, et on a, on a cru intelligent de leur r\u00e9pondre, pas de probl\u00e8me, si c'est l'\u00e9galit\u00e9 de traitement qui vous choque, on va baisser les imp\u00f4ts de tout le monde et l'\u00e9conomie s'est mis \u00e0 saliver en se disant : chouette, on a l\u00e0 l'occasion d'utiliser une pression ext\u00e9rieure comme un alli\u00e9 pour faire passer des choses qui ne passeraient jamais face \u00e0 la gauche autrement, puis la gauche a fait la m\u00eame chose, elle s'est dit bah utilisons l'ennemi ext\u00e9rieur l'OCDE pour faire passer une r\u00e9forme sociale, celle de l'AVS qui ne passerait jamais sans cette pression -l\u00e0 le celui qui est tromp\u00e9 dans cette affaire, c'est le peuple qui soit, on est en d\u00e9mocratie directe, il peut s'exprimer par oui ou par non sur la r\u00e9forme des entreprises d'une part sur la question de l'AVS, d'autre part, et cette fa\u00e7on de bidouiller les 2 questions en une seule est un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie, et comme la Suisse n'a rien d'autre de v\u00e9ritablement important pour se d\u00e9marquer et probablement \u00e0 la source de l'essentiel de sa prosp\u00e9rit\u00e9, que la d\u00e9mocratie directe, on porte ici atteinte pour des questions d'argent \u00e0 des choses fondamentales, raison pour laquelle je voterais non \u00e0 ce projet, j'ai m\u00eame fait pire que mon parti, j'ai vot\u00e9 non \u00e0 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, sachant que si on entrait en mati\u00e8re on finirait comme on est en train de finir avec la version du Conseil des \u00c9tats parce que quand il y a une navette entre les 2 conseils, c'est comme au football dans le temps, c'\u00e9tait les Allemands et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [85%] :\r\nJe vous savez, \u00e7a m'acteur Takeda Yves Nidegger quand m\u00eame ce matin sur notre antenne dans notre journal de 8 heures on entendait votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou Lima horaire, ministre des Finances qui plaidait pour cette sur les yeux en disant : il est plus cher de ne rien faire, on va perdre des entreprises le paquet est \u00e9quilibr\u00e9, cette fois, on peut gagner car c'est trop dangereux pour la Suisse, de refuser cette r\u00e9forme fiscale, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou en tout cas, celui qui s'qui s'aligne sur la position de la majorit\u00e9, c'\u00e9tait vraiment ou Lima, horaires, ministre des Finances qui conna\u00eet les chiffres et qui dit attention ne fait pas de b\u00eatise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:46) [90%] :\r\nDans son r\u00f4le de conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement des finances et donc responsable d'avoir des finances pr\u00e9visible et \u00e9quilibr\u00e9, il fait son job. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [97%] :\r\nVoil\u00e0 pour vous savez -vous rester compl\u00e8tement insensible \u00e0 ce message. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:58) [91%] :\r\nNon sensible, j'\u00e9coute le message raisonnables de quelqu'un, en charge des finances f\u00e9d\u00e9rales et puis on peut avoir une r\u00e9flexion raisonnable aussi \u00e0 partir d'autres param\u00e8tres, on peut m\u00eame consid\u00e9rer parfois que certains principes que la m\u00eame d\u00e9mocratie directe valent plus que des sommes d'argent \u00e9pargn\u00e9 Houd\u00e9 penser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [93%] :\r\nAda Marra, qu'est ce que vous dites aux gens de votre propre camp, un peu plus \u00e0 gauche que vous peut-\u00eatre qui disent on c\u00e8de \u00e0 la pression des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:21) [89%] :\r\n\u00e9coutez je juste rebondir ce peut me souligner hier sur la question, d\u00e9mocratie, je crois que c'est monsieur Nidegger qui a pas bien compris le message qu'a donn\u00e9 par le peuple, quand il a refus\u00e9 la RIE III, justement parce qu'il n'y avait pas de contrepartie assez d'\u00e9motion fiscal qui ont \u00e9t\u00e9 faites aux entreprises, donc ne pas en vouloir aujourd'hui refuser tout le paquet de l'AVS \u00e7a c'est antid\u00e9mocrates ensuite : on ne change pas un syst\u00e8me de l'AVS on consolide les finances ne ram\u00e8ne simplement plus d'argent par le m\u00eame syst\u00e8me, augmentation de la TVA, augmentation des cotisations effectivement les employeurs vont 600 millions et \u00e7a, \u00e7a leur fait mal, c'est pour \u00e7a peut-\u00eatre aussi qu'ils n'en veulent pas, \u00e0 travers cette voie -l\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [91%] :\r\nComment est -ce que \u00e7a donne pas un petit peu l'illusion qu'on soigne en quelque sorte les mots de l'AVS avec ce coup de pouce en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a repr\u00e9sente un gain de 2 milliards pour l'AVS, on a pu estimer \u00e0 100 milliards le d\u00e9ficit de la de la baisse d'ici \u00e0 2030, est ce que, franchement, c'est pas un peu une un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau, une goutte d'eau dans un oc\u00e9an. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:19) [92%] :\r\nDans nos calculs avec ce syst\u00e8me -l\u00e0, on est en train d'assainir 40 pourcent du surco\u00fbt de l'arriv\u00e9e des baby- boomer \u00e0 l'AVS, ce qui est d\u00e9j\u00e0 un pas \u00e9norme, alors bien s\u00fbr on pourrait faire pourrait faire plus, c'est une solution, une consolidation et je pense que cet aspect -l\u00e0 de nouveau pour les gens, la classe moyenne et les pr\u00e9caires de ce pays qui n'ont que l'AVS qui n'ont pas d'argent pour se faire un 3\u00e8me, pilier comme beaucoup de privil\u00e9gi\u00e9s peuvent seules faire h\u00e9 bien c'est un aspect extr\u00eamement important de pouvoir assurer pendant un moment, en tout cas, on sait tr\u00e8s bien qu'il faudra revenir dans quelques ann\u00e9es, mais ce sera dans quelques ann\u00e9es et pour l'instant, m\u00eame l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans pourrait \u00eatre et doit \u00eatre rejet\u00e9e puisque nous la finan\u00e7ons \u00e0 64 ans par cette solution la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [86%] :\r\nYves Nidegger c'est peanuts, ces 2 milliards \u00e0 l'AVS qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:07) [90%] :\r\nCe qui est en face, ses 10 ans on on est en train d'acheter 10 ans et de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une r\u00e9forme fondamentale qui \u00e9tait, qui \u00e9tait sur la table et qui \u00e9tait de dire : nous allons n'ont pas achet\u00e9 10 ans de plus avant le krach, mais nous allons r\u00e9former et assainir un syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale avec une d\u00e9mographie qui \u00e9tait ce qu'elle \u00e9tait et qui doivent survivre avec une d\u00e9mocratie invers\u00e9 et, bien s\u00fbr que les baby-boomers sont dans l'actualit\u00e9 du moment, une cohorte qui vient d'arriver sur le march\u00e9 de de l'AVS qui va co\u00fbter cher, mais ce n'est pas que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [91%] :\r\nOui, mais enfin, formellement, ce n'est pas une r\u00e9forme de l'AVS \u00e0 personne n'a jamais pr\u00e9tendu que ce compromis, c'\u00e9tait une r\u00e9forme de la baisse la r\u00e9forme, elle arrive, elle est en cours dans ce cas, une r\u00e9vision qui en consultation, qui pr\u00e9voit notamment de revenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:51) [92%] :\r\nSur la l'\u00e2ge de la retraite d\u00e9parts, ce projet est un marchandage de bouts de ficelle \u00e0 court terme, moi personnellement je n'aime ni la r\u00e9forme fiscale telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 faite, ni la r\u00e9forme de l'AVS telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 faite et encore moins la ficelle qu'on a mis entre les 2, je vous rappelle que l'ambition \u00e9tait certes il y a eu un \u00e9chec mais l'ambition \u00e9tait et reste l'assainissement d'un syst\u00e8me et non pas juste un marchandage qui permet \u00e0 chaque partie de se retourner vers sa client\u00e8le politique en disant : on vous a gagn\u00e9 quelques petits sous partisan pour vous r\u00e9alisez nous l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:23) [84%] :\r\nYves Nidegger Ada Marra merci beaucoup devrait \u00eatre avec nous rester peut-\u00eatre quelques. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marra, Ada", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3BBAFE9-B0A4-4759-97BF-DCD83EAEF651", "internalArchiveId": "A3BBAFE9-B0A4-4759-97BF-DCD83EAEF651", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre entre Alain Berset et Emmanuel Marcon \u00e0 Paris", "publicationDate": "2018-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset s'est rendu mercredi \u00e0 Paris pour rencontrer son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Les relations bilat\u00e9rales et le dossier europ\u00e9en ont notamment \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s lors de cette entrevue.\r\n\r\n* * Rencontre entre Alain Berset et Emmanuel Marcon \u00e0 Paris  \r\nEt l'on reparle d'une affaire qui avait mis en \u00e9moi les pas perdus, Christian\r\nOui Renaud. L'affaire kazakhe... vous vous en rappelez s\u00fbrement. Des lobbyistes travaillant pour le compte du gouvernement du Kazakhstan avaient tent\u00e9 d'influencer des parlementaires, ici, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Quelques-uns avaient c\u00e9d\u00e9 \u00e0 leurs charmes, des interventions parlementaires avaient \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9guid\u00e9es... eh bien cette affaire sera trait\u00e9e par la justice: le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration poursuit l'ancien conseiller national Christian Miesch... et l'ancien ambassadeur Thomas Borer. Thibaut Schaller tout cela a \u00e9t\u00e9 rendu possible gr\u00e2ce \u00e0 une premi\u00e8re...\r\nOui: une lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parlementaire. La premi\u00e8re de l'histoire. Celle de l'UDC Christian Miesch. L'ancien conseiller national UDC b\u00e2lois a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par ses pairs. Il est suspect\u00e9 d'avoir re\u00e7u de l'argent pour d\u00e9poser une intervention au sujet du Kazakhstan. L'id\u00e9e \u00e9tait de pousser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir contre un richissime opposant au pouvoir qui se r\u00e9fugie en Suisse... Ce matin la commission du national qui traite de ses questions a estim\u00e9 que ces soup\u00e7ons de corruption passive et d'acceptation d'avantages \u00e9taient trop importants pour ne pas \u00eatre clarifi\u00e9s par la justice. C'\u00e9tait une petite surprise... la m\u00eame commisssion avait dans un premier temps jug\u00e9 que les faits n'\u00e9taient pas suffisamment graves... Une d\u00e9cision qui avait suscit\u00e9 un toll\u00e9, ce qui a peut-\u00eatre chang\u00e9 les choses.\r\n***RELANCE: Le MPC poursuivra Christian Miesch... mais aussi Thomas Borer...\r\nOui vous vous rappelez du flamboyant ambassadeur de Suisse en Allemagne. Il aimait la lumi\u00e8re... il agit d\u00e9sormais un peu plus dans l'ombre. L'homme s'est reconverti dans le lobbyisme. Il repr\u00e9sente toutes sortes d'int\u00e9r\u00eats, allant des investisseurs en gaz de schiste aux int\u00e9r\u00eats du pouvoir kazakhe. Il est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption active et d'octroi d'avantages. En cause un versement de 4'635 francs \u00e0 Christian Miesch, connu gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9nonciation anonyme. Christian Miesch, depuis, aurait rembours\u00e9 l'argent, une somme ayant pr\u00e9tend\u00fbment servi \u00e0 acheter un abonnement g\u00e9n\u00e9ral 1\u00e8re classe. Du c\u00f4t\u00e9 de Thomas Borer on plaide l'erreur comptable. Ce sera au Minist\u00e8re public de faire la lumi\u00e8re sur cette affaire.\r\n***RELANCE: Cette premi\u00e8re lev\u00e9e d'immunit\u00e9, le signe que les temps changent \u00e0 Berne?\r\nPeut-\u00eatre... bien qu'on puisse en douter. D'autres politiciens, soup\u00e7onn\u00e9s eux aussi d'avoir \u00e9t\u00e9 sous influence kazakhe, ont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s par les commissions d'immunit\u00e9. Deux PLR. Ce qui fait dire \u00e0 l'UDC Christian Miesch que la d\u00e9cision de ce matin le concernant est politique... Il faudra voir si cette premi\u00e8re sera suivie d'autres cas... Jusqu'ici le Parlement avait \u00e9t\u00e9 assez corporatiste. Depuis 2011, ces discussion ne se passent plus en pl\u00e9ni\u00e8re, devant tous les \u00e9lus, mais dans en commission. C'est peut-\u00eatre plus facile de prendre ces d\u00e9cisions. Ce d'autant plus que la protection ne vaut plus que pour les infractions commises en rapport direct avec la fonction de parlementaire... vous demanderez \u00e0 vos invit\u00e9s s'ils se sentent moins bien prot\u00e9g\u00e9s... :)", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9821356", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Rencontre entre Alain Berset et Emmanuel Marcon \u00e0 Paris / FOR_2018-09-12T18:06:00_developpement-4", "Forum du 12.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset s'est rendu mercredi \u00e0 Paris pour rencontrer son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Les relations bilat\u00e9rales et le dossier europ\u00e9en ont notamment \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s lors de cette entrevue."], "variantIds": ["ece-9821356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:19Z", "speechToTexts": ["18.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 33 ans va poursuivre en parlant de la rencontre du jour, la rencontre pr\u00e9sidentielle, 2 jours apr\u00e8s, Doris Leuthard l'an pass\u00e9, c'est au tour d'Alembert, ce pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'\u00eatre re\u00e7u \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e par Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, cet apr\u00e8s- midi, les 2 chefs d'\u00c9tat se sont entretenus pendant une heure, au coeur de leurs discussions le dossier europ\u00e9en, mais aussi les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et la France Marc Medichini on vous retrouve en Direct de Paris plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans les bureaux de la d\u00e9l\u00e9gation suisse de l'OCDE, c'est l\u00e0 qu'allant Berset vient de donner une conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a tir\u00e9 un bilan positif de ses \u00e9changes avec Emmanuel Macron, il les a qualifi\u00e9s de francs honn\u00eates tr\u00e8s constructif, les 2 chefs d'\u00c9tat ont abord\u00e9 de nombreux sujets, et un des plus importants, vous l'avez dit le dossier europ\u00e9en Alain Berset, a expliqu\u00e9 l'\u00e9tat des discussions entre Berne et Bruxelles le besoin de temps en Suisse pour trouver un \u00e9quilibre des compromis Alain Berset estime sur ce sujet, avoir \u00e9t\u00e9 entendu et compris par Emmanuel Macron, selon le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, la France voit aussi l'int\u00e9r\u00eat que la Suisse stabilise ses relations avec l'Europe, Paris en tirera aussi des avantages, a expliqu\u00e9 Alain Berset le socialiste en a aussi profit\u00e9 pour rappeler les contributions de la Suisse au projet europ\u00e9en, une fa\u00e7on peut-\u00eatre de corriger en toute diplomatie Emmanuel Macron qui voyait la Suisse comme un \u00c9tat qui faisait du cherry picking, comprenez par l\u00e0 qu'elle choisirait ce qu'elle veut dans le march\u00e9 unique, Alain Berset en a aussi profit\u00e9 pour parler des d\u00e9bats de ce jour, au Parlement, montrer que la Suisse avance sur le volet de ces r\u00e9formes fiscales, une fa\u00e7on de casser l'image de paradis fiscal que la Suisse a encore parfois dans les discours du pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [95%] :\r\nMarc est -ce qu'on peut dire qu'\u00e0 l'issue de la rencontre Alain Berset a trouv\u00e9 un alli\u00e9 en la personne d'Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [92%] :\r\nAlors, pour Alain Berset, la question ne se pose pas en ces termes : Berne n\u00e9gocie avec Bruxelles et non avec Paris, donc inutile de savoir si Paris est l'alli\u00e9 de Berne ou pas, selon le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration il est avant tout important que les relations interpersonnelles entre chefs d'\u00c9tat soit bonne, ce qui serait le cas avec Emmanuel Macron, que les informations entre les 2 pays, circule \u00e0 diff\u00e9rents niveaux et sur de nombreux dossiers qu'il soit bilat\u00e9raux ou multilat\u00e9raux et d'ailleurs, sur les questions internationales, les 2 chefs d'\u00c9tat ont parl\u00e9 du Brexit de la situation au Moyen-Orient Alain Berset a insist\u00e9 plusieurs fois durant la conf\u00e9rence de presse sur les r\u00f4les diff\u00e9rents mais compl\u00e9mentaires de la Suisse et de la France dans cette r\u00e9gion du monde Alain Berset a rappel\u00e9 notamment les bons offices de la diplomatie helv\u00e9tique et aussi la tradition humanitaire de la Suisse, et d'ailleurs, c'est \u00e0 ce titre, un, que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration vient d'accepter l'invitation du pr\u00e9sident Macron repr\u00e9senter la Suisse aux comm\u00e9morations, le 11 novembre prochain de l'anniversaire de la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, Marc Meunier qui, en Direct de Paris Forum et tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-12T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-389BC4FB-57FF-4D4F-9BA7-60D42B9BA250", "internalArchiveId": "389BC4FB-57FF-4D4F-9BA7-60D42B9BA250", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-09-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... Les \u00e9conomies d'eau sont inutiles, s'exclame le Blick ce matin...\r\nEt la canicule n'y change rien. Ne pas utiliser trop d'eau, localement, peut \u00eatre utile, mais pas \u00e0 large \u00e9chelle.\r\nDeux raisons \u00e0 ceci, explique un ing\u00e9nieur agronome:\r\ntout d'abord, la plus grande partie de l'eau provient des fleuves et des rivi\u00e8res; et t\u00f4t ou tard, ils finissent dans la mer, que nous utilisions cette eau ou non.\r\nDeuxi\u00e8mement, la Suisse-Ch\u00e2teau d'eau de l'Europe a \u00e0 sa disposition d'\u00e9normes r\u00e9serves.\r\nLe sp\u00e9cialiste poursuit: c'est une certitude \u00e9cologique qu'en Suisse, il y a toujours davantage de pr\u00e9cipitations que ce que la population consomme. \r\nEt de mettre en garde: de soudaines grandes \u00e9conomies d'eau peuvent au final se r\u00e9v\u00e9ler dangereuses: de l'eau stagnante favorise l'apparition de germes dans les canalisations. \r\n*** La sant\u00e9 de la plan\u00e8te... elle pas aussi par nos modes de consommation. Le Temps s'int\u00e9resse ce matin aux projets qui permettent de contourner la grande distribution...\r\nA l'heure des votations sur des initiatives qui veulent mettre en avant l'approvisionnement local, le journal a enqu\u00eat\u00e9 sur les alernatives aux grands magasins: les paniers de l\u00e9gumes \u00e0 domicile, la cueillette \u00e0 la ferme et les supermarch\u00e9s participatifs.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des producteurs, on choisit ces options pour gagner en autonomie, et d\u00e9fendre le commerce de proximit\u00e9. \r\nLes consommateurs ce sont principalement des familles jeunes et urbaines, pour les paniers; ou alors, des consommateurs qui, dans un monde hyper-connect\u00e9 veulent toucher la terre, d\u00e9sherber, biner et r\u00e9colter. \r\nMais ces modes de consommation alternatifs ne p\u00e8sent pas encore tr\u00e8s lourd face aux mastodontes de la grande distribution, quelques pourcents. De quoi susciter pourtant l'int\u00e9r\u00eat des g\u00e9ants, dont certains se mettent \u00e0 proposer eux aussi des fruits et l\u00e9gumes locaux livr\u00e9s \u00e0 domicile. \r\n*** On va parler \"salaires\" maintenant, avec ce site internet sur lequel les Suisses peuvent d\u00e9voiler ce qu'ils gagnent...\r\nUn site mis en place par des syndicats, pour lutter contre les discriminations salariales, \" zeig-deinen-Lohn.ch\".\r\n24h et la Tribune de Gen\u00e8ve y consacrent un grand article.\r\nEn Suisse-allemande, des centaines de personnes ont publi\u00e9 leur salaire, accompagn\u00e9 de leur nom, \u00e2ge, profession, taux de travail et un selfie bien s\u00fbr - on est en 2018. \r\nL'id\u00e9e c'est de briser le tabou qui existe autour du salaire, pour combattre les discriminations salariales. D\u00e9lier les langues permettra de mettre en \u00e9vidence les in\u00e9galit\u00e9s. \r\nDe quoi aussi amener de l'eau au moulin des syndicats, avant la pr\u00e9sentation de leurs revendications, aujourd'hui, et la manifestation du 22 septembre pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\nLa transparence des r\u00e9mun\u00e9rations est aussi au menu \u00e0 Berne: avec notamment le projet de loi qui veut imposer aux grandes entreprises d'analyser l'\u00e9galit\u00e9 salariale tous les 4 ans. \r\n*** A Berne, justement... une coalition est pr\u00eate \u00e0 lancer une initiative populaire contre l'assouplissement de la vente d'armes \u00e0 l'\u00e9tranger. Un assouplissement d\u00e9nonc\u00e9 comme un \"flirt avec le sang\" dans la presse romande...\r\nL'argumentaire du conseil f\u00e9d\u00e9ral - aucune exportation de sera admise si le mat\u00e9riel risque d'\u00eatre utilis\u00e9 contre la population civile -  cet argumentaire donne dans le cynisme, \u00e9crit Philippe Boeglain. Un commentaire \u00e0 lire dans La libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo et la C\u00f4te.\r\nMais l'UDC et la grande majorit\u00e9 n'en ont cure: les ambitions \u00e9conomiques de l'industrie de l'armement priment. Un flirt avec le sang.\r\nLe Blick, qui depuis des jours a pris fait et cause contre cet assouplissement commente aussi: cette large coalition contre son projet est embarassante. L'initiative, une gifle. S'il veut l'\u00e9viter, il doit reconna\u00eetre son erreur. Mais il continue \u00e0 mettre la t\u00eate dans le sable, esp\u00e9rant que la soci\u00e9t\u00e9 civile lui fiche la paix. Un soci\u00e9t\u00e9 civile sur laquelle il compte, dans d'autres domaines - des votes sur l'Europe ou les retraite. \r\nS'il continue avec ces ambitions de commerce des armes, comment s'imagine-t-il que les \u00e9lecteurs lui fassent encore confiance ?\r\n*** De la philosophie pour terminer... la num\u00e9risation nous oblige \u00e0 rompre avec Descartes !\r\nUn grand article dans la NZZ, sign\u00e9 du professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berlin Walter Zimmerli.\r\nIl rappelle tout d'abord le postulat de Descartes (1**): il faut douter de tout ce qui ne nous appara\u00eet pas clairement et distinctement, afin de trouver ainsi le fondement in\u00e9branlable de toutes nos connaissances... comme on enl\u00e8ve des terminaisons pour trouver le radical d'un verbe.\r\nLa digitalisation produit toujours pluss de tandems \"homme-machine\", o\u00f9 la machine vient en quelque sorte confirmer les r\u00e9flexions de l'homme, sans qu'il ait lui-m\u00eame \u00e0 r\u00e9ellement douter, puis \u00e0 r\u00e9soudre ces doutes. \r\nUne transformation qui ouvre dans le m\u00eame temps d'autres persepectives philosophiques: analyser la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 travers le spectre du virtuel. \r\nLes g\u00e9ants des technologies l'ont compris, pourrait-on ajouter, puisque ces profils de dipl\u00f4m\u00e9s en \"humanit\u00e9s\" sont d\u00e9sormais parmi les plus recherch\u00e9s dans la silicon Valley.", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9827484", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-09-11T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-09-11T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9827496", "ece-9827484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-17T16:21:27Z", "speechToTexts": ["17.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n\u00e0 quelle heure de la revue de presse et c'est avec vous Val\u00e9rie, la revue de presse : on commence avec cette affirmation, les \u00e9conomies d'eau sont eux inutile et c'est le Blick j'envie dire bien \u00e9videmment avec sa son enfant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nEt la canicule dit change rien \u00e9conomiser l'eau localement, peut \u00eatre utile, oui, mais pas \u00e0 large \u00e9chelle de raisons \u00e0 ceci expliquant d'ing\u00e9nieur agronome, dans le journal tout d'abord, la plus grande partie de l'eau provient des fleuves et des rivi\u00e8res et t\u00f4t ou tard ils finissent dans la mer que nous l'utilisions ou non ses taux, deuxi\u00e8mement la Suisse- Ch\u00e2teau d'eau, de l'Europe a \u00e0 sa disposition d'\u00e9normes r\u00e9serves le sp\u00e9cialiste poursuit : c'est une certitude \u00e9cologique qu'en Suisse il y a toujours davantage de pr\u00e9cipitations que ce que la population consomme et de mettre en garde aussi de soudaines grandes \u00e9conomies d'eau peuvent au final se r\u00e9v\u00e9ler dangereuse de l'eau stagnante favorise l'apparition de germes dans les canalisations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [89%] :\r\n\u00e7a vous fait sourire et Romain aussi, \u00e7a veut dire qu'on peut prendre un long bain avec bonne conscience et \u00e7a c'est une bonne nouvelle, compl\u00e8tement gr\u00e2ce au pas, enfin pas d\u00e9voiler de secret, mais c'est surtout pour vous, une bonne nouvelle, Romain qui va \u00e0 la sant\u00e9 de la plan\u00e8te encore dans la presse passe aussi par nos modes de consommation, le taureau s'int\u00e9resse ce matin Val\u00e9rie au projet qui permettent de contourner la grande distribution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [91%] :\r\n\u00e0 l'heure des votations sur des initiatives qui veulent mettre en avant l'approvisionnement local, le journal a enqu\u00eat\u00e9 sur ces des alternatives aux grands magasins, alors il y a les palmiers de l\u00e9gumes les paniers de l\u00e9gumes \u00e0 domicile la cueillette \u00e0 la ferme, alors les supermarch\u00e9s participatifs du c\u00f4t\u00e9 des producteurs, on choisit ces options pour gagner en autonomie et d\u00e9fendre le commerce de proximit\u00e9, les consommateurs ce sont principalement des familles, jeunes et urbaines pour les paniers ou alors des consommateurs qui, dans un monde hyper- connect\u00e9 veulent toucher la terre d\u00e9sherber biner et r\u00e9colter, mais ces modes de consommation alternatifs ne p\u00e8sent pas encore tr\u00e8s lourd face aux mastodontes de la grande distribution, quelques pour 100 de quoi susciter combat l'int\u00e9r\u00eat des g\u00e9ants, dont certains se mettent \u00e0 proposer eux aussi des fruits et des l\u00e9gumes livr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [92%] :\r\n\u00e0 domicile, Jean Romain, vous \u00eates plut\u00f4t grande consommation supermarch\u00e9s ont plus \u00e0 la fronti\u00e8re fran\u00e7aise ou petit panier qu'on vous livre \u00e0 la maison comme les, les, les, les, les bobos urbains Jean-Yves dire en tout cas, c'est ce que dit l'article. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi, je pense, notamment sur ces 2 sujets, l'eau et puis la mani\u00e8re de consommer qu'il faut \u00eatre prudent, il faut \u00eatre \u00e9conome d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, parce que c'est la meilleure mani\u00e8re de, de, de faire les choses, d'une certaine fa\u00e7on, nous sommes des invit\u00e9s sur ce sur cette terre des invit\u00e9s par je sais pas mais quand on est invit\u00e9 de quelqu'un, il faut pas saccager tout ce qui se passe ceci dit concernant les la la mani\u00e8re de, de la consommation, c'est vrai que c'est tout \u00e0 fait cosm\u00e9tique, ces petits paniers mais la grande consommation aussi est ennuyeuse, hier, \u00e0 moyen terme, ce sont les march\u00e9s et les march\u00e9s sur lesquels on peut aller, on peut aider les gens qui sont de chez nous, on peut Bran prendre nos pneus manger nos produits locaux et je trouve que c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne chose, j'ai donn\u00e9 le sentiment qu'il y a de plus en plus de gens qui vont dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [90%] :\r\nVous allez voter oui aux initiatives agricoles comme on dit, qui, sur lesquels on on s'exprime le 23 septembre on verra homme non, je me disais vous disait : vous avez dit bobos, \u00e7a c'est pour les mauvaises langues, je pense que l'historien, \u00e9conomistes voient plut\u00f4t un retour aux sources, le fait d'aller directement chez le producteur, c'est ce qu'on faisait, on va parler salaires maintenant avec ce site internet sur lequel les Suisses peuvent d\u00e9voiler ce qu'ils gagnent, je sais pas si vous l'avez vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [92%] :\r\nEt ensuite mis en place par des syndicats pour lutter contre les discriminations salariales SAIC Diamond Lone Point CH montre ton salaire Point CH 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve y consacre un grand article aujourd'hui en Suisse- allemand des centaines de personnes ont publi\u00e9 leur salaire, accompagn\u00e9es de leur nom de leur \u00e2ge, leur profession, bien s\u00fbr, leur taux de travail et puis \u00e9videmment un selfie honn\u00eate en 2018 quand m\u00eame, alors l'id\u00e9e c'est de briser le tabou qui existe autour du salaire pour combattre les discriminations salariales d\u00e9lier les langues permettra, pensent les syndicats de mettre en \u00e9vidence les in\u00e9galit\u00e9s de quoi aussi amener de l'eau au moulin des syndicats avant la pr\u00e9sentation de leurs revendications aujourd'hui la manifestation du 22 septembre pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, la transparence des r\u00e9mun\u00e9rations est aussi au menu \u00e0 Berne, soulignent les journaux avec notamment le projet de loi qui veut imposer aux grandes entreprises d'analyser l'\u00e9galit\u00e9 salariale tous les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [95%] :\r\n4 ans, on continue \u00e0 Berne justement Val\u00e9rie avec une coalition qui est pr\u00eate \u00e0 lancer une initiative populaire contre l'assouplissement de la vente d'armes \u00e0 l'\u00e9tranger un assouplissement d\u00e9nonc\u00e9 comme un flirt avec le sang, dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [93%] :\r\nVoil\u00e0 l'argumentaire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aucune exportation ne sera admise si le mat\u00e9riel risque d'\u00eatre utilis\u00e9es contre la population civile cet argumentaire donne dans le cynisme \u00e9crit Philippe Beglin un commentaire \u00e0 lire dans La libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info et la c\u00f4te mais l'UDC et la grande majorit\u00e9 du PLR n'en ont cure les ambitions \u00e9conomiques de l'industrie de l'armement priment en flirt donc avec le sang, le Blick qui, depuis des jours, a pris fait et cause contre cet assouplissement, commente aussi cette large coalition contre son projet est embarrassante pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'initiative une gifle, s'ils veulent \u00e9viter, il doit reconna\u00eetre son erreur, mais il continue \u00e0 mettre la t\u00eate dans le sable, esp\u00e9rant que la soci\u00e9t\u00e9 civile lui fiche la paix, une soci\u00e9t\u00e9 civile sur laquelle il compte dans d'autres domaines des votes sur l'Europe, sur les retraites, alors s'il continue avec ses ambitions de commerce des armes, comment s'imagine -t-il que les \u00e9lecteurs lui fassent encore confiant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [90%] :\r\nJean Romain on a clairement le sentiment qu'au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la sensibilit\u00e9 par rapport \u00e0 ces questions, a bascul\u00e9 entre le moment o\u00f9 il y avait un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter et son successeur, Ignacio K6, vous \u00eates plut\u00f4t qu'\u00e0 6 ou Burkhalter sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je suis plut\u00f4t pour une r\u00e9flexion qui puisse associer pas mal de gens pour le moment, on voit que, il y a des gens qui sont braqu\u00e9s, d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre et cela ne n'est pas de nature \u00e0 ressouder des blessures alors est -ce qu'il on est plut\u00f4t qu'\u00e0 6 ou plut\u00f4t Burkhalter \u00e7a d\u00e9pend, moi j'aimais bien la politique ext\u00e9rieure que faisait Monsieur Burkhalter Monsieur K6 \u00e0 une mani\u00e8re un tout petit peu diff\u00e9rente de l'affaire, mais ce qui compte d'abord c'est d'essayer de trouver un modus Vivendi, ceci dit, au Parlement, moi j'ai bien vu coller au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, hein, moi j'ai bien vu que les que les positions se figent et je trouve \u00e7a un petit peu dommage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [88%] :\r\nConstruisons sur le fond est -ce que quand on est jeune voil\u00e0 Gen\u00e8ve international droit humanitaire des positions des conventions de Gen\u00e8ve est -ce qu'on dit pas que l\u00e0, comme le dit le Blick ou je sais plus quel journal parle de, de, de cynisme, on parle aussi beaucoup d'hypocrisie on va pas un peu loin en disant qu'on peut vendre des armes \u00e0 un pays en guerre \u00e0 l'interne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [88%] :\r\nMais vous savez, quand j'avais 18 ans en parler exactement des des m\u00eames sujets, est ce que les Pilatus doivent \u00eatre vendus parce qu'on pouvait les transformer en avion de guerre, je crois que oui il ce qui est de recherche de la paix est quelque chose de de fondamental, ceci dit aussi sur le le de sujet pr\u00e9c\u00e9dent salaire \u00e9galit\u00e9 sur le salaire dans, je pense que c'est un leurre de la transparence, si il y a une \u00e9galit\u00e9 de salaire que nous devons mettre en place d'urgence parce qu'il y a des disparit\u00e9s, notamment entre hommes et femmes et \u00e7a c'est pas encore r\u00e9gl\u00e9, ce n'est pas par la transparence, combat, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui pensent qu'il croit, ou en tout cas, qui a fond\u00e9 son espoir sur le fait que d\u00e8s que l'on se montre, d\u00e8s que l'on est \u00e0 une vitrine d\u00e8s que l'on est \u00e0 une fen\u00eatre les choses iront mieux, je pense que ce n'est pas la bonne mani\u00e8re personnellement de faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [94%] :\r\nCe qui peut, ce qui est surprenant dans cette discussion sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, c'est qu'on a vot\u00e9 en 2009 et beaucoup de promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites, on a l'impression que maintenant il y a m\u00eame plus de promesses, le d\u00e9cor en carton est tomb\u00e9 et que peut-\u00eatre qu'aujourd'hui le d\u00e9bat est plus authentique, parce que plus personne ne se cache, on va terminer par un sujet qui devrait vous plaire Jean Romain puisqu'on va parler philosophie la num\u00e9risation nous oblige \u00e0 rompre avec Descartes Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:32) [93%] :\r\nUn grand article dans la NZZ alors on s'accroche, sign\u00e9 du professeur de l'universit\u00e9 de Berlin Walter Simmerling il rappelle tout d'abord le postulat de Descartes il faut douter de tout ce qui ne nous appara\u00eet pas clairement et distinctement afin de trouver ainsi le fondement in\u00e9branlable de nos connaissances, un peu comme quand on enl\u00e8ve des terminaisons pour trouver le radical d'Anvers la digitalisation produit toujours plus de tandems homme- machine o\u00f9 la machine vient en quelque sorte confirmer les r\u00e9flexions de l'homme, lui coupe l'herbe sous le pied en mati\u00e8re de doute, l'homme, il n'a plus besoin lui- m\u00eame de r\u00e9ellement douter men\u00e9 l'enqu\u00eate r\u00e9soudre ces doutes, une transformation qui ouvre dans le m\u00eame temps, on note le philosophe d'autres perspectives philosophiques analyser la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 travers le spectre du virtuel, les g\u00e9ants des technologies l'ont compris, pourrait -on ajouter, puisque ces profils de dipl\u00f4m\u00e9s en humanit\u00e9s sont d\u00e9sormais parmi les plus recherch\u00e9s dans la Silicon Valley Jean remet en doute plus assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, faut avoir revenir \u00e0 ce que demande Descartes : Descartes dit pas qu'il faut douter parce que, enfin, on n'arrive pas \u00e0 trouver la v\u00e9rit\u00e9, Descartes, pr\u00e9conise le doute comme une sorte de filtre, c'est le doute m\u00e9thodique, c'est-\u00e0-dire qu'on doit douter de ce que l'on conna\u00eet de ce que l'on sait et ce doute, si on le met \u00e0 la bonne aux bonnes bah la bonne \u00e0 bonne distance, h\u00e9 bien, elle nous permet de trouver la v\u00e9rit\u00e9, donc en fait et c'est pas un sceptique Descartes c'est un dogmatique, mais il y a quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 dit, de plus, c'est le r\u00f4le, justement, et c'est ce r\u00f4le de la digitalisation je tout ce qui est important dans l'homme, tout ce qui est dans la civilisation, tout ce qui est grand comporte un danger je ne connais aucune grande invention qui n'a pas justement c'est limite si on les d\u00e9passe, or aujourd'hui, nous sommes des des passeurs de limites et c'est \u00e7a qui est beaucoup plus dangereux que de revenir sur le doute de Descartes qui va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:19) [78%] :\r\nBon, parlons de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-11T06:03:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E1FE656-12A3-4081-AAB7-E829F8093162", "internalArchiveId": "9E1FE656-12A3-4081-AAB7-E829F8093162", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un compromis trouv\u00e9 aux Etats concernant la loi sur les armes", "publicationDate": "2018-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re d'\u00e9tat, PS, vaudoise\r\nLe Conseil des Etats a adopt\u00e9 mardi un compromis entre la directive europ\u00e9enne et le lobby des tireurs concernant la r\u00e9vision de la loi sur les armes. Mais le r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas pour autant \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n* * Un compromis trouv\u00e9 aux Etats concernant la loi sur les armes 12h30: Armes automatiques ch DEGOTT\r\nLe Conseil des Etats... s'est attaqu\u00e9... ce matin... \u00e0 la loi... sur \"les armes \u00e0 feu\".\r\nOn le rappelle.... la Suisse... doit... modifier... sa l\u00e9gislation... pour se conformer.... aux directives... de l'Union Europ\u00e9enne. \r\nCela concerne... notamment... les armes... semi-automatique. \r\nObjectif... de Bruxelles: lutter... contre le terrorisme.\r\nCamille Degott...\r\nC'est finalement... un compromis...entre la directive europ\u00e9enne...et le lobby des tireurs... qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9... tout \u00e0 l'heure.... par 34 voix... contre 6. \r\nAu coeur... de cette d\u00e9cision...  les fameux... accords... de Schengen.\r\nLa Suisse ne peut pas jouer avec le feu face \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne. Il en va notamment de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie du pays. C'\u00e9tait l'avis de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des Etats ce matin.\r\nLe compromis adopt\u00e9 doit permettre un alignement sur les nouvelles mesures anti-terroristes de l'Union Europ\u00e9enne d'ici mai 2019.  \r\nC'est la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral Simonetta Sommaruga, qui a d\u00e9fendu le projet ce matin... un projet sur mesure - selon elle - tout \u00e0 fait adapt\u00e9 aux particularit\u00e9s helv\u00e9tiques. \r\nEt c'\u00e9tait aussi l'avis de la gauche... On \u00e9coute la socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary.\r\n SON SAVARY 17''\r\nUn alignement au r\u00e8glement de Bruxelle - certes, mais tr\u00e8s bien n\u00e9goci\u00e9 selon la gauche  avec avec peu de gros changement.\r\nEt pourtant.... il y a... une lev\u00e9e.. de bouclier.... du c\u00f4t\u00e9 .... de l'UDC. \r\nCe qui fait grincer des dents ici, c'est la main-mise de Bruxelles sur le droit Suisse.... C'\u00e9tait en tout cas l'avis du s\u00e9nateur Alex Kuprecht.\r\nSON KUPRECHT 20'' (pas trouv\u00e9 de son...)\r\nAutre r\u00e9serve du c\u00f4t\u00e9 de la droite bourgeoise: est-ce que le projet sera vraiment efficace pour la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9nne ? Rien n'est moins s\u00fbr selon lui.\r\nLa loi repart maintenant au conseil national, puisqu'il y a deux points qui ne sont toujours pas r\u00e9gl\u00e9s: la question des chargeurs de grande capacit\u00e9 et le marquage de certaines pi\u00e8ces des armes.", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9827416", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un compromis trouv\u00e9 aux Etats concernant la loi sur les armes / 12H30_2018-09-11T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 11.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats a adopt\u00e9 mardi un compromis entre la directive europ\u00e9enne et le lobby des tireurs concernant la r\u00e9vision de la loi sur les armes. Mais le r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas pour autant \u00e9cart\u00e9."], "variantIds": ["ece-9827416"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-17T17:03:57Z", "speechToTexts": ["17.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats s'est attaqu\u00e9 ce matin \u00e0 la loi sur les armes \u00e0 feu, on le rappelle, la Suisse, de modifier sa l\u00e9gislation pour se conformer aux directives de l'Union europ\u00e9enne, cela concerne notamment les armes semi- automatiques, objectif de Bruxelles, lutter contre le terrorisme camille Degoat, on vous retrouve en Direct de Berne, c'est finalement un compromis entre la directive europ\u00e9enne et le lobby des tireurs qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 tout \u00e0 l'heure par 34 voix contre 6, auteur de cette d\u00e9cision, les fameux accords de Schengen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [95%] :\r\nOui, le compromis adopt\u00e9 doit permettre un alignement sur les nouvelles mesures anti- terroristes de l'Union europ\u00e9enne d'ici mai 2019, de quoi \u00e9viter d'\u00eatre \u00e9ject\u00e9 d\u00e9saccord alors c'est la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga qui a d\u00e9fendu le projet ce matin un projet sur mesure, selon elle, tout \u00e0 fait adapt\u00e9 aux particularit\u00e9s helv\u00e9tiques et c'\u00e9tait aussi l'avis de la gauche, on \u00e9coute la socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [91%] :\r\nDans ce projet, vous avez une exception pour des tireurs sportifs des exceptions pour les collectionneurs des exceptions pour quiconque souhaite reprendre son arme militaire il y a pas de registre national central des armes comme c'\u00e9tait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 parfois demander. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [92%] :\r\nDonc c'est un alignement au r\u00e8glement de Bruxelles, certes, mais tr\u00e8s bien n\u00e9goci\u00e9 selon la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [94%] :\r\nEt pourtant camille il y a une lev\u00e9e de boucliers du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [96%] :\r\nOui, ce qui fait grincer des dents, ici c'est la main- mise de Bruxelles sur le droit Suisse c'\u00e9tait en tout cas l'avis du s\u00e9nateur Alex Kuprecht. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que ces familles car pour moi la question qui se pose c'est qu'est -ce qui va se passer lors de la prochaine modification de la directive de l'Union europ\u00e9enne sur les armes \u00e0 feu, est ce qu'on va de nouveau en tant qu'\u00c9tat prendre la position du lapin face aux serpent ou alors est -ce que pour une fois, on va dire non avec aplomb, mais aussi la et alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [96%] :\r\nAlors maintenant la loi va repartir du c\u00f4t\u00e9 du Conseil national puisqu'il y a 2 points qui ne sont toujours pas r\u00e9gl\u00e9 la question des chargeurs de grande capacit\u00e9 et le marquage de certaines pi\u00e8ces d\u00e9sarmant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [84%] :\r\nCamille d'Agathe, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-11T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A09C4B85-BECC-437F-BC3C-5A16970C171B", "internalArchiveId": "A09C4B85-BECC-437F-BC3C-5A16970C171B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9bastien Fanti reconduit en tant que pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es", "publicationDate": "2018-09-11T00:00:00Z", "summary": "L'avocat s\u00e9dunois S\u00e9bastien Fanti a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tacitement par le Grand Conseil valaisan au poste de pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. Deux autres candidats s'\u00e9taient retir\u00e9s de la course ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n* * S\u00e9bastien Fanti reconduit en tant que pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es ***S\u00e9bastien Fanti a \u00e9t\u00e9 reconduit aujourd'hui pour 4 ans dans ses fonctions de pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. Le bouillonnant avocat s\u00e9dunois a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tacitement par le parlement cantonal, faute de combattant...deux autres candidats s'\u00e9tant retir\u00e9s de la course ces derni\u00e8res semaines. Marie Giovanola on vous retrouve en direct de Sion... Si les comp\u00e9tences de S\u00e9bastien Fanti ont \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9es ce matin, les d\u00e9put\u00e9s ont profit\u00e9 de la tribune pour lui ass\u00e9ner quelques critiques...\r\nUn allemand insuffisant, des conflits d'int\u00e9r\u00eat entre son \u00e9tude d'avocat et sa fonction de pr\u00e9pos\u00e9, un manque de collaboration avec les autorit\u00e9s, des dossiers trait\u00e9s plus rapidement selon leur importance m\u00e9diatique...ce sont les critiques principales \u00e9mises ce matin \u00e0 l'encontre de Ma\u00eetre Fanti par divers groupes politiques...Autre reproche souvent entendu: une trop grande pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux...plusieurs d\u00e9put\u00e9s appellent le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 davantage de retenue...Certains ont estim\u00e9 qu'un cahier des charges plus pr\u00e9cis devait \u00eatre \u00e9labor\u00e9 pour le cadrer .\r\n***Davantage de retenue....Cadrer le pr\u00e9pos\u00e9...car c'est au fond \u00e7a...S\u00e9bastien Fanti c'est un sacr\u00e9 personnage... parfois difficile \u00e0 g\u00e9rer ce qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde?\r\n\"Indocile\", c'est ainsi que l'\u00e9crivain et ancien conseiller d'Oskar Freysinger Slobodan Despot, qualifiait r\u00e9cemment S\u00e9bastien Fanti..  \r\nHyperactif, press\u00e9, bavard, l'omnipr\u00e9sent pr\u00e9pos\u00e9 est connu comme le loup blanc en Valais et ne laisse personne indiff\u00e9rent...\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, lui aussi conna\u00eet tout le monde, il est au courant de tout...Une vraie comm\u00e8re. S'il est survolt\u00e9 et excessif - il pr\u00e9dit souvent \" bombes\" en parlant de dossiers politiques - il a aussi le sens de l'autod\u00e9rision...il a accept\u00e9 de jouer une caricature de lui-m\u00eame dans la derni\u00e8re revue de l'humoriste Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio.\r\n***Ce p\u00e8re de 4 enfants, \u00e2g\u00e9 de 47 ans, n'h\u00e9site pas non plus \u00e0 mettre en avant sa r\u00e9ussite...?\r\nCharg\u00e9 de cours \u00e0 la Sorbonne \u00e0 Paris, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, des conf\u00e9rences dans le monde entier...Il est fier de son parcours et le montre. \r\nFan de basket, fan de star wars, il affiche volontiers aussi des go\u00fbts de luxe sur la toile: belles montres, restaurants gastronomiques, voyages jet set \u00e0 Duba\u00ef, Monaco, St-Tropez...ou \u00e9venements select \u00e0 Crans-Montana.\r\nC'est que le gamin de Savi\u00e8se avait une revanche \u00e0 prendre sur la vie: pour s'en rappeler, un document encadr\u00e9 sur le mur de son bureau datant de son inscription \u00e0 l'\u00e9cole secondaire. Le pr\u00e9avis donn\u00e9 par le directeur au petit S\u00e9bastien:  \"\u00e0 la limite\". Son commentaire qui va avec quand il en parle, l'expression en patois savi\u00e9san \"Pa Capona\"..ne baisse jamais les bras...\r\n***Et sur l'\u00e9chiquier politique, o\u00f9 se situe S\u00e9bastien Fanti? \r\nIl est membre du PLR, globalement appr\u00e9ci\u00e9 par la gauche et l'UDC, beaucoup moins par le PDC. C'est qu'il ne craint pas de secouer le landerneau politique.\r\nC'est lui qui a permis la transparence dans le dossier des constructions illicites de Verbier, de la pollution au mercure dans le Haut-Valais et lui encore qui a fait stopper net le projet de dossier \u00e9lectronique du patient pour des raisons de protection des donn\u00e9es insuffisante. Des coups d'\u00e9clat fortement m\u00e9diatis\u00e9s qui en ont exasp\u00e9r\u00e9 plus d'un. Mais nombreux sont ceux aussi en Valais qui salue son ind\u00e9pendance et sa t\u00e9nacit\u00e9, son r\u00f4le d'aiguillon face \u00e0 un gouvernement accus\u00e9 parfois de manquer de transparence. Le ton est d'ailleurs mont\u00e9 avec plusieurs Conseillers d'Etat.\r\nMais S\u00e9bastien Fanti n'a pas peur des coups...pour le prouver, il s'est d'ailleurs mis \u00e0 la boxe il y a quelques mois...Selon ses dires, il montera sur un ring dans un mois...\u00e0 Dubai...excessif vous avez dit?\r\n***Merci MArie Giovanola... en direct de Sion.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9827405", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9bastien Fanti reconduit en tant que pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es  / FOR_2018-09-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.09.2018"], "alternativeSummary": ["L'avocat s\u00e9dunois S\u00e9bastien Fanti a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tacitement par le Grand Conseil valaisan au poste de pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. Deux autres candidats s'\u00e9taient retir\u00e9s de la course ces derni\u00e8res semaines."], "variantIds": ["ece-9827405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:17Z", "speechToTexts": ["17.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n41 direction le Valais S\u00e9bastien Fanti a \u00e9t\u00e9 reconduit aujourd'hui pour 4 ans dans ses fonctions de pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence, le bouillonnant avocat s\u00e9dunois a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tacitement par le parlement cantonal, faute de combattants, 2 autres candidats s'\u00e9tant retir\u00e9 de la course, ces derni\u00e8res semaines, Mohamed d'Giovanola, on vous retrouve en Direct de Sion, alors si les comp\u00e9tences de S\u00e9bastien Fanti ont \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9es ce matin, les d\u00e9put\u00e9s ont profit\u00e9 de la tribune pour lui ass\u00e9ner quelques critiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [97%] :\r\nUn allemand insuffisant des conflits d'int\u00e9r\u00eat entre son \u00e9tude d'avocat et sa fonction de pr\u00e9pos\u00e9 un manque de collaboration avec les autorit\u00e9s des dossiers trait\u00e9s plus rapidement selon leur importance m\u00e9diatique, ce sont quelques-unes des critiques \u00e9mises ce matin \u00e0 l'encontre de Ma\u00eetre Fanti par divers groupes politiques autre reproche souvent entendu une trop grande pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux, plusieurs d\u00e9put\u00e9s appellent le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 davantage de retenue, certains ont estim\u00e9 qu'un cahier des charges plus pr\u00e9cis devait \u00eatre \u00e9labor\u00e9 pour le cadrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nDavantage de retenue cadrer le pr\u00e9pos\u00e9 car c'est au fond \u00e7a S\u00e9bastien Fanti c'est un sacr\u00e9 personnage, parfois difficile \u00e0 g\u00e9rer, ce qui ne peut pas, ce qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [93%] :\r\nIndocile, c'est ainsi que l'\u00e9crivain et ancien conseiller d'Oskar Freysinger Slobodan Despot qualifiait r\u00e9cemment S\u00e9bastien Fanti hyperactif press\u00e9 bavard, l'omnipr\u00e9sent pr\u00e9pos\u00e9 est connu comme le loup blanc en Valais et ne laisse personne indiff\u00e9rent, de son c\u00f4t\u00e9, lui aussi, conna\u00eet tout le monde, il est au courant de tout, une vraie comm\u00e8re, s'il est survolt\u00e9 et excessif, il a aussi le sens de l'autod\u00e9rision, il a accept\u00e9 de jouer une caricature de lui- m\u00eame dans la derni\u00e8re revue de l'humoriste Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio alors ce p\u00e8re de 4 enfants, \u00e2g\u00e9 de 47 ans, n'h\u00e9site pas non plus \u00e0 mettre en avant sa r\u00e9ussite Marie, charg\u00e9 de cours \u00e0 la Sorbonne \u00e0 Paris \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel des conf\u00e9rences dans le monde entier, il est fier de son parcours et le montre, fan de basket, fan de Star Wars, s'il affiche volontiers aussi des go\u00fbts de luxe sur la toile, belles montres restaurants gastronomiques, voyages jet- set \u00e0 Duba\u00ef Monaco Saint-Tropez ou \u00e9v\u00e9nements select \u00e0 Crans-Montana, c'est que le gamin de Savi\u00e8se avait une revanche \u00e0 prendre sur la vie, pour s'en rappeler un document encadr\u00e9 sur le mur de son bureau datant de son inscription \u00e0 l'\u00e9cole secondaire le pr\u00e9avis donn\u00e9 par le directeur de l'\u00e9poque au petit S\u00e9bastien \u00e0 la limite son commentaire qui va avec, quand il en parle, l'expression en patois saviez sans pas Cappone \u00e0 ne baisse jamais les bras. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [89%] :\r\nMais sur l'\u00e9chiquier politique Marie o\u00f9 se situe, S\u00e9bastien Fanti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [94%] :\r\nIl est membre du PLR globalement appr\u00e9ci\u00e9 par la gauche et l'UDC beaucoup moins par le PDC, c'est qu'il ne craint pas de secouer le landerneau politique, c'est lui qui a permis la transparence dans le dossier des constructions illicites de Verbier de la pollution au mercure dans le Haut-Valais et lui encore qui a fait stopper Net le projet de dossier \u00e9lectronique du patient en Valais, pour des raisons de protection des donn\u00e9es insuffisante des coups d'\u00e9clat fortement m\u00e9diatis\u00e9s qui en ont exasp\u00e9r\u00e9 plus d'un, mais nombreux sont ceux aussi en Valais, qui salue son ind\u00e9pendance et sa t\u00e9nacit\u00e9, son r\u00f4le d'aiguillon face \u00e0 un gouvernement accus\u00e9 parfois de manquer de transparence, le temps est d'ailleurs mont\u00e9 avec plusieurs conseillers d'\u00c9tat mais S\u00e9bastien Fanti n'a pas peur des coups pour le prouver, il s'est d'ailleurs mis \u00e0 la boxe, il y a quelques mois avec un coach professionnel et, selon ses dires, il montera sur un ring, dans un mois, ce sera \u00e0 Duba\u00ef excessif, vous avez dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-11T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A89801D5-EB32-4867-92C3-352E24AB462D", "internalArchiveId": "A89801D5-EB32-4867-92C3-352E24AB462D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La justice vaudoise a d\u00e9clar\u00e9 \"nulle\" l'exclusion de quatre membres de l'UDC, pour \"vice de proc\u00e9dure\". Seul Claude-Alain Voiblet, ancien coordinateur romand de l'UDC, reste banni du parti ", "publicationDate": "2018-09-11T00:00:00Z", "summary": "Parmi les cinq membres de l'UDC vaudoise exclus en 2016, seul Claude-Alain Voiblet reste banni. Les quatre autres restent donc officiellement membres du parti. Claude-Alain Voiblet avait \u00e9t\u00e9 exclu apr\u00e8s avoir recouvert des affiches \u00e9lectorales avec ses propres affiches.\r\nL'exclusion de quatre membres de l'UDC vaudoise d\u00e9clar\u00e9e nulle par la justice   CATINFO/SEQUENCE INTEGRALE\r\nNouveau rebondissement dans le feuilleton de l'UDC vaudoise.\r\nLa justice a aujourd'hui d\u00e9clar\u00e9 \"nulle\" l'exclusion de 4 de ses membres, pour \"vice de proc\u00e9dure\".\r\nSur les 5 vaudois exclus en 2016, seul Claude-Alain Voiblet reste banni. \r\nLes autres font donc toujours partie de l'UDC vaudoise. \r\nSarah Cl\u00e9ment, c'est une saga qui dure depuis trois ans ... \r\n2015 : campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Claude-Alain Voiblet,  figure de proue de l'UDC romande, recouvre les affiches de son propre parti avec les siennes. La d\u00e9marche fait scandale au sein du parti agrarien, qui l'exclut.\r\nSuivi par quelques fid\u00e8les, il cr\u00e9e un nouveau parti \u00e0 Lausanne : le PLC, parti lib\u00e9ral-conservateur. \r\nLe bras de fer avec la section vaudoise de l'UDC se poursuit. Elle exclut quatre autres membres, lors de son congr\u00e8s en avril 2016.\r\n*** Mais ces dissidents de l'UDC ne se sont pas laiss\u00e9s faire ...\r\nIls font recours devant la justice. Et demandent la nullit\u00e9 de leur exclusion. \r\nPour ces membres de l'UDC, nouvellement affili\u00e9s au PLC, la proc\u00e9dure n'a pas \u00e9t\u00e9 suivie. Le congr\u00e8s a vot\u00e9 leur exclusion au dernier moment, sans qu'ils puissent s'exprimer au pr\u00e9alable.\r\nCe matin la justice vaudoise leur a donn\u00e9 raison. Parmi les quatre r\u00e9habilit\u00e9s, trois sont des conseillers communaux lausannois PLC. Qui de fait, sont donc toujours membres de l'UDC vaudoise.\r\n*** Est-ce que cette \"double appartenance\" ne pose pas probl\u00e8me Sarah ? \r\nAux yeux du conseiller communal lausannois Philippe Stauber, pas de soucis. Il rappelle que lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, le tessinois Norman Gobbi avait postul\u00e9 sous la casquette UDC, alors qu'il fait partie de la Lega. Et il ajoute que si le PLC a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e \u00e0 Lausanne, c'est pour r\u00e9pondre \u00e0 un probl\u00e8me sp\u00e9cifique. Les membres du parti lib\u00e9ral conservateur peuvent donc tout \u00e0 fait faire partie de l'UDC.\r\n*** Quelles sont les r\u00e9actions c\u00f4t\u00e9 UDC ? \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise n'est pas surpris par la d\u00e9cision de la justice. Kevin Crausaz   reconna\u00eet qu'il y a eu un vice de proc\u00e9dure dans le cadre de l'exclusion de 4 de ses membres. Et le parti attend encore quelques pr\u00e9cisions avant de se prononcer. Avant d'envisager, ou pas, une nouvelle proc\u00e9dure d'exclusion. \r\nReste que pour l'heure ces dissensions portent un nouveau coup dur \u00e0 l'UDC vaudoise, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.", "durationSec": 128, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9827406", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["fonction politique", "jurisprudence", "exclusion", "parti politique"], "thematicPersons": ["UDC"], "alternativeTitle": ["L'exclusion de quatre membres de l'UDC vaudoise d\u00e9clar\u00e9e nulle par la justice  / FOR_2018-09-11T18:12:00_developpement-7", "Forum du 11.09.2018"], "alternativeSummary": ["Parmi les cinq membres de l'UDC vaudoise exclus en 2016, seul Claude-Alain Voiblet reste banni. Les quatre autres restent donc officiellement membres du parti. Claude-Alain Voiblet avait \u00e9t\u00e9 exclu apr\u00e8s avoir recouvert des affiches \u00e9lectorales avec ses propres affiches."], "variantIds": ["ece-9827406"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:18Z", "speechToTexts": ["17.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDu canton du Valais, on part du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud avec ce nouveau rebondissement dans le feuilleton de l'UDC section vaudoise, la justice, a aujourd'hui d\u00e9clar\u00e9 nulle l'exclusion de 4 de ses membres pour vice de proc\u00e9dure, sur les 5 Vaudois, exclu en 2016, seul Claude-Alain Voiblet reste banni les autres font donc toujours partie de l'UDC vaudoise Sarah Cl\u00e9ment c'est une saga qui dure depuis 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [93%] :\r\n2015 campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Claude-Alain Voiblet, figure de proue de l'UDC romande recouvre les affiches de son propre parti avec les siennes la d\u00e9marche fait scandale au sein du parti agrarien qui l'exclut, suivi par quelques fid\u00e8les, il cr\u00e9e un nouveau parti \u00e0 Lausanne le PLC, le Parti lib\u00e9ral conservateur, le bras de fer avec la section vaudoise de l'UDC se poursuit qu'il exclut qui exclut, 4 autres membres lors de son congr\u00e8s en avril 2016. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [94%] :\r\nOui mais Sarah ces dissidents de l'UDC ne se sont pas laiss\u00e9 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [93%] :\r\nIls font recours devant la justice et demandent la nullit\u00e9 de leur exclusion pour ces membres de l'UDC nouvellement affili\u00e9s au PLC, la proc\u00e9dure n'a pas \u00e9t\u00e9 suivie, le Congr\u00e8s a vot\u00e9 leur exclusion au dernier moment, sans qu'il puisse s'exprimer au pr\u00e9alable ce matin la justice vaudoise leur a donn\u00e9 raison, parmi les quatre r\u00e9habilit\u00e9s trois sont des conseillers communaux lausannois PLC, qui de fait sont toujours membres de l'UDC vaudoise, est ce que cette double appartenance ne pose pas de probl\u00e8me alors aux yeux du conseiller communal lausannois Philippe Stauber pas de soucis, il rappelle que lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 le tessinois Norman Gobbi Norman Gobbi avait postul\u00e9 sous la casquette de l'UDC, alors qu'il fait partie de la Lega le politicien, ajoute que c'est le PLC a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Lausanne, c'est pour r\u00e9pondre \u00e0 un probl\u00e8me sp\u00e9cifique, les membres du Parti lib\u00e9ral conservateur peuvent donc tout \u00e0 fait faire partie de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [87%] :\r\nQuelles sont les r\u00e9actions justement du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [96%] :\r\nAlors, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise n'est pas surpris par la d\u00e9cision de la justice, Kevin Krosa reconna\u00eet qu'il y a eu un vice de proc\u00e9dure dans le cas de l'exclusion de 4 de ses membres, mais le parti attend encore quelques pr\u00e9cisions avant de se prononcer et d'envisager ou pas une nouvelle proc\u00e9dure d'exclusion reste que pour l'heure ces dissensions portent un nouveau coup dur \u00e0 l'UDC vaudoise en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [89%] :\r\nCl\u00e9ment de notre rubrique vaudoise merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-11T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "correspondante RTS Vaud", "type": "Participant"}]}]}