{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1175&rows=25&query=UDC", "count": 1275, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1200&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1250&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1150&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-5005960C-49F4-4C52-AFD3-9734D08849A7", "internalArchiveId": "5005960C-49F4-4C52-AFD3-9734D08849A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2018-01-28T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire dans la presse dominicale al\u00e9manique: l'appel d'Ueli Maurer concernant la r\u00e9forme fiscale des entreprises, Ignazio Cassis et ses \"bilat\u00e9rales III\" et la r\u00e9admission en Suisse de plusieurs milliers de migrants.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30: Revue de presse DELLA PIETRA\r\nEt Nicole Della Pietra.... nous rejoint.... en direct.... dans ce 12'30.\r\nBonjour!\r\nVous avez parcouru... pour nous... la presse al\u00e9manique... publi\u00e9e ce dimanche.\r\nEt Nicole... il y est beaucoup question... de deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux... Ueli Maurer.... et Ignazio Cassis.\r\nOui, commen\u00e7ons par le ministre des Finances et la NZZamSonntag, en une de laquelle ont apprend qu'Ueli Maurer est cat\u00e9gorique: une nouvelle r\u00e9forme fiscale des entreprises n'est non seulement, \u00abextr\u00eamement urgente\u00bb, elle doit aussi \u00e0 tout prix passer \u00absans r\u00e9f\u00e9rendum\u00bb. Il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la place financi\u00e8re suisse et de son positionnement dans le contexte de la concurrence fiscale internationale.\u00a0\r\nUne mouture qui fasse \u00e0 la fois plaisir \u00e0 la gauche avec davantage d'allocations familiales et \u00e0 la droite avec une r\u00e9duction de l'imp\u00f4t sur les dividendes, n'existe pas, pr\u00e9vient-il. Et d'ajouter qu'en cas de rejet de son projet: \u00abOn ne scierait pas seulement la branche sur laquelle nous sommes assis, mais l'arbre tout entier!\u00bb.\u00a0\r\nEt la semaine.... s'annonce plut\u00f4t... sous de bons auspices.... pour Ignazio Cassis.... Nicole \r\nPresque un boulevard pour le Tessinois et son paquet d'accords ou ses Bilat\u00e9rales III, comme les ont surnomm\u00e9es la Sonntagszeitung, qui voit d\u00e9j\u00e0 un feu vert s'allumer lors de la prochaine r\u00e9union hebdomadaire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mercredi, Ignazio Cassis devrait remporter sans probl\u00e8me l'aval de ses coll\u00e8gues. Aucun ministre ne serait\u00a0 oppos\u00e9 \u00e0 un lancement de nouvelles n\u00e9gociations en vue d'un accord-cadre avec Bruxelles. Simonetta Sommaruga et Johann Schneider Ammann, qui si\u00e8gent avec Ignazio Cassis dans le groupe UE du CF, sont favorables \u00e0 cette mouture.\u00a0\r\nLe journal nous apprend aussi qu'une rencontre entre le Tessinois et l'UDC serait \u00e9galement pr\u00e9vue, histoire de ne pas d\u00e9clencher les foudres du plus grand parti de Suisse, farouchement oppos\u00e9,, on le sait \u00e0 un tel accord-cadre.\r\nEt on apprend aujourd'hui... dans les colonnes de la NZZ am Sonntag.... que plusieurs milliers de migrants.... vont reprendre le chemin de la Suisse\r\nOui, 2485 cas approuv\u00e9s par le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations. Figurez-vous que jamais les Etats europ\u00e9ens n'ont pr\u00e9sent\u00e9 autant de demandes de r\u00e9admission de migrants \u00e0 la Suisse, que l'an dernier avec un total de 6'113 requ\u00eates. C'est 2000 de plus qu'une ann\u00e9e plus t\u00f4t et pr\u00e8s du double de 2015.\u00a0 Alors, il s'agit d'un record depuis l'entr\u00e9e en vigueur des accords de Dublin en 2008. L'Allemagne, et la France sont en t\u00eates des Etats demandeurs. Explication est simple selon le journal: le durcissement et la pression politique interne, Allemagne en t\u00eate, poussent ces pays \u00e0 appliquer les accords de Dublin \u00e0 la lettre. FIN\r\nVotre revue de presse Nicole della Pietra... Merci", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9265191", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2018-01-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.01.2018"], "alternativeSummary": ["Au sommaire dans la presse dominicale al\u00e9manique: l'appel d'Ueli Maurer concernant la r\u00e9forme fiscale des entreprises, Ignazio Cassis et ses \"bilat\u00e9rales III\" et la r\u00e9admission en Suisse de plusieurs milliers de migrants."], "variantIds": ["ece-9265191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T13:01:35Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVous avez parcouru pour nous Nicolas presse al\u00e9manique publi\u00e9e ce dimanche, il est beaucoup question de 2 conseils f\u00e9d\u00e9raux ou les Maurer Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [95%] :\r\nOui, alors commen\u00e7ons par le ministre des Finances une cette cette \u00e2me Sonntag en une de laquelle on apprend lieu Maurer est cat\u00e9gorique : une nouvelle r\u00e9forme fiscale des entreprises n'est non seulement extr\u00eamement urgente, elle doit aussi \u00e0 tout prix passer sans r\u00e9f\u00e9rendum, il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la place financi\u00e8re suisse et de son positionnement dans le contexte de la concurrence fiscale internationale, une mouture qui fasse \u00e0 la fois plaisir \u00e0 la gauche, avec davantage d'allocations familiales et \u00e0 la droite, avec une r\u00e9duction de l'imp\u00f4t sur les dividendes n'existe pas, pr\u00e9vient -t-il et d'ajouter qu'en cas de rejet de son projet : On ne serait pas seulement la branche sur laquelle nous sommes assis mais l'arbre tout entier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [91%] :\r\nEt la semaine s'annonce plut\u00f4t sous de bons auspices un pour Ignazio Cassis Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [91%] :\r\nPresque un boulevard pour le Tessinois et son paquet d'accords sur les quais ou ses Bilat\u00e9rales III, comme les a surnomm\u00e9s la SonntagsZeitung, qui voit d\u00e9j\u00e0 un feu Vert s'allumer, lors de la prochaine r\u00e9union hebdomadaire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi Ignazio Cassis devrait remporter sans probl\u00e8me l'aval de ses coll\u00e8gues, aucun ministre ne saurait oppos\u00e9 \u00e0 un lancement de nouvelles n\u00e9gociations en vue d'un accord-cadre avec Bruxelles Simonetta Sommaruga et Yoann SchneiderAmmann qui si\u00e8gent avec Ignacio Cassis dans le groupe union europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 favorable \u00e0 ce paquet l'article pr\u00e9cise qu'une rencontre discr\u00e8te entre le Tessinois, l'UDC seraient \u00e9galement pr\u00e9vues ces prochains jours, histoire de ne pas d\u00e9clencher les foudres du plus grand parti de Suisse farouchement oppos\u00e9 en oc\u00e9an tels accords. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [90%] :\r\nNicole della Pietra merci on va retourner directement \u00e0 Melbourne Herv\u00e9 bord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [86%] :\r\nCes radars fr\u00e8re vient de la fin, il a gagn\u00e9 la finale de fin de freiner le stand \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9sistance \u00e0 l'instant, vient de s'imposer, donc de remporter ce vent tournoi du Grand Chelem, c'est absolument stratosph\u00e9rique historique presque incroyable l'emporte finalement au forceps en 5 sets mais c'est assez logique quand car il a men\u00e9 un set \u00e0 0 2 5 mais Marine si l\u00e9g\u00e8re revenu Roger Federer Abdoul douter avant de retrouver les ressources pour finalement s'imposer, ce qui est incroyable aussi, c'est qu'avec ce matin une petite Federer a remport\u00e9 10 pourcent des tournois du Grand Chelem de l'air, c'est sa 6\u00e8me victoire ici, il rejoint Roy Emerson et Novak Djokovic c'est absolument incroyable est en larmes sur sa chaise, il met ses mains sur les yeux, Roger Federer a d\u00fb cravacher pour l'emporter, mais il l'a fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [90%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier en Direct de Melbourne, effectivement, on voit les larmes de Roger Federer qui remporte son 20\u00e8me titre du Grand Chelem et Nicole de la Pietra, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, hein, vous avez parcouru la presse dominicale, je vous ai coup\u00e9 tout \u00e0 l'heure, hein, pour cette belle victoire de Roger Federer, alors on apprend aujourd'hui dans les colonnes de la NZZ AM Sonntag que plusieurs milliers de migrants ont reprendre le chemin de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [95%] :\r\nEh oui, 2481 cas approuv\u00e9s par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations alors figurez -vous que jamais les \u00c9tats europ\u00e9ens ont pr\u00e9sent\u00e9 autant de demandes de r\u00e9admission, 2 migrants \u00e0 la Suisse que l'an dernier avec un total de 6113 dossiers, c'est 2000 de plus qu'en 2016 et pr\u00e8s du double de 2015, il s'agit d'un record depuis l'entr\u00e9e en vigueur des accords de Dublin en 2008, l'Allemagne et la France sont en t\u00eate des \u00e9tats demandeurs, l'explication est simple : selon le journal, le durcissement en mati\u00e8re d'asile et la pression politique interne pays \u00e0 appliquer les accords de Dublin \u00e0 la laine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [95%] :\r\nVotre revue de presse : Nicole della Pietra merci beaucoup et puis \u00e0 la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-28T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C65F6F3-EFEE-42F1-9DA6-128660DCEA75", "internalArchiveId": "4C65F6F3-EFEE-42F1-9DA6-128660DCEA75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC suisse r\u00e9unis pour d\u00e9cider du mot d'ordre concernant l'initiative No Billag", "publicationDate": "2018-01-27T00:00:00Z", "summary": "L'UDC suisse s'est r\u00e9unie ce samedi matin \u00e0 Gen\u00e8ve pour que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s donnent leur mot d'ordre concernant l'initiative No Billag qui vise la suppression du financement public de l'audio-visuel.\r\n\r\n* * Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC suisse r\u00e9unis pour d\u00e9cider du mot d'ordre concernant l'initiative No Billag 12h30: L'UDC d\u00e9bat de No billag Menichini\r\n\"Le paysage... m\u00e9diatique suisse\"....  et plus pr\u00e9cis\u00e9ment... l'initiative dite.... \"No billag\".... au coeur... des discussions de l'UDC aujourd'hui.\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du partis.... tiennent... leur assembl\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nIls vont se prononcer.... d'ici une heure.... sur ce texte.... qui vise \u00e0 supprimer.... tout financement public... de l'audiovisuel en Suisse. \r\nMarc Menichini.... vous suivez ce rassemblement.... \"Le comit\u00e9 directeur de l'UDC\".... recommande.... aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.... de voter OUI \u00e0 cette initiative.\r\nEt il fonde son soutien \u00e0 ce texte sur quelques arguments cl\u00e9s:\r\nLa ssr serait trop grande et trop ch\u00e8re... selon la direction de l'UDC... n\u00e9cessaire en temps de guerre un m\u00e9dia \u00e9tatique n'aurait aujourd'hui plus sa raison d'\u00eatre. \r\nAutre point avanc\u00e9 par le conseiller national Roger K\u00f6ppel, tr\u00e8s applaudi ce matin: la ssr poss\u00e8derait un pouvoir d\u00e9mesur\u00e9 dont elle abuserait... et la redevance restreindrait massivement la libert\u00e9 des consommateurs... des consommateurs qui doivent pouvoir d\u00e9cider du succ\u00e8s ou de l'\u00e9chec de productions m\u00e9diatiques... \r\nJean Fran\u00e7ois Rime, conseiller national et directeur de l'USAM, est venu lui rappeler le co\u00fbt excessif que repr\u00e9sente la redevance pour plusieurs entreprises.\r\nPour toutes ces raisons, le comit\u00e9 directeur du parti recomande de voter oui \u00e0 l'initiative no billag.\r\nUne direction qui devrait \u00eatre suivie par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti, Marc\r\nSauf grande surprise, peut-\u00eatre que quelques voix dans les r\u00e9gions linguistiques s'\u00e9l\u00e8veront contre ce texte... mais voil\u00e0... en l'\u00e9tat toutes les sections cantonales UDC qui ont d\u00e9j\u00e0 pris position, elles ont recommand\u00e9 d'accepter ce texte, m\u00eame en Suisse romande. Fribourg doit encore se prononcer et la section tessinoise recommande elle la libert\u00e9 de vote... position plus ou moins similaire dans le Jura bernois... Mais en l'\u00e9tat des d\u00e9bats que j'ai suivis ce matin, cette position, la libert\u00e9 de vote, ne devrait pas trouver de majorit\u00e9. \r\nEt de leur c\u00f4t\u00e9s... les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC... r\u00e9unis... \u00e0 Berne ce matin... refuse massivement cette initiative.... Ils rejettent \"no-billag\"... par 248 voix contre 12.", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9263414", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC suisse r\u00e9unis pour d\u00e9cider du mot d'ordre concernant l'initiative No Billag / 12H30_2018-01-27T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 27.01.2018"], "alternativeSummary": ["L'UDC suisse s'est r\u00e9unie ce samedi matin \u00e0 Gen\u00e8ve pour que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s donnent leur mot d'ordre concernant l'initiative No Billag qui vise la suppression du financement public de l\u2019audio-visuel."], "variantIds": ["ece-9263414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T09:52:19Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe paysage m\u00e9diatique suisse et plus pr\u00e9cis\u00e9ment l'initiative dite nos bilingue au coeur des discussions de l'UDC aujourd'hui les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti tiennent de rassembler \u00e0 Gen\u00e8ve, ils vont se prononcer d'ici environ une heure sur ce texte qui vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel en Suisse Marc manich\u00e9enne et vous suivez ce rassemblement, le comit\u00e9 directeur de l'UDC recommande aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de voter oui \u00e0 cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, et ce comit\u00e9 fonde son soutien \u00e0 ce texte, sur quels cas arguments cl\u00e9 la SSR seraient trop grande et trop cher, selon la direction de l'UDC n\u00e9cessaire en temps de guerre, un m\u00e9dia \u00e9tatique n'aurait aujourd'hui plus sa raison d'\u00eatre, autre point avanc\u00e9 par le conseiller national, Roger K\u00f6ppel, tr\u00e8s applaudi, ce matin, la SSR poss\u00e9derait un pouvoir d\u00e9mesur\u00e9 dont elle abuserait et la redevance restreindrait massivement la libert\u00e9 des consommateurs, des consommateurs qui doivent toujours selon Roger K\u00f6ppel, pouvoir d\u00e9cider du succ\u00e8s ou de l'\u00e9chec de productions m\u00e9diatiques Jean-Fran\u00e7ois Rime lui conseiller national et directeur de l'USAM est venu rappeler le co\u00fbt excessif que repr\u00e9sente \u00e0 ses yeux, la redevance pour plusieurs entreprises et pour toutes ces raisons, donc le comit\u00e9 directeur de l'UDC recommande de voter oui \u00e0 l'initiative, No Billag. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [93%] :\r\nUne direction qui devrait \u00eatre suivi par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti Marc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [91%] :\r\nBen oui sauf grande surprise, hein, peut-\u00eatre que quelques voix dans les r\u00e9gions linguistiques s'\u00e9l\u00e8veront contre ce texte, mais voil\u00e0, en l'\u00e9tat, toutes les sections cantonales UDC qui ont d\u00e9j\u00e0 pris position, h\u00e9 bien ils ont recommand\u00e9 d'accepter ce texte m\u00eame en Suisse romande, alors fribourg doit encore se prononcer, la section tessinoise recommande, elle, la libert\u00e9 de vote une position plus ou moins similaire dans le Jura bernois dans le comit\u00e9 partageait certains des objectifs de l'initiative, mais pr\u00e9f\u00e8re ne pas donner de mot d'ordre d'autres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s trouvent le texte trop excessif, mais voil\u00e0 un Nadine en l'\u00e9tat des d\u00e9bats que j'ai suivi ce matin ses r\u00e9serv\u00e9 cette volont\u00e9 de laisser une libert\u00e9 de vote, h\u00e9 bien ces et ces arguments l\u00e0 sont tr\u00e8s, tr\u00e8s minoritaire, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC reprennent leur d\u00e9bat dans une petite demi- heure et c'est le conseiller aux \u00c9tats Vaudois, le PLR Olivier Fran\u00e7ais qui viendra d\u00e9fendre le non \u00e0 l'initiative, No Billag. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [91%] :\r\nLe vote, donc de l'UDC d'ici environ une heure, Marc Dugain qui nie en Direct de Gen\u00e8ve, de leur c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC r\u00e9unis \u00e0 Berne ce matin refuse massivement cette initiative, il rejette cette initiative dite No Billag par 248 voix contre 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-27T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BF89F29-B156-49E1-B212-18C7AC483A9F", "internalArchiveId": "7BF89F29-B156-49E1-B212-18C7AC483A9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\". L'initiative est rejet\u00e9e par le PDC Suisse et soutenue par l'UDC Suisse : d\u00e9bat entre Beat Vonlanthen et Jean-Fran\u00e7ois Rime", "publicationDate": "2018-01-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2018;Jean Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois et directeur de l'USAM, l'union suisse des arts et m\u00e9tiers;Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC fribourgeois et conseiller d'Etat en charge de l'\u00e9conomie\r\nL'initiative No Billag remporte un oui tr\u00e8s net c\u00f4t\u00e9 UDC et un non tout aussi net c\u00f4t\u00e9 PDC. D\u00e9bat entre Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois et pr\u00e9sident de l'USAM, et Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC fribourgeois.\r\n\r\n* * L'initiative No Billag rejet\u00e9e par le PDC, soutenue par l'UDC: d\u00e9bat entre Beat Vonlanthen et Jean-Fran\u00e7ois Rime 18h D\u00e9bat Rime/Vonlanthen\r\nJean Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois et directeur de l'USAM, l'union suisse des arts et m\u00e9tiers ** 42\r\nBeat Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC fribourgeois et conseiller d'Etat en charge de l'\u00e9conomie ** 29\r\n@Rime\r\n-le service public (SSR et radios/TV priv\u00e9es) comme garant de la coh\u00e9sion nationale; vous n'y croyez pas, pourquoi?\r\n-la coh\u00e9sion nationale, une valeur ch\u00e8re \u00e0 l'UDC pourtant...\r\n-quelle garantie d'une couverture large de l'actualit\u00e9 romande, tessinoise? \r\n-par des acteurs priv\u00e9s? Lesquels? \r\n-qui pour couvrir la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, des concerts de musique populaire? Des m\u00e9dias \u00e9trangers? Mais les audiences seraient trop faibles pour de tels acteurs?\r\n-\u00e7a ne vous d\u00e9range pas en tant qu'UDC de voir des acteurs \u00e9trangers prendre le pouvoir sur le march\u00e9 suisse? Allez vous tenter de pr\u00e9venir / d'emp\u00eacher ceci?\r\nCo\u00fbts:\r\n-si l'usager paie pour chaque module qu'il consomme, \u00e7a co\u00fbtera plus cher, non?\r\n-la redevance sera d\u00e9j\u00e0 abaiss\u00e9e \u00e0 365 fr l'an prochain\r\n-(il va revenir sur les PME qui paient 2x)... c'\u00e9tait le d\u00e9bat de 2015, sur la LRTV... le peuple a vot\u00e9. NoBillag ignore le vote populaire, c'est pourtant quelque chose qui ne plait pas habituellement dans votre parti...\r\nSur USAM\r\n-\"L'USAM est une association pour l'\u00e9conomie et pas un organe de parti!\" Elle n'a pas \u00e0 faire campagne pour l'UDC... R\u00e9action\r\n-Elle est divis\u00e9e sur NoBillag. \u00e7a n'inviterait pas \u00e0 davantage de r\u00e9serve surtout de la part de votre directeur?\r\n-Risque de fracturer le camp bourgeois, de vous couper du soutien du centre\r\n@Vonlanthen\r\n-les co\u00fbts exorbitants de la SSR: la remarque a aussi \u00e9t\u00e9 faite aujourd'hui dans vos rangs... \r\nla SSR trop grande et trop ch\u00e8re. Que r\u00e9pondez-vous?\r\n-En AD, quelques voix (12) pour l'initiative... m\u00eame au PDC, parti de Doris Leuthard, parti qui m\u00e8ne campagne contre l'initiative, m\u00eame chez vous on est tent\u00e9 par ce texte... \r\n-vous reconnaissez la n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9forme? comment? On change quoi? On coupe o\u00f9?\r\n-si le peuple vote oui, le Parlement trouvera bien un moyen de sauver la SSR, selon l'UDC. Possible, non?\r\n-les jeunes ne consomment pas pareil. comment r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins? (payer ce qu'ils consomment)", "durationSec": 660, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9263429", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "redevance radio-TV"], "thematicPersons": ["Billag", "SSR"], "alternativeTitle": ["L'initiative No Billag rejet\u00e9e par le PDC, soutenue par l'UDC: d\u00e9bat entre Beat Vonlanthen et Jean-Fran\u00e7ois Rime / FOR_2018-01-27T18:04:00_developpement-3", "Forum du 27.01.2018"], "alternativeSummary": ["L'initiative No Billag remporte un oui tr\u00e8s net c\u00f4t\u00e9 UDC et un non tout aussi net c\u00f4t\u00e9 PDC. D\u00e9bat entre Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois et pr\u00e9sident de l'USAM, et Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC fribourgeois."], "variantIds": ["ece-9263429"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:13Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n2 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux fribourgeois sont en ligne avec nous Jean-Fran\u00e7ois Rime bonsoir bonsoir, conseiller national UDC et directeur de l'USAM pr\u00e9sident, pardonnez -moi de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et bien Vonlanthen est avec nous \u00e9galement, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats PDC, conseiller d'\u00c9tat fribourgeois, en charge de l'\u00e9conomie romande 1\u00e8re question est vous Jean-Fran\u00e7ois Rime le service public un SSR radio- TV priv\u00e9e aussi comme garant de la coh\u00e9sion nationale, vous n'y croyez pas pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [87%] :\r\nOn n'y croit pas, dans le concept de Madame Lottin, nous on a vot\u00e9 une taxe de 200 francs pour la Radio t\u00e9l\u00e9vision qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par mon coll\u00e8gue Gr\u00e9gor Rutz, on a fait 30, sa voix sur 200 madame Leuthard n'est m\u00eame pas entr\u00e9 en discussion dans m\u00eame pas commenter cette proposition alors je crois qu'on n'avait pas d'autre solution que de forcer le passage et puis de faire cette initiative maintenant j'aimerais quand m\u00eame dire une chose : on a entendu qu'on a beaucoup critiqu\u00e9 Lausanne dont je suis pr\u00e9sident, ou groupe vous dire que la semaine il y a 2 jours ou 3 jours, on a voulu obtenir un entrepreneur PDC roman pour parler \u00e0 la \u00e0 la radio justement de NoBillag on a personne trouv\u00e9e, on admet le chercher au Tessin, donc je crois que c'est peut-\u00eatre un des probl\u00e8mes du pays et c'est ce qu'il a pas d'entrepreneurs dans le PDC en tout cas au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [94%] :\r\nB\u00e9ate Vonlanthen qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cet argument qui consiste \u00e0 dire que finalement la SSR co\u00fbte cher parce que elle est trop grande et trop cher parce que on en a parl\u00e9 aussi chez vous hein dans vos rangs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, en fait, il y a quand m\u00eame une question de r\u00e9former tout le syst\u00e8me et c'est la raison pour laquelle je suis pas du tout content et tr\u00e8s surpris comme parti notamment ses puissants repr\u00e9sentants comme monsieur Rime, par exemple, puisse dire : on sait que l'initiative est extr\u00eame, mais il faut quand m\u00eame dire oui, maintenant il faut faire un signal et en m\u00eame temps, mais vraiment cr\u00e9er une situation d\u00e9sastreuse et on met en p\u00e9ril notre bilan nappes sont Joyce notre nation de volont\u00e9 qui est la Suisse et o\u00f9 notamment aussi la coh\u00e9sion nationale et je pense que c'est vraiment un aspect extr\u00eamement important et je vois que Monsieur Rime lui- m\u00eame le dire, parce que d'un, dans une interview avec Kelly Fragonard et il a dit la m\u00eame cit\u00e9 Shakespeare en disant que leur bateau dans mon amour de la poitrine alors je j'aimerais dire \u00e0 monsieur monsieur Rime qu'il laisse parler vraiment ce coeur de r\u00e9aliste et puis raisonnable parce que si on accepte cette initiative, il y aura vraiment un vrai probl\u00e8me \u00e9norme et on ne pourra pas r\u00e9former ce qui est \u00e0 r\u00e9former dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [90%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime est -ce que \u00e7a nous d\u00e9range pas, en tant qu'UDC devoir peut-\u00eatre des acteurs \u00e9trangers prendre le pouvoir sur le march\u00e9 suisse au cas o\u00f9 l'initiative serait tax\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:09) [82%] :\r\nPermettez -moi de premi\u00e8re, j'ai pas citer Shakespeare, j'ai dit que j'avais peut-\u00eatre de coeur qui battait l'emploi tout d'une m\u00e9chancet\u00e9 Shakespeare sachez je connaissais pas cette citation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:18) [89%] :\r\nMais enfin, pour revenir au sujet de discussion, le probl\u00e8me en 2015 on a une votation qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9, o\u00f9 on a perdu par 2000 ou 3000 voix \u00e0 peu pr\u00e8s sur le m\u00eame sujet et Madame, l'auteur nous avait promis une discussion, cette discussion n'a jamais eu lieu aujourd'hui si les entreprises s'engagent, c'est que, on va leur voler 200 millions par un et et ses 200 millions c'est les PME qui vont les payer principalement parce que, permettez -moi de r\u00e9expliquer une fois syst\u00e8me les petites entreprises qui font moins de 500000 francs suisses d'affaires ne payeront rien, bon \u00e7a normal, mais les grandes entreprises, Style Migros Coop UBS Nestl\u00e9 payeront 35000 francs alors qu'un groupe de PME de 3 ou 4 PME peut payer 15000 ou 20000 francs de dettes, taxes, c'est \u00e7a qui l\u00e0 dessus, on n'a pas eu de discussion, on a eu aucune possibilit\u00e9 mais comme remarque, mais remarque, la plus importante pour r\u00e9pondre plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 votre question, c'est que, aujourd'hui, on vit dans un syst\u00e8me des m\u00e9dias qui \u00e9voluait d'ailleurs dans les sondages qui ont paru o\u00f9 on perdrait la votation, les jeunes qui ont au moins 30 ans je prononce majorit\u00e9 majoritairement pour nos parce que ces jeunes- l\u00e0 ne consomment plus, les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:37) [79%] :\r\nIl y a une comme monsieur Vonlanthen est au moins \u00e0 une toute petite majorit\u00e9 tout de m\u00eame \u00e7a, mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:43) [89%] :\r\nMais quand m\u00eame, et j'ai assist\u00e9, l'autre jour un expos\u00e9 de Monsieur baladeur qui est le pr\u00e9sident de Ringier ce terrain oui il y a expliqu\u00e9 pendant une demi- heure satisfaisante ne consommaient plus les m\u00e9dias qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s bien inform\u00e9, mais qu'elle lui envoyait des SMS, qu'elle avait vu sur Facebook ou d'autres sites Internet toutes les informations dont elle avait besoin, alors je crois que c'est cette r\u00e9flexion qu'on aurait d\u00fb faire une fois et Monsieur de avec Madame Leuthard ont voulu forcer le passage, avec cette redevance et \u00e7a on l'admet pas, si on avait abandonn\u00e9 la part du aux entreprises peut-\u00eatre que comment j'aurais \u00e9t\u00e9 capable de faire le point dans ma poche mais, entre autres, notre action, elle a quand m\u00eame un fr c'est que les les Suissesses et les Suisses vont payer \u00e0 peu pr\u00e8s 80 ou 90 francs de moins par ann\u00e9e pour la taxe radio- TV. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [91%] :\r\nEt b\u00e9ate Vonlanthen battre Edmonton l'argument des entreprises qu'est -ce que vous y r\u00e9pondez oui Jean-Fran\u00e7ois Rime vient dire que certaines entreprises seront amen\u00e9s \u00e0 \u00e0 payer davantage et que ben voil\u00e0, il estime que c'est pas, c'est pas juste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:52) [90%] :\r\nBon monsieur Rime \u00e0 essayer de d'expliquer un peu le syst\u00e8me, je suis sur le principe d'accord avec lui, c'est une question qui peut vraiment \u00eatre discut\u00e9e si oui ou non, les entreprises doivent contribuer, mais comme il l'a dit lui- m\u00eame, il y a plus que 70 pourcent des entreprises des PME qui ne paieront pas de preuves de redevance et puis lui- m\u00eame, il a soulign\u00e9 dans cette interview que les grandes entreprises en dessus de ados milliards de chiffre d'affaires comme Nestl\u00e9 et consorts payeront 35000 francs et ils pourront le payer alors cherchons une solution pour les entreprises de la taille de celle de monsieur Rime pour trouver vraiment une une bonne solution mais de jeter le le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain c'est compl\u00e8tement irresponsable de cette, de ce parti de l'UDC et aussi de Monsieur Rime parce que l\u00e0, comme sur une nouvelle vraiment joue avec le feu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:51) [70%] :\r\nMe mais \u00e7a Monsieur Vonlanthen. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:54) [72%] :\r\nJean-Jacques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:54) [88%] :\r\nPour merci de faire preuve de de faire des propositions de compromis, mais ces propositions ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 votre grande ch\u00e8re madame la Leuthard, elle n'a pas voulu rentrer en mati\u00e8re il n'\u00e9tait pas question de discuter, elle a m\u00eame trouv\u00e9 les solutions, vous connaissez la le groupe Fenaco, groupe Fenaco du pays, \u00e0 peu pr\u00e8s un 1000000 de taxes avec sa sa structure juridique, elle a fait une exception pour ce groupe, quand vous avez un certain nombre d'entreprises qui ont les m\u00eames actionnaires et la m\u00eame direction, vous ne payez qu'une fois, j'\u00e9tais \u00e0 la poign\u00e9e \u00e0 Berne pour diriger 3 entreprises m\u00eames actionnaires m\u00eame direction non il faut en avoir 35 ou 37 parce que Pennac, on a 37 ou 40 ou je sais pas combien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:38) [90%] :\r\nLa Rime, vous faites vous refaites la discussion nous 15 sur la loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, et maintenant il s'agit vraiment d'une question qui est vraiment tr\u00e8s fondamental est ce qu'on veut vraiment casser tout le syst\u00e8me des m\u00e9dias en Suisse et c'est faux, il faut avoir des r\u00e9formes, j'ai dit moi- m\u00eame, j'ai m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire et une motion pour trouver une solution dans le cadre de la SSR et l\u00e0 il y a vraiment des des r\u00e9flexions qui se font m\u00eame Monsieur Gilles Marchand, il avait dit, je suis ouvert \u00e0 trouver une solution dans le contexte de la publicit\u00e9 Admira etc, l\u00e0 il y a une ouverture pour des discussions alors en principe vous comme politicien responsable vous devriez dire alors non, on refuse cette initiative et on commenc\u00e9 discussion et on continue ses discussions de r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:37) [91%] :\r\nAllez voir les proc\u00e8s- verbaux du conseil national, j'ai pos\u00e9 des questions, m\u00eame l'auteur de n'y a pas elle, non seulement il n'y a pas r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:44) [74%] :\r\nElle pourrait pas y r\u00e9pondre et les nous a pas \u00e9cout\u00e9 le lequel constant quelque part du th\u00e9 d'accord avec d'autres avec avec d'autres jours seulement et on est on est emball\u00e9 : Docteur Jean-Fran\u00e7ois j'ose. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:55) [88%] :\r\nOn avait 2 solutions : une seule 3 une de rien faire, mais \u00e7a c'est parce que la maison une accept\u00e9 de soutenir l'initiative des Jeunes PLR et UDC et la 3\u00e8me, c'\u00e9tait de relancer une initiative populaire or Monsieur ne sait pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une initiative populaire, mais \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, et c'est un \u00e9norme travail et une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des gens de Lausanne 70 pourcent ont d\u00e9cid\u00e9 qu'on allait soutenir cette initiative, ce qu'on fait et puis maintenant on verra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [86%] :\r\nMais \u00e0 Vonlanthen le m\u00e9rite de cette, de ce d\u00e9bat en tout cas est -ce que ce n'est pas justement de de r\u00e9fl\u00e9chir aux r\u00e9formes qui serait n\u00e9cessaire \u00e0 la SSR temps m\u00eame si l'initiative \u00e9tait rejet\u00e9, le 4 parce prochain. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:39) [91%] :\r\nOui, je pense et j'esp\u00e8re beaucoup que cette initiative soit rechute rejet\u00e9e d'ailleurs les les plans B de Lisa, mais aussi des \u00e9missions sont compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, \u00e7a ne sert \u00e0 rien et je j'aimerais aussi dire tr\u00e8s clairement que le Parlement ne corrigera pas le dire, il ne faut pas vraiment avoir l'illusion que comme avec d'autres initiatives extr\u00eame, le parlement va apr\u00e8s arrondir les ongles, non, on ne va pas le faire, et l\u00e0 il y aura la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:12) [88%] :\r\nMerci beaucoup, bien \u00e9videmment, on peut mesurer nous dire une chose : quand vous dites qu'on n'a pas de plan B je pense que dans ce genre de situation par rapport. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:21) [87%] :\r\nMonde initiant en faire un plan B, mais c'est \u00e0 ceux qui sont en charge du de et alors Vonlanthen rouler exemple formation si vous vouler des informations sur la SSR sur ses comptes sur son fonctionnement, c'est une maison qui est en mains PDC depuis des ann\u00e9es et qui continue \u00e0 \u00eatre en m\u00eame PDC qui ne fournit aucune information. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:43) [99%] :\r\nLe dernier 80 tonnes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:45) [87%] :\r\nUn peu vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s faible, ce que vous dites l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:49) [72%] :\r\nBon, \u00e7a donne un argument l\u00e0 certains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:52) [96%] :\r\nOn va s'arr\u00eater l\u00e0 merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat Jean-Fran\u00e7ois Rime b\u00e9ate Vonlanthen vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-27T17:28:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national fribourgeois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vonlanthen, Beat", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-998C32C5-8828-461C-A470-A13888C78E1E", "internalArchiveId": "998C32C5-8828-461C-A470-A13888C78E1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\" :  L'initiative dite \"No Billag\" est nettement rejet\u00e9e par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien suisse (PDC) qui critiquent l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM) qui sont favorables", "publicationDate": "2018-01-27T00:00:00Z", "summary": "Le PDC s'oppose clairement \u00e0 l'initiative No Billag par 248 voix contre 12. L'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s a aussi \u00e9mis des critiques \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM), fa\u00eeti\u00e8re des PME, favorable \u00e0 l'initiative No Billag.\r\n\r\n* * L'initiative No Billag nettement rejet\u00e9e par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC 18h No Billag : l'UDC soutient l'intiative\r\nUn OUI massif c\u00f4t\u00e9 UDC, un non tout aussi net c\u00f4t\u00e9 PDC... les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des deux partis r\u00e9unis en assembl\u00e9e aujourd'hui se sont prononc\u00e9s sur l'initiative dite No billag... \r\nCe texte, qui vise \u00e0 supprimer tout financement de l'audiovisuel public, re\u00e7oit un tr\u00e8s large soutien \u00e0 l'UDC : 239 voix POUR et 17 petits NON. ", "durationSec": 127, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9263424", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicThemes": ["initiative populaire", "redevance radio-TV"], "thematicPersons": ["PDC", "SSR", "Billag", "USAM"], "alternativeTitle": ["L'initiative No Billag nettement rejet\u00e9e par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC / FOR_2018-01-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le PDC s'oppose clairement \u00e0 l'initiative No Billag par 248 voix contre 12. L'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s a aussi \u00e9mis des critiques \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM), fa\u00eeti\u00e8re des PME, favorable \u00e0 l'initiative No Billag."], "variantIds": ["ece-9263424"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:14Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMais les kin\u00e9s et puis le PDC lui a dit non \u00e0 nos bilingue \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 par 248 voix contre 12 ces d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont pris position contre l'initiative aujourd'hui \u00e0 Berne, o\u00f9 ils \u00e9taient r\u00e9unis en assembl\u00e9e Alexandra Richard, vous \u00e9tiez sur place, en coulisses, il a aussi \u00e9t\u00e9 question de lutte \u00e0 main la fa\u00eeti\u00e8re des PME, la campagne du comit\u00e9 directeur de l'usage en faveur de l'initiative, No Billag irrite le PDC qui lui rappelle sa mission : d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [89%] :\r\nOui, et pas les int\u00e9r\u00eats partisans, une pique au directeur de luzerne, le PLRN sur riche biliaire, tr\u00e8s actif dans la campagne en faveur de l'initiative et au pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime luzerne est une association \u00e9conomique et pas un organe de parti, son r\u00f4le est de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des entreprises et pas de mener campagne pour l'UDC propos du pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister il s'inqui\u00e8te de voir que la fa\u00eeti\u00e8re et de plus en plus orient\u00e9e vers l'UDC et l'aile la plus \u00e0 droite du PLR selon lui, elle devrait repr\u00e9senter l'ensemble du camp bourgeois, le Centre, y compris les m\u00eames propos chez les Verts, lib\u00e9raux aussi, r\u00e9unis en assembl\u00e9e aujourd'hui dans un communiqu\u00e9 ils d\u00e9noncent la politique conservatrice de luzerne, sur des sujets secondaires et il l'appelle \u00e0 se concentrer sur les v\u00e9ritables pr\u00e9occupations des PME. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [85%] :\r\nMais pour les partis du centre l'UEM devrait \u00eatre moins politis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [91%] :\r\nUn, disons qu'elle devrait mieux choisir ses combats politiques selon le faire campagne sur des sujets qui touchent vraiment les entreprises initiative No Billag n'est pas un objet d\u00e9cisif pour l'\u00e9conomie, pour le pr\u00e9sident du PDC garde Pfister, contrairement \u00e0 d'autres termes, il cite les relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne la lutte arm\u00e9e ne s'engage pas, dit -il encore, alors qu'elles ont un enjeu beaucoup plus importants pour les PME important parce que les entreprises suisses ont besoin d'un acc\u00e8s garanti aux march\u00e9s internationaux, ajoute : Les Verts lib\u00e9raux lors de leur assembl\u00e9e \u00e0 B\u00e2le aujourd'hui leur pr\u00e9sident \u00e9galement entrepreneur J\u00fcrg n'a militer pour un engagement fort en faveur d'une Suisse ouverte, ouverte et connect\u00e9e au monde, les Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [89%] :\r\nIls recommandent aussi de voter non \u00e0 nos Billag par 113 voix contre 6 et 8 abstentions merci Alexandra Richard et 2 \u00e9lus. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-27T17:28:12Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E03A5D6-5F72-4998-9545-7315512C29AA", "internalArchiveId": "4E03A5D6-5F72-4998-9545-7315512C29AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\". Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Suisse ont tr\u00e8s largement approuv\u00e9 l'initiative \"No Billag\" ", "publicationDate": "2018-01-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2018\r\nR\u00e9unis samedi en assembl\u00e9e \u00e0 Confignon (GE), les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Suisse ont tr\u00e8s largement approuv\u00e9 l'initiative No Billag soumise en votation le 4 mars. De virulentes critiques ont fus\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de la SSR.\r\n\r\n* * Large approbation de l'initiative No Billag par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC 18h No Billag : le PDC rejette l'intiative\r\nLe PDC, lui, a dit NON \u00e0 \"NoBillag\" \u00e0 la quasi unanimit\u00e9: par 248 voix contre 12, ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont pris position contre l'initiative, aujourd'hui \u00e0 Berne, o\u00f9 ils \u00e9taient r\u00e9unis en assembl\u00e9e. \r\nAlexandra Richard, vous \u00e9tiez sur place... En coulisses, il a aussi \u00e9t\u00e9 question de l'USAM, la fa\u00eeti\u00e8re des PME... La campagne du comit\u00e9 directeur de l'USAM en faveur de l'initiative \"No Billag\" irrite le PDC... Qui lui rappelle sa mission : d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des entreprises !\r\nOui, et pas les int\u00e9r\u00eats partisans. Une pique au directeur de l'USAM, le PLR Hans-Ulrich Bigler, tr\u00e8s actif dans la campagne en faveur de l'initiative, et au pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re, l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\"L'USAM est une association \u00e9conomique et pas un organe de parti! Son r\u00f4le est de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des entreprises et pas de mener campagne pour l'UDC.\" Propos du pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister. Il s'inqui\u00e8te de voir que la fa\u00eeti\u00e8re est \"de plus en plus orient\u00e9e vers l'UDC et l'aile la plus \u00e0 droite du PLR\". Selon lui, elle devrait repr\u00e9senter l'ensemble du camp bourgeois. Le centre, y compris. \r\nM\u00eame propos chez les Verts Lib\u00e9raux, qui \u00e9taient aussi r\u00e9unis en assembl\u00e9e aujourd'hui. Dans un communiqu\u00e9, ils d\u00e9noncent la \"politique conservatrice\" de l'USAM \"sur des sujets secondaires\" et ils l'appellent \u00e0 \"se concentrer sur les v\u00e9ritables pr\u00e9occupations des PME\". \r\n- Pour les partis du centre, l'USAM devrait \u00eatre moins politis\u00e9e ?\r\nDisons qu'elle devrait mieux choisir ses combats politiques, selon eux. Faire campagne sur des sujets qui touchent vraiment les entreprises. \r\n\"L'initiative No Billag n'est pas un objet d\u00e9cisif pour l'\u00e9conomie\", pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister. Contrairement \u00e0 d'autres th\u00e8mes... Il cite les relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne. \"L\u00e0, l'USAM ne s'engage pas\" dit-il encore, alors qu'elles ont un enjeu beaucoup plus important pour les PME.\" \r\n\"Parce que les entreprises suisses ont besoin d'un acc\u00e8s garanti aux march\u00e9s internationaux\", ajoutent les Verts Lib\u00e9raux. Lors de leur assembl\u00e9e \u00e0 B\u00e2le, leur pr\u00e9sident, \u00e9galement entrepreneur, J\u00fcrg Grossen, a milit\u00e9 pour un \"engagement fort en faveur d'une Suisse ouverte et connect\u00e9e au monde\".\r\nLes Verts Lib\u00e9raux qui recommandent eux aussi de voter non \u00e0 No Billag, par 113 voix contre 6 et 8 abstentions.\r\nMerci Alexandra Richard.", "durationSec": 200, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9263434", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["redevance radio-TV", "mass m\u00e9dia", "initiative populaire"], "thematicPersons": ["UDC", "SSR", "Billag"], "alternativeTitle": ["Large approbation de l'initiative No Billag par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC  / FOR_2018-01-27T18:00:00_developpement-1", "Forum du 27.01.2018"], "alternativeSummary": ["R\u00e9unis samedi en assembl\u00e9e \u00e0 Confignon (GE), les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Suisse ont tr\u00e8s largement approuv\u00e9 l'initiative No Billag soumise en votation le 4 mars. De virulentes critiques ont fus\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de la SSR."], "variantIds": ["ece-9263434"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:13Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUn oui massif c\u00f4t\u00e9 UDC un nom tout aussi nette c\u00f4t\u00e9 PDC les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des 2 partis r\u00e9unis en assembl\u00e9e, aujourd'hui, se sont prononc\u00e9s sur l'initiative dite No Billag ce texte qui vise \u00e0 supprimer tout financement de l'audiovisuel public re\u00e7oit un tr\u00e8s large soutien \u00e0 l'UDC 239 voix pour et 17 ce petit nom Marc Mini qui nie, vous avez suivi cette assembl\u00e9e on se souvient qu'au Conseil national en septembre dernier, hein, une courte majorit\u00e9 de parlementaires UDC s'\u00e9taient soit abstenus soit avait rejet\u00e9 ce texte aujourd'hui les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti avec la direction, disent tr\u00e8s clairement oui \u00e0 l'initiative pour quel motif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [91%] :\r\nEh bien tout d'abord, on peut parler d'un r\u00e9flexe anti- syst\u00e8me anti- establishment qui pousse ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s donc le parti a critiqu\u00e9 la SSR m\u00e9dia de service public au pouvoir d\u00e9mesur\u00e9 qui serait, selon le conseiller national z\u00fcrichois Roger K\u00f6ppel \u00e0 la botte du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bref, en clair des lacs et des \u00e9lites politiques, la SSR est aussi jug\u00e9 beaucoup trop par Hogan te donne de l'sont biais\u00e9s trop pas gauche c'est comme s'il me disait un membre du parti comme si avec cette initiative, l'UDC pouvait prendre une sorte de revanche sur des cha\u00eenes de radio et de TV qui les aurait trop longtemps diabolis\u00e9 et puis enfin, autre argument qui fait mouche \u00e0 l'UDC un argument lib\u00e9ral, celui de la libert\u00e9 du citoyen consommateur responsable qui devraient \u00eatre libres de payer le m\u00e9dia de son choix, cela dit Marc, on conna\u00eet un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [94%] :\r\nLes r\u00e9gies de l'UDC \u00e0 l'intervention de l'\u00e9tranger dans les affaires internes de la Suisse, le fait de peut-\u00eatre voir si l'initiative passe des m\u00e9dias \u00e9trangers \u00e0 investir le paysage m\u00e9diatique suisse San d\u00e9range pas la base de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [91%] :\r\nEh bien non, pas vraiment, \u00e7a peut para\u00eetre peut-\u00eatre \u00e9tonnant, c'est que tout d'abord l'argument du n\u00e9cessaire qui contribuerait \u00e0 la coh\u00e9sion nationale et bien cet argument ne passe pas pour C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente du parti, \u00eatre Suisse h\u00e9 bien ce n'est pas regarder la TV ou \u00e9couter la radio quant \u00e0 l'intervention d'acteurs \u00e9trangers en cas de oui la l'UDC n'y croit unique croit que tr\u00e8s moyennement, notamment parce que le Parlement comme il l'a fait avec la loi d'application sur le vote du 9 f\u00e9vrier c'est un point de vue de l'UDC l\u00e0, h\u00e9 bien ce Parlement trouvera un moyen de sauver un bout de la SSR, malgr\u00e9 la volont\u00e9 populaire d'ailleurs durant ces d\u00e9bats parlementaires l'UDC promet d\u00e9j\u00e0 de veiller, si n\u00e9cessaire, \u00e0 limiter la pr\u00e9sence \u00e9trang\u00e8re dans le paysage m\u00e9diatique, mais reste encore \u00e0 savoir si ces acteurs \u00e9trangers financeront la retransmission d'\u00e9v\u00e9nements sportifs comme la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte d'actualit\u00e9s r\u00e9gionales ou des concerts de musique folklorique, oui, c'est \u00e7a qui inqui\u00e8te un une petite partie de l'UDC et peut-\u00eatre que c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e9mergents cette ligne de fracture au sein du parti les arguments cit\u00e9s juste avant un ne rassure pas une tr\u00e8s petite minorit\u00e9 de l'UDC, qui trouve l'initiative trop radical et ses cons\u00e9quences concr\u00e8tes beaucoup trop chaotique au mieux floue et impr\u00e9cise quant \u00e0 l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale ou la couverture de certains \u00e9v\u00e9nements, il ne faut pas jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain, a tent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, un membre de l'UDC contre l'initiative, un membre du parti tr\u00e8s isol\u00e9 \u00e0 cette assembl\u00e9e d'ailleurs ils \u00e9taient rares, ces \u00e9lus romands tessinois de l'UDC \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement, je parlais de ces parlementaires qui loyaut\u00e9 oblige \u00e0 leur parti \u00e0 leur base, ont refus\u00e9 de faire campagne pour le non, mais il promet \u00e0 qui veut bien l'entendre, de partager leur avis contre l'initiative dans leur cercle rapproch\u00e9 merci Marc kin\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-27T17:30:17Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A312DE9C-75DF-45E5-90D7-2C6DB2F00FD3", "internalArchiveId": "A312DE9C-75DF-45E5-90D7-2C6DB2F00FD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais devrait-il envisager une r\u00e9vision totale de la Constitution?", "publicationDate": "2018-01-27T00:00:00Z", "summary": "Le 4 mars prochain, le Valais devra dire s'il veut r\u00e9viser totalement sa Constitution. D\u00e9bat entre Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative \"Pour une r\u00e9vision totale de la Constitution du canton du Valais\", et Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand.\r\n\r\n* * Le Valais devrait-il envisager une r\u00e9vision totale de la Constitution? 18h Valais : faut-il une r\u00e9vision totale de la Constitution ?\r\nSLV Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative \"Pour une r\u00e9vision totale de la Constitution du canton du Valais \" (ex d\u00e9put\u00e9e verte, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration des magistrats, enseignants et du personnel de l'Etat) ST SION ** 06)\r\nSLV Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand, PDCVr, ST SION ** 83)\r\nNB: si le peuple dit non le 4 mars... le Parlement entamera une r\u00e9vision partielle...\r\n23 des 26 cantons ont r\u00e9vis\u00e9 leur Constitution depuis les ann\u00e9es 60...\r\nVaud, Fribourg, Gen\u00e8ve avaient choisi une assembl\u00e9e constituante... Neuch\u00e2tel et Berne, la voie du Grand conseil...\r\nLa Constitution valaisanne. elle, date de...1907 !... m\u00eame si elle a subi une vingtaine de modifications partielles depuis.\r\nLe 4 mars prochain, le Valais devra dire s'il veut r\u00e9viser totalement son texte fondamental ou non... Si oui, qui doit empoigner le travail... le Parlement cantonal ou une Constituante \u00e9lue \u00e0 cet effet ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, bonsoir... Vous \u00eates co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative \"Pour une r\u00e9vision totale de la Constitution du canton du Valais\"...\r\nSerge M\u00e9trailler, bonsoir... Vous pr\u00e9sidez le PDC du Valais romand...\r\nMARYLENE VOLPI FOURNIER\r\n- Pourquoi le Valais a-t-il besoin de revoir de fond en comble sa Constitution ? Qu'est-ce qu'il manque ou qui ne tient plus la route ?\r\n- Elle n'est pas rest\u00e9e fig\u00e9e, puisque la Constitution a subi 25 modifications partielles depuis 1907...\r\n- Ne serait-il pas plus judicieux, \u00e0 l'instar de Neuch\u00e2tel, de confier ce travail au Grand Conseil ? Ce serait moins cher et probablement plus efficace avec 130 d\u00e9put\u00e9s exp\u00e9riment\u00e9s et autant de suppl\u00e9ants ? \r\n- A Gen\u00e8ve, la facture de la Constituante s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 15 millions de francs pour quatre-vingts \u00e9lus !! y'a des risques... (on vise le mod\u00e8le Fribourg : 130 \u00e9lus ont boucl\u00e9 l'exercice en moins de cinq ans et pour un co\u00fbt de 5,2 millions de francs.)\r\n- L'election se fera sur le m\u00eame mod\u00e8le que le Grand Conseil... Il faudra choisir la liste d'un parti pour avoir une chance d'\u00eatre \u00e9lu... Est-ce que, du coup, \u00e7a ne va pas aboutir \u00e0 un Grand Conseil bis, avec des personnes tr\u00e8s politis\u00e9es et peu de place pour la soci\u00e9t\u00e9 civile ?\r\nSERGE METRAILLER\r\n- Votre parti, le PDC, est divis\u00e9 sur la question.... Il \u00e9tait d'abord d'accord pour une r\u00e9vision, mais par le Parlement plut\u00f4t que  par une Constituante... Finalement, le Conseil de parti a rejet\u00e9 une r\u00e9vision totale... Pourquoi ?\r\n- On a beaucoup parl\u00e9, pendant la derni\u00e8re campagne pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat il y a pr\u00e8s d'un an, du \"combat\" entre progressistes et conservateurs... Le PDC avait choisi le camp des conservateurs, en \u00e9lisant Christophe Darbellay et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre plut\u00f4t que Oskar Freysinger et Nicolas Voide... Vous retrournez d\u00e9j\u00e0 dans le camp des conservateurs ?\r\n- Vous dites, rien dans la Constitution n'emp\u00eache le Valais d'\u00e9voluer et de se d\u00e9velopper... Mais franchement, une Constitution qui ne parle ni des femmes, ni des enfants, ni des a\u00een\u00e9s... au 21e si\u00e8cle... n'est-elle d\u00e9mod\u00e9e, ou archa\u00efque ?\r\n- Mais le r\u00f4le d'un tel texte n'est pas \"de ne pas \u00eatre bloquant\"...\r\n- L'UDC, qui s'oppose \u00e0 la r\u00e9vision totale de la Constitution, craint que cela n'aboutisse \u00e0 l'attribution du droit de vote aux \u00e9trangers, \u00e0 la reconnaissance de l'islam, \u00e0 l'instauration du mariage pour tous, et \u00e0 l'affaiblissement de l'autonomie cantonale... Partagez-vous ces craintes ? \r\n- Une Constituante, n'est-ce pas l'occasion de cr\u00e9\u00e9r une assembl\u00e9e plus feminine, plus jeune, moins politis\u00e9e ?\r\n- A Fribourg, cela a permis l'\u00e9mergence de profils et de personnalit\u00e9s venues enrichir le d\u00e9bat public... On cite souvent Alain Berset et Christian Levrat... \r\nMerci Maryl\u00e8ne Volpi Fournier et Serge M\u00e9trailler d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat...\r\nLes Valaisans votent donc le 4 mars sur une r\u00e9vision totale de leur Constitution et sur le choix de l'organe de r\u00e9vision.\r\nL'UDC et le PDC du Valais romand y sont oppos\u00e9s.\r\nLe PS, Les Verts et le PLR pl\u00e9biscitent la cr\u00e9ation d'une assembl\u00e9e constituante... Une \u00e9lection qui aurait lieu fin septembre.", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9263423", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Valais devrait-il envisager une r\u00e9vision totale de la Constitution? / FOR_2018-01-27T18:10:00_developpement-6", "Forum du 27.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le 4 mars prochain, le Valais devra dire s'il veut r\u00e9viser totalement sa Constitution. D\u00e9bat entre Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d\u2019initiative \"Pour une r\u00e9vision totale de la Constitution du canton du Valais\", et Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-9263423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:14Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 18 heures 26 retour en Suisse au 23 des 26 cantons ont r\u00e9vis\u00e9 leur Constitution depuis les ann\u00e9es 60 vaud Fribourg, Gen\u00e8ve avaient choisi une assembl\u00e9e constituante Neuch\u00e2tel et Berne la voie du Grand Conseil, la Constitution valaisanne, elle date de 1907 m\u00eame si elle a subi une vingtaine de modifications partielles depuis le 4 mars prochain le Valais devra dire s'il veut r\u00e9viser totalement son texte fondamental ou non, si oui, qui doit empoigner le travail, le Parlement cantonal ou une Constituante \u00e9lue \u00e0 cet effet, on va en d\u00e9battre avec Maryl\u00e8ne Volpi Fournier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative pour une r\u00e9vision totale de la Constitution du canton du Valais et avec Serge M\u00e9trailler, bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez le PDC du Valais Romand alors Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, pourquoi le Valais a -t-il besoin de revoir de fond en comble sa Constitution qui -ce il manque ou qui ne tient plus la route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [86%] :\r\nVous savez, la Constitution aller de 1907 vous l'avez dit, elle a \u00e9t\u00e9 faite au moment o\u00f9 on va aller finalement il y avait pas d'un peu pr\u00e8s 120000 personnes qui habitent et aujourd'hui on a 3 fois plus, la ville de Sion \u00e9tait une petite bourgade de 7000 personnes aujourd'hui, elle a 35000 personnes, on a, on se d\u00e9pla\u00e7ait \u00e0 pied ou en cheval ou \u00e9ventuellement carrosse dans alors aujourd'hui c'est quand m\u00eame un tout petit peu diff\u00e9rent, m\u00eame si on appelle le Valais encore le vieux pays et dans ce sens -l\u00e0, c'est \u00e9vident qu'il y a beaucoup de choses qui manque dans cette constitution est all\u00e9 surtout pas du tout adapt\u00e9e au XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [94%] :\r\nBon, elle n'est pas rest\u00e9e fig\u00e9e puisque elle a subi 25 modifications partielles depuis 1907. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [94%] :\r\nC'est juste, mais plut\u00f4t que de mettre des sparadraps et de par petits bouts de ficelle, c'est quand m\u00eame mieux d'avoir une vision pour le Valais et c'est ce que l'on demande \u00e0 l'ensemble de la population valaisanne en disant oui \u00e0 cette votation du 4 mars oui \u00e9videmment \u00e0 une r\u00e9vision totale de la Constitution et et oui par une Constituante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [94%] :\r\nAlors Serge M\u00e9trailler votre parti, le PDC est divis\u00e9 sur la question, il \u00e9tait d'abord d'accord pour une r\u00e9vision mais par le Parlement plut\u00f4t que par une Constituante et puis finalement le Conseil de parti a rejet\u00e9 une r\u00e9vision totale pour quel motif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [92%] :\r\nEh bien il faut resituer les choses effectivement le Conseil de parti, donc c'est pour moi l'exemple d'une d\u00e9mocratie au sein de notre conseil de parti, nous avons une centaine de personnalit\u00e9s ces personnalit\u00e9s sont et je reprends l\u00e0 les termes du comit\u00e9 de l'initiative pour une constitution, h\u00e9 bien c'est la population c'est-\u00e0-dire notre base qui s'est exprim\u00e9 et c'est vrai que le mot qui a certainement le plus dans le cas de ce d\u00e9bat finalement c'est ce mot totale, je m'oppose des gens font lorsque j'entends Madame Volpi, dire que le canton du Valais, besoin d'une vision, il faut le rappeler la Constitution n'est pas d'une vision n'est pas un programme politique, c'est une loi et cette loi aujourd'hui, vous l'avez rappel\u00e9 l'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d\u00e9j\u00e0, et c'est vrai que nous avons privil\u00e9gi\u00e9, h\u00e9 bien, non pas un refus total dans ce qu'il faudra retravailler, mais nous avons privil\u00e9gi\u00e9 un certain pragmatisme et nous souhaitons h\u00e9 bien travaill\u00e9 sous forme de petits pas, parce que bien s\u00fbr qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments qu'il faudra retravailler et nous ne voulons pas courir le risque finalement d'une r\u00e9vision qui va co\u00fbter beaucoup d'argent, beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup de temps et qui finalement pourraient bien s'opposer \u00e0 une addition de non, et au vote final et bien enterr\u00e9e, l'homme d'un projet et s'atteler, chapitre par chapitre et de th\u00e9matiser certaines choses permettrait \u00e0 mon avis, d'obtenir bien petit-\u00e0-petit Laval h\u00e9 bien une majorit\u00e9 de la population valaisanne Maryl\u00e8ne Volpi bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [93%] :\r\nNier ce que dit Serge M\u00e9trailler ce que ce n'est pas un peu plus pragmatique, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [90%] :\r\nAlors Monsieur M\u00e9trailler pense qu'il doit vendre vous savez monde oui, bien entendu, mais par contre on peut pas dire des choses qui sont fausses, hein, il le sait tr\u00e8s bien la loi aujourd'hui elle r\u00e8gle les choses par rapport \u00e0 une Constituante, elle devra se faire sur 4 ans parce qu'elle doit faire les m\u00eames r\u00e8gles que le Grand Conseil, elle sera avec le budget que le Grand Conseil va lui octroyer, donc \u00e7a sera absolument pas quelque chose de faramineuses, \u00e7a sera de l'ordre de 1 1000000 par ann\u00e9e, donc quelque chose qui s'y rapporter \u00e0 110 ans puisqu'elle date de 110 ans cette cette constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [89%] :\r\nVous savez est n\u00e9e sur l'id\u00e9e quand m\u00eame de travailler, point par point, hant\u00e9 Matiz en en cherchant \u00e0 un maximum de Consensus de telle sorte que effectivement \u00e7a puisse avoir le soutien de la population et le fait aussi de dire que l'attention Constitution ce n'est pas un programme politique, il n'y a pas de vision \u00e0 d\u00e9gag\u00e9 avec une Constitution c'est simplement un certain nombre de r\u00e8gles de fonctionnement du du canton non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [90%] :\r\nOui, il y a, il y a effectivement 3 grands chapitres : un, les valeurs fondamentales si \u00e7a, \u00e7a n'est pas une vision pour le Valais alors excusez -moi, je vois pas tellement o\u00f9 est -ce qu'elle se trouve une vision pour le Valais, c'est en tout cas pas dans la loi sur les constructions qu'se trouvait enfin, certainement pas, et puis ensuite je finis et puis ensuite, si vous regardez l'autre partie, c'est les institutions oui, l\u00e0 il y a aussi une vision, c'est essayer de regarder le Valais \u00e0 travers le 21\u00e8me si\u00e8cle et puis se poser la question si aujourd'hui le District qui est l'entit\u00e9 qui permettait de g\u00e9rer la population avec un repr\u00e9sentant du gouvernement, qui pouvait se d\u00e9pla\u00e7aient \u00e0 dos de mulet quelque chose qui est encore aujourd'hui faisable et puis la derni\u00e8re chose c'est \u00e9videmment tout ce qui est les les grandes, les grands d\u00e9fis pour pour le 21i\u00e8me si\u00e8cle, vous savez on Valais on encore m\u00eame pas, par exemple l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes inscrite dans notre Constitution n'a pas les droits de l'enfant n'a pas, on n'a pas, par exemple, l'acc\u00e8s \u00e0 l'information. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [88%] :\r\nJe me sens \u00e0 2 choses bien ce genre Serge M\u00e9trailler toutefois les ce genre de choses, il n'y a aucune allusion au mulet il y a certes une allusion sur le b\u00e9tail dans l'article 15 \u00e0 3 qui fait allusion \u00e0 la viticulture \u00e0 toute une une pas ont finalement de l'\u00e9conomie et de ce qui a fait le canton du Valais, mais la Constitution actuelle n'a jamais emp\u00each\u00e9 l'\u00e9volution de notre canton, elle n'a pas frein\u00e9 le changement de la soci\u00e9t\u00e9 des individus et de ceux qui la composent n'a jamais emp\u00each\u00e9 freiner l'\u00e9volution du mod\u00e8le familial n'a pas emp\u00each\u00e9 la formation de se r\u00e9organiser, on n'a pas emp\u00each\u00e9 non plus de mettre en place \u00e0 une \u00e9volution socio- sanitaires dans le canton, la mise en place d'une loi sur la jeunesse n'a pas emp\u00each\u00e9 non plus de mettre en place, h\u00e9 bien tout l'aspect de l'\u00e9volution d\u00e9mographique qui pr\u00e9voit sp\u00e9cifiquement la prise en charge socio- \u00e9conomique des a\u00een\u00e9s, donc de dire aujourd'hui que la Constitution valaisanne est un frein parce qu'elle emp\u00eache le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, ce qu'elle a emp\u00each\u00e9 l'industrialisation du canton, c'est un leurre alors et aujourd'hui tout est une question de priorit\u00e9 et les citoyennes et citoyens, ce canton ont des soucis, on parlait bien s\u00fbr que c'est un sujet la l'augmentation de de d\u00e9coupe de la caisse maladie il y a un an aujourd'hui sur sur l'emploi, il y a d'autres priorit\u00e9s aujourd'hui et c'est vrai qu'on a l'impression que l'on veut nous vendre une forme de caf\u00e9 philo de philosophie, de vivre ensemble, alors j'aimerais finalement aujourd'hui, je me pose cette question et j'invite toute la population valaisanne affaire lecture des 109 articles et 109 articles et je je peux admettre qu'il y a peut-\u00eatre certaines certains \u00e9l\u00e9ments anachronique, mais encore une fois une Constitution fixe des \u00e9l\u00e9ments de base et on doit \u00eatre capable aussi de reconna\u00eetre, d'o\u00f9 l'on vient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [97%] :\r\nPour savoir, Maryl\u00e8ne Velupillai Fournier c'est vrai que la Constitution n'a pas emp\u00each\u00e9 le Valais d'\u00e9voluer et de se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [90%] :\r\nOui, c'est le grand credo de se M\u00e9trailler vous savez que de dire que c'est un c'est pas un frein, \u00e7a veut pas dire qu'elle est avant gardiste, puis apr\u00e8s il faut regarder dans son propre parti et vous savez, la plus grosse pomme plus plus probl\u00e8me que le Valais a aujourd'hui c'est le vivre-ensemble entre le haut et le bas Valais, on est quasiment en train de cr\u00e9er 2 demi- cantons si on continue \u00e0 aller dans ce sens -l\u00e0, il a dans son propre parti, 2 entit\u00e9s qui veulent absolument la r\u00e9vision totale de la Constitution et par une Constituante et puis dans le Bas-Valais essaie de parti qui suivent plut\u00f4t l'UDC avec une vision tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9trograde en disant mais surtout pas r\u00e9viser surtout pas parce que ils ont les initiants certainement une Constitution dans une, dans un tiroir, bien cach\u00e9 qu'ils vont sortir \u00e0 ce au moment voulu et Serge absolue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [90%] :\r\nCorinne, l'UDC qui s'oppose \u00e0 la r\u00e9vision totale de la Constitution craint que cela n'aboutisse effectivement \u00e0 certaines r\u00e9formes, comme l'attribution du droit de vote aux \u00e9trangers, la reconnaissance de l'Islam, l'instauration du mariage pour tous sous l'affaiblissement de l'autonomie cantonale est -ce que vous partagez -vous ces craintes CD. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [90%] :\r\nTh\u00e8mes sur lesquels il faudra discuter et c'est pour \u00e7a que nous nous opposons pas \u00e0 ces questions- l\u00e0, dans le cas d'un d\u00e9bat et c'est vrai que c'est peut-\u00eatre le 2\u00e8me point c'est la 2\u00e8me question \u00e0 laquelle la population valaisanne devra r\u00e9pondre aussi si elle r\u00e9pond oui \u00e0 une r\u00e9vision totale, comme le souhaitent les initiants quels outils utiliser et l\u00e0- dessus aussi nous sommes tr\u00e8s clairs : notre position, nous souhaitons que ce soit le Grand Conseil parce que rappelons -le, le Grand Conseil en Valais, nous n'avons pas 130 d\u00e9put\u00e9s, mais 260 d\u00e9put\u00e9s avec 136 voulait entrer exactement qui sont comme vous toutes et de nos auditeurs, et bien, repr\u00e9sentant de la soci\u00e9t\u00e9 civile, parce que nous avons un coeur lorsqu'un parti politique mais h\u00e9 bien des personnalit\u00e9s sur des listes, h\u00e9 bien des gens qui repr\u00e9sente non seulement une certaine id\u00e9ologie politique mais aussi repr\u00e9sentative, il y a des couches qui forment la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [90%] :\r\nMerci beaucoup, merci Maryl\u00e8ne Volpi Fournier merci \u00e9galement \u00e0 vous, Serge M\u00e9trailler, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-27T17:44:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1653102", "internalArchiveId": "AA1801653383", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-27T00:00:00Z", "durationSec": 1852, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9284420", "imageURL": "http://www.rts.ch/9284427.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "CNN Money Switzerland, la nouvelle cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision suisse sur l\u2019actualit\u00e9 \u00e9conomique", "FR: les ouvriers qui r\u00e9am\u00e9nagent le quartier du Bourg ont d\u00e9couvert des ossements", "Hockey: Gen\u00e8ve s\u2019impose face \u00e0 des Lausannois accrocheurs", "Le PDC rejette l\u2019initiative \"No Billag\": les explications de No\u00e9mie Guignard, \u00e0 Berne", "L\u2019UDC est plut\u00f4t en faveur de l\u2019initiative \"No Billag\": les pr\u00e9cisions de Lo\u00efs Siggen Lopez, \u00e0 Confignon (GE)", "Tennis / Open d\u2019Australie: Caroline Wozniacki remporte la finale", "Pr\u00e9sidentielles tch\u00e8ques: le second tour s\u2019annonce serr\u00e9", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Ils ont mis au jour un cimeti\u00e8re oubli\u00e9. Ils ont \u00e9galement d\u00e9couvert une partie des fondations de la ville.", "Il oppose le sortant Milos Zeman, pro-russe, au pro-europ\u00e9en Jiri Drahos."], "variantIds": ["ece-9167212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-27T16:39:19Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036357\r\nDate de transcription : 02-FEB-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:30 > 0:00:33) [77%] : \r\nQuand Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT37 (0:01:55 > 0:02:01) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:00) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, le PDC rejette l'initiative Nobile Hague r\u00e9unis \u00e0 Berne, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti recommande de voter non le 4 mars les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC doivent \u00e9galement adopt\u00e9 leur mot d'ordre \u00e0 Confignon dans le canton de Gen\u00e8ve, nous serons en Direct de Berne et de Confignon avec No\u00e9mie Guignard \u00c9lo\u00efse iconoclaste dans un instant, dans ce journal, \u00e9galement nous vous emm\u00e8nerons \u00e0 la d\u00e9couverte de ces fouilles \u00e0 Fribourg, les ouvriers qui r\u00e9am\u00e9nage le quartier du Bourg ont d\u00e9couvert des ossements sous la chauss\u00e9e, elle recouvre un cimeti\u00e8re oubli\u00e9 depuis 2 si\u00e8cles et en tennis, victoire de Caroline Wozniacki face \u00e0 Simona Halep \u00e0 l'Open d'Australie la danoise de 27 ans, d\u00e9croche son 1er titre du Grand Chelem et devient du m\u00eame coup, num\u00e9ro un mondial au terme d'une finale de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:02 > 0:03:29) [90%] : \r\nC'est donc l'initiative, dites-nous bilingue et qui vise la suppression du financement public de l'audiovisuel qui occupe les partis r\u00e9unis en assembl\u00e9e ce samedi \u00e0 Confignon, dans le canton de Gen\u00e8ve, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC sont encore en train d'abattre, nous allons nous y rendre dans un instant, mais d'abord direction Berne o\u00f9 l'Assembl\u00e9e du PDC, est en train de se terminer, le PDC qui rejettent cette initiative et recommande de voter non le 4 mars 2000 Guignard, vous y \u00eates vote clair et nette en faveur du non ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:32 > 0:04:44) [89%] : \r\nOui, alors il y a quelques voix dissonantes au sein du PDC, qui estime que le service public, trop grand, qu'il y a trop de radio et que le service public est trop li\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat, mais effectivement dans dans l'ensemble, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du PDC a balay\u00e9 cette initiative avec un vote clair 248 voix contre 12 pour et 2 abstentions, ce rejet massif s'explique par, par les par les valeurs que partage le PDC avec le service public, Dominique depuis mon le pr\u00e9sident du Conseil national a parl\u00e9 de textes assassins contraire au au \u00e0 l'esprit de l'UDC d'une initiative extr\u00eame qui menace des valeurs ch\u00e8res \u00e0 la Suisse comme la coh\u00e9sion nationale ou la solidarit\u00e9 alors pour marquer un signal encore plus clair, le Fribourgeois a prononc\u00e9 son discours en 4 langues, ce qui lui a valu une salve d'applaudissements au terme de sa partie en romanche ce vote clair c'est aussi un signal positif pour la ministre, Doris Lloyd tarde, chef du Detec et qui, dans ce combat contre nos bilingue m\u00e8ne son dernier grand combat en tant que conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, dernier \u00e9l\u00e9ment, ce vote cat\u00e9gorique, ne signifie pas une volont\u00e9 du PDC d'un statu quo, plusieurs membres du PDC martel\u00e9, aujourd'hui il faut entreprendre, d\u00e9fend des r\u00e9formes en profondeur, mais ces r\u00e9formes ne seront possibles que si le texte est rejet\u00e9, le 4 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:45 > 0:04:45) [95%] : \r\nMerci le amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:47 > 0:05:02) [94%] : \r\nAutre ambiance, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, je vous le disais, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti sont r\u00e9unis \u00e0 Confignon, dans le canton de Gen\u00e8ve, l\u00e0 c'est le oui \u00e0 l'initiative qui devrait l'emporter, c'est en tout cas la recommandation du comit\u00e9 directeur adopt\u00e9 hier soir et c'est maintenant \u00e0 la base de se prononcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:03 > 0:05:09) [83%] : \r\nLe SIDA Lopez vous suivez ces discussions anim\u00e9es, la d\u00e9cision de va tomber d'ici quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:11 > 0:06:25) [92%] : \r\nOui, on attend le vote des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC d'ici une trentaine de minutes nous saurons donc si la base du parti de l'UDC accepte ou non les si nos bon pour tout vous dire, on s'attend \u00e0 une large acceptation de cette initiative, parce que jusqu'ici, elle a eu un assez bon \u00e9cho aupr\u00e8s de la base des membres de l'UDC et puis cette matin\u00e9e d'assembl\u00e9e a \u00e9t\u00e9 l'occasion pour les cadres, les t\u00e9nors de l'UDC et bien d'exposer leur vision du paysage m\u00e9diatique m\u00e9diatique suisse et de son avenir au coeur de leur analyse \u00e9videmment la SSR et la redevance et pour les cadres de l'UDC, cela semble assez clair, h\u00e9 bien ce mod\u00e8le de subventionnement \u00e0 des t\u00e9l\u00e9s et des radios publiques, h\u00e9 bien est d\u00e9pass\u00e9e, le conseiller national fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rhein enfin Jean-Fran\u00e7ois Rime s'est lui attaqu\u00e9 \u00e0 la taille de la SSR, il a parl\u00e9 d'un mammouth et puis le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, Roger Koeppel a lui eu des mots assez durs pour le service public, il d\u00e9peint un service public au pouvoir d\u00e9mesur\u00e9 et inutile dans la Suisse d'aujourd'hui, enfin en finale pour les t\u00e9nors du parti bien cela semble clair, la redevance est trop cher, les m\u00e9dias de service public, h\u00e9 bien ne remplissent pas bien leur mission, il faut donc en finir avec toute forme de subvention et laisser parler l'\u00e9conomie de march\u00e9 et ce discours nous le verrons tout \u00e0 l'heure si \u00e7a se confirmait ce discours pour l'instant et bien semble faire mouche aupr\u00e8s des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC merci Lo\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:27 > 0:06:43) [95%] : \r\nAu moins 40 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 140 autres bless\u00e9es dans un attentat ce matin \u00e0 Kaboul, en Afghanistan, la bombe \u00e9tait dissimul\u00e9e dans une ambulance, elle a explos\u00e9 \u00e0 un barrage de police non loin du quartier des ambassades cet attentat survient une semaine apr\u00e8s l'attaque meurtri\u00e8re contre l'h\u00f4tel Inter- compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:43 > 0:06:46) [88%] : \r\nUn h\u00f4tel de Kaboul, il a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par les talibans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:49 > 0:07:02) [83%] : \r\nLes Tch\u00e8ques \u00e9lisent leur pr\u00e9sident ce samedi ce 2\u00e8me tour de scrutin est tr\u00e8s observ\u00e9, il oppose le sortant 1000 os\u00e9 man pro- russe aux pro- europ\u00e9en, \u00e9g\u00e9rie de la hausse des \u00e9lecteurs se sont fortement mobilis\u00e9s et le r\u00e9sultat s'annonce serr\u00e9, S\u00e9verine Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:03 > 0:07:34) [92%] : \r\nLes Tch\u00e8ques ont encore quelques heures de vente pour aller voter et choisir leur pr\u00e9sident, ils sont nombreux \u00e0 se mobiliser, car l'enjeu est de taille : \u00e9lire le pr\u00e9sident sortant pro- russe Milosz et Man ou le pro- europ\u00e9en draps hausse je pense que c'est surtout une question de libert\u00e9, je veux dire la libert\u00e9 de la presse, il s'agit de faire partie de l'Union europ\u00e9enne et si possible de travailler avec l'Union europ\u00e9enne, pas seulement de ceux-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:36 > 0:07:42) [86%] : \r\nPour nous avons je dirais que l'enjeu de ce vote, c'est Monsieur Zeman, parce que ce que nous avons vu pendant la campagne \u00e9tait campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:45 > 0:08:12) [93%] : \r\nLe scrutin a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les fractures de la soci\u00e9t\u00e9 tch\u00e8que notamment sur la question de l'immigration dans un pays majoritairement oppos\u00e9s \u00e0 l'accueil des \u00e9trangers, le pr\u00e9sident sortant mais Man, souvent tax\u00e9 de populiste en a fait son principal th\u00e8me de campagne, c'est lui qui est arriv\u00e9 en t\u00eate des suffrages lors du 1er tour de son c\u00f4t\u00e9, dirigera aussi, l'ex- patron de l'Acad\u00e9mie des sciences b\u00e9n\u00e9ficie surtout du soutien des habitants des grandes villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:13 > 0:08:29) [93%] : \r\nJ'appr\u00e9cie beaucoup toute l'\u00e9nergie suscit\u00e9e par le scrutin et je peux dire aux \u00e9lecteurs que quel que soit le r\u00e9sultat, c'est \u00e9nergie ne sera certainement pas gaspiller la campagne a \u00e9t\u00e9 rude, mon \u00e9pouse le confirmera, mais c'\u00e9tait une exp\u00e9rience tr\u00e8s int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:30 > 0:08:36) [96%] : \r\nLes bureaux de vote ferment \u00e0 14 heures le r\u00e9sultat devrait \u00eatre d\u00e9j\u00e0 connus d'ici la fin de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:38 > 0:08:48) [92%] : \r\nPlusieurs milliers de Kurdes se sont rassembl\u00e9s aujourd'hui en Allemagne, dans le centre de Cologne, les manifestants d\u00e9noncent l'intervention militaire turque en Syrie dans la r\u00e9gion d'Afrique depuis une seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:52 > 0:09:15) [92%] : \r\nDavos retrouve peu \u00e0 peu son calme apr\u00e8s la visite de Donald Trump au Forum \u00e9conomique mondial, il a quitt\u00e9 la Suisse hier \u00e0 bord d'Air Force One, apr\u00e8s avoir cl\u00f4tur\u00e9 la manifestation le Wafa \u00e9t\u00e9 suivie par les m\u00e9dias du monde entier en Suisse, une nouvelle cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision a saisi l'occasion pour lancer ses programmes CNN Money Switzer Land suivra l'actualit\u00e9 \u00e9conomique en anglais Margalit Har donne Jean-Philippe Schaller Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:16 > 0:09:49) [89%] : \r\nDerniers pr\u00e9paratifs et r\u00e9p\u00e9tition un r\u00e9dacteur en chef concentr\u00e9 \u00e0 Davos pour le lancement de CNN Switzer, Irlande, c'est le grand jour aujourd'hui et puis on l'est tous un peu nerveux parce que c'est vraiment, c'est un d\u00e9fi, c'est quelque chose de nouveau, on vient de commencer, tout au d\u00e9but, on a, on a travaill\u00e9 pendant des mois pour ce point o\u00f9 on est maman et puis j'esp\u00e8re que tout se passe bien, un sacr\u00e9 plongeon pour cet ancien pr\u00e9sentateur vedette de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, une nouvelle cha\u00eene suisse 3 heures d'\u00e9missions quotidiennes en anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:49 > 0:10:08) [82%] : \r\nAujourd'hui le principal m\u00e9dia ici en Suisse consomm\u00e9 ce Facebook le 1er de 5 millions de comptes actifs sur ses comptes, la prison, ce que l'on a fait, on voit qu'il y a grande majorit\u00e9 qui concerne des pompiers anglais d\u00e9j\u00e0 de salon anglais est une langue qui est parl\u00e9e comme 1\u00e8re 2\u00e8me ou 3\u00e8me langue pr\u00e8s de 4 millions de gens en Suisse aujourd'hui donc, bien que l'on est install\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:08 > 0:10:21) [90%] : \r\n\u00e0 l'origine du projet, on retrouve donc Christophe Rasch il avait lanc\u00e9 la cha\u00eene valdo-fribourgeoise la t\u00e9l\u00e9, mais cet fait d\u00e9barqu\u00e9 suite \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res dans un paysage m\u00e9diatique agit\u00e9, il croit son nouveau projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:22 > 0:10:30) [90%] : \r\n\u00e7a veut dire aussi qu'il y a des opportunit\u00e9s de prot\u00e9ger Isra\u00ebl malgr\u00e9 tout ce qui se dit aujourd'hui c'est un march\u00e9 qui est en train de se r\u00e9inventer repositionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:30 > 0:11:06) [92%] : \r\nLa cha\u00eene est bas\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich avec une antenne \u00e0 Gen\u00e8ve et un futur Studio Aclens d\u00e9j\u00e0 une quarantaine de collaborateurs qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une formation \u00e0 Londres et New-York CNN Money Switzer, l'Inde est une entreprise suisse financ\u00e9e par des priv\u00e9s qui travaillent en partenariat avec CNN, une mani\u00e8re de d\u00e9ployer la marque et de l'ancrer localement, si on est journaliste, de pouvoir monter une entreprise journalistique en Suisse, de nos jours \u00e7a n'immense d\u00e9fi pour moi c'\u00e9tait clair : je veux faire part de la cha\u00eene veut s\u00e9duire les \u00e9lites \u00e9conomiques et anglophone du pays mais aussi un public international qui s'int\u00e9resse \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:09 > 0:11:24) [94%] : \r\nNous en venons \u00e0 ces fouilles \u00e0 Fribourg, je vous le disais, les ouvriers qui r\u00e9am\u00e9nage le quartier du Bourg autour de la cath\u00e9drale Saint-Nicolas ont mis au jour un cimeti\u00e8re oubli\u00e9 les arch\u00e9ologues sont imm\u00e9diatement intervenus, ils ont \u00e9galement d\u00e9couvert une partie des fondations de la ville, Pascal Sibot, Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:26 > 0:11:36) [86%] : \r\nHistorique, l'adjectif aura rarement aussi bien coll\u00e9 au quartier du Bourg peu avant No\u00ebl, les ouvriers qui oeuvra \u00e0 son r\u00e9am\u00e9nagement tombe sur un os, un vrai puis plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:36 > 0:11:43) [90%] : \r\nPour les arch\u00e9ologues ces s\u00e9pultures d'enfants et de nouveaux-n\u00e9s devait faire partie d'un cimeti\u00e8re d\u00e9truit en 1825.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:43 > 0:12:00) [90%] : \r\nCe sont des tombes \u00e0 partir du d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle, il y a pas d'objets d'offrandes avec les d\u00e9funts qui nous permettraient de dater de les dater directement, donc c'est c'est qu'en faisant des analyses de carbone 14 des eaux qu'on peut estimer l'\u00e2ge de ses squelettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:00 > 0:12:14) [91%] : \r\nRelat\u00e9 dans le quotidien La Libert\u00e9 la d\u00e9couverte ne surprend pas vraiment l'arch\u00e9ologue, un cimeti\u00e8re existait \u00e0 cet endroit, ce qui l'int\u00e9resse encore plus, ce sont les murs de caves construite avant la cath\u00e9drale elles appartiennent aux toutes premi\u00e8res maisons de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:14 > 0:12:28) [92%] : \r\nLa chauss\u00e9e \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9troite \u00e0 l'origine, \u00e0 peine 4 m\u00e8tres, c'\u00e9tait pas une voie carrossable, on pouvait tout au plus y circuler \u00e0 pied ou avec des mulets, mais certainement pas avec des charroi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:28 > 0:12:39) [85%] : \r\nCette d\u00e9couverte-l\u00e0 est d'importance : elle renseigne sur le visage originel de la ville, une 1\u00e8re fouilles en 1908 ans t'avais r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence de maison, aujourd'hui on sait pr\u00e9cis\u00e9ment combien ils \u00e9taient 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:40 > 0:12:53) [84%] : \r\nL\u00e0, ils avaient de temps en temps, un mur mais \u00e7a donner des b\u00e2timents \u00e9normes c'\u00e9tait difficilement compr\u00e9hensible et ce qui \u00e9tait un grand b\u00e2timent un espace vide, donc l\u00e0 maintenant \u00e7a nous apporte la preuve, la certitude que se rendent maison se prolongeait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:53 > 0:13:04) [87%] : \r\nElle faisait truelles continueront \u00e0 se c\u00f4toyer quelques semaines, le temps pour les arch\u00e9ologues de documenter leurs d\u00e9couvertes, les fouilles seront rebouch\u00e9s pour faire place \u00e0 une nouvelle page de l'histoire du quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:06 > 0:13:21) [96%] : \r\nOn passe au sport avec du tennis et la victoire \u00e0 l'Open d'Australie de Caroline Wozniacki la Danoise d\u00e9croche le 1er titre du Grand Chelem de sa carri\u00e8re et devient num\u00e9ro mondial au terme d'une finale \u00e2prement disput\u00e9 face \u00e0 la Roumaine Simona Halep Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:23 > 0:13:42) [90%] : \r\nLes 2 meilleures joueuses du monde ont le m\u00eame point commun : elles n'ont jamais gagn\u00e9 un titre en Grand-Chelem malgr\u00e9 plusieurs finales pour l'une et pour l'autre, il est temps de combler cette lacune qui les poursuit comme une casserole, la Danoise Caroline Wozniacki r\u00e9ussit un d\u00e9but de match parfait elle- m\u00eame tr\u00e8s rapidement 3 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:44 > 0:13:52) [91%] : \r\nMais la roumaine s'accroche, elle revient dans la partie, il faut un tie-break pour d\u00e9partager les 2 joueuses se Caroline Wozniacki \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:54 > 0:14:01) [90%] : \r\nSimona Halep a beaucoup de supporters \u00e0 Melbourne leur appui a transcend\u00e9, elle ne l\u00e2che rien, se bat sur tous les points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:05 > 0:14:12) [93%] : \r\nLe match est d'une qualit\u00e9 exceptionnelle, la Roumaine se d\u00e9pense sans compter, elle remporte la 2\u00e8me manche 6 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:14 > 0:14:20) [98%] : \r\nVoici le plus bel \u00e9change de la partie remport\u00e9e par Simona Halep.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:33 > 0:14:34) [89%] : \r\nUn set partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:35 > 0:14:57) [94%] : \r\nMais il fait tr\u00e8s chaud \u00e0 Melbourne, les joueuses souffrent, elles vont b\u00e9n\u00e9ficier d'une pause de 10 minutes, il faut bien une gagnante, ce sera finalement Caroline Wozniacki qui s'impose au terme de 2 heures et 49 minutes d'un duel absolument superbe, \u00e0 27 ans, Caroline Wozniacki r\u00e9cup\u00e8re \u00e9galement la 1\u00e8re place mondiale aux d\u00e9pens de Simona Halep.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:01 > 0:15:19) [87%] : \r\nEn ce qui derni\u00e8re descente avant les Jeux olympiques pour les messieurs \u00e0 Garmisch-Partenkirchen par une carte par tonne Kirschen pardon peut \u00eatre se confirme qu'il est en tr\u00e8s grande forme apr\u00e8s sa victoire avec gagner sa 2\u00e8me place \u00e0 qu'plus le Bernois s'impose sur le Kandahar devant le duo Kirchmeyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:19 > 0:15:29) [89%] : \r\nP\u00e2ris gr\u00e2ce \u00e0 ce 10\u00e8me succ\u00e8s, le 3\u00e8me de l'hiver, le Suisse devient du m\u00eame coup, leader du g\u00e9n\u00e9ral, de la descente devant Svindal 4\u00e8me aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:31 > 0:15:47) [90%] : \r\nHockey-sur-glace Gen\u00e8veServette apprenait hier soir le d\u00e9part de son pr\u00e9sident et actionnaire Hugues Quennec sur la glace, les Aigles avaient rendez- vous avec Lausanne pour un derby important \u00e0 l'approche des playoff et comme pour souhaiter la bienvenue au nouveau repreneur les alli\u00e9s se sont impos\u00e9s face \u00e0 des Lausannois accrocheur St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:49 > 0:15:55) [90%] : \r\nEntrevoir la lumi\u00e8re d\u00e9pla\u00eet office Touaregs de f\u00eater l'arriv\u00e9e providentielle des nouveaux investisseurs, telle \u00e9tait la mission des gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:55 > 0:16:10) [85%] : \r\nPourtant, c'est le LHC qui va mener par 2 fois dans ce match gr\u00e2ce \u00e0 inhale bon puis Rennes \u00e0 la 16\u00e8me minute joie de courte dur\u00e9e puisqu'une minute plus tard y aura ici mec trompe toujours Kirchen pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 tort sans doute, \u00e0 eu et remet les Aigles dans le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:13 > 0:16:32) [92%] : \r\nTout se joue ensuite dans le 2\u00e8me tiers lorsque les Vaudois en double inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, c'est une premi\u00e8re fois sur ce lancer de Tom Herm\u00e8s, puis dans la minute suivante sur un nouvel envoi du Su\u00e9dois d\u00e9vi\u00e9 par Damien Ria malgr\u00e9 une derni\u00e8re r\u00e9ussite de Mi\u00e9ville LHC s'incline pour la 5\u00e8me fois en 6 derbies face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:33 > 0:16:40) [86%] : \r\nUne confrontation directe, je dirais presque avec Lausanne parlons nous donc pour nous sommes vraiment, il fallait gagner ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:41 > 0:16:52) [86%] : \r\nOn va \u00eatre d\u00e9\u00e7u pour quelques instants, mais enfin faut faut penser au match demain et puis faut penser encore qu'on qu'on est d'accord, avaient pu en leur nom, on a de la chance, on a de chance \u00e0 \u00e0 ses pairs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:53 > 0:16:57) [92%] : \r\nPour cela, le LHC \u00e0 5 points de la barre devra prescrire un sans faute \u00e0 7 matches de la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:58 > 0:17:07) [86%] : \r\nEt parmi les autres r\u00e9sultats de la soir\u00e9e, \u00e0 signaler la d\u00e9faite de Fribourg Gott\u00e9ron Alenga ou 2 \u00e0 1 le HC Bienne quant \u00e0 lui, s'est inclin\u00e9 \u00e0 Ambri 3 \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:08 > 0:17:20) [85%] : \r\nC'est l'heure de retrouver le meilleur de couleur locale, notre magazine d'information r\u00e9gionale du lundi au vendredi \u00e0 19 heures sur RTS c'est Fabienne Piot car a et Julien enfin Norton qui vous emm\u00e8ne c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:25 > 0:17:43) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, nous sommes aujourd'hui dans Les Halles de Palexpo \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion du 4\u00e8me Salon Sira, le salon international des restaurateurs et de l'h\u00f4tellerie, on va vous mettent l'eau \u00e0 la bouche maintenant, direction le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e0 la d\u00e9couverte de produits du terroir manger l\u00e0- bas depuis le XVIIIe si\u00e8cle, une recette sign\u00e9e faire du Richard Marceau \u00c9lodie Botero.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:56 > 0:18:05) [83%] : \r\nBienvenue \u00e0 Toulouse sur le la commune de Val-de-Ruz, on a rendez- vous aujourd'hui dans la ferme de Natacha, je dois faire, qui va nous apprendre \u00e0 faire une v\u00e9ritable bataille Hall neuch\u00e2teloise on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:07 > 0:18:08) [100%] : \r\nBonjour Natacha.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:09 > 0:18:18) [91%] : \r\n\u00c9lodie je vous avez d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 quelques ingr\u00e9dients parce qu'on commence pour faire cette p\u00e9riode neuch\u00e2teloise alors on va commencer par faire un pas, donc on aura besoin de farine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:19 > 0:18:23) [84%] : \r\nDans d\u00e9cilitre de l'\u00c9tienne et de 30 grammes de levure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:32 > 0:18:38) [86%] : \r\nPatton a lev\u00e9 exactement, et maintenant qu'est-ce qu'on ajoute alors le sucre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:47 > 0:18:49) [94%] : \r\nBien homog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:55 > 0:19:04) [80%] : \r\nVoil\u00e0 notre de la pos\u00e9 une 1\u00e8re fois la la Madone, non du tout, on va la mettre en forme avec le rouleau \u00e0 p\u00e2te, c'est aussi une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:04 > 0:19:18) [72%] : \r\nSp\u00e9cificit\u00e9 de la paille, chacun l'Italie ou la route du programm\u00e9 donc c'est la la liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:19 > 0:19:45) [88%] : \r\nElle a fini de poser, \u00e7a fait une heure et demie quel voil\u00e0 environ une heure, une heure et demie \u00e0 temp\u00e9rature ambiante, \u00e0 couvrir et maintenant, qu'est ce qui nous reste \u00e0 faire et maintenant il nous reste \u00e0 faire les entailles alors je vous montre, dans un sens et non l\u00e0 et on continue, c'est vraiment la diff\u00e9rence avec la taille ou le voisin, maintenant \u00e7a va au four \u00e0 200 degr\u00e9s pendant entre 50 et 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:45 > 0:20:00) [84%] : \r\nC'est parti et puis, comment \u00eatre s\u00fbr de savoir c'est top si \u00e7a sonne creux, ce qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:04 > 0:20:16) [89%] : \r\nIl nous reste maintenant la derni\u00e8re \u00e9tape est la meilleure, c'est la d\u00e9gustation et Natasha expliquez-nous avec quoi est-ce qu'on mange cette taille ou alors la taille haute se mange avec du beurre bien entendu la confiture et du miel et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:22 > 0:20:24) [98%] : \r\nLa petite bonne d\u00e9gustation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:30 > 0:20:31) [73%] : \r\nDans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:33 > 0:20:44) [85%] : \r\nAlors oui, les bouchers peuvent aussi parfois allier \u00e9conomie et \u00e9cologie, c'est le cas de Cl\u00e9ment r\u00e9embaucher install\u00e9e \u00e0 Valence et qui vient de moderniser toute son installation de refroidissement, c'est notre rubrique mon geste pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:48 > 0:20:59) [90%] : \r\nNon, juste pour la plan\u00e8te, c'est d'avoir remplac\u00e9 le syst\u00e8me de refroidissement \u00e0 par un syst\u00e8me de refroidissement, ce qui m'a fait \u00e9conomiser un 1000000 600 1000 litres d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:05 > 0:21:16) [68%] : \r\nCette vendu froid le cong\u00e9lateur le frigo salon et puis la banque au magasin rejetons mais 5 parce que le pain qu'ils mangent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:20 > 0:21:27) [81%] : \r\n\u00e0 la place, aller avec le gars sont refroidir \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il \u00e9tait refroidir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:31 > 0:21:40) [90%] : \r\nJ'\u00e9conomise 4 1000 4500 francs d'eau par ann\u00e9e et j'ai eu un investissement de 20000 francs, donc ce qui fait que j'amortissant grosso-modo 5 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:46 > 0:21:47) [67%] : \r\nOn a encore pas mal donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:55 > 0:21:57) [79%] : \r\nC'est pas un vrai \u00e9colo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:00 > 0:22:01) [93%] : \r\nQu'on peut faire des petits gestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:03 > 0:22:09) [95%] : \r\nQui vont am\u00e9liorer l'environnement \u00e9conomiser de l'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9, en faisant des petites choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:13 > 0:22:26) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous tous et bienvenue \u00e0 la vall\u00e9e de Joux couleur locale a d\u00e9cid\u00e9 de prendre un bon bol d'air frais aujourd'hui dans cette r\u00e9gion, qui s'appr\u00eate \u00e0 accueillir d'ici 2 ans, des comp\u00e9titions des Jeux olympiques de la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:27 > 0:22:35) [87%] : \r\nToutes ces photos sont le fruit de nombreux voyages de Pascal Geert en Mongolie Pascale d'o\u00f9 vous vient cette coup de foudre ce cette passion pour la Mongolie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:35 > 0:23:01) [86%] : \r\nC'est autant c'est tout \u00e0 fait un hasard, je me suis occup\u00e9 pendant 20 ans, l'\u00e9cole japonaise a, les uns et j'ai eu tellement de plaisir n'de ses gosses que donc m\u00e9dicalement que j'ai d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ma retraite, d'aller au Japon, en voiture, pas si facile de traverser la la mer de Chine il faut attendent longtemps un bateau donc du j'jusque l\u00e0- bas jusqu'\u00e0 la mer et je rentre par la Mongolie, coup de foudre tout \u00e0 fait inoculer et incurable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:01 > 0:23:09) [92%] : \r\nEt l\u00e0, du coup, actuellement vous marquez 2 nouveaux patients la Mongolie mais aussi le ski de fond, vous l'avez relanc\u00e9 finalement dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:09 > 0:23:59) [84%] : \r\nAlors c'\u00e9tait un peu un grand mot relancer mais effectivement, je suis arriv\u00e9 par hasard de nouveaux affaissement de bonnes choses dans un petit village, celui o\u00f9 elle est d'aller \u00e0 l'ONU Gengis Khan et le colonel Kim a recueilli, parce qu'il fait tr\u00e8s froid : moins 50 m'a dit je vous m\u00eame, l\u00e0 o\u00f9 les forces de la nature s'exerce mais moi je dis, regarde le paysage, elle a voulu faire une course de ce qu'il faut en trouver Gengis Khan et c'est parti, il a homonyme, petite \u00e9quipe que j'ai entra\u00een\u00e9s, il y avait un mat\u00e9riel positivement des hu\u00e9es et j'aurais promis de les aider, si bien que l'ann\u00e9e le le l'\u00e9t\u00e9 suivant, je l'aurais amen\u00e9 un traceur celui-l\u00e0 joue ailleurs des paires de ski des b\u00e2tons, etc, mais j'avais appris qu'il avait les J. J et je me suis dit on va faire une \u00e9quipe mongole, il y a pas de sens de de sa de s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:59 > 0:24:08) [87%] : \r\nVous- m\u00eame, vous avez \u00e9t\u00e9 un m\u00e9decin de l'\u00e9quipe de Suisse de ski de fond dans les ann\u00e9es 70 cette \u00e9quipe, elle a de bonnes chances de participer \u00e0 cette participe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:08 > 0:24:16) [89%] : \r\nMais elle participera le nombre encore inconnu peu je pense mais ils seront l\u00e0, je vous le promets, ils auront pas ridicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:16 > 0:24:23) [95%] : \r\nJe vous propose de revenir sur la longue histoire d'amour entre la vall\u00e9e de Joux et le ski de fond avec Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:30 > 0:24:33) [95%] : \r\nLes belles ann\u00e9es du ski de fond \u00e0 la vall\u00e9e du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:24:34 > 0:24:39) [80%] : \r\nBah Sperling 3 millions non il ne m'arrivera pas 1er le 1er c'est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:39 > 0:24:44) [94%] : \r\nLes ann\u00e9es 80 des champions du monde au Brassus un quadruple champion olympique chez les combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:24:44 > 0:24:50) [77%] : \r\n22 ans, je termine 2\u00e8me avec 40 minutes 13 secondes et 2 qui a un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:50 > 0:24:58) [89%] : \r\nAujourd'hui sur la m\u00eame piste de l'atome \u00e0 cet ensemble de jeunes sportifs de Mongolie enfoncer des membres du ski club de la vall\u00e9e de jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:58 > 0:25:11) [87%] : \r\nQui sont vraiment dou\u00e9s alors physiquement, ils ont aussi \u00e0 une parfaite condition physique, enfin c'est impressionnant, m\u00eame les petits et techniquement, les grands et ce qui vraiment bien et chez les petits encore des choses \u00e0 corriger, mais on va corriger \u00e7a, c'est le prochain de ce th\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:19 > 0:25:24) [74%] : \r\nAtteint rebelle trace une machine de l'ann\u00e9e, les pistes sont tr\u00e8s bonnes, ici bien meilleure qu'on Mongolie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:25 > 0:25:35) [93%] : \r\nMoi j'ai pas voil\u00e0 j'esp\u00e8re me qualifier pour les Jeux de la jeunesse, je vais tout faire pour y arriver, ce cadeau dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:39 > 0:25:48) [88%] : \r\nH\u00e9bergement repas go\u00fbter, billet d'avion entra\u00eenement 60000 francs un budget totalement couvert par des parrainages locaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:48 > 0:26:13) [89%] : \r\nMais c'est la vall\u00e9e, il y a une tradition au niveau du du ski nordique, on avait des anciens champions c'est clair et puis on a ce qui aussi extr\u00eamement dynamique, on sent qu'il y a un engouement pour ce qu'ils font sur la r\u00e9gion et puis effectivement la la venue de ces jeunes dans 2 ans, les Jeux olympiques de la jeunesse et l\u00e0 on sent un engouement qui rena\u00eet, on a envie aussi d'aller de l'avant, on a envie de renouer avec cette cette tradition des grandes comp\u00e9titions et les Jeux olympiques en se sont envol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:15 > 0:26:23) [89%] : \r\nApr\u00e8s les Jeux olympiques de la jeunesse de 2020 les combien r\u00eave d\u00e9j\u00e0 de revivre de grandes comp\u00e9titions internationales \u00e0 la Thomasset.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:24 > 0:26:41) [89%] : \r\nRire la performance des athl\u00e8tes se cache toute une \u00e9quipe qui travaille en coulisses dans les stations de ski, c'est un peu pareil, ils sont nombreux \u00e0 travailler dans l'ombre, polyvalent et Heaphy les saisonniers sont une main-d'oeuvre indispensable J\u00e9r\u00f4me Galichet a test\u00e9 pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:46 > 0:26:54) [88%] : \r\n\u00e7a non, j'esp\u00e8re que vous allez bien, il est 6 heures du matin et \u00e0 Villars et dans les Alpes vaudoises et aujourd'hui on teste le job de saisonnier en station action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:00 > 0:27:34) [72%] : \r\nUn nouveau lool bonjour, il y a beaucoup de saisonniers ici la station, elle pourrait tourner sur les saisonniers, le but dans ce que l'on voit mal dessus, beaucoup de Fran\u00e7ais des mais 60 pour TVO 5 ouverture du t\u00e9l\u00e9cabine du rock voil\u00e0 et tout ces ann\u00e9es, vous avez lanc\u00e9 la un, donc vous avez tous quelqu'un qui voulait qui mais j'ai lui mettre un coup politique voient les jeunes ils donc pas active et de l'accueil pour les sourds y a agr\u00e9able mais aussi \u00e9galement surveiller \u00e0 tout, d'autres installations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:40 > 0:27:47) [85%] : \r\nChangement de l'effort, mais surtout changement de tenue, c'est parti pour l'autre grande jobs saisonniers en station passe ici au restaurant d'altitude de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:50 > 0:28:02) [77%] : \r\nC'est lui qui a Horta ouais mais usine de voir \u00e7a volontaire vous l\u00e2che et si on a le patron, J\u00e9r\u00f4me employ\u00e9 et si on a le point plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:09 > 0:29:05) [83%] : \r\nC'est vraiment pas facile \u00e0 faire, c'est quoi un bon saisonnier \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a des gars qui font leur boulot, m\u00eame s'ils arrivent \u00e0 mater la t\u00eate dans le cul, son travail pour vivre en vit pas pour travailler, bonjour messieurs dames, on va avoir du Chablais un cela j'imagine qu'est-ce qui vous ferait plaisir, il y a d\u00e9bat il y a la f\u00eate, il y a des rencontres, il y a que des saisonniers qui arrivent de partout, comment tu veux pas, elle est amus\u00e9e oui alors maintenant sous quand m\u00eame regarder Julie demain si la rigueur il stabilise avec une autre, mais qui pose le plateau sur quand arrive ce que peut changer et c'est vrai que les saisonniers, il y a, il y a beaucoup d'drague, \u00e7a fait partie de l'amusement, le sexe, donc \u00e7a fait partie de la saison aussi pleinement \u00e0 un plat alors merci beaucoup le regarde mais non, mais regardez Paris avec une banni\u00e8re de pain une fondue, celle de Naplouse 18 mais c'est pas allum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:15 > 0:29:22) [92%] : \r\n16 heures 30 fin de la journ\u00e9e, fin du reportage, vous auriez pu voir des skis ou encore faire la f\u00eate aux gringos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:25 > 0:29:32) [89%] : \r\nLa fameuse bo\u00eete de Villars, mais l\u00e0 on n'a plus le temps, en tout cas j'esp\u00e8re que \u00e7a vous a donn\u00e9 envie de monter en station vers une saison \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:36 > 0:29:49) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue \u00e0 Martigny, nous allons parler vignes et arboriculture aujourd'hui depuis le salon a Grevin \u00e0 un rendez- vous incontournable pour les professionnels de la branche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:51 > 0:30:02) [85%] : \r\nImpossible d'\u00e9chapper aux nouvelles technologies d'ailleurs, ce salon d\u00e9cerne un prix de l'innovation et c'est et Dominique, il revient \u00e0 votre entreprise pour se rendre au alors qu'est-ce qu'il a de si particules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:02 > 0:30:17) [69%] : \r\nOr, ce robot car les concours c'est un bon pied car il arrive qu'elle fait tous les travaux des vignerons et analyste \u00e0 sauter litige quiconque les yeux est arriv\u00e9e au bon endroit, souvent, que le sort de taille en ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:20 > 0:30:36) [90%] : \r\n\u00e0 l'instar de cette machine, elle, elle aussi, un condens\u00e9 de technologies signaux radio t\u00e9l\u00e9phonie mobile ou t\u00e9l\u00e9vision tout ou presque passe par l'antenne a fix\u00e9 au sommet du Chasseral c'est notre chronique Vu du ciel avec Patrice Rullier et Julien Schiffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:42 > 0:30:53) [84%] : \r\nElle a donn\u00e9 sa notori\u00e9t\u00e9 au Chasseral antenne communique avec dizaines de sous- stations de Fribourg l'arc jurassien un 9 essentiel du r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9communications suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:57 > 0:31:21) [81%] : \r\nArrestation au Chasseral et les composants 3 partis, vous avez le avec toutes ses antennes qui sont accroch\u00e9s autour qui picorent on \u00e7a pas No\u00ebl avec toutes ces guirlandes, ensuite, vous avez la partie b\u00e2timents o\u00f9 vous avez les amateurs la fera structure et puis vous avez toutes ces terrasses sous laquelle sont dispos\u00e9s ces paraboles qui sont en fait des dirig\u00e9 qui permettent de d'alimenter toutes les stations qui d\u00e9pend de la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:22 > 0:31:31) [98%] : \r\nIl y a eu l'arriv\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision, la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, le passage de l'analogique au digital, mais le site n'a cess\u00e9 de grandir et de s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:34 > 0:31:54) [90%] : \r\nLes premiers essais ont \u00e9t\u00e9 faits dans les ann\u00e9es 1945 et puis en fonction de l'\u00e9volution dans les ann\u00e9es 50, 60, qui a une petite station 71 stations beaucoup plus grande dans la station que o\u00f9 on se trouve maintenant, elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en 1983 donc, cette station a \u00e9volu\u00e9 en grandeur en fonction de l'\u00e9volution de la technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:56 > 0:32:06) [71%] : \r\nComme et le sourire pour la Suisse ont le chasseur tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:08 > 0:32:20) [93%] : \r\nUn balcon \u00e0 1600 m\u00e8tres d'altitude qui domine le plateau, l'antenne du Chasseral 120 m\u00e8tres de haut, aujourd'hui est un Carrefour qui relie la Suisse romande et la Suisse allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:26 > 0:32:35) [94%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, dans un instant, vous avez rendez- vous avec Maria Metral pour la m\u00e9t\u00e9o, puis vous retrouverez votre magazine Faut pas croire tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi en notre compagnie \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:43 > 0:32:46) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT34 (0:32:51 > 0:33:13) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:45 > 0:33:52) [82%] : \r\nPas du tout, non, non, tu peux le CSSA, \u00e7a ne pose pas probl\u00e8me c'est ma ni changement ni aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:09 > 0:34:11) [75%] : \r\nJe viens d'voir acheteur merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:14 > 0:34:15) [89%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:34:30 > 0:34:31) [65%] : \r\nVoil\u00e0 je t'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:36 > 0:34:38) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:34:48 > 0:34:52) [75%] : \r\nEn a tout le temps, alors sur le on avait minutes 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:59 > 0:35:03) [75%] : \r\nMoi, tu vois \u00e0 Bahre\u00efn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:35:10 > 0:35:34) [76%] : \r\nAu fond, moi \u00e7a me g\u00eane pas, si c'est trop, si ce rapide \u00e7a va aussi bien cette b\u00eate test\u00e9 pour exc\u00e8s pas MSC et mais qui est l'horreur pigeons des bateaux parce que les bateaux c'\u00e9tait jeudi 10 immeubles sur sur sur la flotte qui \u00e9cologiquement c'est du 0 point\u00e9, c'est pas que je sois Stakhanov, l'\u00e9cologie, enfin pas il y a des villes sur la sur les oc\u00e9ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:53 > 0:35:53) [74%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT37 (0:35:54 > 0:36:01) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:36:09 > 0:38:23) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, la couche de stratus \u00e9tait bien haute ce matin en \u00cele-de localement, m\u00eame \u00e0 1500 m\u00e8tres mais d\u00e9j\u00e0 dans le courant de la matin\u00e9e, le Valais c'est bien d\u00e9gag\u00e9, donc il fait beau, aussi bien en plaine qu'en altitude et \u00e7a commence aussi \u00e0 se dissiper dans les Pr\u00e9alpes et aussi localement, sur le plateau, alors nous sommes sous l'influence d'un anticyclone on voit justement toute cette grisaille sur nos r\u00e9gions et cet anticyclone devrait nous accompagner jusqu'\u00e0 lundi, alors comme je vous le disais le ballet est d\u00e9j\u00e0 en dehors, on pourrait encore avoir quelques bonne dissipation sur L\u00e9a les Pr\u00e9alpes, ainsi que sur le Jura, sur le plateau, \u00e7a risque d'\u00eatre un petit peu difficile notamment sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs et maintenant au niveau des temp\u00e9ratures, c'est assez homog\u00e8ne, autour de 6 \u00e0 7 degr\u00e9s sur le plateau on grimpera aussi jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Sion, 8 autres et 5 degr\u00e9s \u00e0 ma\u00eetres 0 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude en montagne, ce sera parfaitement beau aujourd'hui les conditions magnifique et du c\u00f4t\u00e9 des banques justement c'est tr\u00e8s calme, c'est vraiment une petite tendance Nord-Est bise sur le plateau et puis n'aurait sur les cr\u00eates du Jura est plut\u00f4t un faible Sud-Est dans les Alpes, donc un week- end absolument \u00e0 passer en montagne, si vous le pouvez, et puis demain matin, on retrouvera des bancs de brouillard sur le plateau avec aussi peut-\u00eatre quelques passages nuageux sur les cr\u00eates jurassiennes quelques l\u00e9gers passages nuageux dans les Alpes aussi, mais c'est quand m\u00eame une belle impression de beau temps en courant de l'apr\u00e8s- midi, en revanche, on aura des passages nuageux, un petit peu plus important \u00e0 partir du nord- est avec un d\u00e9grad\u00e9 Nord-Sud, plus on ira vers le sud, plus le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux, donc, mais le reste, le temps devrait rester sec au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour se sera compris autour de 1 \u00e0 2 degr\u00e9s sur le plateau entre moins 2 moins degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e des valeurs sup\u00e9rieures aux normes de saison 7 \u00e0 8 degr\u00e9s sur le plateau on grimpera jusqu'\u00e0 10 ans Valais 12 au Tessin 6 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude et les banques comme l'anticyclone va se d\u00e9caler en direction de l'Est, un tout petit peu, donc \u00e7a va piloter, on sera en l\u00e9ger Sud-Ouest, aussi bien sur le plateau que sur les cr\u00eates du Jura est plut\u00f4t un faible secteur nord dans les Alpes on termine avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, voyez que du c\u00f4t\u00e9 de tout, il fait un ciel parfaitement bleu, un soleil g\u00e9n\u00e9reux et on gagne aujourd'hui 1er de lumi\u00e8re dans l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 voir ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-28T00:50:30Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801655037", "durationSec": 102, "title": "FRIGO CIMETIERE CATHEDRALE FR_RTS000001379543", "excerpt": "Les ouvriers qui r\u00e9am\u00e9nagent le quartier du Bourg autour de la cath\u00e9drale de Fribourg ont mis au jour un cimeti\u00e8re oubli\u00e9. Une partie des fondations de la ville a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["BOURG", "ARCH\u00c9OLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655038", "durationSec": 114, "title": "FRIGO CNN MONEY PAD_RTS000001377464", "excerpt": "La nouvelle cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision CNN Money Switzerland suivra l'actualit\u00e9 \u00e9conomique suisse en anglais. Elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e lors du World Economic Forum de Davos. Son directeur est Christophe Rasch et son r\u00e9dacteur en chef Urs Gredig.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9VISION PRIV\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655039", "durationSec": 100, "title": "MI FINALE DAMES TENNIS_RTS000001380629", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis danoise Caroline Wozniacki qui s'est impos\u00e9 en 3 sets 7-6, 3-6 et 6-4 face \u00e0 la joueuse de tennis roumaine Simona Halep au terme de la finale du tournoi de tennis WTA de l'Open d'Australie 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["DAMES", "OPEN D'AUSTRALIE", "WTA"], "thematicPersons": ["HALEP, SIMONA", "WOZNIACKI, CAROLINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655040", "durationSec": 15, "title": "MI INITIATIVE UDC_RTS000001380615", "excerpt": "Victoire du Gen\u00e8ve Servette HC qui s'est impos\u00e9 sur le score de 4 buts \u00e0 3 face au Lausanne HC au terme d'un match comptant pour la 43e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League.\nItw du hockeyeur genevois Damien Riat et de l'entra\u00eeneur lausannois Yves Sarault."}, {"internalArchiveId": "AA1801655041", "durationSec": 21, "title": "MI KABOUL ATTENTAT_RTS000001380525"}, {"internalArchiveId": "AA1801655042", "durationSec": 23, "title": "MI MANIF KURDES_RTS000001380557"}, {"internalArchiveId": "AA1801655043", "durationSec": 26, "title": "MI PC DESCENTE MESSIEURS_RTS000001380612"}, {"internalArchiveId": "AA1801655044", "durationSec": 15, "title": "MI PC INITIATIVE UDC 3_RTS000001380622"}, {"internalArchiveId": "AA1801655045", "durationSec": 24, "title": "MI PC SLALOM 1ERE MANCHE_RTS000001380544"}, {"internalArchiveId": "AA1801655046", "durationSec": 22, "title": "MI PDC ASSEMBLEE 2_RTS000001380618"}, {"internalArchiveId": "AA1801655047", "durationSec": 96, "title": "MI PRESIDENTIELLES TCHEQUES_RTS000001380609", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801655048", "durationSec": 71, "title": "MI RETOUR HOCKEY_RTS000001380583", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "LAUSANNE HC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801655102", "summary": "Tranch\u00e9e ouverte dans la rue. Arch\u00e9ologues nettoyant os et faisant des fouilles. Ossements num\u00e9rot\u00e9s. Itw Gilles Bourgarel, porte-parole du service d'arch\u00e9ologie de Fribourg. Murs des fondations de la ville.", "id": "1654801", "visualThemes": ["ARCH\u00c9OLOGIE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727464", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036357", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1653103", "internalArchiveId": "AA1801653384", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-27T00:00:00Z", "durationSec": 1856, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9284957", "imageURL": "http://www.rts.ch/9285031.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Assembl\u00e9e de l'UDC: oui \u00e0 \"No billag\"", "Descente de Garmisch: victoire prometteuse de Feuz", "Assembl\u00e9e du PDC : non \u00e0 \"No billag\"", "Festival Antigel: une envie d'int\u00e9gration", "Bande dessin\u00e9e: turbulences \u00e0 Angoul\u00eame", "S\u00e9curit\u00e9 des manifestations: blocs de b\u00e9ton am\u00e9lior\u00e9s", "Transition \u00e9nerg\u00e9tique: difficile \u00e9volution", "Allemagne: renaissance de l'antis\u00e9mitisme", "Minage des avalanches: stocks d'explosifs en baisse", "La crue de la Seine met Paris en alerte", "Open d'Australie: Federer pr\u00eat pour la finale", "Petits as du tennis: les yeux riv\u00e9s sur la finale", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le parti s'en prend depuis longtemps \u00e0 la SSR, qu'il juge trop imposante et trop ch\u00e8re.", "Le Bernois, en tr\u00e8s grande forme, signe son 3e succ\u00e8s de la saison prend la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la discipline.", "Il recommande de voter NON, le 4 mars. Ils insistent sur la diversit\u00e9 m\u00e9diatique et la coh\u00e9sion nationale.", "Des projets dans le cadre du festival sont mis en place, destin\u00e9s \u00e0 int\u00e9grer des jeunes en r\u00e9insertion, mais aussi \u00e0 des migrants requ\u00e9rants d\u2019asile.", "Le festival d\u2019Angoul\u00eame cristallise ainsi toutes les tensions d\u2019un march\u00e9 qui a explos\u00e9 depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es.", "Une entreprise fribourgeoise a trouv\u00e9 la solution pour rendre ces blocs de b\u00e9ton moins lourds et plus simple \u00e0 d\u00e9placer.", "Le refus des habitants de La Praz dans le canton de Vaud \u00e0 un important projet d\u2019\u00e9oliennes est un exemple.", "En Allemagne, les infractions antis\u00e9mites sont en augmentation, selon un rapport isra\u00e9lien. La communaut\u00e9 juive est inqui\u00e8te.", "L'usine haut-valaisanne qui fabrique ces explosifs tourne \u00e0 plein r\u00e9gime. Elle a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 sa production annuelle.", "Les quais ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s \u00e0 toute circulation. Plus de 600 personnes vivant \u00e0 proximit\u00e9 du fleuve ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.", "Il tentera de d\u00e9crocher son 20e titre du Grand Chelem, mais son adversaire, le Croate Marin Cilic, ne va le lui servir sur son plateau.", "Les meilleurs espoirs mondiaux sont r\u00e9unis \u00e0 Tarbes, en France, ce week-end, pour le tournoi des Petits As."], "variantIds": ["ece-9167188", "ece-9167175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-22T14:36:00Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:12  19:30:20:05\r\n -Bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:07  19:30:25:10\r\n  L'initiative No Billag au coeur\r\nde l'agenda politique de ce samedi.\r\n\r\n19:30:25:11  19:30:27:15\r\n     L'UDC recommande le OUI.\r\n\r\n19:30:27:17  19:30:32:20\r\nAu m\u00eame moment, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC\r\n   se pronon\u00e7aient pour le NON.\r\n\r\n19:30:34:06  19:30:37:02\r\n     La Seine en crue \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:30:37:04  19:30:41:11\r\n  La mont\u00e9e des eaux a provoqu\u00e9 \r\n  l'\u00e9vacuation de 600 personnes.\r\n\r\n19:30:41:12  19:30:43:11\r\n    Les mus\u00e9es sont en alerte.\r\n\r\n19:30:43:18  19:30:49:05\r\nLes risques d'avalanche provoque une\r\ndemande exceptionnelle en explosifs.\r\n\r\n19:30:49:07  19:30:52:12\r\n  Les charges servent \u00e0 s\u00e9curiser\r\n       les pentes \u00e0 risque.\r\n\r\n19:30:52:14  19:30:55:01\r\n        L'usine valaisanne \r\n        qui fournit le pays\r\n\r\n19:30:55:02  19:30:57:18\r\na d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 sa production annuelle.\r\n\r\n19:30:58:02  19:31:00:15\r\nNotre rendez-vous En terrain connu\r\n\r\n19:31:00:17  19:31:03:18\r\n           nous emm\u00e8nera\r\n   au festival Antigel \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:03:20  19:31:07:02\r\n    Trois semaines de concerts\r\n        et de spectacles.\r\n\r\n19:31:07:04  19:31:10:08\r\n          Stephen Mossaz\r\n   nous mettra dans l'ambiance.\r\n\r\n19:31:10:15  19:31:13:04\r\n   Et de trois pour Beat Feuz !\r\n\r\n19:31:13:06  19:31:18:00\r\nLe Bernois a d\u00e9croch\u00e9 sa troisi\u00e8me\r\nvictoire de la saison \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:21:07\r\n          En remportant\r\nla derni\u00e8re descente avant les JO,\r\n\r\n19:31:21:09  19:31:23:17\r\nil confirme qu'il est tr\u00e8s en forme.\r\n\r\n19:31:24:00  19:31:26:07\r\n Et puis, nous irons \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:31:26:09  19:31:31:02\r\n Prise de temp\u00e9rature \u00e0 la veille\r\n de la finale R.Federer-M.Cilic.\r\n\r\n19:31:31:04  19:31:36:01\r\n  Le B\u00e2lois tentera de d\u00e9crocher\r\n son 20\u00e8me titre du Grand Chelem.\r\n\r\n19:31:36:19  19:31:40:13\r\n      Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC\r\n  ont parl\u00e9 comme un seul homme.\r\n\r\n19:31:40:15  19:31:42:12\r\n     R\u00e9unis \u00e0 Confignon (GE),\r\n\r\n19:31:42:14  19:31:47:13\r\n ils se sont prononc\u00e9s pour le OUI\r\n    \u00e0 l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:31:47:15  19:31:51:02\r\n       Le parti s'en prend\r\n    depuis longtemps \u00e0 la SSR,\r\n\r\n19:31:51:04  19:31:54:13\r\n     qu'il juge trop imposante\r\n          et trop ch\u00e8re.\r\n\r\n19:31:56:06  19:32:00:01\r\n    -Dans la salle communale\r\n       de Confignon (GE),\r\n\r\n19:32:00:03  19:32:04:12\r\n   90 % des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC\r\n    soutiennent \"No Billag\".\r\n\r\n19:32:05:10  19:32:07:20\r\n-Il ne s'agit pas de l'\u00e9limination\r\n\r\n19:32:07:22  19:32:09:23\r\n    de la SSR, mais de Billag.\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:12:20\r\n  -Je pr\u00e9f\u00e8re savoir qu'un m\u00e9dia\r\n\r\n19:32:12:22  19:32:16:16\r\n est financ\u00e9 par telle entreprise\r\n\r\n19:32:16:18  19:32:20:15\r\n          pour conna\u00eetre\r\n   la couleur de l'information.\r\n\r\n19:32:21:02  19:32:25:11\r\n -Il y a eu des prises de parole\r\n  courageuses en faveur du NON.\r\n\r\n19:32:25:18  19:32:29:08\r\n        -Je suis un adepte\r\n   de culture populaire suisse.\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:33:11\r\n          La t\u00e9l\u00e9vision\r\n n'est pas nulle dans ce domaine.\r\n\r\n19:32:34:10  19:32:40:08\r\n -Sur sc\u00e8ne, un lib\u00e9ral-radical\r\n venu plaider en faveur du NON.\r\n\r\n19:32:40:20  19:32:43:11\r\n -Si on veut que la SSR remplisse\r\n\r\n19:32:43:12  19:32:45:21\r\n   son mandat de service public,\r\n\r\n19:32:45:23  19:32:48:11\r\n  elle doit continuer \u00e0 exister.\r\n\r\n19:32:48:19  19:32:51:21\r\n   -Mais le choix des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n            est fait:\r\n\r\n19:32:51:23  19:32:54:07\r\nils suivent les t\u00e9nors du parti,\r\n\r\n19:32:54:09  19:32:57:18\r\n   comme le r\u00e9dacteur en chef\r\n        de la Weltwoche\r\n\r\n19:32:57:20  19:33:02:01\r\n qui accuse la SSR de propagande\r\n   et de distorsion de march\u00e9.\r\n\r\n19:33:02:07  19:33:04:09\r\n   -On a un \u00e9tatisme m\u00e9diatique\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:06:16\r\n   et la SSR est dans son coeur.\r\n\r\n19:33:06:18  19:33:09:00\r\n Ce n'est pas bon pour la Suisse.\r\n\r\n19:33:09:02  19:33:11:14\r\n      -La redevance constitue\r\n\r\n19:33:11:16  19:33:13:22\r\n  une grave distorsion du march\u00e9\r\n\r\n19:33:14:00  19:33:19:02\r\nm\u00e9diatique puisqu'elle exon\u00e8re la SSR\r\n   de toute obligation de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:33:19:04  19:33:24:18\r\nL'argent rentre, que le consommateur\r\n       soit satisfait ou non.\r\n\r\n19:33:25:17  19:33:32:01\r\n-L'UDC propose plus de libre march\u00e9\r\n     et beaucoup moins de SSR.\r\n\r\n19:33:32:20  19:33:35:23\r\n     -Sc\u00e9nario inverse au PDC.\r\n\r\n19:33:36:01  19:33:41:13\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Berne rejettent\r\nmassivement l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:33:41:15  19:33:47:18\r\n   Ils insistent sur la diversit\u00e9\r\nm\u00e9diatique et la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:33:48:15  19:33:51:21\r\n  -C'est un NON sans \u00e9quivoque\r\n        du c\u00f4t\u00e9 du PDC.\r\n\r\n19:33:51:23  19:33:56:00\r\n  L'initiative dite \"No Billag\"\r\n          a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e\r\n\r\n19:33:56:02  19:33:59:13\r\n    par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC.\r\n\r\n19:33:59:15  19:34:03:12\r\n  Un texte qualifi\u00e9 d'assassin\r\n    par Dominique de Buman,\r\n\r\n19:34:03:14  19:34:06:01\r\n pr\u00e9sident du Conseil national.\r\n\r\n19:34:06:09  19:34:09:02\r\n  -Il ne s'agit ni plus ni moins\r\n\r\n19:34:09:04  19:34:11:05\r\n         de la suppression\r\n\r\n19:34:11:07  19:34:17:13\r\n     de la plateforme commune\r\n      permettant aux Suisses\r\n\r\n19:34:17:15  19:34:23:17\r\n      de former leur opinion\r\n dans une garantie de neutralit\u00e9.\r\n\r\n19:34:24:13  19:34:28:05\r\n   -Voter NON c'est, pour eux,\r\n      l'unique possibilit\u00e9\r\n\r\n19:34:28:07  19:34:33:02\r\n de permettre au service public\r\n     d'entamer une r\u00e9forme.\r\n\r\n19:34:33:21  19:34:36:15\r\n-C'est important d'envoyer un signal\r\n\r\n19:34:36:17  19:34:38:05\r\n         pour une r\u00e9forme.\r\n\r\n19:34:38:07  19:34:44:06\r\nDe demander \u00e0 la SSR de se focaliser\r\n sur son devoir de service public.\r\n\r\n19:34:44:08  19:34:47:14\r\n    -La SSR n'est pas parfaite,\r\n\r\n19:34:47:16  19:34:52:04\r\n   mais faut-il tout d\u00e9truire ?\r\n\r\n19:34:52:06  19:34:56:22\r\n     Parce qu'une porte grince,\r\nfaut-il abattre le b\u00e2timent entier ?\r\n\r\n19:34:57:06  19:35:01:21\r\n  -R\u00e9former plut\u00f4t que d\u00e9truire,\r\nc'est l'ambition de Doris Leuthard.\r\n\r\n19:35:01:23  19:35:06:12\r\n    Le montant de la redevance,\r\nabaiss\u00e9 \u00e0 365 frs d\u00e8s l'an prochain,\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:09:09\r\n     pourrait encore baisser\r\n         dans cinq ans.\r\n\r\n19:35:09:14  19:35:12:05\r\n-L'augmentation du nombre de m\u00e9nages\r\n\r\n19:35:12:07  19:35:14:11\r\n   va profiter aux contributeurs\r\n\r\n19:35:14:13  19:35:18:00\r\n   pour qui la facture diminuera\r\n         \u00e0 300 frs par an.\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:22:05\r\n          -Mais pour \u00e7a,\r\nun NON devra l'emporter le 4 mars.\r\n\r\n19:35:22:22  19:35:25:05\r\n    -Une centaine de personnes\r\n\r\n19:35:25:07  19:35:29:04\r\n   sont mortes dans un attentat\r\n    \u00e0 Kaboul, en Afghanistan.\r\n\r\n19:35:29:06  19:35:32:02\r\n            La bombe,\r\n  dissimul\u00e9e dans une ambulance,\r\n\r\n19:35:32:04  19:35:34:13\r\n a explos\u00e9 \u00e0 un barrage de police.\r\n\r\n19:35:34:15  19:35:38:01\r\n      L'attentat, revendiqu\u00e9\r\n    par les talibans, survient\r\n\r\n19:35:38:03  19:35:43:05\r\nune semaine apr\u00e8s l'attaque contre \r\nl'h\u00f4tel Intercontinental de Kaboul.\r\n\r\n19:35:43:21  19:35:48:03\r\n -Le pr\u00e9sident tch\u00e8que Milos Zeman\r\n     a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pour cinq ans\r\n\r\n19:35:48:05  19:35:50:03\r\n        \u00e0 la t\u00eate du pays.\r\n\r\n19:35:50:05  19:35:54:10\r\nPro-russe et qualifi\u00e9 de populiste,\r\n\r\n19:35:54:11  19:35:58:08\r\n     il a battu son adversaire\r\n     pro-europ\u00e9en Jiri Drahos.\r\n\r\n19:35:58:10  19:36:03:11\r\n  Le pays \u00e9tait divis\u00e9, notamment\r\n sur la question de l'immigration.\r\n\r\n19:36:04:05  19:36:08:20\r\nCe 27 janvier est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire\r\n   des victimes de l'Holocauste.\r\n\r\n19:36:08:22  19:36:13:08\r\n     C'est le jour-anniversaire\r\nde la lib\u00e9ration du camp d'Auschwitz\r\n\r\n19:36:13:10  19:36:16:17\r\n   o\u00f9 pr\u00e8s d'un million de Juifs\r\n        ont \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9s.\r\n\r\n19:36:16:19  19:36:21:08\r\n     Mais les actes antis\u00e9mites\r\nsont toujours une r\u00e9alit\u00e9 en Europe.\r\n\r\n19:36:21:10  19:36:25:08\r\n            En Allemagne,\r\nles infractions sont en augmentation.\r\n\r\n19:36:26:02  19:36:29:17\r\n      -Des blocs de b\u00e9ton,\r\n    des policiers en faction:\r\n\r\n19:36:29:19  19:36:33:01\r\n  comme toutes les institutions\r\n        juives \u00e0 Berlin,\r\n\r\n19:36:33:03  19:36:36:22\r\n       ce centre religieux\r\nest une zone sous haute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:36:37:00  19:36:40:17\r\n     Le rabbin nous invite\r\n\u00e0 faire le tour du propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:36:40:19  19:36:44:02\r\n       Un jardin d'enfants\r\n     sera bient\u00f4t construit.\r\n\r\n19:36:44:11  19:36:48:14\r\n    -Il y a plus de familles, \r\n    la dynamique est positive.\r\n\r\n19:36:48:16  19:36:53:00\r\nMais cela pose aussi des probl\u00e8mes\r\n       qu'il faut r\u00e9soudre.\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:57:07\r\n     -Des actes antis\u00e9mites\r\n  sont toujours plus fr\u00e9quents,\r\n\r\n19:36:57:09  19:36:59:20\r\nsurtout des agressions verbales.\r\n\r\n19:37:02:13  19:37:04:17\r\n   -Des jeunes se font insulter\r\n\r\n19:37:04:19  19:37:07:12\r\n  \u00e0 l'\u00e9cole, car ils sont juifs.\r\n\r\n19:37:07:14  19:37:13:16\r\n       Ou ils sont agress\u00e9s\r\ndans le m\u00e9tro, car ils sont juifs.\r\n\r\n19:37:13:18  19:37:19:09\r\n -L'ins\u00e9curit\u00e9 s'installe au sein \r\nde la communaut\u00e9 juive d'Allemagne.\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:23:15\r\nCe gastronome s'est fait insulter\r\n     devant son restaurant;\r\n\r\n19:37:23:17  19:37:26:23\r\n        la vid\u00e9o en ligne\r\n       a fait grand bruit.\r\n\r\n19:37:28:05  19:37:33:01\r\n       Yorai Feindberg a re\u00e7u\r\ndes centaines de lettres de soutien,\r\n\r\n19:37:33:03  19:37:35:07\r\n  mais aussi d'autres menaces.\r\n\r\n19:37:35:17  19:37:39:00\r\n   -On re\u00e7oit des appels de gens\r\n         qui nous passent\r\n\r\n19:37:39:02  19:37:41:03\r\n    le bonjour d'Adolf Hitler.\r\n\r\n19:37:41:05  19:37:42:22\r\n      Des messages qui disent\r\n\r\n19:37:43:00  19:37:47:00\r\n   qu'un groupe de Palestiniens\r\n   va venir nous rendre visite.\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:51:03\r\n      -La parole antis\u00e9mite\r\n se lib\u00e8re dans tous les milieux\r\n\r\n19:37:51:05  19:37:53:05\r\n  et le drapeau isra\u00e9lien br\u00fble\r\n\r\n19:37:53:07  19:37:56:06\r\n     lors de manifestations\r\n      pro-palestiniennes.\r\n\r\n19:37:56:08  19:37:58:23\r\n          L'Allemagne\r\n  va se doter d'un commissaire\r\n\r\n19:37:59:01  19:38:03:10\r\n        d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte\r\n     contre l'antis\u00e9mitisme.\r\n\r\n19:38:08:07  19:38:11:00\r\n  -Nous voulons envoyer un signal\r\n              clair.\r\n\r\n19:38:11:02  19:38:13:05\r\n    L'antis\u00e9mitisme ne peut pas\r\n\r\n19:38:13:07  19:38:15:06\r\n    \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n19:38:15:08  19:38:19:10\r\n  Les antis\u00e9mites ne peuvent pas\r\n     trouver leur place ici.\r\n\r\n19:38:19:19  19:38:23:01\r\n      -Des mesures salu\u00e9es\r\n    par la communaut\u00e9 juive.\r\n\r\n19:38:23:03  19:38:24:21\r\n    Selon une \u00e9tude de 2017,\r\n\r\n19:38:24:23  19:38:29:22\r\n   60 % des Juifs d'Allemagne\r\nont d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 quitter le pays.\r\n\r\n19:38:30:16  19:38:33:18\r\n -Ces images de la Seine en crue.\r\n\r\n19:38:33:20  19:38:37:22\r\n  600 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es\r\n   suite \u00e0 la mont\u00e9e des eaux.\r\n\r\n19:38:38:00  19:38:41:07\r\nA Paris, les quais ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:38:41:09  19:38:44:09\r\n              La crue\r\n devrait atteindre son pic demain,\r\n\r\n19:38:44:11  19:38:47:09\r\n          apr\u00e8s un mois\r\n    de pluies exceptionnelles.\r\n\r\n19:38:48:01  19:38:53:04\r\n-La Seine continue sa mont\u00e9e lente\r\n         mais inexorable.\r\n\r\n19:38:53:06  19:38:56:17\r\n   Le Zouave du pont de l'Alma\r\n      retient son souffle,\r\n\r\n19:38:56:19  19:39:00:15\r\n mais il joue son r\u00f4le de rep\u00e8re\r\n     de la mont\u00e9e des eaux:\r\n\r\n19:39:00:17  19:39:02:20\r\n   5 m 73 en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:39:02:22  19:39:07:22\r\nOn attend jusqu'\u00e0 6 m demain soir;\r\n 4 m au-dessus du niveau normal.\r\n\r\n19:39:08:00  19:39:13:03\r\n     Lorsque le fleuve d\u00e9borde,\r\nles quais sont les premiers touch\u00e9s.\r\n\r\n19:39:13:05  19:39:15:20\r\n      Tout est \u00e0 l'arr\u00eat !\r\n\r\n19:39:15:22  19:39:20:21\r\n  L'occasion pour la population\r\n de tirer parti de la situation.\r\n\r\n19:39:21:12  19:39:27:16\r\n      -Beaucoup de poissons\r\n    viennent sur les bordures.\r\n\r\n19:39:28:04  19:39:31:13\r\n         -Les Parisiens\r\n     ont connu pire en 2016.\r\n\r\n19:39:31:15  19:39:37:16\r\nLe Louvre avait d\u00fb mettre \u00e0 l'abri\r\n           ses oeuvres.\r\n\r\n19:39:37:18  19:39:42:05\r\n Ici, rien de tel, mais le mus\u00e9e\r\n    a ferm\u00e9 une de ses ailes.\r\n\r\n19:39:42:07  19:39:46:20\r\n   La d\u00e9crue s'annonce lente, \r\n   les sols sont gorg\u00e9s d'eau.\r\n\r\n19:39:46:22  19:39:51:17\r\n1'000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es\r\n        en Ile-de-France\r\n\r\n19:39:51:19  19:39:55:11\r\n        et 1'500 foyers\r\n   sont priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:39:56:03  19:40:01:06\r\n-En Suisse romande, les intemp\u00e9ries\r\nont augment\u00e9 le risque d'avalanche.\r\n\r\n19:40:01:08  19:40:04:11\r\n   Communes et domaines skiables\r\n          ont eu recours\r\n\r\n19:40:04:13  19:40:07:11\r\n   \u00e0 une quantit\u00e9 exceptionnelle\r\n            d'explosifs\r\n\r\n19:40:07:13  19:40:10:04\r\npour s\u00e9curiser les pentes \u00e0 risque.\r\n\r\n19:40:10:06  19:40:14:06\r\n    L'usine haut-valaisanne qui\r\nles fabrique tourne \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n19:40:17:03  19:40:20:23\r\n-Journ\u00e9e d'effervescence \u00e0 Brigue.\r\n\r\n19:40:21:01  19:40:23:14\r\nC'est ici qu'on fabrique les charges\r\n\r\n19:40:23:16  19:40:26:18\r\n         qui permettent\r\n  de d\u00e9clencher des avalanches\r\n\r\n19:40:26:20  19:40:30:22\r\net les importantes chutes de neige\r\n      ont des cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:40:31:05  19:40:34:05\r\n-Les ann\u00e9es normales, on fait 60 t.\r\n\r\n19:40:34:07  19:40:36:15\r\n    Des ann\u00e9es exceptionnelles,\r\n\r\n19:40:36:17  19:40:41:18\r\ncomme celle-ci ou 1999, on a doubl\u00e9,\r\n   presque tripl\u00e9 la production.\r\n\r\n19:40:42:02  19:40:44:01\r\n     -Une ann\u00e9e hors norme:\r\n\r\n19:40:44:03  19:40:47:12\r\n  une production suppl\u00e9mentaire\r\n        a d\u00fb \u00eatre lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:40:47:19  19:40:49:10\r\n       -A la fin de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:40:49:11  19:40:51:20\r\n on remplit les stocks chez nous,\r\n\r\n19:40:51:22  19:40:55:18\r\n   mais aussi chez les clients, \r\n   selon les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:40:55:20  19:40:57:11\r\n      Mais avec ces p\u00e9riodes,\r\n\r\n19:40:57:12  19:41:01:23\r\n   on doit garder la flexibilit\u00e9\r\n pour produire au fur et \u00e0 mesure.\r\n\r\n19:41:02:01  19:41:06:04\r\n L\u00e0, on d\u00e9marre les installations\r\n    en deux jours, s'il faut.\r\n\r\n19:41:06:11  19:41:08:11\r\n  -Une flexibilit\u00e9 primordiale,\r\n\r\n19:41:08:13  19:41:12:01\r\n    car le minage est devenu\r\n    un outil incontournable.\r\n\r\n19:41:12:03  19:41:17:02\r\n   Indispensable pour s\u00e9curiser\r\nles pistes, mais aussi les routes.\r\n\r\n19:41:17:10  19:41:21:13\r\n Un des plus gros consommateurs\r\n  d'explosifs: Crans-Montana.\r\n\r\n19:41:21:15  19:41:26:00\r\n  Les coul\u00e9es impressionnantes\r\nd\u00e9clench\u00e9es sont encore visibles.\r\n\r\n19:41:26:02  19:41:30:06\r\n  Pour le charg\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9, \r\n cet hiver, c'est du jamais vu.\r\n\r\n19:41:30:12  19:41:33:01\r\n-Les conditions en d\u00e9but de semaine,\r\n\r\n19:41:33:03  19:41:34:21\r\n      c'\u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n19:41:34:23  19:41:38:07\r\n    Degr\u00e9 5, \u00e7a fait longtemps\r\n      qu'on n'y \u00e9tait plus.\r\n\r\n19:41:38:09  19:41:40:08\r\n    On a eu de grosses neiges,\r\n\r\n19:41:40:10  19:41:44:00\r\n    mais le travail en lui-m\u00eame\r\n      reste toujours le m\u00eame.\r\n\r\n19:41:44:07  19:41:46:20\r\n-Si on est loin des records de 1999,\r\n\r\n19:41:46:22  19:41:50:05\r\n     les quantit\u00e9s utilis\u00e9es\r\n     sont plus importantes.\r\n\r\n19:41:50:07  19:41:54:14\r\n  En janvier, on a d\u00e9pass\u00e9 les\r\nmoyennes des saisons pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:41:54:21  19:41:58:14\r\n    -Une saison classique comme\r\n    ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:41:58:16  19:42:00:08\r\n      c'est 6 t d'explosifs.\r\n\r\n19:42:00:10  19:42:03:23\r\nOn a fait une ann\u00e9e record en 1999,\r\n           c'\u00e9tait 12 t.\r\n\r\n19:42:04:01  19:42:08:14\r\n        L\u00e0, on est \u00e0 6,7 t\r\n      d'explosifs command\u00e9s.\r\n\r\n19:42:08:22  19:42:10:20\r\n    -Partout dans le canton,\r\n\r\n19:42:10:22  19:42:14:09\r\n   la montagne garde la trace\r\n       de ces explosifs.\r\n\r\n19:42:14:11  19:42:18:16\r\nDes cassures qui laissent pr\u00e9sager\r\n        les drames \u00e9vit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:19:05  19:42:24:01\r\n       -Revenons sur le NON\r\n   des habitants de La Praz (VD)\r\n\r\n19:42:24:03  19:42:27:00\r\n\u00e0 un important projet d'\u00e9oliennes.\r\n\r\n19:42:27:02  19:42:31:17\r\n    C'est un revers de plus pour\r\nles promoteurs de l'\u00e9nergie \u00e9olienne.\r\n\r\n19:42:31:19  19:42:35:02\r\n       Pas une seule h\u00e9lice\r\n     ne tourne dans le canton.\r\n\r\n19:42:35:04  19:42:38:20\r\n      Voyons comment assurer\r\n    la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:42:39:12  19:42:42:17\r\n      -Depuis quatre ans,\r\n    Fran\u00e7ois Leresche se bat\r\n\r\n19:42:42:19  19:42:45:08\r\ncontre l'installation d'\u00e9oliennes.\r\n\r\n19:42:45:10  19:42:48:05\r\n       Il salue le refus\r\n    de la commune de La Praz\r\n\r\n19:42:48:07  19:42:53:06\r\nqui remet en question l'installation\r\n  d'un parc au col du Mollendruz.\r\n\r\n19:42:53:14  19:42:55:17\r\n   -Il faut imaginer une machine\r\n\r\n19:42:55:19  19:42:57:05\r\n         de 210 m de haut,\r\n\r\n19:42:57:07  19:43:00:07\r\n dans un paysage aussi magnifique.\r\n\r\n19:43:00:14  19:43:03:11\r\n -La Suisse compte 37 \u00e9oliennes,\r\n\r\n19:43:03:13  19:43:09:09\r\nsoit la production annuelle de 0,2 %\r\n de la consommation totale du pays.\r\n\r\n19:43:09:11  19:43:15:10\r\n       Le plus grand parc\r\nest au Mont-Crosin, 16 \u00e9oliennes.\r\n\r\n19:43:15:12  19:43:21:05\r\n   Dans le canton de Vaud, aucune\r\nne tourne, mais 19 projets existent.\r\n\r\n19:43:21:07  19:43:26:11\r\n Pour cette conseill\u00e8re d'Etat,\r\n\r\n19:43:26:13  19:43:33:05\r\n        il faut anticiper\r\n     la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:43:34:16  19:43:36:16\r\n    -La transition \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n19:43:36:18  19:43:38:03\r\n          n'est possible\r\n\r\n19:43:38:05  19:43:40:21\r\n  que si les mentalit\u00e9s \u00e9voluent.\r\n\r\n19:43:40:23  19:43:44:11\r\n     On a besoin de l'\u00e9olien \r\n    parmi d'autres ressources.\r\n\r\n19:43:44:13  19:43:47:10\r\n              Sinon,\r\n quand les centrales s'arr\u00eateront,\r\n\r\n19:43:47:12  19:43:52:19\r\n on sera d\u00e9pendants du nucl\u00e9aire \r\n fran\u00e7ais ou du charbon allemand.\r\n\r\n19:43:53:15  19:44:01:19\r\n   -Pour Isabelle Chevalley, \r\n  l'\u00e9olien est incontournable.\r\n\r\n19:44:02:16  19:44:05:17\r\n     -La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique\r\n         sera compliqu\u00e9e,\r\n\r\n19:44:05:19  19:44:08:01\r\n car il y a des opposants \u00e0 tout:\r\n\r\n19:44:08:03  19:44:10:06\r\n  au biogaz car \u00e7a sent mauvais,\r\n\r\n19:44:10:08  19:44:11:11\r\n          \u00e0 l'hydraulique\r\n\r\n19:44:11:13  19:44:14:08\r\n        car c'est dangereux\r\n        pour les poissons.\r\n\r\n19:44:14:10  19:44:22:12\r\nOn a des objectifs, mais pour la mise\r\n  en oeuvre, ce sera probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:44:23:10  19:44:25:14\r\n  -La d\u00e9cision du peuple suisse,\r\n\r\n19:44:25:16  19:44:27:08\r\n            d'approuver\r\n\r\n19:44:27:10  19:44:30:01\r\n  la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050,\r\n\r\n19:44:30:03  19:44:33:14\r\n        c'est une volont\u00e9\r\n    d'un tournant \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:37:05\r\n   pas de mettre 1'000 \u00e9oliennes\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:44:37:13  19:44:41:21\r\n-Le chemin est encore long avant que\r\nle ciel ne se d\u00e9gage pour l'\u00e9olien.\r\n\r\n19:44:42:11  19:44:46:11\r\n   -Le Forum \u00e9conomique mondial\r\n   s'est termin\u00e9 hier \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:44:46:12  19:44:51:04\r\nC'est la fin d'une semaine de tension\r\n    pour les forces de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:44:51:06  19:44:54:06\r\n     La crainte d'une attaque\r\n        au v\u00e9hicule b\u00e9lier\r\n\r\n19:44:54:08  19:44:58:02\r\n     fait partie du quotidien\r\n   de ce genre de manifestation.\r\n\r\n19:44:58:04  19:45:02:04\r\n  Les blocs de b\u00e9ton sont lourds\r\n    et compliqu\u00e9s \u00e0 d\u00e9placer.\r\n\r\n19:45:02:06  19:45:06:01\r\n   Une entreprise fribourgeoise\r\n         a une solution.\r\n\r\n19:45:07:05  19:45:10:13\r\n       -Ils sont devenus\r\n  incontournables en deux ans,\r\n\r\n19:45:10:15  19:45:14:01\r\n et c'est \u00e0 peine si on y pr\u00eate\r\n       encore attention.\r\n\r\n19:45:14:03  19:45:16:22\r\n    Ces mastodontes en b\u00e9ton\r\n         anti-v\u00e9hicules\r\n\r\n19:45:17:00  19:45:19:10\r\nfont d\u00e9sormais partie du paysage.\r\n\r\n19:45:19:11  19:45:23:14\r\n  Mais ils \u00e9voluent: comme ici,\r\n  au forum \u00e9conomique de Davos,\r\n\r\n19:45:23:16  19:45:26:08\r\n          o\u00f9 est test\u00e9\r\n     un syst\u00e8me \u00e0 roulettes.\r\n\r\n19:45:26:10  19:45:29:06\r\n            Objectif:\r\n  d\u00e9placer ces colosses de 3 t.\r\n\r\n19:45:29:08  19:45:33:20\r\n      C'est \u00e0 Wunnewil (FR)\r\n que ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n19:45:34:12  19:45:37:09\r\n    -C'est un outil qui permet,\r\n\r\n19:45:37:11  19:45:40:15\r\n      sans apport \u00e9lectrique,\r\n\r\n19:45:40:17  19:45:43:07\r\n    de lever une grande charge.\r\n\r\n19:45:43:09  19:45:47:23\r\n   Une personne peut facilement\r\n       tourner la manivelle\r\n\r\n19:45:48:01  19:45:51:03\r\n   pour lever ce bloc de b\u00e9ton.\r\n\r\n19:45:51:13  19:45:56:23\r\n   -Faucher les passants \u00e0 l'aide\r\nd'un v\u00e9hicule est un mode op\u00e9ratoire\r\n\r\n19:45:57:01  19:45:59:10\r\n  utilis\u00e9 par les terroristes.\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:04:05\r\n Mais bloquer les routes emp\u00eache \r\nles v\u00e9hicules d'urgence d'arriver.\r\n\r\n19:46:04:07  19:46:09:07\r\nEt les solutions actuelles ne sont\r\npas id\u00e9ales pour St\u00e9phane Luethi.\r\n\r\n19:46:09:21  19:46:13:00\r\n  -Un march\u00e9 de No\u00ebl \u00e9tait bloqu\u00e9\r\n\r\n19:46:13:02  19:46:16:11\r\n    par des camions poubelles,\r\n\r\n19:46:16:13  19:46:18:17\r\n       \u00e7a ne fait pas beau.\r\n\r\n19:46:18:19  19:46:23:20\r\n  Il y a des blocs qui emp\u00eachent\r\n  les gens de rentrer et sortir,\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:25:16\r\n       s'il y avait urgence.\r\n\r\n19:46:26:04  19:46:31:07\r\n-Une technique de blocage par camion\r\n utilis\u00e9e par la police genevoise.\r\n\r\n19:46:31:09  19:46:35:01\r\n Apr\u00e8s avoir longuement h\u00e9sit\u00e9,\r\n     les autorit\u00e9s ont opt\u00e9\r\n\r\n19:46:35:03  19:46:38:12\r\n         pour un syst\u00e8me\r\n  de barri\u00e8re mobile renforc\u00e9e.\r\n\r\n19:46:39:11  19:46:41:11\r\n      -Tout est envisageable.\r\n\r\n19:46:41:13  19:46:44:05\r\n Mais on doit rester pragmatiques.\r\n\r\n19:46:44:07  19:46:49:18\r\n   On doit tenir compte du prix\r\n   qui peut s'av\u00e9rer important,\r\n\r\n19:46:49:20  19:46:56:17\r\n donc on a opt\u00e9 pour ces barri\u00e8res\r\n     qui sont tr\u00e8s efficaces.\r\n\r\n19:46:57:04  19:47:01:03\r\n          -Une solution\r\n \u00e9galement retenue par Fribourg.\r\n\r\n19:47:01:05  19:47:05:08\r\n   Quant \u00e0 la police vaudoise,\r\n  elle est encore en r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:47:07:09  19:47:10:00\r\n-Nous partons pour notre rendez-vous\r\n         En terrain connu.\r\n\r\n19:47:10:02  19:47:14:11\r\n  A Gen\u00e8ve, c'est parti pour trois\r\nsemaines de concerts et de spectacles\r\n\r\n19:47:14:12  19:47:16:12\r\n      partout dans le canton.\r\n\r\n19:47:16:14  19:47:20:05\r\n          Stephen Mossaz,\r\n  vous \u00eates \u00e0 Collonge-Bellerive,\r\n\r\n19:47:22:00  19:47:25:03\r\n    o\u00f9 va jouer Peter von Poehl\r\n          tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:47:25:05  19:47:26:19\r\n 50'000 spectateurs l'an dernier.\r\n\r\n19:47:26:21  19:47:29:01\r\n          Et cette ann\u00e9e,\r\n    de la nouveaut\u00e9 dans l'air.\r\n\r\n19:47:31:21  19:47:34:22\r\n-Depuis 8 ans, le festival Antigel\r\n    organise sa programmation\r\n\r\n19:47:34:23  19:47:36:23\r\n      dans des lieux r\u00e9partis\r\n         dans tout Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:37:01  19:47:40:00\r\n  Cette ann\u00e9e, pour la 1\u00e8re fois,\r\n  le festival passe la fronti\u00e8re\r\n\r\n19:47:40:01  19:47:42:20\r\n      et prend ses quartiers\r\ndans 3 communes en France voisine.\r\n\r\n19:47:42:21  19:47:46:01\r\nLes festivaliers pourront d\u00e9couvrir\r\n    par exemple une performance\r\n\r\n19:47:46:03  19:47:48:18\r\ndans une gravi\u00e8re au pied du Sal\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:48:20  19:47:55:11\r\n   Ou encore des duels musicaux \r\n   et sportifs au fort l'Ecluse.\r\n\r\n19:47:55:13  19:47:57:17\r\n         Autre nouveaut\u00e9:\r\n\r\n19:47:57:19  19:48:01:02\r\nAntigel s'enrichit d'une dimension\r\n      sociale avec Antidote.\r\n\r\n19:48:01:04  19:48:04:08\r\n Ce sont des projets d'int\u00e9gration\r\n     dans le cadre du festival\r\n\r\n19:48:04:10  19:48:07:01\r\n       destin\u00e9s \u00e0 int\u00e9grer\r\n    des jeunes en r\u00e9insertion,\r\n\r\n19:48:07:03  19:48:09:12\r\n     mais aussi des migrants.\r\n\r\n19:48:09:14  19:48:14:04\r\n       Un engagement social\r\n que je vous propose de d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:48:15:00  19:48:18:11\r\n      -Vous allez commencer \r\n      \u00e0 entendre une techno.\r\n\r\n19:48:18:13  19:48:20:18\r\n     Vous entendez la techno ?\r\n\r\n19:48:20:20  19:48:23:18\r\n        -Cet apr\u00e8s-midi,\r\n      ils sont une dizaine.\r\n\r\n19:48:23:20  19:48:28:18\r\n    Ils viennent de Somalie, \r\n   d'Afghanistan ou du Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:48:28:20  19:48:32:21\r\n   Ils seront guides b\u00e9n\u00e9voles\r\n        pour le festival.\r\n\r\n19:48:32:23  19:48:39:08\r\nDans les oreilles, une visite guid\u00e9e\r\n   de ce quartier multiculturel.\r\n\r\n19:48:49:06  19:48:52:20\r\n -Antidote, c'est le programme \r\n lanc\u00e9 par le festival Antigel.\r\n\r\n19:48:52:22  19:48:56:01\r\n  Des Suisses en difficult\u00e9 qui\r\nse frottent \u00e0 la technique du son\r\n\r\n19:48:56:03  19:49:00:00\r\n ou des migrants qui installent\r\n      les infrastructures.\r\n\r\n19:49:00:02  19:49:03:03\r\n          La rencontre\r\n entre b\u00e9n\u00e9voles et volontaires\r\n\r\n19:49:03:05  19:49:04:23\r\n   se fait \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n19:49:05:09  19:49:07:06\r\n     -C'est un projet tremplin\r\n\r\n19:49:07:08  19:49:08:20\r\n        pour sa vie future:\r\n\r\n19:49:08:22  19:49:13:09\r\nque ce soit pour ceux qui viennent\r\n     d'ailleurs, l'insertion.\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:16:05\r\n   Ou pour ceux qui sont d'ici,\r\n\r\n19:49:16:07  19:49:19:15\r\n       de reprendre contact\r\n     avec le monde du travail.\r\n\r\n19:49:19:23  19:49:23:06\r\n-Antigel n'est pas le seul festival\r\n   \u00e0 d\u00e9velopper un volet social.\r\n\r\n19:49:23:08  19:49:26:10\r\n     La prise de conscience\r\n        est assez large.\r\n\r\n19:49:27:05  19:49:28:14\r\n     -Ca pourrait faire peur.\r\n\r\n19:49:28:16  19:49:30:08\r\n   Comment int\u00e9grer les migrants\r\n\r\n19:49:30:10  19:49:32:20\r\n          dans un projet.\r\n\r\n19:49:32:22  19:49:36:07\r\n            La langue,\r\n  comment est-ce qu'on va faire ?\r\n\r\n19:49:36:09  19:49:39:15\r\n    Je suis l\u00e0 pour vous dire \r\n   que l'exp\u00e9rience fonctionne,\r\n\r\n19:49:39:17  19:49:43:12\r\n       et j'ai envie de dire\r\n        que c'est possible.\r\n\r\n19:49:44:02  19:49:48:05\r\n    -Ce soir, au restaurant:\r\n     sp\u00e9cialit\u00e9s syriennes.\r\n\r\n19:49:48:07  19:49:52:07\r\n  C'est un grand chef de Damas \r\n  en cuisine, immigr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:54:12  19:49:57:02\r\n             -Antigel,\r\n c'est un rendez-vous particulier,\r\n\r\n19:49:57:04  19:50:01:10\r\nd'abord parce c'est en plein hiver\r\n      et il y a ce succ\u00e8s !\r\n\r\n19:50:03:09  19:50:04:22\r\n    -Oui, au fil des \u00e9ditions,\r\n\r\n19:50:05:00  19:50:10:03\r\n  le festival gagne en visibilit\u00e9\r\n       en dehors de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:10:05  19:50:13:23\r\n   L'an pass\u00e9, plusieurs journaux\r\nfran\u00e7ais ont fait l'\u00e9loge d'Antigel.\r\n\r\n19:50:14:01  19:50:17:03\r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme le festival\r\n   le plus singulier d'Europe.\r\n\r\n19:50:17:05  19:50:19:16\r\n         Et cette ann\u00e9e,\r\n le magazine \"Les Inrockuptibles\"\r\n\r\n19:50:19:18  19:50:25:12\r\n   indique qu'aller \u00e0 Antigel est\r\ns\u00fbrement la meilleure chose \u00e0 faire.\r\n\r\n19:50:25:14  19:50:29:16\r\n Le concept du festival de quitter \r\nle centre et parcourir la p\u00e9riph\u00e9rie\r\n\r\n19:50:29:18  19:50:34:19\r\n  avec des lieux parfois insolites,\r\n\u00e7a int\u00e9resse aussi des collectivit\u00e9s.\r\n\r\n19:50:34:21  19:50:37:16\r\n   En Suisse, le canton de B\u00e2le\r\n      et le canton de Berne\r\n\r\n19:50:37:18  19:50:41:11\r\n  ont sollicit\u00e9 les organisateurs\r\n  pour importer le savoir-faire.\r\n\r\n19:50:41:12  19:50:44:10\r\n Un savoir-faire qui int\u00e9resserait\r\n         aussi en France.\r\n\r\n19:50:44:11  19:50:47:14\r\n   Les organisateurs d'Antigel\r\nont pr\u00e9sent\u00e9 leur concept \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:50:47:16  19:50:49:17\r\n    au minist\u00e8re de la Culture.\r\n\r\n19:50:50:11  19:50:58:02\r\n-On passe au sport avec la victoire\r\n     de Beat Feuz \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n19:50:58:04  19:51:01:08\r\n   C'\u00e9tait la derni\u00e8re descente\r\n    avant les Jeux olympiques.\r\n\r\n19:51:01:10  19:51:05:08\r\n         Le Bernois signe\r\n   son 3\u00e8me succ\u00e8s de la saison\r\n\r\n19:51:05:10  19:51:09:11\r\n  et prend la t\u00eate du classement\r\n    g\u00e9n\u00e9ral de la discipline.\r\n\r\n19:51:11:20  19:51:13:22\r\n   -Le plus rapide, c'est lui.\r\n\r\n19:51:14:00  19:51:15:15\r\nApr\u00e8s avoir dompt\u00e9 le Lauberhorn\r\n\r\n19:51:15:17  19:51:18:14\r\n      puis manqu\u00e9 d'un ski\r\n    la victoire \u00e0 Kitzbuehel,\r\n\r\n19:51:18:15  19:51:24:04\r\n        Beat Feuz a sign\u00e9\r\n le 10\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:51:24:06  19:51:28:01\r\n     Parti alors que Svindal\r\n    avait le meilleur chrono,\r\n\r\n19:51:28:03  19:51:30:05\r\n   le Suisse a perdu du temps\r\n\r\n19:51:30:07  19:51:36:04\r\n sur le haut du trac\u00e9 \u00e0 l'ombre,\r\n    avec une neige tr\u00e8s dure.\r\n\r\n19:51:36:06  19:51:43:13\r\n      Ensuite, le Bernois tend\r\nses trajectoires, prend des risques.\r\n\r\n19:51:43:15  19:51:49:08\r\n      Au final, il s'impose\r\n devant le duo Kriechmayr-Paris.\r\n\r\n19:51:49:10  19:51:54:15\r\n  Il signe son troisi\u00e8me succ\u00e8s\r\n     de l'hiver en descente.\r\n\r\n19:52:00:16  19:52:04:01\r\n -La ligne \u00e0 suivre \u00e9tait claire.\r\n\r\n19:52:04:03  19:52:06:20\r\n      Sur la fin, c'\u00e9tait dur\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:10:16\r\n   \u00e0 tenir cette ligne \u00e0 cause de\r\nla fatigue et du fait qu'on ignorait\r\n\r\n19:52:10:18  19:52:14:16\r\n     comment \u00e7a allait r\u00e9agir \r\n     sur cette piste compacte.\r\n\r\n19:52:14:18  19:52:17:14\r\n   Ca s'est bien pass\u00e9 pour moi.\r\n\r\n19:52:19:08  19:52:24:11\r\n -B.Feuz se pose en grand favori\r\n    pour succ\u00e9der \u00e0 D.D\u00e9fago,\r\n\r\n19:52:24:12  19:52:29:10\r\ndernier champion olympique suisse\r\n     de la discipline reine.\r\n\r\n19:52:30:10  19:52:34:05\r\n  -La Danoise Caroline Wozniacki,\r\n              27 ans,\r\n\r\n19:52:34:07  19:52:38:09\r\n   a remport\u00e9 son premier titre\r\n   du Grand Chelem \u00e0 Melbourne,\r\n\r\n19:52:38:11  19:52:42:20\r\n   au terme d'un match intense\r\n contre la Roumaine Simona Halep.\r\n\r\n19:52:42:22  19:52:46:20\r\n  Elle s'est impos\u00e9e 7-6 3-6 6-4.\r\n\r\n19:52:46:22  19:52:53:01\r\n   Cette victoire lui permet de\r\nretrouver sa place de no 1 mondial.\r\n\r\n19:52:59:16  19:53:03:04\r\n   Chez les messieurs, l'heure\r\nde v\u00e9rit\u00e9, ce sera demain \u00e0 09h30.\r\n\r\n19:53:03:06  19:53:06:18\r\nRoger Federer tentera de d\u00e9crocher\r\n son 20\u00e8me titre du Grand Chelem\r\n\r\n19:53:06:20  19:53:10:06\r\n    face au Croate Marin Cilic.\r\n\r\n19:53:10:08  19:53:14:10\r\n         Le B\u00e2lois se dit\r\n \"pr\u00eat pour une grande bataille\".\r\n\r\n19:53:16:04  19:53:19:11\r\n      -R.Federer en finale\r\n    sans avoir perdu un set.\r\n\r\n19:53:19:13  19:53:24:09\r\n   Son match \u00e9court\u00e9 face \u00e0 Chung\r\nlui a permis de sauver de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:53:24:11  19:53:29:09\r\n Vainqueur de l'US Open en 2014,\r\n  M.Cilic ne sera pas intimid\u00e9.\r\n\r\n19:53:29:20  19:53:33:17\r\n   -Il a gagn\u00e9 un Grand Chelem,\r\n        c'est un avantage.\r\n\r\n19:53:33:19  19:53:35:23\r\n        Ca calme les nerfs.\r\n\r\n19:53:36:01  19:53:38:04\r\n    Pendant longtemps, A.Murray\r\n\r\n19:53:38:06  19:53:43:02\r\n  n'a pas gagn\u00e9 son Grand Chelem\r\n        et \u00e7a l'a crisp\u00e9.\r\n\r\n19:53:43:04  19:53:47:10\r\nSi Marin est dans un bon \u00e9tat mental,\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:51:04\r\n          il va se dire\r\n     qu'il n'a rien \u00e0 perdre.\r\n\r\n19:53:52:14  19:53:55:19\r\n   -Je crois que \u00e7a va m'aider.\r\n\r\n19:53:55:21  19:53:58:05\r\nGagner et perdre, \u00e9motionnellement,\r\n\r\n19:53:58:07  19:54:00:07\r\n  je sais ce que cela repr\u00e9sente.\r\n\r\n19:54:00:09  19:54:07:20\r\n Je vais me pr\u00e9parer pour ce match\r\n\r\n19:54:07:22  19:54:11:19\r\n       comme pour n'importe\r\n        quel autre match.\r\n\r\n19:54:12:14  19:54:14:16\r\n   -M.Cilic ne veut pas comparer\r\n\r\n19:54:14:18  19:54:16:08\r\n     ce rendez-vous avec celui\r\n\r\n19:54:16:10  19:54:21:00\r\n     de la finale de Wimbledon\r\nperdue l'an dernier face R.Federer.\r\n\r\n19:54:21:02  19:54:25:10\r\n    Il a \u00e9norm\u00e9ment de respect\r\n         pour le B\u00e2lois.\r\n\r\n19:54:27:08  19:54:31:05\r\n-Il sait \u00e9lever le niveau de son jeu.\r\n\r\n19:54:31:07  19:54:33:03\r\n      C'est de la motivation,\r\n\r\n19:54:33:05  19:54:35:07\r\n    \u00e0 l'id\u00e9e de pouvoir gagner\r\n\r\n19:54:35:09  19:54:37:11\r\n      un autre Grand Chelem.\r\n\r\n19:54:38:15  19:54:45:11\r\n        -On peut s'attendre\r\n\u00e0 un meilleur Marin qu'\u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:54:45:12  19:54:50:13\r\n           Mentalement,\r\n   il n'avait pas pu se l\u00e2cher.\r\n\r\n19:54:50:15  19:54:53:19\r\nPour cette finale, ce sera diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:54:53:21  19:54:56:15\r\nMarin joue tr\u00e8s bien en ce moment.\r\n\r\n19:54:56:17  19:54:59:07\r\n On verra comment \u00e7a se pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:54:59:15  19:55:05:05\r\n   -Federer pourrait cueillir\r\n un 20\u00e8me titre du Grand Chelem.\r\n\r\n19:55:09:11  19:55:12:22\r\n-Cette finale messieurs est \u00e0 suivre\r\n   d\u00e8s 09h30 demain sur RTS Deux.\r\n\r\n19:55:13:15  19:55:18:13\r\n   Ceux qui regarderont ce match\r\n     avec le plus d'attention,\r\n\r\n19:55:18:15  19:55:20:20\r\n       ce sont certainement\r\n      les champions en herbe\r\n\r\n19:55:20:22  19:55:24:09\r\nqui r\u00eavent de jouer sur les courts\r\n      les plus prestigieux.\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:27:11\r\n  Les meilleurs espoirs mondiaux\r\n     sont r\u00e9unis ce week-end\r\n\r\n19:55:27:12  19:55:29:21\r\n       \u00e0 Tarbes, en France,\r\n  pour le tournoi des Petits As.\r\n\r\n19:55:29:23  19:55:34:13\r\n     C'est le terrain de jeux\r\n       des moins de 14 ans.\r\n\r\n19:55:35:21  19:55:37:19\r\n     -300 joueurs, 43 pays:\r\n\r\n19:55:37:21  19:55:42:11\r\n    le tournoi des Petits As \r\n   est le plus grand du monde.\r\n\r\n19:55:42:12  19:55:46:07\r\n   Les enfants qui y viennent\r\n       ont des ambitions.\r\n\r\n19:55:46:18  19:55:51:00\r\n     -Je veux \u00eatre top 10 ATP.\r\n\r\n19:55:51:02  19:55:53:01\r\n         -Entrer une fois\r\n\r\n19:55:53:03  19:55:58:02\r\n     dans le top 10 de la WTA.\r\n\r\n19:55:58:04  19:56:01:03\r\n -Mon r\u00eave: devenir un bon joueur\r\n\r\n19:56:01:05  19:56:03:04\r\n     et pouvoir gagner ma vie\r\n\r\n19:56:03:06  19:56:05:15\r\n   en int\u00e9grant le circuit ATP.\r\n\r\n19:56:06:03  19:56:09:22\r\n-En 36 ans, le Tournoi de Tarbes\r\n a v\u00e9cu l'\u00e9volution du tennis.\r\n\r\n19:56:10:00  19:56:12:09\r\n    En 1982, c'\u00e9tait un jeu.\r\n\r\n19:56:12:11  19:56:15:19\r\n    Aujourd'hui, les espoirs\r\n  s'entra\u00eenent 15 h par semaine\r\n\r\n19:56:15:21  19:56:18:05\r\n        et sont entour\u00e9s.\r\n\r\n19:56:18:19  19:56:20:11\r\n           -Ils sont l\u00e0\r\n\r\n19:56:20:12  19:56:22:07\r\n pour devenir des professionnels,\r\n\r\n19:56:22:09  19:56:24:23\r\n      ils mettent les atouts\r\n          de leur c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:56:25:01  19:56:29:07\r\n   Certains sortiront et seront \r\n   parmi les meilleurs mondiaux.\r\n\r\n19:56:29:09  19:56:34:03\r\n-Comme Martina Hingis en 1991 et \r\n1992, comme Rafael Nadal en 2000,\r\n\r\n19:56:34:05  19:56:37:07\r\n  quasiment toutes les l\u00e9gendes\r\n    ont remport\u00e9 le tournoi.\r\n\r\n19:56:37:09  19:56:41:09\r\nDepuis 35 ans, le cordeur officiel\r\n      les a tous vu passer,\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:44:17\r\n    il jette un regard s\u00e9v\u00e8re\r\n      sur cette \u00e9volution.\r\n\r\n19:56:45:08  19:56:50:05\r\n    -Je pense qu'ils n'ont pas\r\n      une enfance heureuse,\r\n\r\n19:56:50:07  19:56:52:07\r\n      c'est l'arm\u00e9e pour eux.\r\n\r\n19:56:52:09  19:56:54:21\r\nIls ne connaissent pas autre chose.\r\n\r\n19:56:54:23  19:56:59:14\r\n           Il faudrait\r\n   qu'il y ait plus de libert\u00e9.\r\n\r\n19:57:00:06  19:57:02:17\r\n        -Patrick Schoen\r\n     passe chez le cordeur.\r\n\r\n19:57:02:19  19:57:07:06\r\nEtape essentielle pour le num\u00e9ro 1\r\n   suisse des moins de 14 ans.\r\n\r\n19:57:07:19  19:57:09:22\r\n      -C'est d'abord un jeu.\r\n\r\n19:57:10:00  19:57:12:14\r\nS'entra\u00eener, c'est parfois amusant,\r\n\r\n19:57:12:16  19:57:15:20\r\n     mais il faut \u00e9norm\u00e9ment\r\n   travailler pour s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n19:57:16:12  19:57:19:04\r\n     -Mais tel est le tennis\r\n          contemporain.\r\n\r\n19:57:19:06  19:57:23:09\r\n    Impossible de ne pas suivre\r\nle mouvement si on a des ambitions.\r\n\r\n19:57:24:12  19:57:27:21\r\n   -C'est int\u00e9ressant pour nous,\r\n\r\n19:57:27:23  19:57:30:03\r\nde voir o\u00f9 on est avec nos jeunes,\r\n\r\n19:57:30:05  19:57:32:08\r\nqu'est-ce qui fait la concurrence,\r\n\r\n19:57:32:10  19:57:36:17\r\n          et de regarder\r\n     ce qu'on doit d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:57:37:16  19:57:40:17\r\n-Un tournoi r\u00e9v\u00e9lateur de talents\r\n\r\n19:57:40:19  19:57:45:13\r\net des sacrifices \u00e0 consentir pour,\r\n   peut-\u00eatre, devenir une star.\r\n\r\n19:57:47:04  19:57:50:04\r\n     -Le festival d'Angoul\u00eame,\r\n\r\n19:57:50:06  19:57:54:08\r\n       grande manifestation\r\n    d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la bande dessin\u00e9e,\r\n\r\n19:57:54:10  19:57:57:01\r\n            cristallise\r\n  toutes les tensions d'un march\u00e9\r\n\r\n19:57:57:03  19:57:59:11\r\n   qui a explos\u00e9 depuis 10 ans.\r\n\r\n19:57:59:12  19:58:03:01\r\n Voici les avis des professionnels\r\n    suisses qui sont sur place.\r\n\r\n19:58:03:19  19:58:07:16\r\n   -Dominique Radrizzani parle\r\ntout le temps de bandes dessin\u00e9es.\r\n\r\n19:58:07:18  19:58:10:04\r\n  Il les admire et les \u00e9tudie.\r\n\r\n19:58:10:21  19:58:14:11\r\n -Le trait est probablement rapide\r\n   mais il est toujours arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:58:14:19  19:58:17:11\r\n         -Le directeur\r\n  du festival lausannois BDFIL\r\n\r\n19:58:17:13  19:58:21:19\r\n    vient \u00e0 celui d'Angoul\u00eame\r\n       pour s'en inspirer.\r\n\r\n19:58:22:10  19:58:24:08\r\n     -On n'a pas la pr\u00e9tention\r\n\r\n19:58:24:10  19:58:27:06\r\n           de rivaliser.\r\n\r\n19:58:27:08  19:58:33:13\r\n On essaie de faire des expositions\r\nqui soient les meilleures possibles.\r\n\r\n19:58:33:15  19:58:39:21\r\n     C'est ce que je constate\r\n   chaque ann\u00e9e ici \u00e0 Angoul\u00eame.\r\n\r\n19:58:40:08  19:58:45:04\r\n -Artistiquement, rien \u00e0 redire du\r\nplus grand \u00e9v\u00e9nement de BD d'Europe.\r\n\r\n19:58:45:06  19:58:47:18\r\n            En 2016,\r\n le festival cr\u00e9e la pol\u00e9mique:\r\n\r\n19:58:47:20  19:58:52:01\r\naucune autrice parmi les nomin\u00e9s\r\n      pour le Grand Prix.\r\n\r\n19:58:52:16  19:58:54:08\r\n       -On est plus attentif\r\n\r\n19:58:54:10  19:58:56:13\r\n   \u00e0 la situation des autrices.\r\n\r\n19:58:56:15  19:59:00:21\r\n   Mais on ne peut pas pr\u00e9c\u00e9der\r\n   l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s.\r\n\r\n19:59:01:08  19:59:04:22\r\n-La directrice du festival de BD\r\n      de Lucerne regrette\r\n\r\n19:59:05:00  19:59:08:19\r\n    que la question de genre\r\n  soit pass\u00e9e en arri\u00e8re-plan.\r\n\r\n19:59:09:07  19:59:11:16\r\n     -Le festival peut changer\r\n\r\n19:59:11:18  19:59:15:06\r\n        beaucoup de choses,\r\n\r\n19:59:15:08  19:59:20:04\r\n        parce qu'il y a ici\r\n  tellement de gens qui viennent.\r\n\r\n19:59:20:06  19:59:28:07\r\n C'est un lieu o\u00f9 on doit aborder\r\n       certaines questions.\r\n\r\n19:59:28:17  19:59:31:18\r\n -Un festival trait\u00e9 d'amateur,\r\n       toujours en 2016,\r\n\r\n19:59:31:20  19:59:34:14\r\n      pour l'organisation\r\n  d'une fausse remise des prix\r\n\r\n19:59:34:16  19:59:36:12\r\n   qui a d\u00e9\u00e7u tout le milieu.\r\n\r\n19:59:36:14  19:59:38:22\r\n          Cet \u00e9diteur\r\n   en garde un souvenir amer.\r\n\r\n19:59:39:08  19:59:41:06\r\n     -C'est un moment o\u00f9 la BD\r\n\r\n19:59:41:08  19:59:44:16\r\n       est mise en lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:59:44:18  19:59:48:09\r\nIl ne faut pas louper ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n19:59:48:23  19:59:50:12\r\n           -Le festival\r\n\r\n19:59:50:14  19:59:53:13\r\n    est toujours r\u00e9cipiendaire,\r\n\r\n19:59:53:15  20:00:00:04\r\n des probl\u00e8mes de l'air du temps,\r\n   donc il sert de catalyseur.\r\n\r\n20:00:00:17  20:00:03:17\r\n    -Le festival d'Angoul\u00eame\r\n\r\n20:00:03:19  20:00:10:20\r\n    restera un incontournable\r\npour tous les acteurs du 9\u00e8me art.\r\n\r\n20:00:12:14  20:00:16:00\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n       UDC et PDC ont adopt\u00e9\r\n\r\n20:00:16:02  20:00:18:20\r\n        leurs mots d'ordre\r\n  en vue des votations du 4 mars.\r\n\r\n20:00:18:22  20:00:20:13\r\n    L'initiative No Billag vise\r\n\r\n20:00:20:15  20:00:24:02\r\nla suppression du financement public\r\n         de l'audiovisuel.\r\n\r\n20:00:24:04  20:00:28:00\r\n  L'UDC s'est largement prononc\u00e9e\r\n           pour le OUI,\r\n\r\n20:00:28:02  20:00:33:16\r\n         tandis que le PDC\r\n a massivement appel\u00e9 \u00e0 voter NON.\r\n\r\n20:00:35:07  20:00:39:10\r\n    -Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n    suivie de \"G\u00e9n\u00e9rations !\".\r\n\r\n20:00:39:11  20:00:41:08\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:41:10  20:00:45:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n F.Froidevaux, J.Deffaugt, J.Cloux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036358\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:41 > 0:00:49) [93%] : \r\nEn Suisse, la m\u00e9t\u00e9o de cet hiver, provoque une demande exceptionnelle en explosifs pour contrer le risque d'avalanche l'usine valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:50 > 0:01:01) [91%] : \r\nEn Suisse, la m\u00e9t\u00e9o de cet hiver, provoque une demande en Suisse, la m\u00e9t\u00e9o en Suisse, la m\u00e9t\u00e9o en Suisse, la m\u00e9t\u00e9o de cet hiver, provoque une demande exceptionnelle en explosifs pour contrer le risque d'avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:05 > 0:01:06) [72%] : \r\nJe dit comme \u00e7a, hein, Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:19) [84%] : \r\nDonc merci \u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:01:30 > 0:01:30) [76%] : \r\nEn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:33) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, l'initiative dite No Billag au coeur de l'agenda politique de ce samedi, l'UDC adopt\u00e9 son mot d'ordre et recommande le oui, au m\u00eame moment, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC se prononcer pour le non, nous entendrons les arguments des uns et des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:34 > 0:02:53) [93%] : \r\nRegardez ces images de la Seine en crue \u00e0 Paris, la mont\u00e9e des eaux a provoqu\u00e9 l'\u00e9vacuation de 600 personnes les mus\u00e9es sont en alerte, en Suisse, la m\u00e9t\u00e9o exceptionnelle de cet hiver, provoque une demande tr\u00e8s forte en explosifs pour contrer le risque d'avalanche l'usine valaisanne qui fournit tout le pays a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 sa production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:55 > 0:03:08) [91%] : \r\nNotre rendez- vous en terre inconnue nous emm\u00e8nera au festival Antigel \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est parti pour 3 semaines de spectacles et de concerts pour cela 8\u00e8me \u00e9dition, la manifestation innove et attire les regards, Steven, \u00e7a nous mettra dans l'ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:10 > 0:03:35) [94%] : \r\nEt de 3 pour b\u00e9ate Folz le skieur bernois a d\u00e9croch\u00e9 sa 3\u00e8me victoire de la saison \u00e0 Garmisch-Partenkirchen en reportant la derni\u00e8re descente avant les JO, il confirme qu'il est d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s en forme et puis nous irons \u00e0 Melbourne, prise de temp\u00e9rature et \u00e9tat des forces \u00e0 la veille de la finale Roger Federer Chili \u00e0 l'Open d'Australie, une ann\u00e9e apr\u00e8s son grand retour, le B\u00e2lois tentera de d\u00e9crocher son 20\u00e8me titre du Grand Chelem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:36 > 0:03:54) [88%] : \r\nDes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC en parlait comme un seul homme, r\u00e9unis \u00e0 Confignon, dans le canton de Gen\u00e8ve, ils se sont largement prononc\u00e9s pour le oui \u00e0 l'initiative dite No Billag qui vise la suppression du financement public de l'audiovisuel, le parti s'en prend depuis longtemps \u00e0 la SSR, qu'il juge trop imposante et trop cher Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:03:57) [79%] : \r\nElles Viet scrutent le r\u00e9sultat Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:57 > 0:04:03) [93%] : \r\nDans la salle communale de Confignon \u00e0 Gen\u00e8ve plus de ne note pourcent des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC soutiennent l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:03 > 0:04:09) [80%] : \r\nNous Billag il s'agit pas de la ligne, nation la SSR, mais de nos de bilingue de la redevance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:09 > 0:04:20) [79%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re savoir qu'm\u00e9dia a financ\u00e9 par telle entreprise ou partait le groupe influence et du coup pouvoir approcher l'information en sachant qu'elle est sa couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:20 > 0:04:32) [90%] : \r\nIl y a bien eu des prises de paroles courageuses en faveur du non p\u00e9nal, je suis un adepte de culture populaire suisse et il faut avouer que dans ce domaine, la t\u00e9l\u00e9vision suisse n'est pas totalement nulle au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:34 > 0:04:40) [90%] : \r\nM\u00eame sur sc\u00e8ne un invit\u00e9 lib\u00e9ralradical venu plaider en faveur du non, si nous voulons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:40 > 0:04:47) [86%] : \r\nLa SSR puisse am\u00e9liorer et continuer \u00e0 remplir son mandat de service public, alors il faut qu'elle puisse continuer \u00e0 exister et qu'elle reste aux mains des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:47 > 0:04:59) [89%] : \r\nMais le choix du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fait ils suivent la vision de t\u00e9nors du parti, comme celle du r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche aux propos durs contre une SSR, qui l'accuse sur sc\u00e8ne de propagande et de distorsions de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:59 > 0:05:08) [85%] : \r\nNous avons \u00e9tait ath\u00e9isme m\u00e9diatique et l'SSR et dans le coeur dans ce \u00e9tatisme et \u00e7a c'est pas bon pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:08 > 0:05:25) [95%] : \r\nLa redevance sous sa forme actuelle constitue une grave distorsion du march\u00e9 m\u00e9diatique dans la mesure o\u00f9 elle exon\u00e8re la SSR de toute obligation de qualit\u00e9 puisque l'argent rentre, de toute fa\u00e7on que le consommateur soit satisfait ou non, c'est en scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:25 > 0:05:27) [97%] : \r\nPlus de libre march\u00e9 beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:27 > 0:05:32) [93%] : \r\nPour moins de SSR, la proposition des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC pour l'avenir m\u00e9diatique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:33 > 0:05:48) [93%] : \r\nToute autre tonalit\u00e9 sc\u00e9nario inverse au PDC de leur c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens r\u00e9unis \u00e0 Berne rejette massivement l'initiative No Billag il recommande de voter non le 4 mars ils insistent sur la diversit\u00e9 m\u00e9diatique et la coh\u00e9sion nationale, No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:48 > 0:05:58) [91%] : \r\nC'est un non sans \u00e9quivoque, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate chr\u00e9tien rejet\u00e9 \u00e0 248 voix contre 12 oui et 2 abstentions, l'initiative dite No Billag a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:59 > 0:06:05) [85%] : \r\nUn texte qualifi\u00e9 d'assassin par le Fribourgeois Dominique de depuis, pr\u00e9sident du conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:05 > 0:06:24) [97%] : \r\nIl ne s'agit ni plus ni moins, de la suppression de la plateforme commune permettant \u00e0 l'ensemble des Suissesses et des Suisses de former leur opinion dans une garantie de neutralit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:24 > 0:06:30) [92%] : \r\nVoter non, c'est aux yeux des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, l'unique possibilit\u00e9 de permettre au service public d'entamer un plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:30 > 0:06:33) [84%] : \r\nR comme r\u00e9formes et si stricte \u00e0 ce vieillir aorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:33 > 0:06:40) [95%] : \r\nC'est important d'envoyer aujourd'hui un signal clair pour une r\u00e9forme de demander \u00e0 la SSR, de se focaliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:40 > 0:06:56) [84%] : \r\nEt plus sur son devoir publique de service public faut coucy At pi\u00e8ce rate la SSR n'est pas parfaite, on le reconna\u00eet, on l'entend bien, mon ami, mais faut-il \u00e0 cause de ces quelques dysfonctionnements tout d\u00e9truire en son parce qu'une porte grince Faut-il abattre le b\u00e2timent entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:56 > 0:07:07) [89%] : \r\nR\u00e9former plut\u00f4t que d\u00e9truire, c'est aussi l'ambition de la ministre en charge des m\u00e9dias selon Doris Lo\u00efc tarde, le montant de la redevance, a baiss\u00e9 \u00e0 365 francs d\u00e8s l'an prochain, pourrait encore baisser d'ici 5 \u00e0 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:07 > 0:07:17) [91%] : \r\nMais l'augmentation du nombre de m\u00e9nages va profiter ont contributeur pour qui la facture va \u00e0 l'avenir progressivement diminu\u00e9 \u00e0 300 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:17 > 0:07:21) [86%] : \r\nMais pour \u00e7a, un non devrait l'emporter, verdict le 4 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:21 > 0:07:22) [72%] : \r\nQui au milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:23 > 0:07:41) [96%] : \r\nUne centaine de personnes sont mortes dans un attentat \u00e0 Kaboul ce matin en Afghanistan, les autorit\u00e9s parlent d'un massacre, la bombe \u00e9tait dissimul\u00e9e dans une ambulance, elle a explos\u00e9 \u00e0 un barrage de police, l'attentat a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par les talibans, il survient une semaine apr\u00e8s l'attaque contre l'h\u00f4tel InterContinental de Kaboul, qui a fait 25 morts le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:07:41 > 0:07:42) [55%] : \r\nEt le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:44 > 0:08:02) [89%] : \r\nLe pr\u00e9sident tch\u00e8que Milos Zeman a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pour une nouvelle p\u00e9riode de 5 ans \u00e0 la t\u00eate du pays, il a obtenu 51,5 pourcent des suffrages lors du second tour de l'\u00e9lection pro- russe et qualifi\u00e9 de populiste, mais Lausanne a battu son adversaire pro- europ\u00e9en, Jerry drap hausse la campagne a divis\u00e9 le pays, notamment sur la question de l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:04 > 0:08:25) [94%] : \r\nCe 27 janvier est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire des victimes de l'Holocauste, c'est le jour anniversaire de la lib\u00e9ration du camp d'\u00e0 Auschwitz, o\u00f9 pr\u00e8s d'un 1000000 de juifs ont \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9s, 70 ans plus tard, les actes antis\u00e9mites sont une r\u00e9alit\u00e9 en Europe, en Allemagne, les infractions sont m\u00eame en augmentation, selon un rapport isra\u00e9lien, la communaut\u00e9 juive est inqui\u00e8te, le reportage \u00e0 Berlin de notre correspondante Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:26 > 0:08:43) [95%] : \r\nDes blocs de b\u00e9ton, des policiers en faction 24 heures sur 24 comme toutes les institutions juives \u00e0 Berlin le centre religieux Chabaks Loubavitch est une zone sous haute s\u00e9curit\u00e9, le rabbin nous invite \u00e0 faire le tour du propri\u00e9taire, un jardin d'enfants et un lieu de rencontres vont bient\u00f4t \u00eatre construit ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:43 > 0:08:52) [94%] : \r\nIl y a plus d'enfants plus de famille plus de jeunes gens, la dynamique est positive, mais attention, cela pose aussi des probl\u00e8mes et il faut les r\u00e9soudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:52 > 0:08:58) [94%] : \r\nCes probl\u00e8mes des actes antis\u00e9mites de plus en plus fr\u00e9quent des agressions verbales avant tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:58 > 0:09:13) [86%] : \r\nAntoine Young of Ftich des choses, des jeunes se font insulter \u00e0 l'\u00e9cole parce qu'ils sont juges Van Zein un Young ou alors ils se font agresser dans le m\u00e9tro parce qu'ils sont juifs, tout cela a non seulement d\u00e9sagr\u00e9able, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi dangereux en manque pour que Ph\u00e8dre 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:14 > 0:09:24) [96%] : \r\nL'ins\u00e9curit\u00e9 s'installe au sein de la communaut\u00e9 juive d'Allemagne ce gastronome isra\u00e9lien s'est fait violemment insult\u00e9 au mois de d\u00e9cembre devant son restaurant la vid\u00e9o post\u00e9e en ligne a fait grand bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:09:24 > 0:09:26) [87%] : \r\nCe ce soit j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:27 > 0:09:34) [95%] : \r\n\u00e0 la suite de cette agression, il y aura l'Feinberg a re\u00e7u des centaines de lettres de soutien mais aussi de nouvelles menaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:34 > 0:09:46) [89%] : \r\nAh non, on re\u00e7oit des appels, des gens qui nous passe le bonjour d'Adolf Hitler, des messages qui nous disent : nous sommes un groupe de 50 palestiniens et on va venir vous rendent visite \u00e0 l'\u00e7a provient de tous les c\u00f4t\u00e9s du paysage politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:46 > 0:09:56) [95%] : \r\nLa parole antis\u00e9mite se lib\u00e8re dans tous les milieux, le drapeau isra\u00e9lien br\u00fble lors de manifestations pro- palestiniennes, comme ici au mois de d\u00e9cembre \u00e0 Berlin pour endiguer la haine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:56 > 0:10:04) [99%] : \r\nL'Allemagne va se doter d'un commissaire \u00e0 la lutte contre l'antis\u00e9mitisme et en faire un crit\u00e8re pour l'obtention d'un permis de s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:04 > 0:10:18) [82%] : \r\nDes moines muette Sinclar nal nous voulons envoyer un signal tr\u00e8s clair : c'est l'antis\u00e9mitisme ne peut pas \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s en Allemagne, les antis\u00e9mites ne peuvent pas trouver leur place ici, \u00e0 Cannes, c'est qui une p\u00e9riode je l'amnistie \u00e9tait \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:18 > 0:10:29) [96%] : \r\nDes mesures salu\u00e9es par la communaut\u00e9 juive, selon une \u00e9tude publi\u00e9e en 2017 60 pour 100 des juifs d'Allemagne ont d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 quitter le pays en raison de la mont\u00e9e de l'antis\u00e9mites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:30 > 0:10:46) [94%] : \r\nCes images de la Seine en crue, maintenant, je vous le disais 600 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es suite \u00e0 la mont\u00e9e des eaux, \u00e0 Paris, les quais ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s \u00e0 la circulation, le Louvre a ferm\u00e9 l'une de ses ailes au public la crue devrait atteindre son pic demain apr\u00e8s un mois de pluies exceptionnelles Isabelle Gonesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:47 > 0:11:20) [91%] : \r\nLa sc\u00e8ne continue sa mont\u00e9e lente mais inexorable images d'impressionnantes d'un fleuve en crue, le zouave du pont de l'Alma, retient son souffle, mais joue son r\u00f4le de rep\u00e8res de la mont\u00e9e des eaux 5 m\u00e8tres 73 en fin d'apr\u00e8s- midi, on attend jusqu'\u00e0 6 m\u00e8tres de m'asseoir souhaite plus de 4 m\u00e8tres au-dessus du niveau normal et lorsque le fleuve d\u00e9borde, ce sont les que les premiers touch\u00e9s, les voies de circulation, les gares du RER, les bateaux- mouches, tout est \u00e0 l'arr\u00eat, l'occasion pour la population de se balader, pourquoi pas de tirer parti de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:20 > 0:11:28) [93%] : \r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de de poissons qui viennent sur les bordures qui sont pas excessives habituellement pour pour certaines esp\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:28 > 0:11:55) [93%] : \r\nM\u00eame pas peur : les Parisiens ont connu pire en 2016, la sc\u00e8ne \u00e9tait mont\u00e9 jusqu'\u00e0 6 m\u00e8tres 10 le Louvre avait d\u00fb mettre \u00e0 l'abri, une partie de ses Oeuvres ici, rien de telle mais le mus\u00e9e \u00e0 fermer une de ses ailes au public la d\u00e9crue s'annonce lente, les sols sont gorg\u00e9s d'eau dans tout le bassin du fleuve jusqu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur de Paris, au total 1000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es en \u00cele-de-France et pr\u00e8s de 1000 500 foyers sont priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:56 > 0:12:11) [90%] : \r\nEt en Suisse, la m\u00e9t\u00e9o de ces derni\u00e8res semaines a fortement augment\u00e9 le risque d'avalanche commune et domaines skiables ont eu recours \u00e0 une quantit\u00e9 exceptionnelle d'explosifs pour s\u00e9curiser les pentes \u00e0 risque, l'usine Haut-Valaisanne qui les fabriquent, tourne \u00e0 plein r\u00e9gime, elle a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 sa production C\u00e9line Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:12:13 > 0:12:19) [87%] : \r\nJourn\u00e9e d'effervescence \u00e0 Brigue la seule usine du pays, \u00e0 produire des explosifs tourne \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:12:20 > 0:12:28) [98%] : \r\nC'est ici qu'on fabrique les charges qui permettent de d\u00e9clencher des avalanches, dans la plupart des stations suisses et les importantes chutes de neige de ces derniers jours ont eu des cons\u00e9quences directes sur la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:30 > 0:12:41) [77%] : \r\nLes ann\u00e9es en fait autour de la centaine de tonnes des ann\u00e9es exceptionnelles comme celle-ci, ce qu'on a eu en l'an 9 voyons dans un doubl\u00e9 presque ses plaies, le volume de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:12:41 > 0:12:46) [89%] : \r\nUne ann\u00e9e hors norme pour \u00e9viter la p\u00e9nurie, une production suppl\u00e9mentaire a d\u00fb \u00eatre lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:46 > 0:13:05) [82%] : \r\n\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on remplit stands ce chez nous aussi chez les clients, l'expert en ces ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes mais avec des p\u00e9riodes pareil, non, c'est tr\u00e8s important pour combattre la flexibilit\u00e9 pour produire \u00e0 au fur \u00e0 mesure L \u00e0, on d\u00e9monte les installations dans 2 jours s'il faut pour de nouveau le stock nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:05 > 0:13:13) [89%] : \r\nUne flexibilit\u00e9 primordial car le minage est devenu l'outil incontournable des communes de montagne indispensables pour s\u00e9curiser les pistes mais aussi les routes d'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:17 > 0:13:28) [88%] : \r\nUn des plus gros consommateurs d'explosifs Crans-Montana juste au-dessus des pistes, les coul\u00e9es impressionnante d\u00e9clench\u00e9 en d\u00e9but de semaine sont encore visibles pour les charg\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 du domaine ce d\u00e9but d'hiver, c'est du jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:13:29 > 0:13:43) [86%] : \r\nLes conditions qu'on a eu la au d\u00e9but de semaine, c'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement extraordinaire, vraiment degr\u00e9 5 \u00e7a fait longtemps qu'on est, on n'y \u00e9tait plus, on a eu de grosses neiges de gros scores de grosses avalanches, mais le travail en lui- m\u00eame il il reste toujours le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:43 > 0:13:52) [95%] : \r\nSi on est encore loin des records de 1999, les quantit\u00e9s utilis\u00e9es sont tout de m\u00eame plus importante en janvier, on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les moyennes des saisons pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:13:52 > 0:14:09) [87%] : \r\nUne saison classique moyenne qu'on a connu ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s 6 tonnes d'explosifs quoi la une une enfin, on a fait une ann\u00e9e record en 99 c'\u00e9tait 12 tonnes mais c'est vraiment exceptionnel et puis cette ann\u00e9e- l\u00e0, on est \u00e0 6,7 tonnes de l'explosif command\u00e9 pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:09 > 0:14:17) [89%] : \r\nPartout dans le canton, la montagne garde la trace de ces tonnes d'explosifs, des cassures de plusieurs m\u00e8tres qui laisse pr\u00e9sager les drames \u00e9vit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 cette pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:19 > 0:14:37) [93%] : \r\nDirection le canton de Vaud nous revenons ce soir sur le nom des habitants de La Praz il y a une dizaine de jours, un important projet d'\u00e9oliennes, c'est un revers de plus pour les promoteurs de l'\u00e9nergie \u00e9olienne, \u00e0 ce jour, pas une seule ne tourne dans le canton, alors comment assurer la transition \u00e9nerg\u00e9tique pl\u00e9biscit\u00e9e par les Suisses, L\u00e9a Debes Manon Germain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:39 > 0:14:51) [98%] : \r\nLes chutes de neige ne l'arr\u00eateront pas depuis 4 ans Fran\u00e7ois Leresche se bat contre l'installation d'\u00e9oliennes, il salue le refus r\u00e9cent de la commune de La Praz qui remet en question l'installation d'un parc ici au col du Mollendruz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:14:52 > 0:15:00) [86%] : \r\nEt ces fut imaginer cette gigantesque machine de 2 centim\u00e8tres de haut dans un paysage aussi magnifique malgr\u00e9 la neige malgr\u00e9 le brouillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:00 > 0:15:34) [93%] : \r\nLa Suisse compte 37 \u00e9oliennes, selon les chiffres de 2016 soit la production annuelle d'environ 0,2 pour 100 de la consommation totale du pays le plus grand parc se situe au Mont- Crosin 16 \u00e9oliennes sur L\u00e9o de Saint-Imier dans le Jura bernois dans le canton de Vaud aucune installation ne tourne 19 projets existent, ils sont abandonn\u00e9es ou gel\u00e9es font l'objet d'opposition ou de recours ou sont en d\u00e9veloppement pourtant pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quattro qui nous accorde quelques minutes en marge d'une manifestation vaudoise il faut anticiper la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:34 > 0:15:53) [94%] : \r\nLa transition \u00e9nerg\u00e9tique n'est possible que si les mentalit\u00e9s \u00e9voluent, c'est-\u00e0-dire que les gens acceptent le changement et on a besoin de l'\u00e9olien parmi d'autres ressources sinon lorsque les centrales s'arr\u00eateront on sera compl\u00e8tement d\u00e9pendant du courant \u00e9lectrique, qui sera soit du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, soit du charbon allemand, c'est un choix de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:53 > 0:16:02) [93%] : \r\nConseill\u00e8re nationale et pr\u00e9sident de Suisse Eole pour Isabelle Chevalley, l'\u00e9olien est incontournable pour assurer la transition \u00e9nerg\u00e9tique voulue par les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:16:02 > 0:16:22) [94%] : \r\nAujourd'hui la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 parce qu'il y a des opposants \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tous au biogaz pas \u00e7a sent pas bon \u00e0 l'hydraulique, parce que c'est dangereux pour les poissons \u00e0 la g\u00e9othermie parce que \u00e7a fait trembler le sol donc on a fix\u00e9 des objectifs, mais pour la mise en oeuvre et la et la r\u00e9alisation de ces installations, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s probl\u00e9matique actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:23 > 0:16:37) [91%] : \r\nLa d\u00e9cision du peuple suisse d'approuver la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est pas un blanc- seing aux \u00e9oliennes, c'est un volont\u00e9 de faire un tournant \u00e9nerg\u00e9tique mais c'est par la volont\u00e9 d'\u00e9mettre 1000 \u00e9oliennes sur le territoire suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:37 > 0:16:41) [99%] : \r\nLe chemin est encore long avant que le ciel ne se d\u00e9gage pour l'\u00e9olien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:42 > 0:17:06) [94%] : \r\nLe Forum \u00e9conomique mondial s'est termin\u00e9 hier \u00e0 Davos, c'est la fin d'une semaine de tensions pour les forces de s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s les attentats de Nice ou Barcelone, la crainte d'une attaque au v\u00e9hicule b\u00e9lier fait d\u00e9sormais partie du quotidien de ce genre de manifestation, les blocs de b\u00e9ton sont omnipr\u00e9sents mais ils sont aussi tr\u00e8s lourd et compliqu\u00e9 \u00e0 manoeuvrer une entreprise fribourgeoise \u00e0 une solution, elle esp\u00e8re s'imposer dans ce juteux march\u00e9 que Robert 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:07 > 0:17:34) [89%] : \r\nIls sont devenus incontournables en tout juste 2 ans, et pourtant, c'est \u00e0 peine si on n'y pr\u00eate encore attention, signe des temps peut-\u00eatre ces mastodontes en b\u00e9ton anti- v\u00e9hicule- b\u00e9lier font d\u00e9sormais partie du paysage, mais ils \u00e9voluent, comme ici au Forum \u00e9conomique de Davos o\u00f9 \u00e9tait c'\u00e9tait un syst\u00e8me de bloc \u00e0 roulettes objectif d\u00e9placer rapidement ces colosses de 3 tonnes au besoin et c'est \u00e0 W\u00fcnnewil dans le canton de Fribourg que ce syst\u00e8me dit de cric \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:17:34 > 0:17:51) [89%] : \r\nC'est un outil m\u00e9canique permet \u00e0 une personne sans emploi \u00e9lectroniques \u00e9lectriques au des forces hydrauliques \u00e0 laver une grande charge une personne en utilisant la manivelle peut facilement tourner la manivelle ce grand bloc p\u00e9tanque qui se trouve derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:52 > 0:18:08) [93%] : \r\nNice et Berlin en 2016 Barcelone en 2017 fauch\u00e9 les passants \u00e0 l'aide d'un v\u00e9hicule est un mode op\u00e9ratoire r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9e par les terroristes, mais bloqu\u00e9 toutes les routes emp\u00eache \u00e9galement les v\u00e9hicules d'urgence d'arriver rapidement et les solutions actuelles ne sont pas id\u00e9ales pour St\u00e9phan L\u00fcthi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:08 > 0:18:25) [84%] : \r\nUn coll\u00e8gue a moins \u00e9tait \u00e0 un march\u00e9 de No\u00ebl qui a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e par des camions poubelles et c'\u00e9tait \u00e7a fait pas tr\u00e8s bon, il y a, d\u00e9plore qui qui emp\u00eachent les v\u00e9hicules de secours de rentr\u00e9e qui emp\u00eache les gens de sortir aussi de la manifestation, s'il y avait urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:25 > 0:18:38) [91%] : \r\nUne technique de blocage par camion utilis\u00e9s notamment par la police genevoise lors du d\u00e9fil\u00e9 des g\u00e9ants, par exemple, l'apr\u00e8s avoir longuement h\u00e9sit\u00e9, les autorit\u00e9s ont finalement opt\u00e9 pour un syst\u00e8me de barri\u00e8re mobile renforcer plut\u00f4t que le cric \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:18:38 > 0:18:57) [92%] : \r\nAujourd'hui, c'est comme un march\u00e9 tr\u00e8s porteur, donc tout est envisageable, pr\u00e9nom doit quand m\u00eame rester pragmatique, on doit aussi tenir compte du prix de c'est de ces \u00e9quipements qui peuvent s'av\u00e9rer tout de suite important donc l\u00e0 apr\u00e8s certaines \u00e9tudes, on a opt\u00e9 plut\u00f4t pour ces barri\u00e8res qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:57 > 0:19:05) [96%] : \r\nUne solution \u00e9galement retenue par le canton de Fribourg qui a acquis des barri\u00e8res similaire en novembre dernier, quant \u00e0 la police vaudoise, elle est encore en pleine r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:07 > 0:19:28) [90%] : \r\nNous partons pour notre rendez- vous en terre inconnue, c'est le d\u00e9but ce week- end du festival Antigel \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est parti pour 3 semaines de concerts et de spectacles un peu partout dans le canton, le succ\u00e8s du festival se confirme 50000 spectateurs l'an dernier, bonsoir Steven Moussa \u00e7a, vous \u00eates \u00e0 Collonge Bellerive, c'est l\u00e0 que va jouer le Su\u00e9dois Peter von Poehl tout \u00e0 l'heure, cette ann\u00e9e, il y a de la nouveaut\u00e9 Antigel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:19:28 > 0:19:30) [75%] : \r\nCette \u00e7a qui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:19:30 > 0:20:14) [91%] : \r\nEt oui depuis 7 ans, le festival Antigel organise sa programmation dans des lieux r\u00e9partis dans tout le canton de Gen\u00e8ve et cette ann\u00e9e, c'est une premi\u00e8re, il passe la fronti\u00e8re et prend aussi ses quartiers dans 3 communes en France voisine, les festivaliers vont pour rare donc d\u00e9couvrir une performance au mont Sal\u00e8ve, au pied du mont Sal\u00e8ve dans une gravi\u00e8re mais aussi des duels musicaux et sportifs au Fort l'\u00c9cluse, qui se trouve \u00e0 une trentaine de minutes en voiture du centre- ville de Gen\u00e8ve, autre nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e, le festival s'enrichit d'une dimension sociale avec Antidote, ce sont des projets d'int\u00e9gration dans le cadre du festival, qui sont destin\u00e9s \u00e0 des jeunes en r\u00e9insertion et aussi \u00e0 des migrants requ\u00e9rants d'asile une dimension sociale que je vous propose de d\u00e9couvrir avec ce reportage d'Antoine bulletins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:18 > 0:20:19) [69%] : \r\nJ'entendais la techno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:20:22 > 0:20:39) [92%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, ils sont une dizaine, sous la pluie \u00e0 parcourir les rues des P\u00e2quis, ils viennent de Somalie, d'Afghanistan ou du Br\u00e9sil, et durant 3 semaines, ils seront les guides b\u00e9n\u00e9voles pour le public du festival dans les oreilles, une visite guid\u00e9e d\u00e9cal\u00e9e de ce quartier multiculturel, leurs motivations s'int\u00e9grer dans la vie sociale suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:39 > 0:20:49) [84%] : \r\nJe travaille fr\u00e9quenter intellectuel c'est pas important pour moi parce qu'on \u00e9tait en mon pays il y a pas des stages \u00e7a y a pas \u00e0 prendre \u00e7a en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:20:49 > 0:21:04) [88%] : \r\nQui d'autre, c'est le programme lanc\u00e9 par le festival Antigel cette ann\u00e9e, des jeunes Suisses en difficult\u00e9 qui se frottent \u00e0 la technique du son ou des migrants qui installe des infrastructures de la course Antigel la rencontre entre les b\u00e9n\u00e9voles du festival et ses volontaires se fait \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:21:04 > 0:21:19) [86%] : \r\nC'est vraiment un projet qui veut servir de tremplin ensuite pour sa vie future, que ce soit bon pour ceux qui viennent d'ailleurs, l'insertion et la paix Gration chez nous et puis pour ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 qu'elles sont dans un moment difficile va de reprendre le contact avec un monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:21:19 > 0:21:26) [90%] : \r\nAntigel n'est pas le seul festival \u00e0 d\u00e9velopper un volet social, la prise de conscience et d'ailleurs assez large dans les milieux culturels roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:26 > 0:21:44) [92%] : \r\nC'est vrai que \u00e7a pourrait faire peur, c'est dire comment int\u00e9grer des migrants dans une \u00e9quipe dans un projet dans un spectacle la langue comment est-ce qu'on va faire et moi je suis l\u00e0 pour vous dire que l'exp\u00e9rience, elle fonctionne et j'ai envie dire aux autres acteurs culturels que c'est possible, mais je pense que c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:21:44 > 0:21:54) [92%] : \r\nCe soir au menu du restaurant du festival sp\u00e9cialit\u00e9 syrienne, c'est un grand chef de Damas en cuisine immigr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve pour montrer que l'int\u00e9gration passe m\u00eame par les estomacs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:55 > 0:22:02) [85%] : \r\nSteven Antigel, c'est un rendez- vous particulier, d'abord parce que c'est en plein hiver, alors que les festivals d'habitude c'est plut\u00f4t en \u00e9t\u00e9 et ce succ\u00e8s-l\u00e0 il passe pas inaper\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:03 > 0:22:50) [91%] : \r\nEh oui, au fil des \u00e9ditions, le festival en t\u00eate gel gagne toujours plus sans visibilit\u00e9 m\u00e9diatique en dehors de Gen\u00e8ve et de la Suisse, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, plusieurs journaux et magazines fran\u00e7ais ont fait l'\u00e9loge du festival, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 comme le plus singulier d'Europe cette ann\u00e9e, le magazine culturel, les Inrockuptibles incite ses Lecteurs \u00e0 venir au festival jeune voleur disant que c'est la meilleure chose \u00e0 faire durant cet hiver, alors le concept d'antigel qui est donc de quitter le centre- ville pour parcourir la p\u00e9riph\u00e9rie dans les lieux insolites comme en guerre ou une piscine mais il int\u00e9resse aussi des collectivit\u00e9s en Suisse, les cantons de B\u00e2le et de Berne ont sollicit\u00e9 les organisateurs pour emporter leur savoir- faire, un savoir- faire qui int\u00e9resse aussi la France, les organisateurs se sont rendus le mois pass\u00e9 \u00e0 Paris pour pr\u00e9senter leur concept au minist\u00e8re de la culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:50 > 0:22:51) [97%] : \r\nMerci Steven et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:51 > 0:22:52) [96%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:54 > 0:23:09) [94%] : \r\nOn passe au sport, avec pour commencer la victoire de b\u00e9ate feuilles \u00e0 Garmisch-Partenkirchen, c'\u00e9tait la derni\u00e8re descente avant les Jeux olympiques de Pyongyang, le Bernois est en tr\u00e8s grande forme, il signe son 3\u00e8me succ\u00e8s de la saison et prend la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la discipline St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:23:11 > 0:23:58) [88%] : \r\nActuellement, le plus rapide, c'est lui, apr\u00e8s avoir dompt\u00e9 le labeur puis manquer d'un ski la victoire acquise Bull b\u00e9ate reliquat, sign\u00e9 le 10\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re sur la redoutable piste du Kandahar, parti avec le dossard 5 alors que Svindal son principal adversaire avait le meilleur chrono, le Suisse a tout d'abord perdu du temps sur le haut du trac\u00e9 \u00e0 l'ombre avec une neige tr\u00e8s dure, conc\u00e9dant presque une demi- seconde au Norv\u00e9gien ensuite \u00e0 partir du sceau du Sahel, Ban, le Bernois ses trajectoires prend des risques tout en laissant glisser les skis et au final il clignote 100\u00e8me apr\u00e8s 100\u00e8me et s'impose devant le duo triche mani\u00e8re Paris s'il signe son 3\u00e8me succ\u00e8s de l'hiver en descente apr\u00e8s Lake Louise est ben ils viennent, ce qui n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis Didier Cuche lors de la saison 2011, 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:00 > 0:24:18) [91%] : \r\nAlors, impopulaire, je pense que la ligne \u00e0 suivre \u00e9tait clair pour tout le monde, parce que c'est le moment pour moi sur la fin, c'\u00e9tait dur de tenir cette ligne \u00e0 cause de la fatigue et du fait qu'on ne savait pas trop comment cela allait r\u00e9agir sur cette piste relativement compact pour moi, cela s'est bien pass\u00e9 et pour les autres un peu moins, \u00e7a aurait pu le timbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:24:19 > 0:24:29) [94%] : \r\nAvec cette nouvelle victoire b\u00e9ate feuilles se pose en grand favori pour succ\u00e9der \u00e0 Didier D\u00e9fago, dernier champion olympique suisse de la discipline reine, c'\u00e9tait en 2010 \u00e0 Vancouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:31 > 0:24:40) [94%] : \r\nRegardez maintenant le sourire de Caroline Wozniacki \u00e0 27 ans, la Danoise a remport\u00e9 son 1er titre du Grand Chelem \u00e0 Melbourne, elle est all\u00e9e la chercher cette victoire au terme d'un match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:40 > 0:24:49) [93%] : \r\nContre la Roumaine Simona Halep, elle s'est impos\u00e9e en 3 sets 7 6 3 6 6 4 7 victoire \u00e0 l'Open d'Australie lui permettent de retrouver \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:58 > 0:25:15) [95%] : \r\nChez les messieurs, l'heure de v\u00e9rit\u00e9, ce sera demain \u00e0 9 heures 30 une ann\u00e9e apr\u00e8s son grand retour, Roger Federer tentera de d\u00e9crocher son 20\u00e8me titre du Grand Chelem, mais son adversaire, le croate Maric Cilic ne va pas le lui servir sur un plateau le B\u00e2lois se dit pr\u00eat pour une grande bataille \u00e0 Melbourne, Matthias classe Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:16 > 0:25:29) [95%] : \r\nRoger Federer arrive en finale sans avoir perdu un set et son match \u00e9court\u00e9 face \u00e0 Young lui a permis de sauver de l'\u00e9nergie, vainqueur de l'US Open en 2014 son adversaire Marine Chili ne devrait pas \u00eatre intimid\u00e9 par l'enjeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:25:29 > 0:25:51) [89%] : \r\nIl a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 un Grand Chelem, c'est un Avantage pour lui, \u00e7a sert \u00e0 quelque chose, \u00e7a calme les nerfs comme on l'a vu chez un pendant longtemps il a pas pu gagner sans grand schelem et \u00e7a la crisp\u00e9 quasiment presque bloqu\u00e9 jusqu'\u00e0 certains degr\u00e9s, alors je pense que Marine, elle a pas \u00e7a, s'il arrive enfin se mettre dans un bon \u00e9tat mental se dire ben honn\u00eatement j'ai rien \u00e0 perdre, Givet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:51 > 0:26:11) [84%] : \r\nMe para\u00eet \u00eatre inquiet, toujours et toujours \u00e0 obtenir, je crois que \u00e7a va m'aider dans un enfin \u00e9t\u00e9 je sais ce que \u00e7a fait de gagner, est ce que \u00e7a fait 2 perdants sort dans les 2 cas, je sais ce que cela repr\u00e9sente, \u00e9motionnellement fille \u00e9l\u00e9gante fourmi mais m\u00eame si cela peut para\u00eetre \u00e9trange, je veux bien pr\u00e9par\u00e9 pour ce match, comme pour n'importe quel autre match durant ce tournoi during des stocks.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:12 > 0:26:25) [92%] : \r\nMarine Philippe ne veut surtout pas comparer ce rendez- vous avec celui de la finale de Wimbledon perdue l'an dernier face \u00e0 Roger Federer, le croate l'a dit, c'est le d\u00e9but de la saison et donc une nouvelle page a \u00e9crire entre lui et le B\u00e2lois pour qui il a \u00e9norm\u00e9ment de respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:26 > 0:26:37) [82%] : \r\n\u00e7a se passe chez elle vient de l'c'est \u00e9lever le niveau de son jeu dans les moments cl\u00e9s, surtout dans les derniers tours d'un Grand Chelem cette ann\u00e9e leur d\u00e9fi mais aussi la motivation \u00e0 l'id\u00e9e de pouvoir gagner en haute Grand-Chelem Ruben anodin pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:26:38 > 0:26:59) [90%] : \r\nJe pense qu'on pourra aussi pourra s'attendre \u00e0 un marine beaucoup mieux \u00e0 Wimbledon, il a quand m\u00eame eu des probl\u00e8mes, je pense que, mentalement, il a jamais vraiment pu se l\u00e2cher et \u00e7a j'ai pu prendre l'Avantage de \u00e7a mais pour cette finale, \u00e7a va \u00eatre diff\u00e9rent, \u00e7a va \u00eatre dur et difficile parce que j'ai l'impression aussi que Marine joue tr\u00e8s bien en ce moment alors \u00e0 voir comment \u00e7a se pr\u00e9sente des manches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:59 > 0:27:05) [93%] : \r\nSi \u00e7a se pr\u00e9sente bien Federer pour accueillir un 20\u00e8me du Grand Chelem tout simplement \u00e9poustouflant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:06 > 0:27:35) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour cette finale messieurs de l'Open d'Australie \u00e0 suivre d\u00e8s 9 heures 30 demain sur RTS 2 et vous serez nombreux \u00e0 avoir les yeux riv\u00e9s sur ce duel Federer Tillich mais ce qui le regarderont avec la plus grande attention ce sont peut-\u00eatre les champions en herbe qui r\u00eave de prendre un jour leur place sur les Corses les plus prestigieux, les meilleurs espoirs mondiaux sont r\u00e9unis \u00e0 Tarbes en France ce week- end pour le tournoi des petits As, c'est le terrain de jeu des moins de 14 ans tous les grands sont pass\u00e9s par l\u00e0, c'est un reportage de Pierre-Alain Dupuis Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:35 > 0:27:46) [91%] : \r\n300 joueurs 43 pays et les 5 continents repr\u00e9sent\u00e9s le tournoi des petits ah, c'est le plus grand du monde, tous les enfants qui viennent on des r\u00eaves et des ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:46 > 0:27:50) [89%] : \r\nJe vais \u00eatre top ten est UPS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:52 > 0:27:59) [84%] : \r\nEntr\u00e9e : une fois dans le top ten de la WTA d'aller le plus haut possible affiche PTA un mannequin Stein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:00 > 0:28:04) [92%] : \r\nMon r\u00eave c'est de devenir un bon joueur, en int\u00e9grant le circuit ATP je puis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:06 > 0:28:19) [89%] : \r\nEn 36 ans, le tournoi de Tarbes a v\u00e9cu l'\u00e9volution du tennis en 1982 c'\u00e9tait encore un jeu aujourd'hui les espoirs de demain s'entra\u00eenent 15 heures par semaine, ils sont entour\u00e9s de coachs et de pr\u00e9parateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:19 > 0:28:29) [87%] : \r\nIls sont l\u00e0 pour essayer de devenir des professionnels et donc y mettre tous les atouts de leur c\u00f4t\u00e9, alors effectivement certaines sortes sortiront et seront parmi les meilleurs et des heures mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:29 > 0:28:44) [90%] : \r\nComme Martina Hingis en 1991 et 92 comme Rafa\u00ebl Nadal en 2000, quasiment toutes les l\u00e9gendes ont remport\u00e9 le tournoi fran\u00e7ais pr\u00e9sent depuis 35 ans, le corps de officielle les a tous vus passer et il jette un regard plus s\u00e9v\u00e8re sur cette \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:45 > 0:28:53) [86%] : \r\nJe passe d\u00e9j\u00e0 qui n'ont pas une une enfance heureuse, ce qui jouent pareil, entre guillemets, c'est l'arm\u00e9e pour ils connaissent pas autre chose, mais c'est vrai qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:54 > 0:29:00) [88%] : \r\nJe pense que il faudrait qu'il ait, comment expliquer un peu plus de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:00 > 0:29:07) [89%] : \r\nPatrick Chene pas si le corps d'heures, \u00e9tape essentielle avant un match d\u00e9cisif pour le num\u00e9ro un suisse des moins de 14 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:08 > 0:29:15) [91%] : \r\nEt c'est d'abord un jeu s'entra\u00eener, c'est parfois amusant, mais \u00e9videmment il faut \u00e9norm\u00e9ment travailler pour s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:16 > 0:29:24) [93%] : \r\nQuel est le tennis contemporain toujours plus physique, plus rapide et plus exigeants, impossible de ne pas suivre le mouvement, si on a des ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:24 > 0:29:38) [90%] : \r\nC'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi pour nous de regarder o\u00f9 on est avec nos, nos jeunes qu'est-ce qui fait la concurrence internationale et apr\u00e8s de regarder ce qu'on ce qu'on doit d\u00e9velopper dans dans le jeu et donc aussi dans la structure peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:38 > 0:29:45) [91%] : \r\nLes petits \u00e0 100 tournoi r\u00e9v\u00e9lateur de talents et des sacrifices \u00e0 consentir pour peut-\u00eatre devenir une Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:48 > 0:30:02) [94%] : \r\nEt pour terminer, je vous propose de nous rendre \u00e0 Angoul\u00eame pour le festival de la bande dessin\u00e9e, c'est l'une, si ce n'est la plus importante rencontre du genre au monde, elle cristallise toutes les tensions d'un march\u00e9 qui a explos\u00e9 depuis une dizaine d'ann\u00e9es, Gilles de Diesbach est all\u00e9 trouver des Suisses pr\u00e9sents sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:03 > 0:30:10) [76%] : \r\nDominique Rad Rizza Zanni parle tout le temps de bande dessin\u00e9e, il les admire les \u00e9tudie les diss\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:30:10 > 0:30:14) [87%] : \r\nLe tr\u00e8s probablement rapide, mais il est, il est sans arr\u00eat arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:14 > 0:30:22) [93%] : \r\nIl est le directeur du festival lausannois b\u00e9d\u00e9philes et vient \u00e0 celui d'Angoul\u00eame, surtout pour des raisons artistiques s'en inspirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:30:22 > 0:30:37) [92%] : \r\nOn n'a pas la pr\u00e9tention, non plus, de rivaliser, alors on a, on essaie de faire des expositions qui soient les meilleures possibles, c'est ce que je constate, ce que je d\u00e9couvre chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:38 > 0:30:51) [90%] : \r\nIci, \u00e0 Angoul\u00eame, artistiquement parlant, rien \u00e0 redire, du plus grand \u00e9v\u00e9nement de BD d'Europe, mais en 2016 Le festival cr\u00e9e la pol\u00e9mique aucune autre il ne figurait dans la liste des 30 nomin\u00e9s pour le Grand Prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:51 > 0:31:00) [91%] : \r\nOn est sans doute aujourd'hui beaucoup plus attentifs \u00e0 la situation des autres-ce ce qu'on observe en m\u00eame temps c'est qu'on ne peut pas pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, ce qui est la r\u00e9alit\u00e9, ce qui est l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:00 > 0:31:09) [91%] : \r\nOui, mais la directrice du festival de BD de Lucerne regrettent que la question de genre cette ann\u00e9e, soit d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e en arri\u00e8re- plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:09 > 0:31:28) [86%] : \r\nFestive le festival peut changer beaucoup de choses et parce qu'il y a ici tellement de gens qui viennent \u00e0 la t\u00eate, c'est \u00e0 l'autre et c'est un lieu o\u00f9 on doit aborder certaines questions et o\u00f9 des discussions doivent avoir lieu vont mal disent cautionne Andr\u00e9 nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:28 > 0:31:38) [92%] : \r\nUn festival aussi trait\u00e9s d'amateurs, toujours en 2016 pour l'organisation d'une fausse remise des prix qui a d\u00e9\u00e7u tout le milieu cet \u00e9diteur, je le vois en garde un souvenir amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:38 > 0:31:48) [94%] : \r\nC'est un moment unique et puis c'est un moment aussi o\u00f9 la bande dessin\u00e9e est vraiment mis sous en lumi\u00e8re et c'est un il y a pas d'autres moments comme \u00e7a dans l'ann\u00e9e, donc il ne faut pas l'oublier ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:48 > 0:32:00) [91%] : \r\nEn l'occurrence le festival et bien s\u00fbr r\u00e9cipiendaires de, de, de, de, de, des probl\u00e8mes de l'air du temps, les probl\u00e8mes de la profession, donc le festival, il sert de catalyseur, c'est, c'est c'est \u00e7a qu'il faut bien comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:00 > 0:32:10) [92%] : \r\nDe catalyseur, mais surtout de rassembleur, le festival d'Angoul\u00eame restera un incontournable autant pour Dominique bien bien bien bien bien que pour tous les autres acteurs du 9\u00e8me Art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:12 > 0:32:34) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information UDC et PDC ont adopt\u00e9 leur mot d'ordre en vue des votations du 4 mars l'initiative dite No Billag qui vise la suppression du financement public de l'audiovisuel cristallise l'attention, l'UDC s'est tr\u00e8s largement prononc\u00e9 pour le oui, d\u00e9non\u00e7ant la taille de la SSR, tandis que le PDC a massivement appel\u00e9 \u00e0 voter non pour les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, il en va de la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:35 > 0:32:40) [86%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral, suivi de g\u00e9n\u00e9ration sur RTS Un tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:49 > 0:32:52) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:11 > 0:33:19) [86%] : \r\nLa m\u00eame chose mais elle perd 11 heures je serai l\u00e0 11 dans 11 heures parce que je me coiffe apr\u00e8s justement serait donc tu vois au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:41 > 0:34:02) [79%] : \r\nC'est regarder \u00e0 l'image, tu fais super classe avec ce c\u00f4t\u00e9 argent\u00e9 suisse, \u00e7a fait tr\u00e8s dandy, ou \u00e7a te va perdurer oui c'\u00e9tait G\u00e9rard bien tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais c'est vrai que bon non mais \u00e7a Jean, les cheveux argent c'est tr\u00e8s beau \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:19 > 0:34:21) [72%] : \r\nJ'ai encore de tr\u00e8s viol ce truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:28 > 0:34:36) [76%] : \r\nVoil\u00e0 o\u00f9 il fallait en petit sert la carri\u00e8re de brouillard souffrent, c'est beau, c'est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:58 > 0:38:22) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir si le plateau est rest\u00e9 sous la grisaille du stratus aujourd'hui au-dessus donc en montagne et dans les autres r\u00e9gions, on le voit ici \u00e0 \u00e0 l'image, en haut du petit chameau sert \u00e0 Villars, h\u00e9 bien c'\u00e9tait parfaitement ensoleill\u00e9 vraiment des conditions extraordinaires en montagne alors sous l'animation satellite on voit justement cette grisaille qui s'est d\u00e9chir\u00e9 petit-\u00e0-petit, en tout cas dans les zones o\u00f9 elle elle s\u00e9vissait encore ce matin et puis ce qui nous int\u00e9resse, c'est que l'anticyclone se rapproche de nos r\u00e9gions et ben en tout cas nous accompagner jusqu'\u00e0 mercredi, il y aura quelques passages nuageux sur les versants nord mais tr\u00e8s peu, donc ce soir il y a peu de chances quand m\u00eame que le le stratus se se d\u00e9chire, peut-\u00eatre en fin de nuit, mais dans les autres r\u00e9gions, ce sera clair, demain matin, on aura des bancs de brouillard sur le plateau au-dessus et dans les autres r\u00e9gions, comme par exemple le Valais et le Tessin, \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 bien ensoleill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 quelques passages nuageux relativement importants le long du Jura et puis on dort en recourant de l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va se densifier, on aura un d\u00e9grad\u00e9 Nord-Sud justement ces petits passages qui concerneront essentiellement l'extr\u00eame nord mais on aura quand m\u00eame une bonne impression de beau temps partout ailleurs maintenant au niveau des temp\u00e9ratures, ce sera compris au lever du jour, entre 1 et 2 degr\u00e9s sur le plateau entre moins de moins 1 degr\u00e9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, cela reste doux pour une fin de mois de janvier avec un thermom\u00e8tre affichant 7 \u00e0 8 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e sur le plateau, jusqu'\u00e0 10 ans aller du c\u00f4t\u00e9 de Sion 12 au Tessin 6 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et \u00e0 2000 m\u00e8tres Leterme ma\u00eetre de afficher 2 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 des bancs, c'est vraiment le calme plat \u00e0 toutes les altitudes petite tendance sud- ouest, aussi bien sur les cr\u00eates du Jura que sur le plateau et un secteur nord tr\u00e8s faible aussi en montagne maintenant pour la journ\u00e9e de lundi, ce sera tr\u00e8s exactement le m\u00eame menu avec toujours ces quelques passages nuageux le long du Jura, \u00e0 l'extr\u00eame nord des bancs de brouillard mardi, m\u00eame topo, toujours des valeurs douces au meilleur de la journ\u00e9e 9 degr\u00e9s et puis, mercredi, une journ\u00e9e en 2 temps, encore assez bon le matin avec quelques bancs de brouillard et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a se d\u00e9grade par l'ouest avec l'arriv\u00e9e d'une perturbation quelques pr\u00e9cipitations et puis \u00e7a devrait concerner l'ensemble des r\u00e9gions en fin de journ\u00e9e et en ce qui concerne la journ\u00e9e de jeudi, et bien on sera sous la perturbation avec des pr\u00e9cipitations et d\u00e9j\u00e0 une l\u00e9g\u00e8re fra\u00eecheur, on le voit justement au meilleur de la journ\u00e9e, on ne devrait pas d\u00e9passer les 7 degr\u00e9s voil\u00e0 on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride gagne encore 2 minutes de lumi\u00e8re, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous en notre compagnie \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-28T00:50:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801655113", "durationSec": 24, "title": "SO ELEX REPUBLIQUE TCHEQUE_RTS000001380907", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti PDC ont largement rejet\u00e9 l'initiative dite No Billag soumise au peuple le 4 mars 2018 qui vise \u00e0 supprimer le service public audiovisuel en Suisse. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard estime que la somme de la redevance diminuera progressivement."}, {"internalArchiveId": "AA1801655114", "durationSec": 24, "title": "SO KABOUL ATTENTAT_RTS000001380833", "excerpt": "Le parti UDC a accept\u00e9 largement l'initiative dite No Billag soumise au peuple le 4 mars 2018 et qui vise \u00e0 supprimer le service public audiovisuel. Le parti juge que la SSR co\u00fbte trop cher et que son id\u00e9ologie est de gauche."}, {"internalArchiveId": "AA1801655115", "durationSec": 96, "title": "SO PDC ASSEMBLEE_RTS000001380848", "excerpt": "Les actes antis\u00e9mites seraient en augmentation en Allemagne selon un rapport isra\u00e9lien. Les lieux juifs sont surveill\u00e9s par la police.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655116", "durationSec": 99, "title": "SO UDC ASSEMBLEE_RTS000001380906", "excerpt": "L'usine de Brigue de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des explosifs a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 sa production annuelle. La raison est que les domaines skiables ont eu recours \u00e0 une quantit\u00e9 exceptionnelle d'explosifs pour s\u00e9curiser les pentes \u00e0 risque d'avalanche.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CONFIGNON"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "AUDIOVISUEL", "SERVICE PUBLIC"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1654928"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655117", "durationSec": 125, "title": "SO ALL NOUVEL ANTISEMITISME_RTS000001380805", "excerpt": "L'entreprise fribourgeoise Robor offre une solution pour d\u00e9placer les blocs de b\u00e9tons qui servent \u00e0 s\u00e9curiser les manifestations contre des attaques terroristes. Elle esp\u00e8re s'imposer dans ce march\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1654934"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655118", "durationSec": 70, "title": "SO PARIS CRUE SEINE_RTS000001380985", "excerpt": "Le festival Antigel de 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve a lanc\u00e9 le programme Antidote pour aider \u00e0 l'insertion de jeunes en difficult\u00e9 et de migrants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801655119", "durationSec": 128, "title": "SO PENURIE EXPLOSIFS VS V2_RTS000001380875", "excerpt": "Victoire du skieur suisse Beat Feuz qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de la descente messieurs de Garmisch-Partenkirchen comptant pour la Coupe du Monde de ski alpin 2018. Il devance le skieur autrichien Vincent Kriechmayr et l'Italien Dominik Paris.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRIGUE"], "thematicThemes": ["EXPLOSIF", "PROTECTION ANTI-AVALANCHES"], "sequenceIds": ["1654956"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655120", "durationSec": 121, "title": "FRIGO SO FR BLOC BETON_RTS000001379632", "excerpt": "La population de La Praz ont refus\u00e9 un important projet d'\u00e9oliennes ce qui fait la satisfaction de l'opposant Fran\u00e7ois Leresche. Cette d\u00e9cision illustre la difficult\u00e9 d'assurer la transition \u00e9nerg\u00e9tique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "B\u00c9TON"], "sequenceIds": ["1654960"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655121", "durationSec": 100, "title": "SO EN TERRAIN CONNU V3_RTS000001380815", "excerpt": "A la veille de la finale messieurs du tournoi ATP de l'Open d'Australie qui opposera le Suisse Roger Federer au Croate Marin Cilic, retour sur leurs derni\u00e8res confrontations et leurs parcours lors de ce dernier tournoi.\nItw de Roger Federer et de Marin Cilic.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801655122", "durationSec": 27, "title": "SO FEMMES OPEN AUSTRALIE_RTS000001380720", "excerpt": "Le tournoi des Petits As r\u00e9unit chaque ann\u00e9e \u00e0 Tarbes les meilleurs espoirs du tennis mondial qui s'affrontent lors de matchs dont la ferveur n'a rien \u00e0 envier \u00e0 ceux du circuit professionnel. La d\u00e9l\u00e9gation suisse est pr\u00e9sente et se d\u00e9clare satisfaite du niveau de ses jeunes champions."}, {"internalArchiveId": "AA1801655123", "durationSec": 82, "title": "SO SKI VICTOIRE FEUZ_RTS000001380881", "excerpt": "Le festival de la bande dessin\u00e9e d'Angoul\u00eame est la plus importante manifestation de genre au monde, il est un catalyseur pour le monde de la BD selon son directeur Franck Bondoux. Les directeurs des festivals BDfil \u00e0 Lausanne Dominique Radrizzani et du Fumetto \u00e0 Lucerne Jana Jakoubek ou l'\u00e9diteur Daniel Pellegrino y sont pr\u00e9sents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GARMISCH-PARTENKIRCHEN"], "thematicThemes": ["DESCENTE"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655124", "durationSec": 125, "title": "SO TRANSITION ENERGETIQUE V2_RTS000001380975", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655125", "durationSec": 114, "title": "SO FEDERER CILIC AVANT FINALE_RTS000001380734", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "CILIC, MARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655126", "durationSec": 135, "title": "SO TENNIS PETITS AS V2_RTS000001380735", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAUTES-PYRENEES"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "JEUNE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1655411"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655127", "durationSec": 133, "title": "SO BD ANGOULEME_RTS000001380969", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGOULEME"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "BANDE DESSIN\u00c9E"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801655229", "summary": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC votant. Itw d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Discours d'un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 folklorique. Discours de Olivier Fran\u00e7ais, conseiller national PLR vaudois. Itw Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois. Discours C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1654928", "visualGeographicals": ["CONFIGNON"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "KOEPPEL, ROGER", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655235", "summary": "Ext centre religieux Chabad Lubawitsch s\u00e9curis\u00e9 par la police. Itw Yehuda Teichtal, rabbin. Itw Yorai Feinberg, restaurateur. Itw Stephan Harbarth, d\u00e9put\u00e9 CDU.\nArchives : manifestation pro-palestinienne.", "id": "1654934", "visualThemes": ["JUIFS"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655257", "summary": "Brigue, int usine de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des explosifs : ouvriers conditionnant explosifs. Itw Markus Troger, directeur technique de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des explosifs. Ouvriers fabriquant explosifs.\nCrans-Montana : mineur s\u00e9curisant une pente en faisant exploser un explosif. Itw Cl\u00e9ment Crettaz, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Crans-Montana. Trace d'une avalanche.", "id": "1654956", "visualThemes": ["EXPLOSIF", "USINE", "PROTECTION ANTI-AVALANCHES"], "visualGeographicals": ["BRIGUE", "CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655261", "summary": "Davos, 24 janvier 2018 : bloc de b\u00e9ton entrepos\u00e9. V\u00e9hicule d\u00e9pla\u00e7ant bloc de b\u00e9ton.\nWunnewil : personne installant un cric \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re sur un bloc de b\u00e9ton puis le d\u00e9pla\u00e7ant. Itw Stephan L\u00fcthi, codirecteur de Robor AG.\nGen\u00e8ve : Itw Jean-Philippe Brandt, porte-parole de la police genevoise.", "id": "1654960", "visualThemes": ["B\u00c9TON", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["DAVOS", "FRIBOURG", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655712", "summary": "Tournoi des Petits As de Tarbes.\nD\u00e9l\u00e9gations des \u00e9quipes nationales juniors entrant sur courts.\n\nItw joueurs de tennis suisses espoirs  Till Brunner, Karolina Kozakova et Ioannis Von Meyenburg.\nItw Jacques Dutrey, directeur du tournoi.\nImages Les Petits As, archives 1982, plan bref de la joueuse de tennis suisse Martina Hingis participant au tournoi espoir. \nImages Les Petits As, archives 2000, plan bref du joueur de tennis espagnol Rafa\u00ebl Nadal participant au tournoi espoir. \nItw Eric Wolf, cordeur du tournoi. \nItw Patrick Sch\u00f6n, espoir suisse.\nPatrick Sch\u00f6n disputant match.\nItw Michael Lammer, chef de la Rel\u00e8ve Swiss Tennis.", "id": "1655411", "visualThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "TOURNOI (TENNIS)"], "visualGeographicals": ["HAUTES-PYRENEES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727465", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036358", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8DEE32B5-0C16-4303-8007-765586058635", "internalArchiveId": "8DEE32B5-0C16-4303-8007-765586058635", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Leuthard, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DETEC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SONDAGE NO BILLAG DI (1'42)) ***60% de non... 38% de oui. \r\nSi elle avait lieu aujourd'hui...l'initiative \"NO BILLAG\" serait rejet\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9.\r\nC'est ce que montre le premier sondage GFS Berne r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR... en vue de la votation du 4 mars \r\nSeuls 2% des personnes interrog\u00e9es se disent ind\u00e9cises....\r\nC'est taux exceptionnellement bas....\u00e0 ce stade d'une campagne politique, Rouven Gueissaz.\r\nD'habitude, ce n'est qu'au 2\u00e8me sondage GFS r\u00e9alis\u00e9 quelques jours avant la votation que les r\u00e9sultats sont aussi clairs. Mais d'apr\u00e8s les auteurs du sondage, l'opinion sur l'initiative no billag est form\u00e9e depuis longtemps. La campagne a d\u00e9marr\u00e9 exceptionnellement t\u00f4t, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dense dans les m\u00e9dias et la composante \u00e9motionnelle autour de \"no billag\" a rapidement fix\u00e9 les opinions... Et ce, dans toutes les r\u00e9gions linguistiques. Le non atteindrait  67% en Suisse romande, 65% au Tessin et 57% en Suisse allemande.\r\n***Le texte vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel... Quels groupes de population seraient les plus en faveur de cette id\u00e9e?\r\nLes sympathisants de l'UDC. Ils seraient 66% \u00e0 dire oui. Le parti se r\u00e9unit d'ailleurs demain en assembl\u00e9e pour arr\u00eater son mot d'ordre. Du c\u00f4t\u00e9 du PLR, en revanche, \"no billag\" est rejet\u00e9 par 68% des sond\u00e9s, alors que le texte a \u00e9t\u00e9 co-lanc\u00e9 par la section jeune du parti... Autre tranche de la population qui penche pour le oui... Les jeunes entre 18 et 29 ans, la fameuse g\u00e9n\u00e9ration \"netflix\" qui ne veut payer que pour ce qu'elle consomme. Selon le sondage, ils diraient oui, mais \u00e0 une tr\u00e8s court majorit\u00e9 de 51%.\r\n***RELANCE: Un sondage aussi clair, alors qu'il reste encore cinq semaines de campagne... Ca veut dire que la messe est dite?\r\nA leur lancement, il n'est pas rare que les initiatives recueillent davantage de sympathie. Ca a \u00e9t\u00e9 le cas aussi pour celle-ci, selon GFS Vu leur avance, les opposants \u00e0 l'initiative redoutent aujourd'hui un effet de d\u00e9mobilisation, tandis que les partisans du texte relancent la campagne de plus belle. Mais selon GFS, l'initiative devrait \u00eatre refus\u00e9e, vu l'\u00e9cart entre le oui et le non et surtout la faible proportion d'ind\u00e9cis. A moins d'un renversement net li\u00e9 \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement excpetionnel d'ici le 4 mars prochain.\r\nEXTRO :\r\nNotez qu'hier...les  initiants ont d\u00e9voil\u00e9 leur plan B...en cas d'acceptation du texte.\r\nIls proposent d'inclure les cha\u00eenes publiques dans l'offre de base d'autres op\u00e9rateurs....proposant des programmes de radio et t\u00e9l\u00e9visions. \r\nLe sondage...a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9...courant janvier...aupr\u00e8s de 20 mille peresonnes.\r\nAvec une marge d'erreur de plus ou moins 2,9%. \r\nQuant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple le 4 mars, le nouveau r\u00e9gime financier... Selon ce sondage...il serait \u00e0 69%.\r\n(Bruderer quittera le CdE) ***Et toujours au chapitre politique : c'est une surprise : la socialiste Pascale Bruderer va quitter le Conseil des Etats.\r\nL'Argovienne de 40 ans l'a anononc\u00e9 hier soir...Elle souhaite prendre une nouvelle orientatoin...et ne se pr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections de 2019...\r\nCertains lui pr\u00e9disaient un destin...jusq'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral....mais...selon ses propores mots...c'est \"La fin d'un temps politique\".\r\nPascale Bruder \u00e9tait devenue en 2009 la plus jeune pr\u00e9sidente de l'histoire du Conseil national.\r\nElle avait aussi \u00e9t\u00e9 la femme la mieux \u00e9lue...de Suisse...lorse des f\u00e9d\u00e9rales de 2003 et 2007\r\n(04/WEF BILAN ITV LEUTHARD) ***Et de son c\u00f4t\u00e9...Doris Leuthard tire un bilan positif de son passage \u00e0 Davos.\r\nPassage de trois pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDCq...qui  Certains la voient....succ\u00e9der un jour \u00e0 Klaus Schwabb. \u00e0 la t\u00eat du Forum de Davos...\r\nElle a cette ann\u00e9e multipli\u00e9 les entretiens...au menu : efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique..\u00e9conomie verte, ou voitures autonomes.\r\nMais pourquoi le WEF est-il si important pour une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale?\r\n La r\u00e9ponse de Doris Leuthard...\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(Grotte) On l'a appris ce matin : ils vont enfin revoir la lumi\u00e8re du jour....\r\nLes huits personnes bloqu\u00e9es depuis dimanche dernier...dans la grotte de H\u00f6lloch...ont pu sortir...\r\nAnnonce ce matin de la police du canton de Schwytz...\r\nCes huit al\u00e9maniques....avaien \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s par de fortes chuttes de pluie...et une mont\u00e9e des eaux...\r\nIls avaient toutefois pu rejoindre un bivouac bien \u00e9quip\u00e9 tant en nourriture qu'en m\u00e9dicaments.\r\n(WEF) *** Le Formum \u00e9conomique de Davos...va vivre cet apr\u00e8s-midi...un discours de cl\u00f4ture...particuli\u00e8rement attendu...\r\nApr\u00e8s son arriv\u00e9e remarqu\u00e9e hier...c'est Donald Trump...qui sera \u00e0 la tribune...\r\nJusqu'o\u00f9 va-t-il d\u00e9fendre...sa docrine \"L'Am\u00e9rique d'Abord...\"...au sein d'un forum tr\u00e8s lib\u00e9ral?\r\nR\u00e9ponse d\u00e8s 14 heures...\r\nHier soir, Donald Trump a profiter du Forum...pour tenter d'apaiser les tension avec le Royaume-Uni.\r\nIl a \u00e9voqu\u00e9 \"son excellente relation\"...avec la premi\u00e8re ministre Theresa May...\r\n(07/VD/GREVE FONCTION PUBLIQUE ITV MAILLARD (REP 22H30)) *** Retour en Suisse....La fonction publique vaudoise se mobilise pour ses retraites...\r\nPlus de 3 mille fonctionnaires  ont fait gr\u00e8ve..hier...\r\nIls d\u00e9noncent notamment une hausse de l'\u00e2ge de la retraite pr\u00e9vue par la caisse de pension.\r\nDans ce bras de fer, le Conseil d'\u00e9tat vaudois fait office de m\u00e9diateur.\r\nIl se dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier pour qu'employ\u00e9s et caisse de pension trouvent un terrain d'entente, \r\nMais selon le conseiller d'\u00e9tat Pierre-Yves Maillard, les syndicats vont devoir \u00eatre plus conciliants...\r\nPierre-Yves Maillard interrog\u00e9 par Tania Barril\r\nUne rencontre entre le Conseil d'Etat et les syndicats est pr\u00e9vue mercredi prochain\r\n(TF5/FR/AVENIR REMONTEES MECANIQUES DI) ***Retour en Suisse...Le canton de Fribourg lance sa r\u00e9forme des stations et des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n Selon nos informations. il vient de cr\u00e9er un groupe de travail. baptis\u00e9 \u00ab Vision 2030 \u00bb. \r\nFabrice Gaudiano, vous \u00eates en direct de Fribourg...\r\nLa mission de ce groupe de travail...: ce sera d'\u00e9laborer un plan . pour rendre viable. le tourisme dans le Pr\u00e9alpes fribourgeoises...\r\nLe comit\u00e9 \u00ab Vision 2030 \u00bb est pilot\u00e9 par direction de l'\u00e9conomie. Il a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 en toute discr\u00e9tion. C'\u00e9tait en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re. Et c'est ENFIN quelque chose de concret... tant un \u00ab aggiornamento \u00bb des stations et des remont\u00e9es m\u00e9caniques est crucial. pour l'avenir d'un tourisme \u00ab 4 saisons \u00bb. dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises. \r\nSeulement voil\u00e0. ce dossier est potentiellement explosif et \u00e9minemment politique. \r\n*** La d\u00e9licate mission de ce groupe de travail. ce sera de se pencher au chevet des stations...\r\nPr\u00e9sid\u00e9 par le directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme Pierre-Alain Morard. \u00ab Vision 2030 \u00bb est constitu\u00e9 de 7 membres : des repr\u00e9sentants du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie. et les principaux acteurs des remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\nCe groupe de travail devra rendre un bulletin de sant\u00e9 des stations fribourgeoises. l'automne prochain. Et pour y parvenir. il a d\u00e9j\u00e0 mandat\u00e9 3 experts. les m\u00eames qui ont r\u00e9alis\u00e9 le r\u00e9cent audit des installations de Charmey.\r\n*** Donc apr\u00e8s les cantons du Valais et Vaud. c'est au tour de Fribourg de revoir en profondeur sa politique de soutien aux stations de montagne.\r\nOui. quel avenir pour Les Paccots. Mol\u00e9son. Charmey. Jaun. La Berra. ou encore Le Lac Noir. tous en d\u00e9licatesse. avec les changements climatiques ? \r\nL'approche fribourgeoise sera. selon nos informations. un mix des formules valaisanne et vaudoise. Elle conjuguera des aides financi\u00e8res directes beaucoup plus strictes. avec une mise en commun de collaborateurs et de ressources... un processus qui pourra m\u00eame aller jusqu'\u00e0 la fusion de certaines stations ou remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\nEn r\u00e9sum\u00e9. cette ann\u00e9e dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises. les turbulences ne seront pas que m\u00e9t\u00e9orologiques.\r\n(Lula) \r\n(18/ PA INCENDIE COREE DU SUD) ***Direction la Cor\u00e9e du Sud : un incendie dans un h\u00f4pital a fait au moins 40 morts et pr\u00e8s de 80 bless\u00e9s.\r\nTrag\u00e9die plut\u00f4t rare...dans un pays aussi d\u00e9velopp\u00e9...\r\nL'h\u00f4pital ravag\u00e9 est situ\u00e9e dans la  petite ville de Miryang, au sud-est du pays,\r\nLe b\u00e2timent abritait aussi une maison de repos pour personnes \u00e2g\u00e9es\r\nC'est surtout.... le deuxi\u00e8me incendie d\u00e9vastateur dans le pays en moins d'un mois... \r\nDe quoi relancer le d\u00e9bat sur les probl\u00e8mes r\u00e9currents de s\u00e9curit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud.\r\nCorrespondance \u00e0 S\u00e9oul : Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardiasse.\r\n(((Les images tournent en boucle sur les t\u00e9l\u00e9visions cor\u00e9ennes : l'h\u00f4pital de plusieurs \u00e9tages, cach\u00e9 par d'\u00e9normes colonnes de fum\u00e9es noire ; et en bas, des pompiers qui se d\u00e9m\u00e8nent pour \u00e9vacuer les survivants.\r\nSelon les autorit\u00e9s, l'incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 en salle d'urgences, au rez-de-chauss\u00e9e. Il ne s'est pas r\u00e9pandu aux \u00e9tages sup\u00e9rieurs. La plupart des victimes sont mortes asphyxi\u00e9es. \r\nLe mois dernier, toujours en Cor\u00e9e, l'incendie d'un b\u00e2timent abritant une salle de sport et un sauna avait fait 29 morts. La trag\u00e9die avait mis en \u00e9vidence de nombreuses d\u00e9faillances : sorties de secours bloqu\u00e9s par des cartons... et voitures mal gar\u00e9es emp\u00eachant le passage des camions de pompiers.\r\nCes deux d\u00e9sastres coup sur coup relancent le d\u00e9bat sur la culture de la s\u00e9curit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud : si le pays poss\u00e8de d'excellentes r\u00e8glementations... celles-ci sont souvent n\u00e9glig\u00e9es. Il y a 4 ans, le naufrage d'un ferry, caus\u00e9 par une s\u00e9rie d'erreurs humaines, avait fait plus de 300 morts. Un traumatisme national qui hante toujours les esprits)))\r\n(15/FOSSILES 180'000 ANS PA) Nos anc\u00eatres Homo sapiens seraient sortis d'Afrique il y a 180 000 ans, soit bien plus t\u00f4t qu'on ne le pensait. C'est ce que sugg\u00e8re en tout cas une d\u00e9couverte pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui (VE) dans la revue \"Science\": un bout de m\u00e2choire et quelques dents retrouv\u00e9es dans une grotte du Mont Carmel, en Isra\u00ebl. Lucia Sillig.\r\n  46''\r\n((L'histoire de l'humanit\u00e9 n'arr\u00eate pas de changer. Pas \u00e9tonnant, puisque c'est un immense puzzle dont nous n'avons que quelques pi\u00e8ces. Un f\u00e9mur par-ci, une molaire par- l\u00e0: entre deux, nous sommes r\u00e9duits \u00e0 interpr\u00e9ter. Et \u00e0 chaque nouvelle pi\u00e8ce, il faut tout recommencer. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, un cr\u00e2ne retrouv\u00e9 au Maroc nous a fait prendre 100 000 ans d'un coup. Et on estime \u00e0 pr\u00e9sent que l'humain moderne - Homo sapiens - est apparu il y a au moins 300 000 ans. Cette fois-ci, c'est un fragment de m\u00e2choire et quelques dents qui viennent tout chambouler. Sur la base des fossiles dont on disposait jusqu'ici, on pensait que nos anc\u00eatre \u00e9taient sortis d'Afrique il y a grosso modo 100 000 ans. Or ces nouveaux ossements - retrouv\u00e9s en Isra\u00ebl - en Asie donc - datent d'environ 180 000 ans.\r\nUn autre beau saut dans le temps, mais qui est plus coh\u00e9rent avec les analyses d'ADN ancien, et ce qu'elles racontent des migrations de cette \u00e9poque. Nouvelle version de notre histoire, donc... jusqu'au prochain \u00e9pisode.))\r\n(Tennis) Un mot de tennis...\r\nLe prochain \u00e9pisode de la Saga Roger Federer...ce sera ce matin...en demi-finale de l'Open d'Australie..\r\nIl affronte le jeune Sud-Cor\u00e9en Choung Yon...58e mondial\r\nCe joueur de 21 ans est la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi...surnomm\u00e9...le professeur...dans son pays...en raison de ses lunettes caract\u00e9ristiques...\r\nEst-ce que c'est Federer qui va lui donner la le\u00e7on...\r\nR\u00e9ponse d\u00e8s 9h30..match \u00e0 suivre dans nos RDV d'infos...et sur RTS 2...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(12/VIENNE POURPARLERS SYRIE PA) D\u00e9but hier (JE) \u00e0 Vienne des pourparlers de paix sur la Syrie sous l'\u00e9gide des nations Unis. Selon le chef de la diplomatie fran\u00e7aise, Jean-Yves Le Drian il s'agit d'un dernier espoir de paix. Mais \u00e0 Vienne il semble difficile de trouver un accord. Car comme \u00e0 Gen\u00e8ve l'opposition et le gouvernement Syrien ne se parlent pas directement. Il faudrait un miracle pour trouver un accord d'ici ce soir (VE). De Vienne, une correspondance de Lucien Giordani. \r\n   52''\r\n((Comme \u00e0 Gen\u00e8ve les d\u00e9l\u00e9gations du gouvernement et de l'opposition syrienne ont refus\u00e9 de se parler directement.  Elles n'\u00e9taient m\u00eame pas pr\u00e9sentes au m\u00eame moment dans l'enceinte des Nations Unis. Cependant l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU, Staffan de Mistura, qui chapeaute ces discussions a modifi\u00e9 l'ordre du jour afin de permettre une petite avanc\u00e9 Th\u00e9orique. On a donc laiss\u00e9 de cot\u00e9 le sort du pr\u00e9sident syrien Bachar al Assad, un sujet sur lequel aucun accord nest possible. Par contre dans le cadre des n\u00e9gociations sur une nouvelle constitution syrienne, il y a certains points sur lesquels les deux camps pourraient bien se mettre d'accord. Un petit espoir car l'opposition syrienne a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'en cas d'\u00e9chec total, elle ne se rendra pas au prochain rendez-vous lundi prochain \u00e0 Sotchi, le \"Congr\u00e8s inter syrien\" organis\u00e9 par la Russie. Lucien Giordani, pour RTS-info, Vienne))", "durationSec": 788, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9260513", "ece-9260491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T11:57:04Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMenu, si les informations et le journal de Julien Bangalter bonjour bonjour Thibaut bonjour \u00e0 tous, 60 pourcent des Suisses rejetteraient l\u00e9nifiante non bilingue, c'est ce qui ressort de notre 1er Sondage SSR sur la votation du 4 mars il serait en phase 38 pourcent \u00e0 soutenir le texte est presque tous les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 fait leur avis et l'analyse dans un instant de Rouven Gueissaz l'Am\u00e9rique d'abord face aux partisans du lib\u00e9ralisme, Donald Trump va clore aujourd'hui le Forum \u00e9conomique de Davos, par un discours tr\u00e8s attendu c\u00f4t\u00e9 suisse Doris Leuthard ne d\u00e9ment pas et l'appr\u00e9cient toujours autant ce forum, elle pourrait un jour, on reprendra la direction dans ce journal, \u00e9galement, une d\u00e9couverte majeure dans une caverne en Isra\u00ebl une m\u00e2choire d'Homo sapiens, vieille de 108 anti- Milan nos anc\u00eatre s'se sont donc aventur\u00e9 hors de l'Afrique, plut\u00f4t qu'on ne l'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [90%] :\r\n68 pourcent de non, 38 pourcent de lui si elle avait lieu aujourd'hui, l'initiative no bilingue serait rejet\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9, c'est ce que montre le 1er sondage GFS r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR en vue de la votation du 4 mars, seuls 2 pourcent des personnes interrog\u00e9es se disent ind\u00e9cises, c'est un taux exceptionnellement bas, \u00e0 ce stade une campagne politique Rouven Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [92%] :\r\nOui, d'habitude, ce n'est qu'au 2\u00e8me sondage GFS r\u00e9alis\u00e9 quelques jours avant la votation, que les r\u00e9sultats sont aussi clairs, mais d'apr\u00e8s les auteurs du sondage l'opinion sur l'initiative, No Billag, form\u00e9 depuis longtemps, la campagne a d\u00e9marr\u00e9 exceptionnellement t\u00f4t, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dense dans les m\u00e9dias et la composante \u00e9motionnelle autour de no bilingue a rapidement fix\u00e9 les opinions, et ce dans toutes les r\u00e9gions linguistiques le non atteindrait 67 pourcent en Suisse romande, 65 pourcent au Tessin et 57 pourcent en Suisse allemande par le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [93%] :\r\nExit vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel quels groupes de population seraient les plus en faveur de cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [95%] :\r\nEh bien, les sympathisants de l'UDC tout d'abord, ils seraient 66 pourcent \u00e0 dire oui, le parti se r\u00e9unit d'ailleurs demain en assembl\u00e9e pour arr\u00eater son mot d'ordre du c\u00f4t\u00e9 du PLR en revanche, no billag est rejet\u00e9e par 68 pourcent des sond\u00e9s, alors que le texte a \u00e9t\u00e9 co- lanc\u00e9 par la section jeune du parti autre tranche de la population qui penche pour le oui, les jeunes entre 18 et 29 ans, cette fameuse g\u00e9n\u00e9ration Netflix, qui ne veut payer que pour ce qu'elle consomme, selon le sondage ils diraient oui mais \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 de 51 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [88%] :\r\nUn Rouven, un sondage aussi clair, alors qu'il reste encore 5 semaines de campagne, \u00e7a veut dire que que la messe est dite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [94%] :\r\nEh bien alors, l'autre \u00e0 leur lancement, il n'est pas rare que les initiatives recueillent davantage de sympathie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas aussi pour celle -ci, selon GFS Vu leur avance, les opposants \u00e0 l'initiative redoutent aujourd'hui un effet de d\u00e9mobilisation, tandis que les partisans du texte relancent la campagne de plus belle, ils ont notamment organis\u00e9 une conf\u00e9rence de presse hier \u00e0 Z\u00fcrich, mais selon GFS l'initiative devrait \u00eatre refus\u00e9e, vu l'\u00e9cart entre le oui et le non et surtout la faible proportion d'ind\u00e9cis \u00e0 moins d'un renversement net li\u00e9 par exemple \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel d'ici le 4 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [92%] :\r\nRouven en Direct de Berne merci noter hier, vous le disiez que les initiants ont d\u00e9voil\u00e9 leur plan B en cas d'acceptation du texte, il propose d'inclure les cha\u00eenes publiques dans l'offre de base, d'autres op\u00e9rateurs proposant des programmes de radio et t\u00e9l\u00e9vision, le sondage, quant \u00e0 lui, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 courant janvier aupr\u00e8s de 200000 personnes avec une marge d'erreur de plus ou moins2,9 pourcent quand \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple le 4 mars le nouveau r\u00e9gime financier bien selon ce sondage, il serait accept\u00e9 \u00e0 69 pourcent toujours en politique, cette surprise la socialiste Pascale Bruderer va quitter le Conseil des \u00c9tats, l'Argovienne de 40 ans, l'a annonc\u00e9 hier soir Elle souhaite prendre une nouvelle orientation et ne se pr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections de 2019, certains lui pr\u00e9disaient un destin jusqu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais selon ses propres mots, c'est la fin d'un temps politique Pascale Bruderer \u00e9tait devenu en 2009, la plus jeune pr\u00e9sidente de l'histoire du Conseil national, elle avait aussi \u00e9t\u00e9 la femme la mieux \u00e9lue ennemi \u00e0 mieux \u00e9lue de Suisse lors des f\u00e9d\u00e9rales de 2003 et de 2007, on a appris ce matin, ils vont enfin revoir la lumi\u00e8re du jour, le 8 personnes bloqu\u00e9es depuis dimanche dernier dans la grotte de pu sortir non ce matin de la police du canton de Schwytz huit al\u00e9maniques avaient \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s par de fortes chutes de pluie et une mont\u00e9e des eaux, ils avaient toutefois pu rejoindre un bivouac bien \u00e9quip\u00e9, tant en nourriture qu'en m\u00e9dicaments quant au Forum \u00e9conomique de Davos, il va vivre cet apr\u00e8s- midi, un discours de cl\u00f4ture, particuli\u00e8rement attendu, puis apr\u00e8s son arriv\u00e9e remarqu\u00e9e hier c'est Donald Trump il sera \u00e0 la tribune, jusqu'o\u00f9 va -t-il d\u00e9fendre sa doctrine : l'Am\u00e9rique d'abord au sein d'un forum tr\u00e8s lib\u00e9ral, r\u00e9ponse, vers 14 heures hier soir, Donald Trump a profiter de ce forum pour tenter d'apaiser les tensions avec le Royaume-Uni, il a \u00e9voqu\u00e9 son excellente relation avec la premi\u00e8re ministre Theresa May, de son c\u00f4t\u00e9, Doris, les tartes, elle tire un bilan positif de son passage \u00e0 Davos, passage de 3 jours pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC certains la voient succ\u00e9der un jour \u00e0 Klaus va la t\u00eate du Forum de Davos L \u00e0 cette ann\u00e9e multipli\u00e9 les entretiens au menu : efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9conomie verte ou encore voitures autonomes mais pourquoi le web est -il si important pour une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, la r\u00e9ponse de Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [87%] :\r\nPour moi c'est vraiment tr\u00e8s utile parce qu'ici je peux \u00e9couter, pas seulement le c\u00f4t\u00e9 de la politique avec T\u00e9h\u00e9ran contre des ministres mais je sens ce que va venir des entreprises, des technologies, quelles sont les questions qui se posent, alors pour moi c'est vraiment a \u00e9norm\u00e9ment important et c'est aussi une aspiration de positionner la Suisse et d'\u00eatre un peu plus en avant que les autres, ou on o\u00f9 on n'est pas encore les pens\u00e9es, on vous sent tr\u00e8s Alexis si ouais vous avez gros r\u00e9seau aussi certains parlent de vous pour succ\u00e9der \u00e0 Monsieur Schwab \u00e0 la t\u00eate du monde \u00e9conomique Forum apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous y pensez, de temps en temps, \u00e9coutez, je vous laisse tous ces rumeurs, je me sens all\u00e8ge vise encore conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale va gagner une votation mais j'appr\u00e9cie beaucoup cette interaction entre la politique, l'\u00e9conomie est la science pense sec qui porte vraiment la plan\u00e8te on avance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon, toujours dans l'actualit\u00e9 en Suisse, la fonction publique vaudoise se mobilise pour ses retraites : plus de 3000 fonctionnaires ont fait gr\u00e8ve hier, ils d\u00e9noncent une hausse de l'\u00e2ge de la retraite pr\u00e9vue par la caisse de pension dans ce bras de fer, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois lui fait office de m\u00e9diateur, il se dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier pour qu'employ\u00e9 caisse de pension trouvent un terrain d'entente, mais selon le conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Yves Maillard, les syndicats vont devoir \u00eatre plus conciliants. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:43) [91%] :\r\nLe plan qui est contest\u00e9e aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, donc tous les repr\u00e9sentants du personnel au sein du Conseil de migrations l'ont vot\u00e9, on aurait pu dire Louba \u00e9coutez voil\u00e0 c'est d\u00e9cid\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat n'a plus de comp\u00e9tences dans les prestations, il s'en m\u00eale pas, au contraire, nous avons estim\u00e9 que une d\u00e9gradation aussi rapide apr\u00e8s les d\u00e9cisions 2013 et on devait essayer de l'\u00e9viter de trouver des alternatives, on a demand\u00e9 au conseil d'administration de la caisse de pouvoir rediscuter de ce plan de chercher des alternatives, c'est le Conseil d'\u00c9tat qui a pris cette responsabilit\u00e9, c'est donc la preuve qu'on est pr\u00eat, qu'on est ouvert, on est pr\u00eat \u00e0 un compromis, pourvu qu'on ait des partenaires parce que si on n'a pas de partenaire capable de n\u00e9gocier, de comprendre les contraintes ah ben, on n'ira pas au Grand Conseil parce que simplement c'est c'est pas la peine, le Grand Conseil n'acceptera jamais une proposition qui serait pas au moins soutenue par le par le personnel et effet repr\u00e9sentant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril, notez qu'une rencontre ente le Conseil d'\u00c9tat et les syndicats est pr\u00e9vue mercredi prochain et toujours en Suisse, le canton de Fribourg lance sa r\u00e9forme des stations et des remont\u00e9es m\u00e9caniques, selon nos informations, il vient de cr\u00e9er un groupe de travail baptis\u00e9 Vision 2030 Fabrice Gaudiano vous \u00eates en Direct de Fribourg, la mission de ce groupe de travail, ce sera d'\u00e9laborer un plan pour rendre viable le tourisme dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:03) [92%] :\r\nOui, le comit\u00e9 Vision 2030 est pilot\u00e9 par la direction de l'\u00e9conomie, il a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 en toute discr\u00e9tion, s'\u00e9tait en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, et c'est enfin quelque chose de concret tant \u00e0 un adjurant lamento des stations et des remont\u00e9es m\u00e9caniques est crucial pour l'avenir d'un tourisme 4 saisons dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises seulement voil\u00e0, ce dossier potentiellement explosif et \u00e9minemment Paul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [95%] :\r\n\u00e0 la d\u00e9licate mission de ce groupe de travail, ce sera donc de se pencher au chevet des stations fribourgeoises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [96%] :\r\nPr\u00e9sid\u00e9 par le directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme Pierre-Alain Morard vision 2030 est constitu\u00e9 de 7 membres : des repr\u00e9sentants du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et les principaux acteurs des remont\u00e9es m\u00e9caniques, ce groupe de travail devra rendre un bulletin de sant\u00e9 des stations fribourgeoises l'Automne prochain et pour y parvenir, il a d\u00e9j\u00e0 mandat\u00e9 3 experts, les m\u00eames qui ont r\u00e9alis\u00e9 le r\u00e9cent audit des installations de Charmey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [97%] :\r\nDonc Fabrice apr\u00e8s les cantons du Valais et le canton de Vaud, c'est au tour de Fribourg de revoir en profondeur sa politique de soutien aux stations de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:01) [93%] :\r\nOui, quel avenir pour Les Paccots Mol\u00e9son charm\u00e9 il y a, on ne la Berra ou encore Le Lac noir toutes des stations en d\u00e9licatesse avec le changement climatique, l'approche fribourgeoise sera, selon nos informations, un mix des formules valaisanne et vaudoise elle conjuguera des aides financi\u00e8res directes beaucoup plus strictes, avec une mise en commun de collaborateurs et de ressources, un processus qui pourra m\u00eame aller jusqu'\u00e0 la fusion de certaines stations remont\u00e9es m\u00e9caniques en r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 cette ann\u00e9e dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises les turbulences ne seront pas que m\u00e9t\u00e9orologiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [94%] :\r\nFabrice Goderniaux on Fabrice Gaudiano excusez -moi en Direct de Fribourg, direction maintenant l'\u00e9tranger, nouveau coup dur pour l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien, Lula da Silva apr\u00e8s son proc\u00e8s en appel, il pr\u00e9voyait de se rendre en \u00c9thiopie pour participer \u00e0 une conf\u00e9rence des Nations, mais un juge a d\u00e9cid\u00e9 hier de lui interdire de quitter le Br\u00e9sil, l'ancien dirigeant s'est donc vu retirer son passeport mercredi, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en appel \u00e0 plus de 12 ans de prison pour des faits de corruption et de blanchiment d'argent, il ne purgera cette peine qu'une fois tous les recours \u00e9puis\u00e9s en Cor\u00e9e du Sud, un incendie dans un h\u00f4pital, a fait au moins 40 morts et pr\u00e8s de 80 bless\u00e9s la trag\u00e9die plut\u00f4t rare dans un pays aussi d\u00e9velopp\u00e9 l'h\u00f4pital ravag\u00e9 situ\u00e9 dans la petite ville de mire Yang au Sud-Est du pays, le b\u00e2timent abritait aussi une maison de repos pour personnes \u00e2g\u00e9es, c'est surtout le deuxi\u00e8me incendie d\u00e9vastateur dans le pays, en moins d'un mois, de quoi relancer le d\u00e9bat sur les probl\u00e8mes r\u00e9currents de s\u00e9curit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, correspondance \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:32) [94%] :\r\nLes images tournent en boucle sur les t\u00e9l\u00e9visions cor\u00e9ennes, l'h\u00f4pital de plusieurs \u00e9tages cach\u00e9 par d'\u00e9normes colonnes de fum\u00e9e noire et en bas, les pompiers qui se d\u00e9m\u00e8nent pour \u00e9vacuer les survivants, selon les autorit\u00e9s, l'incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 en salle d'urgence au rez-de-chauss\u00e9e, il ne s'est pas r\u00e9pandu aux \u00e9tages sup\u00e9rieurs la plupart des victimes sont mortes asphyxi\u00e9es le mois dernier toujours en Cor\u00e9e, l'incendie d'un b\u00e2timent abritant une salle de sport et un sauna avait fait 29 morts, la trag\u00e9die avait mis en \u00e9vidence de nombreuses d\u00e9faillances sorties de secours bloqu\u00e9s par des cartons et voitures mal gar\u00e9es, emp\u00eachant le passage des camions de pompiers ces deux d\u00e9sastres coup sur coup, relancent le d\u00e9bat sur la culture de la s\u00e9curit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, si le pays poss\u00e8de d'excellentes r\u00e9glementation, celles -ci sont souvent n\u00e9glig\u00e9es, il y a 4 ans, le naufrage d'un Ferry caus\u00e9e par une s\u00e9rie d'erreurs humaines, avait fait plus de 300 morts un traumatisme national qui hante toujours les esprits Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge RDS pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [90%] :\r\nOn vous le disait en titre nos anc\u00eatre sapiens seraient sortis d'Afrique il y a en fait son lit tente Milan, soit bien plus t\u00f4t qu'on ne le pensait jusqu'ici, c'est ce que sugg\u00e8re en tout cas une d\u00e9couverte pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui dans la revue Science, un bout de m\u00e2choire et quelques dents retrouv\u00e9es dans une grotte du Mont Carmel, en Isra\u00ebl, le d\u00e9cryptage sign\u00e9 l'outil Chili. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:51) [94%] :\r\nL'histoire de l'humanit\u00e9, n'arr\u00eate pas changer, pas \u00e9tonnant puisque c'est un immense puzzle dont nous n'avons que quelques pi\u00e8ces un f\u00e9mur par- ci, une molaire par- l\u00e0 entre 2 nous sommes r\u00e9duits \u00e0 interpr\u00e9ter et \u00e0 chaque nouvelle pi\u00e8ce il faut tout recommencer l'ann\u00e9e derni\u00e8re un cr\u00e2ne retrouv\u00e9 au Maroc nous a fait prendre 100000 ans, d'un coup et on estime \u00e0 pr\u00e9sent que l'humain moderne Homo sapiens est apparu il y a au moins 300000 ans cette fois -ci c'est un fragment de m\u00e2choire et quelques dents qui viennent tout chambouler, sur la base des fossiles dont on disposait jusqu'ici on pensait que nos anc\u00eatre \u00e9taient sortis d'Afrique il y a grosso modo 100000 ans, or ces nouveaux ossements retrouv\u00e9s en Isra\u00ebl en Asie donc datent d'environ 108 ans que Milan, un autre beau saut dans le temps, mais qui est plus coh\u00e9rent avec les analyses d'ADN ancien et ce qu'elles racontent des migrations de c'\u00e9tait poc nouvelle version de notre histoire, donc, mais seulement jusqu'au prochain \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:37) [91%] :\r\nEt un mot de tennis avec l\u00e0 aussi \u00e0 un nouvel \u00e9pisode, le prochain \u00e9pisode de la saga, Roger Federer qui va se jouer ce matin en demi- finale de l'Open d'Australie, il affronte le jeune Sud-Cor\u00e9en Chung-yong 58\u00e8me mondial, ce joueur de 21 ans, est la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi, surnomm\u00e9 le professeur dans son pays en raison de ses lunettes caract\u00e9ristiques alors est -ce que Federer va lui donner la le\u00e7on r\u00e9ponse d\u00e8s 9 heures 30 match assure donne rendez- vous d'info et sur RTS sera viss\u00e9e \u00e0 nos \u00e9crans, merci beaucoup, Julien Bonnaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T07:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F69916B0-C36A-406F-8A18-2DC2F77BBAAF", "internalArchiveId": "F69916B0-C36A-406F-8A18-2DC2F77BBAAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jacques Attali, \u00e9conomiste, essayiste;Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR GE;G\u00fcnther Oettinger, Commissaire europ\u00e9en au Budget et aux Ressources humaines;Pinchas Goldschmidt, Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence europ\u00e9enne des rabbins;Matthieu Ricard, Moine boudhiste;Ben Smith, R\u00e9dacteur en chef de Buzzfeed US;Boukari, Fouad;Laurent Wehrli, Conseiller national PLR VD et Pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative \"no billag\";Norbert Gaillard, docteur en \u00e9conomie, auteur de \"Les agences de notations\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/WEF TRUMP MICROTROTTOIR PI (1'36)) Il veut se faire le VRP de \"L'Am\u00e9rique d'abord\" et s\u00e9duire une audience pourtant allergique \u00e0 son programme protectionniste: \r\nDonald Trump cl\u00f4t ce vendredi le Forum \u00e9conomique mondial de Davos par un discours tr\u00e8s attendu.\r\nToute la station de ski hupp\u00e9e sp\u00e9cule depuis mardi sur le message que va d\u00e9livrer l'impr\u00e9visible pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lui qui souffle le chaud et le froid en permanence.\r\nDavos ou notre reporter Alain Franco a promen\u00e9 son micro dans les couloirs du WEF pour sonder les participants sur leurs attentes. ...  \r\n   1'36\r\n(Bve Ueli Maurer) *** Un accord-cadre entre la Suisse et l'UE n'est pas possible dans un avenir proche...\r\nC'est l'avis d'Ueli Maurer.\r\nContrairement \u00e0 son coll\u00e8gue des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis, le ministre UDC des finances plaide lui pour une am\u00e9lioration des accords bilat\u00e9raux.\r\n\"Si l'on essaie quand m\u00eame de conclure un accord institutionnel, les deux parties se retrouveront sous pression et l'on n'aboutira pas \u00e0 de bons r\u00e9sultats de n\u00e9gociations\", explique Ueli Maurer dans un entretien diffus\u00e9 ce vendredi par le journal NZZ. \r\nLe zurichois qui met en garde contre une acc\u00e9l\u00e9ration des n\u00e9gociations avec l'UE. Il ne faut pas, dit-il, essayer de les conclure avant le Brexit. \r\nIl y a deux jours, Ignazio Cassis a r\u00e9affirm\u00e9 depuis Davos la volont\u00e9 de l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral d'arriver rapidement \u00e0 un accord avec l'UE.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9finir sa strat\u00e9gie de n\u00e9gociations avec Bruxelles mercredi prochain.\r\n(03/NO BILLAG SONDAGE ITV WEHRLI) *** 60% de non \u00e0 l'initiative \"no billag\"... c'est le r\u00e9sultat du premier sondage de GFS Berne r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR et publi\u00e9 ce matin.\r\n38% des sond\u00e9s approuvent ce texte qui vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel en Suisse. L'institut GFS pr\u00e9cise aussi que l'opinion semble largement form\u00e9e... \r\nConseiller national PLR et Pr\u00e9sident du comit\u00e9 romand oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative,  Laurent Wehrli n'entend pourtant pas baisser les bras, il promet une mobilisation toujours aussi forte des opposants \u00e0 l'initiative\r\n  51'' \r\nCe sondage SSR a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 courant janvier aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de mille 200 personnes. \r\nLa marge d'erreur est de plus ou moins 2,9%. \r\nLes initiants ont d\u00e9voil\u00e9 hier leur plan B. Selon eux, les consommateurs pourraient continuer \u00e0 financer les cha\u00eenes de la SSR au travers des bouquets propos\u00e9s sur abonnement par UPC, Sunrise ou Swisscom.\r\nEt puis quant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple le 4 mars, le nouveau r\u00e9gime financier... Il serait accept\u00e9 par 69% des personnes interrog\u00e9es.\r\n(Bve Sp\u00e9l\u00e9ologie) Les huit touristes bloqu\u00e9s depuis dimanche matin dans la grotte du H\u00f6lloch, dans le canton de Schwyz, ont pu sortir cette nuit selon la police cantonale. \r\nLes huit hommes, tous des Al\u00e9maniques \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 55 ans, \u00e9taient partis samedi matin en exp\u00e9dition et avaient pr\u00e9vu de ressortir de la grotte le dimanche apr\u00e8s-midi. \r\nMais, durant la nuit, ils avaient \u00e9t\u00e9 surpris par une brusque mont\u00e9e des eaux, qui avait bloqu\u00e9 la voie du retour.\r\n(Bve Lula) Lula emp\u00each\u00e9 de quitter le Br\u00e9sil...\r\nAu lendemain de sa condamnation en appel \u00e0 une peine de prison pour corruption passive et de blanchiment d'argent, l'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 hier soir de s'envoler pour l'Ethiopie. \r\nLe favori de la prochaine pr\u00e9sidentielle en Octobre devait aller \u00e0 Addis Abeba pour une conf\u00e9rence de la FAO (l'organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture).\r\nUne demande de retrait de son passeport avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, arguant des risques que l'ic\u00f4ne de la gauche br\u00e9silienne demande l'asile politique \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n(TF3/CRYPTOMONNAIES COTEES PI) *** Pour la premi\u00e8re fois, une agence de notation classe les cryptomonnaies....\r\nIl s'agit de Weiss Ratings, une agence de notation am\u00e9ricaine ind\u00e9pendante et non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e... \r\nEt surprise, Estelle Braconnier, le Bitcoin est loin de jouer les premiers de classe!\r\n  1'28 \r\nLe sujet Estelle Braconnier\r\n(09/NE/BATIMENT EXPRESS-IMPAR PA (REP 22H30)) *** L'ancien b\u00e2timent du journal \"l'Express\", en plein centre-ville de Neuch\u00e2tel, a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Innoparc par l'Etat de Neuch\u00e2tel. \r\nL'Etat l'avait rachet\u00e9 en 2015, avec un objectif tr\u00e8s clair : renforcer les capacit\u00e9s d'accueil de Microcity, ce p\u00f4le d'innovation au coeur duquel se trouve le Centre Suisse d'Electronique et de Microtechnique, une succursale de l'EPFL et de plusieurs structures de la place industrielle neuch\u00e2teloise. \r\nPour le ministre socialiste de l'\u00e9conomie, Jean-Nat Karakash, c'est une v\u00e9ritable \"success story\"...\r\nle recit de Roger Guignard.\r\n  53''\r\n(Bve Van Gogh) Et puis cette pratique qui remonte \u00e0 plusieurs d\u00e9cennies aux Etats-Unis..\r\nLes demandes de pr\u00eat d'oeuvres de la part de la Maison Blanche qui voulait cette ann\u00e9e emprunter un tableau au Guggenheim ...\r\nLe choix s'est port\u00e9 sur une toile de Van Gogh...\r\nPas possible a r\u00e9pondu le mus\u00e9e new-yorkais, qui a propos\u00e9 plut\u00f4t des toilettes en or, de l'artiste iconoclaste Maurizio Cattelan, dans un pied de nez de la conservatrice de l'institution.\r\nLa conservatrice qui a critiqu\u00e9 publiquement Donald Trump \u00e0 plusieurs reprises depuis son \u00e9lection.\r\nL'oeuvre, intitul\u00e9e \u00abAmerica\u00bb, qui comprend si\u00e8ge, cuvette et chasse d'eau op\u00e9rationnels, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par quelque 100'000 personnes pendant son exposition au mus\u00e9e, situ\u00e9 face \u00e0 Central Park.\r\nLa Maison Blanche n'a pas donn\u00e9 suite \u00e0 cette proposition.", "durationSec": 548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260490", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-26T06:30:27_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-26T06:30:27_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9260512", "ece-9260490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:19Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [96%] :\r\nIl veut se faire le VRP de l'Am\u00e9rique d'abord et s\u00e9duire une audience pourtant allergique \u00e0 son programme protectionniste Donald Trump cl\u00f4t ce vendredi, le Forum \u00e9conomique mondial de Davos, par un discours tr\u00e8s attendu toute la station de ce qui hupp\u00e9e sp\u00e9cule depuis mardi sur le message que va d\u00e9livrer l'impr\u00e9visible pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui qui souffle le chaud et le froid en permanence Davos o\u00f9 notre reporter Alain Franco a promen\u00e9 son micro dans les couloirs du Wave pour sonder les participants sur leurs attentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [87%] :\r\nOn croise de tout dans ce microscopique territoire hors sol qu'est le Forum \u00e9conomique mondial, un chef de gouvernement europ\u00e9en qui plaisante un Capitaine d'industrie indien qui discute avec un imam ou un membre d'une ONG qui tente de convaincre de la justesse de son combat, pas \u00e9tonnant alors que, quand on demande \u00e0 chacun ce qu'il attend du discours de Don la palette des r\u00e9ponses soit large, il y a les raisonnablement optimiste, comme l'essayiste Jacques Attali, qui veut y croire, on attend qu'il revienne dans le giron de la communaut\u00e9 internationale qu'il revienne dans l'accord de Paris, le Genevois Pierre Maudet esp\u00e8re lui que la venue de Trump sera le signe d'un d\u00e9but d'\u00e9change entre pro et anti- multilat\u00e9ralisme, on a entendu monsieur Macron Madame Merkel qui pla\u00e7ait la barre assez haut sur la question centrale du protectionnisme, on attend \u00e9videmment qu'prenne une position, mais surtout qui l'\u00e9coutent, on croise aussi des cart\u00e9siens comme le commissaire europ\u00e9en G\u00fcnther Oettinger qui raisonne \u00e0 voix haute \u00e0 nouveau pour le 7 situationniste Gilles espoir que sa pr\u00e9sence est un message dans la bonne direction, existe la en fait alors, sinon, \u00e7a ne fait aucun sens d'\u00eatre tout quant aux moines bouddhistes maturer car il est ont sans doute mis questionneurs, mi- fataliste, le th\u00e8me de cette ann\u00e9e, de r\u00e9parer les fractures dans le monde : est-ce que il va faire un pas ou est -ce que juges pour r\u00e9affirmer devant beaucoup plus de monde, l'id\u00e9e de l'Am\u00e9rique d'abord le mot de la fin et pour Benz MIF d'acteurs en chef du site am\u00e9ricain d'peu \u00e7a aurait ce qui rapproche, enfin il y a battu \u00e0 pr\u00e9sent reste 3 sera toujours tr\u00e8s inutile d'esp\u00e9rer, on placera celui -l\u00e0 dans la cat\u00e9gorie des pessimistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [91%] :\r\nLe reportage \u00e0 Davos d'Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [98%] :\r\nEt puis, cette d\u00e9claration accord-cadre entre la Suisse et l'UE n'est pas possible dans un avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [93%] :\r\nRoche c'est la vie, d'o\u00f9 les Maurer, contrairement \u00e0 son coll\u00e8gue des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis le ministre UDC des finances plaide lui pour une am\u00e9lioration des accords bilat\u00e9raux, si l'on essaie quand m\u00eame de conclure un accord institutionnel, les 2 parties se retrouveront sous pression et l'on n'aboutira pas de bons r\u00e9sultats de n\u00e9gociations explique o\u00f9 les Maurer, dans un entretien diffus\u00e9 ce vendredi par le journal NZZ z\u00fcrichois qui mettent en garde contre une acc\u00e9l\u00e9ration des n\u00e9gociations avec l'UE, il ne faut pas, dit -il, essayer de le de les conclure avant le Brexit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9finir sa strat\u00e9gie de n\u00e9gociation avec Bruxelles mercredi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [93%] :\r\nEt puis ce chiffre Fred, 60 pourcent de non \u00e0 l'initiative no billag c'est le r\u00e9sultat du 1er sondage de GFSBern r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR et publi\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [97%] :\r\n38 pourcent des sond\u00e9s approuvent ce texte qui vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel en Suisse, l'institut GFS pr\u00e9cise aussi que l'opinion semble largement form\u00e9e, conseiller national PLR et pr\u00e9sident du comit\u00e9 Romand, oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative Laurent Wehrli n'entend pourtant pas baisser les bras, il promet une mobilisation toujours aussi forte des opposants \u00e0 l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [92%] :\r\nCe sondage, il d\u00e9montre que quand les gens prennent la peine de lire ce qu'ils vont devoir voter, h\u00e9 bien les gens sont int\u00e9ress\u00e9s et savent ce qu'ils doivent voter, c'est d'ailleurs int\u00e9ressant de voir qu'il y a tr\u00e8s peu d'ind\u00e9cis et puis la la compagnie formellement les affiches listant tout \u00e7a va commencer ces prochains jours, ce qui va vraiment encore mobilis\u00e9s jusqu'au 4 mars nous serons l\u00e0 pour expliquer les dangers de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [91%] :\r\nOn peut aussi se poser la question des personnes qui, voyant ces sondages se disent finalement le nom va l'emporter, alors pourquoi pas voter oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [89%] :\r\nC'est un risque, je j'attire vraiment l'attention de ces gens que si on peut parfaitement tendre leur souhait de voir en particulier la SSR, mais peut-\u00eatre d'autres m\u00e9dias audiovisuels suisse conna\u00eetre une certaine r\u00e9forme certaines adaptations en particulier sur les nouveaux moyens de canaux de diffusion et de possibilit\u00e9s de diffusion d'abonnement de suivi etc, toutes ces questions- l\u00e0, tr\u00e8s clairement, si d'initiative, parce que le 4 mars il n'y a pas de possibilit\u00e9 de r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [95%] :\r\nCe sondage SSR a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 courant janvier aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 1200 personnes la marge d'erreur est de plus ou moins 2 9 pourcent les initiants ont quant \u00e0 eux, ont d\u00e9voil\u00e9 hier leur plan B, selon eux, les consommateurs pourraient continuer \u00e0 financer les cha\u00eenes de la SSR au travers des bouquets propos\u00e9s sur abonnement par UPC San raison encore Swisscom et puis quant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple le 4 mars le nouveau r\u00e9gime financier il serait accept\u00e9 par 69 pourcent des personnes interrog\u00e9es dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce vendredi Les huit touristes bloqu\u00e9s depuis dimanche maintenant dans la grotte du H\u00f6lloch dans le canton de Schwyz, ont pu sortir cette nuit selon la police cantonale Les 8 hommes, tous des Al\u00e9maniques \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 55 ans \u00e9taient partis samedi matin en exp\u00e9dition, il avait pr\u00e9vu de ressortir de la grotte, le dimanche apr\u00e8s- midi mais durant la nuit, ils avaient \u00e9t\u00e9 surpris par une brusque mont\u00e9e des eaux \u00e0 l'\u00e9tranger l'a emp\u00each\u00e9 de quitter le Br\u00e9sil au lendemain de sa condamnation en appel \u00e0 une peine de prison pour corruption passive et blanchiment d'argent, l'ex- pr\u00e9sident br\u00e9silien \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 hier soir de s'envoler pour l'\u00c9thiopie, le favori de la prochaine pr\u00e9sidentielle en octobre devait aller \u00e0 Addis Abeba pour une conf\u00e9rence de la FAO, l'Organisation des Nations Unies pour l'alimentation et l'agriculture, une demande de retrait de son passeport avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, arguant des risques que l'ic\u00f4ne de la gauche br\u00e9silienne demande l'asile politique \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique, pour la premi\u00e8re fois une agence de notation classe les cryptomonnaies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [93%] :\r\nIl s'agit de Weiss Rating, une agence de notation am\u00e9ricaine ind\u00e9pendante et non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e et surprise Estelle Braconnier le beat Cohen est loin de jouer les premiers de la classe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [90%] :\r\nLe beat Collinet not\u00e9, c'est plus car, je cite, il rencontre d'importants goulots d'\u00e9tranglement sur son r\u00e9seau, ce qui entra\u00eene des ralentissements et des frais de transaction \u00e9lev\u00e9s selon l'\u00e9tude, les notes sont exprim\u00e9es en Lettres comme pour les \u00c9tats ou les entreprises, mais elles expriment d'autres valeurs Norbert Gaillard, Docteur en \u00e9conomie, auteur de les agences de notation. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:02) [88%] :\r\nLes notes attribu\u00e9es \u00e0 ce crypto- monnaies ne sont pas comparables aux n\u00f4tres, que l'on conna\u00eet traditionnellement ses notes refl\u00e8tent des qualit\u00e9s d'investissement, ils n'ont pas la qualit\u00e9 de cr\u00e9dit, il s'agit tout simplement d\u00e9terminer l'int\u00e9r\u00eat que peut avoir un investisseur \u00e0 acheter un actif en vue de faire en b\u00e9n\u00e9fice malgr\u00e9 le le signal qui est envoy\u00e9 et un signal de relative prudence puisque nous avons tr\u00e8s peu de cryptomonnaies qui ont la note A ou B, on conseille \u00e0 l'achat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:34) [94%] :\r\nUn classement : 1er du genre qui officialise aussi les cryptomonnaies dans l'\u00e9conomie mondiale, Norbert Gaillard. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:40) [87%] :\r\nC'est une v\u00e9ritable reconnaissance pour l'ensemble des cryptomonnaies, y compris de, de, de petites cryptomonnaies qui sont largement m\u00e9connu non seulement environ, ni grand public, mais aussi de m\u00eame parti de de la communaut\u00e9 des investisseurs, donc \u00e7a vient tr\u00e8s clairement apport\u00e9 consacr\u00e9 le nouveau r\u00f4le des cryptomonnaies comme actif financier \u00e0 part enti\u00e8re, c'est un tournant indiscutable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:02) [90%] :\r\nPour l'anecdote, aucune devise \u00e9lectronique n'a obtenu la lettre A sur les 74 valeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [89%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Estelle Braconnier l'ancien b\u00e2timent du journal L'Express en plein centre- ville de Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 vendue \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 une au parc par l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [95%] :\r\nL'\u00c9tat l'avait rachet\u00e9 en 2015 avec un objectif tr\u00e8s clair : renforcer les capacit\u00e9s d'accueil de Microcity ce p\u00f4le d'innovation au coeur duquel se trouve le Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique, une succursale de le PFL et de plusieurs structures de la place industrielle neuch\u00e2teloise pour le ministre socialiste de l'\u00e9conomie Jean-Nat Karakash c'est une v\u00e9ritable success Story, le r\u00e9cit de Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [92%] :\r\n5000 m2 en plein centre ville pour attirer des Start-Up ou des PME et renforcer ainsi la place industrielle neuch\u00e2teloise en 2015, beaucoup s'\u00e9taient \u00e9tonn\u00e9s que l'\u00c9tat Jestin saisine habituel rach\u00e8te ce b\u00e2timent mais dans un canton qui manque de place, de locaux pour accueillir de nouvelles entreprises, surtout sur le littoral, le calcul s'av\u00e8re payant d'autant plus payant, qui est une soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9s dans le choix et l'\u00e9quipement d'entreprises innovantes, soucieux de s'implanter le co\u00fbt total de l'op\u00e9ration n'est pas encore fix\u00e9e, mais devrait se situer aux alentours de 15 \u00e0 20 millions une facture que se partagent l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel, la Conf\u00e9d\u00e9ration et ils ne partaient \u00e0 parts \u00e9gales, apr\u00e8s le traumatisme du d\u00e9part d'Autodesk, voil\u00e0 donc une tr\u00e8s bonne nouvelle pour le canton de Neuch\u00e2tel, d'autant plus que les entreprises d\u00e9sireuses de s'installer dans le b\u00e2timent se pressent d\u00e9j\u00e0 au portillon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [95%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Roger Guignard et puis cette pratique qui remonte \u00e0 plusieurs d\u00e9cennies aux \u00c9tats-Unis Thibault les demandes de pr\u00eats d'Oeuvres de la part de la Maison Blanche qui voulait cette ann\u00e9e emprunter un tableau au Guggenheim, le choix s'est port\u00e9 sur une toile de Van Gogh, pas possible, a r\u00e9pondu le mus\u00e9e new- yorkais qui a propos\u00e9, plut\u00f4t des toilettes en or pour la r\u00e9sidence de Donald Trump de toilettes de l'artiste iconoclaste Mauricio catalane dans un pied de nez de la conservatrice de l'institution, la conservatrice qui a critiqu\u00e9 publiquement Donald Trump \u00e0 plusieurs reprises depuis son \u00e9lection, la Maison Blanche n'a pas donn\u00e9 suite \u00e0 cette proposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [88%] :\r\nOn imagine, merci beaucoup, Foued Boukari dans la prochaine de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0447402-AD33-47D5-9B50-DAD81C9D9664", "internalArchiveId": "E0447402-AD33-47D5-9B50-DAD81C9D9664", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johann Schneider Ammann, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DEFR;Randa Kassis, repr\u00e9sentante de l'opposition syrienne (dite mod\u00e9r\u00e9e);Cambon, Diane \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/NO BILLAG SONDAGE PA) L'initiative \"no billag\" serait refus\u00e9e si les citoyens se rendaient aux urnes aujourd'hui....\r\n60% des personnes interrog\u00e9es rejettent le texte, 38% l'approuvent.\r\nC'est ce que montre le premier sondage de GFS Berne r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR et publi\u00e9 ce matin \r\nL'initiative, on le rappelle, vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel en Suisse.\r\nL'institut GFS pr\u00e9cise aussi que l'opinion semble largement form\u00e9e, Rouven Gueissaz.\r\n  57'' \r\n((C'est plut\u00f4t rare \u00e0 ce stade d'une campagne politique, mais seuls 2% des sond\u00e9s se disent encore ind\u00e9cis. L'initiative \"no billag\" serait rejet\u00e9e dans les trois r\u00e9gions linguistiques, Suisse romande en t\u00eate avec 67% de non, suivi du Tessin avec 65% et de la Suisse al\u00e9manique o\u00f9 57% des sond\u00e9s rejettent \"no billag\". Deux tranches de la population penchent pour le oui: les sympathisants UDC et les jeunes entre 18 et 29 ans... la fameuse g\u00e9n\u00e9ration netflix... qui dirait oui \u00e0 une courte majorit\u00e9 de 51%. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les arguments des opposants sont jug\u00e9s plus cr\u00e9dibles que ceux des partisans. Les sond\u00e9s craignent notamment la fin de la SSR et des m\u00e9dias priv\u00e9s en cas de oui. Une majorit\u00e9 estime toutefois que la SSR doit \u00e9conomiser et juge injuste que les entreprises soient \u00e9galement soumises \u00e0 la redevance. Vu l'avance des opposants et la faible proportion d'ind\u00e9cis, GFS Berne estime que l'initiative sera rejet\u00e9e. A moins d'un revirement in\u00e9dit d'ici le 4 mars prochain.))\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 entre le 8 et le 18 janvier 2018 aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de mille 200 personnes.\r\nLa marge d'erreur est de plus ou moins 2,9%. \r\nQuant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple le 4 mars, le nouveau r\u00e9gime financier... Il serait accept\u00e9 par 69% des personnes interrog\u00e9es\r\n.\r\n(Bruderer) *** La conseill\u00e8re aux Etats argovienne Pascale Bruderer ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... en 2019.\r\nLa socialiste a fait cette annonce surprise.. hier... lors d'une r\u00e9union du parti dans son canton d'origine\r\nA 40 ans... elle compte prendre une nouvelle orientation professionnelle... mais dit ne pas encore savoir laquelle.\r\nElle assure qu'elle s'engagera avec toute son \u00e9nergie jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature.\r\n(Trump \u00e0 Davos) **** Avant dernier jour du forum \u00e9conomique mondial de Davos... hier: une journ\u00e9e marqu\u00e9e par l'arriv\u00e9e en fanfare du pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\nDonald Trump a fait son entr\u00e9e sous tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9... dans une station grisonne en pleine effervescence.\r\nIl a notamment recontr\u00e9 le premier ministre isra\u00e9lien Benyamin Netanyahu et la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May... \r\nLe pr\u00e9sident a d'ailleurs profit\u00e9 de l'occasion pour vanter la qualit\u00e9 de ses relations avec le Royaume-Uni... apr\u00e8s des mois de tensions.\r\nMais il a aussi cherch\u00e9 \u00e0 vendre \"l'Am\u00e9rique d'abord\" \u00e0 une brochette de grands patrons... avec qui il a partag\u00e9 un repas.\r\nAujourd'hui... le pr\u00e9sident am\u00e9ricain montera \u00e0 la tribune du WEF \u00e0 14h pour un discours qui mettra fin \u00e0 la manifestation.\r\n(05/RENCONTRE ACOSTA ITV JSA) *** Et puis toujours dans le cadre du forum \u00e9conomique mondial... les Etats-Unis ont aussi r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour le mod\u00e8le d'apprentissage helv\u00e9tique.\r\nC'est le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain au Travail... Alexander Acosta qui l'a fait savoir... \u00e0 l'occasion d'une rencontre avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie... Johann Schneider-Amann\r\nMais pourquoi les Am\u00e9ricains sont-ils aussi s\u00e9duits par ce mod\u00e8le de formation typiquement suisse?\r\nLa r\u00e9ponse de Johann Schneider Ammann...\r\n  48''\r\nJohann Schneider-Ammann interrog\u00e9 par Pietro Bugnon.\r\n(TF6/NEGOS SYRIE SOTCHI/VIENNE PI) Les pourparlers pour la paix en Syrie organis\u00e9s par l'ONU... vont se poursuivre... aujourd'hui \u00e0 Vienne. \r\nLe 30 janvier, il y aura une autre session de n\u00e9gociations \u00e0 Sotchi en Russie... un processus initi\u00e9 lui par Moscou. \r\nEt les Occidentaux craignent que les discussions chapeaut\u00e9es par les nations unies soient \u00e9clips\u00e9e par la diplomatie russe...\r\nCar Moscou a des atouts \u00e0 faire valoir\r\nLa Russie s'appuie sur un agenda diff\u00e9rent et sur une opposition syrienne plus souple concernant le sort de Bachar al Assad. \r\nExplications, Alexandre Habay\r\n  1'23\r\n((Pr\u00e9sent\u00e9 au d\u00e9but comme compl\u00e9mentaires, les deux processus de paix en cours sur la Syrie l'un parainn\u00e9 par l'ONU, l'autre par la Russie, risquent de se marcher dessus. Randa Kassis, repr\u00e9sentante de l'opposition syrienne dite mod\u00e9r\u00e9e affiche clairement sa pr\u00e9f\u00e9rence pour l'option russe, qui se d\u00e9roule la semaine prochaine \u00e0 Sotchi. Elle reproche aux n\u00e9gociations men\u00e9e par l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve de s'\u00eatre focalis\u00e9 jusqu'ici sur la question de la transition du pouvoir.\r\nSON\r\nElle critique le Haut comit\u00e9 des n\u00e9gociations, c'est-\u00e0-dire les opposants syriens soutenus par les pays arabes et occidentaux, qu'elle juge trop irr\u00e9alistes lorsqu'ils demandent par exemple le d\u00e9part de Bachar al Assad. \r\nSON\r\nCraignant sans doute de perdre la main, le m\u00e9diateur de l'ONU Staffan de Mistura a inscrit lui aussi \u00e0 l'agenda du jour le volet constitutionnel, moins sensible que la question du sort d'Assad.))\r\n(11/MADRID/INVESTITURE PUIGDEMONT PA (REP 22H30)) *** En Catalogne, la pression monte autour de l'investiture de Carles Puigdemont.\r\nLe parlement catalan a fix\u00e9 \u00e0 mardi prochain la date du d\u00e9bat d'investiture... auquel devra participer l'ancien leader de la Catalogne. \r\nMais Madrid a d\u00e9j\u00e0 averti qu'elle allait d\u00e9poser un recours aupr\u00e8s de la Justice pour emp\u00eacher Carles Puigdemont de reprendre la t\u00eate de la r\u00e9gion. \r\nCorrespondance... Diane Cambon. \r\n   52'' \r\n((Emp\u00eacher par tous les moyens l'investiture \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'ex chef du gouvernement catalan, c'est l'objectif prioritaire de Madrid.  L'ex\u00e9cutif espagnol a pr\u00e9vu de d\u00e9poser un recours aupr\u00e8s du Tribunal Constitutionnel pour interdire que le leader Carles Puigdemont, poursuivi pour r\u00e9bellion, s\u00e9dition et malversation, reprenne les rennes du pouvoir r\u00e9gional. Celui-ci est toujours en exil volontaire en Belgique depuis pr\u00e8s de trois mois. Il risque d'\u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 s'il foule le territoire espagnol. Or la loi espagnole exige la pr\u00e9sence physique du pr\u00e9sident le jour de son investiture, c'est que vient de confirmer le Conseil d'Etat. Puigdemont ne peut donc pas pr\u00eater serment de fa\u00e7on virtuelle comme l'on proposait les ind\u00e9pendantistes, lesquels sont majoritaires au parlement catalan. Dans ces conditions, la formation d'un gouvernement catalan reste improbable. Diane cambon pour rts info Madrid))\r\n(VD manifs) Retour en Suisse...  hier... les fonctionnaires vaudois ont manifest\u00e9 pour protester contre le plan de r\u00e9vision de la caisse de pension de l'Etat de Vaud.\r\nPlus de 3000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Lausanne... dans la soir\u00e9e.. au son de slogans comme \"plan retraite... plan traitre\".\r\nDans l'apr\u00e8s-midi... plus de 200 personnes ont aussi investi le hall du CHUV\r\nEt tous les gymnases d\u00e9bray\u00e9 pendant quelques heures. Selon les syndicats... environ 1000 salari\u00e9s ont fait gr\u00e8ve.\r\nLa r\u00e9vision de la caisse de pension pr\u00e9voit notamment le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite de deux ans.\r\n(08/GE SALAIRES EXECUTIFS COMMUNAUX PA) Direction le canton de Gen\u00e8ve... avec ce vote \u00e0 quasi unanimit\u00e9... hier... au grand conseil\r\nLe parlement cantonal veut que le conseil d'Etat fixe le salaire minimum pour les magistrats des diff\u00e9rentes communes genevoises.\r\nIl tr\u00e8s largement accept\u00e9 un projet de loi en ce sens...\r\nTania Sazpinar... c'es rare... mais hier... l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s \u00e9tait d'accord pour dire qu'il faut rem\u00e9dier \u00e0 la situation actuelle. \r\n  51'' \r\n(((Le projet de loi vot\u00e9 vise \u00e0 supprimer les grandes disparit\u00e9s qui existent entre magistrats communaux. Car comme soulign\u00e9 pendant les d\u00e9bats, d'une commune \u00e0 l'autre, les revenus peuvent \u00eatre quinze fois plus \u00e9lev\u00e9s. Il s'agit aussi de corriger les diff\u00e9rences de traitements entre magistrats concernant l'affiliation \u00e0 un syst\u00e8me de pr\u00e9voyance professionnelle ainsi que la couverture accident ou maternit\u00e9. Suite \u00e0 l'acceptation de ce projet de loi, le conseil d'Etat doit d\u00e9sormais fixer les salaires plancher pour les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de magistrats- comprenez maire, adjoints ou conseillers administratifs, en fonction du nombre d'habitants par communes. Il s'est engag\u00e9 a le faire rapidement apr\u00e8s consultation de l'Association des Communes genevoises. Mais selon Francois Longchamp, le pr\u00e9sident du gouvernement, un maire de petite commune ne devrait pas gagner moins de 3000 francs par mois et le salaire mensuel de son homologue dans une grande commune ne devrait pas \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 5000 francs.)))\r\n(Tennis) Et puis un mot de tennis pour finir ce journal... avec la demi-finale de l'Open d'Australie qui approche pour Roger Federer\r\nLe b\u00e2lois affronte le jeune sud-cor\u00e9en Cheung Yon... \u00e0 partir de 9h30 ce matin...\u00e0 Melbourne.\r\nCheung Yon... 21 ans... qui est actuellement 58e au classement ATP\r\nUn adversaire \u00e0 prendre au s\u00e9rieux puisqu'il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9liminer Novak Djokovic... en huiti\u00e8mes de finale.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260457", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-26T06:00:08_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-26T06:00:08_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9260467", "ece-9260457"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T10:37:07Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nMarie- savoir bonjour Marie bonjour, il y a une bonjour \u00e0 tous les Suisses tiennent au financement public de l'audiovisuel selon le 1er sondage de l'institut GFS 60 pourcent des citoyens compte voter non \u00e0 nos villages, le 4 mars prochain et il y aurait tr\u00e8s peu d'ind\u00e9cis pr\u00e9cisions dans un instant avec Rouven Gueissaz 2\u00e8me jour de pourparlers de paix sur la Syrie aujourd'hui \u00e0 Vienne, des discussions chapeaut\u00e9es par l'ONU, mais qui sont d\u00e9sormais concurrenc\u00e9s par d'autres n\u00e9gociations, celles qui auront lieu \u00e0 Sotchi, la semaine prochaine, sous l'\u00e9gide de Moscou et puis en fin de journal, nous reviendrons sur un \u00e9v\u00e9nement rare dans un l\u00e9gislatif, cantonal hier au Grand Conseil Genevois, les d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient tous d'accord sur un point : les disparit\u00e9s de salaire entre magistrats sont trop importantes d'une commune \u00e0 l'autre, le canton va s'attaquer au probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [92%] :\r\nL'initiative No Billag serait donc refuser si les citoyens se rendait au juge aux urnes aujourd'hui 60 pourcent des personnes interrog\u00e9es rejettent le texte 38 pourcent l'approuvent, c'est ce que montre le 1er sondage de GFSBern r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR et publi\u00e9 ce matin, l'initiative, on le rappelle, vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel en Suisse, l'institut GFS pr\u00e9cise aussi que l'opinion semble largement form\u00e9e Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [94%] :\r\nC'est plut\u00f4t rare \u00e0 ce stade d'une campagne politique, mais seuls 2 pourcent des sond\u00e9s se disent encore ind\u00e9cis initiative no Bilal seraient rejet\u00e9s dans les 3 r\u00e9gions linguistiques Suisse romande en t\u00eate avec 67 pourcent de non suivi du Tessin avec 65 pourcent, et de la Suisse al\u00e9manique o\u00f9 57 pourcent des sond\u00e9s rejettent nos bilingue, 2 tranches de la population penche pour le oui, les sympathisants UDC et les jeunes entre 18 et 29 ans, la fameuse g\u00e9n\u00e9ration Netflix qui diraient oui \u00e0 une courte majorit\u00e9 de 51 pourcent de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les arguments des opposants sont jug\u00e9s plus cr\u00e9dibles que ceux des partisans les sond\u00e9s craignent notamment la fin de la SSR et des m\u00e9dias priv\u00e9s en cas de oui une majorit\u00e9 estime toutefois que la SSR doit \u00e9conomiser et juge injuste que les entreprises soient \u00e9galement soumis \u00e0 la redevance, mais vu l'avance des opposants et la faible proportion d'ind\u00e9cis GFSBern estime que l'initiative sera rejet\u00e9 \u00e0 moins d'un revirement in\u00e9dit d'ici le 4 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [96%] :\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 entre le 8 et le 18 janvier 2018 aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 1200 personnes la marge d'erreur est de plus ou moins2,9 pourcent quant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple 4 mars le nouveau r\u00e9gime financier il serait, lui, accept\u00e9 par 69 pourcent des personnes interrog\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [93%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 politique, cette annonce, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats argovienne Pascale Bruderer, ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en 2019. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [96%] :\r\nLa socialiste a fait cette annonce surprise, hier, lors d'une r\u00e9union de son parti dans son canton d'origine \u00e0 40 ans, elle compte prendre une nouvelle orientation professionnelle, mais dit ne pas encore savoir laquelle elle assure qu'elle s'engagera avec toute son \u00e9nergie jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [98%] :\r\nLe Forum \u00e9conomique mondial de Davos et cette journ\u00e9e marqu\u00e9e hier par l'arriv\u00e9e en fanfare du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [96%] :\r\nDonald Trump a fait son entr\u00e9e sous tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9 dans une station grisonne en pleine effervescence, il a notamment rencontr\u00e9 le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin Netanyahu et la Premier-ministre britannique Theresa May, le pr\u00e9sident a d'ailleurs profit\u00e9 de l'occasion pour vanter la qualit\u00e9 de ses relations avec le Royaume-Uni, apr\u00e8s des mois de tension mais il a aussi cherch\u00e9 \u00e0 vendre l'Am\u00e9rique d'abord \u00e0 une brochette de grands patrons, avec qui il a partag\u00e9 un repas aujourd'hui le pr\u00e9sident am\u00e9ricain montera \u00e0 la tribune du web \u00e0 14 heures pour un discours qui mettra fin \u00e0 la manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [94%] :\r\nEt puis, toujours dans le cadre de ce forum \u00e9conomique mondial, les \u00c9tats-Unis ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour le mod\u00e8le d'apprentissage suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [93%] :\r\nC'est le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain au Travail Alexander Acosta, qui l'a fait savoir \u00e0 l'occasion d'une rencontre avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00c9conomie Schneider- Ammann mais pourquoi les Am\u00e9ricains sont -ils aussi s\u00e9duits par ce mod\u00e8le de formation typiquement suisse, la r\u00e9ponse de Yoann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [86%] :\r\nIls sont tr\u00e8s sain, c'est de conna\u00eetre les secrets de notre syst\u00e8me, monsieur, pour moi, il y en a au moins 2 7 volontariat des entreprises et la 2\u00e8me, c'est le changement de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique au moins une fois par semaine, \u00e7a am\u00e8ne des apprentis sur le march\u00e9 les attend, et \u00e7a c'est le secret derri\u00e8re, il \u00e9tait tr\u00e8s entre un entretien tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [86%] :\r\nLa Suisse d'expliquer son mod\u00e8le d'apprentissage, salut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [86%] :\r\nPourquoi en Direct probablement rien on en Direct, nous esp\u00e9rons si on a de n\u00e9cessit\u00e9 de soutien dans des domaines compl\u00e8tement diff\u00e9rente de recevoir une certaine compensation \u00e7a arr\u00eate toujours dans des situations que les 4. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [94%] :\r\nIl y a une Schneider- Ammann interrog\u00e9 par Pietro Bugnon les pourparlers de paix en Syrie, organis\u00e9s par l'ONU, vont se poursuivre aujourd'hui \u00e0 Vienne le 30 janvier il y aura une autre session de n\u00e9gociations \u00e0 Sotchi, en Russie, un processus initi\u00e9 lui par Moscou et les Occidentaux craignent que les discussions chapeaut\u00e9es par les Nations unies soient \u00e9clips\u00e9e par la diplomatie russe car Moscou a des atouts \u00e0 faire valoir la r\u00e9ussi \u00e7a, puis en effet sur un agenda diff\u00e9rent et sur une opposition syrienne plus souple concernant le sort de Bachar Al-Assad, explications, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:11) [95%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 au d\u00e9but comme compl\u00e9mentaires, les 2 processus de paix en cours sur la Syrie l'parrain\u00e9 par l'ONU, l'autre par la Russie, risquent de se marcher dessus Randa Kassis, repr\u00e9sentante de l'opposition syrienne dite mod\u00e9r\u00e9e affiche clairement sa pr\u00e9f\u00e9rence pour l'option russe qui se d\u00e9roule la semaine prochaine \u00e0 Sotchi, elle reproche aux n\u00e9gociations men\u00e9es par l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve puis \u00e0 Vienne, de s'\u00eatre focalis\u00e9 jusqu'ici sur la question de la transition du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:36) [88%] :\r\nTrouve que c'est une immature de parler des \u00e9lections aujourd'hui d'un gouvernement de transition, sans parler d'abord d'une nouvelle constitution, il faut aller d'abord commencer par la 1\u00e8re \u00e9tape et apr\u00e8s une p\u00e9riode o\u00f9 les \u00e9lections viendront quand il y aura quelque chose qui est d\u00e9j\u00e0 install\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:53) [85%] :\r\nRamda K6 critique le HCN, le Haut comit\u00e9 de n\u00e9gociations, c'est-\u00e0-dire les opposants syriens, soutenus par les pays arabes et occidentaux, qu'elle juge trop irr\u00e9alistes lorsqu'il demande, par exemple, le d\u00e9part de Bachar Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:05) [88%] :\r\nLouis, c'est tr\u00e8s bien d'avoir des opposants, comme ceux qui sont des membres de cette d\u00e9l\u00e9gation, ce qu'on appelle acheter un haut comit\u00e9 de n\u00e9gociations n\u00e9gocier mais bon lui \u00e7a lui va tr\u00e8s bien, parce que c'est comme \u00e7a qu'il peut rester et continuer et maintenir son pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [94%] :\r\nCraignant sans doute de perdre la main, le m\u00e9diateur de l'ONU, Staffan de Mistura a inscrit lui aussi \u00e0 l'agenda du jour \u00e0 Vienne le chapitre de la Constitution, moins sensible que la question du sort d'Assad en Catalogne, la pression monte autour de l'investiture de Carles Damon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [94%] :\r\nLe parlement catalan a fix\u00e9 \u00e0 mardi prochain la date du d\u00e9bat d'investiture auquel devra participer l'ancien leader de la Catalogne, mais Madrid a d\u00e9j\u00e0 averti qu'elle allait d\u00e9poser un recours aupr\u00e8s de la justice pour emp\u00eacher Carles plus Damon de reprendre la t\u00eate de la r\u00e9gion, une correspondance Diane Cambon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:55) [92%] :\r\nEmp\u00eacher par tous les moyens l'veste \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'ex- chef du gouvernement catalan, c'est l'objectif prioritaire de Madrid l'ex\u00e9cutif espagnol a pr\u00e9vu de d\u00e9poser un recours aupr\u00e8s du Tribunal constitutionnel pour interdire que le leader speech d\u00e9monte poursuivis pour r\u00e9bellion, s\u00e9dition et malversations reprenne les r\u00eanes du pouvoir r\u00e9gional, celui -ci est toujours en exil volontaire en Belgique depuis pr\u00e8s de 3 mois, il risque d'\u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 s'il faut le territoire espagnol, or la loi espagnole et exige la pr\u00e9sence physique de pr\u00e9sident le jour de son investiture, c'est ce que vient de confirmer le Conseil d'\u00c9tat puisse d\u00e9monte ne peut donc pas pr\u00eat\u00e9 serment de fa\u00e7on virtuelle, comme l'ont propos\u00e9 les ind\u00e9pendantistes, lesquels sont majoritaires en parlement catalan, dans ces conditions, la formation d'un gouvernement catalan reste improbable Diane Cambon rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [95%] :\r\nRetour en Suisse hier les fonctionnaires Vaudois ont manifest\u00e9 pour protester contre le plan de r\u00e9vision de la caisse de pension de l'\u00c9tat de Vaud plus de 3 1000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Lausanne dans la soir\u00e9e au son de slogans comme plan retraite plan tra\u00eetre dans l'apr\u00e8s- midi, d\u00e9j\u00e0 plus de 200 personnes ont aussi investi le Hall du CHUV et tous les gymnases ont d\u00e9bray\u00e9 pendant quelques heures, selon les syndicats, environ 1000 salari\u00e9s ont fait gr\u00e8ve, la r\u00e9vision de la caisse de pension pr\u00e9voit notamment le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite de 2 ans, direction le canton de Gen\u00e8ve maintenant avec ce vote, \u00e0 quasi unanimit\u00e9 hier au Grand Conseil, le parlement cantonal veut que le Conseil d'\u00c9tat fixe le salaire minimum pour les magistrats des diff\u00e9rentes communes genevoises, il a tr\u00e8s largement accept\u00e9 un projet de loi en ce sens, Daniel \u00e7a sas Pinard, c'est rare, mais hier l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient d'accord pour dire qu'il faut rem\u00e9dier \u00e0 la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:37) [93%] :\r\nLe texte vot\u00e9 hier vise \u00e0 supprimer les grandes disparit\u00e9s qui existent entre magistrats communaux car, comme soulign\u00e9 pendant les d\u00e9bats d'une commune \u00e0 l'autre, les revenus peuvent \u00eatre 15 fois plus \u00e9lev\u00e9, il s'agit aussi de corriger les diff\u00e9rences de traitement entre magistrats concernant l'affiliation, un syst\u00e8me de pr\u00e9voyance professionnelle ainsi que la couverture accident ou maternit\u00e9 suite \u00e0 l'acceptation de ce projet de loi, le Conseil d'\u00c9tat doit fixer les salaires plancher pour les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de magistrats, comprenez, maire adjoint au Conseil administratif en fonction du nombre d'habitants par commune, il s'est engag\u00e9 \u00e0 le faire rapidement, apr\u00e8s consultation de l'Association des communes genevoises mais pour se faire une id\u00e9e selon Fran\u00e7ois Longchamp, le pr\u00e9sident du gouvernement un maires de petites communes ne devrait pas gagner moins de 3000 francs par mois et le salaire mensuel de son homologue dans une grande commune ne devrait pas \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 5000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:29) [90%] :\r\nEt un mot tennis pour finir ce journal avec la demi- finale de l'Open de serait lui qui approche pour Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [90%] :\r\nLe b\u00e2lois affronte le jeune sud- cor\u00e9en Schengen \u00e0 partir de 9 heures 30 ce matin, Melbourne Schengen 21 ans, qui est actuellement 58\u00e8me au classement ATP, un adversaire \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, toutefois, puisqu'il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9liminer, Novak Djokovic voulait en huiti\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:51) [93%] :\r\nUne demi- finale qui nous fera vivre Herv\u00e9 Borsier notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans le prochain rendez- vous de l'info merci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T06:08:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-866F0578-CBDD-445D-B449-60D9B2E8677F", "internalArchiveId": "866F0578-CBDD-445D-B449-60D9B2E8677F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Que peut-on attendre de la visite de Donald Trump au Forum \u00e9conomique mondial de Davos?", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Cela faisait 18 ans qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en fonction n'\u00e9tait plus venu en Suisse. Donald Trump est arriv\u00e9 jeudi \u00e0 Davos, au Forum \u00e9conomique mondial. Il repartira vendredi soir, non sans avoir prononc\u00e9 un discours tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n* * Que peut-on attendre de la visite de Donald Trump au Forum \u00e9conomique mondial de Davos?   DIRECT DAVOS + 2 SONS DEPUIS DAVOS (SE TROUVENT DANS PAD SI PROBLEME - 7h42 TRUMP BERSET 1/2 + 7h42 TRUMP JSA 2/2-)\r\n*** 18 ans... Cela fait 18 ans qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en fonction n'\u00e9tait plus venu en Suisse. Donald Trump est arriv\u00e9 hier (JE) \u00e0 Davos, au Forum \u00e9conomique mondial. Il repartira ce soir (VE), non sans avoir prononc\u00e9 un discours tr\u00e8s attendu. Pietro Bugnon bonjour...\r\nBonjour...\r\n*** Vous \u00eates un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Davos... Il y a un autre rendez-vous dans l'agenda du pr\u00e9sident Trump qui sera tr\u00e8s suivi en Suisse... C'est sa rencontre avec une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nSuisses et Am\u00e9ricains auront rendez-vous \u00e0 11h15, dans un salon feutr\u00e9 du centre des congr\u00e8s de Davos. Au fond de cette pi\u00e8ce, les deux pr\u00e9sidents. De chaque c\u00f4t\u00e9, face \u00e0 face, les d\u00e9l\u00e9gations. 5 personnes par pays.\r\nOn parlait jusqu'ici d'une vingtaine de minutes. Ce sera beaucoup pluss. Trois quarts d'heure selon le planning que nous avons pu consulter. C'est beaucoup, pour dire qu'il s'agit d'un voyage soit disant, priv\u00e9, de Donald Trump en Suisse. L'ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Berne, un proche du pr\u00e9sident Trump, aurait fait pression sur l'administration am\u00e9ricaine pour que l'entretien soit allong\u00e9.\r\n*** 45 minutes, porte ferm\u00e9e... Qui composera la d\u00e9l\u00e9gation suisse?\r\nEn plus du pr\u00e9sident Alain Berset, il y aura le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis. Le ministre de l'Economie Johann Schneider Ammann. Et puis encore l'ambassadeur de Suisse aux USA ainsi que deux collaborateurs personnels d'Alain Berset. Un petit comit\u00e9. Pas comme ces r\u00e9unions bilat\u00e9rales o\u00f9 une vingtaines de personnes sont attabl\u00e9es, second\u00e9es par une ribambelle de conseillers assis au second rang. Non vraiment, tout \u00e0 l'heure, les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral auront du temps pour s'entretenir avec Donald Trump.\r\n*** On imagine que la composition de cette d\u00e9l\u00e9gation suisse a fait l'objet d'intenses n\u00e9gociations.\r\nLes places \u00e9tant limit\u00e9es, plusieurs ambassadeurs ou secr\u00e9taires d'Etat se sont bouscul\u00e9s au portillon. On parle m\u00eame de lettres de motivation pour pouvoir obtenir un si\u00e8ge. C'est dire si Donald Trump fascine... M\u00eame au sein de la tr\u00e8s s\u00e9rieuse diplomatie suisse.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer, en charge des Finances, aurait pu demander \u00e0 participer \u00e0 la rencontre. Lui qui est aussi vice-pr\u00e9sident du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais non, il ne sera pas de la partie. Pourtant la question de la r\u00e9forme fiscale am\u00e9ricaine sera abord\u00e9e. Elle int\u00e9resse directement le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, puisque cette baisse des taxes pourrait pousser des entreprises et leurs imp\u00f4ts \u00e0 quitter la Suisse.\r\n*** Mais que faut-il attendre de cette rencontre?\r\nLe rapport de force est tel qu'on imagine mal la Suisse ruer dans les brancards. Ce sera plut\u00f4t une discussion cordiale, o\u00f9 la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique tentera de placer des bonnes phrases... des \"punch-lines\" en anglais... pour faire comprendre subtilement \u00e0 Donald Trump et son \"America First\" que la Suisse est certes un petit pays, mais \u00e9conomiquement fort. Ecoutez Alain Berset...\r\nSON (1) 21'' DEPUIS DAVOS \r\nComme le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, tout le monde nous assure ici qu'aucun sujet ne sera \u00e9vit\u00e9. Mais on a surtout l'impression que les Suisses attendent que Donald Trump prenne la parole. A l'image du ministre de l'Economie Johann Schneider Ammann qui attend une d\u00e9claration du pr\u00e9sident am\u00e9ricain...\r\nSON (2) 23'' DEPUIS DAVOS \r\nEn fait vous le voyez... les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne sont pas si diff\u00e9rents de nous... Ils veulent surtout \u00eatre rassur\u00e9s face \u00e0 l'exub\u00e9rance du pr\u00e9sident de la plus grande puissance mondiale.\r\n***Et peut-\u00eatre m\u00eame que Trump n'est pas si diff\u00e9rent de nous aussi, apr\u00e8s tout. On verra \u00e7a. Merci Pietro!", "durationSec": 373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260494", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Que peut-on attendre de la visite de Donald Trump au Forum \u00e9conomique mondial de Davos? / LME_2018-01-26T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 26.01.2018"], "alternativeSummary": ["Cela faisait 18 ans qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en fonction n'\u00e9tait plus venu en Suisse. Donald Trump est arriv\u00e9 jeudi \u00e0 Davos, au Forum \u00e9conomique mondial. Il repartira vendredi soir, non sans avoir prononc\u00e9 un discours tr\u00e8s attendu."], "variantIds": ["ece-9260494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T09:09:47Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci Davos o\u00f9 cela faisait 18 ans 18 ans qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en fonction n'\u00e9tait plus venu en Suisse, Donald Trump est arriv\u00e9 hier donc \u00e0 Davos, au Forum \u00e9conomique mondial, il repartira ce soir, non sans avoir prononc\u00e9 un discours tr\u00e8s attendu, Pietro Bugnon, bonjour, bonjour, vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Davos il y a un autre rendez- vous dans l'agenda dans la Jandun du pr\u00e9sident Trump qui sera tr\u00e8s suivi en Suisse, c'est sa rencontre avec une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOui suisses et Am\u00e9ricains ont rendez- vous \u00e0 11 heures et quart dans un salon feutr\u00e9 du Centre des congr\u00e8s de Davos au fond de cette pi\u00e8ce, les 2 pr\u00e9sidents de chaque c\u00f4t\u00e9, face \u00e0 face, leur d\u00e9l\u00e9gation 5 personnes par pays, on parlait jusqu'ici d'une vingtaine de minutes, ce sera beaucoup plus 3 quarts d'heure selon le planning que nous avons pu consulter, c'est beaucoup pour dire qu'il s'agit d'un voyage soit disant priv\u00e9 de de l'Inde Trump en Suisse, l'ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Berne, un proche du pr\u00e9sident Trump aurait fait pression sur l'entourage du pr\u00e9sident pour prolonger l'entretien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [90%] :\r\n45 minutes porte ferm\u00e9e, alors qu'il composera la d\u00e9l\u00e9gation suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nAlors, en plus du pr\u00e9sident Alain Berset il y aura le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis, le ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider- Ammann et puis encore l'ambassadeur de Suisse aux USA ainsi que 2 collaborateurs personnels d'Alain Berset un petit comit\u00e9, pas comme ces r\u00e9unions bilat\u00e9rales o\u00f9 une vingtaine de personnes sont attabl\u00e9es second\u00e9es par une ribambelle de conseillers assis au second rang, non vraiment tout \u00e0 l'heure, les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral auront du temps pour s'entretenir avec Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [99%] :\r\nEt on imagine que la composition de cette d\u00e9l\u00e9gation suisse a fait l'objet d'intenses n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [93%] :\r\nBah oui les places \u00e9tant limit\u00e9es, plusieurs ambassadeurs ou secr\u00e9taires d'\u00c9tat se sont bouscul\u00e9s au portillon, on parle m\u00eame de lettres de motivation pour pouvoir obtenir un si\u00e8ge, c'est dire si Donald Trump fascine, m\u00eame au sein de la tr\u00e8s s\u00e9rieuse diplomatie suisse, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Lima horaire en charge des Finances aurait pu demander \u00e0 participer \u00e0 la rencontre, qui est aussi vice- pr\u00e9sident du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais non, il ne sera pas de la partie pourtant la question de la r\u00e9forme fiscale am\u00e9ricaine sera abord\u00e9e, elle int\u00e9resse directement le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC puisque cette baisse des taxes pourrait pousser des entreprises am\u00e9ricaines et leurs imp\u00f4ts \u00e0 quitter la Suisse bon alors, Pietro Bugnon, que faut -il attendre de cette rencontre pour le rapport de force est telle qu'on imagine mal la Suisse ruer dans les brancards, ce sera plut\u00f4t une discussion cordiale o\u00f9 la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique tentera de placer des bonnes phrases des punchs Line en anglais pour faire comprendre subtilement \u00e0 Donald Trump et son America First, que la Suisse est certes un petit pays mais \u00e9conomiquement fort \u00e9coutez Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [92%] :\r\nOn le sait pas, mais la Suisse est un investisseur Direct aux \u00c9tats-Unis une grande importance, devant la France devant l'Allemagne, sont 2 pays tr\u00e8s importants, nous sommes des investisseurs Directs, la Suisse, plus important que ces 2 pays, aux \u00c9tats-Unis, donc nous avons des contacts de tr\u00e8s grande importance sur le plan \u00e9conomique aussi sur le plan de valeurs et puis peut-\u00eatre rappeler que l\u00e0 o\u00f9 il y a des diff\u00e9rences, elles sont aussi l\u00e0 pour \u00eatre discut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [93%] :\r\nOui, comme le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, tout le monde nous assure ici qu'aucun sujet ne sera \u00e9vit\u00e9, mais on a surtout l'impression que les Suisses attendent que Donald Trump prenne la parole \u00e0 l'image du ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider Ammann qui attend une d\u00e9claration du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'ils disent moi, Donald Trump, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Chelsea, moi aussi, plut\u00f4t favorable \u00e0 une philosophie de march\u00e9, ce que j'ai donn\u00e9 l'impression, il y a une ann\u00e9e autour de la protection, \u00e7a c'est pas mal, conviction, j'esp\u00e8re au moins qu'il va corriger partiellement au moins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [92%] :\r\nEn fait, vous voyez, Thibaut les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne sont pas si diff\u00e9rents de nous, ils veulent surtout \u00eatre rassur\u00e9s avec un brin de curiosit\u00e9 face \u00e0 l'exub\u00e9rance du pr\u00e9sident de la plus grande puissance mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [90%] :\r\nPietro Bugnon, directeur de Davos, merci beaucoup et vous aussi vous \u00eates en Direct de Davos Arantxa Gonzales c'est c'est assez particulier quand m\u00eame les conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui attendent en quelque sorte l'oracle, les d\u00e9clarations de Donald Trump, qui ont pas forc\u00e9ment de messages \u00e0 lui apporter, en tout cas qui vont laisser parler en 1er c'est c'est quoi, c'est la grande puissance qui parle aux petits. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [87%] :\r\nJe crois qu'il y a que le coup par une esp\u00e8ce curiosit\u00e9 pour savoir quelle est la vraie pens\u00e9e parce que vous savez, on a un teint du tellement de choses de la part du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, beaucoup de choses qui ne se sont pas mat\u00e9rialis\u00e9es, d'ailleurs, donc on est, on a une esp\u00e8ce des curiosit\u00e9s pour savoir quelle est la quelle SAP tr\u00e8s penser et comment est ce qu'il compte g\u00e9rer son \u00e9conomie, sa soci\u00e9t\u00e9 dans l'ann\u00e9e 2018, donc il y a, je crois qu'il y a une sinc\u00e8re curiosit\u00e9 au-del\u00e0 du du show- biz, qui est aussi une caract\u00e9ristique de la politique aux \u00c9tats-Unis, mais je crois qu'il est une curiosit\u00e9 Sancerre, moi- m\u00eame je suis curieuse de savoir ce qui va nous dire mais, surtout, c'est qu'il va faire, parce que c'est une chose de dire c'\u00e9tait autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [89%] :\r\nMais on a l'impression quand m\u00eame que les d\u00e9clarations se suivent, elles sont parfois contradictoires, chez lui, ce qui a vraiment une ligne, une v\u00e9rit\u00e9 politique \u00e0 mener, ou bien il se laisse aller un peu au gr\u00e9 des de des \u00e9ch\u00e9ances politiques et des \u00e9v\u00e9nements politiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [87%] :\r\nPour l'temps ce pas trop clair, au moins en mati\u00e8re du commerce international qui est le domaine que je suis avec un peu plus d'attention, c'est pas trop clair jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on ne nous avait dit, il nous avait dit qu'il pr\u00e9f\u00e9rait les accords bilat\u00e9raux alors hier il nous a dit que si on pouvait changer l'accord transpacifique, qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 dompte les \u00c9tats-Unis c'est parti : mais oui, d'o\u00f9 il s'est retir\u00e9 et o\u00f9 les autres 11 pays ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller de l'avant qui serr\u00e9s pr\u00eat \u00e0 reconsid\u00e9rer de rentrer dans cet accord, qui l'a abandonn\u00e9 si jamais cet accord \u00e9tait de mani\u00e8re importante, alors on se pas, je crois que quelque part c'est aussi c'est aussi normal au d\u00e9but de la pr\u00e9sidence il y a quelque part manque de clart\u00e9, on va voir ce qu'il nous dit, mais encore une fois, c'est plus important, c'est qu'il bat faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [83%] :\r\nRomain Clivaz je me demandais \u00e0 quoi ressemblent de cotisations d'une personne qui va assister \u00e0 une telle rencontre des tribunes, \u00e9voquait l'id\u00e9e d'une de motivation qu'est -ce qu'on \u00e9crit : Cher Alain Berset, j'aimerais rencontrer le chef du monde chargeM. l\u00e0 aussi c'est une bonne question r\u00e9f\u00e9rendaire si vous en trouvez une pi\u00e8tre bilan liste \u00e9pinglant voyez j'ai on va \u00e9couter et d'avoir l'on va parler de oui, on va parler de, de, de, de mails assez long, disons l'omelette de motivation, voil\u00e0 pourquoi je je dois \u00eatre l\u00e0, voil\u00e0 qu'est -ce que je peux apporter \u00e0 la rencontre, etc, etc, o\u00f9 il Maurer a donc laisser sa place, il est gentil. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T06:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-871E9A15-0442-4B38-8FE8-025ADC26429A", "internalArchiveId": "871E9A15-0442-4B38-8FE8-025ADC26429A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\". Le comit\u00e9 d'initiative No Billag a pr\u00e9sent\u00e9 des propositions pour inciter les Suisses \u00e0 voter \"oui\" : interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien, porte-parole du comit\u00e9 et Jeune PLR valaisan", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2018\r\nLe comit\u00e9 d'initiative No Billag a pr\u00e9sent\u00e9 ce jeudi des propositions pour inciter les Suisses \u00e0 voter \"oui\". Quatre variantes associant la publicit\u00e9, des abonnements, des soutiens priv\u00e9s et publics ont \u00e9t\u00e9 esquiss\u00e9es. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien, porte-parole du comit\u00e9 et Jeune PLR valaisan.\r\n\r\n* * Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien pr\u00e9sente les solutions pr\u00e9vues par le comit\u00e9 d'initiative No Billag en cas de \"oui\" le 4 mars 18h \"No Billag\" : conf\u00e9rence de presse du comit\u00e9 d'initiative\r\nA 5 semaines du scrutin, le comit\u00e9 d'initiative No Billag a tenu conf\u00e9rence de presse tout \u00e0 l'heure \u00e0 Zurich...\r\nLes opposants \u00e0 une redevance radio-tv pour l'audiovisuel public ont pr\u00e9sent\u00e9 des propositions concr\u00e8tes afin d'inciter la population suisse \u00e0 voter OUI le 4 mars prochain.  \r\nEn tout, ce sont quatre variantes, associant la publicit\u00e9, des abonnements, des soutiens priv\u00e9s et publics (!) qui ont \u00e9t\u00e9 esquiss\u00e9es tout \u00e0 l'heure par le comit\u00e9 d'initiative.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Jollien, bonsoir... Vous \u00eates porte-parole du comit\u00e9 et jeune PLR valaisan au ** 30 ( ** 67)\r\n- Vous pr\u00e9conisez un syst\u00e8me o\u00f9 les consommateurs pourraient continuer de financer les cha\u00eenes de la SSR au travers des bouquets propos\u00e9s sur abonnement par UPC, Sunrise ou Swisscom... Les clients auraient donc la possibilit\u00e9 d'exclure les cha\u00eenes concern\u00e9es...\r\n- Votre concept se d\u00e9cline en plusieurs variantes. Dans la premi\u00e8re, le paquet SSR co\u00fbterait 168 francs par an. La deuxi\u00e8me variante comprendrait moiti\u00e9 moins de publicit\u00e9, ce qui ferait grimper l'abonnement \u00e0 216 francs. Dans la troisi\u00e8me variante, une des cha\u00eenes serait gratuite, mais il faudrait plus de publicit\u00e9 afin de la financer. Mais compte tenu de l'\u00e9volution du march\u00e9 de la publicit\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuelle, vous reconnaissez vous-m\u00eame que cette option n'est pas tr\u00e8s r\u00e9aliste... Idem pour la quatri\u00e8me variante, qui se situe \u00e0 mi-chemin entre la premi\u00e8re et la troisi\u00e8me. Pour 96 francs par an, le consommateur aurait acc\u00e8s gratuitement \u00e0 RTS Info et \u00e0 des \u00e9missions importantes... L\u00e0 aussi, ce serait la pub qui serait sollicit\u00e9e... mais l\u00e0 encore, pas tr\u00e8s r\u00e9aliste ?\r\n- Comment avez-vous travailler ces mod\u00e8les ? Sur quelle base m\u00e9thodologique ?\r\n- Vous misez sur des abonnements, de la publicit\u00e9 mais aussi de l'argent public! entre 50 et 300 millions de la part des cantons et de la Conf\u00e9d\u00e9ration  pour compl\u00e9ter le mod\u00e8le. Vous \u00eates en contradiction avec votre propre texte qui interdit \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de subventionner des cha\u00eenes de radio et de t\u00e9l\u00e9vision!!!\r\n- Vous admettez qu'il est difficile de faire sans les deniers publics pour faire de la qualit\u00e9 ? et assurer une base ....\r\n- La variante 4 pr\u00e9voit que seule SRF ait deux cha\u00eenes, les romands et les tessinois devant se contenter d'une cha\u00eene. On arrive l\u00e0 \u00e0 un d\u00e9s\u00e9quilibre entre les r\u00e9gions linguistiques ? Cela ne vous d\u00e9range pas ?\r\n- En ce qui concerne la radio et le online, c'est la publicit\u00e9 qui deviendrait la source principale de revenu... R\u00e9aliste pour la radio, quand on sait qu'aujourd'hui que la radio n'est absolument pas financ\u00e9e par la pub ?\r\n- La redevance sert aussi \u00e0 financer partiellement des TV et radios priv\u00e9es r\u00e9gionales... Dans vos variantes, rien ne concernent ces m\u00e9dias...\r\n. Finalement, vous voulez rassurer le peuple suisse ? Faut-il y voir un pas en arri\u00e8re de votre part ? (en montrant qu'il existe un ou des plans b et que la liquidation n'est pas une fatalit\u00e9)\r\n- Vous n'aviez pas pr\u00e9vu de conf\u00e9rence de presse lors de cette campagne... Vous visiez les r\u00e9seaux sociaux et les affiches... Est-ce la publication du sondage de Tamedia, indiquant que 59% des Suisses rejettent l'initiative, qui vous a amen\u00e9 \u00e0 organiser cette conf\u00e9rence de presse ?\r\n- Pensez-vous pouvoir redresser le tir \u00e0 un peu plus d'un mois du scrutin ?\r\n- Tout \u00e0 l'heure, en conf\u00e9rence de presse, aucun Romand n'\u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 Zurich, vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse ?  \r\n- Les partis politiques ne vous suivent pas non plus (assembl\u00e9e du PLR il y a 2 semaines). Seule l'UDC vous soutient. Comment l'expliquez-vous ? Cette fin de campagne est plus compliqu\u00e9 qu'attendue ?\r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 trop extr\u00eames ?", "durationSec": 387, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9257624", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicThemes": ["initiative populaire", "redevance radio-TV"], "thematicPersons": ["SSR", "Billag"], "alternativeTitle": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien pr\u00e9sente les solutions pr\u00e9vues par le comit\u00e9 d'initiative No Billag en cas de \"oui\" le 4 mars / FOR_2018-01-25T18:12:00_developpement-7", "Forum du 25.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le comit\u00e9 d\u2019initiative No Billag a pr\u00e9sent\u00e9 ce jeudi des propositions pour inciter les Suisses \u00e0 voter \"oui\". Quatre variantes associant la publicit\u00e9, des abonnements, des soutiens priv\u00e9s et publics ont \u00e9t\u00e9 esquiss\u00e9es. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien, porte-parole du comit\u00e9 et Jeune PLR valaisan."], "variantIds": ["ece-9257624"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:09Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 5 semaines du scrutin, le comit\u00e9 d'initiative No Billag a tenu conf\u00e9rence de presse tout \u00e0 l'heure, \u00e0 Zurich, les opposants \u00e0 une redevance radio- TV pour l'audiovisuel public ont pr\u00e9sent\u00e9 des propositions concr\u00e8tes afin d'inciter la population suisse \u00e0 voter oui le 4 mars prochain en tout ce sont quatre variantes associant la publicit\u00e9 des abonnements, des soutiens priv\u00e9s et publics qui ont \u00e9t\u00e9 esquiss\u00e9es tout \u00e0 l'heure par le comit\u00e9 d'initiative Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates porte- parole du comit\u00e9 et jeune PLR valaisan alors vous pr\u00e9conisez un syst\u00e8me o\u00f9 les consommateurs pourraient continuer de financer un les cha\u00eenes de la SSR, au travers de bouquets propos\u00e9s sur abonnement, par des c\u00e2blo- op\u00e9rateurs soit UPC Sunrise ou Swisscom : les clients auraient donc la possibilit\u00e9 d'exclure les cha\u00eenes concern\u00e9es, c'est bien \u00e7a le syst\u00e8me que vous proposez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [86%] :\r\nOui, voil\u00e0, on a propos\u00e9 plusieurs variantes avec ce syst\u00e8me, prenant pour ce qui est la la t\u00e9l\u00e9vision il y a eu, et \u00e9galement bien s\u00fbr diff\u00e9rentes sources de financement, la d\u00e9taille toutes les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s de financement, mais nous mettons le le en avance sur l'abonnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [97%] :\r\nAlors votre concept se d\u00e9cline effectivement plusieurs variantes dans la premi\u00e8re le paquet SSR co\u00fbterait 168 francs par an, la deuxi\u00e8me variante comprendrait moiti\u00e9 moins de publicit\u00e9, ce qui ferait grimper l'abonnement \u00e0 216 francs dans la troisi\u00e8me variante une des cha\u00eenes serait gratuite, mais il faudrait plus de publicit\u00e9 afin de la financer et compte tenu de l'\u00e9volution du march\u00e9 de la publicit\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuelle, vous reconnaissez vous- m\u00eame que cette option n'est pas tr\u00e8s r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [87%] :\r\nOui, il y a une vente il y a \u00e9galement des champs de tenir compte de l'\u00e9valuer l'\u00e9volution du march\u00e9 et on va mettre en avant toutes les possibilit\u00e9s qui peut arriver, bien s\u00fbr, nous on s'est bas\u00e9 sur les sondages qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s par rapport \u00e0 la valorisation que les gens ont ouvert les produits la donc c'est pour \u00e7a que nous avons des des montants de 168 216 francs qui sont dans la tranche la la plupart des gens seraient pr\u00eats \u00e0 mettre ce qui, selon les sondages qui ont \u00e9t\u00e9 faits et nous avons aussi une variante avec une cha\u00eene gratuite pour la 33 elle a 24 qui serait une cha\u00eene d'information, apr\u00e8s il faut bien s\u00fbr cibl\u00e9e, et je pense qu'on va arriver sur cette question, c'est avec un financement public sur les articles qui ne sont pas touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [96%] :\r\nMais justement, vous misez sur des abonnements de la publicit\u00e9, mais aussi de l'argent public et entre 50 et 300 millions de la part des cantons et de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour compl\u00e9ter le mod\u00e8le est -ce que ce n'est pas en contradiction avec votre propre texte qui interdit pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de subventionner des cha\u00eenes de de radio et t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:21) [85%] :\r\nNon, alors c'est pas contradictoire, ce qu'on a ce qu'on a mis en avant avec notre satisfait qu'on voulait redonner aux gens le droit de s'abonner le libre choix de choisir les qui les int\u00e9resse, d'accepter ce qu'il ce qu'ils veulent mettre en avant et de refuser ce qui il qu'il a dit d\u00e9range, maintenant, ce qui est pour la le financement public il y a sur les les artistes devant des gens qui sont pas touch\u00e9e par par notre initiative, notamment l'aide \u00e0 la culture, l'aide aux personnes qui ont des handicaps donc tous ces mandats la 6 seront maintenant devront \u00eatre cr\u00e9\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration et soumis \u00e0 un appel d'offres, ils pourront \u00eatre repris par la RTS, donc nous avons mis diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s que l'Express pourrait tout reprendre les mandalas ou bien et donc \u00e7a fait un un certain montant de financement public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [99%] :\r\nDonc vous admettez qu'il est difficile de faire sans les deniers publics pour faire de la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [81%] :\r\nRen\u00e9 pense -t-elle si la RTS que veut courir des mandats publics pour les personnes handicap\u00e9es etc, \u00e9videmment, ils devront la la la la la Conf\u00e9d\u00e9ration devra \u00e9viter pour c'est c'est produisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [97%] :\r\nAlors en ce qui concerne la radio et le Online c'est la publicit\u00e9 qui deviendrait la source principale du revenu mais est -ce que c'est r\u00e9aliste pour la radio, quand on sait aujourd'hui que la radio n'est absolument pas financ\u00e9e par la de la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [86%] :\r\nAlors pour ce qui est des radios de la SSR, effectivement le lait n'ont pas la possibilit\u00e9, sur l'interdiction de financement par la publicit\u00e9, donc avec l'initiative, cela serait aussi donc \u00e7a notre permettrait de couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [86%] :\r\nOn est -ce que c'est Paris, c'est \u00e7a ma question. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:53) [78%] :\r\nAlors la Real la r\u00e9alisation s\u00fbr doit faire le aussi le film de certains remises remet en question, de, de, des produits qui sont fait actuellement partie radio donc soit de faim n\u00e9cessitera certains changements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [96%] :\r\nLa redevance sert aussi \u00e0 financer partiellement des TV et radios priv\u00e9es r\u00e9gionales, or dans vos variantes rien ne concernent ces m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [84%] :\r\nOui effectivement, alors nous avons mis le point principal sur cette conf\u00e9rence de presse sur la question n'accepte pr\u00e9sence beaucoup de de questions tournent autour de la SSR, qui est la plus la principale b\u00e9n\u00e9ficiaire a principale renti\u00e8re de de cette redevance pour les et les radios r\u00e9gionales il y a diff\u00e9rents camps, donc il y en a qui ont mis cette question en avant aussi, on va l'aider certains parlementaires ont propos\u00e9 variantes, mais pour ce radio r\u00e9gionale, on peut imaginer \u00e0 un peu pr\u00e8s des sc\u00e9narios similaires \u00e0 une \u00e9chelle diff\u00e9rent si on peut imaginer que des radios locales ont locales reprennent mandats culturelle de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la concession \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [94%] :\r\nAlors, vous n'aviez pas pr\u00e9vu de conf\u00e9rence de presse hein lors de cette campagne, vous visez plut\u00f4t les r\u00e9seaux sociaux et les affiches, est-ce que c'est la publication du sondage de Tamedia indiquant que 59 pourcent des Suisses rejettent l'initiative qui nous a amen\u00e9s \u00e0 \u00e0 organiser cette conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:04) [84%] :\r\nNon, alors en fait si on a fait cette conf\u00e9rence de presse, c'est que notre initiative visait un mettent le focus sur la question des droits des citoyens dont dispose leur argent leur libre choix, la justice de pr\u00e9l\u00e8vement et pas distribution arbitraire et qui \u00e9tait un h\u00e9ritage d'un monopole, qui a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 dans les ann\u00e9es 8 ans qui est lev\u00e9 que partiellement alors malheureusement, la campagne a tr\u00e8s vite quitt\u00e9 la question ces questions de fond philosophiquement dire pour reparler de qu'est -ce qui se passera avec les imp\u00f4ts divers, radio et la t\u00e9l\u00e9 est -ce que donc face \u00e0 cette pression dandy mais faut qu'on met en avant qu'on fasse, on cherche, voil\u00e0, c'est un document de 30 pages avec les diff\u00e9rents sondages, des \u00e9tudes de march\u00e9 c'est est envisageable que potentiellement possible avec l'\u00e9tat du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [94%] :\r\nEst -ce que vous pensez pouvoir redresser le Tir un peu plus d'un mois du scrutin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:50) [85%] :\r\nAlors bon, nous on se, on se bat, on on essaye d'argumenter et de montrer aux gens qu'ils ne peuvent revendiquer leurs droits, d'abord la libre d\u00e9termination par rapport \u00e0 cet argent et et nous comptons sur bien s\u00fbr le soutien de tout le monde dans la mise en en compte de ses arguments qui vont \u00eatre publi\u00e9s, maintenant on est dans le coeur de la campagne, bien s\u00fbr, les sondages sont des indications du courage, mais en a -t-il cru bon pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [97%] :\r\nMerci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle que vous \u00eates le porte- parole du comit\u00e9 d'initiative No Billag et jeune PLR valaisan bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T17:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jollien, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "porte-parole du comit\u00e9 et Jeune PLR valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15B66ED5-0409-4965-85CA-4EE65819825F", "internalArchiveId": "15B66ED5-0409-4965-85CA-4EE65819825F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tessin pourrait contr\u00f4ler les salaires avant d'accorder un permis de travail", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Le Grand conseil tessinois veut un contr\u00f4le syst\u00e9matique des conditions salariales des travailleurs \u00e9trangers afin de lutter contre la sous-ench\u00e8re salariale. Les associations patronales estiment que la d\u00e9marche est ill\u00e9gale.\r\n\r\n* * Le Tessin pourrait contr\u00f4ler les salaires avant d'accorder un permis de travail ***Contr\u00f4ler syst\u00e9matiquement les conditions salariales des travailleurs \u00e9trangers, lors des demandes de permis; c'est la mesure approuv\u00e9e par la majorit\u00e9 du Grand Conseil tessinois. Une nouvelle barri\u00e8re \u00e9rig\u00e9e contre la sous-ench\u00e8re salariale, au sud des Alpes. Nicole Della Pietra vous \u00eates avec nous en direct de Locarno, les associations patronales pr\u00e9viennent: la d\u00e9marche est ill\u00e9gale !\r\nIll\u00e9gale parce qu'\u00e9videment, elle contrevient \u00e0 la libre circulation des travailleurs et, difficilement applicable parce que l'administration cantonale va se trouver face \u00e0 une montagne de travail qui pourrait notamment entraver l'octroi des permis en question. C'est en tout cas ce que rel\u00e8ve le Parti lib\u00e9ral radical, le seul oppos\u00e9 \u00e0 la mesure, et \u00e0 qui font \u00e9cho les directeurs de la Chambre du commerce du Tessin, Luca Albertoni et Stefano Modenini de l'Association des Industries tessinoises. Ce dernier, va m\u00eame jusqu'\u00e0 souligner, je cite, le caract\u00e8re indigne de ce vote, alors que le Parlement sait parfaitement que ce texte n'est pas conforme au droit. Ce \u00e0 quoi l'auteur de l'initiative, le PDC Giorgio Fonio, r\u00e9torque notamment avec cet exemple: un employ\u00e9 de commerce r\u00e9tribu\u00e9 2'200 frs par mois \u00e0 temps complet et depuis plus de deux ans; est-ce normal ? \r\nRELANCE YVES: Et ce vote intervient alors que d'autres durcissements sont d\u00e9j\u00e0 en phase de concr\u00e9tisation, Nicole ?\r\nAbsolument, le message du Conseil d'Etat sur le salaire minimum sera d\u00e9battu au Grand conseil le mois prochain, tout comme le texte \r\nPrima I Nostri de l'UDC, ou Les n\u00f4tres d'abord, qui veut accorder la priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche \u00e0 la main d'oeuvre locale. \r\nSans compter, la LIA, d\u00e9j\u00e0 en vigueur mais qui fait pol\u00e9mique, ce registre tr\u00e8s stricte des artisans actifs au Tessin qui vise aussi \u00e0 freiner \r\nl'arriv\u00e9e de travailleurs ind\u00e9pendants en provenance d'Italie. FIN", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9257606", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Tessin pourrait contr\u00f4ler les salaires avant d'accorder un permis de travail / 12H30_2018-01-25T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 25.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le Grand conseil tessinois veut un contr\u00f4le syst\u00e9matique des conditions salariales des travailleurs \u00e9trangers afin de lutter contre la sous-ench\u00e8re salariale. Les associations patronales estiment que la d\u00e9marche est ill\u00e9gale."], "variantIds": ["ece-9257606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T12:02:57Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nContr\u00f4ler syst\u00e9matiquement les conditions salariales des travailleurs \u00e9trangers lors des demandes de permis, c'est la mesure approuv\u00e9e par la majorit\u00e9 du Grand Conseil tessinois une nouvelle barri\u00e8re \u00e9rig\u00e9e contre la sous- ench\u00e8re salariale au sud des Alpes Nicole la Pietra, vous \u00eates avec nous en Direct de Locarno les associations patronales pr\u00e9viennent la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [94%] :\r\nEst ill\u00e9gale oui ill\u00e9gale parce qu'\u00e9videmment la mesure contrevient \u00e0 la libre circulation des travailleurs et difficilement applicable parce que l'administration cantonale va se trouver face \u00e0 une montagne de travail qui pourrait notamment entraver l'octroi des permis en question, c'est en tout cas ce que rel\u00e8ve le Parti lib\u00e9ral- radical, le seul oppos\u00e9 \u00e0 la mesure et \u00e0 qui font \u00e9cho les directeurs de la Chambre du commerce du Tessin Ocar Alberto et Stefano d\u00e9ni de l'Association des industries tessinois ce dernier va d'ailleurs m\u00eame jusqu'\u00e0 souligner, je cite le caract\u00e8re indigne de ce vote alors que le Parlement sait parfaitement que ce texte n'est pas conforme au droit, ce \u00e0 quoi l'auteur de l'initiative, le PDC Giorgio, r\u00e9torque avec cet exemple, un employ\u00e9 de commerce, r\u00e9tribu\u00e9 2200 francs par mois \u00e0 temps complet et depuis plus de 2 ans, est-ce normal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [99%] :\r\nCe vote intervient alors que d'autres durcissements sont d\u00e9j\u00e0 en phase de concr\u00e9tisation Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [92%] :\r\nAbsolument, le message du Conseil d'\u00c9tat sur le salaire minimum sera d\u00e9battu au Grand Conseil le mois prochain, tout comme le texte Prima et de l'UDC ou Les n\u00f4tres d'abord qui veut accorder la priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche \u00e0 la main d'oeuvre locale, sans compter la LIA d\u00e9j\u00e0 en vigueur r\u00e9elle mais qui fait pol\u00e9mique c'est ce registre tr\u00e8s stricte des actes disant des artisans actifs au Tessin qui vise aussi \u00e0 freiner l'arriv\u00e9e de travailleurs ind\u00e9pendants en provenance d'Italie Nicolas le train merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T11:55:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A4B100F-8E9F-4317-BF43-B761CBF18122", "internalArchiveId": "6A4B100F-8E9F-4317-BF43-B761CBF18122", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mauro Poggia, Conseiller d'Etat Genevois, en charge de la Sant\u00e9;Louise Moulin, \u00e9tudiante;Mathieu Monnard, juriste et designer\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (16/GREVE CHIRURGIENS DE LA MAIN, ITV POGGIA) A Gen\u00e8ve... les chirurgiens de la main ne pratiquent plus l'op\u00e9ration du tunnel carpien depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\nIls font gr\u00e8ve pour protester contre la baisse des tarifs d\u00e9cid\u00e9s par Berne pour les prestations ambulatoires. \r\nCar le tarif d'une op\u00e9ration du tunnel carpien a baiss\u00e9 de 40%.\r\nEn trois semaine, 250 patients sont d\u00e9j\u00e0 en attente d'\u00eatre op\u00e9r\u00e9s... \r\nEcoutez la r\u00e9action de Mauro Poggia, Conseiller d'Etat en charge de la Sant\u00e9..\r\n  0'47''\r\nMauro Poggia interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet\r\n(Davos) **** Une Europe unie et multilat\u00e9raliste... contre des Etats-Unis protectionnistes: Voil\u00e0 ce qui est ressorti des discours d'Emmanuel Macron et Angela Merkel... hier... au forum \u00e9conomique mondial de Davos\r\nPour la chanceli\u00e8re allemande... un grand nombre de probl\u00e8mes ne peuvent \u00eatre r\u00e9solus que par coop\u00e9ration entre pays...\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais... quant \u00e0 lui... a justement propos\u00e9 de renforcer cette coop\u00e9ration... notamment dans la d\u00e9fense du climat et la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s. \r\nIl a \u00e9galement propos\u00e9 une nouvelle fois de redessiner la strat\u00e9gie europ\u00e9enne... pour les 10 prochaines ann\u00e9es.\r\n*** Et puis c'est l'arriv\u00e9e tr\u00e8s attendue de la journ\u00e9e... Donald Trump est en route pour Davos\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est envol\u00e9 \u00e0 2h50 cette nuit...  il devrait arriver en Suisse en fin de matin\u00e9e.\r\nSon discours devant le forum \u00e9conomique mondial est ... lui... pr\u00e9vu demain.\r\n((Grande absente du voyage... Melania Trump. La femme du pr\u00e9sident ne sera pas de la partie. Une absence qui alimente les rumeurs de divorce du couple pr\u00e9sidentiel... aux Etats-Unis.))\r\n(Syrie) DOnald Trump... qui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 hier au pr\u00e9sident turc... pour lui demander de limiter ses op\u00e9rations militaires en Syrie\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain exhorte son homologue \u00e0 \u00e9viter \"toute action qui risquerait de provoquer un affrontement entre les forces d'Ankara et de Washington\". \r\nCet entretien t\u00e9l\u00e9phonique intervient au 5e jour d'une grande offensive turque contre une milice kurde alli\u00e9e des Etats-Unis.\r\nEt cette op\u00e9ration militaire va aussi compliquer les nouveaux pourparlers de paix sur la Syrie...\r\nDes  pourparles qui d\u00e9butent aujourd'hui \u00e0 Vienne.... toujours sous l'\u00e9gide des nations unies.\r\n(06/FRANCE/PROCES JAWAD PA) **** Egalement dans l'actualit\u00e9 internationale... Ce proc\u00e8s hors norme... qui s'est ouvert hier en France... le premier li\u00e9 aux attentats du 13 novembre 2015\r\nSur le banc des accus\u00e9s... trois hommes... dont celui que l'on surnomme \"le logeur de daesh\".\r\nL'individu avait h\u00e9berg\u00e9 deux terroristes en fuite apr\u00e8s les attentats... \r\nIl avait fait les belles heures des r\u00e9seaux sociaux suite \u00e0 son interview surr\u00e9aliste accord\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene bfmtv... juste apr\u00e8s l'assaut du raid... \u00e0 Saint-Denis.\r\nEt ce proc\u00e8s s'annonce extr\u00eamement d\u00e9licat...\r\nDe paris l'analyse d'Ariane hasler \r\n  0'48''\r\n((Dans ce proces il n'y a aucun des protagonistes principaux des attentats mais uniquement des personnages secondaires impliqu\u00e9s dans le dossier des attentats du mois de novembre dans un deuxi\u00e8me temps .... \u00a0 reste \u00e0 savoir \u00e0 quel niveau...\u00a0\r\nAvec le risque peut \u00eatre au vu de l'attention porte \u00e0 ce proces et au vu du nombre des parties civiles de leur faire porter des faits dans lesquels ils n'ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s que de loin.... peut-\u00eatre.... \u00c0 l'image du proces du fr\u00e8re de Mohammed merah il y a maintenant plusieurs mois, c'est aussi l'impartialit\u00e9 de la justice fran\u00e7aise qui sera une nouvelle fois mise \u00e0 l'\u00e9preuve dans ce proc\u00e8s.\u00a0\r\nL'autre risque la aussi comme pour le proces du fr\u00e8re de Mohammed merah c'est de d\u00e9cevoir ceux qui attendent de ce proces des r\u00e9ponses sur le drame du 13 novembre 2015. Le seul survivant du c\u00f4t\u00e9 des terroristes Salah Abdeslam se tait pour le moment. Des r\u00e9ponses si elles viennent un jour ne sont \u00e0 attendre que de lui.\u00a0Ariane hasler rts Info paris\u00a0))\r\n(07/ALLEMAGNE/ADHESION SPD PA  (22H30)) En Allemagne... le parti social-d\u00e9mocrate doit faire face \u00e0 un flux soudain de nouvelles adh\u00e9sions...\r\nEn cause: le feu vert que le SPD a donn\u00e9 dimanche dernier... pour poursuivre les n\u00e9gociations avec la CDU d'Angela Merkel... afin de former un gouvernement de grande coalition.\r\nDepuis... chaque jour... des centaines d'Allemands demandent \u00e0 s'inscrire au parti... \r\n... Car ils veulent faire entendre leur voix dans ce dossier. \r\nLes explications de Blandine Milcent... depuis Berlin. \r\n  0'59''\r\n((1600 demandes d'adh\u00e9sion depuis dimanche\u00a0: presque 200 \u00e0 Berlin et dans la Hesse, 500 en Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie, toutes les f\u00e9d\u00e9rations, m\u00eame les plus petites, sont concern\u00e9es par ce \u00ab\u00a0boom des adh\u00e9sions\u00a0\u00bb, qui s'est produit en 48 heures. C'est sans doute le discours dimanche de Kevin K\u00fchnert, le pr\u00e9sident des jeunes du SPD opposant notoire \u00e0 la grande coalition, qui a d\u00e9clench\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne\u00a0: \u00ab\u00a0venez faire entendre votre voix, a-t-il martel\u00e9, adh\u00e9rez au SPD pour voter non, ensuite, \u00e0 la grande coalition\u00a0\u00bb. Car dans quelques semaines, les 440 mille membres du SPD vont voter pour ou contre l'accord commun de gouvernement. \u00a0Ceux qui ne veulent pas en entendre parler cherchent donc \u00e0 attirer le maximum d'opposants dans leurs rangs\u00a0; Et leur demandent d'adh\u00e9rer rapidement au SPD pour pouvoir voter ensuite contre cet accord de gouvernement. En r\u00e9action, la direction du parti a annonc\u00e9 qu'elle allait retenir rapidement une date butoir au-del\u00e0 de laquelle, les nouveaux adh\u00e9rents ne pourront pas encore voter. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(Lula) **** Coupable...: Le verdict de la Cour d'appel de Porto Alegre est tomb\u00e9 pour l'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula.\r\nIl est donc reconnu coupable de corruption et de blanchiment.\r\nSa peine a m\u00eame \u00e9t\u00e9 alourdie \u00e0 12 ans et un mois de prison... par deux juges dans l'attente du vote du troisi\u00e8me.\r\nElle ne sera toutefois appliqu\u00e9e qu'apr\u00e8s \u00e9puisement de tous les recours.\r\nEt ce verdict n'a pas d\u00e9courag\u00e9 Lula... puisqu'il s'est exprim\u00e9 juste apr\u00e8s le proc\u00e8s... pour  r\u00e9it\u00e9rer son intention de revenir au pouvoir... \r\n\"Mandela a \u00e9t\u00e9 en prison... mais il en est sorti pou devenir pr\u00e9sident de l'Afrique du Sud\"\r\nVoil\u00e0 notamment ce qu'a tenu \u00e0 rappeler l'ancien pr\u00e9sident.\r\n(04/GE/PROCES CREDIT SUISSE PLAIDOIRIES PA) ***Retour en Suisse... avec cette question: Que vont devenir les dizaines de millions de francs d'un ancien gestionnaire de Cr\u00e9dit suisse... qui sont actuellement s\u00e9questr\u00e9s par la justice genevoise ? \r\nL'homme est devant la justice pour avoir d\u00e9tourn\u00e9 150 millions de francs des comptes de plusieurs clients... afin de cacher des pertes. \r\nLes plaignants sont nombreux... et leurs avocats se sont succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 la barre hier...\r\nLa banque et ses clients ne sont pas d'accord entre eux sur ce qu'il faut faire de l'argent Etienne Kocher.\r\n  0'53''\r\n((Les avocats de la banque ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 s'exprimer. Ils tentent de retracer la piste complexe suivie par l'argent d\u00e9tourn\u00e9. Cr\u00e9dit Suisse estime que certains de ses clients ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du produit de l'infraction. Ils doivent le rendre. D'autant qu'ils sont suffisamment riches pour se le permettre.\r\nToute autre version du c\u00f4t\u00e9 des clients russes. Ils s'estiment aussi victime, puisqu'\u00e0 cause des d\u00e9tournements ils n'ont pas su qu'ils devaient r\u00e9agir durant la crise de 2008. Leurs avocats d\u00e9noncent l'arrogance de la banque zurichoise. Durant plus d'une journ\u00e9e, ils sont une dizaine \u00e0 d\u00e9manteler chacun leur tour l'argumentation minutieuse de Cr\u00e9dit Suisse. \r\nAucune occasion n'est rat\u00e9e pour critiquer le manque de contr\u00f4le et d'humilit\u00e9 de la banque dans cette affaire. Allant pour certains jusqu'\u00e0 dire qu'ils feraient plus confiance \u00e0 un casino de Las V\u00e9gas qu'\u00e0 la deuxi\u00e8me plus banque de suisse. De quoi faire presque passer le destin de l'accus\u00e9 au second plan. Mais ce jeudi, le proc\u00e8s devrait se recentrer; avec la parole \u00e0 la d\u00e9fense.))\r\n(TF5/ VS APPEL CITOYENS CONSTITUANTE) En Valais... un mouvement citoyen lance un appel \u00e0 la cr\u00e9ation d'une assembl\u00e9e Constituante.\r\nLa d\u00e9marche s'inscrit dans le cadre de la votation cantonale du 4 mars prochain... qui porte sur la r\u00e9vision totale de la Constitution valaisanne\r\nDepuis 4 jours... le message est relay\u00e9 via les r\u00e9seaux sociaux...\r\nMais aussi sur un site internet qui permet \u00e0 ceux qui se reconnaissent dans le projet, de signer cet appel.... Marie Giovanola\r\n  1'29''\r\n((Une dizaine de personnes de tous \u00e2ges issues du Chablais se sont r\u00e9unies pour \u00e9laborer une charte, imagin\u00e9e autour de 7 valeurs. Leur objectif: cr\u00e9er une \u00e9tincelle et donner une opportunit\u00e9 de participer au d\u00e9bat \u00e0 tous les Valaisans, hors des partis politiques. Cet appel est le r\u00e9sultat de  leur r\u00e9flexion-\r\nLouise Moulin est \u00e9tudiante, elle pr\u00e9cise la d\u00e9marche.\r\n......\r\nLes Valaisans peuvent refuser la r\u00e9vision totale de cette Constitution comme le souhaitent l'UDC et le PDC du Valais romand, mais aussi d\u00e9cider de la confier au Parlement plut\u00f4t qu'\u00e0 une nouvelle assembl\u00e9e. \r\nMais pour Mathieu Monnard, juriste et designer, ce travail revient aux citoyens.\r\n.....\r\nR\u00e9viser de fond en comble la Constitution valaisanne, ou non, et qui pour le faire: les Valaisans votent le 4 mars.))\r\n(Mus\u00e9es parisiens) *** Et puis plusieurs mus\u00e9es parisiens ont d\u00fb partiellement fermer hier en raison de la crue de la Seine. \r\nLe niveau du fleuve continue de grimper... dans la capitale fran\u00e7aise... et pourrait atteindre 6 m\u00e8tres 20 samedi. \r\nAu Palais du louvre, la direction du mus\u00e9e a mis en place des mesures de protection contre les inondations. M\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 des mus\u00e9es d'Orsay et de l'Orangerie. \r\nEn juin 2016 d\u00e9j\u00e0 plursieurs grands \u00e9tablissements culturels situ\u00e9s pr\u00e8s de la Seine avaient ferm\u00e9 leurs portes durant plusieurs jours face \u00e0 la mont\u00e9e des eaux.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9257638", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-25T06:00:02_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-25T06:00:02_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9257649", "ece-9257638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T17:54:36Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [93%] :\r\nLe journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nBonjour bonjour Yann bonjour \u00e0 tous les chirurgiens de la main, sont en gr\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve pour protester contre la baisse des tarifs des prestations ambulatoires, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne plus pratiquer l'op\u00e9ration du tunnel carpien le Conseil d'\u00c9tat d\u00e9nonce une prise en otage des patients, coup d'envoi hier du 1er proc\u00e8s li\u00e9 aux attentats du 13 novembre 2015 en France parmi les accus\u00e9s, l'homme qui a h\u00e9berg\u00e9 2 des terroristes en fuite un cas particuli\u00e8rement \u00e9pineux pour la justice fran\u00e7aise, notre correspondante \u00e0 Paris nous dira pourquoi faut -il r\u00e9viser la Constitution valaisanne, les citoyens du canton se prononce le 4 mars prochain et, hier, un mouvement citoyen, favorable \u00e0 cette r\u00e9vision a lanc\u00e9 un appel, il propose de cr\u00e9er une assembl\u00e9e constituante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les chirurgiens de la main ne pratiquent donc plus l'op\u00e9ration du tunnel carpien depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, ils font gr\u00e8ve pour protester contre la baisse des tarifs d\u00e9cid\u00e9s par Berne pour les prestations ambulatoires, car les tarifs d'une op\u00e9ration du tunnel carpien a baiss\u00e9 de 40 pourcent en 3 semaine 250 patients sont d\u00e9j\u00e0 en attente d'\u00eatre op\u00e9r\u00e9s, \u00e9coutez la r\u00e9action de Mauro Padilla, conseiller d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [93%] :\r\nJe comprends mais je pense que le combat doit se faire d'une autre mani\u00e8re, qu'en prenant les patients en otage, je pense que le temps que tout cela se ren\u00e9gocie il n'y a pas \u00e0 lever le pied et dire nous n'intervenons pas pour faire des patients que nous n'op\u00e9rerons pas des alli\u00e9s objectifs dans le combat, c'est cette mani\u00e8re de faire qui me g\u00eane, je pense qu'objectivement, tout le monde peut comprendre que quand on a fait des \u00e9tudes et qu'on a cette exp\u00e9rience professionnelle, il faut qu'on ait une r\u00e9mun\u00e9ration qui soit, qui soit \u00e0 la hauteur de ce travail qui a \u00e9t\u00e9 fait par contre, cela doit se discuter avec les autorit\u00e9s qui doivent en discuter, je trouve que ce n'est pas au niveau cantonal, mais je suis m\u00eame volontiers un alli\u00e9 objectif pour ce type de, de, de discours, mais le fait qu'on me dise nous n'op\u00e9rerons plus les patients, donc nous ne sommes pas pay\u00e9s correctement, cela me g\u00eane de la part de professionnels de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [83%] :\r\nPoggia interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [96%] :\r\nUne Europe unie et multilat\u00e9ralistes contre des \u00c9tats-Unis protectionnistes, voil\u00e0 ce qui est ressorti des discours d'Emmanuel Macron et d'Angela Merkel hier au Forum \u00e9conomique mondial de Davos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [97%] :\r\nPour la chanceli\u00e8re allemande, un grand nombre de probl\u00e8mes ne peuvent \u00eatre r\u00e9solus que par la coop\u00e9ration entre pays, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, quant \u00e0 lui, a justement propos\u00e9 de renforcer cette coop\u00e9ration notamment dans la d\u00e9fense du climat et la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s, il a \u00e9galement insist\u00e9 une nouvelle fois sur la n\u00e9cessit\u00e9 de redessiner la strat\u00e9gie europ\u00e9enne pour les 10 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [96%] :\r\nEt puis, c'est l'arriv\u00e9e tr\u00e8s attendue de la journ\u00e9e, Donald Trump est en route pour Davos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est envol\u00e9 \u00e0 2 heures 50 cette nuit, ils devraient arriver en Suisse, en fin de matin\u00e9e, son discours devant le Forum \u00e9conomique mondial est lui pr\u00e9vu demain, Donald Trump, qui a aussi t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 hier au pr\u00e9sident turc pour lui demander de limiter ses op\u00e9rations militaires Syrie : le pr\u00e9sident am\u00e9ricain exhorte son homologue \u00e0 \u00e9viter toute action qui risquerait de provoquer un affrontement entre les forces d'Ankara et de Washington, cet entretien t\u00e9l\u00e9phonique intervient au 5\u00e8me jour d'une grande offensive turque contre une milice kurde alli\u00e9e des \u00c9tats-Unis et cette op\u00e9ration militaire va aussi compliquer les nouveaux pourparlers de paix sur la Syrie des pourparlers qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Vienne, toujours sous l'\u00e9gide des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [93%] :\r\nC'est un proc\u00e8s hors norme, qui s'est ouvert hier en France le premier li\u00e9 aux attentats du 13 novembre 2015. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [95%] :\r\nSur le banc des accus\u00e9s trois hommes dont celui que l'on surnomme le logeur de Daech l'individu avait h\u00e9berg\u00e9 deux terroristes en fuite apr\u00e8s les attentats, il avait fait les belles heures des r\u00e9seaux sociaux suite \u00e0 son interview surr\u00e9aliste accord\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene BFMTV juste apr\u00e8s l'assaut du Raid \u00e0 Saint-Denis et ce Proces annonce extr\u00eamement d\u00e9licat de Paris, l'analyse d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [95%] :\r\nDans ce proc\u00e8s, il n'y a aucun des protagonistes principaux des attentats uniquement des personnages secondaires, impliqu\u00e9s dans un 2\u00e8me temps reste \u00e9videmment \u00e0 savoir \u00e0 quel niveau, avec le risque, peut-\u00eatre, au vu de l'attention port\u00e9e \u00e0 ce proc\u00e8s et au vu du nombre des parties civiles, de leur faire porter des faits dans lesquels ils nous ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s que de loin, peut-\u00eatre \u00e0 l'image du proc\u00e8s du fr\u00e8re de Mohamed Merah il y a maintenant plusieurs mois, c'est aussi l'impartialit\u00e9 de la justice fran\u00e7aise qui est une nouvelle fois mise \u00e0 l'\u00e9preuve, l'autre risque l\u00e0 aussi comme pour le proc\u00e8s du fr\u00e8re de Mohamed Merah c'est de d\u00e9cevoir ceux qui attendent de cette audience des r\u00e9ponses sur le drame du 13 novembre le seul survivant du c\u00f4t\u00e9 des terroristes Salah Abdeslam se tait toujours pour le moment des r\u00e9ponses si elles viennent un jour ne sont \u00e0 attendre de lui, Ariane Hasler rtsinfo au palais de justice de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [95%] :\r\nEn Allemagne, le parti social- d\u00e9mocrate doit faire face \u00e0 un afflux soudain de nouvelles adh\u00e9sions en cause le feu Vert que le SPD a donn\u00e9 dimanche dernier pour poursuivre les n\u00e9gociations avec la c\u00e9der, ou d'Angela Merkel afin de former un gouvernement de grande coalition depuis chaque jour des centaines d'Allemands demandent \u00e0 s'inscrire au parti car ils veulent faire entendre leur voix dans ce dossier, les explications de Blandine Milcent depuis Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [91%] :\r\n1600 demandes d'adh\u00e9sion depuis dimanche, presque 200 \u00e0 Berlin et dans l'AS 500 Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie toutes les f\u00e9d\u00e9rations, m\u00eame les plus petites sont concern\u00e9s par ce boom des adh\u00e9sions, qui s'est produit en 48 heures, c'est sans doute le discours dimanche de Kevin qu'une heure le pr\u00e9sident des jeunes du SPD, opposant notoire \u00e0 la grande coalition qui a d\u00e9clench\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne venait faire entendre votre voix, a -t-il martel\u00e9 adh\u00e9rer au SPD pour voter non, ensuite \u00e0 la grande coalition car dans quelques semaines, les 440000 membres du SPD vont voter pour ou contre l'accord commun du gouvernement, ce qui ne veulent pas en entendre parler, cherchent donc \u00e0 attirer le maximum d'opposants dans leur rang et leur demande d'adh\u00e9rer rapidement SPD pour pouvoir voter ensuite contre cet accord de gouvernement en r\u00e9action, la direction du parti a annonc\u00e9 qu'elle allait retenir rapidement une date butoir au-del\u00e0 de laquelle les nouveaux adh\u00e9rents ne pourront pas encore vot\u00e9, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:49) [93%] :\r\nCoupable, le verdict de la cour d'appel de Porto Alegre est tomb\u00e9 pour l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [96%] :\r\nIl est donc reconnu coupable de corruption et de blanchiment, sa peine a m\u00eame \u00e9t\u00e9 alourdie \u00e0 12 ans et un mois de prison par 2 juges, dans l'attente du vote du troisi\u00e8me, elle ne sera toutefois appliqu\u00e9e qu'apr\u00e8s \u00e9puisement de tous les recours et ce verdict n'a pas d\u00e9courag\u00e9 Lula puisqu'il s'est exprim\u00e9 juste apr\u00e8s le proc\u00e8s, pour r\u00e9it\u00e9rer son intention de revenir au pouvoir, Mandela a \u00e9t\u00e9 en prison mais il en est sorti pour devenir le pr\u00e9sident de l'Afrique du Sud voil\u00e0 notamment ce qu'a tenu \u00e0 rappeler l'ancien pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [98%] :\r\nRetour en Suisse avec cette question : que vont devenir les dizaines de millions de francs d'un ancien gestionnaire de Cr\u00e9dit Suisse, qui sont actuellement s\u00e9questr\u00e9s par la justice genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [95%] :\r\nL'homme est devant la justice pour avoir d\u00e9tourn\u00e9 150 millions de francs des comptes de plusieurs clients afin de cacher des pertes, les plaignants sont nombreux et leurs avocats se sont succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 la barre, hier, la banque et ses clients ne sont pas d'accord entre eux sur ce qu'il faut faire de l'argent, \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:46) [93%] :\r\nLes avocats de la banque ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 s'exprimer, ils tentent de retracer la piste complexe, suivie par l'argent d\u00e9tourn\u00e9, Cr\u00e9dit Suisse estime que certains de ses clients ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cet argent, ils doivent donc leur rendre d'autant qu'ils sont suffisamment riches pour se le permettre toute autre version du c\u00f4t\u00e9 des clients russes, ceci s'estime aussi victime puisqu'\u00e0 cause des d\u00e9tournements, ils n'ont pas su qu'ils devaient r\u00e9agir durant la crise de 2008, leurs avocats d\u00e9noncent l'arrogance toute z\u00fcrichoises de la banque durant plus d'une journ\u00e9e, ils sont une dizaine \u00e0 d\u00e9manteler, chacun leur tour, l'argumentation minutieuse de Cr\u00e9dit Suisse aucune occasion n'est rat\u00e9e pour critiquer le manque de contr\u00f4le et d'humilit\u00e9, de la banque, dans cette affaire, certains avocats disent m\u00eame qu'ils feraient plus confiance \u00e0 un casino de Las V\u00e9gas, ce qui a la 2\u00e8me plus grande banque de Suisse, de quoi faire presque passer le destin de l'accus\u00e9 lui- m\u00eame au second plan le proc\u00e8s devrait cependant se recentrer ce jeudi avec la parole \u00e0 la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:39) [94%] :\r\nEn Valais un mouvement citoyen, lance un appel \u00e0 la cr\u00e9ation d'une assembl\u00e9e constituante la d\u00e9marche s'inscrit dans le cadre de la votation cantonale du 4 mars prochain qui porte sur la r\u00e9vision totale de la Constitution valaisanne depuis 4 jours, le message est relay\u00e9 via les r\u00e9seaux sociaux, mais aussi sur un site Internet qui permet \u00e0 ceux qui se reconnaissent dans le projet de signer cet appel, Marie Viennot l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:00) [94%] :\r\nUne dizaine de personnes de tous \u00e2ges issues du Chablais, se sont r\u00e9unis pour \u00e9laborer une charte imagin\u00e9e autour de cette valeur, leur objectif : cr\u00e9er une \u00e9tincelle et donner une opportunit\u00e9 de participer au d\u00e9bat, \u00e0 tous les Valaisans hors des partis politiques, cet appel est le r\u00e9sultat de leur r\u00e9flexion Louise Moulin est \u00e9tudiante, elle pr\u00e9cise : la d\u00e9marche, je pense que la r\u00e9vision de la constitution cantonale est un moment vraiment historique, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait depuis 1907 en Valais, c'est le r\u00f4le de la population de dire quelles sont ses attentes pour le futur du canton et je m\u00e9nage normal qu'il n'y a pas de grand d\u00e9bat d\u00e9mocratique par rapport \u00e0 nos valeurs et nos d\u00e9fis pour l'avenir les Valaisans peuvent refuser la r\u00e9vision totale de cette Constitution comme le l'UDC le PDC du Valais Romand mais aussi d\u00e9cider de la confier au Parlement plut\u00f4t qu'\u00e0 une nouvelle assembl\u00e9e mais pour Mathieu Monnard, juriste et designer ce travail revient aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:53) [92%] :\r\nContrairement \u00e0 d'autres travaux l\u00e9gislatifs, la question de r\u00e9viser la Constitution, qui est le contrat social qui r\u00e9unit les Valaisans et quelque chose de particulier la chose la plus exceptionnelle, au fond, c'est d'augmenter la dimension du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, donc de ne pas se restreindre au Grand Conseil et ne pas se restreindre aux personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9s en politique, de par leur appartenance \u00e0 des partis, mais de laisser la porte ouverte \u00e0 quiconque int\u00e9ress\u00e9s par cette question de revoir notre contrat social. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:23) [94%] :\r\nR\u00e9viser de fond en comble la Constitution valaisanne ou non et qui, pour le faire, les Valaisans votent le 4 mars. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:29) [96%] :\r\nEt puis on finit ce journal avec plusieurs mus\u00e9es parisiens qui ont d\u00fb fermer partiellement en raison de la crue de la Seine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [96%] :\r\nLe niveau du fleuve continue de grimper dans la capitale fran\u00e7aise et pourrait atteindre 6 m\u00e8tres 20 ce samedi au palais du Louvre, la direction du mus\u00e9e a mis en place des mesures de protection contre les inondations, m\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 des mus\u00e9es d'Orsay et de l'Orangerie, en juin 2016 d\u00e9j\u00e0, plusieurs grands \u00e9tablissements culturels situ\u00e9s pr\u00e8s de la Seine avait d\u00fb fermer leurs portes durant plusieurs jours, face \u00e0 la mont\u00e9e des eaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:57) [89%] :\r\nLa sc\u00e8ne qui d\u00e9borde \u00e0 Paris et les objectifs qu'qui se tournent de nouveau vers le fameux zouave du pont de l'Alma, on en parle dans quelques minutes dans si la photo est bonne, merci Marielle sa c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1652686", "internalArchiveId": "AA1801652967", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "durationSec": 1947, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9279896", "imageURL": "http://www.rts.ch/9279909.image", "backgrounds": ["Arriv\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump au Forum \u00e9conomique mondial de Davos"], "alternativeTitle": ["19h30", "53\u00e8mes Journ\u00e9es de Soleure: duplex avec Julie Evard", "\"No Billag\": le comit\u00e9 d'initiative veut mobiliser ses troupes", "Meurtre de Cheyres (FR): le principal suspect est pass\u00e9 aux aveux", "WEF: Theresa May r\u00e9affirme sa confiance dans le multilat\u00e9ralisme et le commerce global", "Decathlon impose \u00e0 ses clients d'ouvrir pr\u00e9alablement un compte avant de passer \u00e0 la caisse", "Vaud: gr\u00e8ve des fonctionnaires", "Open d'Australie: Chung r\u00e9v\u00e9lation du tournoi", "G\u00e9n\u00e9tique: culture dans l'ADN", "Cons\u00e9quences des intemp\u00e9ries: le co\u00fbt des s\u00e9jours forc\u00e9s", "Gymnastique am\u00e9ricaine: ancien m\u00e9decin condamn\u00e9", "WEF: La Suisse et l'Europe", "WEF: l'analyse de Pascal Jeannerat, \u00e0 Davos (GR)", "WEF: Donald Trump en guest star", "\"No Billag\": Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons r\u00e9agissent sur l'\u00e9ventuel financement d'un service audiovisuel public", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["\"A l'\u00e9cole des philosophes\" de Fernand Melgar ouvre le festival.", "Selon les initiants, la SSR ne dispara\u00eetra pas, sans redevance. M\u00eame s'ils admettent que l'offre de programmes serait fortement r\u00e9duite.", "L'avocat de la famille de la victime met en cause la police genevoise, qui aurait tard\u00e9 \u00e0 informer la police fribourgeoise de la disparition de la jeune femme.", "M\u00e9thode l\u00e9gale, test\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel par le g\u00e9ant  fran\u00e7ais pour fid\u00e9liser ses clients.", "Ils manifestent ce soir \u00e0 Lausanne, pour d\u00e9noncer les nouveaux sacrifices qui leur sont demand\u00e9s pour p\u00e9renniser leurs retraites. Des gr\u00e8ves ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es aujourd'hui dans plusieurs gymnases du canton, ainsi qu'un d\u00e9brayage, au CHUV.", "Portrait du nouveau prodige sud-cor\u00e9en, qui s'appr\u00eate \u00e0 affronter Roger Federer en demi-finale.", "On sait depuis longtemps que l'environnement familial et social influe sur le parcours des enfants. Mais des chercheurs anglais et islandais sont parvenus \u00e0 quantifier la part des g\u00e8nes dans cet h\u00e9ritage.", "Pour les nuit\u00e9es et transports suppl\u00e9mentaires, tout d\u00e9pend de la couverture d'assurance de chaque individu.", "Larry Nassar est condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour avoir commis des abus sexuels sur des dizaines de jeunes gymnastes", "Pour Emmanuel Macron, la Suisse doit accepter l'ensemble des conditions d'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en.", "18 ans apr\u00e8s la venue de Bill Clinton \u00e0 Davos, Donald Trump a d\u00e9barqu\u00e9 dans la station grisonne pour convaincre l'\u00e9lite \u00e9conomique mondiale que son \"Am\u00e9rique d'abord\" est compatible avec les affaires."], "variantIds": ["ece-9146051", "ece-9146028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T14:27:19Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:17:14\r\n...\r\n\r\n19:30:17:16  19:30:20:16\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:18  19:30:25:13\r\n      D.Trump vient d\u00e9fendre\r\nson programme \"l'Am\u00e9rique d'abord\"\r\n\r\n19:30:25:15  19:30:28:17\r\n             \u00e0 la t\u00eate\r\n d'une impressionnante d\u00e9l\u00e9gation.\r\n\r\n19:30:28:19  19:30:32:15\r\nNous verrons avec Pascal Jeannerat\r\n\r\n19:30:32:17  19:30:36:18\r\n  que D.Trump compte de nombreux\r\npartisans chez les grands patrons.\r\n\r\n19:30:37:08  19:30:41:06\r\nDavos, o\u00f9 le dossier des bilat\u00e9rales\r\n    prend une nouvelle tournure.\r\n\r\n19:30:41:08  19:30:45:03\r\nE.Macron avertissait hier la Suisse\r\n  qu'elle ne pouvait pas choisir\r\n\r\n19:30:45:05  19:30:48:20\r\n        que ce qui l'arrange\r\ndans les n\u00e9gociations avec Bruxelles.\r\n\r\n19:30:48:22  19:30:53:20\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, I.Cassis pense pouvoir\r\nvite conclure un accord avec l'UE.\r\n\r\n19:30:54:10  19:30:58:12\r\n  Des milliers de fonctionnaires\r\nvaudois en col\u00e8re contre la r\u00e9forme\r\n\r\n19:30:58:14  19:31:02:20\r\nde leur caisse de pension qui pr\u00e9voit\r\n une hausse de l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n19:31:02:22  19:31:05:22\r\n Journ\u00e9e de gr\u00e8ves dans le canton.\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:10:11\r\n  La facture, parfois sal\u00e9e, pour\r\nles vacanciers oblig\u00e9s de prolonger\r\n\r\n19:31:10:13  19:31:13:05\r\n     leur s\u00e9jour \u00e0 la montagne\r\n       en cas d'intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:31:13:07  19:31:18:14\r\n       La loi sur le travail\r\n ne donne aucun droit \u00e0 l'employ\u00e9.\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:23:02\r\nH.Chung \u00e9pate le public de Melbourne\r\n      \u00e0 chacun de ses matchs.\r\n\r\n19:31:23:04  19:31:27:01\r\n   Il tentera d'\u00e9branler Federer\r\n          en demi-finale.\r\n\r\n19:31:27:03  19:31:30:18\r\n     Portrait de la r\u00e9v\u00e9lation\r\n      de l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:31:31:08  19:31:34:19\r\n  Et nous rejoindrons Julie Evard\r\n   pour les Journ\u00e9es de Soleure.\r\n\r\n19:31:34:21  19:31:41:07\r\n            Les Romands\r\n  y sont \u00e0 l'honneur cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:42:21  19:31:47:01\r\n18 ans apr\u00e8s la venue de B.Clinton\r\n   \u00e0 Davos, D.Trump est arriv\u00e9\r\n\r\n19:31:47:03  19:31:51:17\r\npour convaincre l'\u00e9lite \u00e9conomique \r\nmondiale que son \"Am\u00e9rique d'abord\"\r\n\r\n19:31:51:19  19:31:54:03\r\n est compatible avec les affaires.\r\n\r\n19:31:54:05  19:32:04:11\r\nTrump est entour\u00e9 d'un impressionnant\r\n       dispositif de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:32:05:10  19:32:08:09\r\n -Un petit c\u00f4t\u00e9 \"Apocalypse Now\"\r\n         dans les Alpes:\r\n\r\n19:32:08:11  19:32:12:10\r\n   les h\u00e9licopt\u00e8res am\u00e9ricains et\r\nde l'arm\u00e9e suisse volent vers Davos.\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:14:18\r\n      Avec les journalistes\r\n       qui l'accompagnent,\r\n\r\n19:32:14:20  19:32:17:21\r\n   des centaines de personnes\r\nd\u00e9barquent \u00e0 la suite de D.Trump\r\n\r\n19:32:17:23  19:32:20:15\r\n    pour son premier voyage \r\n    \u00e0 l'\u00e9tranger de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:32:20:17  19:32:22:14\r\n    Arriv\u00e9 ce matin \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:32:22:15  19:32:25:23\r\n il a choisi la station grisonne\r\n     pour vanter ses projets\r\n\r\n19:32:26:01  19:32:28:16\r\n         de d\u00e9r\u00e9gulation\r\n  \u00e0 l'\u00e9lite politico-\u00e9conomique\r\n\r\n19:32:28:18  19:32:31:08\r\n        du Forum de Davos\r\n  qu'il avait pourtant fustig\u00e9e\r\n\r\n19:32:31:10  19:32:32:18\r\n      lors de sa campagne.\r\n\r\n19:32:32:20  19:32:35:23\r\n         A son arriv\u00e9e,\r\non se presse pour un autographe.\r\n\r\n19:32:36:01  19:32:39:00\r\n     Tr\u00e8s d\u00e9tendu, il r\u00e9sume\r\n   en quelques mots le message\r\n\r\n19:32:39:02  19:32:41:23\r\n   qu'il avait d'abord envoy\u00e9\r\n          sur Twitter.\r\n\r\n19:32:42:18  19:32:46:13\r\n -C'est tr\u00e8s excitant d'\u00eatre ici,\r\n    on est contents d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n19:32:46:15  19:32:49:15\r\n   Les Etats-Unis vont tr\u00e8s bien\r\n        et on va continuer,\r\n\r\n19:32:49:17  19:32:53:22\r\n      ce seront deux journ\u00e9es\r\n         tr\u00e8s excitantes.\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:58:20\r\n  -Ce qui fait r\u00e9agir un leader\r\n   syndical, habitu\u00e9 du Forum.\r\n\r\n19:33:00:14  19:33:03:13\r\n       -C'est un fantaisiste\r\n       qui est l\u00e0 pour f\u00eater\r\n\r\n19:33:03:15  19:33:08:08\r\n      l'expansion \u00e9conomique\r\n qui a \u00e9t\u00e9 mat\u00e9rialis\u00e9e par Obama.\r\n\r\n19:33:08:10  19:33:10:13\r\n     Pour le peuple am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:33:10:15  19:33:12:17\r\n          c'est s\u00e9v\u00e8re !\r\n\r\n19:33:12:19  19:33:16:20\r\n  Il y a 40 millions de personnes\r\n   qui vivent dans la pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:33:17:08  19:33:23:15\r\n  -Le chantre du protectionnisme\r\nvient avant tout vendre l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:33:24:02  19:33:26:02\r\n   -Quand on prend des d\u00e9cisions\r\n\r\n19:33:26:04  19:33:28:00\r\nsans se parler les uns aux autres,\r\n\r\n19:33:28:02  19:33:31:14\r\nquand on lance des politiques sans \r\nconcertation, on perd la confiance.\r\n\r\n19:33:31:22  19:33:33:21\r\n-On d\u00e9pend tous les uns des autres.\r\n\r\n19:33:33:23  19:33:35:12\r\n     Si vous polluez en Inde,\r\n\r\n19:33:35:14  19:33:38:08\r\nvous polluez partout dans le monde.\r\n\r\n19:33:38:21  19:33:41:17\r\n        -A peine arriv\u00e9,\r\n Trump lance une premi\u00e8re salve\r\n\r\n19:33:41:19  19:33:45:08\r\ncontre les Palestiniens qu'il accuse\r\n     de ne pas vouloir la paix,\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:47:22\r\n  \u00e0 l'occasion de sa rencontre\r\n       avec B.Netanyahou.\r\n\r\n19:33:48:00  19:33:50:21\r\n  Ce raidissement donne le ton\r\n  avant la rencontre de demain\r\n\r\n19:33:50:23  19:33:52:11\r\n       avec Alain Berset.\r\n\r\n19:33:52:23  19:33:56:08\r\n      -Nous sommes attach\u00e9s\r\n \u00e0 la Coop\u00e9ration internationale,\r\n\r\n19:33:56:10  19:33:57:16\r\n       au multilat\u00e9ralisme.\r\n\r\n19:33:57:18  19:34:00:11\r\n  Gen\u00e8ve est une place importante\r\n           dans ce sens.\r\n\r\n19:34:00:12  19:34:03:09\r\n      C'est ce que je diffuse\r\n     \u00e0 mes interlocuteurs ici.\r\n\r\n19:34:03:20  19:34:06:11\r\n        -Pour Chappatte,\r\n     invit\u00e9 \u00e0 une discussion\r\n\r\n19:34:06:12  19:34:09:13\r\n    sur l'Am\u00e9rique des oubli\u00e9s\r\net qui le croque dans ses dessins,\r\n\r\n19:34:09:15  19:34:11:14\r\n   c'est le grand perturbateur\r\n           qui arrive.\r\n\r\n19:34:12:05  19:34:13:16\r\n           -C'est un peu\r\n\r\n19:34:13:18  19:34:15:07\r\n    \"le cheveu dans la soupe\".\r\n\r\n19:34:15:09  19:34:18:01\r\n      Un \u00e9norme cheveu orange\r\n     dans la soupe globaliste.\r\n\r\n19:34:18:03  19:34:21:05\r\n     A priori, il y a un foss\u00e9\r\n      entre Trump, son image,\r\n\r\n19:34:21:07  19:34:24:06\r\n   et cette ambiance globaliste.\r\n\r\n19:34:24:08  19:34:29:05\r\n      C'est aussi une \u00e9norme\r\nreconnaissance, comme un outsider.\r\n\r\n19:34:29:21  19:34:35:06\r\n-Un outsider qui va tout de m\u00eame\r\n  laisser sa marque sur Davos.\r\n\r\n19:34:36:20  19:34:39:14\r\n  -Pascal Jeannerat, on a entendu\r\n    beaucoup de voix critiques\r\n\r\n19:34:39:16  19:34:41:14\r\n   \u00e0 l'\u00e9gard de D.Trump \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:34:41:16  19:34:45:07\r\n  Mais les participants au Forum\r\n   sont avant tout des patrons\r\n\r\n19:34:45:09  19:34:48:17\r\n      et c'est l'un des leurs\r\n   qui s'adressera \u00e0 eux demain.\r\n\r\n19:34:52:02  19:34:54:06\r\n        -Trump ici \u00e0 Davos,\r\n     c'est 3 choses, 3 images.\r\n\r\n19:34:55:05  19:34:57:01\r\nD'abord, le loup dans le bergerie.\r\n\r\n19:34:57:03  19:35:00:06\r\nLe loup protectionniste dans ce havre\r\n   historique du multilat\u00e9ralisme.\r\n\r\n19:35:00:08  19:35:01:15\r\n         Accueil glacial.\r\n\r\n19:35:01:17  19:35:03:23\r\n         Mais c'est aussi\r\n      le poisson dans l'eau.\r\n\r\n19:35:04:01  19:35:05:14\r\n     Parmi les grands patrons,\r\n\r\n19:35:05:16  19:35:08:02\r\n    l'entrepreneur milliardaire\r\n           est chez lui.\r\n\r\n19:35:08:04  19:35:11:11\r\n   Sa politique de d\u00e9r\u00e9gulation\r\n       de baisses d'imp\u00f4ts\r\n\r\n19:35:11:13  19:35:14:19\r\n   est accueillie avec bonheur.\r\n\r\n19:35:14:21  19:35:18:13\r\n   C'est bon pour leurs affaires\r\n          \u00e0 court terme.\r\n\r\n19:35:18:15  19:35:21:22\r\n   Trump c'est aussi l'\u00e9l\u00e9phant\r\n  dans un magasin de porcelaine.\r\n\r\n19:35:22:00  19:35:26:01\r\nUne politique qui risque de lancer\r\n   une spirale protectionniste\r\n\r\n19:35:26:03  19:35:29:00\r\n    dont tous les pays du monde\r\n      souffriraient au final\r\n\r\n19:35:29:02  19:35:33:00\r\n   et une d\u00e9r\u00e9gulation qui risque\r\nde surchauffer l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:35:33:02  19:35:35:02\r\net cr\u00e9er des d\u00e9s\u00e9quilibres globaux,\r\n\r\n19:35:35:04  19:35:38:09\r\nalors que le monde se remet \u00e0 peine\r\n       de la crise de 2008.\r\n\r\n19:35:38:11  19:35:41:13\r\n Maintenant, tout le monde attend\r\n  le discours de D.Trump demain.\r\n\r\n19:35:41:15  19:35:44:09\r\n      J'ai vu cet apr\u00e8s-midi \r\n      des centaines d'invit\u00e9s\r\n\r\n19:35:44:11  19:35:52:12\r\n attendre pour simplement le voir.\r\n\r\n19:35:52:14  19:35:58:03\r\n   Oui, c'est un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:35:59:08  19:36:03:13\r\n-Autre pr\u00e9sence remarqu\u00e9e \u00e0 Davos,\r\n      celle de Theresa May.\r\n\r\n19:36:03:15  19:36:05:09\r\n        Dans son discours,\r\n\r\n19:36:05:11  19:36:09:14\r\n   elle a r\u00e9affirm\u00e9 sa confiance\r\n     dans le multilat\u00e9ralisme\r\n\r\n19:36:09:16  19:36:13:17\r\n      et le commerce global.\r\n\r\n19:36:14:09  19:36:16:04\r\n    -En mati\u00e8re de leadership,\r\n\r\n19:36:16:06  19:36:18:10\r\n  le v\u00e9ritable test est l'action.\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:21:07\r\n J'aimerais pr\u00e9ciser trois choses.\r\n\r\n19:36:21:09  19:36:25:04\r\n       A propos de la nature\r\n de la coop\u00e9ration internationale,\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:29:09\r\n     chaque pays doit d\u00e9finir\r\n et mettre en pratique des r\u00e8gles\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:33:19\r\n      en faveur d'un commerce\r\n        libre et \u00e9quitable.\r\n\r\n19:36:33:21  19:36:38:12\r\nOn ne peut pas tous tirer la corde\r\n dans des directions diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:36:38:14  19:36:42:19\r\n Deuxi\u00e8mement, on doit faire plus\r\n    pour aider nos populations\r\n\r\n19:36:42:21  19:36:47:01\r\n       dans le cadre mouvant\r\n     de l'\u00e9conomie globalis\u00e9e.\r\n\r\n19:36:47:03  19:36:50:03\r\n   On doit r\u00e9tablir la confiance\r\n        dans la technologie\r\n\r\n19:36:50:05  19:36:51:20\r\n     comme facteur de progr\u00e8s\r\n\r\n19:36:51:22  19:36:55:18\r\n     et assurer que personne \r\n     ne reste sur le carreau.\r\n\r\n19:36:55:20  19:36:58:19\r\n          Troisi\u00e8mement,\r\n     nous devons nous rappeler\r\n\r\n19:36:58:21  19:37:04:00\r\nque les d\u00e9fis que nous affrontons \r\np\u00e8sent moins que les opportunit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:05:04  19:37:09:03\r\n    -Le dossier des bilat\u00e9rales\r\nprend une nouvelle tournure \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:37:09:05  19:37:13:02\r\n  E.Macron avertissait la Suisse:\r\n        elle doit accepter\r\n\r\n19:37:13:03  19:37:16:21\r\n l'ensemble des conditions d'acc\u00e8s\r\n        au march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n19:37:16:23  19:37:21:14\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, I.Cassis est persuad\u00e9\r\n  de pouvoir conclure rapidement\r\n\r\n19:37:21:16  19:37:23:15\r\n     un accord avec Bruxelles.\r\n\r\n19:37:23:17  19:37:26:23\r\nUn optimisme qui surprend \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:37:28:01  19:37:31:01\r\n-A Davos, on voit moins I.Cassis\r\n   qu'A.Berset, le Pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:37:31:03  19:37:35:19\r\n  Mais une r\u00e9action du chef des\r\nAffaires \u00e9trang\u00e8res a fait parler.\r\n\r\n19:37:37:22  19:37:40:19\r\n  -Est-ce qu'on veut chercher \r\n  une solution pour stabiliser\r\n\r\n19:37:40:21  19:37:43:03\r\n notre acc\u00e8s au march\u00e9 de l'UE ?\r\n\r\n19:37:43:05  19:37:46:22\r\n        Si oui, on y va !\r\n\r\n19:37:46:23  19:37:49:08\r\n-On y va dans les prochains mois ?\r\n\r\n19:37:49:10  19:37:51:07\r\n       -Cette ann\u00e9e, oui.\r\n\r\n19:37:51:23  19:37:55:15\r\n    -Une volont\u00e9 d'aller vite,\r\nalors qu'A.Berset disait dimanche:\r\n\r\n19:38:03:08  19:38:05:14\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit arr\u00eater\r\n\r\n19:38:05:16  19:38:08:19\r\n     sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne\r\n      la semaine prochaine.\r\n\r\n19:38:08:21  19:38:11:14\r\n         L'acc\u00e9l\u00e9ration\r\n  pr\u00f4n\u00e9e par I.Cassis surprend.\r\n\r\n19:38:12:06  19:38:16:03\r\n   -Apr\u00e8s 4 ans de n\u00e9gociation,\r\n    il est temps d'acc\u00e9l\u00e9rer,\r\n\r\n19:38:16:05  19:38:23:16\r\n      qu'on puisse commencer\r\n     \u00e0 discuter au Parlement.\r\n\r\n19:38:24:11  19:38:27:08\r\n-A l'UDC, on fronce les sourcils.\r\n\r\n19:38:27:18  19:38:30:15\r\n      -Je soutiens A.Berset.\r\n\r\n19:38:30:17  19:38:34:23\r\n        Il n'est pas urgent\r\n    de signer un nouvel accord.\r\n\r\n19:38:35:01  19:38:39:22\r\n       Nous pouvons conclure\r\n     des n\u00e9gociations en 2021.\r\n\r\n19:38:40:14  19:38:44:13\r\n     -L'UE appelle la Suisse\r\n    \u00e0 faire des choix clairs.\r\n\r\n19:38:44:23  19:38:46:23\r\n   -Je souhaite une int\u00e9gration\r\n\r\n19:38:47:01  19:38:50:12\r\n    au plus fort car c'est bon\r\n\r\n19:38:50:14  19:38:52:17\r\n        de part et d'autre.\r\n\r\n19:38:52:19  19:38:57:04\r\n    Mais il ne peut pas y avoir\r\n   un syst\u00e8me decherry picking.\r\n\r\n19:38:57:06  19:39:03:23\r\n    La Suisse en voudrait plus\r\n par endroit et moins \u00e0 d'autres.\r\n\r\n19:39:04:22  19:39:07:19\r\n -Une volont\u00e9 d'aller de l'avant\r\n     r\u00e9sonnant favorablement\r\n\r\n19:39:07:21  19:39:09:22\r\naux oreilles du Parti socialiste.\r\n\r\n19:39:10:07  19:39:12:10\r\n  -M. Macron invite \u00e0 consolider\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:14:13\r\n      nos accords bilat\u00e9raux\r\n\r\n19:39:14:15  19:39:18:17\r\n   avec l'accord institutionnel.\r\n\r\n19:39:21:01  19:39:25:08\r\n     -C'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  de s'entendre sur le bon tempo.\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:34:15\r\n    -Les fonctionnaires vaudois\r\n           se mobilisent\r\n\r\n19:39:34:17  19:39:37:06\r\n        contre la r\u00e9forme\r\n    de leur caisse de pension.\r\n\r\n19:39:37:08  19:39:41:23\r\n   Ils \u00e9taient 2'500 \u00e0 manifester\r\npour d\u00e9noncer les nouveaux sacrifices\r\n\r\n19:39:42:01  19:39:46:08\r\n      qui leur sont demand\u00e9s\r\n  pour p\u00e9renniser leur retraite.\r\n\r\n19:39:46:10  19:39:49:15\r\n      Des gr\u00e8ves ont eu lieu\r\ndans plusieurs gymnases du canton,\r\n\r\n19:39:49:17  19:39:52:19\r\n  ainsi qu'un d\u00e9brayage au CHUV.\r\n\r\n19:39:53:17  19:39:57:03\r\n -Ces fonctionnaires manifestent\r\n    pour pr\u00e9server les acquis\r\n\r\n19:39:57:05  19:40:04:07\r\nde leurs retraites, les enseignants\r\n    ont mobilis\u00e9 les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:40:04:09  19:40:09:06\r\n        Dans leur viseur:\r\n la caisse de pension de l'Etat.\r\n\r\n19:40:09:08  19:40:12:20\r\n   L'institution leur demande\r\n    de nouvelles concessions\r\n\r\n19:40:12:22  19:40:15:16\r\n apr\u00e8s une r\u00e9vision \u00e0 la baisse\r\n des perspectives de rendement\r\n\r\n19:40:15:18  19:40:17:05\r\n       de ses placements.\r\n\r\n19:40:17:16  19:40:19:09\r\n     -On conna\u00eet la situation.\r\n\r\n19:40:19:11  19:40:21:12\r\nEn 2017, le rendement a atteint 7,9%,\r\n\r\n19:40:21:14  19:40:24:05\r\n    c'est-\u00e0-dire 550 millions \r\n    de b\u00e9n\u00e9fices de la caisse.\r\n\r\n19:40:24:07  19:40:28:07\r\n On nous dit qu'il faut prendre des\r\nmesures, donc c'est incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n19:40:28:16  19:40:31:22\r\n  -Augmentation des cotisations\r\nde 1% et 2 ans de travail en plus\r\n\r\n19:40:32:00  19:40:36:08\r\n    pour percevoir la retraite,\r\nd\u00e8s 62 ou 64 ans, selon la fonction.\r\n\r\n19:40:36:10  19:40:39:01\r\n          Les syndicats\r\n ont \u00e9galement mobilis\u00e9 au CHUV,\r\n\r\n19:40:39:03  19:40:43:01\r\n  avec une forte repr\u00e9sentation\r\n des professions du param\u00e9dical.\r\n\r\n19:40:43:12  19:40:44:19\r\n       -Parmi ces employ\u00e9s,\r\n\r\n19:40:44:21  19:40:46:14\r\n    il y a des gens qui gagnent\r\n\r\n19:40:46:16  19:40:48:07\r\n       3'200, 3'300 francs.\r\n\r\n19:40:48:09  19:40:50:22\r\nOn doit se mobiliser: on a demand\u00e9\r\n        des augmentations\r\n\r\n19:40:51:00  19:40:53:09\r\n         et chaque fois,\r\n  il nous demande de payer plus.\r\n\r\n19:40:53:16  19:40:56:08\r\n-La marge de manoeuvre du conseiller\r\n        d'Etat P-Y.Maillard\r\n\r\n19:40:56:10  19:40:59:15\r\n est \u00e9troite: la caisse de pension\r\nest tenue par des imp\u00e9ratifs l\u00e9gaux\r\n\r\n19:40:59:17  19:41:02:04\r\n       et le Grand Conseil\r\n  a d\u00e9j\u00e0 renflou\u00e9 l'institution\r\n\r\n19:41:02:06  19:41:04:19\r\n     avec pr\u00e8s d'un milliard\r\n et demi de francs il y a 4 ans.\r\n\r\n19:41:04:21  19:41:05:01\r\n        -Je suis convaincu\r\n\r\n19:41:05:03  19:41:06:19\r\n      qu'il y a une solution\r\n\r\n19:41:06:21  19:41:10:08\r\n   qui \u00e9vite cette prolongation\r\n de deux ans des \u00e2ges de retraite\r\n\r\n19:41:10:10  19:41:14:11\r\n  en travaillant un peu en dehors\r\n  du p\u00e9rim\u00e8tre strict du canton.\r\n\r\n19:41:14:12  19:41:26:17\r\n C'est politiquement plus facile \u00e0 \r\nfaire que de redemander de l'argent.\r\n\r\n19:41:27:07  19:41:31:13\r\n -Le nouveau plan de pr\u00e9voyance \r\n doit entrer en vigueur en 2019.\r\n\r\n19:41:31:15  19:41:35:02\r\n       Le Conseil d'Etat\r\n     a encore quelques mois\r\n\r\n19:41:35:04  19:41:38:11\r\n  pour trouver une alternative\r\n      avec les syndicats,\r\n\r\n19:41:38:13  19:41:42:11\r\nqui pourraient reconduire la gr\u00e8ve\r\n   s'ils ne sont pas entendus.\r\n\r\n19:41:43:00  19:41:46:13\r\n-L'enqu\u00eate s'acc\u00e9l\u00e8re dans l'affaire\r\n    du meurtre commis \u00e0 Cheyres.\r\n\r\n19:41:46:15  19:41:50:06\r\n  Une semaine apr\u00e8s la d\u00e9couverte\r\n    du corps d'une jeune femme,\r\n\r\n19:41:50:08  19:41:52:20\r\n       le principal suspect\r\n       est pass\u00e9 aux aveux.\r\n\r\n19:41:52:22  19:41:55:04\r\nMais une s\u00e9rie de questions demeure.\r\n\r\n19:41:55:06  19:41:58:15\r\nL'avocat de la famille de la victime\r\n met en cause la police genevoise,\r\n\r\n19:41:58:17  19:42:01:01\r\n    qui aurait tard\u00e9 \u00e0 informer\r\n      la police fribourgeoise\r\n\r\n19:42:01:03  19:42:02:23\r\nde la disparition de la jeune femme.\r\n\r\n19:42:03:01  19:42:06:04\r\n       Pas de commentaires\r\n   chez les policiers genevois.\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:10:21\r\n -Les aveux du meurtrier pr\u00e9sum\u00e9\r\n ont renforc\u00e9 l'incompr\u00e9hension\r\n\r\n19:42:10:23  19:42:14:01\r\n des proches de la jeune fille,\r\n     disparue en novembre,\r\n\r\n19:42:14:03  19:42:17:02\r\nretrouv\u00e9e morte la semaine derni\u00e8re\r\n   dans un mar\u00e9cage de Cheyres.\r\n\r\n19:42:17:04  19:42:20:07\r\n Sa disparition n'aurait pas \u00e9t\u00e9\r\n prise au s\u00e9rieux par la police.\r\n\r\n19:42:20:19  19:42:22:21\r\n   -A Gen\u00e8ve, la police a r\u00e9agi\r\n\r\n19:42:22:23  19:42:24:19\r\n       de fa\u00e7on surprenante.\r\n\r\n19:42:24:21  19:42:27:21\r\nIl n'y a eu aucun avis de recherche.\r\n\r\n19:42:27:23  19:42:31:20\r\n    La th\u00e8se d'une fugue a \u00e9t\u00e9\r\n    imm\u00e9diatement privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n19:42:31:22  19:42:35:07\r\n   C'est assur\u00e9ment insuffisant.\r\n\r\n19:42:36:01  19:42:37:13\r\n        -Pourquoi l'enqu\u00eate\r\n\r\n19:42:37:15  19:42:41:12\r\n n'a-t-elle pas abouti \u00e0 Cheyres ?\r\n\r\n19:42:41:14  19:42:45:16\r\n  La victime y avait rendez-vous\r\n    le soir de sa disparition\r\n\r\n19:42:45:18  19:42:49:08\r\n  avec celui qui semblerait \u00eatre\r\n      son meurtrier pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n19:42:49:10  19:42:53:16\r\nLa police genevoise n'a pas souhait\u00e9\r\n   s'exprimer sur cette affaire.\r\n\r\n19:42:54:03  19:42:58:04\r\n  Que s'est-il pass\u00e9 entre le 22\r\nnovembre 2017, jour o\u00f9 la Genevoise\r\n\r\n19:42:58:06  19:43:01:02\r\n  a pris le train pour Cheyres\r\n       et le 17 janvier,\r\n\r\n19:43:01:04  19:43:04:11\r\n       quand un promeneur\r\n     a retrouv\u00e9 son corps ?\r\n\r\n19:43:04:20  19:43:07:09\r\n-L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 a avou\u00e9 son crime,\r\n\r\n19:43:07:11  19:43:09:10\r\n mais il reste des zones d'ombre,\r\n\r\n19:43:09:11  19:43:21:02\r\nnotamment la raison du rendez-vous\r\n     et ce qui s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:43:21:20  19:43:25:16\r\n -L'affaire est entre les mains \r\ndu Minist\u00e8re public fribourgeois.\r\n\r\n19:43:25:18  19:43:30:08\r\n L'enqu\u00eate se poursuit pour savoir\r\nsi une agression sexuelle a eu lieu.\r\n\r\n19:43:30:20  19:43:34:00\r\n       -A 5 semaines du vote\r\n   sur l'initiative \"No Billag\",\r\n\r\n19:43:34:02  19:43:39:06\r\n      le comit\u00e9 d'initiative\r\n    veut mobiliser ses troupes.\r\n\r\n19:43:39:08  19:43:43:20\r\n   Selon les initiants, la SSR\r\nne dispara\u00eetra pas sans redevance.\r\n\r\n19:43:43:22  19:43:48:11\r\n Mais ils admettent que l'offre de \r\nprogrammes serait fortement r\u00e9duite.\r\n\r\n19:43:49:05  19:43:51:21\r\n          -Les sondages\r\n     leur sont d\u00e9favorables,\r\n\r\n19:43:51:23  19:43:54:18\r\n     c'est le moment choisi \r\n    par le comit\u00e9 \"No Billag\"\r\n\r\n19:43:54:20  19:43:57:16\r\n      pour sortir son plan \r\n     de sauvetage de la SSR.\r\n\r\n19:43:57:18  19:43:59:14\r\n  Le message se veut rassurant,\r\n\r\n19:43:59:16  19:44:03:02\r\n        la SSR survivrait\r\n\u00e0 la suppression de la redevance.\r\n\r\n19:44:03:04  19:44:08:16\r\n   La SSR pourrait se financer\r\n        via la publicit\u00e9\r\n\r\n19:44:08:18  19:44:13:09\r\n    et on pourrait s'abonner\r\n       aux cha\u00eenes t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n19:44:13:11  19:44:16:22\r\n       comme la redevance\r\n   mais sous forme volontaire.\r\n\r\n19:44:17:16  19:44:21:09\r\n   Sur le march\u00e9 libre, la SSR\r\n pourrait engranger des recettes\r\n\r\n19:44:21:11  19:44:25:10\r\nde 590 millions de francs par an,\r\n     estiment les initiants.\r\n\r\n19:44:25:11  19:44:29:17\r\n  Soit deux \u00e0 trois fois moins\r\n que le budget actuel de la SSR\r\n\r\n19:44:29:19  19:44:33:04\r\n           qui s'\u00e9l\u00e8ve\r\n    \u00e0 1,5 milliard de francs.\r\n\r\n19:44:33:15  19:44:36:08\r\n   -Un groupe de m\u00e9dias suisses\r\n\r\n19:44:36:10  19:44:38:19\r\n comme la SSR pourra rester forte\r\n\r\n19:44:38:21  19:44:41:19\r\n         sur l'information\r\n      nationale et r\u00e9gionale.\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:46:10\r\n Mais il faudra se demander si le \r\ndivertissement aura encore sa place\r\n\r\n19:44:46:11  19:44:49:14\r\n    sur les cha\u00eenes publiques.\r\n\r\n19:44:50:03  19:44:54:00\r\n-Les initiants envisagent d\u00e9sormais\r\n       des soutiens publics\r\n\r\n19:44:54:02  19:44:56:11\r\ndes cantons et de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:56:13  19:45:00:16\r\n Le budget de la SSR passerait \r\n\u00e0 920 millions de francs par an.\r\n\r\n19:45:00:18  19:45:08:11\r\n     Les partisans mettent \r\n    de l'eau dans leur vin ?\r\n\r\n19:45:08:17  19:45:12:18\r\n-Non, on ne fait aucune concession.\r\n\r\n19:45:12:20  19:45:17:08\r\nIl nous faut vivre dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:45:17:10  19:45:20:00\r\n      -Les soutiens f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:45:20:02  19:45:21:23\r\n   seraient vers\u00e9s aux cantons,\r\n\r\n19:45:22:01  19:45:25:11\r\n   qui les reverseraient ou non\r\n            \u00e0 la SSR.\r\n\r\n19:45:26:05  19:45:34:16\r\n   -Il reste cinq semaines pour\r\ninverser la tendance des sondages.\r\n\r\n19:45:36:06  19:45:39:20\r\n  -Les partisans de l'initiative\r\n  estiment que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:45:39:22  19:45:44:01\r\net les cantons pourraient financer\r\n  un service audiovisuel public.\r\n\r\n19:45:44:03  19:45:50:13\r\n   En cas de OUI \u00e0 \"No Billag\",\r\n          qu'en est-il?\r\n\r\n19:46:03:04  19:46:04:19\r\n    -Nous leur avons demand\u00e9:\r\n\r\n19:46:10:05  19:46:13:16\r\n    -Je dirais clairement non,\r\n  car il appartient tout d'abord\r\n\r\n19:46:13:18  19:46:16:18\r\n         au peuple suisse\r\n de prendre une d\u00e9cision de fond.\r\n\r\n19:46:16:20  19:46:19:06\r\n        Il n'appartient pas\r\n        au canton de dire:\r\n\r\n19:46:19:08  19:46:22:20\r\n \"On va former l'opinion publique\r\n    en finan\u00e7ant des m\u00e9dias.\"\r\n\r\n19:46:23:06  19:46:26:12\r\n    -Aujourd'hui, aucun canton \r\n   n'a la possibilit\u00e9 financi\u00e8re\r\n\r\n19:46:26:14  19:46:28:22\r\n     de pouvoir se substituer\r\n          \u00e0 la redevance\r\n\r\n19:46:29:00  19:46:33:23\r\n        dans des montants\r\n   qui sont ceux dont on parle.\r\n\r\n19:46:34:12  19:46:37:18\r\n    -Sur des sommes pareilles,\r\n on peut peut-\u00eatre venir en appui\r\n\r\n19:46:37:20  19:46:40:08\r\n          pour un projet,\r\n   une \u00e9mission, une production,\r\n\r\n19:46:40:10  19:46:44:02\r\n    mais jamais dans ce mod\u00e8le\r\n qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 au niveau suisse.\r\n\r\n19:46:49:10  19:46:53:01\r\n    -Pour le canton de Gen\u00e8ve,\r\n       l'enjeu est majeur,\r\n\r\n19:46:53:03  19:46:55:21\r\n   car le si\u00e8ge de la T\u00e9l\u00e9vision\r\n     Suisse Romande se trouve\r\n\r\n19:46:55:23  19:46:58:02\r\nsur notre sol depuis plus de 50 ans.\r\n\r\n19:46:58:04  19:47:01:05\r\n       C'est un enjeu majeur\r\nen termes de rayonnement, d'emploi.\r\n\r\n19:47:01:07  19:47:05:13\r\n C'est un employeur important dans\r\n le domaine sinistr\u00e9 de la presse.\r\n\r\n19:47:06:06  19:47:09:18\r\n     -Les m\u00e9dias sur Fribourg\r\n     fonctionnent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:47:09:20  19:47:14:04\r\n Le jour o\u00f9 il n'y aura plus que de\r\nla musique, l'information n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:47:14:06  19:47:19:05\r\n      manquera \u00e0 la formation\r\n      de l'opinion publique.\r\n\r\n19:47:20:10  19:47:25:11\r\n-Le d\u00e9m\u00e9nagement de la Radio du haut\r\n  de Lausanne au bas de Lausanne,\r\n\r\n19:47:25:12  19:47:28:11\r\n    c'est pr\u00e9parer les m\u00e9tiers\r\n          de l'avenir !\r\n\r\n19:47:28:12  19:47:34:12\r\n      Il faut que la Suisse\r\nsoit dans la transition num\u00e9rique.\r\n\r\n19:47:39:03  19:47:42:13\r\n      -Tous trois estiment\r\nqu'outre la question financi\u00e8re,\r\n\r\n19:47:42:15  19:47:46:06\r\n   il n'y a pas de base l\u00e9gale\r\n      qui leur permettrait\r\n\r\n19:47:46:08  19:47:51:16\r\n de soutenir les m\u00e9dias priv\u00e9s de \r\nredevance, en cas de OUI le 4 mars.\r\n\r\n19:47:52:21  19:47:55:21\r\n    -On connaissait les cartes\r\n de fid\u00e9lit\u00e9 des grands magasins,\r\n\r\n19:47:55:23  19:47:58:12\r\n     mais le groupe D\u00e9cathlon\r\n   franchit une nouvelle \u00e9tape.\r\n\r\n19:47:58:14  19:48:01:10\r\n      Il impose \u00e0 ses clients\r\n d'ouvrir pr\u00e9alablement un compte,\r\n\r\n19:48:01:11  19:48:03:04\r\n   avant de passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n19:48:03:06  19:48:07:11\r\n M\u00e9thode l\u00e9gale test\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n    pour fid\u00e9liser ses clients.\r\n\r\n19:48:08:10  19:48:11:11\r\n       -Depuis ce matin,\r\n    l'argent ne suffit plus,\r\n\r\n19:48:11:12  19:48:16:05\r\n il faut donner une adresse mail\r\n   ou un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:48:16:07  19:48:20:06\r\n -Avez-vous un compte Decathlon ?\r\n              -Non.\r\n\r\n19:48:20:08  19:48:21:23\r\n   -On va en cr\u00e9er un ensemble.\r\n\r\n19:48:22:01  19:48:25:04\r\n      -Pour consommer ici,\r\non doit \u00eatre captif de la marque.\r\n\r\n19:48:25:13  19:48:29:16\r\n-C'est la suite logique des choses.\r\n     -Tout le monde sait tout.\r\n\r\n19:48:30:05  19:48:33:19\r\n-Decathlon teste cette politique\r\n    dans son magasin suisse.\r\n\r\n19:48:33:21  19:48:36:15\r\n     On n'estime pas forcer\r\n      la main des clients,\r\n\r\n19:48:36:17  19:48:39:12\r\n    on y voit des avantages.\r\n\r\n19:48:40:00  19:48:43:06\r\n         -Le compte permet\r\n\r\n19:48:43:08  19:48:45:07\r\n       de pouvoir \u00e9changer,\r\n\r\n19:48:45:09  19:48:47:18\r\n      rembourser nos produits\r\n          pendant un an.\r\n\r\n19:48:47:20  19:48:49:16\r\n C'est plut\u00f4t une sacr\u00e9e libert\u00e9.\r\n\r\n19:48:50:02  19:48:52:19\r\n     -Suivi de la garantie,\r\n rappel de mat\u00e9riel d\u00e9fectueux:\r\n\r\n19:48:52:21  19:48:54:16\r\nautant d'arguments mis en avant.\r\n\r\n19:48:54:18  19:48:59:11\r\n Mais dans la vente au d\u00e9tail, \r\ncette pratique est une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:48:59:13  19:49:02:09\r\n     A la F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n       des consommateurs,\r\n\r\n19:49:02:11  19:49:04:07\r\n       on reste attentif.\r\n\r\n19:49:04:19  19:49:06:04\r\n           -C'est l\u00e9gal,\r\n\r\n19:49:06:06  19:49:07:20\r\n      mais on n'appr\u00e9cie pas.\r\n\r\n19:49:07:22  19:49:09:15\r\n Le consommateur n'a pas le choix.\r\n\r\n19:49:09:17  19:49:15:12\r\n    La ma\u00eetrise de vos donn\u00e9es\r\n     ne vous appartient plus.\r\n\r\n19:49:16:06  19:49:19:14\r\n-La carte leader de cette r\u00e9cole\r\n de donn\u00e9es, c'est la Cumulus.\r\n\r\n19:49:19:16  19:49:22:11\r\n       Pr\u00e8s de 3 millions\r\n de consommateurs la poss\u00e8dent.\r\n\r\n19:49:22:12  19:49:25:20\r\n         Elle est utilis\u00e9e\r\nlors de 80 % des achats \u00e0 la Migros,\r\n\r\n19:49:25:22  19:49:28:12\r\n        mais pas question\r\n    de la rendre obligatoire.\r\n\r\n19:49:39:06  19:49:42:16\r\n           -Une \u00e9tude\r\n   de l'Universit\u00e9 de Fribourg\r\n\r\n19:49:42:18  19:49:46:01\r\n d\u00e9montre la contre-productivit\u00e9\r\n         de la d\u00e9marche.\r\n\r\n19:49:46:03  19:49:49:23\r\n Les jeunes utilisent couramment\r\n    une deuxi\u00e8me adresse mail\r\n\r\n19:49:50:01  19:49:53:02\r\n           pour g\u00e9rer\r\n les inscriptions obligatoires.\r\n\r\n19:49:53:20  19:49:57:14\r\n-Les intemp\u00e9ries des derniers jours\r\n\r\n19:49:57:16  19:50:00:18\r\n ont emp\u00each\u00e9 de nombreux salari\u00e9s\r\n     de se rendre au travail.\r\n\r\n19:50:00:20  19:50:04:07\r\nDes jours qu'ils devront rattraper,\r\n     comme le stipule la loi.\r\n\r\n19:50:04:09  19:50:06:20\r\n         Pour les nuit\u00e9es\r\n  et transports suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n19:50:06:22  19:50:10:07\r\n   tout d\u00e9pend de la couverture \r\n  d'assurance de chaque individu.\r\n\r\n19:50:10:20  19:50:16:05\r\n-Des milliers de personnes bloqu\u00e9es\r\nen stations \u00e0 cause des intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:50:16:07  19:50:19:08\r\nLes derniers ont pu quitter Zermatt\r\n     hier soir, comme Yannick,\r\n\r\n19:50:19:10  19:50:23:07\r\n     parti pour un week-end\r\n qui a finalement dur\u00e9 5 jours.\r\n\r\n19:50:23:09  19:50:27:07\r\n         Il r\u00e9cup\u00e9rera\r\n les 3 jours de travail manqu\u00e9s\r\n\r\n19:50:27:09  19:50:30:23\r\n par ses heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:50:31:12  19:50:34:05\r\n-Comme on part souvent \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:50:34:07  19:50:36:13\r\non fait des heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:50:36:15  19:50:40:05\r\n         L\u00e0, je sais que\r\n   \u00e7a ne va pas poser probl\u00e8me.\r\n\r\n19:50:40:18  19:50:43:07\r\n-Le Code des obligations est clair.\r\n\r\n19:50:44:05  19:50:46:15\r\n -Les salari\u00e9s retenus en stations\r\n\r\n19:50:46:17  19:50:48:09\r\n        ces derniers jours\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:57:05\r\n   doivent compenser les heures\r\n qu'elles n'ont pas pu effectuer.\r\n\r\n19:50:57:16  19:51:01:05\r\n-A la Banque cantonale du Valais,\r\n     une dizaine d'employ\u00e9s\r\n\r\n19:51:01:07  19:51:05:10\r\n n'a pas pu se rendre au travail\r\n    \u00e0 cause des intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:51:08:06  19:51:10:22\r\n-On a pr\u00e9vu que la moiti\u00e9 du temps\r\n\r\n19:51:11:00  19:51:12:22\r\n     qui n'a pas \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9\r\n\r\n19:51:13:00  19:51:17:23\r\n   soit offert par l'employeur et\r\nl'autre moiti\u00e9 \u00e0 charge des employ\u00e9s.\r\n\r\n19:51:21:23  19:51:25:10\r\n      -Concernant les co\u00fbts\r\nsuppl\u00e9mentaires li\u00e9s aux s\u00e9jours,\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:28:01\r\n           tout d\u00e9pend\r\n    de l'assurance de chacun.\r\n\r\n19:51:28:03  19:51:34:19\r\nLe TCS a re\u00e7u plus de 300 demandes\r\n    d'assistance pour Zermatt.\r\n\r\n19:51:34:21  19:51:39:23\r\n      Seuls les d\u00e9tenteurs\r\n   du livret ETI y ont droit.\r\n\r\n19:51:40:15  19:51:42:12\r\n  -Tous les membres sont couverts\r\n\r\n19:51:42:14  19:51:44:12\r\n     \u00e0 hauteur de mille francs\r\n\r\n19:51:44:14  19:51:49:06\r\n       pour les transports,\r\n    nuit\u00e9es suppl\u00e9mentaires...\r\n\r\n19:51:49:16  19:51:53:08\r\n   -Pour ceux sans assurance, \r\n   un s\u00e9jour prolong\u00e9 et forc\u00e9\r\n\r\n19:51:53:10  19:51:58:05\r\navec tous les frais \u00e0 leur charge.\r\n\r\n19:51:59:02  19:52:02:19\r\n-Il \u00e9tait le m\u00e9decin des plus grandes\r\n   championnes de gym am\u00e9ricaines,\r\n\r\n19:52:02:21  19:52:05:03\r\n mais aussi leur agresseur sexuel.\r\n\r\n19:52:05:04  19:52:07:23\r\n      L.Nassar est condamn\u00e9 \r\n     \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\r\n\r\n19:52:08:01  19:52:12:09\r\n pour avoir commis des abus sexuels\r\nsur des dizaines de jeunes gymnastes.\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:16:18\r\n Un proc\u00e8s hors-norme qui soul\u00e8ve\r\n  des questions sur la passivit\u00e9\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:21:21\r\n    de la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine\r\n          de gymnastique.\r\n\r\n19:52:22:15  19:52:26:11\r\n       -Derri\u00e8re le masque\r\n       du m\u00e9decin sportif\r\n\r\n19:52:26:12  19:52:29:14\r\nde l'\u00e9quipe olympique am\u00e9ricaine\r\n   de gymnastique artistique,\r\n\r\n19:52:29:16  19:52:33:05\r\nun pr\u00e9dateur sexuel, un p\u00e9dophile.\r\n\r\n19:52:33:07  19:52:36:21\r\n          Larry Nassar,\r\n 160 victimes connues \u00e0 ce jour.\r\n\r\n19:52:37:07  19:52:39:01\r\n      -A 15 ans, je souffrais\r\n\r\n19:52:39:03  19:52:40:21\r\n     de mal de dos chronique.\r\n\r\n19:52:40:22  19:52:44:20\r\n   Larry m'a viol\u00e9e sous pr\u00e9texte\r\nde traitement m\u00e9dical pendant un an.\r\n\r\n19:52:44:22  19:52:46:23\r\nIl l'a fait en pr\u00e9sence de ma m\u00e8re,\r\n\r\n19:52:47:01  19:52:51:19\r\n     en nous cachant de sa vue\r\npour qu'elle ne s'en aper\u00e7oive pas.\r\n\r\n19:52:52:06  19:52:55:18\r\n -Parmi les victimes, les plus \r\n grands noms de la gymnastique:\r\n\r\n19:52:55:21  19:52:59:18\r\n     Simone Biles, Aly Raisman,\r\nmultiples m\u00e9dailles d'or olympiques,\r\n\r\n19:52:59:20  19:53:02:20\r\n  toutes viol\u00e9es par L.Nassar.\r\n\r\n19:53:03:09  19:53:06:10\r\n    -Vous lui avez fait du mal.\r\n\r\n19:53:06:11  19:53:08:07\r\n    Physiquement, mentalement,\r\n\r\n19:53:08:09  19:53:09:19\r\n         \u00e9motionnellement.\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:12:18\r\n      Elle n'avait que 8 ans.\r\n\r\n19:53:14:00  19:53:15:23\r\n      -Vous avez vol\u00e9 ma vie.\r\n\r\n19:53:16:01  19:53:18:22\r\n  Et maintenant, je la reprends.\r\n\r\n19:53:19:21  19:53:23:08\r\n      -A l'heure du verdict,\r\npass\u00e9 un mot de regret de L.Nassar,\r\n\r\n19:53:23:10  19:53:26:22\r\n     la juge ne tremble pas.\r\n\r\n19:53:27:16  19:53:31:09\r\n        -Je vous condamne \r\n       \u00e0 175 ans de prison.\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:33:21\r\n        Je viens de signer\r\n       votre arr\u00eat de mort,\r\n\r\n19:53:33:23  19:53:36:07\r\n  tout le monde sera tranquille.\r\n\r\n19:53:36:18  19:53:40:16\r\n-Mais \u00e0 entendre la premi\u00e8re victime\r\n   \u00e0 avoir d\u00e9sign\u00e9 son agresseur,\r\n\r\n19:53:40:18  19:53:42:19\r\n  tout le syst\u00e8me est complice.\r\n\r\n19:53:43:05  19:53:45:06\r\n -Au moment o\u00f9 Larry me p\u00e9n\u00e9trait,\r\n\r\n19:53:45:08  19:53:46:16\r\n      la f\u00e9d\u00e9ration enterrait\r\n\r\n19:53:46:18  19:53:52:16\r\n   les t\u00e9moignages d'agressions\r\n sexuelles concernant les coachs.\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:56:15\r\n -Le Comit\u00e9 olympique am\u00e9ricain\r\n      fait son mea culpa.\r\n\r\n19:53:56:16  19:54:01:23\r\nCette affaire vient de prendre fin,\r\nmais l'enqu\u00eate n'est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n19:54:02:16  19:54:06:08\r\n-A Melbourne, on conna\u00eet le premier\r\n finaliste de l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:54:06:10  19:54:09:01\r\nM.Cilic a battu K.Edmund en 3 sets.\r\n\r\n19:54:09:03  19:54:12:12\r\n      Cilic esp\u00e8re d\u00e9crocher\r\n un nouveau titre en Grand Chelem\r\n\r\n19:54:12:14  19:54:16:05\r\n        apr\u00e8s sa victoire \r\n       \u00e0 l'US Open en 2014.\r\n\r\n19:54:17:11  19:54:22:01\r\n   L'autre demi-finale opposera \r\n   demain matin Federer \u00e0 Chung,\r\n\r\n19:54:22:03  19:54:24:13\r\n la grande r\u00e9v\u00e9lation du tournoi.\r\n\r\n19:54:24:15  19:54:28:18\r\n    Portrait du nouveau prodige\r\n        du tennis mondial.\r\n\r\n19:54:30:00  19:54:36:01\r\n     -Avec son look improbable,\r\nH.Chung est la sensation du tournoi.\r\n\r\n19:54:36:03  19:54:42:09\r\n Il porte ces lunettes blanches\r\n car il a des probl\u00e8mes de vue.\r\n\r\n19:54:42:11  19:54:46:20\r\nProbl\u00e8mes qui ne l'ont pas emp\u00each\u00e9\r\n    de battre Djokovic lundi.\r\n\r\n19:54:46:22  19:54:50:04\r\n     Il sera en demi-finale\r\n  contre Federer demain matin,\r\n\r\n19:54:50:06  19:54:54:11\r\n  ce qui l'a transform\u00e9 en star\r\n         dans son pays.\r\n\r\n19:54:55:00  19:54:58:14\r\n-En Cor\u00e9e, tout le monde est excit\u00e9.\r\n\r\n19:54:58:15  19:55:02:19\r\n      Mes parents savent tout\r\n        de cette histoire.\r\n\r\n19:55:02:21  19:55:07:09\r\n        S'il bat Federer,\r\n     la Cor\u00e9e va s'enflammer.\r\n\r\n19:55:08:10  19:55:13:11\r\n   -Ses jambes lui permettent\r\nune \u00e9norme couverture de terrain.\r\n\r\n19:55:13:13  19:55:18:16\r\n  Il idol\u00e2trait Djokovic dans sa\r\njeunesse, joue d\u00e9sormais comme lui.\r\n\r\n19:55:21:10  19:55:24:15\r\n    -C'est un miroir de Novak.\r\n\r\n19:55:24:17  19:55:27:11\r\n  Surtout dans ses d\u00e9placements.\r\n\r\n19:55:27:13  19:55:31:11\r\nLes coups sont quand m\u00eame diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:55:31:12  19:55:36:04\r\nNovak est d\u00e9j\u00e0 une l\u00e9gende, mais on \r\nvoit des similitudes entre les deux.\r\n\r\n19:55:36:19  19:55:40:04\r\n      -58\u00e8me joueur mondial,\r\nChung ne d\u00e9boule pas de nulle part.\r\n\r\n19:55:40:13  19:55:42:18\r\n-Il a une des meilleures carri\u00e8res\r\n\r\n19:55:42:20  19:55:44:17\r\n     en junior de l'histoire.\r\n\r\n19:55:44:19  19:55:47:15\r\n       Il a jou\u00e9 la finale \r\n       de Wimbledon junior.\r\n\r\n19:55:47:17  19:55:50:04\r\n       Il a des r\u00e9f\u00e9rences.\r\n\r\n19:55:50:21  19:55:53:07\r\n       -Ces derniers jours,\r\n\r\n19:55:53:09  19:55:55:12\r\n mes sentiments se sont m\u00e9lang\u00e9s.\r\n\r\n19:55:55:14  19:55:57:15\r\n Il y a eu beaucoup d'excitation,\r\n\r\n19:55:57:17  19:56:00:03\r\n     de joie et de nervosit\u00e9.\r\n\r\n19:56:00:05  19:56:02:13\r\n     J'essaie de rester calme.\r\n\r\n19:56:03:04  19:56:10:14\r\n    -Il lui faudra du calme \r\n   avant d'affronter Federer.\r\n\r\n19:56:11:17  19:56:16:14\r\n -Demi-finale entre Federer et Chung\r\n\u00e0 suivre demain \u00e0 09h30 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:56:18:15  19:56:21:04\r\n         La 53\u00e8me \u00e9dition\r\n     des Journ\u00e9es de Soleure,\r\n\r\n19:56:21:06  19:56:23:20\r\n   le festival du cin\u00e9ma suisse,\r\n         s'ouvre ce soir.\r\n\r\n19:56:23:22  19:56:27:02\r\n        Durant une semaine,\r\npr\u00e8s de 160 films seront pr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n19:56:27:04  19:56:29:03\r\n Julie Evard, vous \u00eates sur place.\r\n\r\n19:56:29:05  19:56:31:08\r\nCette cuv\u00e9e s'annonce tr\u00e8s romande.\r\n\r\n19:56:32:21  19:56:36:16\r\n-En effet, avec notamment 4 faits \r\ndivers qui ont marqu\u00e9 les Romands.\r\n\r\n19:56:36:18  19:56:39:23\r\n    Comme le sadique de Romont \r\n   ou l'ordre du temple solaire:\r\n\r\n19:56:40:01  19:56:42:12\r\n           des histoires\r\n   qui ont inspir\u00e9 des t\u00e9l\u00e9films\r\n\r\n19:56:42:14  19:56:45:08\r\n         aux r\u00e9alisateurs\r\n    du collectif Bande \u00e0 Part,\r\n\r\n19:56:45:10  19:56:48:16\r\n    Ursula Meier, Lionel Baier,\r\n   J-S.Bron et Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud,\r\n\r\n19:56:48:18  19:56:50:23\r\net qui ont \u00e9t\u00e9 coproduits par la RTS.\r\n\r\n19:56:51:01  19:56:53:15\r\nDeux d'entre eux, le film de L.Baier\r\n        et celui d'U.Meier,\r\n\r\n19:56:53:16  19:56:56:23\r\n  ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s au Festival\r\nde Berlin en comp\u00e9tition officielle.\r\n\r\n19:56:57:01  19:57:00:16\r\nSinon, c'est F.Melgar qui a ouvert la\r\n comp\u00e9tition des Journ\u00e9es de Soleure\r\n\r\n19:57:00:18  19:57:03:13\r\n      avec son documentaire\r\n   \"A l'\u00e9cole des philosophes\".\r\n\r\n19:57:03:15  19:57:07:06\r\n Un doc qui retrace la 1\u00e8re ann\u00e9e\r\n    de scolarisation d'enfants\r\n\r\n19:57:07:08  19:57:09:11\r\n en situation de handicap mental.\r\n\r\n19:57:09:13  19:57:16:16\r\nCa \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 \u00e0 la fondation Verdeil\r\n        \u00e0 Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n19:57:16:18  19:57:20:17\r\n      Et c'est aussi un Romand\r\nqui a compos\u00e9 la musique: N.Rabaeus.\r\n\r\n19:57:20:19  19:57:23:20\r\n     L'occasion de se demander\r\n       si la musique de film\r\n\r\n19:57:23:22  19:57:29:11\r\n      est le nouvel eldorado\r\n    pour les musiciens suisses.\r\n\r\n19:57:29:11  19:57:35:04\r\n-Un film, comme un documentaire,\r\n  c'est d'abord une histoire.\r\n\r\n19:57:35:06  19:57:38:06\r\n   Ici, celle de cinq enfants\r\n       handicap\u00e9s mentaux\r\n\r\n19:57:38:08  19:57:39:18\r\n     qui rentrent \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:57:39:20  19:57:43:13\r\n Une histoire dont fait parfois\r\n partie int\u00e9grante la musique.\r\n\r\n19:57:43:15  19:57:48:00\r\nIl y a une musique additionnelle,\r\n  des morceaux d\u00e9j\u00e0 existants,\r\n\r\n19:57:48:02  19:57:50:20\r\nou certains compos\u00e9s pour le film.\r\n\r\n19:57:52:04  19:57:56:18\r\n       -On va sur la neige ?\r\n\r\n19:57:56:20  19:58:02:18\r\n          Sur la neige !\r\n\r\n19:58:03:22  19:58:06:06\r\n-Malgr\u00e9 les contraintes de temps,\r\n\r\n19:58:06:08  19:58:09:14\r\n\u00e9crire de la musique pour le cin\u00e9ma\r\n\r\n19:58:09:16  19:58:13:12\r\npermet au compositeur de travailler\r\ndans des conditions exceptionnelles.\r\n\r\n19:58:13:14  19:58:17:12\r\nComme enregistrer dans une salle\r\n \u00e0 l'acoustique exceptionnelle\r\n\r\n19:58:17:14  19:58:19:17\r\n    avec un quintette \u00e0 vent.\r\n\r\n19:58:20:06  19:58:22:03\r\n      -Ca offre effectivement\r\n\r\n19:58:22:05  19:58:24:17\r\n    l'opportunit\u00e9 et la chance\r\n\r\n19:58:24:19  19:58:27:20\r\nd'explorer plein de styles musicaux\r\n\r\n19:58:27:22  19:58:31:02\r\n pour lesquels on ne compose plus.\r\n\r\n19:58:31:04  19:58:34:10\r\n  Le style de musique qu'on a ici\r\n\r\n19:58:34:11  19:58:38:17\r\n     se trouve assez rarement\r\n      ailleurs qu'au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:58:39:10  19:58:42:22\r\n        -Artistiquement,\r\n l'exp\u00e9rience est int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:58:43:00  19:58:44:08\r\n         Financi\u00e8rement,\r\n\r\n19:58:44:10  19:58:48:04\r\n   c'est un secteur all\u00e9chant\r\n       pour un musicien.\r\n\r\n19:58:50:02  19:58:51:23\r\nPour la B.O. du film de J-S.Bron,\r\n\r\n19:58:52:01  19:58:54:15\r\n        C.Garcia Gaucher\r\n     a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 au Qwartz.\r\n\r\n19:58:54:17  19:59:01:17\r\nCa lui a permis d'empocher 5'000 frs\r\n       en sus de son salaire.\r\n\r\n19:59:02:04  19:59:03:13\r\n       -J'ai fait des films\r\n\r\n19:59:03:15  19:59:05:11\r\n     avec des petits salaires.\r\n\r\n19:59:05:13  19:59:08:07\r\n         Apr\u00e8s, il y a eu\r\n      des plus gros budgets.\r\n\r\n19:59:08:09  19:59:10:06\r\n       C'est tr\u00e8s variable.\r\n\r\n19:59:10:08  19:59:13:16\r\n  Quand il s'agit d'un bon film,\r\n       avec un bon budget,\r\n\r\n19:59:13:18  19:59:16:10\r\n      c'est plus int\u00e9ressant\r\n         que le th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:59:16:11  19:59:18:11\r\n   Pour que ce soit un eldorado,\r\n\r\n19:59:18:13  19:59:21:07\r\n           il faudrait\r\n  une production extraordinaire.\r\n\r\n19:59:21:09  19:59:24:23\r\n         Pour un musicien,\r\nil faudrait faire 5-6 films par an.\r\n\r\n19:59:25:15  19:59:31:09\r\n-C'est un de mes secteurs d'activit\u00e9.\r\n\r\n19:59:31:11  19:59:34:12\r\n      Financi\u00e8rement parlant.\r\n\r\n19:59:35:08  19:59:38:21\r\n       -Quoiqu'il en soit,\r\n      la musique au cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:59:38:23  19:59:43:11\r\n     c'est d'abord de l'art \r\n    avant d'\u00eatre du business.\r\n\r\n19:59:44:14  19:59:47:10\r\n           -Existe-t-il\r\n    des g\u00e8nes de la r\u00e9ussite ?\r\n\r\n19:59:47:11  19:59:50:10\r\n           On sait que\r\nl'environnement familial et social\r\n\r\n19:59:50:11  19:59:52:21\r\ninflue sur le parcours des enfants.\r\n\r\n19:59:52:23  19:59:55:12\r\nDes chercheurs anglais et islandais\r\n\r\n19:59:55:14  19:59:58:22\r\n     sont parvenus \u00e0 quantifier\r\nla part des g\u00e8nes dans cet h\u00e9ritage.\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:01:15\r\n     Une d\u00e9couverte qui agite \r\n    la communaut\u00e9 scientifique.\r\n\r\n20:00:02:06  20:00:05:15\r\n  -L'Islande, un joyau naturel,\r\n      mais aussi g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n20:00:05:17  20:00:09:09\r\nLes 300'000 habitants descendent\r\n tous d'une poign\u00e9e d'anc\u00eatres,\r\n\r\n20:00:09:11  20:00:12:23\r\n          et partagent\r\nun patrimoine g\u00e9n\u00e9tique homog\u00e8ne.\r\n\r\n20:00:13:01  20:00:15:23\r\n L'ADN de 50 % de la population\r\n        a \u00e9t\u00e9 s\u00e9quenc\u00e9e\r\n\r\n20:00:16:01  20:00:19:11\r\n  et se trouve entre les mains\r\n de l'entreprise priv\u00e9e deCODE,\r\n\r\n20:00:19:13  20:00:23:10\r\n         qui a aussi acc\u00e8s\r\n\u00e0 des donn\u00e9es m\u00e9dicales et sociales.\r\n\r\n20:00:23:22  20:00:25:19\r\n       -Etudier pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n\r\n20:00:25:20  20:00:27:12\r\n      les maladies g\u00e9n\u00e9tiques\r\n\r\n20:00:27:14  20:00:32:21\r\nchez les Islandais est plus facile\r\n que dans de grandes populations.\r\n\r\n20:00:33:07  20:00:37:00\r\n -Dans cette nouvelle publication,\r\nles g\u00e9n\u00e9ticiens de deCODE ont \u00e9tudi\u00e9\r\n\r\n20:00:37:02  20:00:41:04\r\nnon pas une maladie mais un trait\r\nculturel: la r\u00e9ussite \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n20:00:41:06  20:00:44:09\r\n    en comparant les g\u00e9nomes \r\n    de 20'000 enfants uniques\r\n\r\n20:00:44:11  20:00:47:01\r\n   avec ceux de leurs parents.\r\n\r\n20:00:47:03  20:00:49:17\r\n Ils ont trouv\u00e9 une corr\u00e9lation\r\n          statistique\r\n\r\n20:00:49:19  20:00:55:11\r\n   entre certaines modifications\r\nde l'ADN et le caract\u00e8re bon \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n20:00:57:00  20:00:58:21\r\n  Exemple: des s\u00e9quences d'ADN\r\n\r\n20:00:58:23  20:01:01:08\r\ntransmises des parents \u00e0 l'enfant.\r\n\r\n20:01:01:10  20:01:05:05\r\nLa s\u00e9quence en rouge serait corr\u00e9l\u00e9e\r\n \u00e0 la r\u00e9ussite scolaire de la m\u00e8re.\r\n\r\n20:01:05:07  20:01:08:05\r\n L'enfant n'a pas re\u00e7u cet ADN,\r\n  mais au contact de sa m\u00e8re,\r\n\r\n20:01:08:06  20:01:12:15\r\n il grandit dans un environnement \r\nqui augmente ses chances scolaires.\r\n\r\n20:01:12:17  20:01:15:16\r\nLes scientifiques ont calcul\u00e9 la\r\n         part g\u00e9n\u00e9tique\r\n\r\n20:01:15:18  20:01:19:12\r\n    de notre h\u00e9ritage social,\r\n d\u00e9j\u00e0 connu par les sociologues.\r\n\r\n20:01:20:11  20:01:23:10\r\n  -Ils quantifient la proportion\r\n\r\n20:01:23:11  20:01:26:04\r\nd'inn\u00e9 versus la proportion d'acquis\r\n\r\n20:01:26:06  20:01:28:22\r\n       dans l'h\u00e9ritabilit\u00e9 \r\n       d'un trait culturel.\r\n\r\n20:01:29:00  20:01:36:06\r\n  Est-ce que c'est 20, 30, 40 %, ou\r\nplus, il faudrait encore le v\u00e9rifier.\r\n\r\n20:01:36:12  20:01:40:15\r\n     -Malgr\u00e9 ces r\u00e9sultats,\r\n il n'existe pas un g\u00e8ne unique\r\n\r\n20:01:40:17  20:01:43:10\r\n    de la r\u00e9ussite scolaire.\r\n\r\n20:01:43:19  20:01:46:19\r\n-Ce qui complique ce genre d'\u00e9tude,\r\n\r\n20:01:46:21  20:01:48:23\r\nc'est que tous ces traits culturels,\r\n\r\n20:01:49:01  20:01:52:10\r\nsont tr\u00e8s fortement multig\u00e9niques.\r\n\r\n20:01:52:20  20:01:55:03\r\n-Le patrimoine g\u00e9n\u00e9tique islandais\r\n\r\n20:01:55:05  20:01:58:11\r\n          n'a pas fini\r\n    de nourrir la recherche.\r\n\r\n20:01:59:08  20:02:02:11\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n    merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:02:02:13  20:02:06:12\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n    suivie de \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n20:02:06:14  20:02:12:16\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:02:12:18  20:02:17:14\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, M.De Piante, J.Durussel\r\n       C.Guiraud, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036331\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:05) [91%] : \r\nJe note d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a s'est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:13 > 0:00:19) [86%] : \r\nPour Theresa May voil\u00e0 et puis apr\u00e8s, Teresa mais bon tu me dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:23 > 0:00:37) [87%] : \r\nC'est o\u00f9 \u00e7a c'est plus tard, c'est o\u00f9, c'est l\u00e0 qu'chef le meurtre c'est apr\u00e8s, ouais, ouais, ouais, ouais, oui, mais tu voulais que je mette le d\u00e9menti de la police, si vous voulez que je mette beaucoup de choses hein tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:40 > 0:00:42) [93%] : \r\nJe vais je vais je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:47 > 0:00:48) [97%] : \r\nC'est o\u00f9, cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:53 > 0:00:54) [93%] : \r\nLes caisses de pension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:59 > 0:01:03) [94%] : \r\nL'enqu\u00eate s'acc\u00e9l\u00e8re dans l'affaire du meurtre commis cher une semaine apr\u00e8s la d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:06 > 0:01:17) [82%] : \r\nComme il une semaine, une semaine apr\u00e8s d\u00e9couverte du corps d'une jeune femme, le prince Jean enl\u00e8ve sur les rives du lac de Neuch\u00e2tel le principal Pessoa se passe aux aveux, mais une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:19 > 0:01:33) [81%] : \r\nDemeure l'un ou ton d'enqu\u00eate, l'avocat met en cause la police genevoise comme mais tu vois, je cite, c'est compliqu\u00e9, hein, pr\u00eat \u00e0 partir de mai, l'avocat, il met en cause qui aurait tard\u00e9 \u00e0 informer la police fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:36 > 0:01:38) [81%] : \r\nCompliqu\u00e9 \u00e0 raccourcir celle en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:18 > 0:02:53) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, l'armada am\u00e9ricaine \u00e0 Davos, Donald Trump vient d\u00e9fendre son programme l'Am\u00e9rique d'abord \u00e0 la t\u00eate d'une impressionnante d\u00e9l\u00e9gation du jamais vu au Forum \u00e9conomique depuis 18 ans, nous verrons avec Pascal Jeannerat, que le pr\u00e9sident compte de nombreux partisans chez les grands patrons Davos o\u00f9 le dossier des bilat\u00e9rales prend une nouvelle tournure hier au 19 heures 30 Emmanuel Macron, avertissait la Suisse qu'elle ne pouvait pas choisir que ce qui l'arrange dans les n\u00e9gociations avec Bruxelles, pas de quoi impressionner Ignazio Cassis, persuad\u00e9 de pouvoir conclure rapidement un accord avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:54 > 0:03:18) [89%] : \r\nDes milliers de fonctionnaires Vaudois en col\u00e8re contre la r\u00e9forme de leur caisse de pension qui pr\u00e9voit une hausse de l'\u00e2ge de la retraite et de la dur\u00e9e de cotisation, journ\u00e9e de gr\u00e8ve et de manifestations dans le canton, la facture parfois sal\u00e9e pour les vacanciers, oblig\u00e9 de prolonger leur s\u00e9jour \u00e0 la montagne, en cas d'intemp\u00e9ries, frais d'h\u00f4tel absence au travail \u00e0 reprend toujours ses jours de cong\u00e9s, la loi ne donne aucun droit \u00e0 l'employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:20 > 0:03:30) [88%] : \r\nIl est patent, le public de Melbourne, \u00e0 chacun de ses matches, le jeune cor\u00e9en Yahoo Chung tentera d'\u00e9branler Roger Federer en demi- finale, portrait de la r\u00e9v\u00e9lation de l'Open d'Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:31 > 0:03:41) [92%] : \r\nEt nous rejoindrons Julie EVARD pour les journ\u00e9es de Soleure o\u00f9 les Romands sont \u00e0 l'honneur cette ann\u00e9e, le documentaire de Fernand Melgar \u00e0 l'\u00e9cole des philosophes ouvre le festival du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:43 > 0:04:03) [95%] : \r\n18 ans apr\u00e8s la venue de Bill Clinton \u00e0 Davos, Donald Trump a d\u00e9barqu\u00e9 dans la station grisonne pour convaincre l'\u00e9lite \u00e9conomique mondial que son Am\u00e9rique d'abord est compatible avec les affaires, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est entour\u00e9 d'un impressionnant dispositif de s\u00e9curit\u00e9 des gardes du corps qui l'ont aid\u00e9 \u00e0 marcher sur la neige, \u00e0 sa descente d'h\u00e9licopt\u00e8re Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:40) [93%] : \r\nUn petit c\u00f4t\u00e9 Apocalypse Now dans les Alpes, les h\u00e9licopt\u00e8res am\u00e9ricains et de l'arm\u00e9e suisse vole vers Davos avec les journalistes qui l'accompagnent, ce sont des centaines de personnes qui vont d\u00e9barquer \u00e0 la suite de Donald Trump pour son 1er voyage \u00e0 l'\u00e9tranger de l'ann\u00e9e, arriv\u00e9e ce matin \u00e0 bord d'Air Force One \u00e0 Z\u00fcrich, il a choisi la station grisonne pour vanter ses projets de d\u00e9r\u00e9gulation \u00e0 l'\u00e9lite politico- \u00e9conomique du Forum de Davos, il avait pourtant fustig\u00e9 lors de sa campagne \u00e0 son arriv\u00e9e au centre des congr\u00e8s, on se presse pour un autographe et Donald Trump d\u00e9tendu, r\u00e9sume en quelques mots le message qu'il avait d'abord envoy\u00e9 sur toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:42 > 0:04:43) [65%] : \r\nL'\u00e9quipe et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:04:50) [97%] : \r\nTr\u00e8s excitant d'\u00eatre ici, on est content d'\u00eatre l\u00e0, les \u00c9tats-Unis vont tr\u00e8s bien et on va continuer ce seront 2 journ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:50 > 0:04:58) [82%] : \r\nTr\u00e8s excitant, tous les steaks qui, vraiment, qui soit plus r\u00e9cemment, ce qui fait r\u00e9agir un leader syndical, lui aussi habitu\u00e9 du Forum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:00 > 0:05:16) [79%] : \r\nCertaines fantaisistes et elle est l\u00e0 pour f\u00eater le expansion \u00e9conomique qui \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e Mathieu IVG par Obama l'en r\u00e9alit\u00e9 pour le maire, avec une batte de le peuple am\u00e9ricain ne cesse saveur il y a 40 millions de personnes qui vivront pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:16 > 0:05:23) [93%] : \r\nMais le chantre du protectionnisme vient avant tout rendre l'Am\u00e9rique aux investisseurs et chefs d'entreprise qui attendent de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:23 > 0:05:37) [88%] : \r\nQuand on prend des d\u00e9cisions sans se parler les uns aux autres quand on lance des politiques sans concertation, on perd la confiance, ce n'est pas une zone \u00e9tions d\u00e9pendent tous les uns des autres si vous polluez en Inde, en fait, vous polluez partout dans le monde, Napol\u00e9on technop\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:37 > 0:05:50) [90%] : \r\nVous avez \u00e0 peine arriv\u00e9, Trump lance une 1\u00e8re salve contre les Palestiniens, qui l'accuse de ne pas vouloir la paix, \u00e0 l'occasion de sa rencontre avec Benyamin Netanyahu au raidissement qui donne le ton avant le rendez- vous pr\u00e9vu demain avec Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:06:03) [93%] : \r\nIls sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la coop\u00e9ration internationale au multilat\u00e9ralisme, nous avons avec Gen\u00e8ve une place extr\u00eamement importante dans ce dans ce sens, c'est la position de la tuer, donc \u00e9videmment c'est ce que je diffuse aux interlocuteurs que je rencontre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:03 > 0:06:10) [85%] : \r\nPour Chappatte va inviter \u00e0 une discussion sur l'Am\u00e9rique des oubli\u00e9s, c'est le Croque dans ses dessins, c'est le grand perturbateur qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:10 > 0:06:29) [90%] : \r\nC'est un peu comme un cheveu dans la soupe \u00e0 Davos \u00e0 un \u00e9norme cheveux orange dans la soupe globale East \u00e0 priori il y a un foss\u00e9 entre Trump son image et cette et cette ambiance globale global East mais en m\u00eame temps c'est pour lui une \u00e9norme reconnaissance je crois comme un outsider de ses pairs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:30 > 0:06:33) [95%] : \r\nUn outsider qui va tout de m\u00eame laisser durablement sa marque sur Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:36 > 0:06:46) [94%] : \r\nPascal Jeannerat on a entendu des voix critiques \u00e0 l'\u00e9gard de Donald Trump \u00e0 Davos, mais les participants au Forum \u00e9conomique sont avant tout des patrons et c'est l'un des leurs, qui s'adressera \u00e0 eux devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:48 > 0:07:58) [91%] : \r\nNon, c'est vrai qu'on a beaucoup parl\u00e9 du Donald Trump isolationniste dans la bergerie multir\u00f4le lat\u00e9ral, histoire de Davos, mais c'est aussi le Trump poisson dans l'eau, hein, lui, l'entrepreneur milliardaire parmi cette \u00e9lite \u00e9conomique mondiale, il est un peu chez lui un peu parmi les siens et puis sa politique lib\u00e9rale, les baisses d'imp\u00f4ts les d\u00e9r\u00e9gulations, h\u00e9 bien, c'est bon pour les entreprises, certaines l'ont dit clairement, c'est une politique qui le soutiennent de de Donald Trump qui qui aidera l'\u00e9conomie puis a aussi des critiques effectivement ce qu'ils disent, et l\u00e0 c'est la 3\u00e8me image c'est le Trump \u00e9l\u00e9phant dans un magasin de porcelaine, parce que ce protectionnisme pourrait entra\u00eener une spirale protectionniste qui serait mauvaise pour toute l'\u00e9conomie mondiale, les baisses d'imp\u00f4ts, tout \u00e7a, \u00e7a pourrait mener \u00e0 une surchauffe de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine cr\u00e9e des d\u00e9s\u00e9quilibres dans un monde qui se remet \u00e0 peine de la crise de 2008, alors effectivement maintenant tout le monde attend le discours de demain mais c'est Herg\u00e9 d\u00e9j\u00e0 une incroyable d\u00e9monstration de force de Donald Trump, vous savez, j'ai vu cet apr\u00e8s- midi, des centaines d'invit\u00e9s ici au Centre de congr\u00e8s parmi eux des parlementaires suisses et pas les moins ambitieux pour les plus hautes fonctions ex\u00e9cutives du pays, attendre, attendre longtemps attendre pourquoi h\u00e9 bien simplement pour voir Donald Trump pour voir l'homme ou le film h\u00e9 oui, Donald Trump, c'est un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:58 > 0:08:03) [96%] : \r\nPascal Jeannerat merci autre pr\u00e9sence remarqu\u00e9e \u00e0 Davos aujourd'hui celle de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:03 > 0:08:12) [90%] : \r\nTheresa May dans son discours devant les participants au Forum \u00e9conomique, la premi\u00e8re ministre britannique a r\u00e9affirm\u00e9 sa confiance dans le multilat\u00e9ralisme et le commerce global, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:14 > 0:08:20) [87%] : \r\n\u00e9coutez ce que les 2 cha\u00eenes en mati\u00e8re de Leadership, le v\u00e9ritable test l'action et j'aimerais \u00e0 cet \u00e9gard, pr\u00e9ciser 3 choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:21 > 0:08:22) [75%] : \r\n\u00e7a s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:22 > 0:08:37) [90%] : \r\nDonc oui, c'est comme \u00e0 propos de la nature de la coop\u00e9ration internationale, chaque pays doit d\u00e9finir et mettre en pratique des r\u00e8gles en faveur d'un commerce libre et \u00e9quitable en ce fruit anc\u00eatre, on ne peut pas tous tirer la corde dans des directions diff\u00e9rentes nt Fuent\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:40 > 0:09:03) [91%] : \r\nC'est que, deuxi\u00e8mement, c'\u00e9tait : on doit faire plus pour aider nos populations dans le cadre mouvant de l'\u00e9conomie globale bas\u00e9e on doit r\u00e9tablir la confiance de la technologie comme facteur de progr\u00e8s et assur\u00e9 que personne ne reste sur le carreau, quand nous allons de l'avant, troisi\u00e8mement, nous devons nous rappeler que les risques et les d\u00e9fis que nous affrontons p\u00e8sent moins que les opportunit\u00e9s avec budget vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:05 > 0:09:27) [94%] : \r\nDavos o\u00f9 le dossier des bilat\u00e9rales prend une nouvelle tournure dans l'interview qu'il accord\u00e9e hier \u00e0 la RTS, Emmanuel Macron, avertissait la Suisse, elle doit accepter l'ensemble des conditions d'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, pas de quoi d\u00e9monter le chef de la diplomatie suisse Ignazio Cassis, persuad\u00e9 de pouvoir conclure rapidement un accord avec Bruxelles un optimisme qui surprend \u00e0 Berne David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:28 > 0:09:35) [95%] : \r\n\u00e0 Davos, on voit moins Ignazio Cassis qu'Alain Berset le pr\u00e9sident, mais c'est bien une d\u00e9claration du chef des affaires \u00e9trang\u00e8res qui fait parler d'elle aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:37 > 0:09:51) [93%] : \r\nEst ce qu'on veut ou non cherch\u00e9 une solution pour stabiliser notre acc\u00e8s au march\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne si oui on y va et puis l\u00e0 c'est pas encore, a dit qu'on trouvera la solution, mais on y croit, on y va, \u00e7a veut dire dans ces prochains mois, \u00e7a veut dire cette ann\u00e9e oui tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:51 > 0:10:11) [97%] : \r\nCette ann\u00e9e, une volont\u00e9 d'aller vite, alors qu'Alain Berset disait encore dimanche dernier, je ne fais pas partie des gens qui croient qu'une perc\u00e9e avec Bruxelles va arriver rapidement, nous ne nous laissons pas mettre sous pression le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit arr\u00eater sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne la semaine prochaine l'acc\u00e9l\u00e9ration pr\u00f4n\u00e9e par Ignazio Cassis se surprend mais ne d\u00e9pla\u00eet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:11 > 0:10:24) [82%] : \r\nApr\u00e8s 4 ans de n\u00e9gocier, c'est vraiment le temps qu'on acc\u00e9l\u00e8re comme finish \u00e0 Caen, qu'on puisse commencer \u00e0 discuter et j'attends la permanence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:24 > 0:10:44) [91%] : \r\n\u00e0 l'UDC, par contre on fronce les sourcils \u00e0 \u00e7a sera rest\u00e9 Michel, une fois n'est pas coutume je soutiens Alain Berset, la Suisse n'est pas sous pression, il n'est pas du tout urgent de signer un nouvel accord, nous pouvons sans probl\u00e8me conclure des n\u00e9gociations en 2019 20 ou 21 de vous dire du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, on appelle la Suisse \u00e0 faire des choix clairs Emmanuel a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:44 > 0:10:54) [95%] : \r\nJe souhaite qu'il puisse y avoir une int\u00e8gre une int\u00e9gration au plus fort, un acc\u00e8s au plus fort de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, parce que c'est bon de part et d'autre, mais apr\u00e8s il peut pas y avoir un syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:55 > 0:11:04) [86%] : \r\nQui est le cherry picking dans le march\u00e9 unique et donc je sais bien, le 6 ce qui est parfois pouss\u00e9s par la Suisse et de dire : nous, on en voudrait plus l\u00e0 mais n'est pas pr\u00eat \u00e0 prendre ses contraintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:04 > 0:11:08) [89%] : \r\nAller de l'avant, rapidement, voil\u00e0 qui r\u00e9sonne favorablement aux oreilles du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:08 > 0:11:25) [93%] : \r\nEt l'invitation de Monsieur Macron au fond, comme de Monsieur Junker, mettez-vous \u00e0 l'abri rapidement consolidons nos accords bilat\u00e9raux avec cet accord institutionnel et \u00e9viter d'\u00eatre pris dans la turbulence des n\u00e9gociations entre l'Union europ\u00e9enne et le la Grande-Bretagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:25 > 0:11:30) [96%] : \r\nC'est au tour du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'abord de s'entendre maintenant sur le bon tempo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:30 > 0:11:52) [91%] : \r\nAutre titre de l'actualit\u00e9, les fonctionnaires Vaudois mobilis\u00e9s contre la r\u00e9forme de leur caisse de pension, ils \u00e9taient 2500 selon la police, \u00e0 manifester ce soir \u00e0 Lausanne pour d\u00e9noncer les nouveaux sacrifices qui leur sont demand\u00e9s pour p\u00e9renniser leur retraite, des gr\u00e8ves ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es aujourd'hui dans plusieurs gymnases du canton, ainsi qu'un d\u00e9brayage au CHUV Claude Olivier Manon Germont et S\u00e9verine chape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:53 > 0:12:13) [92%] : \r\nCes fonctionnaires manifestent pour pr\u00e9server les acquis de la retraite, les enseignants syndiqu\u00e9s sont en 1\u00e8re ligne toute la journ\u00e9e, ils ont mobilis\u00e9 dans les gymnases et certains \u00e9tablissements secondaires du canton dans leur viseur, la caisse de pension de l'\u00c9tat, l'institution leur demande de nouvelles concessions apr\u00e8s une r\u00e9vision \u00e0 la baisse des perspectives de rendement de ses placements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:13 > 0:12:27) [93%] : \r\nOn conna\u00eet la situation de la caisse en 2017 rendement \u00e9tait de 7,9 pourcent c'est-\u00e0-dire 550 millions de b\u00e9n\u00e9fices de la caisse et on nous dit que la caisse ne va pas bien, qu'il faut prendre des mesures, donc pour nous, c'est absolument incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:27 > 0:12:42) [97%] : \r\nAugmentation des cotisations de 1 pourcent et 2 ans de travail en plus pour percevoir la retraite d\u00e8s 62 ou 64 ans selon la fonction, ces mesures font bondir les syndicats, ils ont \u00e9galement mobilis\u00e9 au CHUV avec une forte repr\u00e9sentation des professions du secteur param\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:42 > 0:12:51) [87%] : \r\nParmi ces employ\u00e9es il y a des gens qui gagnent 3000 de 3003, on doit se mobiliser, et nous, on a demand\u00e9 des augmentations et chaque fois le mot demande de payer encore plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:52 > 0:13:03) [93%] : \r\nLa marge de manoeuvre du conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Yves Maillard est \u00e9troite, la caisse de pension est tenu par des imp\u00e9ratifs l\u00e9gaux et le Grand Conseil a d\u00e9j\u00e0 renflou\u00e9 l'institution avec pr\u00e8s d'un milliard et demi de francs il y a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:03 > 0:13:27) [92%] : \r\nJe suis convaincu qu'une solution est possible qui \u00e9vite cette prolongation de 2 ans des \u00e2ges de retraite en travaillant peut-\u00eatre simplement un peu en dehors du p\u00e9rim\u00e8tre strict de la caisse de pension il y a d'autres choses qu'on peut faire, notamment sur la politique salariale, c'est probablement politiquement plus facile \u00e0 faire que que simplement de redemander quelques centaines de millions ou plus d'un milliard au conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:28 > 0:13:41) [93%] : \r\nLe nouveau plan de pr\u00e9voyance doit entrer en vigueur en 2019, le Conseil d'\u00c9tat se pr\u00e9sente en m\u00e9diateur, il lui reste quelques mois pour trouver une alternative avec les syndicats, ces derniers pourraient reconduire la gr\u00e8ve s'ils ne sont pas entendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:42 > 0:14:04) [92%] : \r\nL'enqu\u00eate s'acc\u00e9l\u00e8re dans l'affaire du morse commis Ach\u00e8res dans le canton de Fribourg, une semaine apr\u00e8s la d\u00e9couverte du corps d'une jeune femme, le principal suspect, est pass\u00e9 aux aveux, ce soir, l'avocat de la famille de la victime, met en cause la police genevoise qui aurait tard\u00e9 \u00e0 informer la police fribourgeoise de la disparition de la jeune femme, pas de commentaire chez les policiers, Genevois, Pascal Sibot et Val\u00e9rie g\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:06 > 0:14:18) [95%] : \r\nLes aveux du meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 n'ont fait que renforcer l'incompr\u00e9hension des proches de la jeune fille disparue en novembre, est retrouv\u00e9e morte la semaine derni\u00e8re dans un mar\u00e9cage de Chair, selon la famille, sa disparition n'a pas \u00e9t\u00e9 prise au s\u00e9rieux par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:18 > 0:14:35) [91%] : \r\nLa police \u00e0 Gen\u00e8ve, il a r\u00e9agi de fa\u00e7on surprenante, il n'y a eu aucun avis de recherche, la th\u00e8se d'une fugue, a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement privil\u00e9gi\u00e9, je ne dirais pas que ce n'est pas acceptable mais c'est assur\u00e9ment insuffisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:36 > 0:15:04) [95%] : \r\nPourquoi l'absence d'avis de recherche pourquoi privil\u00e9gier la th\u00e8se de la fugue et pourquoi l'enqu\u00eate n'a-t-elle pas abouti, alors qu'il \u00e9tait \u00e9tabli que la victime, il avait rendez- vous le soir de sa disparition avec celui qui appara\u00eet aujourd'hui comme le meurtrier pr\u00e9sum\u00e9, nous avons pos\u00e9 la question \u00e0 la police genevoise, mais elle n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer sur cette affaire alors que s'est-il pass\u00e9 entre le 22 novembre dernier le jour o\u00f9 la genevoise de 19 ans, a pris le train pour cher et le 17 janvier lorsqu'un promeneur, il a retrouv\u00e9 son corps ligot\u00e9 gisant dans ce mar\u00e9cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:04 > 0:15:21) [90%] : \r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 a avou\u00e9 son Crime, maintenant, il reste encore passablement de zones d'ombre, notamment le le de quelle mani\u00e8re et pourquoi ils se sont donn\u00e9s rendez- vous, qu'est ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 et, ensuite, qu'est ce qu'il est arriv\u00e9 entre- ces 2 personnes pour arriver \u00e0 ce \u00e0 \u00e0 ce destin tragique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:21 > 0:15:29) [97%] : \r\nL'affaire est aujourd'hui entre les mains du minist\u00e8re public fribourgeois, l'enqu\u00eate se poursuit notamment pour \u00e9tablir si une agression sexuelle, a eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:31 > 0:15:48) [95%] : \r\n\u00e0 5 semaines du vote sur l'initiative dite No Billag visant \u00e0 supprimer le financement public de l'audiovisuel, le comit\u00e9 d'initiative remobiliser ses troupes, selon les initiants la SSR ne dispara\u00eetra pas sans redevance m\u00eame s'ils admettent que l'offre de programmes serait fortement r\u00e9duite Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:49 > 0:16:15) [92%] : \r\nLes derniers sondages lui sont d\u00e9favorables, c'est le moment choisi par le comit\u00e9 No Billag pour sortir son plan de sauvetage de la SSR, le message se veut rassurant, la SSR survivraient \u00e0 la suppression de la redevance, quand en de ce qu'il en tire la SSR pourra se financer via la publicit\u00e9, c'est le moyen le plus connu dans la branche et on pourrait s'abonner aux cha\u00eenes t\u00e9l\u00e9, ce serait comme la redevance mais sous forme volontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:15 > 0:16:18) [73%] : \r\nC'est la r\u00e9publique et non pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:18 > 0:17:36) [89%] : \r\nSur le march\u00e9 libre, la SSR r\u00e9ussiraient encore \u00e0 engrang\u00e9 des recettes de 590 millions de francs par an, estiment les initiants soit 2 \u00e0 3 fois moins que le budget actuel de la SSR, qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1,5 milliard de francs, j'essaye de me taire et Fessenheim que \u00e7a une Schwartz et nous pensons qu'un groupe de m\u00e9dias suisses, comme la SSR pourra rester forte sur l'information nationale et r\u00e9gionale, par contre, il faudra se demander si le divertissement aura toujours sa place sur les cha\u00eenes publiques parce que le son service pratique, plus surprenant, les initiants envisage d\u00e9sormais des soutiens publics des cantons et de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le budget de la SSR passerait alors \u00e0 920 millions de francs par an pourtant l'initiative interdit toute subvention f\u00e9d\u00e9rale alors les partisans de nous Billag mettrait-il de l'eau dans leur vin du rail, mais Marc Karine c'est que aime \u00e7a, sinon nous faisons aucune concession, ce n'est pas ce que nous voulons mais il nous faut vivre dans la r\u00e9alit\u00e9, MSN les t\u00eates les soutiens f\u00e9d\u00e9raux seraient vers\u00e9s aux cantons et \u00e7a les cantons qu'il les reverserait ou non \u00e0 la SSR Sheindher il reste 5 semaines aux initiants pour inverser la tendance des sondages, le comit\u00e9 No Billag temps plus que jamais la main \u00e0 une mise en oeuvre souple de son texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:36 > 0:17:50) [91%] : \r\nOn l'a vu dans le reportage, les partisans de l'initiative, estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons pourraient financer un service audiovisuel public en cas de oui \u00e0 No Billag qu'en est-il vraiment Pierre N\u00e9bel et Cynthia Gani ont pos\u00e9 la question aux repr\u00e9sentants de 3 cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:52 > 0:18:08) [93%] : \r\nGeorges Godel, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois et Pascal Broulis, conseiller d'\u00c9tat Vaudois charg\u00e9 des finances, nous leur avons demand\u00e9 si la redevance est supprim\u00e9 mettrez vous de l'argent pour compenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:08 > 0:18:22) [94%] : \r\n\u00e0 priori, je dirai clairement non parce qu'il appartient \u00e0 tout d'abord au peuple suisse de prendre une d\u00e9cision de fond et puis il n'appartient pas aux cantons de dire maintenant on va former l'opinion publique avec en finan\u00e7ant des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:22 > 0:18:34) [93%] : \r\nLe canton de Gen\u00e8ve et tous les autres d'ailleurs, n'ont pas la possibilit\u00e9 aujourd'hui financi\u00e8re de pouvoir se substituer \u00e0 la redevance dans des montants qui sont ceux dont on dont on parle, on est \u00e0 des ann\u00e9es- lumi\u00e8re de pouvoir engager de telles sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:34 > 0:18:44) [91%] : \r\nSur des sommes pareilles, vous voyez, on peut peut-\u00eatre venir en appui pour un projet pour une \u00e9mission pour pour une production mais jamais dans ce mod\u00e8le qu'a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 au niveau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:44 > 0:18:47) [97%] : \r\nQuel est l'enjeu de cette votation pour votre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:48 > 0:19:05) [92%] : \r\nPour le canton de Gen\u00e8ve en particulier, l'enjeu est majeur, puisque le si\u00e8ge de la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande se trouvent sur notre sol depuis plus de 50 ans, c'est un enjeu majeur en termes de rayonnement, c'est un enjeu majeur en termes d'emploi aussi parce que c'est un employeur important dans un domaine qui est aujourd'hui sinistr\u00e9e, celui de de la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:05 > 0:19:19) [89%] : \r\nSur Fribourg, nous avons plusieurs m\u00e9dias et puis \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, le jour o\u00f9 on n'a plus rien \u00e0 ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0, qu'est ce que \u00e7a signifie, \u00e7a sera la musique en longueur de journ\u00e9e, mais on n'aura plus rien, cette information n\u00e9cessaires \u00e0 la formation de l'opinion publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:20 > 0:19:39) [85%] : \r\nLe projet au bord du lac ce d\u00e9m\u00e9nagement de la radio sur de Lausanne sur le bas de la salle sur le campus universitaire, c'est pr\u00e9parer les m\u00e9tiers de l'avenir, c'est que la Suisse soit dans la transition num\u00e9rique la transition qui touche \u00e0 aux nouveaux 10 des distributions de la formation gardons cette cette cette ce qu'on a aujourd'hui ses remarquables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:39 > 0:19:49) [94%] : \r\nTous 3 estiment qu'outre la question financi\u00e8re, il n'y a pas de base l\u00e9gale qui leur permettrait de soutenir les m\u00e9dias priv\u00e9s de redevance en cas de oui le 4 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:50 > 0:20:07) [94%] : \r\nOn connaissait les cartes de fid\u00e9lit\u00e9 des grands magasins, mais le groupe D\u00e9cathlon franchit une nouvelle \u00e9tape, il impose \u00e0 ses clients d'ouvrir pr\u00e9alablement un compte, avant de passer \u00e0 la caisse m\u00e9thodes l\u00e9gales \u00e0 Neuch\u00e2tel par le g\u00e9ant fran\u00e7ais pour fid\u00e9liser ses clients, Genevi\u00e8ve d'antan et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:08 > 0:20:15) [98%] : \r\nDepuis ce matin, l'argent ne suffit plus pour passer en caisse de ce magasin, il faut aussi donner une adresse Mail ou un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:15 > 0:20:20) [85%] : \r\nEst ce que vous avez un compte D\u00e9cathlon d\u00e9j\u00e0 alors on va, on cr\u00e9e un ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:20 > 0:20:23) [93%] : \r\nDor\u00e9navant, pour consommer ici on doit \u00eatre captif de la marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:23 > 0:20:27) [93%] : \r\n\u00e7a me d\u00e9range pas trop, enfin \u00e7a c'est la c'est la suite logique des choses, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:27 > 0:20:39) [89%] : \r\nOn donne tout, tout le monde sait tout le leader fran\u00e7ais des articles de sport test cette politique dans son magasin, suisse et ici on n'estime pas forcer la main des clients, au contraire, on y voit que des avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:39 > 0:20:48) [91%] : \r\nLe comte permet quand m\u00eame de pouvoir \u00e9changer ou rembourser nos produits pendant un an, je sais pas, quelle enseigne \u00e0 la capacit\u00e9 de le faire en tout cas, c'est plut\u00f4t une sacr\u00e9e libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:48 > 0:21:04) [92%] : \r\nSuivi de la garantie rappelle de mat\u00e9riel d\u00e9fectueux, autant d'arguments mis en avant par l'enseigne une pratique d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e par les clubs de livres notamment par contre dans la vente au d\u00e9tail, c'est une premi\u00e8re \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, on reste attentif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:04 > 0:21:16) [93%] : \r\nOui c'est l\u00e9gal, mais on n'appr\u00e9cie pas du tout la d\u00e9marche parce que l\u00e0, le consommateur a pas le choix, c'est-\u00e0-dire que la ma\u00eetrise de vos donn\u00e9es ne vous appartiennent pas : nous vous appartient plus, alors que les donn\u00e9es, elles ont de la valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:16 > 0:21:34) [91%] : \r\nLa carte leader de cette r\u00e9colte de donn\u00e9es, c'est la Cumulus, pr\u00e8s de 3 millions de consommateurs la poss\u00e8de, elle est utilis\u00e9e lors de 80 pour 100 des achats chez le g\u00e9ant rouge de la distribution, mais pas question de la rendre obligatoire le service de communication l'a confirm\u00e9 par Mail, ce matin, d'autres pr\u00e9f\u00e8rent faire leurs achats sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:34 > 0:21:38) [91%] : \r\nDissip\u00e9 \u00e0 aucun programme de fid\u00e9lisation, nous respectons \u00e9galement les choix de ces derniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:39 > 0:21:52) [92%] : \r\nQuant \u00e0 l'efficacit\u00e9 de rendre client captif, une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Fribourg d\u00e9montrerait la contre- productivit\u00e9 de la d\u00e9marche de plus les jeunes utilisent couramment une 2\u00e8me adresse e-mail, pour g\u00e9rer les inscription obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:53 > 0:22:09) [94%] : \r\nLes intemp\u00e9ries des derniers jours ont emp\u00each\u00e9 de nombreux salari\u00e9s de se rendre au travail des jours qu'ils devront rattraper comme le stipule la loi pour les nuit\u00e9es transports suppl\u00e9mentaires, tout d\u00e9pend de la couverture d'assurance de chaque individu, les explications d'Erwan j'et Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:10 > 0:22:31) [95%] : \r\nDes milliers de personnes bloqu\u00e9es dans diverses stations \u00e0 cause des intemp\u00e9ries, les derniers ont pu quitter hier soir Zermatt comme Yannick qui avait d\u00e9cid\u00e9 d'y passer le week- end, un week- end qui a finalement dur\u00e9 5 jours aujourd'hui, retour au travail apr\u00e8s 3 jours d'absence des journ\u00e9es qu'il r\u00e9cup\u00e9rera par le biais de 6 heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:31 > 0:22:40) [93%] : \r\nComme on part assez souvent \u00e0 l'\u00e9tranger, on est amen\u00e9 \u00e0 faire des heures sup, le reste de l'ann\u00e9e, donc l\u00e0 on a pas mal de travail cette ann\u00e9e donc je sais d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a ne va pas poser trop de probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:40 > 0:22:44) [91%] : \r\nLe code des obligations est tr\u00e8s clair, comme l'explique ce juriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:44 > 0:22:57) [91%] : \r\nQue ces salari\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 retenus en station, cours de ces derniers jours, non en principe pas droit \u00e0 leur salaire, elles doivent compenser les heures qu'elles n'ont pas pu effectuer pour leur employeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:57 > 0:23:07) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la Banque cantonale du Valais, par exemple, une dizaine d'employer n'a pas pu se rendre au travail lundi \u00e0 cause des intemp\u00e9ries, une situation exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:07 > 0:23:21) [89%] : \r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu, c'\u00e9tait que la moiti\u00e9 de du temps qu'il a pas pu \u00eatre seraient offerts par l'employeur et puis que l'autre moiti\u00e9 sera \u00e0 charge des employ\u00e9es qui peuvent les le g\u00e9rer sur le leurs heures, soit les heures suppl\u00e9mentaires, soit le solde d'horaires variables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:21 > 0:23:40) [91%] : \r\nConcernant les co\u00fbts suppl\u00e9mentaires li\u00e9s au s\u00e9jour prolong\u00e9, cela d\u00e9pend de chaque individu poss\u00e8de-t-il ou non une assurance le TCS, par exemple, a re\u00e7u plus de 300 demandes d'assistance pour Zermatt, un record en si peu de temps, seuls les d\u00e9tenteurs du livret ET y ont droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:40 > 0:23:49) [91%] : \r\nTous les membres sont couverts \u00e0 hauteur de 1000 francs pour tout ce qui est transports nuit\u00e9es suppl\u00e9mentaires et tout ce qui en d\u00e9coule d'une annulation ou d'une modification du voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:50 > 0:23:57) [89%] : \r\nPour les autres, sans assurance un s\u00e9jour prolong\u00e9 forc\u00e9 avec, en plus, tous les frais \u00e0 leur charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:59 > 0:24:21) [91%] : \r\nIl \u00e9tait le m\u00e9decin des plus grande championne de gymnastique am\u00e9ricaine mais aussi leur agresseur sexuel, la Rina Sarre est condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour avoir commis des abus sexuels sur des dizaines de jeunes gymnastes, dont la m\u00e9daill\u00e9e d'or des Jeux de Rio, Simone Weil, un proc\u00e8s hors norme qui soul\u00e8ve des questions sur la passivit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine de gymnastique Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:23 > 0:24:36) [93%] : \r\nPendant 20 ans, ce fut le visage d'effacer du m\u00e9decin sportif de l'\u00e9quipe olympique am\u00e9ricaine de gymnastique artistique derri\u00e8re le masque un pr\u00e9dateur sexuel de masse, un p\u00e9dophile Rina Nassar 160 victimes connues \u00e0 ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:37 > 0:24:51) [89%] : \r\nHarald FAIF voil\u00e0, \u00e0 15 ans je souffrais de mal de dos chronique l'art m'a viol\u00e9e sous pr\u00e9texte de traitement m\u00e9dical pendant pr\u00e8s d'un an, il l'a fait en pr\u00e9sence de ma m\u00e8re, dans la chambre en nous cachant des soigneusement de la vue de ma m\u00e8re pour qu'elle ne s'en aper\u00e7oivent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:52 > 0:25:02) [84%] : \r\nParmi les victimes les plus grands noms de la gymnastique am\u00e9ricaine contemporaine Simone bah il s'allie Wiseman multiples m\u00e9dailles d'or olympiques toutes viol\u00e9es par la Rina \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:03 > 0:25:05) [86%] : \r\nMais, et vous lui avez fait du mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:06 > 0:25:11) [98%] : \r\nPhysiquement, mentalement, \u00e9motionnellement, elle n'avait que 8 ans oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:14 > 0:25:18) [87%] : \r\nHouston, vous avez vol\u00e9 ma vie la Rina \u00e7a et maintenant je la reprends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:19 > 0:25:25) [84%] : \r\n\u00e0 l'heure du verdict, passer un mot de regret de Larry Nassar tourn\u00e9e vers les victimes, la juge Jackie Dina ne tremble pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:27 > 0:25:34) [92%] : \r\nJe vous condamne \u00e0 175 ans de prison par la m\u00eame, je viens de signer votre arr\u00eat de mort et tout le monde sera tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:35 > 0:25:41) [93%] : \r\nMais l'affaire pourrait ne pas en rester l\u00e0 \u00e0 entendre la premi\u00e8res victimes \u00e0 avoir d\u00e9sign\u00e9 son agresseur tout le syst\u00e8me est complice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:41 > 0:25:42) [84%] : \r\nEt l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:42 > 0:25:52) [88%] : \r\nC'est un train et un moment m\u00eame o\u00f9 la rime p\u00e9n\u00e9traient la F\u00e9d\u00e9ration de gymnastique enterrait syst\u00e9matiquement les t\u00e9moignages d'agressions sexuelles concernant les coachs au lieu de les d\u00e9noncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:53 > 0:26:01) [95%] : \r\nLe comit\u00e9 olympique am\u00e9ricain fait aujourd'hui son mea culpa, l'affaire Nassar vient de prendre fin mais tout porte \u00e0 le croire, l'enqu\u00eate n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:03 > 0:26:06) [96%] : \r\n\u00e0 Melbourne, on conna\u00eet le 1er finaliste de l'Open d'Australie le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:06 > 0:26:10) [71%] : \r\nCroate Maric Julich a battu le Britannique a H\u00e9l\u00e8ne n'en 3 sets Chili je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:10 > 0:26:29) [92%] : \r\nQui r\u00eave de d\u00e9crocher un nouveau titre en schelem apr\u00e8s sa victoire \u00e0 l'US Open en 2014, l'autre demi- finale opposera demain matin Roger Federer au sud- hier une Chung la grande r\u00e9v\u00e9lation du tournoi, portrait du nouveau prodige du tennis mondial avec Isabelle Musy et C\u00e9dric Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:32 > 0:26:50) [91%] : \r\nAvec son look improbable et son punch IG Holt Chung et la sensation du tournoi ces lunettes blanches tapageuse, le Sud-Cor\u00e9en de 21 ans les portes car il a des probl\u00e8mes de vue depuis tout petit, un probl\u00e8me qui ne l'ont pas emp\u00each\u00e9e de battre Djokovic lundi et de se retrouver en demi- finale contre Federer demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:50 > 0:26:56) [86%] : \r\nDe quoi transformer le ph\u00e9nom\u00e8ne en v\u00e9ritable Star dans son pays une Curie n'est oui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:56 > 0:27:07) [86%] : \r\nCor\u00e9e, tout le monde est tellement excit\u00e9e, j'ai parl\u00e9 \u00e0 mes parents, hier il savait tout de cette histoire s'il bat Roger Federer la Cor\u00e9e va s'enflammer, tout lui est ce qu'on ne pourra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:08 > 0:27:19) [86%] : \r\nParmi les points forts de Chung il y a ses jambes qui lui permet une couverture de terrain exceptionnel, celui qui idol\u00e2trait Djokovic dans sa jeunesse propose \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame jeu que le serbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:21 > 0:27:31) [85%] : \r\nOui, c'est vrai, c'est un peu miroir un peu Novak exactement surtout s'dans ses d\u00e9placements, apr\u00e8s les coups sont quand m\u00eame diff\u00e9rent forc\u00e9ment voil\u00e0 Novak, c'est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 une l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:31 > 0:27:38) [93%] : \r\nTout \u00e7a, mais on a vu un peu de similitudes entre les 2 58\u00e8me joueur mondial, le sud- cor\u00e9en ne d\u00e9boule pas de nulle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:39 > 0:27:47) [91%] : \r\nIl a l'une des meilleures carri\u00e8res en junior de l'histoire du tennis, il a gagn\u00e9 2 fois l'Orange Bowl et jouer la finale de Wimbledon juniors, donc il a des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:47 > 0:27:51) [73%] : \r\nEt Reese s very Good Peiry lance Carvalho vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:52 > 0:28:02) [96%] : \r\nCes derniers jours, mes sentiments se sont m\u00e9lang\u00e9s, il y a eu beaucoup d'excitation beaucoup de joie et de la nervosit\u00e9 sur le terrain, j'essaie juste de rester calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:02 > 0:28:08) [97%] : \r\nDu calme, il en faudra au leader de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration avant d'affronter le ma\u00eetre Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:11 > 0:28:30) [93%] : \r\nDemi- finale entre Roger Federer et Chung \u00e0 suivre demain d\u00e8s 9 heures 30 sur RTS 2 en Direct de Melbourne, la 53\u00e8me \u00e9dition des Journ\u00e9es de Soleure, le festival du cin\u00e9ma suisse s'ouvre ce soir durant une semaine, pr\u00e8s de 160 films seront pr\u00e9sent\u00e9s juillet var, vous \u00eates sur place cette cuv\u00e9e s'annonce tr\u00e8s romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:32 > 0:29:27) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait avec notamment 4 faits divers qui ont marqu\u00e9 l'esprit des romans des histoires comme le sadique de Romont ou encore l'Ordre du Temple solaire qui ont inspir\u00e9 4 t\u00e9l\u00e9films r\u00e9alisateur lausannois de bande \u00e0 part 4 t\u00e9l\u00e9film coproduit par la RTS, 2 d'entre eux, le film de Lionel Bayer et celui d'Urszula Meyer, on l'a appris cet apr\u00e8s- midi ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 Berlin en comp\u00e9tition officielle et \u00e7a c'est assez exceptionnel, sinon ce soir c'est Fernand Melgar, le r\u00e9alisateur de vol sp\u00e9cial qui a ouvert les feux de la comp\u00e9tition des Journ\u00e9es de Soleure avec son nouveau film \u00e0 l'\u00e9cole des philosophes un un nouveau film qui retrace en fait la 1\u00e8re ann\u00e9e de scolarit\u00e9 d'enfants en situation d'handicap mental, c'est un film assez bouleversant et il a tourn\u00e9 pendant un an et demi \u00e0 la fondation de Verdun et \u00e0 Yverdon-les-Bains, c'est encore un roman Nicolas rabais ou ce qui a compos\u00e9 la musique du film, l'occasion de se demander justement si les musiques de film ne serait pas le nouvel eldorado des musiciens suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:32 > 0:29:51) [91%] : \r\nUn film comme un documentaire, c'est d'abord une histoire ici, celle de 5 enfants handicap\u00e9s mentaux qui rentrent \u00e0 l'\u00e9cole, une histoire avec des personnages dont fait parfois partie int\u00e9grante, la musique, il y a les musiques additionnelles sur des morceaux d\u00e9j\u00e0 existants ou certains compos\u00e9e express\u00e9ment pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:02 > 0:30:17) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 les contraintes de temps de compromis \u00e0 faire avec le r\u00e9alisateur \u00e9crire de la musique pour le cin\u00e9ma permet souvent aux compositeurs de travailler dans des conditions exceptionnelles comme enregistr\u00e9s comme ici dans une salle \u00e0 l'acoustique exceptionnelle avec un orchestre exceptionnel, un quintette avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:20 > 0:30:38) [93%] : \r\n\u00e7a offre effectivement l'opportunit\u00e9 et la chance de d'explorer plein de styles musicaux pour lesquels on compose plus, en fait les les musiques qu'on a ici disons c'est un Style de de de musique qui ailleurs qu'au cin\u00e9ma se trouve assez rarement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:38 > 0:30:46) [89%] : \r\nArtistiquement, l'exp\u00e9rience est int\u00e9ressante financi\u00e8rement, si ce n'est pas encore l'eldorado, cela reste un secteur all\u00e9chant pour un musicien 5 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:46 > 0:30:48) [73%] : \r\nChristophe Florin \u00e0 Copenhague tiendra leurs pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:50 > 0:31:01) [93%] : \r\nPour la bande originale du film de Jean-St\u00e9phane Bron, le Vaudois Christian Garcia gaucher a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 au Quartz, une nomination qui lui a permis non seulement de se faire un nom mais aussi d'empocher un gain de 5000 francs en Suisse de son salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:01 > 0:31:24) [91%] : \r\nFait des films avec des petits Budgets avec des petits salaires et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, il y a eu des plus gros Budgets, c'est vraiment, c'est tr\u00e8s variable, mais quand il s'agit d'un bon film avec un bon budget, c'est plus int\u00e9ressant que que le th\u00e9\u00e2tre, mais il faudrait pour que ce soit un eldorado qu'il y a une production extraordinaire pour un musicien, il faudrait pouvoir faire, je sais pas 5 6 films par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:25 > 0:31:29) [82%] : \r\nFaisons de 39 \u00e0 42 et puis, faisons une fois ont diminu\u00e9 un tout petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:29 > 0:31:34) [90%] : \r\nC'est un de mes secteurs d'activit\u00e9 clairement financi\u00e8rement parlant absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:37 > 0:31:41) [94%] : \r\nEt quoi qu'il en soit, la musique, au cin\u00e9ma, c'est d'abord de l'art, avant d'\u00eatre du Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:45 > 0:32:00) [92%] : \r\nExiste-t-il des jeunes de la r\u00e9ussite, on sait depuis longtemps que l'environnement familial et social influe sur le parcours des enfants mais des chercheurs anglais islandais sont parvenus \u00e0 quantifier la part des jeunes dans cet h\u00e9ritage C\u00e9cile \u00e0 Lannilis et Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:02 > 0:32:23) [93%] : \r\nL'Islande, un joyau naturel mais aussi g\u00e9n\u00e9tique, les quelque 300000 habitants descendent tous d'une poign\u00e9e dans cette et partage donc un Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique homog\u00e8ne l'ADN de la moiti\u00e9 de la population a \u00e9t\u00e9 s\u00e9quenc\u00e9 et se trouve entre les mains d'une entreprise priv\u00e9e Dicod qui a aussi acc\u00e8s \u00e0 certaines donn\u00e9es m\u00e9dicales et sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:23 > 0:32:32) [83%] : \r\nDahi sec \u00e9tudier pr\u00e9cis\u00e9ment les maladies g\u00e9n\u00e9tiques, les Islandais mais plus facile que dans 2 grandes populations comme en Europe centrale ou en Afrique, \u00e7a ne change le probl\u00e8me en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:33 > 0:32:54) [94%] : \r\nDans cette nouvelle publication, les g\u00e9n\u00e9ticiens de Dicod ont \u00e9tudi\u00e9, non pas une maladie mais un trait culturel la r\u00e9ussite \u00e0 l'\u00e9cole, en comparant les g\u00e9nomes de plus de 20000 enfants uniques avec ceux de leurs parents, les auteurs de l'\u00e9tude ont trouv\u00e9 une corr\u00e9lation statistique entre certaines modifications de l'ADN et le caract\u00e8re bonne \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:55 > 0:33:20) [95%] : \r\nPrenons cet exemple qui montre les s\u00e9quences d'ADN transmise des parents \u00e0 l'enfant la s\u00e9quence en rouge serait corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la r\u00e9ussite scolaire de la m\u00e8re, l'enfant n'a pas re\u00e7u cet ADN pourtant au contact de sa m\u00e8re, il grandit dans un environnement favorable qui augmentent quand m\u00eame ses chances \u00e0 l'\u00e9cole, les scientifiques ont calcul\u00e9 la part g\u00e9n\u00e9tique de notre h\u00e9ritage social connu depuis longtemps par les sociologues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:20 > 0:33:21) [94%] : \r\nIl quantifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:22 > 0:33:36) [90%] : \r\nLa proportion d\u00eener versus la proportion d'acquis dans les rites habilit\u00e9, d'un trait culturel maintenant est-ce que c'est 30 pourcent est-ce que c'est 20 pourcent ce que les 40 pourcent ce que 5 pourcent \u00e7a je pense que s'il faudra encore le v\u00e9rifier de fa\u00e7on pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:36 > 0:33:43) [97%] : \r\nCes r\u00e9sultats soul\u00e8vent une autre interrogation, car bien s\u00fbr il n'existe pas un g\u00e8ne unique de la r\u00e9ussite scolaire Powell.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:43 > 0:33:52) [92%] : \r\nCe qui rend ce genre d'\u00e9tude encore plus compliqu\u00e9, c'est que tous ces traits culturels sont \u00e9videmment tr\u00e8s fortement multi- g\u00e9nique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:52 > 0:33:57) [99%] : \r\nC'est pourquoi le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique des Islandais n'a pas fini de nourrir la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:58 > 0:34:12) [88%] : \r\nAu nom de toute la r\u00e9daction merci \u00e0 vous, nous avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis Temps pr\u00e9sent qui s'int\u00e9resse aux bruits qui rend fou, \u00e0 20 heures 5 sur RTS Un d\u00e8s demain, vous retrouverez Pierre-Olivier Volet ou 19 30, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:21 > 0:34:24) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:35 > 0:34:37) [77%] : \r\nSi l'ADN de r\u00e9ussite scolaire va va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:41 > 0:34:46) [72%] : \r\nMerci, merci, Balma attention \u00e0 sa place, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:55 > 0:35:15) [87%] : \r\n\u00e7a ne Berger arrive \u00e0 se souvenir du nom tr\u00e8s int\u00e9ressant est ce qu'on appelle les transmissions interg\u00e9n\u00e9rationnelles et c'est surtout ce qu'on transmet par le non- dit d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre ah et \u00e7a part d'une France, une phrase magnifique de Fran\u00e7oise Dolto qui, dans une famille les enfants et les chiens savent toujours tout sur tout ce qui ne se dit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:19 > 0:35:24) [89%] : \r\nBen voil\u00e0, et c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:27 > 0:35:28) [92%] : \r\nD'Olivier Roux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:30 > 0:36:07) [85%] : \r\nAlors j'ai chronom\u00e9tr\u00e9 ce que Nathalie entend oui \u00e0 14, grosso modo, c'est moins de 2 minutes pour faire la manipulation Dropbox pour faire passer \u00e7a sur le le syst\u00e8me r\u00e9alise tr\u00e8s bien, c'est la bonne nouvelle du jour : J'ai test\u00e9 aujourd'hui tr\u00e8s bien, merci, donc on fera des petits \u00e9changes de mails, et puis on essaie de fixer petite un petite formation Express, on essaie de regarder comment on trouve un moment de libre merci Jean Gadrey allier volontiers merci beaucoup, \u00e7a sera rapide, 30, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:07 > 0:36:09) [72%] : \r\nJe torcher ne me concentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:28 > 0:36:30) [88%] : \r\nIl va \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:44 > 0:36:45) [77%] : \r\nMoi qui essaie, parce gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:18 > 0:37:20) [99%] : \r\nMerci pour ces bonnes nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:20 > 0:37:21) [78%] : \r\nJ'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:45 > 0:40:41) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, comme le montre cette photo d'Olivier Roux la d\u00e9crue n'est pas encore termin\u00e9, il faudra surveiller les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations ces prochaines 24 heures le long du Jura mais surtout dans la r\u00e9gion du Simplon, le feu n'a fait son apparition aujourd'hui dans les Alpes, l'autorit\u00e9 ensoleill\u00e9 au d\u00e9but mais la couverture nuageuse a augment\u00e9 assez rapidement et les premi\u00e8res pluies viennent de faire leur apparition sur le Tessin, nous sommes maintenant \u00e0 l'avant de cette perturbation, mais elle ne va pas beaucoup progresser vers l'Est, ces prochaines 24 heures surtout cette nuit, demain matin, le feu ne veut encore souffler dans les Alpes \u00e0 partir de demain apr\u00e8s- midi, par contre, ce dernier devrait s'essouffler et contrairement \u00e0 ce qui se passe d'habitude h\u00e9 bien le gros les humilit\u00e9 va passer sur la M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 cause de cette d\u00e9pression qui va se creuser dans le courant de la journ\u00e9e, donc ce soir, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre sur le Tessin, elles vont \u00e9galement longer le Jura, les quantit\u00e9s seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, la limite des chutes de neige se situera au nord, vers 1500 m\u00e8tres plut\u00f4t entre 800 et 1100 m\u00e8tres au sud, demain matin, les pr\u00e9cipitations seront de plus en plus intense, surtout les versants sud des Alpes et M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis de fortes chutes de neige de degr\u00e9 3 pour la r\u00e9gion du Simplon les Alpes tessinoises la les quantit\u00e9s pour atteindre les 50 centim\u00e8tres en 24 heures au nord, les puits o\u00f9 les chutes de neige devraient encore se poursuivre le long du Jura le pourront, par moment d\u00e9border sur la r\u00e9gion l\u00e9manique sur l'ouest du plateau mais du plateau, pardon, la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, les pr\u00e9- Alpes et le quart Nord-Est devrait garder un temps sec l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations seront de plus en plus fr\u00e9quentes au sud, sinon pas de grands changements, la limite des chutes de neige, elle devrait se maintenir entre 1000 et 1200 m\u00e8tres au nord et il pourra par moments neig\u00e9 jusqu'\u00e0 basse altitude sur le Tessin, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, demain matin, on le fera, entre 2 et 6 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 6 au nord, mais on pourra encore atteindre les 14 sur les r\u00e9gions \u00e0 Fun, les vents de sud resteront encore assez fort pour une bonne partie de la journ\u00e9e sur les Alpes, notez que l'apr\u00e8s- midi, la milice va faire son apparition sur le plateau, le long du Jura, elle devrait se renforcer en soir\u00e9e et dans la nuit samedi encore quelques pr\u00e9cipitations le matin sur le versant sud des Alpes si long passage \u00e0 un temps sec et l'oppression vont peu \u00e0 peu revenir sur la Suisse, mais les passages nuageux seront encore assez fr\u00e9quents au nord pour profiter du soleil, il faudrait plut\u00f4t se trouver dans les Alpes, pendant la journ\u00e9e de dimanche, le pression cette fois le vrai bien s'installer sur nos r\u00e9gions soleil g\u00e9n\u00e9reux en montagne, mais probablement avec des bancs de grisaille matinale sur le Plateau autour du l'aimant pendant la journ\u00e9e de lundi, ce devrait \u00eatre le m\u00eame type de temps mais avec une l\u00e9g\u00e8re augmentation de la couverture nuageuse, les temp\u00e9ratures seront sensiblement au-dessus de la normale, m\u00eame chose pour mardi avec des nuages, peut-\u00eatre un peu plus fr\u00e9quents mais la sensation de beau temps qui l'emporte encore, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours les pressions nous accompagner jusqu'en milieu de semaine prochaine, le retour des perturbations, ce sera plut\u00f4t pour la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, voil\u00e0 ce qu'on veut dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 au bruit avec son impact surtout sur la population en Suisse, les chiffres sont assez \u00e9tonnants, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T00:57:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801654665", "durationSec": 154, "title": "SO ARRIVEE TRUMP WEF_RTS000001378690", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump est arriv\u00e9 au Forum \u00e9conomique mondial de Davos. R\u00e9action de diverses personnalit\u00e9s \u00e0 sa venue.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"], "sequenceIds": ["1654433"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654666", "durationSec": 108, "title": "SO COMITE NO BILLAG_RTS000001378790", "excerpt": "Le comit\u00e9 d'initiative \"No Billag\" a pr\u00e9sent\u00e9 un plan B de financement de la SSR qui permettrait le versement de subventions par le biais des cantons, tout en posant la question de l'offre de programme notamment en mati\u00e8re de divertissement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AUDIOVISUEL", "INITIATIVE POPULAIRE", "SERVICE PUBLIC"], "thematicCorporations": ["SSR"], "sequenceIds": ["1654484"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654667", "durationSec": 86, "title": "SO FR AFFAIRE MEUTRE CHEYRES V3_RTS000001378772", "excerpt": "L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 du meurtre de Samantha, jeune femme genevoise de 19 ans retrouv\u00e9e morte \u00e0 Cheyres a reconnu avoir tu\u00e9 son amie d'enfance. L'avocat de la famille de la victime, Giorgio Campa, met en cause la police genevoise, qui aurait tard\u00e9 \u00e0 informer la police fribourgeoise de la disparition de la jeune femme.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHEYRES"], "thematicThemes": ["HOMICIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654668", "durationSec": 106, "title": "SO NE CLIENTS CAPTIFS V2_RTS000001378704", "excerpt": "L'enseigne suisse de magasins de sports Decathlon a rendu obligatoire la cr\u00e9ation d'un compte pour permettre les achats \u00e0 ses clients. Dor\u00e9navant, seuls les possesseurs d'un compte MyDecathlon pourront y faire des achats en magasin. Si la pratique est l\u00e9gale, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs reste attentive \u00e0 la pratique.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RUILLER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MAGASIN DE SPORT", "M\u00c9THODE DE VENTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654669", "durationSec": 119, "title": "SO NO BILLAG PLAN B CANTONS_RTS000001378672", "excerpt": "Pour les conseillers d'Etat fribourgeois Georges Godel, genevois Fran\u00e7ois Longchamp et vaudois Pascal Broulis le plan B de financement de la SSR par les cantons pr\u00e9sent\u00e9 par le comit\u00e9 d'initiative \"No Billag\" est irr\u00e9alisable.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL", "LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS", "GODEL, GEORGES"], "sequenceIds": ["1654492"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654670", "durationSec": 25, "title": "SO OPEN AUSTRALIE CILIC_RTS000001378414", "excerpt": "L'entreprise de recherche g\u00e9n\u00e9tique Decode a publi\u00e9 une \u00e9tude selon laquelle il existe une corr\u00e9lation statistique entre certaines modifications de l'ADN et le caract\u00e8re de \"bon \u00e9l\u00e8ve\". L'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur la comparaison des g\u00e9nomes de plus 20'000 enfants uniques avec ceux de leurs parents issus de la population islandaise. Pour le g\u00e9n\u00e9ticien Denis Duboule, cette \u00e9tude permet de quantifier la proportion d'acquis dans l'h\u00e9ritabilit\u00e9 d'un trait culturel\"."}, {"internalArchiveId": "AA1801654671", "durationSec": 118, "title": "SO PATRIMOINE GENETIQUE_RTS000001378705", "excerpt": "Portrait du jeune joueur de tennis sud-cor\u00e9en Hyeon Chung, \u00e2g\u00e9 de 21 ans, qui s'est hiss\u00e9 en demi-finale du tournoi de tennis Open d'Australie ATP de Melbourne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISLANDE"], "thematicThemes": ["G\u00c9N\u00c9TIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654672", "durationSec": 102, "title": "SO PORTRAIT CHUNG_RTS000001378554", "excerpt": "R\u00e9action de diverses personnalit\u00e9s politique suite \u00e0 l'itw donn\u00e9e \u00e0 la RTS par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron au cour de laquelle il a d\u00e9clar\u00e9 que la Suisse ne \"peut pas choisir ce qu'elle veut\" et dit souhaiter une \"plus grande int\u00e9gration de la Suisse\" dans l'UE.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1654453"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654673", "durationSec": 101, "title": "SO PROCES NASSAR_RTS000001378691", "excerpt": "Nicolas Rabeusest le compositeur des musiques additionnelles du film documentaire de Fernand Melgar  \"A l'\u00e9cole des philosophes\". Christian Garcia-Gaucher a compos\u00e9 celles de \"L'exp\u00e9rience Blocher\", r\u00e9alis\u00e9 par Jean-St\u00e9phane Bron. Financi\u00e8rement, la composition de musique de film est un apport dans le revenu de ces musiciens, sans toutefois leur permettre d'en vivre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801654674", "durationSec": 124, "title": "SO REAX MACRON_RTS000001378788", "excerpt": "Les fonctionnaires vaudoi ont fait gr\u00e8ve et manifest\u00e9 pour pour manifester leur opposition au plan de r\u00e9vision de la Caisse de pensions de l'Etat de Vaud.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "POLITIQUE INTERNATIONALE"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1654445"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654675", "durationSec": 138, "title": "SO SOLEURE MUSIQUE FILM V2_RTS000001378455", "excerpt": "De nombreux touristes et vacanciers ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 sur leur lieu de vacances en raison des intemp\u00e9ries. Les salari\u00e9s qui n'ont pas pu fournir leurs heures de travail en raison de ces blocages doivent r\u00e9cup\u00e9rer leur temps de travail. Le remboursement des co\u00fbt suppl\u00e9mentaires de logement sont eux d\u00e9pendant des assurances.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MUSIQUE DE FILM", "COMPOSITEUR", "REVENU"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654676", "durationSec": 52, "title": "SO SONORE MAY_RTS000001378642"}, {"internalArchiveId": "AA1801654677", "durationSec": 61, "title": "SO TAPIS TRUMP_RTS000001378579"}, {"internalArchiveId": "AA1801654678", "durationSec": 21, "title": "SO THERESA MAY 3_RTS000001378573"}, {"internalArchiveId": "AA1801654679", "durationSec": 109, "title": "SO VD CAISSE DE PENSION_RTS000001378774", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "FONCTIONNAIRE"], "sequenceIds": ["1654458"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654680", "durationSec": 110, "title": "SO VS COUT VACANCES FORCEES_RTS000001378732", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ABSENT\u00c9ISME", "DROIT DU TRAVAIL", "M\u00c9T\u00c9OROLOGIE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801654734", "summary": "H\u00e9licopt\u00e8res de l'US Navy  escort\u00e9s par 2 Super Pumas des Forces a\u00e9riennes suisse arrivant et atterrissant sur la neige.\nDe loin, Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain, d\u00e9barquant puis marchant dans la neige soutenu pas 2 gardes du corps colonne de voitures.\nZurich, Donald Trump d\u00e9barquant du Boeing 747 Air Force One.\nDonald Trump arrivant au Centre des congres du Forum \u00e9conomique mondial de Davos (WEF).\nD\u00e9claration Donald Trump.\nItw Philip Jennings, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UNI Global.\nAmbiance au WEF.\nItw Marc Benioff, directeur g\u00e9n\u00e9ral Salesforce.\nItw Ajay Singh, directeur g\u00e9n\u00e9ral Spicejet.\nRencontre Donald Trump et Benyamin Netanyahou, premier ministre isra\u00e9lien.\nAlain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration saluant personnalit\u00e9s.\nItw Alain Berset.\nConf\u00e9rence de Patrick Chappatte, dessinateur de presse.\nItw Patrick Chappatte.\nLongue colonne de v\u00e9hicules de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine roulant dans la station de Davos.", "id": "1654433", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD", "NETANYAHOU, BENYAMIN", "BERSET, ALAIN", "CHAPPATTE, PATRICK"], "visualCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654746", "summary": "Divers messages Tweeter publi\u00e9s par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis.\nSonore Ignazio Cassis sur RTS La Premi\u00e8re \u00e0 propos des relations entre la Suisse et l'UE.\nCitation d'Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, dans article de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung \"Je ne fais pas partie des gens qui croient qu'une perc\u00e9e avec Bruxelles ca arriver rapidement\".\nConseil f\u00e9d\u00e9ral en r\u00e9union.\nItw Philipp Mueller, conseiller aux Etats PLR argovien.\nItw Thomas Aeschi, chef groupe UDC.\nExtrait itw Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\nItw Roger Nordmann, chef de groupe PS.", "id": "1654445", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "MACRON, EMMANUEL", "BERSET, ALAIN", "MUELLER, PHILIPP", "AESCHI, THOMAS", "NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654754", "summary": "Melbourne : \nHyeon Chung, joueur de tennis sud-cor\u00e9en, jouant avec lunettes de vue blanches. \nHyeon Chung rencontrant ses fans \u00e0 l'Open d'Australie. \nItw jeune sud-cor\u00e9en fan de Hyeon Chung.\nItw Roger Federer, joueur de tennis suisse. \nItw Neville Godwin, entra\u00eeneur de Hyeon Chung. \nItw Hyeon Chung.", "id": "1654453", "visualThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654759", "summary": "Fonctionnaires vaudois en gr\u00e8ve manifestant.\nItw Cora Antonioli, membre syndicat SSP.\nItw Mustapha Asib, transporteur au CHUV.\nPierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois \u00e0 sa table de travail.\nItw Pierre-Yves Maillard.", "id": "1654458", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654785", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du comit\u00e9 d'initiative \"No Billag\".\nAnimation graphique sur plan B de financement de la SSR.\nItw Andreas Kleeb, copr\u00e9sident \"No Billag\"", "id": "1654484", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "INITIATIVE POPULAIRE", "SERVICE PUBLIC"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654793", "summary": "Itw Georges Godel, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat fribourgeois.\nItw Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois.\nItw Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois.", "id": "1654492", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL", "LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS", "GODEL, GEORGES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "EVARD, Julie", "role": "Soleure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Davos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727219", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036331", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B707F36B-D472-43B2-90A1-7130D78EFDBD", "internalArchiveId": "B707F36B-D472-43B2-90A1-7130D78EFDBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fabio Regazzi r\u00e9agit aux critiques du pr\u00e9sident de l'USAM \u00e0 l'encontre de membres PDC de la fa\u00eeti\u00e8re", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM\r\nL'activisme du directeur de l'USAM pour l'initiative No Billag crispe ses membres PDC. Selon Jean-Fran\u00e7ois Rime, le PDC n'aurait pas son mot \u00e0 dire, car il n'est plus le parti de l'\u00e9conomie. Interview de Fabio Regazzi, conseiller national (PDC/TI).\r\n\r\n* * Fabio Regazzi r\u00e9agit aux critiques du pr\u00e9sident de l'USAM \u00e0 l'encontre de membres PDC de la fa\u00eeti\u00e8re  \r\nOn revient sur les querelles \u00e0 l'USAM autour de la campagne de votation sur l'initiative dite no billag: nous en parlions hier soir... L'activisme du directeur PLR qui crispe, surtout les membres PDC de la fa\u00eeti\u00e8re des entreprises... Le pr\u00e9sident de l'USAM, l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime s'en expliquait dans Forum. Avec quelques piques assez dures contre le PDC, on va se rafraichir la m\u00e9moire. \r\nDIGAS 54 sec.\r\nOn a contact\u00e9 Jean-Ren\u00e9 Fournier, mais qui n'\u00e9tait pas disponible ce soir.\r\nPar contre Fabio Regazzi est avec nous, bonsoir !\r\nconseiller national PDC tessinois, entrepreneur, pr\u00e9sident de l'association des industriels tessinois, et depuis l'an dernier, membre de l'Union patronale suisse\r\n-\tR\u00e9ax\r\n-\t\u00c0 part Gm\u00fcr, aucun PDC ne repr\u00e9sente les entreprises\r\n-\tPourquoi ces attaques alors ?? \r\n-\tFournier et Gmuer n'\u00e9taient pas \u00e0 la s\u00e9ance de la chambre ou cela a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9, selberschuld comme on dit en bon fran\u00e7ais\r\n-\tDe facto : perte d'influence de l'UDC dans le monde de l'\u00e9conomie\r\n-\tOrganisations \u00e9co trop politis\u00e9es ?\r\n-\tLes associations patronales ne devraient s'engager que sur des sujets qui concernent directement les entreprises?\r\n-\tLes PME \u00ab de classe moyenne \u00bb dixit Rime vont payer 200 millions, ce sont elles qui doivent assumer le passage \u00e0 365 francs !\r\n-\tLe PDC a-t-il encore sa place \u00e0 l'USAM ??", "durationSec": 501, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254589", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Fabio Regazzi r\u00e9agit aux critiques du pr\u00e9sident de l\u2019USAM \u00e0 l'encontre de membres PDC de la fa\u00eeti\u00e8re / FOR_2018-01-24T18:04:00_developpement-3", "Forum du 24.01.2018"], "alternativeSummary": ["L'activisme du directeur de l'USAM pour l'initiative No Billag crispe ses membres PDC. Selon Jean-Fran\u00e7ois Rime, le PDC n'aurait pas son mot \u00e0 dire, car il n'est plus le parti de l'\u00e9conomie. Interview de Fabio Regazzi, conseiller national (PDC/TI)."], "variantIds": ["ece-9254589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:08Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nQuinze revient sur les querelles \u00e0 l'USAM autour de la campagne de votation sur l'initiative dite no billag on en parlait hier soir, l'activisme du directeur PLR indice Aulriche Begley qui crispe surtout les membres du PDC de de la fa\u00eeti\u00e8re des entreprises de pr\u00e9sident de l'USAM laisser Jean-Fran\u00e7ois Rime s'en expliquer \u00e0 Forum avec quelques piques assez dures contre le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, on va se rafra\u00eechir la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [88%] :\r\nTout d'abord, le PDC bon Madame Leuthard d'qui est politiquement tr\u00e8s habile mais surtout tr\u00e8s susceptible et tr\u00e8s active, a mobilis\u00e9 tous ses ses membres, ses petits soldats et Jean-Ren\u00e9 Fournier qui est : voulons vice- pr\u00e9sident mais qui n'a quand m\u00eame jamais \u00e9t\u00e9 chef d'entreprise dans sa vie n'\u00e9tait pas l\u00e0 lorsque le sujet a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 \u00e0 la Chambre, Lausanne, la chambre de Lausanne s'est prononc\u00e9e par 70 pourcent de oui pour soutenir l'initiative No Billag PDC repr\u00e9sente moins de 10 pourcent de l'\u00e9lectorat suisse, il y a pas pratiquement, \u00e0 part peut-\u00eatre alors exclure il y a pas un chef d'entreprise au Parlement qui repr\u00e9sente le PDC en plus de \u00e7a, ces gens -l\u00e0 sont pr\u00e9sents une fois de temps en temps, un oc\u00e9an c'est Jean-Ren\u00e9 Fournier a d'ailleurs des vues d\u00e9cider de ne plus se repr\u00e9senter \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence, parce qu'il a probablement un consul administration beaucoup plus lucratif qui lui r\u00e9server prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [90%] :\r\nAlain Stahl, le pr\u00e9sident de l'USAM Jean-Fran\u00e7ois Rime on a contact\u00e9 Jean-Ren\u00e9 Fournier mais n'\u00e9tait pas disponible pour venir r\u00e9pliquer par contre vous \u00eates avec nous Fabio Regazzi, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:27) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [95%] :\r\nAlors vous \u00eates conseiller national PDC tessinois entrepreneur, pr\u00e9sident de l'association des industriels tessinois depuis l'an dernier, vous \u00eates aussi membre de l'Union patronale suisse main d\u00e9j\u00e0 r\u00e9action ce que vous avez entendu de de Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:40) [89%] :\r\nMoi je trouve sa d\u00e9claration un peu arrogante et, surtout, elles sont fausses, pour la raison simple simplement que, par exemple, moi- m\u00eame je suis entrepreneur autant que monsieur Rime et d'autres entrepreneurs qu'il y a au parti, je suis en plus pr\u00e9sident de de l'association des industriels tessinois et comme vous l'avez dit dispos\u00e9 membres de de le de l'Union patronale suisse G\u00e9lin, petite entreprise de d'employer avec 14 apprenti, qui a une histoire assez longue de 70 ans, on est la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et je suis PDC voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [89%] :\r\nMais \u00e0 part \u00e0 l'ouest du mur et vous, \u00e7a en fait 2 au Parlement \u00e7a reste pas beaucoup et ce qu'il n'a pas un petit peu raison quand m\u00eame Jean-Fran\u00e7ois Rime quand il dit que peut-\u00eatre une certaine tradition d'entrepreneuriat c'est perdu au sein de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:34) [88%] :\r\nBon, c'est clair que on n'est pas beaucoup, mais m\u00eame \u00e0 l'UDC il n'y a pas \u00e0 ce que des entrepreneurs, il y a beaucoup de, de, de, de membres du du parti qui, qui n'ont rien \u00e0 voir avec avec avec ce ce cette branche, mais c'est un peu vrai, c'est dommage, moi je le regrette et je fais de le possible pour le faire de fa\u00e7on que l'aile qui est repr\u00e9sente un peu ce ce ce domaine de des entrepreneurs soit entendue et \u00e9cout\u00e9e au niveau du parti et j'esp\u00e8re que, on aura on future quelques entrepreneurs en plus d'un d'un d'un d'un d'un nom d'demande notre parti mais m\u00eame l\u00e0 un train d\u00e9raille parmi les radicaux si j'examine, il y a pas eu non en nombre tr\u00e8s important, \u00e7a c'est un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral du Parlement, on a peu d'entrepreneurs pour la raison que les entrepreneurs normalement ont beaucoup d'autres choses \u00e0 faire, et non pas le temps de s'occuper de politique, \u00e7a c'est un probl\u00e8me de fond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [85%] :\r\nEt pourtant, il y a beaucoup de dossiers en politique qui concernent l'\u00e9conomie, qui concerne les entrepreneurs et on l'entend par par les fa\u00eeti\u00e8re, que ce soit l'USAM ou \u00e9conomie suisse assez les d\u00e9bats s'deviennent tr\u00e8s politis\u00e9e au sein de de l'USAM c'est pas peut-\u00eatre ce qui a pas un m\u00e9lange des genres, finalement, il y a peut-\u00eatre pass\u00e9 d'entrepreneur au parlement f\u00e9d\u00e9ral et trop de politique dans les fa\u00eeti\u00e8re notamment \u00e0 l'USAM. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:57) [88%] :\r\nOui, \u00e7a, vous avez fait une analyse que je je peux partager \u00e0 la fin il y a peu, comme, comme je viens de dire, d'entrepreneurs se fait, il y avait par exemple Monsieur Spuhler qui \u00e9tait dans l'UDC et il \u00e9tait un grand entrepreneur au niveau au niveau suisse, avec une tr\u00e8s grande entreprise, mais il a d\u00fb se retirer du Parlement \u00e0 cause de la difficult\u00e9 qu'il y a, qu'il avait \u00e0 \u00e0 \u00e0 trouver encore \u00e0 combiner les 2, les 2, les 2, les 2 engagements et en effet il y a le le 2 il y a aussi le danger que les associations \u00e9conomiques soient trop politis\u00e9es on pr\u00e9sent mais le plan de, de, de nous, \u00e0 un moment o\u00f9 parfois on a l'impression que c'est plus la la politique du parti qui, qui donne la la la la direction qui et qui fait de, de, de certaines d\u00e9cisions, l'association. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [86%] :\r\nOn assiste depuis quelques jours \u00e0 des des passes d'armes par par presse par m\u00e9dias interpos\u00e9s entre le PDC l'UDC via Jean-Fran\u00e7ois Rime et puis et le PLR en-dessous de riches bigger et ce qui est tous des gens qui vous allez tous vous retrouver au Parlement f\u00e9d\u00e9ral ensuite pour pour parler de dossiers, ce que \u00e7a risque pas de mettre \u00e0 mal une alliance de droite qu'il peut y avoir sur certains dossiers. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:19) [91%] :\r\nJe crains que ces discussions ne sont pas positives pour le le les repr\u00e9sentants de de l'\u00e9conomie, il faudrait, comme le font par exemple les, les, les syndicats \u00eatre chercheur en moi au moins, d'\u00eatre le plus t\u00f4t le plus compact possible que sur les dossiers \u00e9conomiques, mais c'est difficile \u00e0 cause de positions parfois un peu extr\u00eame, qui sont, qui sont prises de certains repr\u00e9sentants qui vient, faut le dire, surtout de de de l'USAM. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [88%] :\r\nPour revenir sur le fond du probl\u00e8me, les critiques, c'est de le PDC qui ont beaucoup d'PDC qui sont f\u00e2ch\u00e9s avec le fait que nous am\u00e8ne la campagne contre non bilingue en disant qu'ils font de la politique Pikine afin de passer le sort des entreprises d'un autre c\u00f4t\u00e9, Jean-Fran\u00e7ois Rime hier soir nous disaient que c'est les petites et moyennes entreprises qui vont payer la facture 1, notamment du fait que la redevance va passer \u00e0 365 francs 200 millions pour les entreprises, il a raison, la Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:19) [89%] :\r\nOui, il a un peu raison, \u00e7a, je dois avouer que c'est un un c'est donn\u00e9 qui est qui est r\u00e9el, c'est la facture sera pay\u00e9e par surtout par la la les, les, les petites et moyennes entreprises, \u00e7a c'est un probl\u00e8me qu'il faut chercher de corriger, mais pour faire cela, il faut pas abattre un syst\u00e8me qui qui est qui est qui, qui, fonction qu'il faut am\u00e9liorer, il faut et si jamais il faut lutter pour am\u00e9liorer la situation, mais pas pour abattre pour annuler pratiquement le le le service public, un Suisse, je trouve que le le mal, alors l\u00e0, on l'a compris, o\u00f9 il se trouve, il faut trouver des solutions, mais il faut pas couper la t\u00eate qu'on qu'on me comble tiendrait le le le le le le le Ousama avec cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [88%] :\r\nOn va dire encore un dernier mot bat de l'USAM justement les morts \u00e9taient tr\u00e8s forts hein de de Jean-Fran\u00e7ois Rime tout-\u00e0-l'heure vis-\u00e0-vis du PDC, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde qui est pass\u00e9 dans son r\u00e9quisitoire, finalement est -ce que vous posez pas la question du c\u00f4t\u00e9 du PDC, ce que vous encore votre place dans cette organisation est -ce qu'il faut pas cr\u00e9er impropre front avec vos couleurs politiques, vos combats votre identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:35) [89%] :\r\nC'est une question qui est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, bien \u00e9videmment, moi je pense que je peux et je et je veux continuer \u00e0 faire de la politique au sein du PDC en cherchant de faire valoir les les valeurs et les principes qui sont plus proche \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9conomie, \u00e7a, c'est pas \u00e7a, je pensais \u00e7a c'est ma t\u00e2che et aussi des autres entrepreneurs Maxime sont peu d'un autre parti, alors je pense pas que je vais changer, j'ai soulign\u00e9 PDC je vais mourir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [90%] :\r\nSans doute, Fabio Regazzi, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nos Coss\u00e9 national PDC tessinois bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:19) [97%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonsoir et \u00e0 tout le monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Regazzi, Fabio", "role": "Conseiller national ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EB389A1-9AC3-4E7B-8283-7A8A6282FAC0", "internalArchiveId": "4EB389A1-9AC3-4E7B-8283-7A8A6282FAC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Berne durcit le ton face aux gens du voyages occupant des terrains ill\u00e9galement", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mattli, Angela\r\nLe Grand conseil bernois veut faciliter l'expulsion des gens du voyage. D\u00e9bat entre Angela Mattli, responsable de campagne minorit\u00e9s et discrimination pour la Soci\u00e9t\u00e9 pour les peuples menac\u00e9s et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC du Jura bernois.\r\n\r\n* * Le canton de Berne durcit le ton face aux gens du voyages occupant des terrains ill\u00e9galement  \r\nLe canton de Berne serre la vis pour les gens du voyage \u00e9trangers qui occupent ill\u00e9galement des terrains publics ou priv\u00e9s. Le Grand conseil a adopt\u00e9 un article qui doit permettre \u00e0 la police de les expulser dans un d\u00e9lai de 24 heures. Mais les d\u00e9put\u00e9s ont en m\u00eame temps reconnu qu'aussi longtemps que le canton ne disposait pas d'une aire de transit pour gens du voyage \u00e9tranger, la nouvelle disposition \u00e9tait inapplicable. Les discussions ne sont donc pas termin\u00e9es.\r\nReste qu'elles int\u00e9ressent beaucoup d'autres cantons, dont Neuch\u00e2tel, et Fribourg.\r\nMais voil\u00e0, la l\u00e9galit\u00e9 de la mesure est discut\u00e9e. On ouvre le d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s\r\nAngela Mattli Responsable de campagne minorit\u00e9s et discrimination pour la Soci\u00e9t\u00e9 pour les peuples menac\u00e9s.\r\n-\tExpulser des personnes qui occupent de mani\u00e8re ill\u00e9gale un terrain, n'est-ce pas juste du bon sens ?\r\n-\tFaut quand m\u00eame trouver des solutions, la situation actuelle pose probl\u00e8me, \u00e9viter des conflits comme l'an pass\u00e9 dans un village du canton ou la situation a d\u00e9rap\u00e9 !\r\n-\tD\u00e9bat salutaire pour vous, il va permettre une vraie r\u00e9flexion sur les places d'accueil\r\n-\tQu'allez-vous faire maintenant ?\r\nManfred Buhler, CN UDC BE\r\n-\tLex gens du voyage, attention \u00e0 la discrimination ! m\u00eame Hans-Jurg K\u00e4ser doute de la l\u00e9galit\u00e9 du projet .\r\n-\t\u00c9vacuation en 24h, n'est-ce pas provoquer le conflit ? emp\u00eacher la recherche de solution, comme l'a dit HJ K\u00e4ser, encore lui .\r\n-\tMais le canton n'a pas de place d'accueil ! c'est la priorit\u00e9 non ?\r\n-\tUn peu facile, ca repousse le probl\u00e8me sur les autrs cantons, genre Fribourg qui eux ont des places d'accueil . Berne n'assume pas ses responsabilit\u00e9s ?", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254595", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Berne durcit le ton face aux gens du voyages occupant des terrains ill\u00e9galement / FOR_2018-01-24T18:10:00_developpement-6", "Forum du 24.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le Grand conseil bernois veut faciliter l'expulsion des gens du voyage. D\u00e9bat entre Angela Mattli, responsable de campagne minorit\u00e9s et discrimination pour la Soci\u00e9t\u00e9 pour les peuples menac\u00e9s et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019UDC du Jura bernois."], "variantIds": ["ece-9254595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:06Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPuce puisqu'on va se rendre dans le canton de Berne qui sert la visse pour les gens du voyage \u00e9trangers qui occupent ill\u00e9galement des terrains publics ou priv\u00e9s, le Grand Conseil a adopt\u00e9 un article qui doit permettre \u00e0 la police de les expulser, dans un d\u00e9lai rapide, hein, de 24 heures, les d\u00e9put\u00e9s ont en m\u00eame temps reconnu qu'aussi longtemps que le canton ne disposait pas d'une aire de transit pour les gens du voyage est bien la nouvelle disposition \u00e9tait inapplicable, donc le dossier repart en commission, les discussions ne sont pas encore termin\u00e9, mais c'est une discussion qui int\u00e9resse beaucoup d'autres cantons notamment Neuch\u00e2tel et Fribourg qui r\u00e9fl\u00e9chissent tr\u00e8s s\u00e9rieusement probl\u00e8me c'est la l\u00e9galit\u00e9 de la mesure, elle est discut\u00e9e discutable aussi, on va le voir en tout cas, avec 2 invit\u00e9s qui nous rejoignent, Angela Mattli et Manfred B\u00fchler bonsoir \u00e0 vous 2, Angela Mattli, vous \u00eates responsable de campagne minorit\u00e9s et discrimination pour la soci\u00e9t\u00e9, pour les peuples menac\u00e9s Manfred M\u00fcller conseiller national UDC bernois madame Mattli on va commencer avec vous, peut-\u00eatre, la question de principe un expulser les personnes qui occupent de mani\u00e8re ill\u00e9gale, un terrain d'un certain c\u00f4t\u00e9 ce que c'est pas un peu du bon sens. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:05) [83%] :\r\nOui c'est c'est pas, c'est vraiment difficile \u00e0 dire parce que il faut de plus conna\u00eetre la la fa\u00e7on de vivre des gens du voyage, c'est pas vraiment faire les campings s\u00e9v\u00e8re, c'est vraiment vivre et la Suisse et arr\u00eat connu et les lyc\u00e9es, les unit\u00e9s comme des minorit\u00e9s nationales et Suisse et objectif oui, oblig\u00e9 de prot\u00e9ger leur culture et \u00e7a veut dire aussi leur donner de la place, et maintenant on compte on m\u00eame Berne, on a vraiment manque de place, surtout aussi pour les gens de brouillage de l'\u00e9tranger, il y a pas de place et les et de le faire l'expulser, c'est pas vraiment une. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [66%] :\r\nParce qu'on va pas o\u00f9 on appel\u00e9 j'ai s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [89%] :\r\nOn on utilise un peu une formule canton pr\u00e9sent\u00e9 le sujet dans les titres, pour dire, c'\u00e9tait finalement la modification de la loi sur le camping, mais certains disent que c'est une loi a d'aucuns qui concerne essentiellement les gens du voyage, vous partagez cette impression que cette loi finalement elle visent qu'un seul but, c'est serr\u00e9 la visse \u00e0 ce type de population c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [88%] :\r\nManfred B\u00fchler qu'est -ce que vous en dites d\u00e9j\u00e0 sur ce principe -l\u00e0 parce qu'on a entendu des voix int\u00e9ressantes durant ce d\u00e9bat, comme celle de un sur K\u00e4ser quel conseiller d'\u00c9tat bernois PLR en charge des questions de s\u00e9curit\u00e9 Saputo quelqu'un, Kahn poign\u00e9e assez ferme sur ces questions- l\u00e0, habituellement et m\u00eame lui dit : attention \u00e0 la discrimination, cette mesure n'est pas l\u00e9gal, ou en tout cas, il y a un vrai probl\u00e8me avec la constitutionnalit\u00e9 de de ce projet -l\u00e0 qu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:30) [89%] :\r\nJe crois que toute loi finalement depuis le moment qu'elle touche un droit fondamental ou pr\u00e9tendu comme telle, \u00e9videmment, doit \u00eatre examin\u00e9 quant \u00e0 sa l\u00e9galit\u00e9 par rapport au droit sup\u00e9rieur mais je crois que un droit de de faire respecter l'ordre juridique suisse, \u00e7a veut dire de faire respecter la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e lorsqu'un propri\u00e9taire de terrain se voit envahie de d'exiger, finalement, des personnes qui qui prennent possession d'un terrain \u00e0 cet endroit qu'il parte, \u00e7a fait partie aussi de l'ordre juridique suisse et je pense que c'est tout \u00e0 fait compatible d\u00e8s le moment qu'il a un certain nombre de conditions qui sont respect\u00e9es, il est possible dans une loi d\u00e9cider souverainement par un Parlement de restreindre certains droits et je trouve que restreindre le droit de disposer d'un terrain sans droit ce franchement quelque chose qui ne serait pas poser probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [87%] :\r\nMais est -ce que c'est un peu facile, Manfred B\u00fchler, parce que, dans le canton de Berne, y a pas d'aires de Transit pour les gens du voyage \u00e9trangers, on dit, en plus, on n'avait pas le droit de vous installer ici des facteurs, vous dites : on ne veut pas de vous sur notre territoire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:27) [92%] :\r\nNon, absolument pas, je crois que \u00e7a remet simplement la responsabilit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 elle doit \u00eatre en 1er lieu, c'est-\u00e0-dire chez les gens du voyage, je pense que ces personnes sont dou\u00e9s d'une Intelligence tout \u00e0 fait normal et peuvent prendre contact aussi avec les propri\u00e9taires de terrains peuvent pr\u00e9parer leur voyage et s'assurer que lorsqu'ils arrivent quelque part, ils ne vont pas devoir s'imposer sans droits sur un terrain, mais d'avoir la possibilit\u00e9 il y a des solutions qui existent, on le voit \u00e0 beaucoup d'endroits, simplement l'\u00e9t\u00e9 dernier par exemple, la ville rose la fronti\u00e8res fribourgeoises ils se sont install\u00e9s, sans droit et \u00e7a cr\u00e9e beaucoup, beaucoup de remue-m\u00e9nage et la police notamment, a dit, mais nous n'avons aucun moyen suffisamment je dirais l\u00e9galement ancr\u00e9e pour faire quoi que ce soit, on doit simplement regarder cette situation et \u00e7a c'est intol\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [90%] :\r\nAngela Mattli s'est responsabilis\u00e9, finalement, les gens du voyage qui qui pr\u00e9parent leur arriv\u00e9e pour \u00e9viter ces ces conflits qui effectivement avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:24) [81%] :\r\nOn a accompagn\u00e9 certains groupes les l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, parce que on a eu un m\u00e9diateur sur place qu'il y a essay\u00e9 des errements faire qui r\u00e9soudrait conflit vraie pour constater ce c'est tellement difficile, j'ai vraiment trouv\u00e9 les places d'en appeler d'\u00e9t\u00e9 trait\u00e9 pour et l\u00e0, la r\u00e9ponse \u00e9tait souvent n\u00e9gatif et pour eux, est extr\u00eamement difficile de vraiment trouver une place et finalement j'ai \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sent \u00e0 la ville deviennent en effet des n\u00e9gociations avec un look plus qui qui a finalement dispos\u00e9 d'une d'une place et c'\u00e9tait pas une occupation ill\u00e9gale, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une arrangement pour pour certains semaine qui s'est pass\u00e9, oui, des conditions pas tellement n\u00e9gatif qu'on a qu'on a vraiment eu les les images parce qu'on \u00e9tait souvent sur la place, on a fait le n\u00e9gocier les cotisations avec la police, avec les des voyages et finalement on peut trouver des solutions. \r\nCongolais qu'il faut faire et l\u00e0, la politique, en fait, maintenant, c'est vraiment une politique parce que l'\u00e9t\u00e9 prochain travail on va pas avoir une solution et ben, on va avoir des probl\u00e8mes qu'on qu'on a eu dans la pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [87%] :\r\nMais c'est du bricolage, Angela Mattli, au sein de la clarification, comme le dit Manfred B\u00fchler finalement, avec un principe qui d\u00e9sormais est absolument clair : si c'est si c'est de mani\u00e8re ill\u00e9gale, c'est interdit. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:38) [78%] :\r\nEt l'appel au probl\u00e8me c'est une \u00e9vacuation de la police, \u00e7a compte 75000 francs \u00e0 chaque fois, et la police a vraiment compte confirmer les chiffres h\u00e9 oui c'est, c'est tellement difficile de vraiment qui va -t-il amende pay\u00e9e, c'est, c'est c'est le canton entiers des communaut\u00e9s, j'aimerais bien que ce \u00e7a doit \u00eatre vraiment qui a clarifi\u00e9 avant et oui, \u00e7a, \u00e7a vous a r\u00e9cemment normalement. \r\nPour que le Champ de par le canton de Berne, de vraiment payer une \u00e9poque et \u00e9vacuation qui sert finalement \u00e0 rien parce que les sur les voyages pour pas dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [90%] :\r\nOuais, vous en dites quoi \u00e7a Manfred B\u00fchler pas c'est vrai que \u00e9vacuation 24 heures \u00e7a de facto \u00e7a emp\u00eache pratiquement le la recherche de solutions, \u00e7a devient presque impossible, \u00e7a co\u00fbte cher. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:23) [88%] :\r\nBon, je pense que le d\u00e9lai de 24 heures effectivement m\u00e9rite d'\u00eatre examin\u00e9e, je crois que la commission va se pencher dessus au niveau du Grand Conseil donc on trouvera certainement une solution plus praticable je j'entends ce que dit le directeur de la police, monsieur K\u00e4ser \u00e0 ce propos, il faut que ce soit impraticable dans dans la r\u00e9alit\u00e9, effectivement, mais quant au co\u00fbt, je crois que lorsque une manifestation doit \u00eatre encadr\u00e9e par la police, a aussi un coup on voit la gauche par exemple en ville de Berne qui cause aussi pour faire valoir ses droits fondamentaux \u00e0 manifester des co\u00fbt absolument exorbitant et ma foi, \u00e7a c'est quelque chose, la communaut\u00e9 doit doit assumer lorsqu'droit futile, priv\u00e9 d'un propri\u00e9taire est en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [95%] :\r\nAngela Mattli finalement ce d\u00e9bat est -ce que c'est pas une aubaine pour vous une bonne opportunit\u00e9 pour utiliser la pression politique pour insister pour obtenir, dans le canton de Berne des places d'accueil pour ces personnes, un peu comme elles ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s par exemple dans le canton de Fribourg, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:19) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, on aimerait bien que le dossier va \u00eatre au courant de pousser le dossier avec ces mesures, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faudrait savoir que le All spontan\u00e9, \u00e7a, \u00e7a fait partie de la culture des journ\u00e9es voyage et je suis vraiment contre 2 criminels criminaliser maintenant une une culture qui \u00e9tait s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [86%] :\r\nMais \u00e7a c'est criminaliser que l'essayer de mettre tout \u00e7a en ordre, histoire que \u00e7a cr\u00e9e, pas de probl\u00e8me ni de conflit avec les gens qui habitent ici dans un an sur le territoire suisse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:47) [88%] :\r\nDonc fait mais \u00e7a veut dire qu'on si on on va comme \u00e7a, on va vraiment avoir le discours que tous les All spontan\u00e9es sont sont sont ill\u00e9gales et c'est pas, c'est pas souvent le cas des fois, on va trouver des arrangements apr\u00e8s qu'on qu'on comptait installer et \u00e7a se passe souvent parce que, au d\u00e9but, les propri\u00e9taires sont pas d'accord, mais apr\u00e8s de temps en temps, on peut trouver une solution et maintenant c'est c'est vraiment s\u00e9v\u00e8re vraiment dit \u00e7a va \u00eatre vraiment difficile de n\u00e9gocier aussi de de tous les c\u00f4t\u00e9s et \u00e7a m'a vraiment cr\u00e9er des nouveaux conflits qu'on qu'on veut pas voir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:20) [90%] :\r\nManfred M\u00fcller est -ce que le le canton de Berne, qui est grand, un 7\u00e8me de de la Suisse ne devrait pas se doter justement d'une place d'accueil il y a de la place en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:30) [91%] :\r\nDe la place on mais je crois qu'il y a des processus d\u00e9mocratique \u00e0 respecter, je pense que le le droit des communes notamment \u00e0 se prononcer sur la pr\u00e9sence ou non sur leur territoire d'une telle installation doit \u00eatre respect\u00e9 ma foi serait que \u00e7a prend du temps parce qu'on n'a pas une pelle et de communes qui se pressent au portillon pour pour accepter ce genre d'infrastructures qui ind\u00e9niablement pose aussi un certain nombre de probl\u00e8mes parce que certains individus ma foi se comporte pas toujours tr\u00e8s bien dans dans ces communaut\u00e9s qui par ailleurs sont tout \u00e0 fait respectable, moi je, je l'esp\u00e8re, mais c'est vrai que c'est quelque chose qu'il faut \u00e9videmment poursuivre pas juste s'en laver les mains, \u00e9galement, mais c'est un effort permanent, le canton de Berne a fait beaucoup de propositions, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de places, notamment pour les communaut\u00e9s suisses qui sont l\u00e0, certains cantons n'rien du tout, donc le canton m\u00e8re ne n'a pas \u00e0 rougir actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [88%] :\r\nOn retient le message, Manfred B\u00fchler, on retient aussi l'expression d'une pelle, et \u00e7a fait beaucoup rire bien s\u00fbr le mauvais climat arriver \u00e0 l'antenne d'ici quelques minutes, merci beaucoup, Manfred M\u00fcller national UDC bernois merci \u00e0 vous, Angela a Mattli vous \u00eates la responsable de campagne minorit\u00e9s et discrimination pour la soci\u00e9t\u00e9, pour les peuples menac\u00e9s tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:40) [74%] :\r\nOn. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T17:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "Conseiller national UDC Bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8B1834B-B690-41F0-8CF2-F24739B17398", "internalArchiveId": "D8B1834B-B690-41F0-8CF2-F24739B17398", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berne continuera d'investir pour des travaux d'entretien \u00e0 Moutier", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Une motion d\u00e9pos\u00e9e par l'UDC au Grand conseil bernois voulait suspendre imm\u00e9diatement tous les financements pour les travaux d'entretien et d'assainissement dans la commune de Moutier. Elle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en postulat.\r\n\r\n* * Berne continuera d'investir pour des travaux d'entretien \u00e0 Moutier 12h30: BE: payer encore pour Moutier? ARNAUD\r\nLe canton de Berne.... doit suspendre... imm\u00e9diatement.... tous les financements.... pour les travaux d'entretien.... et d'assainissement... dans la commune de Moutier. \r\nC'est la teneur.... d'une motion de l'UDC.... d\u00e9battue ce matin au Grand conseil bernois. \r\nLa parlement l'a adopt\u00e9e.... sous la forme.... moins contraignante... d'un postulat. \r\nAlain Arnaud..... vous avez assist\u00e9 aux d\u00e9bats. \r\nBerne semble.... abandonner Moutier.... \u00e0 son sort... \r\nEst-ce qu'on peut r\u00e9sumer.... cette la situation.. comme \u00e7a ?\r\nIl y a cette volont\u00e9 de la part de l'UDC, qui s'est beaucoup engag\u00e9e pour le maintien de Moutier au sein du canton de Berne, et peine \u00e0 avaler la d\u00e9faite du 18 juin dernier. Mais l'UDC a \u00e9t\u00e9 le seul parti ce matin au Rathaus pour soutenir un texte que le gouvernement - bourgeois - trouvait lui-m\u00eame trop cat\u00e9gorique. Voyant cela, le motionnaire transformait son texte en postulat et proposait de le classer. D'o\u00f9 acte, ce qui au final est une temp\u00eate dans un verre d'eau, le postulat n'aura aucun effet. Sinon celui d'\u00e9mettre un signal: le canton de Berne ne fera pas de cadeaux, il continuera d'entretenir ses routes, ses b\u00e2timents, ses installations techniques aussi longtemps que Moutier sera bernoise, a priori jusqu'en 2021. Mais pas de gros investissements, on se contentera du minimum. Bref un d\u00e9bat pour pas grand-chose, mais qui entretient un climat de d\u00e9fiance peu propice aux tentatives de r\u00e9conciliation entre les fr\u00e8res ennemis. Qui sont, faut-il le rappeler, toujours sans nouvelles de la pr\u00e9fecture du Jura bernois. Celle-ci doit statuer sur les 9 recours qui contestent la validit\u00e9 du vote de Moutier.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254574", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Berne continuera d'investir pour des travaux d'entretien \u00e0 Moutier / 12H30_2018-01-24T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 24.01.2018"], "alternativeSummary": ["Une motion d\u00e9pos\u00e9e par l'UDC au Grand conseil bernois voulait suspendre imm\u00e9diatement tous les financements pour les travaux d\u2019entretien et d\u2019assainissement dans la commune de Moutier. Elle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en postulat."], "variantIds": ["ece-9254574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T08:39:08Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe canton de Berne doit suspendre imm\u00e9diatement tous les financements pour les travaux d'entretien et d'assainissement dans la commune de Moutier c'est la teneur d'une motion de l'UDC d\u00e9battue ce matin au Grand Conseil Bernois le Parlement l'a adopt\u00e9e sous la forme moins contraignante d'un postulat \u00e0 l'Arnaud vous avez assist\u00e9 aux d\u00e9bats berne semble abandonner Moutier \u00e0 son sort est -ce qu'on peut r\u00e9sumer la situation comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nAlors oui, il y a cette tendance de la part de l'UDC, qui s'est beaucoup engag\u00e9 pour le maintien de Moutier au sein du canton de Berne et qui peine \u00e0 avaler la d\u00e9faite du 18 juin dernier mais l'UDC a \u00e9t\u00e9 le seul parti ce matin aura Taos pour soutenir un texte que le gouvernement bourgeois trouvait lui- m\u00eame trop cat\u00e9gorique voyant cela, le mot sillonn\u00e8rent transformait son texte en postulat et proposait de le classer d'o\u00f9 acte ce qui au final correspond \u00e0 une temp\u00eate dans un verre d'eau, le postulat n'aura aucun effet sinon celui d'\u00e9mettre un signal, le canton de Berne fera pas de cadeaux, il continuera certes d'entretenir ses routes, ses b\u00e2timents, ses installations techniques aussi longtemps que Moutier sera bernoise a priori jusqu'en 2021, mais pas de gros investissements se contentera du minimum, bref un d\u00e9bat pour pas grand- chose mais qui entretient un climat de d\u00e9fiance, peu propice aux tentatives de r\u00e9conciliation entre les fr\u00e8res ennemis qui sont, faut -il le rappeler, toujours sans nouvelles de la pr\u00e9fecture du Jura bernois, celle -ci doit statuer sur les 9 recours qui contestent la validit\u00e9 du vote de Moutier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7A26F1A-4A3A-4CA6-833A-74A987337EEC", "internalArchiveId": "E7A26F1A-4A3A-4CA6-833A-74A987337EEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Laetitia Guinand - Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt", "publicationDate": "2018-01-23T00:00:00Z", "summary": "La Suisse a su aussi s\u00e9cr\u00e9ter, au cours de son histoire, de puissants antidotes politiques, m\u00e9diatiques, litt\u00e9raires \u00e9videmment, de Friedrich D\u00fcrrenmatt \u00e0 Jacques Chessex. Mais plus aujourd'hui, ou alors cach\u00e9s. Notre r\u00e9f\u00e9rence unique d\u00e9sormais, c'est Federer.\r\n\r\n* * Signature de Laetitia Guinand - Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt (SIGNATURE 23.01 FEDERER DEPASSE D\u00dcRRENMATT)  LAETITIA GUINAND, direct Studio Lausanne / natel ** 35\r\n((Je vais retoucher un chouia le milieu mais \u00e7a changera pas grand chose.))\r\n7h26 sur la Premi\u00e8re!\r\nC'est l'heure de Signature. Bonjour Laetitia Guinand!\r\n\"Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt\", c'est le titre de votre commentaire.\r\nEt la Suisse finira par le payer tr\u00e8s cher, notre nation qui a toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le mythe \u00e0 l'autocritique, un peu comme Isra\u00ebl et les Etats-Unis. \r\nMais su aussi s\u00e9cr\u00e9ter au cours de son histoire, de puissants antidotes politiques, m\u00e9diatiques, litt\u00e9raires \u00e9videmment, de Friedrich D\u00fcrrenmatt \u00e0 Jacques Chessex.\r\nMais plus aujourd'hui, ou alors cach\u00e9s, bien cach\u00e9s quelque part dans ce pays morcel\u00e9 plus que jamais quoiqu'on se raconte. Notre r\u00e9f\u00e9rence unique d\u00e9sormais, c'est Federer. L'Intelligence du monde, l'esprit de la Suisse. Les chaussettes m'en tombent. \r\nAttention, je n'ai rien a priori rien contre les mythes et les \u00e9pop\u00e9es sportives, qui donnent lieu parfois \u00e0 de belles expressions litt\u00e9raires, d'Antoine Blondin \u00e0 Christian Despont, ET du cour \u00e0 l'ouvrage, on le sait bien, l'identification et le sain narcissisme \u00e0 petites doses ont des vertus salutaires. Mais pour bien fonctionner, un corps y compris social doit aussi compter sur des reins et un cerveau. \r\nPas que sur un ptit cour et des litres d'h\u00e9ro\u00efne.\r\nParce que non. Tout ne va bien pas pour le mieux dans le meilleur des mondes. \r\nLa pourriture, ce n'est pas Trump, elle loge aussi chez nous, dans nos comportements paradoxaux sur la transparence, l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, la justice sociale. Dans l'imp\u00e9ritie de la gauche \u00e0 mener ces combats. Dans le fonctionnement de notre syst\u00e8me politique paralys\u00e9 face aux d\u00e9fis de son temps, sant\u00e9, vieillesses, rapports de travail en pleine d\u00e9liquescence. \r\nMais qui pour le d\u00e9noncer, l'expliquer\u00a0? O\u00f9 sont les nouveaux Max Frisch susceptibles de croquer f\u00e9rocement ce monde macho du fric zurichois tourn\u00e9 vers lui-m\u00eame et son profit maximum, Et qui commande sa politique au PLR son inf\u00e9od\u00e9,\u00a0et \u00e0\u00a0sa fausse antith\u00e8se l'UDC, comme \u00e0 nos groupes de presse\u00a0et autres lobbys \u00e9conomiques\u00a0?\r\nQui pour valoriser la pens\u00e9e et l'audace, qui pour r\u00e9clamer des comptes\u00a0et exiger\u00a0de la culture une vraie profondeur, r\u00e9volutionnaire pourquoi pas\u00a0? \r\nOui qui aujourd'hui?\u00a0\u00a0 \r\nEn tous cas pas\u00a0Roger, parangon du oui-ouisme, l'h\u00e9ro\u00efne des Helv\u00e8tes. \r\nMais quelle peut-\u00eatre au fond l'ambition et le devenir d'un peuple qui se mire uniquement dans les performances d'un type qui tape dans une balle\u00a0? \r\nEXTRO: Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt... c'\u00e9tait vote Signature, Laetitia Guinand.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9270851", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Laetitia Guinand - Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt", "Signature de Laetitia Guinand (vid\u00e9o) - Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt", "Signature de Laetitia Guinand - Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt / LME_2018-01-23T07:25:00_signature", "Signature de Laetitia Guinand - Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt / LME_2018-01-23T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["La Suisse a su aussi s\u00e9cr\u00e9ter, au cours de son histoire, de puissants antidotes politiques, m\u00e9diatiques, litt\u00e9raires \u00e9videmment, de Friedrich D\u00fcrrenmatt \u00e0 Jacques Chessex. Mais plus aujourd\u2019hui, ou alors cach\u00e9s. Notre r\u00e9f\u00e9rence unique d\u00e9sormais, c\u2019est Federer.", "La Suisse a su aussi s\u00e9cr\u00e9ter, au cours de son histoire, de puissants antidotes politiques, m\u00e9diatiques, litt\u00e9raires \u00e9videmment, de Friedrich D\u00fcrrenmatt \u00e0 Jacques Chessex. Mais plus aujourd\u2019hui, ou alors cach\u00e9s. Notre r\u00e9f\u00e9rence unique d\u00e9sormais, c\u2019est Federer.", "La Suisse a su aussi s\u00e9cr\u00e9ter, au cours de son histoire, de puissants antidotes politiques, m\u00e9diatiques, litt\u00e9raires \u00e9videmment, de Friedrich D\u00fcrrenmatt \u00e0 Jacques Chessex. Mais plus aujourd\u2019hui, ou alors cach\u00e9s. Notre r\u00e9f\u00e9rence unique d\u00e9sormais, c\u2019est Federer."], "variantIds": ["ece-9250477", "ece-9250461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T15:32:05Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est 7 heures 26 c'est l'heure de Signature bonjour Laetitia Guinand bonjour, Thibaut, Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt, c'est le titre de votre commentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nEt la Suisse, le paiera cher notre nation qui a toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le mythe \u00e0 l'autocritique, un peu comme Isra\u00ebl et les \u00c9tats-Unis, mais qui a su aussi s\u00e9cr\u00e9ter au cours de son histoire, de puissants antidotes, politiques, m\u00e9diatiques litt\u00e9raires, \u00e9videmment, de Friedrich D\u00fcrrenmatt \u00e0 Jacques Chessex aujourd'hui cependant les cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment ses aiguillon, ils ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par une bonne dose de morphine, un leader national unique entre Herrero et chute des h\u00e9ro\u00efnes, Federer l'Intelligence du monde, l'esprit de la Suisse, mais s'il vous pla\u00eet, attention, moi j'ai rien a priori contre les mythes et les \u00e9pop\u00e9es sportives qui donnent lieu parfois \u00e0 de belles expressions litt\u00e9raires d'Antoine Blondin \u00e0 Christian des ponts et du coeur \u00e0 l'ouvrage, on le sait bien : l'identification et le sain narcissisme \u00e0 petites doses, ont des vertus salutaires mais pour bien fonctionner, un corps y compris social doit compter en plus de son petit coeur sur des reins et un cerveau parce que non, tout ne va pas pour le mieux dans le meilleur des mondes au pays de Roger, le probl\u00e8me ce n'est pas seulement Trump pas seulement ailleurs il loge aussi chez nous, dans nos comportements paradoxaux sur la transparence, l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes dans l'imp\u00e9ritie de la gauche \u00e0 mener ces combats dans le fonctionnement de notre syst\u00e8me politique paralys\u00e9 face au d\u00e9fis de son temps sant\u00e9 vieillesse rapport au travail en pleine d\u00e9liquescence, mais qui pour le d\u00e9noncer l'expliquer o\u00f9 sont les nouveaux Max Frisch susceptibles de croquer f\u00e9rocement ce monde macho du fric z\u00fcrichois tourn\u00e9 vers lui- m\u00eame et son profit maximum et qui pr\u00e9side en quelque sorte au devenir du pays : comment dans sa politique au PLR son inf\u00e9od\u00e9 et \u00e0 sa fausse antith\u00e8se UDC comme groupe de presse et autres lobbys \u00e9conomiques oui qui, aujourd'hui, pour nous tendre ce miroir cruel mais \u00f4 combien n\u00e9cessaire \u00e0 notre sant\u00e9 collective en tout cas pas rejet parangon du oui oui ce n'h\u00e9ro\u00efnes des Helv\u00e8tes qui nous fait du bien, mais nous fait du mal parce que quelle peut-\u00eatre au fond l'ambition et le devenir d'un peuple qui se mire uniquement dans les performances d'un type qui tape dans une balle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [90%] :\r\nFederer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt, c'\u00e9tait votre signature Laetitia Guinand. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-23T06:42:45Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-609B4FD1-94F0-4548-987E-45E23044B2BD", "internalArchiveId": "609B4FD1-94F0-4548-987E-45E23044B2BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\". L'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM) affiche des dissension: interview de Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national fribourgeois UDC, pr\u00e9sident de l'USAM", "publicationDate": "2018-01-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2018\r\nL'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM) affiche des dissensions depuis quelques jours. Le vice-pr\u00e9sident, Jean-Fran\u00e7ois Fournier, s'est r\u00e9cemment montr\u00e9 tr\u00e8s critique envers la campagne du directeur de l'USAM en faveur de l'initiative No Billag. Interview de Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM et conseiller national UDC.\r\n\r\n* * Dissensions au sein de l'USAM: interview de son pr\u00e9sident, Jean-Fran\u00e7ois Rime  \r\nLa campagne du directeur de l'USAM en faveur de l'initiative dite \"no billag\" crispe \u00e0 l'interne de la fa\u00eeti\u00e8re des PME. Hans-Ulrich Bigler milite pour la suppression du financement public de l'audiovisuel. Mais au sein de la fa\u00eeti\u00e8re des PME, tous ne le suivent pas. Plusieurs sections cantonales s'opposent \u00e0 l'initiative. Et des dissensions apparaissent d\u00e9sormais aussi \u00e0 la t\u00eate de l'organisation. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Au comit\u00e9 de l'USAM, on d\u00e9nonce m\u00eame l'activisme du directeur:\r\nUn activisme qui serait nuisible \u00e0 l'USAM. D\u00e9plac\u00e9. Hans-Ulrich Bigler \"outrepasse ses comp\u00e9tences\" en militant pour l'initiative comme il le fait au nom de l'USAM. C'est de la politique partisane! Propos du vice-pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re, Jean-Ren\u00e9 Fournier. Le conseiller aux Etats PDC s'\u00e9tonne de l'engagement du directeur dans la campagne. Egalement conseiller national PLR, il servirait les int\u00e9r\u00eats de l'aile droite, zurichoise, de son parti, favorable \u00e0 l'initiative, et pas les int\u00ear\u00eats de l'USAM.\r\nPropos dur du vice-pr\u00e9sident. C'est que l'USAM est divis\u00e9e sur cette votation, Alexandra:\r\nOui, plusieurs sections cantonales s'y opposent: les f\u00e9d\u00e9ration romandes,  et en Suisse al\u00e9manique aussi, les PME argoviennes par exemple... Ou encore la grande f\u00e9d\u00e9ration de l'h\u00f4tellerie et de la restauration Gastrosuisse, membre de l'USAM, qui recommande de voter non. Et sa section grisonne songe m\u00eame \u00e0 quitter la fa\u00eeti\u00e8re.\r\nEt ce matin, dans la Basler Zeitung, le pr\u00e9sident Jean-Fran\u00e7ois Rime (qu'on va faire r\u00e9agir dans un instant), disait lui que No Billag n'\u00e9tait pas l'initiative id\u00e9ale... \r\nOui, ce n'est pas \"das Gelbe vom Ei\", le jaune de l'oeuf. Autrement dit, ce n'est pas la meilleure voie pour relancer le d\u00e9bat qu'il souhaite sur la redevance. Alors il se range toujours dans le camp du oui. Mais dans cette interview, il soutient mollement le plan B de son directeur Hans-Ulrich Bigler. Lui n'en aurait pas propos\u00e9.\r\nAlexandra, c'est pas la premi\u00e8re fois que l'USAM est divis\u00e9e sur un objet de votation?\r\nNon. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas pour la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique par exemple. Apr\u00e8s un d\u00e9bat interne, l'USAM avait finalement pris position pour le oui. Son pr\u00e9sident Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e9tait contre, comme la direction de son parti, l'UDC. \r\nDe la politique partisane... Le reproche est r\u00e9current...\r\nOui r\u00e9guli\u00e8rement, au sein de la base, parmi les patrons, les PME... la critique revient: la t\u00eate de l'USAM serait trop orient\u00e9e vers l'UDC et le PLR. On lui reproche de ne pas d\u00e9fendre, en priorit\u00e9, les int\u00e9r\u00eats des entreprises. \r\nMais cette fois-ci la critique est particuli\u00e8rement forte. La semaine pass\u00e9e, le conseiller national PDC Alo\u00efs Gm\u00fcr disait m\u00eame songer \u00e0 se retirer de l'association patronale, f\u00e2ch\u00e9 lui aussi contre l'activisme de son directeur. Partir ou alors exiger un renouvellement \u00e0 la t\u00eate de l'USAM. \r\nComment expliquer la virulence de la critique aujourd'hui?\r\nLe calendrier peut-\u00eatre... Au printemps, la pr\u00e9sidence de l'organisation, visible, puissante, ...sera renouvel\u00e9e. De quoi aiguiser quelques app\u00e9tits. \r\nLe PDC Alo\u00efs Gm\u00fcr, lui-m\u00eame, pourrait \u00eatre de ceux qui d\u00e9fient Jean-Fran\u00e7ois Rime.", "durationSec": 500, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9250525", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "redevance radio-TV"], "thematicPersons": ["SSR", "USAM", "Billag"], "alternativeTitle": ["Dissensions au sein de l'USAM: interview de son pr\u00e9sident, Jean-Fran\u00e7ois Rime / FOR_2018-01-23T18:12:00_developpement-7", "Forum du 23.01.2018"], "alternativeSummary": ["L'USAM affiche des dissensions depuis quelques jours. Le vice-pr\u00e9sident, Jean-Fran\u00e7ois Fournier, s'est r\u00e9cemment montr\u00e9 tr\u00e8s critique envers la campagne du directeur de l\u2019USAM en faveur de l\u2019initiative No Billag. Interview de Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l\u2019USAM et conseiller national UDC."], "variantIds": ["ece-9250525"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:04Z", "speechToTexts": ["30.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonsoir Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM, conseiller national UDC fribourgeoise ont longtemps des critiques ouvertes dans dans la presse, qui viennent de de 2 membres de de la du, du vice- pr\u00e9sident, notamment de l'usine de membres \u00e9minents de cette fa\u00eeti\u00e8re c'est rare quand m\u00eame, c'est pas tous les jours qu'il y a des critiques aussi ouverte et et \u00e0 visage d\u00e9couvert dans dans la presse, en digne que cette politique de l'USAM n'est plus constructif, il y a actuellement dans la fa\u00eeti\u00e8re des PME. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [90%] :\r\nJe crois pas du tout, mais d\u00e9j\u00e0, je vous remercie de me donner la parole puisque bien s\u00fbr la SSR sont les principaux concern\u00e9s par cette votation, mais vous \u00eates aussi un peu le seul porte- parole dans lequel on atteint un public assez large, alors tout d'abord, le PDC bon Madame Leuthard de que vous connaissez aussi bien que moi et qui est politiquement tr\u00e8s habile mais surtout tr\u00e8s susceptible et tr\u00e8s active, a mobilis\u00e9 tous ses ses membres, ses petits soldats et Jean-Ren\u00e9 Fournier qui vous vice- pr\u00e9sident mais qui n'a quand m\u00eame jamais \u00e9t\u00e9 chef d'entreprise dans sa vie n'\u00e9tait pas l\u00e0 lorsque le sujet a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 \u00e0 la Chambre, l'USAM et je crois que c'\u00e9tait l\u00e0 qu'il avait l'occasion de s'exprimer, Alo\u00efs non plus et la chambre de Lausanne s'est prononc\u00e9e par 70 pourcent de oui pour soutenir l'initiative No Billag nous avions 2 solutions, nous avions une solution d'ailleurs, j'ai vot\u00e9 au au Conseil national pour la solution d'une redevance \u00e0 200 francs et qu'il ne toucherait pas les entreprises, mais Madame Leuthard dans la m\u00eame pas parl\u00e9 n'a m\u00eame pas r\u00e9pondu \u00e0 nos questions et aujourd'hui et on n'avait pas d'autre solution si on veut relancer une initiative \u00e7a co\u00fbte un demi-1000000 pour relancer une initiative peut-\u00eatre un 1000000 pour faire une campagne cet argent, on l'a pas et il y a une initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les jeunes UDC Les jeunes PLR 70 pourcent de nos membres ont d\u00e9cid\u00e9 de soutenir cette initiative, donc je crois que c'est plus d\u00e9mocratique, bon on meurt d'autant plus que ce projet est vraiment mal fichu, les grandes soci\u00e9t\u00e9s, UBS, Cr\u00e9dit Suisse Migros Coop etc, Montpellier 35000 francs et les 200 millions ils seront pay\u00e9s principalement par des PME de classe moyenne, je vous cite un autre exemple, le groupe Fenaco qui aurait d\u00fb payer une somme de pr\u00e8s d'un 1000000 d'o\u00f9 sa structure juridique madame Leuthard tarde \u00e0 trouver une astuce en disant : quand vous avez plus de 35 soci\u00e9t\u00e9s avec le m\u00eame capital action et les m\u00eames dirigeants vous ne payez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [87%] :\r\nOn s'en souvient, \u00e7a c'\u00e9tait tout le d\u00e9bat sur la LRTV Jean-Fran\u00e7ois Rime mais c'est s\u00fbr, c'est c'est comme ces critiques qu'on qu'on entend aujourd'hui particuli\u00e8rement dans cette campagne sur mobile acc\u00e8s c'est pas la premi\u00e8re fois en gros depuis que que vous \u00eates pr\u00e9sident de de l'usage et que que Monsieur Bigley redirige Luisa mais il y a cette crainte et parfois cette crainte av\u00e9r\u00e9e en tout cas pour certains cas une politisation plus grande que que l'USAM va plus \u00e0 droite qu'avant et d\u00e9fendu int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [88%] :\r\nPDC repr\u00e9sente moins de 10 pourcent de l'\u00e9lectorat suisse, il y a pas pratiquement, \u00e0 part peut-\u00eatre alors exclure il y a pas un chef d'entreprise au Parlement qui repr\u00e9sente le PDC en plus de \u00e7a, ces gens -l\u00e0, Jean-Ren\u00e9 Fournier a le risque murs sont sont pr\u00e9sents une fois de temps avant longtemps, a annonc\u00e9 lancer Jean-Ren\u00e9 Fournier a d'ailleurs des David d\u00e9cider de ne plus se repr\u00e9senter \u00e0 \u00e0 \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence, parce qu'il a probablement un conseil d'administration beaucoup plus lucratif qui lui r\u00e9server prochainement donc le probl\u00e8me, le probl\u00e8me est l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est madame Lothar qui apport de la votation, parce que je vous rappellerai quand m\u00eame qu'en 2015 on nous avait pr\u00e9dit 30 pourcent on a perdu pour 3500 voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [82%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait la LRTV bien s\u00fbr, mais j'ai la m\u00eame quand m\u00eame proche de fond il y a comme \u00e7a pose je fois qu'on entend beaucoup, notamment en Suisse allemande rencontre un petit peu moins Suisse Rome c'est int\u00e9ressant \u00e9voqu\u00e9 quand m\u00eame vis-\u00e0-vis de votre directeur Hans-Ulrich Bigler qui menait un combat personnel compte Leicester et c'est \u00e7a qui agace beaucoup de monter personne qui s'exprime aussi de l'int\u00e9rieur de l'USAM justement, pourquoi \u00e7a serait pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:04) [81%] :\r\nC'est pas et pour lever quelques noms : donnez -moi je vous ai dit la votation s'\u00e9tait il a eu 70 pourcent de oui \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [77%] :\r\nPas c'\u00e9tait beaucoup plus serr\u00e9, au comit\u00e9 directeur, vous \u00e9tiez 6 compte 6 finalement est -ce que \u00e7a \u00e7a n'pas rappel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [80%] :\r\nSi on \u00e9tait pas fait ce consensus on n'\u00e9tait pas si ce compte suisse, c'\u00e9tait beaucoup plus clair. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:23) [69%] :\r\nAu comit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:24) [90%] :\r\nJe vais vous dire une chose encore alors puisque vous voulez puisque vous avez, semble -t-il, les informations d'initi\u00e9s, alors, \u00e7a s'est jamais publi\u00e9, j'ai activ\u00e9 le vote, j'ai fait avancer le vote pour que Jean-Ren\u00e9 Fournier puissent voter au comit\u00e9 directeur, si j'avais fait durer la discussion : un quart d'heure de plus il veut partir parce qu'il avait ce fameux conseil d'administration, dont j'ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [89%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, \u00e0 vous entendre, c'est au fond la la campagne pour le renouvellement de de la pr\u00e9sidence du lieu de l'usage qui est lanc\u00e9e, c'\u00e9tait initiative Nobile exc\u00e8s c'est un pr\u00e9texte pour pour venir sur la place publique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:59) [85%] :\r\nAlors bon, je vais vous dire une chose, le skipper d\u00e9j\u00e0 il remplit pas les conditions parce qu'il faut parler au moins 2 langues nationales, donc \u00e0 part, l'Allemand et le elle suisse le le le le dialecte du canton, ensuite j'ai jamais entendu parler autre chose et puis quant \u00e0 Jean-Ren\u00e9 Fournier ben on peut pas \u00eatre pr\u00e9sident parce que il va, il va d\u00e9missionner vice- pr\u00e9sidence, alors on verra, c'est ouvert, moi je me repr\u00e9sente su candidat qui remplit les conditions mais doit \u00eatre parlementaire f\u00e9d\u00e9ral et doit ma\u00eetriser au moins 2 langues nationales, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [69%] :\r\nEst -ce que nous am\u00e8ne totale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:31) [70%] :\r\nChef d'entreprise active. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [93%] :\r\nEst -ce que est -ce que vous aimerez pas tout int\u00e9r\u00eat finalement avis\u00e9 un peu d'alternance pour faire un peu la p\u00e9pite d\u00e9fendent davantage des int\u00e9r\u00eats des PME avec une meilleure int\u00e9gration des PDC qui se plaignent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:43) [88%] :\r\nEt PDC repr\u00e9sente moins de 10 pourcent d'apr\u00e8s les prochaines, d'apr\u00e8s les, les, les, les sondages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [87%] :\r\nMais c'est int\u00e9ressant Jean-Fran\u00e7ois Rime parce qu'on pense de repr\u00e9sentation politique, alors que l'USAM d\u00e9fend les PME Kern les PME. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:56) [89%] :\r\nOui, mais si on veut \u00eatre au parlement f\u00e9d\u00e9ral, je suis bien oblig\u00e9 de faire partie d'un parti politique et c'est le PLR et l'UDC qui sont les partis qui repr\u00e9sente l'\u00e9conomie et le mieux au au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, c'est tout, c'est comme \u00e7a, mais bon, des vrais entrepreneurs au parlement f\u00e9d\u00e9ral il y en a pas, il y en a pas des dizaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [93%] :\r\nIl y a pas que des personnalit\u00e9s du PDCI aussi des fa\u00eeti\u00e8re notamment la fa\u00eeti\u00e8re la F\u00e9d\u00e9ration de l'h\u00f4tellerie et la restauration Gastrosuisse qui n'est pas d'accord avec vous sur ce point l\u00e0, donc c'est c'est c'est c'est pas qu'une question de personnalit\u00e9 et aussi de questions de fond. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:32) [91%] :\r\nOui, mais \u00e9coutez, j'ai eu une discussion lors de notre rencontre de Klaus Persia du jour avec le pr\u00e9sident de GastroVaud et le pr\u00e9sident de Gastro a d\u00fb reconna\u00eetre qu'on a eu un d\u00e9bat tout \u00e0 fait d\u00e9mocratique pour savoir si on soutenait cette cette initiative il y a particip\u00e9, il a pu s'exprimer et puis et puis c'est comme \u00e7a, bon, moi, \u00e7a serait quand m\u00eame bizarre dans un pays comme la Suisse, on vient d'entendre Dominique doublement vanter les la d\u00e9mocratie suisse, il y a quelques minutes sur vos antennes, que ce soit tout \u00e0 coup une minorit\u00e9 30 pourcent qui d\u00e9cide parce que ce qui se passait, \u00e7a va co\u00fbter 200 millions par ann\u00e9e 200 millions qui vont \u00eatre pay\u00e9es principalement par 20000 entreprises o\u00f9 25000 entreprises qui sont justement les entreprises moyennes, vous avez par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [80%] :\r\nParce que les petits direction par exemple et peut compter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:25) [93%] :\r\nVous avez les meuniers qui ont tr\u00e8s peu de personnel, mais un chiffre d'affaires relativement importants qui vont payer une grosse taxe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:34) [87%] :\r\nJe suis rappelle que jusqu'\u00e0 500000 francs de chiffre d'affaires, c'est 0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:39) [78%] :\r\nL'employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:39) [89%] :\r\nEt jusqu'\u00e0 un 1000000, c'est le prix d'une redevance 365 mais tout \u00e7a \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9 par l'alerte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:46) [85%] :\r\nLe t\u00e9moin pourquoi est -ce que vous devriez payer cette taxe alors que ton mais employ\u00e9 et moi- m\u00eame, nous avons d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 une taxe \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [83%] :\r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait qu'il y a ans leur leur enjoint il y a, il y a 2 ans, 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:01) [92%] :\r\nJe vous rappellerai quand m\u00eame que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [74%] :\r\nRapidement, parce qu'on maternelle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:04) [89%] :\r\nLes PME que les gens passent leurs journ\u00e9es devant la t\u00e9l\u00e9vision et \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [92%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois Rime c'est vrai dans une scierie, \u00e7a peut \u00eatre effectivement dangereux merci beaucoup pr\u00e9sident de un conseiller national UDC fribourgeois bonne soir\u00e9e voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-23T17:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national fribourgeois UDC, pr\u00e9sident de l'USAM", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-177011D6-D1EE-4088-BA7D-B7809BAE8485", "internalArchiveId": "177011D6-D1EE-4088-BA7D-B7809BAE8485", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\". La campagne d'Hans-Ulrich Bigler, directeur de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM), en faveur de l'initiative No Billag, cr\u00e9e des dissensions au sein de la faiti\u00e8re", "publicationDate": "2018-01-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2018\r\nHans-Ulrich Bigler, directeur de l'USAM, milite pour la suppression du financement public de l'audiovisuel. Mais au sein de la fa\u00eeti\u00e8re des PME, plusieurs sections cantonales s'opposent \u00e0 l'initiative No Billag. Au comit\u00e9 de l'USAM, on d\u00e9nonce m\u00eame l'activisme du directeur.\r\n\r\n* * La campagne du directeur de l'USAM en faveur de l'initiative No Billag cr\u00e9e des dissensions au sein de la faiti\u00e8re  \r\nLa campagne du directeur de l'USAM en faveur de l'initiative dite \"no billag\" crispe \u00e0 l'interne de la fa\u00eeti\u00e8re des PME. Hans-Ulrich Bigler milite pour la suppression du financement public de l'audiovisuel. Mais au sein de la fa\u00eeti\u00e8re des PME, tous ne le suivent pas. Plusieurs sections cantonales s'opposent \u00e0 l'initiative. Et des dissensions apparaissent d\u00e9sormais aussi \u00e0 la t\u00eate de l'organisation. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Au comit\u00e9 de l'USAM, on d\u00e9nonce m\u00eame l'activisme du directeur:\r\nUn activisme qui serait nuisible \u00e0 l'USAM. D\u00e9plac\u00e9. Hans-Ulrich Bigler \"outrepasse ses comp\u00e9tences\" en militant pour l'initiative comme il le fait au nom de l'USAM. C'est de la politique partisane! Propos du vice-pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re, Jean-Ren\u00e9 Fournier. Le conseiller aux Etats PDC s'\u00e9tonne de l'engagement du directeur dans la campagne. Egalement conseiller national PLR, il servirait les int\u00e9r\u00eats de l'aile droite, zurichoise, de son parti, favorable \u00e0 l'initiative, et pas les int\u00ear\u00eats de l'USAM.\r\nPropos dur du vice-pr\u00e9sident. C'est que l'USAM est divis\u00e9e sur cette votation, Alexandra:\r\nOui, plusieurs sections cantonales s'y opposent: les f\u00e9d\u00e9ration romandes,  et en Suisse al\u00e9manique aussi, les PME argoviennes par exemple... Ou encore la grande f\u00e9d\u00e9ration de l'h\u00f4tellerie et de la restauration Gastrosuisse, membre de l'USAM, qui recommande de voter non. Et sa section grisonne songe m\u00eame \u00e0 quitter la fa\u00eeti\u00e8re.\r\nEt ce matin, dans la Basler Zeitung, le pr\u00e9sident Jean-Fran\u00e7ois Rime (qu'on va faire r\u00e9agir dans un instant), disait lui que No Billag n'\u00e9tait pas l'initiative id\u00e9ale... \r\nOui, ce n'est pas \"das Gelbe vom Ei\", le jaune de l'oeuf. Autrement dit, ce n'est pas la meilleure voie pour relancer le d\u00e9bat qu'il souhaite sur la redevance. Alors il se range toujours dans le camp du oui. Mais dans cette interview, il soutient mollement le plan B de son directeur Hans-Ulrich Bigler. Lui n'en aurait pas propos\u00e9.\r\nAlexandra, c'est pas la premi\u00e8re fois que l'USAM est divis\u00e9e sur un objet de votation?\r\nNon. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas pour la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique par exemple. Apr\u00e8s un d\u00e9bat interne, l'USAM avait finalement pris position pour le oui. Son pr\u00e9sident Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e9tait contre, comme la direction de son parti, l'UDC. \r\nDe la politique partisane... Le reproche est r\u00e9current...\r\nOui r\u00e9guli\u00e8rement, au sein de la base, parmi les patrons, les PME... la critique revient: la t\u00eate de l'USAM serait trop orient\u00e9e vers l'UDC et le PLR. On lui reproche de ne pas d\u00e9fendre, en priorit\u00e9, les int\u00e9r\u00eats des entreprises. \r\nMais cette fois-ci la critique est particuli\u00e8rement forte. La semaine pass\u00e9e, le conseiller national PDC Alo\u00efs Gm\u00fcr disait m\u00eame songer \u00e0 se retirer de l'association patronale, f\u00e2ch\u00e9 lui aussi contre l'activisme de son directeur. Partir ou alors exiger un renouvellement \u00e0 la t\u00eate de l'USAM. \r\nComment expliquer la virulence de la critique aujourd'hui?\r\nLe calendrier peut-\u00eatre... Au printemps, la pr\u00e9sidence de l'organisation, visible, puissante, ...sera renouvel\u00e9e. De quoi aiguiser quelques app\u00e9tits. \r\nLe PDC Alo\u00efs Gm\u00fcr, lui-m\u00eame, pourrait \u00eatre de ceux qui d\u00e9fient Jean-Fran\u00e7ois Rime.", "durationSec": 169, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9250524", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["redevance radio-TV", "initiative populaire", "entreprise"], "thematicPersons": ["SSR", "Billag", "USAM"], "alternativeTitle": ["La campagne du directeur de l'USAM en faveur de l'initiative No Billag cr\u00e9e des dissensions au sein de la faiti\u00e8re / FOR_2018-01-23T18:10:00_developpement-6", "Forum du 23.01.2018"], "alternativeSummary": ["Hans-Ulrich Bigler, directeur de l'USAM, milite pour la suppression du financement public de l'audiovisuel. Mais au sein de la fa\u00eeti\u00e8re des PME, plusieurs sections cantonales s'opposent \u00e0 l'initiative No Billag. Au comit\u00e9 de l'USAM, on d\u00e9nonce m\u00eame l'activisme du directeur."], "variantIds": ["ece-9250524"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:03Z", "speechToTexts": ["30.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nForum on encha\u00eene avec la campagne du directeur de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, en faveur de l'initiative dite no billag elle crispe \u00e0 l'interne de la fa\u00eeti\u00e8re des PME on ne soulevait ce Bigler elle milite pour la suppression du financement public de l'audiovisuel mais au sein de la fa\u00eeti\u00e8re des PME tous ne la suivent pas plusieurs sections cantonales s'opposent \u00e0 l'initiative des dissensions apparaissent d\u00e9sormais aussi \u00e0 la t\u00eate de l'organisation Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral au comit\u00e9 de l'USAM, c'est carr\u00e9ment l'activisme du directeur qui a d\u00e9nonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [92%] :\r\nOui, un activisme qui serait nuisible aux entreprises Anne sur le riche bien claire outrepasse ses comp\u00e9tences en militant pour l'initiative comme il le fait, c'est de la politique partisane, propos du vice- pr\u00e9sident de l'USAM Jean-Ren\u00e9 Fournier le conseiller aux \u00c9tats PDC, cet homme de l'engagement du directeur dans la campagne, \u00e9galement conseiller national PLR il servirait les int\u00e9r\u00eats de l'aile droite z\u00fcrichoises de son parti favorable \u00e0 l'initiative et pas les int\u00e9r\u00eats des PME. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [89%] :\r\nOui, ses propos sont durs, Alexandra, c'est ce que \u00e7a d\u00e9montre finalement que l'USAM \u00eatre divis\u00e9 sur cette votation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [90%] :\r\nAlors oui, elle est un plusieurs sections cantonales s'y opposent les f\u00e9d\u00e9ration romandes et en Suisse al\u00e9manique aussi les PME argoviennes par exemple ou encore la grande f\u00e9d\u00e9ration de l'h\u00f4tellerie et la restauration Gastrosuisse membre de l'USAM qui Chiron recommande de voter non, sa section Gizenga a m\u00eame song\u00e9 \u00e0 quitter la fa\u00eeti\u00e8re et ce matin dans la Basler taille Zeitung, le pr\u00e9sident de Jean-Fran\u00e7ois Rime pourrait d'ailleurs faire r\u00e9agir dans un instant Jean-Fran\u00e7ois Rime disait lui que No Billag n'\u00e9tait pas l'initiative id\u00e9ale mais ce n'est pas das ce quelle belle forme le jaune de l'oeuf, autrement dit, ce n'est pas la meilleure voie pour relancer le d\u00e9bat qu'il souhaite sur la redevance, alors il se range toujours dans le camp du oui mais, dans cette interview il soutient mollement le plan B de son directeur,M. sous le r\u00e9gime lui n'en aurait pas propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [85%] :\r\nAlexandra, c'est pas la premi\u00e8re fois, hein, que l'USAM est divis\u00e9e sur un objet de votation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [94%] :\r\nNon, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas pour la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique par exemple apr\u00e8s un d\u00e9bat interne, l'USAM avait finalement pris position pour le oui, son pr\u00e9sident, Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e9tait contre, comme la direction de son parti, l'UDC l'art de la politique partisane, ce ce reproche est r\u00e9current oui r\u00e9guli\u00e8rement au sein de la base parmi les patrons, les PME, la critique revient la t\u00eate de luzerne serait trop orient\u00e9e vers l'UDC et l'aile droite du PLR on lui reproche de ne pas d\u00e9fendre en priorit\u00e9 les int\u00e9r\u00eats des entreprises, mais cette fois -ci la critique est particuli\u00e8rement forte, la semaine pass\u00e9e, le conseiller national PDC Alo\u00efs Gm\u00fcr disait m\u00eame songer \u00e0 se retirer de l'association patronale f\u00e2ch\u00e9, lui aussi, contre l'activisme de son directeur, partir ou alors exiger un renouvellement \u00e0 la t\u00eate de l'USAM. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [90%] :\r\nAlexandra : comment expliquer la la virulence de ses critiques aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [92%] :\r\nAlors le calendrier, peut-\u00eatre au printemps, la pr\u00e9sidence de l'organisation visible puissante sera renouvel\u00e9e de quoi aiguiser quelques app\u00e9tits le PDC Alo\u00efs Gm\u00fcr, lui- m\u00eame d'ailleurs, pourrait \u00eatre de ceux qui d\u00e9fient Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [94%] :\r\nNotre correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral Alexandra Richard et bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-23T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante  RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-309CFB38-DA62-4D4E-B77D-9E50C4B3A5DD", "internalArchiveId": "309CFB38-DA62-4D4E-B77D-9E50C4B3A5DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-01-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... L'ouverture du forum \u00e9conomique de Davos est LE sujet incontournable ce matin...\r\nDes portraits, des interviews, des chroniques, voire m\u00eame des bons conseils pour marcher dans les rues enneig\u00e9es de la station grisonne sans glisser - \u00e7a c'est pour le Blick.\r\nIl ne faudra pas glisser non plus sur le terrain diplomatique:\r\nLe matin nous d\u00e9taille la \"semaine folle\" d'Alain Berset. Sous la forme d'une carte du monde avec les dirigeants que va rencontrer le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nMais la t\u00eate d'affiche c'est bien s\u00fbr le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Donald Trump.\r\nA ce sujet, dans le Blick, Alain Berset explique qu'il va dire \u00e0 son homologue combien la Suisse est importante pour les Etats-Unis.\r\n***Mais attention, avertit dans une tribune dans la Basler Zeitung, l'ancien ambassadeur et actuellement consultant, Thomas Borer:il n'y a pas que les Etats-Unis. \r\nLa Suisse devrait profiter du forum pour renforcer ses liens avec les Emirats Arabes Unis.\r\nDans le Tages Anzeiger, on prend un peu de hauteur: le journal a interview\u00e9 le sociologue Richard Sennett. Il y a 20 ans, il avait \u00e9crit un livre d\u00e9crivant la \u00ab pens\u00e9e type \u00bb d'un participant au WEF. Il dit sa pr\u00e9occupation sur la division d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9e de nos soci\u00e9t\u00e9s. \r\nPour lui, le \"Davos-Mann\", ne colle pas \u00e0 l'\u00e9poque que nous vivons. Sa pens\u00e9e est compl\u00e8tement d\u00e9tach\u00e9e de la fa\u00e7on dont les gens vivent. Il donne l'exemple de la flexibilit\u00e9 dans le monde du travail, pr\u00f4n\u00e9e par les patrons \u00e0 Davos. Mais pour la plupart des employ\u00e9s, flexibilit\u00e9 \u00e9gale ins\u00e9curit\u00e9. \r\n*** L'initiative qui demande la suppression du financement de l'audio-visuel de service public n'est peut-\u00eatre pas une si bonne id\u00e9e que \u00e7a... C'est le pr\u00e9sident de l'USAM, Jean-Fran\u00e7ois Rime, qui le dit...\r\nIl le dit dans la Basler zeitung, qui a mis en exergue cette citation. \r\nCe n'est peut-\u00eatre pas l'initiative id\u00e9ale, MAIS, ajoute-t-il dans le corps du texte: elle ne vient pas de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers. Nous la soutenons seulement parce que la proposition pour une redimensionnement de la SSR a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e. \r\nPar ailleurs, il ne soutient que mollement, lit-on, le plan B du directeur de l'USAM Hans-Ulrich Bigler, pour la survie de la SSR, pr\u00e9sent\u00e9au d\u00e9but du mois, en cas d'acceptation du texte. Un plan qui pr\u00e9voit un financement de la SSR par une augmentation des recettes publicitaires et une offre payante \u00e0 la demande. \r\n*** Le n\u00e9gociant en vin Dominique Giroud serait impliqu\u00e9 dans l'affaire du contournement des r\u00e8gles de l'AOC Valais...\r\nC'est ce qu'indiquent ce matin la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures...\r\nHier, le canton du Valais a indiqu\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9 4 plaintes. Il d\u00e9nonce un m\u00e9canisme de contournement du r\u00e8glement pour l'obtention de l'AOC Valais pour les vins. \r\nLes deux journaux ont enqu\u00eat\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9: l'encaveur valaisan est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir commercialis\u00e9 du vin \u00e9tranger sous l'AOC Valais. \r\nIl n'est pas le seul: toujours selon 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, le vigneron C\u00e9dric Flaxion est aussi vis\u00e9: il aurait coup\u00e9 du vin suisse avec du vin \u00e9tranger en 2011. Son avocat confirme l'accusation, et pr\u00e9cise que son client la conteste.\r\n\"No comment\" du c\u00f4t\u00e9 de Dominique Giroud. \r\n*** Les gymnasiens zurichois pourraient eux aussi avoir droit \u00e0 leur \"jours joker\"...\r\nCes \"Jokertage\" sont des jours d'absence qui ne doivent pas \u00eatre justifi\u00e9s.\r\nLes \u00e9coliers ont d\u00e9j\u00e0 cette possibilit\u00e9. A zurich et dans plusieurs autres cantons al\u00e9maniques. \r\nHier, le grand conseil zurichois a accept\u00e9 une initiative issue des gymnasiens eux-m\u00eame. \r\nContre l'avis des recteurs de gymnases - qui soulignent que le gymnase n'est pas une \u00e9cole obligatoire - et contre l'UDC, qui estime que c'est un pas de plus, voire de trop, vers la soci\u00e9t\u00e9 du divertissement.\r\nDes arguments qui ne tiennent pas, estime l'\u00e9ditorial du journal. Car l'int\u00e9r\u00eat de cette d\u00e9cison est ailleurs. C'est son histoire, que rel\u00e8ve l'\u00e9dito. C'est un projet de 14 gymnasiens. Ils l'ont r\u00e9dig\u00e9, on r\u00e9colt\u00e9 des signatures, l'on soutenu jusqu'au parlement. Ca, c'est une le\u00e7on pour la vie: ils ont appris le fonctionnement de notre syst\u00e8me politique; ils savent qu'ils peuvent, eux aussi, changer leur pays. Et rien que pour \u00e7a, ils m\u00e9ritent d'avoir ces jours joker.", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9250474", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-01-23T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-01-23T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9250499", "ece-9250474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T16:45:40Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCinquante on ouvre la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux l'ouverture du Forum \u00e9conomique de Davos, c'est le sujet incontournable ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [96%] :\r\nDes portraits, des interviews, des chroniques, voire m\u00eame des bons conseils pour marcher dans les rues enneig\u00e9es de la station grisonne sans glisser \u00e7a c'est dans le Blick, il ne faudra pas glisser non plus sur le terrain diplomatique, le matin, nous d\u00e9taille la semaine folle d'Alain Berset sous la forme d'une carte du monde avec les dirigeants que va rencontrer le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais la t\u00eate d'affiche, c'est bien s\u00fbr le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump \u00e0 ce sujet dans le Blick Alain Berset explique qu'il va dire \u00e0 son homologue combien la Suisse est importante pour les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [92%] :\r\nAttention, avertit, dans une tribune, la base leur Zeitung l'ancien ambassadeur et actuellement consultant, Thomas Borer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [92%] :\r\nIl n'y a pas que les \u00c9tats-Unis et dans la Suisse devrait profiter du forum pour renforcer ses Liens avec les \u00c9mirats arabes unis et puis dans le Tages-Anzeiger on prend de la hauteur, le journal a interview\u00e9 le sociologue Richard Sennett, s'il y a 20 ans, il avait \u00e9crit un livre d\u00e9crivant la pens\u00e9e type d'un participant au Westfield il aujourd'hui sa pr\u00e9occupation sur la division d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9 de nos soci\u00e9t\u00e9s, pour lui, le Davos ne colle pas \u00e0 l'\u00e9poque que nous vivons, sa pens\u00e9e compl\u00e8tement d\u00e9tach\u00e9e de la mani\u00e8re dont les gens vivent, il donne l'exemple de la flexibilit\u00e9 dans le monde du travail pr\u00f4n\u00e9e par les patrons \u00e0 Davos, mais pour la plupart, les employ\u00e9es flexibilit\u00e9 \u00e9gale ins\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [84%] :\r\nMassive Armelle L\u00e4nder plaisir le pr\u00e9sident et maire sera demain \u00e0 Davos durant ces ann\u00e9es le pr\u00e9sident l'a beaucoup travaill\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale est -ce que la le, les nouveaux dirigeants prennent un peu de retard par rapport \u00e0 lui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent, la pour les matches du Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [89%] :\r\nAlors a \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent et c'est, il s'\u00e9tait donn\u00e9 le luxe apr\u00e8s son \u00e9lection, son entr\u00e9e en fonction en 2003, d'aller \u00e0 la fois \u00e0 Davos et puis au Forum social de Porto Alegre qui existaient \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait vraiment l'homme des demandes, alors tu es maire et tr\u00e8s effac\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, c'est aussi, il y a une rupture tr\u00e8s grande sur la politique \u00e9trang\u00e8re, hein, le le loup l'avait \u00e0 coeur de donner au au Br\u00e9sil une diplomatie ind\u00e9pendante Evreux et d'en faire, en fait, le leader des pays du Sud en avec quelques initiative un peu hasardeuse \u00e0 l'\u00e9poque comme des rapports avec le avec l'Iran, un moment o\u00f9 c'\u00e9tait pas encore avant les accords portant sur le, sur le nucl\u00e9aire iranien et en revanche \u00e9tait maire est compl\u00e8tement align\u00e9e sur sur l'et les pays, notamment les \u00c9tats-Unis, et puis l\u00e0, il y a aucune stature internationale donc, en revanche, sa pr\u00e9sence \u00e0 Davos est importante pour lui d'abord, \u00e7a lui permet de quitter un peu la la sc\u00e8ne br\u00e9silienne pendant pendant quelques jours et puis sont la justification de son gouvernement, c'est le salut \u00e9conomique du Br\u00e9sil, c'est l'am\u00e9lioration de la situation, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 la m\u00e9thode Cou\u00e9, enfin, \u00e7a va mieux quand m\u00eame mais c'est l\u00e0- dessus qu'il mise pour se donner un peu de l\u00e9gitimit\u00e9, il est, il a quand il est quand m\u00eame rejet\u00e9e par plus de plus de \u00e0 peu pr\u00e8s 90 pourcent de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [92%] :\r\nOn verra comment, comment il se d\u00e9brouille, du c\u00f4t\u00e9 de Davos, on poursuit cette revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux l'initiative, qui demande la suppression du financement de l'audiovisuel de service public, h\u00e9 bien il n'est peut-\u00eatre pas une si bonne id\u00e9e que \u00e7a, c'est le pr\u00e9sident de l'USAM Jean-Fran\u00e7ois Rime qui le dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [93%] :\r\nIl le dit dans la Basler Zeitung qui a mis en exergue cette citation, l\u00e0 ce n'est peut-\u00eatre pas l'initiative id\u00e9ale, mais, mais, ajoute -t-il dans le corps du texte, elle ne vient pas de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, nous la soutenons seulement parce que la proposition pour un redimensionnement de la SSR a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par ailleurs Jean-Fran\u00e7ois Rime ne soutient que mollement, lit -on le plan B du directeur de l'USAM, cette fois -ci en dessous le r\u00e9gime pour la survie de la SSR un pr\u00e9sent\u00e9 au d\u00e9but du mois, en cas d'acceptation de cit\u00e9 de cette initiative, un plan qui pr\u00e9voit un financement de la SSR par une augmentation des recettes publicitaires et une offre payante \u00e0 la demande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [95%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du Valais, le n\u00e9gociant en vin Dominique Giroud serait impliqu\u00e9 dans l'affaire du contournement des r\u00e8gles de l'AOC Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [94%] :\r\nC'est ce qu'indique ce matin en tout cas la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures hier le canton du Valais, a indiqu\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9 4 plaintes, il d\u00e9nonce un m\u00e9canisme de contournement du r\u00e8glement pour l'obtention de l'AOC Valais pour les vins, les 2 journaux ont enqu\u00eat\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9 l'encaveur valaisan est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir commercialis\u00e9 du vin \u00e9tranger sous l'AOC Valais, il n'est pas le seul, toujours selon 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, le vigneron C\u00e9dric Flaxion est aussi vis\u00e9, il aurait coup\u00e9 du vin suisse avec du vin \u00e9tranger en 2011, son avocat confirme l'accusation et pr\u00e9cise que son client la conteste c'est commun du c\u00f4t\u00e9 de Dominique Giroud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [97%] :\r\nEt puis Val\u00e9rie Droux les gymnasiens zurichois pourraient eux aussi avoir droit \u00e0 leur jours joker. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [92%] :\r\nC'est d'joker, ce sont des jours d'absence qui ne doivent pas \u00eatre justifi\u00e9s, on en r\u00eave, les \u00e9coliers ont d\u00e9j\u00e0 cette possibilit\u00e9, alors \u00e0 Z\u00fcrich et dans plusieurs autres cantons al\u00e9maniques hier le Grand Conseil z\u00fcrichois accept\u00e9 une initiative issue des gymnasiens eux- m\u00eames, contre l'avis des recteurs de gymnases qui soulignent que le gymnase n'est pas une \u00e9cole obligatoire et contre l'UDC aussi qui estime que c'est un pas de plus, voire de trop vers la soci\u00e9t\u00e9 du divertissement, des arguments qui ne tiennent pas, estime \u00e9ditorial du journal car l'int\u00e9r\u00eat de cette d\u00e9cision, h\u00e9 bien il est ailleurs, c'est son histoire que rel\u00e8ve l'\u00e9dito, c'est un projet de 14 gymnasiens l'ont r\u00e9dig\u00e9 on r\u00e9colt\u00e9 des signatures ont soutenu jusqu'au parlement cantonal, \u00e7a c'est une le\u00e7on pour la vie, ils ont appris le fonctionnement de notre syst\u00e8me politique, ils savent qu'ils peuvent eux aussi changer leur pays et rien que pour \u00e7a, il m\u00e9rite d'avoir ces jours joker merci bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [87%] :\r\nCoup Val\u00e9rie Droux il est 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-23T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1F24A5C-7ED1-4968-87A7-F030EDE8F31E", "internalArchiveId": "D1F24A5C-7ED1-4968-87A7-F030EDE8F31E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Davos se transforme en forteresse pour accueillir les participants du WEF", "publicationDate": "2018-01-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Davos se transforme en forteresse pour accueillir les participants du WEF (DAVOS) L'histoire du jour...\r\na comme un air de d\u00e9j\u00e0 vu...\r\nDAVOS 1\r\nDavos...tranquile station grisonne...\r\nqui se transforme pour quelques jours...\r\nen forteresse... s\u00e9curitaire....\r\nUne histoire qui se r\u00e9p\u00e8te chaque d\u00e9but d'ann\u00e9e... le temps du WEF... \r\nSauf que cette ann\u00e9e, un certain DONALD TRUMP entre dans l'histoire... \r\nDAVOS 2  \r\nDAVOS sous tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9...\r\nDAVOS sous la neige aussi...\r\nTrop de neige... qui ne permet pas de manifester pendant le WORLD ECONOMIQUE FORUM... \r\nD\u00e9cision prise par la commune grisonne hier... la neige tomb\u00e9e en abnondance ne permettrait pas de s\u00e9curiser le terrain... La mabifestation anti.TRUMP pr\u00e9vue jeudi est donc annul\u00e9e...\r\nFausse excuse pour les jeunes socualistes et les jeunes verts a l'origine de la manif..\r\nqui d\u00e9nonce une  une scandaleuse restriction de la libert\u00e9 d'expression. \r\nRefrain repris hier soir dans FORUM par le CN valaisan socialiste Mathias Reynard...\r\nFace \u00e0 lui le CN 'UDC vaudois Michael Buffat \r\nDAVOS 3 \r\nEt a defaut de manifestations \u00e0 DAVOS\r\nles anti-TRUMP pourront donner de la voix\r\n\u00e0 Lausanne... \u00e0 Berne... ou Zurich...\r\nEn attendant la venue vendredi du pdt am\u00e9icain... \r\nAvant lui, 70 chefs d'Etats sont attendus\r\ndont Emmanuel Macron, Theresa May ou encore Angela Merkel\r\nune 48\u00e8me \u00e9dition du WEF a suivre dans nos RV d'infos et surrtsinfo.ch\r\n5hxxx\r\nNouveau EP du Suisse Fabien Tharin : FOSBURY, chez Nuance, un nouveau label d'Horizon/Caramba\r\nN'X PENSE PLUS !\r\n(N'y pense plus) \r\n(N'y pense plus)", "durationSec": 365, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9250443", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Davos se transforme en forteresse pour accueillir les participants du WEF / LMA_2018-01-23T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 23.01.2018"], "variantIds": ["ece-9250443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T10:51:04Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nHistoire du jour, a comme un air de d\u00e9j\u00e0 vu la police cantonale des Grisons et l'arm\u00e9e ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 mis en place pour le World Economic Forum Davos tranquille station grisonne qui se transforme pour quelques jours en forteresse s\u00e9curitaire, une histoire qui se r\u00e9p\u00e8te chaque d\u00e9but d'ann\u00e9e, le temps du web, sauf que cette ann\u00e9e, un certain Donald Trump entrent dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nC'est ann\u00e9e ce sont en tout un peu moins de 4400 militaires tr\u00e8s majoritairement des soldats de milice qui seront mobilis\u00e9s pour l'\u00e9v\u00e9nement, de dispositifs sp\u00e9cifiques, hein, la venue du pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9vue cette semaine mais, indique la police grisonne une bonne coordination avec l'ambassade des \u00c9tats-Unis \u00e0 Berne par ailleurs la police grisonne indiquent que les manifestations contre la venue de Donald Trump repr\u00e9sente bien un enjeu de s\u00e9curit\u00e9 pour cette \u00e9dition 2018, tout comme les intemp\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [93%] :\r\nDavos sous tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9 Davos sous la neige aussi trop de neige qui ne permet pas de manifester pendant le World Economic Forum, d\u00e9cision prise par la commune grisonne hier, la neige tomb\u00e9e en abondance ne permettraient pas, selon elle, de s\u00e9curiser le terrain, la manifestation anti- Trump pr\u00e9vue ce jeudi est donc annul\u00e9e, une neige qui tombe \u00e0 pic, fausse excuse disent les jeunes socialistes et les jeunes verts \u00e0 l'origine de la manif, il d\u00e9nonce une scandaleuse restriction de la libert\u00e9 d'expression m\u00eame refrain hier soir dans Forum pour le conseiller national valaisan socialiste Matthias Reynard il \u00e9tait face au conseiller national UDC Vaudois Micha\u00ebl Buffat extrait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:29) [90%] :\r\nC'est un d\u00e9mocratie c'est choquant, on est dans un pays o\u00f9 on a la libert\u00e9 de ses opinions, la libert\u00e9, les exprimer la libert\u00e9 de, de pouvoir manifester et aujourd'hui on a cette cette d\u00e9cision alors l'argument de la neige, c'est son sourire organise un \u00e9v\u00e9nement plan\u00e9taire et puis par contre, on n'a pas la possibilit\u00e9 pour le peuple suisse de de manifester, de faire \u00e0 faire passer un message diff\u00e9rent d'une mondialisation qui qui ne profite pas qu'aux plus riches. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:55) [85%] :\r\nLes invit\u00e9s du Forum, ils seront log\u00e9s dans des h\u00f4tels et aura des conf\u00e9rences, des salles qui seront appel\u00e9s les manifestants bon ce qu'ils vont demand\u00e9 \u00e0 manifester dans la rue devant devant la poste dans la place, on sait qu'une manifestation souvent \u00e7a peut, \u00e7a peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, et puis on s'est bien s\u00fbr la situation qu'on vit actuellement au point de vue m\u00e9thodologique qui fait que, il pourrait vite avoir des des routes ou autre, ou m\u00eame des des avalanches avec des dangers, vous savez, il appartient commune de d\u00e9cider, c'est parce que la commune, celle qui est responsable de de la s\u00e9curit\u00e9 sous sur son territoire et puis la commune, elle conna\u00eet la situation acc\u00e9l\u00e9rer ce qu'il y a, et je crois que c'est normal qu'allait partir du moment o\u00f9 elle doit assumer la s\u00e9curit\u00e9 qu'ils doivent dire oui ou non, est ce que j'autorise une manifestation si elle peut pas garantir, elle m\u00eale \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, il se peut qu'il a, parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a des probl\u00e8mes m\u00e9t\u00e9orologiques qui emp\u00eache peut-\u00eatre de la la police ou bien m\u00eame les les secours de 2 pour arriver pour pour intervenir et puis \u00e7a \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences catastrophiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:45) [91%] :\r\nLes capacit\u00e9s d'intervention des forces de l'ordre sont l\u00e0 pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des personnes qui sont pr\u00e9sentes, il y a 5000 militaires qui peuvent \u00eatre mobilis\u00e9s durant durant, souhaite aujourd'hui on est face \u00e0 des arguments qui sont purement des arguments qui qui tombe bien, et le fait qu'il n'a neige pas \u00e7a changera du tout \u00e0 des \u00e9ventuels d\u00e9bordements, il peut y en avoir dans dans toutes les manifestations, ce qui est s\u00fbr, c'est que ceux qui ont demand\u00e9 d'organiser cette manifestation, c'\u00e9tait des Verts le parti socialiste des Grisons, des jeunes socialistes et une ONG, on a droit de manifester, et la suite, elle est pas l\u00e0 juste pour des gros d\u00e9rouler le tapis rouge \u00e0 Donald Trump mais aussi l\u00e0 pour permettre aux personnes qui ont un avis critique sur Trump de pouvoir le dire, de pouvoir manifester c'est un droit des citoyens suisses. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:24) [87%] :\r\nIl \u00e0 commune d\u00e9cider la commune sur place, elle conna\u00eet la situation acc\u00e9l\u00e9rer et puis elle en a la responsabilit\u00e9, surtout celles qu'assument la responsabilit\u00e9, donc \u00e7a elle de d\u00e9cider ensuite moi j'ai rien du tout contre la libert\u00e9 de manifestation mais c'est vrai que souvent j'ai pu constater de des, des manifestations de de la gauche, souvent il y a des d\u00e9bordements et \u00e7a finit mal, j'ai pu assister \u00e0 2 manifestations de la gauche o\u00f9 \u00e7a finit en jets de pierres signer n'affiche arrach\u00e9e en vitrine, nez cass\u00e9 et puis c'est vrai que si \u00e7a d\u00e9borde, il faut que Mak\u00e9l\u00e9l\u00e9, la intervention des forces de s\u00e9curit\u00e9 puisse avoir lieu et puis on voit qu'avec les conditions mythologiques, des routes bloqu\u00e9es, des de la place qui est r\u00e9duite \u00e0 cause de de la neige qui mise de 2 c\u00f4t\u00e9s, \u00e7a peut emp\u00eacher les interventions par des cons\u00e9quences qui peuvent \u00eatre graves, voire catastrophique et puis s'il y a un probl\u00e8me, il confesse \u00e9cossaise, Sophie, \u00e7a sera la commune de l'assumer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:11) [87%] :\r\nFort heureusement, il y aura d'autres manifestations qui sont organis\u00e9es, il y en a \u00e0 Z\u00fcrich en \u00e0 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve, dans tout qui Thierry de Deauville de notre pays et heureusement maintenant l'interdiction sur la zone \u00e0 \u00e0 Davos, c'est quelque chose qui est qui qui est probl\u00e9matique parce que bien s\u00fbr, que symboliquement, c'est important de montrer que en Suisse aussi, il y a des gens qui d\u00e9sapprouvent les la direction qui est plus au niveau mondial, qui \u00e9tait, qui sont critiques \u00e0 l'\u00e9gard de et de du choc politique de ses dirigeants qui sont critiques \u00e0 l'\u00e9gard de de l'accaparement des richesses par rapport \u00e0 une petite minorit\u00e9 qui vous savez, c'est pas totalement un hasard que ce soit l'ann\u00e9e o\u00f9 Trump bien au Forum, il avait d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 \u00e0 venir \u00e0 Londres, suite \u00e0 des annonces de manifestations, il y a, il y a des manifestations, moi j'ai un pas il y a aussi certainement pression qui a \u00e9t\u00e9 dit tr\u00e8s tr\u00e8s fortement sur la Suisse et sur Davos pour \u00e9viter tout signe de critiques en Suisse et on voit \u00e0 quel point dans aujourd'hui tout le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui d\u00e9roule le tapis rouge et puis on avait envie serrer la main, donc voil\u00e0 ce ce sujet qui attitude l\u00e0 je crois qu'elle est pas tr\u00e8s repr\u00e9sentatif de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:10) [85%] :\r\nJustement, on voit bien le fait d'autoriser les manifestations ailleurs bon bien que c'est pas un probl\u00e8me politique Convertir dire les manifestations puisqu'elles auront lieu ailleurs et c'est vraiment un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 dans cette petite station des d\u00e9clinaisons ou accepter un actuellement bas, vu les conditions : \u00eatre peut pas station mais je rassure ben Suresnes pour aller manifester \u00e0 Berne, Lausanne, Z\u00fcrich etc o\u00f9 il y aura des des manifestations, on voit que le droit de manifester, c'est quelque chose auquel je suis je suis attach\u00e9 et puis on voit que ce droit- l\u00e0, il pourra \u00eatre exerc\u00e9 de notre pays pour, dans le cas de cet \u00e9v\u00e9nement, mais c'est clair, ne pourront pas les Mafa directement sur place devant devant les h\u00f4tels m\u00eame Afrique pourront quand m\u00eame participer au besoin des manifestations ailleurs et puis quand aussi le retentissement qu'elles doivent avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [94%] :\r\nIl n'y aura pas que Donald Trump cette semaine \u00e0 Davos, au total 70 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement sont attendus dont Emmanuel Macron Theresa May ou encore Angela Merkel une 48\u00e8me \u00e9dition du Wave \u00e0 suivre dans le rendez- vous d'info et sur rtsinfo Point CH 5 heures 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-23T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46222454-4B59-4DA0-8B5E-EC674FB3B062", "internalArchiveId": "46222454-4B59-4DA0-8B5E-EC674FB3B062", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-01-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robert Bolognesi, nivologue;Bertil Munk, repr\u00e9sentant de la Jeunesse socialiste Suisse;Georges Mari\u00e9tan, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Chablais r\u00e9gion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(08/INTEMPERIES FACT MATIN PA) La pluie a continu\u00e9 de provoquer des d\u00e9g\u00e2ts cette nuit en Suisse. \r\nDes dizaines de routes sont rest\u00e9es ferm\u00e9es en Suisse romande, \u00e0 cause des risques d'avalanches. \r\nMais, Anouk Henry, ce sont surtout les \u00e9boulements qui ont occup\u00e9 le plus les forces de secours...\r\n------------\r\nAvec en particulier une coul\u00e9e de boue \u00e0 l'entr\u00e9e nord du Tunnel du Gothard qui a enseveli la chauss\u00e9e. Vers 21h30, un glissement de terrain s'est r\u00e9pandu sur l'autoroute sur une largeur de 50 m\u00e8tres... Selon la police uranaise les d\u00e9g\u00e2ts materiels sont consid\u00e9rables, et le trafic est \u00e9videmment interrompu depuis, et ce jusqu'\u00e0 ce matin au moins.\r\nLe Valais central et le bas valais ont aussi \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9s par les \u00e9boulements cette nuit. La route entre le Chable et Verbier a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e en raison d'un glissement de terrain, mais chaque fois, les coul\u00e9es sont descendues alors que les routes \u00e9taient pr\u00e9ventievement ferm\u00e9es. Une 40 aine \u00e9taient ferm\u00e9e au trafic en valais, et plusieurs vall\u00e9es toujours innaccessibles, comme zermatt, Saas, ou Loetchental . Les cantons de Vaud et de Neuch\u00e2tel ont \u00e9galement ferm\u00e9 plusieurs route en altitude. Et des crues exceptionnelles mena\u00e7aient toujours des rivi\u00e8res comme l'Areuse ou la Venoge.\r\n(TF6/INTEMPERIES, ITV BOLOGNESI 7 H) Anouk Merci....\r\nLes pr\u00e9cipitations se sont calm\u00e9es vers 1h du matin, et les temp\u00e9ratures sont redescendues rapidement... \r\nDeux facteurs qui vont faire diminuer le risque d'avalanche, qui est, rappelons le, exceptionnellement \u00e9lev\u00e9. \r\nCes changements m\u00e9t\u00e9orologiques sont aussi des excellentes nouvelles pour les sp\u00e9cialistes qui vont enfin pouvoir travailler \u00e0 s\u00e9curiser les routes, pistes et villages. \r\nRobert Bolognesi est nivologue et va enfin pouvoir avoir acces \u00e0 des informations compl\u00e8tes.\r\n(11/GR/DAVOS NO MANIF ITV JUSO) ***Les chutes de neige...(on en parle d\u00e9cid\u00e9ment) sur tous les fronts...c'est aussi l'argument de la commune de Davos...pour interdire les manifesations pr\u00e9vues dans la station grisonne....\r\nManifestations...dans le cadre du Forum \u00e9conomique mondiale...qui d\u00e9bute aujourd'hui.\r\nLes Jeunes socialistes, le PS grison, et les jeunes Verst souhaitaient d\u00e9filer...pacifiquement...jeudi...contre la pr\u00e9sence de Donald Trump.\r\nPour la commune de Davos, il n'est en donc pas question...\r\nEcourez la r\u00e9action de Bertil Munk, un des repr\u00e9sentants romands de la Jeunesse socialiste.\r\nLes Jeunes socialistes Suisses  n'ont pas pr\u00e9vu d'autre manifestation jeudi...\r\nIls  pr\u00e9f\u00e8rent se concentrer sur le rassemblement qu'ils co-organisent avec d'autres organisations en fin de journ\u00e9...aujourd'hui... \u00e0 Zurich.\r\n(TF4/WASHINGTON SERVICES DE L'ETAT 7H) *** Donald Trump...qui est donc attendu vendredi \u00e0 Davos...et il aura..en tous les cas...r\u00e9gl\u00e9 provisoirement la question du budget am\u00e9ricain...\r\nIl a sign\u00e9 cette nuit le compromis adopt\u00e9 au Congr\u00e8s....pour mettre fin temporariement au \u00ab shutdown \u00bb. \r\nCette fermeture partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui avait d\u00e9but\u00e9 samedi...\r\nDes milliers de fonctionnaires vont donc retourner au travail aujourd'hui.\r\n D\u00e9mocrates et r\u00e9publicains sont tomb\u00e9s d'accord sur un texte...qui le financement de l'Etat jusqu'au 8 f\u00e9vrier.  \r\nMais les questions de fond sur l'immigration restent ouvertes.  \r\nLe r\u00e9cit...\u00e0 Washington...de Rapha\u00ebl Grand\r\n--------------\r\n(((C'est le leader de la minorit\u00e9 au S\u00e9nat Chuck Schumer qui a annonc\u00e9 qu'un compromis  avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9... Non sans rappeler que le pr\u00e9sident ne faisait pas partie de la solution.\r\nTRAD Homme : Le pr\u00e9sident qui se vante d'\u00eatre un grand n\u00e9gociateur a jou\u00e9 un r\u00f4le de spectateur. Apr\u00e8s plusieurs discussions, propositions, contre-propositions, le chef des r\u00e9publicains et moi-m\u00eame sommes finalement arriv\u00e9s \u00e0 un arrangement.\r\nLes D\u00e9mocrates et dans une certaine mesures m\u00eame les R\u00e9publicains semblent avoir \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9s par  les ing\u00e9rences venus de la Maison  Blanche .Donald Trump parfois pr\u00eat au faire des concessions, parfois d\u00e9fenseur d'une ligne dure sur l'immigration.\r\nLe compromis trouv\u00e9 hier Washington doit permettre de rouvrir le gouvernement pour un peu plus de 2 semaines. Avec l'id\u00e9e de n\u00e9gocier une solution globale sur l'immigration, incluant notamment un statut l\u00e9gal pour les Dreamers, ces quelques 700 mille immigr\u00e9s arriv\u00e9s enfants aux Etats-Unis.\r\nLa fin du Shutdown assure aussi dans le m\u00eame temps la venue de Donald Trump \u00e0 Davos, au Forum \u00e9conomique mondial. Un voyage en Suisse qui sera peut-\u00eatre aussi vu \u00e0 Washington comme une opportunit\u00e9 pour les membres du Congr\u00e8s, qui se remettront \u00e0 la table des n\u00e9gociations, sans le pr\u00e9sident. RG rtsinfo WH\r\nEXTRO possible : Le premier shutdown sous le pr\u00e9sidence Trump aura donc dur\u00e9 pr\u00e8s de 3 jours.. (69 heures.) )))\r\n(TUR - 3e jour d'intervention) ***Toujours dans l'acutalit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU...ne condamne pas l'op\u00e9ration militaire turque...au Nord de la Syrie....\r\nC'est pourtant ce que demandait la France..\"vivement...pr\u00e9occup\u00e9e...par l'op\u00e9ration en cours...contre les forces kurdes...\r\nOffensive baptis\u00e9e\" rameau d'oliviers\".\r\nHier...le pr\u00e9sident Erdohan..s'est dit d\u00e9termin\u00e9...\u00e0 la poursuivre...appuy\u00e9 par des rebelles syriens.\r\nEt les combats...ne faiblissent pas....avec d\u00e9sormais...54 combattants tu\u00e9s...dont 26 miliciens kurdes..\r\nL'observatoire syrien des droits de l'homme d\u00e9nonce aussi la mort...de 22 civils...Accusation rejet\u00e9e...par le r\u00e9gime turc.\r\n(Puigdemont promet un gouvernement) *** Le pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne...Carles Puigdemont...sonne la charge...contre l'Union europ\u00e9enne...\r\nEn visite au Danemark...il a accus\u00e9 Bruxelles...de ne pas d\u00e9fendre les droits fondamentaux...de la Catalogne.\r\nComprenez...par l\u00e0...le droit \u00e0 l''ind\u00e9pendance...\r\nIl aussi d\u00e9nonc\u00e9 l'incapacit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de l'UE...\u00e0 r\u00e9gler les crises...en Gr\u00e8ce...ou en Ukraine.\r\nCarles Puidgemont...toujours en lice...pour re-devenir pr\u00e9sident de sa r\u00e9gion...\r\nC'est son nom...qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9...hier...par le parlement de Catalogne.\r\n(03/VD/ COMMUNES CONTRE NO BILLAG PI) ***7h....sur la Premi\u00e8re...:\r\nJusqu'o\u00f9...une organisation financ\u00e9e par l'argent public peut-elle faire campagne lors d'une votation?\r\nQuestion pos\u00e9e dans la campagne sur l'initiative dite NO Billag...\r\nTexte en votation le 4 mars...qui r\u00e9calmme une suppression du financement public de l'audio-visuels...\r\nDes actions...qui d\u00e9passent la simple prise de position..ont \u00e9t\u00e9 mena\u00e9es par des autorit\u00e9s communales.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des partisans de l'initiative...les jeunes UDC vaudois r\u00e9agissent...\r\nTania Barril....ils d\u00e9noncent une... instrumentalisation des communes. \r\n((Une instrumentalisation et une utilisation scandaleuse des moyens publics: ce sont les termes des jeunes UDC Vaud. Ils estiment que la neutralit\u00e9 partisane doit \u00eatre de mise et qu'une organisation publique ne peut pas faire de campagne active, comme par exemple l'a fait l'association Chablais r\u00e9gion. Pour d\u00e9fendre Radio Chablais, elle a en effet envoy\u00e9 une lettre aux 28 communes qu'elle repr\u00e9sente, leur demandant de se positionner contre No Billag. Pour Georges Mari\u00e9tan, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Chablais r\u00e9gion, c'est bien le r\u00f4le de l'association de d\u00e9fendre une radio que les communes ont cr\u00e9\u00e9e et cofinancent.\r\nSON\r\nChablais r\u00e9gion n'est pas le seul organise public \u00e0 mener une campagne active. La commune du Mont-sur-Lausanne a envoy\u00e9 une lettre \u00e0 ses citoyens les invitant \u00e0 s'opposer \u00e0 No billag. Pour le municipal Philippe Somsky, une commune se doit d'\u00eatre la garante des biens communautaires, si le service public est en p\u00e9ril, il est normal de le d\u00e9fendre.))\r\n(12/ATS DIRECTION INFLEXIBLE PA) L'Agence T\u00e9l\u00e9graphique Suisse va bel et bien se s\u00e9parer d'un quart de sa r\u00e9daction. L'agence de presse, qui couvre chaque jour l'actualit\u00e9 suisse en 3 langues, va supprimer 35 \u00e9quivalents plein temps. La semaine derni\u00e8re, le personnel de l'ATS demandait de pouvoir n\u00e9gocier la restructuration. La Direction a donn\u00e9 sa r\u00e9ponse hier (lu). Elle n'entre pas en mati\u00e8re sur les principales revendications. Les pr\u00e9cisions d'Etienne Kocher.\r\n  0'49''\r\n(si les mesures de lutte sortent dans la presse, merci de faire une extro)\r\n((En plus de trois d\u00e9parts d\u00e9j\u00e0 connus, 26 personnes vont devoir quitter la r\u00e9daction. 51 autres r\u00e9duiront leur temps de travail. La direction de l'ATS est inflexible. Au grand dam de la commission de la r\u00e9daction, qui porte les revendications du personnel.\r\nL'ampleur, la mani\u00e8re et le calendrier de la restructuration ne bougent pas. L'agence veut aller vite pour ne pas laisser planer d'incertitude. D'ici ce jeudi, des entretiens individuels sont pr\u00e9vus avec chacun des quelque 150 membres de la r\u00e9daction. Viendront ensuite pour certains les annonces de licenciements, de mutations ou de retraite anticip\u00e9e. \r\nQuelques concessions tout-de-m\u00eame. La direction renonce \u00e0 regrouper ses r\u00e9dactions italophone et francophone. Elle accepte de discuter des modalit\u00e9s du plan social. Des avanc\u00e9es, certes, mais des avanc\u00e9es insuffisantes aux yeux des repr\u00e9sentants du personnel. Pour ceux-ci les limites sont franchies, ils promettent maintenant de prendre des mesures de lutte.))\r\n(Facebook dangereux pour d\u00e9mocratie) Dans l'actualit\u00e9 aussi ce matin...Facebook...poursuit son examen de conscience...\r\nSon responsalbe de l'engagement civique..s'inqui\u00e8te de \"l'influence des r\u00e9seaux sociaux sur la d\u00e9mocratie\"...\r\nDans un post-publi\u00e9 hier soir...il metionne notamment les fausses informations....les propos haineux...\r\nou encore....les bulles d'infos qui soumettent l'internaute \u00e0 des avis avec lesquels il est d\u00e9j\u00e0 d'accord...\r\nDepuis plusieurs mois...Facebook...est notamment point\u00e9 du doigt...dans les enqu\u00eates sur une possible ing\u00e9rence de la Russie dans la  pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine...\r\n(TF5/15 MIN SMARTPHONES RECUP) ***18 mois : c'est la dur\u00e9e de vie moyenne d'un smartphone en Suisse : Les anciens mod\u00e8les finissent pour la plupart au fond des tiroirs ou...m\u00eame jet\u00e9s \u00e0 la poubelle. \r\nEt pourtant il existe des alternatives.\r\nRecommerce.swiss en fait partie. Cette soci\u00e9t\u00e9 rach\u00e8te des anciens smartphones, puis les revend via son site internet. \r\nMais avant de les remettre en circulation les appareils sont pass\u00e9s \u00e0 la loupe par l'entreprise R\u00e9alise. \r\nL'\u00e9quipe de Quinze minutes s'est rendu dans son atelier \u00e0 Gen\u00e8ve...Reportage\r\nExtro: La vie programm\u00e9e de nos smartphones, c'est le reportage de Quinze minutes cette semaine, \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15RTS et \u00e0 \u00e9couter samedi \u00e0 12h45 sur la 1\u00e8re\r\nLa vie programm\u00e9e de nos smartphones, c'est le reportage de Quinze minutes cette semaine, \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15RTS et \u00e0 \u00e9couter samedi \u00e0 12h45 sur la 1\u00e8re...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(EPFL - Exosquelette de la main)", "durationSec": 841, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9250467", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9250489", "ece-9250467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T14:29:37Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on commence avec ce chiffre : pr\u00e8s de 70 pourcent des victimes d'homicides dans la sph\u00e8re domestique sont des femmes, chiffres publi\u00e9s hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, comment analysez -vous \u00e0 enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne, on en parle avec notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et quart Lorella Bertani, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'aide aux victimes de violences, c'est un proc\u00e8s qui va passionner et divis\u00e9 le Br\u00e9sil celui en appel pour corruption de l'ancien pr\u00e9sident du pays o\u00f9 la place il va est actuellement t\u00eate de sondages mais sera peut-\u00eatre emp\u00each\u00e9 de briguer un nouveau mandat par une nouvelle condamnation, nous en parlerons avec notre invit\u00e9, l'historienne Armelle Enders \u00e0 7 heures 30 et puis nous retrouverons Esther, Coco \u00e0 8 heures moins 20 pour parler de l'attractivit\u00e9 professionnelle de la Suisse, notre pays est au sommet, lorsqu'il s'agit d'attirer la main-d'oeuvre qualifi\u00e9e, si la voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\nAvec vous, Julien Bangalter bonjour bonjour Thibaut bonjour \u00e0 tous, une coul\u00e9e de boue \u00e0 ensevelie hier soir l'acc\u00e8s d'autoroute vers le Gothard dans le canton Toury nouvelle cons\u00e9quence des pluies et des chutes de neige, le danger d'avalanche reste important : le nivologue, Robert Bolognesi nous dire \u00e0 quoi il faut s'attendre \u00e0 ces prochains jours des milliers de fonctionnaires am\u00e9ricains vont retrouver le chemin du travail apr\u00e8s 3 jours de shutdown r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates ont trouv\u00e9 un accord budg\u00e9taire jusqu'o\u00f9 il f\u00e9vrier mais les n\u00e9gociations sur la question migratoire reste ouverte, et puis, un an et demi seulement, c'est la dur\u00e9e de vie moyenne d'un smartphone en Suisse, vous entendrez notre reportage \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 des entreprises revendent ces t\u00e9l\u00e9phones oubli\u00e9, objectif : r\u00e9duire le sac-\u00e0-dos \u00e9cologique de nos t\u00e9l\u00e9phones portables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [93%] :\r\nLa pluie a donc continu\u00e9 de provoquer des d\u00e9g\u00e2ts : cette nuit, en Suisse, des dizaines de routes sont rest\u00e9es ferm\u00e9es, notamment en Suisse romande, \u00e0 cause des risques d'avalanche mais Anouk Henry ce sont surtout les \u00e9boulements qui ont occup\u00e9 le plus les forces de secours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:51) [91%] :\r\nOui, avec en particulier une Kweku les 2 bouts massive \u00e0 l'entr\u00e9e nord du tunnel du Gothard qui a enseveli la chauss\u00e9e vers 21 heures 30 un glissement de terrain s'est r\u00e9pandu sur l'autoroute, sur une largeur de 50 m\u00e8tres selon la police uranaise, les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont consid\u00e9rables et puis, le trafic est \u00e9videmment interrompu depuis et jusqu'\u00e0 ce matin, au moins le Valais central et le Bas-Valais ont aussi \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9s par les \u00e9boulements cette nuit la route entre le Chablais Verbier et coup\u00e9e en raison d'un glissement de terrain, mais chaque fois, les coul\u00e9es sont descendues, alors que les routes \u00e9taient pr\u00e9ventivement ferm\u00e9 une quarantaine \u00e9taient \u00e9galement ferm\u00e9 au trafic en valais et plusieurs vall\u00e9es toujours inaccessible comme Zermatt Sassou L\u00f6tschental les cantons de Vaud et de Neuch\u00e2tel ont \u00e9galement ferm\u00e9 plusieurs routes en altitude mais les polices respective n'ont constat\u00e9 nuit aucun dommage exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [93%] :\r\nMerci \u00e0 nos clients des pr\u00e9cipitations sont donc calm\u00e9es, vers une heure du matin et les temp\u00e9ratures sont redescendues rapidement, 2 facteurs qui vont faire diminuer le risque d'avalanche, qui est, rappelons le, exceptionnellement \u00e9lev\u00e9 ces changements m\u00e9t\u00e9orologiques sont aussi des excellentes nouvelles pour les sp\u00e9cialistes qui vont enfin pouvoir travailler \u00e0 s\u00e9curiser les routes pistes et villages Robert Bolognesi nivologue va enfin pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations compl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:07) [92%] :\r\nAujourd'hui d\u00e9j\u00e0, on va pouvoir avoir une vision beaucoup plus claire de ce qui se passe en altitude, parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'\u00e9tait vraiment la attente et puis surtout les h\u00e9licopt\u00e8res vont pouvoir voler les m\u00e9nages vont pouvoir \u00eatre effectu\u00e9s, et puis la s\u00e9curisation, va donc pouvoir enfin se r\u00e9aliser correctement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:24) [87%] :\r\nEst -ce que vous diriez qu'on peut aller skier cette apr\u00e8s- midi, ou bien encore un peu trop t\u00f4t pour y penser. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:29) [84%] :\r\nAlors, cet apr\u00e8s- midi, c'est possible, certainement m\u00eame ce qui est dans quelques domaines skiables qui sont ouverts, ce sera des certainement du ski qui sera r\u00e9duit par rapport \u00e0 ce qu'offrent habituellement et domaines ce qui a un peu \u00e9videmment en dehors des pistes, c'est pas du tout le moment dit il y des randonn\u00e9es en raquettes, les sorties en peau de phoque, c'est absolument exclu en ce moment, mais par contre, ce week- end, on peut imaginer que les conditions sont peut-\u00eatre favorable dans des endroits prot\u00e9g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:53) [98%] :\r\nLes chutes de neige, on en parle d\u00e9cid\u00e9ment ce matin sur tous les fronts, c'est aussi l'argument de la commune de Davos pour interdire les manifestations pr\u00e9vues dans la station grisonne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [92%] :\r\nDes manifestations dans le cas 2 Forum \u00e9conomique mondial qui d\u00e9bute aujourd'hui, les Jeunes socialistes le PS grison les Jeunes Verts souhaitaient d\u00e9filer pacifiquement jeudi compte la pr\u00e9sence de Donald Trump pour la commune de Davos, il y a donc pas question, \u00e9coutez la r\u00e9action de Bertil Mong, un des repr\u00e9sentants romands, de la Jeunesse socialiste. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:20) [88%] :\r\nOn est assez scandalis\u00e9e assez r\u00e9volt\u00e9 en trouve cette d\u00e9cision carr\u00e9ment antid\u00e9mocratique, le fait de donner comme raison principale des intemp\u00e9ries, c'est vraiment bizarre l'mon jeu, voire des comiques Forum de Davos n'a, a contrario, pas \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es pour cause intemp\u00e9ries alors qu'il le monde beaucoup plus de moyens, beaucoup plus de s\u00e9curit\u00e9 beaucoup plus d'infrastructures, donc on a plus l'impression que c'est une volont\u00e9 de ne pas \u00e9couter d\u00e9saccord populaire que nous voulions montrer avec cette manifestation que nous ne sommes pas d'accord avec ce forum \u00e9conomique qui regroupe des \u00e9lites transnationale qui repr\u00e9sente les gens pourcent les puristes la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [88%] :\r\nLes Jeunes socialistes suisses n'ont donc pas pr\u00e9vu d'autres manifestations, jeudi, il pr\u00e9f\u00e8re se concentrer disent sur le rassemblement qu'il co- organise avec d'autres organisations en fin de journ\u00e9e, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [94%] :\r\n\u00e0 Z\u00fcrich, Donal Trump est donc attendu vendredi \u00e0 Davos et il aura, en tous les cas r\u00e9gl\u00e9 provisoirement la question du budget am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:21) [91%] :\r\nIl a sign\u00e9 cette nuit, le compromis adopt\u00e9 au Congr\u00e8s pour mettre fin, temporairement au shutdown cette fermeture partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui avait d\u00e9but\u00e9 samedi des milliers de fonctionnaires vont donc retourner au travail aujourd'hui, d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains sont tomb\u00e9s d'accord sur un texte qui assure le financement de l'\u00c9tat, jusqu'o\u00f9 il f\u00e9vrier mais les questions de fond sur l'immigration restent ouvertes le r\u00e9cit \u00e0 Washington de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:46) [94%] :\r\nC'est le leader de la minorit\u00e9 au S\u00e9nat, chaque ch\u00f4meur qui a annonc\u00e9 qu'un compromis avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, non sans rappeler que le pr\u00e9sident ne faisait pas partie de la solution oui le pr\u00e9sident qui se vante d'\u00eatre un grand n\u00e9gociateur a jou\u00e9 un r\u00f4le de spectateur apr\u00e8s plusieurs discussions propositions contre- propositions, le chef du r\u00e9publicains et moi- m\u00eame sommes finalement arriv\u00e9s en les d\u00e9mocrates et dans une certaine mesure, m\u00eame les R\u00e9publicains semblent avoir \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9s par les ing\u00e9rences venus de la Maison Blanche, Donald Trump parfois pr\u00eat \u00e0 faire des concessions parfois d\u00e9fenseur d'une ligne dure sur l'immigration, le compromis trouv\u00e9 hier \u00e0 Washington, doit permettre de rouvrir le gouvernement pour un peu plus de 2 semaines, avec l'id\u00e9e de n\u00e9gocier une solution globale sur l'immigration, incluant notamment un statut l\u00e9gal pour les Dreamers, ces quelques 700000 immigr\u00e9s arriv\u00e9s enfants aux \u00c9tats-Unis la fin du Shutdown assure aussi, dans le m\u00eame temps, la venue de Donald Trump \u00e0 Davos, au Forum \u00e9conomique mondial, un voyage en Suisse, qui sera peut-\u00eatre aussi vu \u00e0 Washington comme une opportunit\u00e9 pour les membres du Congr\u00e8s qui se remettront \u00e0 la table des n\u00e9gociations sans le pr\u00e9sident Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Ashington. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [98%] :\r\nEt toujours dans l'actualit\u00e9 internationale, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU ne condamne pas l'op\u00e9ration militaire turque au nord de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:02) [96%] :\r\nC'est pourtant ce que demandait la France vivement pr\u00e9occup\u00e9e par l'op\u00e9ration en cours contre les forces kurdes offensive baptis\u00e9e rameau d'olivier, hier, le pr\u00e9sident Erdogan s'est dit d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 la poursuivre, appuy\u00e9 par des rebelles syriens et les combats ne faiblissent pas, avec d\u00e9sormais 54 combattants tu\u00e9s, dont 26 miliciens kurdes, l'Observatoire syrien des droits de l'homme d\u00e9nonce aussi la mort de 22 civils Accusation rejet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:27) [93%] :\r\nPar le r\u00e9gime turc et puis le pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne, Carles d\u00e9mentent sonne la charge contre l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:34) [94%] :\r\nEn visite au Danemark, il a accus\u00e9 Bruxelles de ne pas d\u00e9fendre les droits fondamentaux de la Catalogne, comprenez par l\u00e0 : le droit \u00e0 l'ind\u00e9pendance, il a aussi d\u00e9nonc\u00e9 l'incapacit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de l'UE \u00e0 r\u00e9gler les crises en Gr\u00e8ce ou en Ukraine, notamment car les \u00e7a pollue Damon toujours en lice pour redevenir pr\u00e9sident de sa r\u00e9gion, c'est son nom qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 hier par le parlement de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:55) [91%] :\r\nMais, c'est-\u00e0-dire 8 sur la premi\u00e8re, cette question : jusqu'o\u00f9 une organisation financ\u00e9e par l'argent public, peut -elle faire campagne lors d'une votation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:02) [90%] :\r\nEh bien, cette question se pose dans le cadre de la campagne sur les si h\u00e2tive dite Nobile Hague texte en votation le 4 mars qui r\u00e9clame une suppression du financement public de l'audiovisuel, des actions qui d\u00e9passent la simple prise de position ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par des autorit\u00e9s communales du c\u00f4t\u00e9 des partisans de l'initiative, les jeunes UDC Vaudois r\u00e9agissent Tania Barril, ils d\u00e9noncent une instrumentalisation des communes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:26) [94%] :\r\nUne instrumentalisation et une utilisation scandaleuse des moyens publics, ce sont les termes des jeunes UDC Vaud, ils estiment que la neutralit\u00e9 partisane doit \u00eatre de mise et qu'une organisation publique ne peut pas faire de campagne active comme par exemple l'la fait l'association Chablais r\u00e9gion pour d\u00e9fendre Radio Chablais, elle a en effet envoy\u00e9 une lettre aux 28 communes qu'elle repr\u00e9sente, leur demandant de se positionner contre No Billag pour Georges Mari\u00e9tan, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Chablais r\u00e9gion c'est bien le r\u00f4le de l'association de d\u00e9fendre une radio que les communes ont cr\u00e9\u00e9e et qu'elle cofinancent. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:58) [86%] :\r\nTravaillant en bonne Intelligence avec une radio qui garde sur l'ind\u00e9pendance, mais qui offre r\u00e9el service public qui intervient chaque fois que l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral est en jeu, on le voit, surtout ces derniers temps avec les questions m\u00e9t\u00e9orologiques, les catastrophes naturelles, les probl\u00e8mes sur les routes cette radio est omnipr\u00e9sente, elle fait un travail de une information de qualit\u00e9, c'est un projet donc tr\u00e8s naturel que les communes se pr\u00e9occupe de son avenir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:26) [92%] :\r\nChabert r\u00e9gion n'est pas le seul organisme public a men\u00e9 une campagne active, la commune du Mont-sur-Lausanne, a envoy\u00e9 une lettre \u00e0 ses citoyens, les invitant \u00e0 s'opposer \u00e0 No bilingue pour le municipal Philippe somme qui une commune se doit d'\u00eatre la garante des biens communautaires, si le service public est en p\u00e9ril, il est normal de le d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [93%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique, l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse va bel et bien se s\u00e9parer d'un quart de sa r\u00e9daction, l'agence de presse qui couvre chaque jour l'actualit\u00e9 suisse en 3 langues, va supprimer 35 \u00e9quivalents plein temps la semaine derni\u00e8re, le personnel de l'ATS demandait de pouvoir n\u00e9gocier la restructuration, h\u00e9 bien, la direction a donn\u00e9 sa r\u00e9ponse hier, elles n'entrent pas en mati\u00e8re sur les principales revendications : les pr\u00e9cisions d'\u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:08) [95%] :\r\nEn plus de trois d\u00e9parts d\u00e9j\u00e0 connus 26 personnes vont devoir quitter la r\u00e9daction 51 autres r\u00e9duiront leur temps de travail, la direction de l'ATS est inflexible, au grand dam de la commission de la r\u00e9daction, qui porte les revendications du personnel l'ampleur, la mani\u00e8re et le calendrier de la restructuration ne bougent pas et la direction veut aller vite pour ne pas laisser planer d'incertitude d'ici jeudi des entretiens individuels sont pr\u00e9vus avec chacun des quelque 150 membres de la r\u00e9daction viendront d'ensuite pour certains, les annonces de licenciements de mutations ou de retraite anticip\u00e9e quelques concessions tout de m\u00eame la direction renonce \u00e0 regrouper ses r\u00e9dactions italophone et francophone, elle accepte de discuter des modalit\u00e9s du plan social des avanc\u00e9es, certes, mais des avanc\u00e9es insuffisantes aux yeux des repr\u00e9sentants du personnel de l'ATS pour ceux -ci, les limites sont franchies, ils promettent maintenant de prendre des mesures de lutte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:57) [94%] :\r\nLes m\u00e9dias aussi en question sur la toile, Facebook poursuit son examen de conscience sont responsables de l'engagement civique s'inqui\u00e8te de l'influence des r\u00e9seaux sociaux sur la d\u00e9mocratie dans un post- publi\u00e9 hier soir, il mentionne notamment les fausses informations les propos et ne ou encore les bulles d'infos qui soumettent l'internaute \u00e0 des avis avec lesquels il est d\u00e9j\u00e0 d'accord depuis plusieurs mois, Facebook est notamment point\u00e9 du doigt dans les enqu\u00eates sur une possible ing\u00e9rence de la Russie dans la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:24) [93%] :\r\nAm\u00e9ricains et puis ce chiffre 18 mois c'est la dur\u00e9e de vie moyenne d'un smartphone un t\u00e9l\u00e9phone de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, en Suisse, les anciens mod\u00e8les finissent pour la plupart au fond des tiroirs ou m\u00eame jet\u00e9s \u00e0 la poubelle et pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:36) [91%] :\r\nQuand il existe des alternatives creux comme Air Suisse en fait partie, cette soci\u00e9t\u00e9 rach\u00e8te des anciens smartphones puis les revend, via son site internet, mais avant de les remettre en circulation les appareils sont pass\u00e9s \u00e0 la loupe par l'entreprise r\u00e9alise l'\u00e9quipe de quinze minutes s'est rendu dans son atelier \u00e0 Gen\u00e8ve Reportage. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:59) [97%] :\r\nLa 2\u00e8me vie de votre smartphone commence donc ici entre les mains de Massimiliano l'un des responsables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [76%] :\r\nContr\u00f4le sur tous les les fonctionnalit\u00e9s du t\u00e9l\u00e9phone comme l'allumage et puis de que tout en en tout cas pas trop de d'impact de rayures. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:13) [90%] :\r\nIci, chaque jour des dizaines d'appareils sont nettoy\u00e9s r\u00e9initialiser avant d'\u00eatre revendus sur Internet \u00e0 petits prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:21) [88%] :\r\nLa boucle j'aimerais Girard directeur de recommencer Lucian Swissair notre billet petit-fils c'est vraiment d'\u00eatre reconnue et d'\u00eatre une r\u00e9f\u00e9rence en terme d'\u00e9conomie circulaire en Suisse, mais aussi au niveau europ\u00e9en aujourd'hui l'\u00e9conomie circulaire vous limitez finalement l'extraction des ressources primaires en r\u00e9utilisant ce qui existe d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire d'offrir une seconde vie aux produits d\u00e9j\u00e0 existants. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:44) [94%] :\r\nUn concept qui s\u00e9duit en Europe mais pour J\u00e9r\u00f4me Grand Girard les Helv\u00e8tes sont encore peu sensibilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:50) [90%] :\r\nAujourd'hui en Suisse un peu pr\u00e8s 8 millions de smartphones qui dorment dans les tiroirs, je pense que le consommateur suisse n'est pas encore compl\u00e8tement effectivement averti qu'il y a la possibilit\u00e9 de revendre ces t\u00e9l\u00e9phones de leur offrir une seconde vie par d'autres moyens et ce qui est important de remarquer, c'est que le sac-\u00e0-dos \u00e9cologique finalement de la smartphones 250 grammes p\u00e8se environ 70 kilos et les 3 quarts de cette empreinte \u00e9cologique du smartphone est due \u00e0 la fabrication de smartphones, il a fait \u00e9galement 4 fois le tour de la plan\u00e8te environ avant d'arriver dans les mains d'un consommateur lambda et le seul moyen aujourd'hui en tant que consommateur pour r\u00e9duire cet impact ou ce poids du sac \u00e0 dos \u00e9cologique du smartphone, c'est prolonger sa dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:31) [92%] :\r\nMais J\u00e9r\u00f4me Grand G\u00e9rard a bon espoir, selon lui, le march\u00e9 suisse du smartphones reconditionn\u00e9s est en pleine croissance, il augmenterait de 30 pourcent chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:40) [92%] :\r\nLa vie programm\u00e9e de non- smartphones, c'est donc le reportage de quinze minutes cette semaine \u00e0 suivre comme toujours sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS \u00e0 \u00e9couter samedi \u00e0 12 heures 45 sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:53) [93%] :\r\nMerci beaucoup Julien Brun Guertin dans un instant, on parle de la statistique de la criminalit\u00e9, publi\u00e9 hier par l'OFS et dans le reste de cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-23T06:25:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}