{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=900&rows=25&query=UDC", "count": 1275, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=925&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1250&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=875&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-563C4F4C-A991-4AE9-88E2-4FE30BFB17C0", "internalArchiveId": "563C4F4C-A991-4AE9-88E2-4FE30BFB17C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-04-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie Rickli, conseill\u00e8re nationale UDC ZH;Nicolas F\u00e9raud, pr\u00e9sident de la commune de Crans-Montana;Denis Jaqmin, chercheur au GRIP - Groupe de recherche et d'information sur la paix et la s\u00e9curit\u00e9;Fr\u00e9d\u00e9ric Mazzella, fondateur de Blablacar\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (05/JEUX D'ARGENT ITV RICKLI) La loi sur les jeux d'argent doit \u00eatre renvoy\u00e9e \u00e0 son exp\u00e9diteur.\r\nTel est l'avis des opposant \u00e0 ce texte. Ils ont lanc\u00e9 leur campagne hier. \r\nCette loi est soumise en votation le 10 juin prochain. \r\nLe comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire se montre critique: le blocage des sites internet \u00e9trangers, des sites de jeux en ligne, s'apparente \u00e0 de la censure, comme l'explique Nathalie Rickli. Elle est conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise. \r\n  31'' \r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller.\r\n(04/JEUX D'ARGENT PA) Censure: le mot est donc l\u00e2ch\u00e9, d'entr\u00e9e de jeu dans ce d\u00e9bat.\r\nThibaut Schaller, la campagne promettait d'\u00eatre technique. Elle se r\u00e9v\u00e8le surtout \u00e9motionnelle.\r\n 4 3''\r\n(Cassis en Mongolie) Ignazio Cassis est en Mongolie. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral a sign\u00e9 hier un accord de r\u00e9a-dmission, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 son homologue sur place. \r\nLa Mongolie s'engage ainsi \u00e0 accueillir ses ressortissants qui s\u00e9journent en Suisse sans autorisation.\r\nCet accord pourrait concerner une centaine de personnes, sur les 1000 Mongols environ qui sont install\u00e9s dans notre pays.\r\n(07/CRANS MONTANA ITV FERAUD) *** Crans-Montana peut souffler. L'acc\u00e8s aux pistes est \u00e0 nouveau assur\u00e9.\r\nUn accord a \u00e9t\u00e9 avalis\u00e9 hier soir, entre les trois communes concern\u00e9es et la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\nCrans-Montana, Icogne et Lens s'engagent donc \u00e0 verser 800'000 francs par ann\u00e9e \u00e0 l'exploitant.\r\nLes partenaires se sont rencontr\u00e9s pendant deux heures, sous l'\u00e9gide du conseiller d'Etat valaisan Christophe Darbellay. \r\nNicolas F\u00e9raud est pr\u00e9sident de la commune de Crans-Montana. Il se d\u00e9fend d'avoir c\u00e9d\u00e9 \u00e0 un chantage. Il l'a dit \u00e0 Marie Giovannola.\r\n  37'' \r\nLa fin de la saison fix\u00e9e le 15 avril.\r\n(Br\u00e9sil) *** Lula doit compter les minutes de libert\u00e9 qu'il lui reste. \r\nL'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien passera les portes de la prison sans menottes, et il sera tenu \u00e0 l'\u00e9cart des autres prisonniers. \r\nMais Lula da Silva a jusqu'\u00e0 ce soir 17h heures locales, 22 heures suisses, pour se rendre. \r\nSon parti, le Parti des Travailleurs, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale contre cette incarc\u00e9ration.\r\n(Puigdemont) L'un entre en prison, l'autre en sort. \r\nLa justice allemande a remis en libert\u00e9 hier soir, l'ind\u00e9pendantiste catalan Carles Puigdemont.\r\nIl restera par contre sous contr\u00f4le judiciaire, dans l'attente d'une possible extradition.\r\nVoil\u00e0 donc un cuisant revers pour Madrid.\r\n(16/ITALIE/BLOQUAGE GOUVERNEMENT PA) Evoquons maintenant l'Italie, l'Italie qui reste dans une situation bien d\u00e9licate. \r\n*** les diff\u00e9rents partis politiques n'ont pour l'instant trouv\u00e9 aucun accord, pour former un gouvernement.\r\nOn peut donc parler d'un blocage. \r\nAnnonce faite hier par le chef de l'Etat Sergio Matarella, \u00e0 l'issue du premier round de consultations. \r\nUn deuxi\u00e8me cycle de n\u00e9gociations est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu. Il aura lieu la semaine prochaine. \r\nLes explications de notre correspondant \u00e0 Rome, Eric Jozef.\r\n  54''\r\n(Commerce US-Chine) Guerre des mots ou v\u00e9ritable guerre commerciale? \r\nEn tout cas, la tension reste palpable, entre les Etats-Unis et la Chine. \r\nC'est une nouvelle riposte commerciale am\u00e9ricaine qui a eu lieu hier.\r\nDonald Trump envisage d'imposer des tarifs douaniers suppl\u00e9mentaires pour 100 milliards de dollars \u00e0 l'encontre de la Chine. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a demand\u00e9 au minist\u00e8re du commerce d'en \u00e9tudier la faisabilit\u00e9.\r\n100 milliards de dollars, c'est d\u00e9j\u00e0 le montant concern\u00e9 par les pr\u00e9c\u00e9dentes taxes annonc\u00e9es entre ces deux pays.\r\nEt la Chine, de son c\u00f4t\u00e9, la Chine a d\u00e9pos\u00e9 une plainte aupr\u00e8s de l'Organisation mondiale du commerce.\r\n(TF4/ALL-FRANCE EXPORTATION ARMES PI) *** L'Allemagne et la France ont pass\u00e9 en revue leurs futures r\u00e9alisations communes en mati\u00e8re d'\u00e9quipement militaire. \r\nOn parle donc d'avions de combat, de drones, de chars.\r\nLes ministres de la d\u00e9fense se sont rencontr\u00e9s hier \u00e0 Paris. \r\nVoil\u00e0 pour la question de la coop\u00e9ration. \r\nMais cette belle entente, eh bien, elle pourrait \u00eatre entach\u00e9e par la d\u00e9licate question des exportations. \r\nL'Allemagne pr\u00e9voit en effet d'interdire les ventes d'armes, vers les pays directement impliqu\u00e9s dans la guerre au Y\u00e9men. \r\nNotamment du c\u00f4t\u00e9 de l'Arabie saoudite et des \u00e9mirats arabes unis, deux gros clients de la France. \r\nAriane Hasler. \r\n  1'32\r\n(21/BLABLACAR/GREVES FRANCE ITV MAZET) On reste en France. \r\nLa France, \u00e0 nouveau perturb\u00e9e dans ses transports ferroviaires, d\u00e8s demain soir, jusqu'\u00e0 mardi matin. \r\nM\u00eame si la concertation entre les syndicats de cheminots et le gouvernement continue. \r\nMais en attendant un accord, cette gr\u00e8ve se r\u00e9p\u00e8tera donc deux jours sur cinq pendant trois mois.\r\n*** Et ce sont les soci\u00e9t\u00e9s de co-voiturages qui se frottent les mains.\r\nD\u00e9monstration en chiffres avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mazzella, fondateur de Bla-bla car. Il r\u00e9pond \u00e0 Natacha Van Cutsem. \r\n  29''\r\n(Mobilit\u00e9 des Suisses) Et puisqu'on parle de mobilit\u00e9: sachez que les Suisses sont friands d'escapades en avion. \r\nLa derni\u00e8re \u00e9tude sur la mobilit\u00e9 publi\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial le montre.\r\nLes Suisses augmentent fortement leurs d\u00e9placements \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne surtout influenc\u00e9 par des facteurs socio-\u00e9conomiques, par exemple, avec la hausse du pouvoir d'achat et la baisse des prix des vols en avion.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 623, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9451043", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2018-04-06T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2018-04-06T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9451052", "ece-9451043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-12T04:03:33Z", "speechToTexts": ["12.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nDominique Choffat bonjour Dominique, bonjour les opposants \u00e0 la loi sur les jeux d'argent en ont tir\u00e9 les premiers et leur charge est lourde \u00e9motionnelle, il d\u00e9nonce un contr\u00f4le \u00e9tatique d'Internet \u00e9voque la censure, on les entendra ses opposants l'ouverture de ce journal, les amateurs de ski \u00e0 Crans-Montana peuvent respirer, ils pourront \u00e0 nouveau se rendre sur les pistes de la station valaisanne, d\u00e8s aujourd'hui, un accord a \u00e9t\u00e9 avalis\u00e9, hier soir, les communes l\u00e2che du lest, elles payeront les 800000 francs qui posait probl\u00e8me, tout en clamant haut et fort qu'elles n'ont pas c\u00e9d\u00e9 \u00e0 un chantage on \u00e9voquera aussi dans ce journal la d\u00e9licate situation de l'Italie, l'Italie, qui n'arrivent toujours pas \u00e0 former un gouvernement et puis on s'int\u00e9ressera \u00e0 la coop\u00e9ration en mati\u00e8re d'\u00e9quipement militaire entre l'Allemagne et la France, entre les intentions et le pragmatisme, il y a un grand pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [94%] :\r\nLa loi sur les jeux de l'argent doit \u00eatre renvoy\u00e9e \u00e0 son exp\u00e9diteur, telle est la vie des opposants \u00e0 ce texte, ils ont lanc\u00e9 leur campagne hier, cette loi est soumise en votation le 10 juin prochain le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire se montre critique le blocage des sites internet \u00e9trangers des sites de jeux en ligne, donc s'apparente \u00e0 de la censure, comme l'explique Nathalie Rickli, elle est conseill\u00e8re nationale UDC z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [84%] :\r\nPuis cantonner Karine Internet- je perds jusqu'ici il n'y avait pas de blocage d'Internet en Suisse, on en parle seulement dans des cas d'activit\u00e9s criminelles, comme par exemple la p\u00e9dopornographie et c'est important qu'on le fasse dans ces cas -l\u00e0, afin d'emp\u00eacher au maximum les abus sur les enfants forte \u00e0 t\u00eate son qui ne pornographique Canal a oubli\u00e9 qu'a \u00e9t\u00e9 semblait quand, mais ici il s'agit de produits ill\u00e9gaux, les jeux de hasard sur Internet sont l\u00e9gaux, ce que nous voulons c'est que les soci\u00e9t\u00e9s de jeux \u00e9trang\u00e8res soient autoris\u00e9es en Suisse qu'il y en avait m\u00eame plus de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'elles payent des imp\u00f4ts dans notre pays et am\u00e8ne de la plus- Value. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [94%] :\r\nCensure le mot est donc l\u00e2ch\u00e9 d'entr\u00e9e de jeu dans ce d\u00e9bat, Thibaut Schaller la campagne promettait d'\u00eatre technique, elle se r\u00e9v\u00e8le surtout \u00e9motionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [92%] :\r\nCensure sur Internet gros enjeux financiers lib\u00e9ralisme contre \u00e9tatisme, alors que le traitement de la loi s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une relative discr\u00e9tion, les acteurs de la campagne, veulent jouer sur la corde \u00e9motionnelle pour convaincre les opposants ont tir\u00e9 les premiers, il d\u00e9nonce un contr\u00f4le \u00e9tatique d'Internet qui constitue une dangereuse premi\u00e8res alors m\u00eame que les sites p\u00e9do- criminels ne sont pas bloqu\u00e9s, ils ont \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 l'activisme financier des casinos helv\u00e9tiques qui essaieraient de se m\u00e9nager un monopole dans le jeu en ligne en Suisse, selon la loi sur les jeux d'argent, qui plus est, constituerait une intervention de l'\u00c9tat insupportable dans un march\u00e9 qui devrait rester libre, la charge est lourde, elle donne le ton d'une campagne qui commence sur les chapeaux de roue, la balle est d\u00e9sormais dans le camp des partisans de la loi qui ne devrait pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9pliquer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [94%] :\r\nIl n'y a 6 7 en Mongolie, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a sign\u00e9 hier un accord de r\u00e9admission, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 son homologue sur place, la Mongolie s'engage ainsi \u00e0 accueillir ses ressortissants qui s\u00e9journent en Suisse sans autorisation, cet accord pourrait concerner une centaine de personnes sur les 1000 Mongols environ qui sont install\u00e9s dans notre pays aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [93%] :\r\nCrans-Montana peut souffler, l'acc\u00e8s aux pistes est \u00e0 nouveau assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [94%] :\r\nUn accord a \u00e9t\u00e9 avalis\u00e9 hier soir entre les communes concern\u00e9es, 3 communes et la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques Crans-Montana il cogne et Lens Lens s'engage donc \u00e0 verser 800000 francs par ann\u00e9e \u00e0 l'exploitant les partenaires se sont rencontr\u00e9s pendant 2 heures hier sous l'\u00e9gide du conseiller d'\u00c9tat valaisan Christophe Darbellay Nicolas F\u00e9raud et pr\u00e9sident de la commune de Crans-Montana, il se d\u00e9fend d'avoir c\u00e9d\u00e9 \u00e0 un chantage, il l'a dit \u00e0 Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [93%] :\r\nJe crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment et l'entente cordiale, une discussion constructive et voil\u00e0 en d\u00e9cidant de ne pas parler de tout ce qui \u00e9tait pass\u00e9 jusqu'\u00e0 ce matin, \u00e7a permet quand m\u00eame aussi de d'avancer concr\u00e8tement, fa\u00e7on rationnelle et pour les communes dans l'int\u00e9r\u00eat de nos touristes et lorsqu'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [93%] :\r\nIl y a eu quand m\u00eame un un d\u00e9saccord assez profond sur la place publique \u00e7a va laisser des traces. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [87%] :\r\n\u00e0 clairement les lettres ouvertes tout azimut, ne nous ont pas plus elle contenait passablement de contre- v\u00e9rit\u00e9s et les communes se r\u00e9serve le droit d'un de r\u00e9pondre \u00e0 ces attaques, qui n'\u00e9tait pas \u00e0 la hauteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [92%] :\r\nEt on retrouve donc la fin de la saison, qui a fix\u00e9 au 15 avril. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [91%] :\r\nLula doit compter les minutes de libert\u00e9 qu'il reste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [94%] :\r\nOui, l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien passera les portes de la prison sans menottes, il sera tenu \u00e0 l'\u00e9cart des autres prisonniers mais Lula da Silva a jusqu'\u00e0 ce soir 17 heures locales 22 heures suisses pour se rendre son parti, le Parti des travailleurs, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale contre cette incarc\u00e9ration l'entre en prison, l'autre en sort la justice allemande a remis en libert\u00e9 hier soir, l'ind\u00e9pendantiste catalan Carles ce putsch demande il restera par contre sous contr\u00f4le judiciaire dans l'attente d'une possible extradition vers l'Espagne, voil\u00e0 donc un cuisant revers pour Madrid, \u00e9voquons maintenant l'Italie, l'Italie, qui reste dans une situation bien d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [88%] :\r\nVa \u00eatre car les diff\u00e9rents partis politiques n'ont pour l'instant trouv\u00e9 aucun accord pour former un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [90%] :\r\nOn peut donc parler d'un blocage, annonce faite hier par le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella, \u00e0 l'issue du 1er round et consultations un 2\u00e8me cycle de n\u00e9gociations a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu, il aura lieu la semaine prochaine, les explications de notre correspondant \u00e0 Rome Eric Jozef. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [92%] :\r\nUn mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, aucune majorit\u00e9 ne semble encore se d\u00e9gager au Parlement, c'est le constat du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella apr\u00e8s 2 jours de consultations, le Mouvement 5 \u00e9toiles est pr\u00eat \u00e0 gouverner avec la ligue mais il revendique le poste de pr\u00e9sident du Conseil pour son leader, Luigi di Maio et ne veut pas embarquer Silvio Berlusconi dans cette \u00e9ventuelle coalition des conditions que rejette pour l'heure, Matteo Salvini, le patron de la Ligue notamment ne pas vouloir rompre avec son alli\u00e9 Berlusconi, faute d'accord avec la Ligue, les 5 \u00e9toiles se disent aussi pr\u00eats \u00e0 discuter avec le Parti d\u00e9mocrate, mais l\u00e0 encore, c'est le blocage car le centre gauche, grand perdant du scrutin, affirme vouloir rester dans l'opposition, dans ce contexte, il ne reste plus au pr\u00e9sident Mattarella qui \u00e0 attendre dans l'espoir, a -t-il expliqu\u00e9, que les positions m\u00fbrissent au cours de ces quelques jours de r\u00e9flexion \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [96%] :\r\nHier, des mots ou v\u00e9ritable guerre commerciale en tout cas, la tension reste palpable entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, c'est une nouvelle riposte am\u00e9ricaine qui a eu lieu hier Donald Trump envisage d'imposer des tarifs douaniers suppl\u00e9mentaires pour 100 milliards de dollars \u00e0 l'encontre de la Chine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a demand\u00e9 au minist\u00e8re du commerce d'en \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 100 milliards de dollars, c'est d\u00e9j\u00e0 le montant concern\u00e9 par les pr\u00e9c\u00e9dentes taxes annonc\u00e9es entre ces 2 pays et la Chine, de son c\u00f4t\u00e9, bien la Chine, a d\u00e9pos\u00e9 une plainte aupr\u00e8s de l'Organisation mondiale du commerce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:53) [85%] :\r\n2 pays qui, par eux, coop\u00e9ration, l'Allemagne et la France, on passe en revue leurs futures r\u00e9alisations communes en mati\u00e8re d'\u00e9quipements militaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [90%] :\r\nOn parle donc d'avions de combat de dr\u00f4nes de chars, les ministres de la d\u00e9fense se sont rencontr\u00e9s hier \u00e0 Paris, voil\u00e0 pour la question de la coop\u00e9ration, oui, mais cette belle entente, h\u00e9 bien, elle pourrait \u00eatre ent\u00e2ch\u00e9e par la d\u00e9licate question des exportations : l'Allemagne pr\u00e9voit en effet d'interdire les ventes d'armes vers les pays directement impliqu\u00e9s dans la guerre au Y\u00e9men, notamment du c\u00f4t\u00e9 de l'Arabie Saoudite, des \u00c9mirats arabes unis, 2 gros clients de la France, Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:26) [90%] :\r\nJusqu'ici et, selon les termes d'un accord sign\u00e9 en 1970 de la France et l'Allemagne se faisaient confiance chacun vendaient le mat\u00e9riel militaire co- d\u00e9velopp\u00e9 ou co- produit au pays de son choix, mais la donne pourrait changer avec cette question d'interdiction, avec de lourdes cons\u00e9quences financi\u00e8res, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, Denis Jacquemin et chercheur au GRIP, le groupe de recherche et d'information sur la paix et la s\u00e9curit\u00e9 bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:51) [84%] :\r\nOui vous fran\u00e7ais comment \u00e7a peut se crisper mais ce qui eu quelques projets fran\u00e7ais qui ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s par des refus allemand et donc on se pose la question, je, on peut donc op\u00e9rer et est ce qu'on peut vraiment coop\u00e9rer avec l'Allemagne avec, a aussi des projets en commun pour un futur chars de combat, on veut faire puissent ensemble les fonds industriel pour \u00e9viter la concurrence mais apr\u00e8s qu'est ce qui se passe, qui, au niveau des tempes exportations d'armes au niveau du d\u00e9bat europ\u00e9en d'Allemagne ou pour plus de d\u00e9cisions au niveau europ\u00e9en, on dit que la France est beaucoup plus sur une position vous p\u00e9roniste disons non, ce sont les \u00c9tats-membres sont responsables d'une et donc la France et de garder ce c\u00f4t\u00e9 interpr\u00e9tation de la part des \u00c9tats-membres, alors que l'Allemagne est beaucoup plus dans une d\u00e9marche visant \u00e0 harmoniser \u00e0 aller plus loin, a toujours pr\u00e9cis\u00e9 les diff\u00e9rents crit\u00e8res pour \u00eatre s\u00fbr d'avoir quelque part un cadre harmonis\u00e9, o\u00f9 tout le monde joue sur le m\u00eame niveau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:41) [90%] :\r\nAu del\u00e0 des questions bilat\u00e9rales avec la France, l'Allemagne compte en effet pousser pour que l'Europe adopte une position politique commune sur les restrictions ou les interdictions de vente d'armes, les tensions sur cette question dans le couple franco- allemand, non sans peut-\u00eatre qu'\u00e0 leurs d\u00e9buts, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:58) [91%] :\r\nBon, on va rester en France, la France \u00e0 nouveau perturb\u00e9e dans ses transports ferroviaires d\u00e8s demain soir et jusqu'\u00e0 mardi matin, si vous \u00eates concern\u00e9, courage, m\u00eame si la concertation entre les syndicats de cheminots et le gouvernement continue mais, en attendant un accord, h\u00e9 bien cette gr\u00e8ve se r\u00e9p\u00e9tera donc 2 jours sur cinq pendant 3 mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [92%] :\r\nMais pendant ce temps, ce sont les soci\u00e9t\u00e9s de co- voiturage qui se frottent les mains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [90%] :\r\nD\u00e9monstration en chiffres avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mazzella il est fondateur de Blablacar, elle r\u00e9pond \u00e0 Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:28) [87%] :\r\nQue l'on a vu, c'est presque un 1000000 et demi de personnes qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s pendant le week- end de P\u00e2ques, juste avant l'annonce des graves, on pr\u00e9voit d'avoir plus de 5 millions de si\u00e8ges offerts par mois sur le carton mon \u00e9l\u00e8ve, c'est l'\u00e9quivalent en fait de 10000 rames de TGV, donc \u00e7a fait sur le service Blablacar o\u00f9 on a vu une augmentation 2 fois 2 par rapport \u00e0 la normale et sur notre service secours distance sp\u00e9cialis\u00e9 pour les trajets domicile travail, on a vu une fr\u00e9quentation augmenter par dix, donc en temps de de trafic et d'un terrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:58) [94%] :\r\nEt puisqu'on parle de mobilit\u00e9, sachez que les Suisses sont friands d'escapades en avion, la derni\u00e8re \u00e9tude sur la mobilit\u00e9, publi\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial le montre, les Suisses augmentent fortement leurs d\u00e9placements \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est surtout un ph\u00e9nom\u00e8ne influenc\u00e9s par des facteurs socio- \u00e9conomiques, la hausse du pouvoir d'achat ou bien la baisse des prix de vol en avion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:20) [99%] :\r\nMerci Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-06T04:22:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E10BAFD2-6CE9-48A0-8805-51B85BD4BE38", "internalArchiveId": "E10BAFD2-6CE9-48A0-8805-51B85BD4BE38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-04-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Johanna Gapany, d\u00e9put\u00e9e PLR FR, co-autrice de la motion \"Fribourg, aussi by night\";Alain Maeder, chef du service de la police du commerce, FR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(01/FALCIANI TOURNURE POLITIQUE PA) C'est une visite de travail pas comme les autres... qui se tiendra \u00e0 Berne le 23 avril prochain.\r\nLe d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res l'a confirm\u00e9 hier... Igniazio Cassis recevra son homologue espagnol... Alfonso Dastis.\r\nUne rencontre qui intervient... Pietro Bugnon... alors que Berne et Madrid sont au coeur de deux proc\u00e9dures d'entraide judiciaires.\r\n  1'03\r\n((Pas de tensions politiques, mais des d\u00e9m\u00eal\u00e9s judiciaires, entre la Suisse et l'Espagne. Les justices de ces deux pays r\u00e9clament chacune une personne condamn\u00e9e ou inculp\u00e9e dans l'autre pays. Herv\u00e9 Falciani, interpell\u00e9 \u00e0 Madrid. La Suisse veut le r\u00e9cup\u00e9rer, car condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison en 2015. L'Espagne traque la s\u00e9paratiste catalane Marta Rovira, probablement exil\u00e9e en Suisse. Elle est poursuivie pour \"rebellion\". Je te donne Falciani, tu me donnes Rovira. La rencontre bilat\u00e9rale entre Ignazio Cassis et Alfonso Dastis pourrait avoir des airs d'\u00e9change de prisonniers. Encore que... Si c\u00f4t\u00e9 espagnol les int\u00e9r\u00eats nationaux sont assez \u00e9vidents... juger les ind\u00e9pendantistes catalans, pour mater le mouvement s\u00e9paratiste... en Suisse, ils sont beaucoup moins clairs. \"Pas question de proc\u00e9der \u00e0 ce genre de marchandage\", confie-t-on du c\u00f4t\u00e9 de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice. On peut toutefois raisonnablement penser qu'Ignazio Cassis et son homologue espagnol \u00e9voqueront ces diverses proc\u00e9dures d'entraide judiciaire le 23 avril prochain. Mais ils le feront \u00e0 huis clos. Loin des cam\u00e9ras. Pour ne pas enfreindre le principe de la s\u00e9paration des pouvoirs.))\r\n(Puigdemont) *** Mais actuellement... c'est le cas de Carles Puigdemont... qui est au coeur des pr\u00e9occupations de Madrid.\r\n\"Nous respectons toujours les d\u00e9cisions judiciaires... qu'elles nous plaisent ou non\"... Voil\u00e0... en substance... le message d\u00e9livr\u00e9 hier soir par le gouvernement espagnol \r\nR\u00e9action \u00e0 la d\u00e9cision de remise en libert\u00e9... de l'ancien leader catalan... actuellement emprisonn\u00e9 en Allemagne.\r\nCarles Puigdemont quittera sa prison dans la journ\u00e9e... apr\u00e8s paiement d'une amende de 75 000 euros.\r\nMais il devra rester dans le pays... le temps que la justice finisse d'examiner la demande d'extradition des autorit\u00e9s espagnoles.\r\nPour l'allemagne... la charge de r\u00e9bellion ne peut \u00eatre retenue... mais Carles Puigdemont pourrait encore \u00eatre extrad\u00e9 pour d\u00e9tournement de fonds publics.\r\n(17/ONU/REUNION RUSSIE-SKRIPAL PA) L'agent neurotoxique utilis\u00e9 dans l'empoisonnement de l'ancien espion russe Sergei Skripal... provient d'un centre de recherche militaire du sud-ouest de la RUssie\r\nR\u00e9v\u00e9lation hier soir du site internet du Times...\r\nSelon le journal londonien... les services de renseignements britanniques ont inform\u00e9 leurs alli\u00e9s... que le poison utilis\u00e9 \u00e0 Salsbury a pu \u00eatre reli\u00e9 \u00e0 la base militaire russe de Chikhany... \r\nUne nouvelle avanc\u00e9e dans cette affaire... dans laquelle Moscou continue \u00e0 nier son implication.\r\n*** Hier... la Russie s'est d'ailleurs une nouvelle fois d\u00e9fendue devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU...\r\nSon ambassadeur a assur\u00e9 qu'elle avait int\u00e9r\u00eat \u00ab plus que personne \u00bb \u00e0 la d\u00e9couverte de la v\u00e9rit\u00e9 \r\nIl a aussi demand\u00e9 que les Britanniques s'excusent... pour ce qu'il a qualifi\u00e9 \u00ab  d'accusations h\u00e2tives \u00bb. Marie Bourreau\r\n((Les Russes n'avaient aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9liminer  l'agent Skrypal ainsi que sa fille assure l'ambassadeur russe et il pointe - comme il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait lors de la derni\u00e8re r\u00e9union sur le sujet- la responsabilit\u00e9 des Britanniques et des Am\u00e9ricains qui ont pu fabriquer selon lui du Novitchok.\r\n\u00ab Vous jouez avec le feu \u00bb  lance t'il \u00e0 l'ambassadrice Britannique fra\u00eechement arriv\u00e9e aux Nations Unies \u00ab vous allez le payer car l'enqu\u00eate est loin d'\u00eatre achev\u00e9e \u00bb\r\nPeu impressionn\u00e9e par ces rodomontades, Karen Pierce, la Britannique r\u00e9sume d'une figure assassine l'attitude de la Russie : celle d'un pyromane qui voudrait enqu\u00eater sur son propre incendie.\r\nMoscou avait demand\u00e9 cette r\u00e9union publique au lendemain de son \u00e9chec \u00e0 participer \u00e0 l'enqu\u00eate conjointe de l'organisation pour l'interdiction des armes chimiques. Cette derni\u00e8re devrait rendre ses conclusions prochainement. Beaucoup de diplomates estiment que les Russes sont f\u00e9briles et pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 leur narratif pour contester ses conclusions.))\r\n((EXTRO)) Et la fille de Sergei Skripal... elle aussi victime du poison... a donn\u00e9 de ses nouvelles hier\r\n\"Je me suis r\u00e9veill\u00e9e il y a maintenant plus d'une semaine... et je me sens de mieux en mieux chaque jour\"... voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Ioulia Skripal.. dans un commmuniqu\u00e9 publi\u00e9 par la police britannique.\r\nSon p\u00e8re serait lui aussi sur le chemin de la r\u00e9mission... \u00e0 en croire un enregistrement diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe. Information \u00e0 prendre avec des pincettes toutefois... puisque le document n'a pas pu \u00eatre authentifi\u00e9 \u00e0 ce stade.\r\n(Lula) **** L'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula da Silva va-t-il se rendre \u00e0 la justice? L'icone de la gauche a jusqu'\u00e0 ce soir 22 heures... heure suisse... pour se pr\u00e9senter \u00e0 la police f\u00e9d\u00e9rale br\u00e9silienne.\r\nUn juge a ordonn\u00e9 sa mise en d\u00e9tention... hier... car la Cour supr\u00eame a tranch\u00e9... Lula ne doit pas rester en libert\u00e9... jusqu'\u00e0 \u00e9puisement de tous les recours.\r\nL'ancien pr\u00e9sident ne pourra dans tous les cas pas reprendre la t\u00eate du pays... car sa condamnation le rend inelligible.\r\nMais sa candidature ne sera analys\u00e9e formellement qu'en septembre... il est donc possible que Lula poursuive sa campagne derri\u00e8re les barreaux.\r\n(Accord r\u00e9admission) Les ressortissants mongols qui s\u00e9journent en SUisse sans autorisation... vont pouvoir rentrer au pays.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res... Igniazio Cassis... a sign\u00e9 un accord de r\u00e9admission... hier... avec son homologue... \u00e0 l'occasion de sa visite en Mongolie.\r\nUne centaine de personnes sont concern\u00e9es... parmi les quelque 1000 Mongols install\u00e9s en Suisse.\r\n(13/GE/LISTES-ELECTION MAINTENUE PA) **** A Gen\u00e8ve... la Chancellerie d'Etat peut respirer... \r\nLa justice genevoise a tranch\u00e9... elle rejette les recours concernant la tenue de l'\u00e9lection du gouvernement cantonal... le 15 avril prochain.\r\nC'est une bourde commise dans la brochure \u00e9lectorale qui avait mis le feu aux poudres... Mathieu Cupelin\r\n 50 '' \r\n((La brochure \u00e9lectorale de la Chancellerie genevoise n'est pas de nature \u00e0 fausser le libre choix de l'\u00e9lecteur. C'est la conclusion de la Chambre constitutionnelle. Elle rejette les recours d\u00e9pos\u00e9s par les  candidats de l'UDC Yves Nidegger et de Gen\u00e8ve en Marche Eric Stauffer, ainsi qu'un citoyen. Objet du courroux des trois recourants: la brochure reproduit un bulletin de vote fictif illustrant la mani\u00e8re de voter pour le Conseil d'Etat. Probl\u00e8me: certains candidats v\u00e9ritables y ont leur nom reproduit, d'autres pas, remplac\u00e9s par des candidats fantaisistes comme Guignol ou Gnaffron.  Mais pour les juges, l'illustration contest\u00e9e est si petite que les textes en sont illisibles. Seule la version \u00e9lectronique permettait une possible lecture. Mais elle a \u00e9t\u00e9 vite retir\u00e9e et 300 internautes au maximum y ont eu acc\u00e8s. L'\u00e9lection du 15 avril aura donc lieu - quant aux recourants, ils  pourraient en contester le r\u00e9sultat en cas de score tr\u00e8s serr\u00e9.))\r\n(TF5/VIE NOCTURNE FR PI) Il faut d\u00e9poussi\u00e9rer la r\u00e8glementation fribourgeoise qui r\u00e9git la vie nocture! \r\nLa requ\u00eate \u00e9mane de deux jeunes d\u00e9put\u00e9s... qui estiment que les diff\u00e9rentes patentes octroy\u00e9es aux \u00e9tablissement publics ne collent plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\nCe constat... la jeunesse le partage... et, Fabrice Gaudiano, les autorit\u00e9s ont entendu le message...\r\n  1'29\r\n((La motion d\u00e9pos\u00e9e par les 2 d\u00e9put\u00e9s s'intitule: \"Fribourg, aussi by night\". Leur diagnostic... c'est que le week-end... \u00e0 partir de 3 heures du matin... eh bien les adeptes de la vie nocturne s'ennuient. Ce constat... la jeunesse fribourgeoise le partage. Notamment... les 4 patentes dites F... qui pr\u00e9voient une restauration jusqu'\u00e0 6 heure du matin... ne sont plus au go\u00fbt du jour: Johanna Gapany... d\u00e9put\u00e9e PLR et co-autrice de la d\u00e9marche...\r\nSON\r\nCe message... les autorit\u00e9s fribourgeoises l'ont entendu. Elles ont non seulement r\u00e9pondu rapidement au postulat... mais surtout... elles se sont engage\u00e9es \u00e0 r\u00e9\u00e9tudier les habitudes des noctambules... afin d'adapter la l\u00e9gislation qui r\u00e9git les diff\u00e9rentes patentes: Alain Maeder, chef du service de la police du commerce...\r\nSON\r\nDonc comme les infrastructures ou encore l'\u00e9conomie... eh bien... le d\u00e9veloppement de la vie nocture  a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur l'agenda du gouvernement fribourgeois.))\r\n(Hockey) **** Bienne n'aura plus le droit \u00e0 l'erreur... dans sa demi-finale face \u00e0 Lugano... en playoff de Hockey sur glace.\r\nLes Seelandais se sont inclin\u00e9s face aux Tessinois... hier soir... pour la troisi\u00e8me fois cons\u00e9cutive\r\nUne d\u00e9faite 4 \u00e0 2... et ils sont d\u00e9sormais men\u00e9 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie.\r\nUn nouvel \u00e9chec demain signerait donc leur \u00e9limination.\r\nEt dans l'autre course vers la finale... le leader Berne a sauv\u00e9 sa place face \u00e0 Z\u00fcrich: 4 \u00e0 3.\r\nMais les bernois sont toujours au pied du mur... puisque Zurich les domine 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie.", "durationSec": 541, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9451066", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-04-06T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-04-06T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9451082", "ece-9451066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-12T05:36:21Z", "speechToTexts": ["12.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLe Marielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, il n'y a de s\u00fbr Cassis recevra le ministre espagnol des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le 23 avril prochain \u00e0 Berne, la rencontre a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e hier et elle promet d'\u00eatre piment\u00e9 car la Suisse et l'Espagne d\u00e9tiennent chacune une personne inculp\u00e9e dans l'autre pays, alors que peut -on attendre de cette r\u00e9union, Pietro Bugnon nous dira tout en d\u00e9but de journal l'\u00e9preuve contre la Russie s'accumulent apr\u00e8s l'empoisonnement de l'ancien agent double Sergue\u00ef Skripal, selon le Times, le poison provient bien d'une base militaire russe, mais Moscou continue \u00e0 nier, hier devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, la Russie a demand\u00e9 au gouvernement britannique de s'excuser Fribourg aussi by night, c'est le nom de la motion d\u00e9pos\u00e9e par 2 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil fribourgeois pour la ville manque d'opportunit\u00e9s pour les noctambules le week- end \u00e0 partir de 3 heures du matin, les autorit\u00e9s s'engagent \u00e0 plancher sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [93%] :\r\nC'est une visite de travail, pas comme les autres qui se tiendra \u00e0 Berne le 23 avril prochain le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'a confirm\u00e9 hier, Ignacio Cassis recevra son homologue espagnol Alfonso Dastis 10, une rencontre qui intervient, Pietro Bugnon, alors que Berne et Madrid sont au coeur de 2 proc\u00e9dures d'entraide judiciaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [91%] :\r\nPas de tensions politiques mais des d\u00e9m\u00eal\u00e9s judiciaires entre la Suisse et l'Espagne, les justices de ces 2 pays r\u00e9clament chacune une personne condamn\u00e9s ou inculp\u00e9s dans l'autre pays, Herv\u00e9 Falciani interpell\u00e9 \u00e0 Madrid la Suisse veut r\u00e9cup\u00e9rer car il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison en 2015, l'Espagne, traque la s\u00e9paratiste catalane Marta Rovira probablement exil\u00e9 en Suisse, elle est poursuivie pour rebelles Lyon je te donne Rovira, tu me donnes Falciani la rencontre bilat\u00e9rale entre Ignacio Cassis et Alfonso Dastis pourrait avoir des airs d'\u00e9change de prisonniers encore que si, c\u00f4t\u00e9 espagnol, les int\u00e9r\u00eats nationaux sont assez \u00e9vident, juger les ind\u00e9pendantistes catalans pour mater le mouvement s\u00e9paratiste en Suisse, les int\u00e9r\u00eats sont beaucoup moins, pas question de proc\u00e9der \u00e0 ce genre de marchandage, confie -t-on du c\u00f4t\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, on peut toutefois raisonnablement penser qu'il n'y a tout, Cassis et son homologue espagnol \u00e9voqueront ces diverses proc\u00e9dures d'entraide judiciaire le 23 avril prochain mais ils le feront \u00e0 huis clos, loin des cam\u00e9ras pour ne pas enfreindre le principe de la s\u00e9paration des pouvoirs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [92%] :\r\nActuellement Marielle celle calcaire l'esprit du qui est au coeur des pr\u00e9occupations de Madrid, nous respectons toujours les d\u00e9cisions judiciaires qu'elles nous plaisent ou non, voil\u00e0 en substance le message d\u00e9livr\u00e9 hier soir par le gouvernement espagnol r\u00e9actions \u00e0 la d\u00e9cision de remise en libert\u00e9 de l'ancien leader catalan, actuellement emprisonn\u00e9 en Hesse en Allemagne car les spots quittera sa prison dans la journ\u00e9e apr\u00e8s paiement d'une amende de 75000 euros, mais il devra rester dans le pays, le temps que la justice finisse d'examiner la demande d'extradition des autorit\u00e9s espagnoles pour l'Allemagne, la charge de r\u00e9bellion ne peut \u00eatre tenu mais caresse Puigdemont pourrait encore \u00eatre extrad\u00e9 pour d\u00e9tournement de fonds publics, l'agent neurotoxique utilis\u00e9 dans l'emprisonnement de l'dans l'empoisonnement, pardon, de l'ancien espion russe Sergue\u00ef Skripal provient d'un centre de recherche militaire du sud- ouest de la Russie r\u00e9v\u00e9lation hier soir du site internet du Times selon le journal londonien, les services de renseignements britanniques ont inform\u00e9 leurs alli\u00e9s que ce que le poison utilis\u00e9 \u00e0 solderie a pu \u00eatre li\u00e9 \u00e0 cette base militaire, une nouvelle avanc\u00e9e dans cette affaire, dans laquelle Moscou continue \u00e0 nier son implication dans le site qui s'est d\u00e9fendu une nouvelle fois hier devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, son ambassadeur a assur\u00e9 qu'elle avait int\u00e9r\u00eat plus que personne, \u00e0 la d\u00e9couverte de la v\u00e9rit\u00e9, il a aussi demand\u00e9 que les Britanniques s'excuse pour ce qu'il a qualifi\u00e9 d'accusations h\u00e2tives Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [96%] :\r\nLes Russes n'avaient aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9liminer l'agent Skripal ainsi que sa fille assure l'ambassadeur russe et il pointe comme il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait lors de la derni\u00e8re r\u00e9union sur le sujet, la responsabilit\u00e9 des Britanniques et des Am\u00e9ricains qui ont pu fabriquer selon lui du Novitchok vous jouez avec le feu, lance -t-il \u00e0 l'ambassadrice Britannique fra\u00eechement arriv\u00e9 aux Nations unies, vous allez le payer car l'enqu\u00eate est loin d'\u00eatre achev\u00e9e peu impressionn\u00e9e par ces rodomontades Karen Pierce la Britannique r\u00e9sume d'une figure assassine l'attitude de la Russie, celle d'un pyromane qui voudrait enqu\u00eater sur son propre incendie Moscou avait demand\u00e9 cette r\u00e9union publique au lendemain de son \u00e9chec \u00e0 participer \u00e0 l'enqu\u00eate conjointe de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques, cette derni\u00e8re devrait rendre ses conclusions prochainement beaucoup diplomates estiment que les Russes sont f\u00e9briles et pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 leur narratif pour contester ses conclusions Marie- Bourreau pour RTSinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [95%] :\r\nEt la fille de Sergei Skripal elle aussi victime du poison a donn\u00e9 de ses nouvelles hier, je me suis r\u00e9veill\u00e9e il y a maintenant plus d'une semaine et je me sens de mieux en mieux chaque jour, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Ioulia Skripal dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 par la police britannique, son p\u00e8re serait lui aussi sur le chemin de la r\u00e9mission, \u00e0 en croire un enregistrement diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, information \u00e0 prendre avec des pincettes, toutefois, puisque le document n'a pas pu \u00eatre authentifi\u00e9 \u00e0 ce stade, se rendra -t-il ou pas Lula, l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien de gauche a jusqu'\u00e0 ce soir 22 heures heure suisse pour se pr\u00e9senter \u00e0 la police f\u00e9d\u00e9rale br\u00e9silienne, un juge a ordonn\u00e9 sa mise en d\u00e9tention hier car la Cour supr\u00eame a tranch\u00e9, Lula ne doit pas rester en libert\u00e9 jusqu'\u00e0 \u00e9puisement de tous les recours, l'ancien pr\u00e9sident ne pourra dans tous les cas pas reprend de la t\u00eate du pays car sa condamnation le rend in\u00e9ligible mais sa candidature ne sera analys\u00e9e formellement qu'on septembre il est donc possible que Lula poursuive sa campagne derri\u00e8re les barreaux, les ressortissants mongols qui s\u00e9journent en Suisse sans autorisation vont pouvoir rentrer au pays, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res Igniazio Cassis a sign\u00e9 un accord de r\u00e9admission hier avec son homologue \u00e0 l'occasion de sa visite en Mongolie, une centaine de personnes sont concern\u00e9es parmi les quelque 1000 Mongols install\u00e9s en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve la Chancellerie d'\u00c9tat respire la justice genevoise a tranch\u00e9, elle rejette les recours concernant la tenue de l'\u00e9lection du gouvernement cantonal le 15 avril prochain c'est une bourde commise dans la brochure \u00e9lectorale qui avait mis le feu aux poudres Mathieu Plane. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [89%] :\r\nLa brochure \u00e9lectorale de la chancellerie genevoise n'est pas de nature \u00e0 fausser le libre choix de la lecteur c'est la conclusion de la chambre constitutionnelle, elle rejette les recours d\u00e9pos\u00e9s par les candidats de l'UDC, Yves Nidegger et de Gen\u00e8ve en marche, \u00c9ric Stauffer, ainsi qu'un citoyen, les recours portait sur le bulletin de vote fictif reproduit dans la brochure pour expliquer la mani\u00e8re de voter certains candidats v\u00e9ritables ion leur nombre reproduit d'autre part remplac\u00e9 par des candidats fantaisistes comme guignol Ounia front mais pour les juges, l'illustration contest\u00e9 si petite que les textes en sont illisibles, seule la version \u00e9lectronique en permettant une lecture mais elle a \u00e9t\u00e9 vite retir\u00e9 300 internautes au maximum, il y a une taxe l'\u00e9lection du 15 avril aura donc lieu quant au recours en pourraient en contester le r\u00e9sultat en cas de score tr\u00e8s serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [93%] :\r\nIl faut d\u00e9poussi\u00e9rer la r\u00e9glementation fribourgeoise qui r\u00e9git la vie nocturne, la requ\u00eate \u00e9mane de 2 jeunes d\u00e9put\u00e9s qui estiment que les diff\u00e9rentes patentes octroy\u00e9es aux \u00e9tablissements publics ne collent plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, ce constat : la jeunesse, le partage et Fabrice Gaudiano les autorit\u00e9s, entendu le message. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:59) [94%] :\r\nLa motion d\u00e9pos\u00e9e par les 2 d\u00e9put\u00e9s s'intitule Fribourg aussi by night \u00e0 Fribourg aussi la nuit leur diagnostic assez le week- end \u00e0 partir de 3 heures du matin, h\u00e9 bien, les adeptes de la vie nocturne s'ennuient, notamment les 4 patentes dites F qui pr\u00e9voit une restauration jusqu'\u00e0 6 heures du matin c'est patentes ne sont plus au go\u00fbt du jour, Johanna Gapany, d\u00e9put\u00e9e PLR et co- autrice de la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:22) [94%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame de continuer \u00e0 avoir cette diversit\u00e9 au niveau des patentes par contre d'avoir une plus grande flexibilit\u00e9 pour le domaine de la nuit, on arrivera sans doute \u00e0 donner un petit peu plus d'air aussi \u00e0 tous ces acteurs, qui sont tr\u00e8s dynamiques et qui ont qu'une seule envie cette faire conna\u00eetre le canton de Fribourg, au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:42) [93%] :\r\nCe message, les autorit\u00e9s fribourgeoises l'ont entendu, elles ont non seulement r\u00e9pondu rapidement au postulat mais surtout elles se sont engag\u00e9es \u00e0 r\u00e9\u00e9tudier les habitudes des noctambules afin d'adapter la l\u00e9gislation qui r\u00e9git les diff\u00e9rentes patentes, Alain M\u00e4der, chef du service de la police du commerce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:58) [93%] :\r\nEffectivement, peut-\u00eatre que cette patentes F de restaurants de nuit ne correspond plus v\u00e9ritablement un r\u00e9el besoin alors notre direction, le cas \u00e9ch\u00e9ant, serait pr\u00eate \u00e0 \u00e9tudier cette situation mais il est bien \u00e9vident que la r\u00e9ponse reviendra dans un 1er temps au Conseil d'\u00c9tat qui devra r\u00e9pondre \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:21) [93%] :\r\nDonc, comme les infrastructures ou encore l'\u00e9conomie, le d\u00e9veloppement de la vie nocturne a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur l'agenda du gouvernement fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [92%] :\r\nBienne n'a plus droit \u00e0 l'erreur dans sa demi- finale face \u00e0 Lugano en hockey sur glace en play- offs, les z\u00e9landais se sont inclin\u00e9s face aux Tessinois hier soir pour la 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive une d\u00e9faite 4 \u00e0 2 et sont d\u00e9sormais men\u00e9s 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie un nouvel \u00e9chec demain signerait donc leur \u00e9limination et dans l'autre course vers la finale, le leader, Berne a sauv\u00e9 sa place face \u00e0 Z\u00fcrich 4 \u00e0 3 mais les bernois sont toujours au pied du mur puisque Z\u00fcrich, les 2003 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie merci Marielle Elsa vous \u00e0 suspense qui reste entier donc en question glace. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-06T04:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B2C4383-6541-4F9E-9D8F-2FB0D645B035", "internalArchiveId": "4B2C4383-6541-4F9E-9D8F-2FB0D645B035", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Thibaut Schaller - Un combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "O\u00f9 s'arr\u00eatent les convictions, et o\u00f9 commence la realpolitik et le cynisme qui l'accompagne? La question se pose au sujet de la loi sur la surveillance des assur\u00e9s.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:26:32-07:26:48 / * Signature de Thibaut Schaller - Un combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9 (SIGNATURE 05.04 UN COMBAT QUI MERITE D'ETRE MENE)   DIRECT STUDIO NEUCHATEL \r\n***((7h27))\r\nOn passe \u00e0 Signature...\r\n\"Un combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9\" c'est votre commentaire Thibaut Schaller...\r\nO\u00f9 s'arr\u00eatent les convictions... et o\u00f9 commence la realpolitik et le cynisme qui l'accompagne? La question se pose au sujet de la loi sur la surveillance des assur\u00e9s. Le texte sorti du parlement veut fliquer les potentiels fraudeurs avec des GPS, des drones, des coups d'oeil inquisiteurs depuis des balcons, des filatures avec d\u00e9tectives priv\u00e9s. Soit. Pour le Parlement, la lutte contre la fraude aux assurances sociales prime sur le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e et la dignit\u00e9 des assur\u00e9s. Le parti socialiste et les Verts se sont dress\u00e9s \u00e0 l'unanimit\u00e9 - moins quelques abstentions - contre cette proposition de loi.\r\nEt pourtant, ces deux partis ont ensuite choisi de baisser pavillon. Ils ont recul\u00e9 devant l'obstacle du referendum. C'est l\u00e0 que les convictions s'effacent devant le calcul politique... \"C'est un combat tr\u00e8s difficile\", \"il n'y a pas grand chose \u00e0 gagner\", \"nous allons offrir un boulevard \u00e0 l'UDC\" voil\u00e0 les explications servies notamment par les cadres du parti socialiste, avec en prime la plus pernicieuse: \"les b\u00e9n\u00e9ficiaires  - pas les fraudeurs, donc - les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'assurances sociales risquent d'\u00eatre les victimes collat\u00e9rales du d\u00e9bat, d'\u00eatre assimil\u00e9s \u00e0 des profiteurs dans une campagne d\u00e9l\u00e9t\u00e8re\".\r\nQuelle capitulation! Quel d\u00e9faitisme. Un grand parti gouvernemental ne serait donc plus capable de faire comprendre \u00e0 la population la diff\u00e9rence entre les fraudeurs et les l\u00e9gitimes b\u00e9n\u00e9ficiaires du filet social? N'est-ce pas son r\u00f4le, d'expliquer, de clarifier? Il aura fallu que des citoyens lancent eux-m\u00eames le referendum pour que les choses bougent, que des \u00e9lus s'engagent... et peut-\u00eatre qu'in fine les partis suivent, pouss\u00e9s par leurs bases. Evidemment, aucune formation ne souhaite une d\u00e9faite dans les urnes juste vant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Mais pour gagner aux \u00e9lections, il faut d\u00e9fendre les causes qui sont au coeur de l'ADN du parti... et de son \u00e9lectorat. Sinon, \u00e0 quoi bon?\r\n***Un combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9...commentaire de Thibaut Schaller...", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9447794", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - Un combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9", "Signature de Thibaut Schaller - Un combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9 / LME_2018-04-05T07:25:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - Un combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9 / LME_2018-04-05T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["O\u00f9 s'arr\u00eatent les convictions, et o\u00f9 commence la realpolitik et le cynisme qui l'accompagne? La question se pose au sujet de la loi sur la surveillance des assur\u00e9s.", "O\u00f9 s'arr\u00eatent les convictions, et o\u00f9 commence la realpolitik et le cynisme qui l'accompagne? La question se pose au sujet de la loi sur la surveillance des assur\u00e9s.", "O\u00f9 s'arr\u00eatent les convictions, et o\u00f9 commence la realpolitik et le cynisme qui l'accompagne? La question se pose au sujet de la loi sur la surveillance des assur\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9447820", "ece-9447794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-11T05:33:07Z", "speechToTexts": ["11.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn passe \u00e0 Signature, un combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9 c'est votre commentaire Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [94%] :\r\nO\u00f9 s'arr\u00eatent les convictions et o\u00f9 commence la realpolitik et le cynisme qui l'accompagne, la question se pose au sujet de la loi sur la surveillance des assur\u00e9s, le texte sorti du parlement veut fliquer les potentiels fraudeurs avec des GPS, des dr\u00f4nes, des coups d'oeil inquisiteurs depuis des balcons, des filatures men\u00e9es par des d\u00e9tectives priv\u00e9s, soit pour le Parlement, la lutte contre la fraude aux assurances sociales prime sur le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e et de la dignit\u00e9 des assur\u00e9s en finale alors au Parlement ou cession le Parti socialiste et les Verts se sont dress\u00e9s \u00e0 l'unanimit\u00e9 moins quelques abstentions contre cette proposition de loi et pourtant, ces 2 partis ont ensuite choisi de baisser pavillon ils ont recul\u00e9 devant l'obstacle du r\u00e9f\u00e9rendum, c'est l\u00e0 que les convictions s'effacent devant le calcul politique, c'est un combat tr\u00e8s difficile, il n'y a pas grand- chose \u00e0 gagner, nous allons offrir un boulevard \u00e0 l'UDC voil\u00e0 les explications servies notamment par les cadres du parti socialiste avec en prime la plus pernicieuse, les b\u00e9n\u00e9ficiaires pas les fraudeurs donc les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'assurances sociales risquent d'\u00eatre les victimes collat\u00e9rales du d\u00e9bat d'\u00eatre assimil\u00e9s \u00e0 des profiteurs dans une campagne d\u00e9l\u00e9t\u00e8re quelle capitulation elle d\u00e9faitisme, un grand parti gouvernemental ne serait donc plus capable de faire comprendre \u00e0 la population, la diff\u00e9rence entre les fraudeurs et les l\u00e9gitimes b\u00e9n\u00e9ficiaires du filet social n'est -ce pas pr\u00e9cis\u00e9ment son r\u00f4le d'expliquer, de clarifier Il aura fallu que des citoyens lancent eux- m\u00eames le r\u00e9f\u00e9rendum pour que les choses bougent et que des \u00e9lus s'engagent \u00e9videmment, c'est sans doute la vraie r\u00e9flexion des partis, aucune formation politique ne souhaite une d\u00e9faite dans les urnes, juste avant des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ceci dit pour gagner aux \u00e9lections, un parti doit aussi d\u00e9fendre les causes qui sont au coeur de son ADN et des pr\u00e9occupations de son \u00e9lectorat, sinon \u00e0 quoi bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [96%] :\r\nUn combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9 commentaire de Thibaut Schaller Romain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T05:39:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E556FA7-0055-478E-A4B7-FDCDB7C45C86", "internalArchiveId": "2E556FA7-0055-478E-A4B7-FDCDB7C45C86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des citoyens lancent un r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "Un groupe de citoyens a lanc\u00e9 officiellement, jeudi \u00e0 Berne, un r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s par des d\u00e9tectives. Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'origine d'une p\u00e9tition en ligne qui a recueilli un large soutien.\r\n\r\n* * Des citoyens lancent un r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s  \r\nUn groupe de citoyens accompagn\u00e9 par une centaine de personnes a officiellement lanc\u00e9, ce matin \u00e0 Berne, un r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s. D'abord men\u00e9e en ligne... \r\nCette action a obtenu le soutien de nombreux internautes... \r\nEt si la r\u00e9colte de signatures aboutit... \r\nFabrice Gaudiano, \r\nce serait, un premier succ\u00e8s de d\u00e9mocratie num\u00e9rique...\r\nDIRECT STUDIO PF\r\nDe la grogne virtuelle... au r\u00e9f\u00e9rendum politique dans le monde r\u00e9el : voil\u00e0 le pari os\u00e9... par ce groupe de citoyens. Leur objectif : s'opposer dans les urnes... \u00e0 la r\u00e9cente d\u00e9cision du Parlement f\u00e9d\u00e9ral... d'autoriser le recours \u00e0 des d\u00e9tectives... pour lutter contre la fraude \u00e0 l'assurance.\r\nTout est parti d'un coup de gueule... sur le r\u00e9seau social Twitter. Ensuite... ce mouvement a ouvert une plateforme en ligne... site qui a recueilli 25'000 francs de dons... et + de 11'800 promesses de signatures... en cas de lancement du r\u00e9f\u00e9rendum. Le tout... en \u00e0 peine une semaine !\r\n*** Cette d\u00e9marche, peu banale en politique, a donc fait boule de neige !\r\nOui... et c'est sur la base de ce constat... que le groupe de citoyens a d\u00e9cid\u00e9 de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum. Il n'a aucun appareil de parti en renfort... ce qui fait dire \u00e0 ses d\u00e9tracteurs que la d\u00e9marche n'a aucune chance... de r\u00e9colter 50'000 signatures en 3 mois.\r\nToutefois... ce mouvement int\u00e9resse des politiques... de droite comme de gauche... qui commencent \u00e0 apporter leur soutien. C'est par exemple le cas des Jeunes Verts... alors que les socialistes sont contre... car selon eux... s'opposer \u00e0 la surveillance des fraudeurs \u00e0 l'assurance ferait le lit de l'UDC.\r\nBref... l'entreprise sera p\u00e9rilleuse... mais si la r\u00e9colte de signatures et le r\u00e9f\u00e9rendum aboutissent... la politique suisse entrerait de plein pied dans l'\u00e8re num\u00e9rique. Et \u00e0 moyen terme... cette r\u00e9volution pourrait chambouler la d\u00e9mocratie directe.", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9447754", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des citoyens lancent un r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s / 12H30_2018-04-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.04.2018"], "alternativeSummary": ["Un groupe de citoyens a lanc\u00e9 officiellement, jeudi \u00e0 Berne, un r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s par des d\u00e9tectives. Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'origine d'une p\u00e9tition en ligne qui a recueilli un large soutien."], "variantIds": ["ece-9447754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-11T11:07:05Z", "speechToTexts": ["11.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi un groupe de citoyens, accompagn\u00e9 par une centaine de personnes a officiellement lanc\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, un r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s d'abord men\u00e9e en ligne, cette action a obtenu le soutien de nombreux internautes, et si la r\u00e9colte de signatures aboutit Fabrice Gaudiano ce serait un 1er succ\u00e8s de d\u00e9mocratie num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nDe la grogne virtuelle au r\u00e9f\u00e9rendum politique dans le monde r\u00e9el, voil\u00e0 le pari os\u00e9 par ce groupe de citoyens, leur objectif, s'opposer dans les urnes \u00e0 la pr\u00eat \u00e0 la r\u00e9cente d\u00e9cision du Parlement f\u00e9d\u00e9ral d'autoriser le recours \u00e0 des d\u00e9tectives pour lutter contre la fraude \u00e0 l'assurance, tout est parti d'un coup de gueule sur le r\u00e9seau social Twitter ensuite ce mouvement a ouvert une plateforme en ligne, site qui a recueilli 25000 francs de dons et environ 11800 promesses de signatures en cas de lancement du r\u00e9f\u00e9rendum, le tout en \u00e0 peine une semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [94%] :\r\nMais c'\u00e9tait d\u00e9marche peu banale en politique a fait boule de neige. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [95%] :\r\nOui, et c'est sur la base de ce constat que le groupe de citoyens a d\u00e9cid\u00e9 de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, il n'a aucun appareil de parti en renfort, ce qui fait dire \u00e0 ses d\u00e9tracteurs que la d\u00e9marche n'a aucune chance de r\u00e9colter 50000 signatures en 3 mois, toutefois, ce mouvement int\u00e9resse les politiques de droite comme de gauche, qui commencent \u00e0 apporter leur soutien, c'est par exemple le cas des Jeunes Verts, alors que les socialistes sont contre car, selon eux, s'opposer \u00e0 la surveillance des fraudeurs \u00e0 l'assurance ferait le lit de l'UDC, bref, l'entreprise sera p\u00e9rilleuse, mais si la r\u00e9colte de signatures et le r\u00e9f\u00e9rendum aboutissent la politique suisse entrerait de plain-pied pied dans l'\u00e8re num\u00e9rique et \u00e0 moyen terme, cette r\u00e9volution pourrait chambouler la d\u00e9mocratie directe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32660E2E-CDEB-4D98-9090-81828724124F", "internalArchiveId": "32660E2E-CDEB-4D98-9090-81828724124F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fraude aux assurances sociales: quand le PS met la strat\u00e9gie avant les convictions", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par des citoyens contre la surveillance des fraudeurs aux assurances sociales a d\u00e9but\u00e9 jeudi. Plus de 10'000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur soutien sur internet. Interview de C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG), qui s'exprime sur le r\u00f4le du PS, qui ne soutient pas le texte.\r\n\r\n* * Fraude aux assurances sociales: quand le PS met la strat\u00e9gie avant les convictions  \r\nON va parler de la loi qui veut lutter contre la fraude aux assurances sociales, avec possibilit\u00e9 de surveiller les \u00e9ventuels fraudeurs\r\nLa r\u00e9colte de signatures pour le r\u00e9f\u00e9rendum a commenc\u00e9 aujourd'hui. Plus de 10'000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur soutien sur internet. \r\nEt on s'interroge ce soir sur le r\u00f4le du plus gros moteur \u00e0 gauche : le Parti socialiste. Il ne soutient pas ce combat r\u00e9f\u00e9rendaire. Il estime en substance qu'il n'y a que des coups \u00e0 prendre - comme donner l'impression de couvrir les fraudeurs - et que l'UDC est imbattable sur un de ces terrains politiques favoris : la chasse aux profieurs des assurances sociales.\r\nC\u00e9dric Wermuth\r\n-\tLa strat\u00e9gie avant les convictions ??\r\n-\tMais pourquoi le PS n'a pas donn\u00e9 l'exemple ici, par id\u00e9al ??  \r\n-\tMais le parlement a vot\u00e9, c'est fini ca, d\u00e9sormais c'est devant le peuple !! face aux citoyens, c'est aussi l\u00e0 qu'on fait de la politique non ??\r\n-\tQue de plus noble que perdre pour ses id\u00e9es ??\r\n-\tP\u00e9riode pr\u00e9-\u00e9lectorale, peur de prendre un rateau . or vous pourriez aussi envoyer un message tr\u00e8s fort \u00e0 votre \u00e9lectorat en leur disant \u00ab c'est \u00e9gal d'\u00eatre seuls contre tous, on se bat pour nos convictions punkt schluss \u00bb\r\n-\tApr\u00e8s, il faut savoir choisir ses combats, c'est une d\u00e9faite assur\u00e9e !\r\n-\t78% de oui sur la loi sur l'asile. vous voulez revivre une telle d\u00e9faite en f\u00e9vrier 2019 (si on vote \u00e0 ce moment-l\u00e0, probable) juste avant les f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n-\tN'y a-t-il pas le risque de voir l'UDC faire des dommages collat\u00e9raux en mettant b\u00e9n\u00e9ficiaires et profiteurs dans le m\u00eame panier.\r\n-\tSi la population accepte \u00e0 une large majorit\u00e9 cette loi - un durcissement - les partis de droite se sentiront pousser des ailes.", "durationSec": 265, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9447739", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Fraude aux assurances sociales: quand le PS met la strat\u00e9gie avant les convictions / FOR_2018-04-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par des citoyens contre la surveillance des fraudeurs aux assurances sociales a d\u00e9but\u00e9 jeudi. Plus de 10'000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur soutien sur internet. Interview de C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG), qui s'exprime sur le r\u00f4le du PS, qui ne soutient pas le texte."], "variantIds": ["ece-9447739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:54:41Z", "speechToTexts": ["12.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nComme C\u00e9dric Wermuth vous restez encore quelques petits instants avec nous, on a encore quelques questions \u00e0 vous poser sur un autre sujet, oui, on va parler de la loi qui veut lutter contre la fraude aux assurances sociales, avec possibilit\u00e9 de surveiller les \u00e9ventuels fraudeurs la r\u00e9colte de signatures pour le r\u00e9f\u00e9rendum, a commenc\u00e9 aujourd'hui plus de 10000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur soutien sur Internet, alors on s'interroge ce soir sur le r\u00f4le du plus gros moteur \u00e0 gauche, \u00e7a c'est le Parti socialiste, il ne soutient pas ce combat r\u00e9f\u00e9rendaire, il estime en substance qu'il y a trop de coups \u00e0 prendre, comme donner l'impression de couvrir les fraudeurs et puis que l'UDC est imbattable sur un de ces terrains politiques de pr\u00e9dilection : la chasse aux profiteurs des assurances sociales, C\u00e9dric Wermuth, on a l'impression que le Parti socialiste sur cette affaire fait passer un peu la strat\u00e9gie la r\u00e9elle politique avant les convictions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [89%] :\r\nBon, vous avez ouvert ou toujours une discussion assez dur au prochain fin du Parti socialiste suisse, c'est normal, maintenant la pr\u00e9sidence du parti elle a pris position contre ce r\u00e9f\u00e9rendum pour des raisons de ressources et strat\u00e9gique m'personnellement je fais une autre analyse, moi je pense que dans sujet il y a trop de points qui ont vraiment d\u00e9pass\u00e9 la ligne rouge par exemple l'affaire priv\u00e9e, bon, c'est la mani\u00e8re de laquelle ce de droite traite les gens qui touchent des des rangs des assurances sociales en comparaison \u00e0 ce qu'il est qu'il se bat contre toute mesure, par exemple contre contre l'argent noir dans ce pays contre les fraudeurs du Fisc etc alors moi je pense qu'il faut absolument soutenir ce r\u00e9f\u00e9rendum et maintenant si vous avez 10000 personnes qui a d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 cet appel, je crois \u00e0 5000 signatures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [75%] :\r\nJeudi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [83%] :\r\nAujourd'hui, c'est \u00e9vident que le r\u00e9f\u00e9rendum bout aboutira et \u00e0 la fin, le PS, lui, soit 100, PS ma clairement soutenir ce r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [91%] :\r\nMais comment vous expliquez C\u00e9dric Wermuth ce manque de courage de votre parti, parce que finalement, il aurait pu, d\u00e8s le d\u00e9part dire on part parce que voil\u00e0, peut-\u00eatre qu'on a beaucoup de chance de perte mais c'est \u00e9gal \u00e7a nos convictions, c'est par id\u00e9al et en fait de la politique parce qu'on a des principes, comment vous expliquez finalement votre parti n'ait pas saisi cette balle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [86%] :\r\nNon, alors il faut bosser, cette question d'abord au pr\u00e9sident qu'qui a d\u00e9cid\u00e9 de prendre de de pas vouloir soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum, mais en m\u00eame temps c'est lui aussi qui contr\u00f4le un peu les ressources du parti falli fait selon seul argument que je comprends, \u00e0 toute une s\u00e9rie de combat qu'il va falloir faire dans les donn\u00e9es mois et les ann\u00e9es \u00e0 venir, la il y a une certaine l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, logique, apr\u00e8s on a une autre appr\u00e9ciation strat\u00e9gique, moi je pense que la logique de pas r\u00e9agir \u00e0 ce genre de, de, de, de politique, a montr\u00e9 que \u00e7a, que c'est pas l\u00e0- bas la bonne strat\u00e9gie, si vous regardez par exemple \u00e0 la politique de la ville, la migration en Suisse, la logique de pas r\u00e9agir \u00e0 l'UDC pendant une s\u00e9rie d'ann\u00e9es et nous a pas vraiment servi un discours qui a bascul\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 droite, moi, je crains qu'on aura la m\u00eame chose ici \u00e0 la fin, porte beaucoup plus loin que seulement ce r\u00e9f\u00e9rendum, c'est la raison pour laquelle je soutiens cette d\u00e9marre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [91%] :\r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la strat\u00e9gie de votre pr\u00e9sident, Christian Levrat sur les lois sur l'asile effectivement en 1er temps elle pas \u00e9t\u00e9 question de de suivre un r\u00e9f\u00e9rendum, il se trompe de strat\u00e9gie, il y a un probl\u00e8me avec la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [80%] :\r\nMais je pense qu'il en politique, vous n'avez pas une d\u00e9cision sur la strat\u00e9gie o\u00f9 c'est pas une v\u00e9rit\u00e9 pas une v\u00e9rit\u00e9, c'est des autres appr\u00e9ciations ou PS ce ce genre de d\u00e9bat depuis des ann\u00e9es, on a fait un enfant, on conna\u00eet assez bien, on va en discuter, on va discuter de toute fa\u00e7on, moi je suis convaincu l'assembl\u00e9e d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ou le le congr\u00e8s du parti, France, la ligne du r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [92%] :\r\nOn est surpris quand m\u00eame C\u00e9dric Wermuth quand vous dites que faut faire des priorit\u00e9s, notamment concernant les moyens, alors on sait bien que tous les partis, et en particulier le PS ne marche pas sur l'or, mais ce qui frappe avec la d\u00e9marche ici ce qui frappe, avec cette d\u00e9marche, c'est que ce sont des citoyens qui ont lanc\u00e9 ce mouvement sur une plateforme oui collecte sur internet, ils ont pas de moyens, ils ont pratiquement pas d'argent, ils le font simplement par conviction et il s'en fiche de combien \u00e7a co\u00fbte, mais ils le font parce qu'ils y croient, est ce que c'est pas une immense le\u00e7on d\u00e9mocratique, il vous donne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:37) [83%] :\r\n\u00e9videmment c'est pour factions, je suis d'accord avec vous ces \u00e0 la raison pour laquelle je retrouve, je soutiens ce r\u00e9f\u00e9rendum, je suis ici, je trouve que c'est super qu'on peut d\u00e9montrer aussi que la gauche on compare la femme que la droite, la gauche en fils ne marche pas, d'une mani\u00e8re autoritaire, c'est pas le pr\u00e9sident, la partie qui d\u00e9cide la ligne un monsieur AIR Libert\u00e9 de sublimer ce qu'on fait ou fait pas mais c'est vrai en mouvement ou \u00e0 quelques citoyens qui prennent quelque chose en main qui lance qui lance qui lance mouvement un r\u00e9el mouvement et comme mouvement a pris une certaine certainement une certaine clart\u00e9, on attend, on pourra soutenir \u00e7a aussi avec les institutions, mais moi je fais la m\u00eame analyse que vous, je pense que politiquement, strat\u00e9giquement et par par principe il faut soutenir ce r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 Salaheddine comme d\u00e9fendre au sein du PS suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [92%] :\r\nAlors, C\u00e9dric Wermuth, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [65%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "Conseiller National PS AG 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F09C508-7020-421E-A508-17C42AD8D12B", "internalArchiveId": "0F09C508-7020-421E-A508-17C42AD8D12B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9trange accord secret entre Berne et l'Ethiopie pour le renvoi des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "Les Ethiopiens pourront \u00e0 nouveau \u00eatre renvoy\u00e9s vers leur pays lorsque leur demande d'asile a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, selon un accord entre l'UE et l'Ethiopie, auquel la Suisse s'est associ\u00e9e. D\u00e9bat entre les conseillers Jean-Luc Addor (UDC/VS), et C\u00e9dric Wermuth (PS/AG).\r\n\r\n* * L'\u00e9trange accord secret entre Berne et l'Ethiopie pour le renvoi des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s *** Les \u00e9thiopiens pourront \u00e0 nouveau \u00eatre renvoy\u00e9s vers leur pays lorsque leur demande d'asile a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e. \r\nCe sont nos confr\u00e8res du Tages-Anzeiger et du Bund qui le r\u00e9v\u00e8lent aujourd'hui. Information confirm\u00e9e par le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations. \r\nBerne s'est jointe \u00e0 un accord n\u00e9goci\u00e9 en toute discr\u00e9tion entre l'Union europ\u00e9enne et Addis Abeba. \r\nUn accord de r\u00e9admission, qui permettra de facilier les expulsions des ressortissants \u00e9thiopiens d\u00e9bout\u00e9s. \r\nPour cela, il faudra que les personnes soient reconues comme citoyennes par les autorit\u00e9s \u00e9tiopiennes. Cela passe par une \u00e9troite collaboration entre les autorit\u00e9s migratoires europ\u00e9ennes et les services secrets \u00e9thiopiens (NISS).\r\n Jean-Luc Addor, conseiller national UDC VS, membre de la commission des institutions politiques\r\n- Une telle collaboration entre la Suisse et les Service secrets \u00e9thiopiens est-elle acceptable?  On parle bien d'une coop\u00e9ration \u00e9troite avec les services de renseignement d'un \u00c9tat r\u00e9pressif.\r\n(actuellement \u00e9tat d'urgence en Ethiopie, plus de mille personnes arr\u00eat\u00e9es (d\u00e9p\u00eache du 31 mars)... r\u00e9gime instable...)\r\n- amener un requ\u00e9rant \u00e0 l'ambassade, faire venir un employ\u00e9 des services secrets \u00e9thiopiens pour assister aux entretiens.. \u00e7a ne vous pose pas de probl\u00e8me? C'est un \u00e9tat \u00e9tranger qui d\u00e9cide si la personne est renvoyable.. dangereuse perte de souverainet\u00e9? \r\nouvrir la porte \u00e0 des services \u00e9trangers...\r\n- A quel prix se fait un tel accord? Une pression sur les aides accord\u00e9es \u00e0 l'Ethiopie d'un cot\u00e9 et, de l'autre, des centaines de personnes dont les donn\u00e9es seront transmises aux services de renseignement, dont parfois les activit\u00e9s politiques d'opposants en exil?\r\n C\u00e9dric Wermuth, conseiller national PS AG, membre de la commission des institutions politiques\r\n- L'\u00c9thiopie figure depuis longtemps sur la liste noire des \u00c9tats non coop\u00e9ratifs, pays avec lesquels aucun accord de r\u00e9admission n'\u00e9tait possible. Peut-on dire qu'il y a enfin une porte entrouverte?\r\n- Est-il juste de mettre ainsi dans la balance les aides aux d\u00e9veloppements et une telle coop\u00e9ration d'un Etat (\u00e0 faciliter le retour de ces ressortissants)?\r\n- Jusqu'ici, la Suisse n'avait pas le poids suffisant pour faire plier l'Ethiopie et la contraindre \u00e0 accepter de coop\u00e9rer dans les r\u00e9admissions. Peut-on dire qu'elle fait preuve d'opportunisme en s'associant \u00e0 un accord o\u00f9 les moyens de pression sont bien plus forts?\r\n- cela va permettre le renvoi de l'ex-imam radical de Winterthour. Sans cet accord, une explulsion n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible !\r\n(avait disparu dans la nature apr\u00e8s sa condamnation \u00e0 18 mois avec sursis et expulsion territoire suisse, arr\u00eat\u00e9 en Allemagne... pr\u00eaches haineux) \r\n******************\r\nSelon nos confr\u00e8res, l'accord \"pr\u00e9voit que si la Suisse veut expulser un requ\u00e9rant \u00e9thiopien, les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques devront envoyer toutes les donn\u00e9es en leur possession aux services secrets \u00e9thiopiens. Et si celles-ci s'av\u00e8rent insuffisantes, Berne pourra amener le requ\u00e9rant \u00e0 l'ambassade d'\u00c9thiopie \u00e0 Gen\u00e8ve qui d\u00e9cidera si la personne est \u00e9thiopienne ou non. La Suisse pourra m\u00eame faire venir un fonctionnaire du NISS directement d'Addis-Abeba pour ces entretiens.\"\r\nL'UE a n\u00e9goci\u00e9 discr\u00e8tement, en d\u00e9cembre, en pla\u00e7ant dans la balance les milliards d'euros du fonds d'aide europ\u00e9en. L'accord a \u00e9t\u00e9 conclu fin janvier. \r\nNi le Parlement europ\u00e9en, ni le public n'ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s. \r\nLa Suisse a suivi ces n\u00e9gociations et elle s'est m\u00eame impliqu\u00e9e depuis le d\u00e9but du mois de mars.\r\nL'information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations.\r\nLe SEM \u00e9crit: \u00abA l'occasion du dialogue politique avec l'\u00c9thiopie du 1er mars 2018, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que l'accord entre l'UE et l'\u00c9thiopie s'appliquera \u00e9galement \u00e0 la Suisse.\u00bb\r\nIl ne s'agit pas formellement d'n accord de r\u00e9admission, mais il a le m\u00eame effet.\r\nLa proc\u00e9dure de \u00abretour volontaire et involontaire\u00bb des ressortissants \u00e9thiopiens d\u00e9bout\u00e9 y est r\u00e9glement\u00e9e dans les moindres d\u00e9tails.\r\nProbl\u00e8me: l'accord pr\u00e9voit une \u00e9troite collaboration entre les autorit\u00e9s migratoires europ\u00e9ennes et les services secrets \u00e9thiopiens (NISS).", "durationSec": 574, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9447737", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9trange accord secret entre Berne et l'Ethiopie pour le renvoi des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s / FOR_2018-04-05T18:06:00_developpement-4", "Forum du 05.04.2018"], "alternativeSummary": ["Les Ethiopiens pourront \u00e0 nouveau \u00eatre renvoy\u00e9s vers leur pays lorsque leur demande d'asile a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, selon un accord entre l'UE et l'Ethiopie, auquel la Suisse s'est associ\u00e9e. D\u00e9bat entre les conseillers Jean-Luc Addor (UDC/VS), et C\u00e9dric Wermuth (PS/AG)."], "variantIds": ["ece-9447737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:54:40Z", "speechToTexts": ["12.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlors 21 vous \u00e9coutez Forum et cette nouvelle qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par nos confr\u00e8res du Tages-Anzeiger et du Bund les \u00e9thiopiens pourront \u00e0 nouveau \u00eatre renvoy\u00e9s vers leur pays lorsque la de leur demande d'asile a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, c'est une information confirm\u00e9e aujourd'hui par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations : Berne s'est jointe \u00e0 un accord n\u00e9goci\u00e9 en toute discr\u00e9tion, entre l'Union europ\u00e9enne et Addis Abeba un accord de r\u00e9admission qui permettra de faciliter les expulsions des ressortissants \u00e9thiopiens d\u00e9bout\u00e9s pour cela, il faudra que les personnes soient reconnus comme citoyennes par les autorit\u00e9s \u00e9thiopiennes et cela passe par une \u00e9troite collaboration entre les autorit\u00e9s migratoires europ\u00e9ennes et les services secrets \u00e9thiopiens, on va en d\u00e9battre avec nos 2 invit\u00e9s de conseillers nationaux, Jean-Luc Addor, bonsoir, bonsoir, conseiller national UDC valaisans et C\u00e9dric Wermuth bonsoir bonsoir cette socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth ce c'est l'\u00c9thiopie ont le sait figurent depuis longtemps sur la liste noire des \u00c9tats non coop\u00e9ratifs, c'est-\u00e0-dire rendez- pays vers lesquels on ne peut pas, on n'a pas conclu d'accord de r\u00e9admission, est ce qu'on peut dire qu'il y a enfin la une porte entrouverte, un d\u00e9but de solution pour avec l'\u00c9thiopie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [89%] :\r\nBon, pour le moment, un accord qui est sign\u00e9 enfin encore comme elle est mis en pratique apr\u00e8s moi \u00e7a \u00e7a me \u00e7a a \u00e7a, simplement c'est logique que la Suisse \u00e0 ceci un accord qui a \u00e9t\u00e9 conclu entre l'Union europ\u00e9enne et l'\u00c9thiopie, c'est la logique de l'espace Ngun qu'on fasse jambe d\u00e9cisions ensemble, apr\u00e8s, il y a vraiment des points qui sont assez critiques dans cet accord, \u00e9videmment, la coop\u00e9ration avec les services secrets m\u00eame que ce qui \u00e9tait aujourd'hui ce qu'on a pu lire dans Tages-Anzeiger tout ou pas tout \u00e0 fait juste dans les d\u00e9tails, \u00e9videmment cela la Suisse ne transmettra pas tous les informations \u00e0 ses services secrets allemands ces informations qui sont importants pour pour d\u00e9terminer l'identit\u00e9 d'une personne et \u00e7a me semble assez logique, c'est la m\u00eame mani\u00e8re de travailler qu'on fait aussi avec d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [88%] :\r\n\u00e7a ne vous d\u00e9range pas content qu'on travaille avec les services secrets \u00e9thiopiens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:54) [90%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e7a me d\u00e9range sur le fond que qu'on fasse ce genre de d'accord, mais \u00e7a c'est la loi qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par une majorit\u00e9 parlementaire, je comprends que le Conseil fait r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale est oblig\u00e9 de la mettre en oeuvre, nous allons essayer de, de v\u00e9rifier que \u00e7a se passe dans les meilleures circonstances possibles, malheureusement, c'est celle du cadre l\u00e9gal de la Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [93%] :\r\nJean-Luc Addor cette coop\u00e9ration entre entre la Suisse et les services secrets \u00e9thiopiens, on le rappelle dans le l'\u00c9thiopie est actuellement en \u00e9tat d'urgence et il y a eu un certain nombre de personnes arr\u00eat\u00e9es sont r\u00e9gime instable, une coop\u00e9ration entre les autorit\u00e9s suisses et les autorit\u00e9s et les services secrets \u00e9thiopiens, c'est une bonne chose, c'est un mal n\u00e9cessaire finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [92%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je crois que la premi\u00e8re chose qu'il faut dire, c'est que la nouvelle qu'on a appris aujourd'hui, c'est une bonne nouvelle, je pense qu'il y a beaucoup de Suisses qui seront quand m\u00eame satisfait rassur\u00e9s de de penser que la loi peut-\u00eatre enfin appliqu\u00e9e avec un pays qui, jusqu'ici refus\u00e9 de collaborer et l'\u00c9thiopie, \u00e7a c'est quand m\u00eame le point positif et c'est la moindre des choses dans un \u00e9tat comme le n\u00f4tre, qui tient \u00e0 ce que la loi soit respect\u00e9e, que ce soit effectivement le cas, parce que trop souvent, \u00e7a ne l'est pas maintenant la question des services secrets, on on a donn\u00e9 cette nouvelle comme si la Suisse, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat et aux migrations avaient fait des choses inavouables, une esp\u00e8ce de complot etc c'est pas du tout le cas, si je suis bien renseign\u00e9 le bureau dont il s'agissait en fait un \u00e9norme bureau un peu comme chez nous, je ne sais pas Paul ou des organisations dans ce genre -l\u00e0, avec des \u00e9l\u00e9ments qui sont des fonctionnaires tout \u00e0 fait ordinaire dans dans la m\u00eame maison, peut-\u00eatre, les services secrets, mais les services avec lesquels la Suisse est en train maintenant d\u00e9j\u00e0 de collaborer, heureusement pour l'ex\u00e9cution des lois, ce sont en fait les services qui sont charg\u00e9s de de l'\u00e9tat civil de, de, de l'identit\u00e9 des personnes de d\u00e9livrer des passeports et puis c'est \u00e7a qui nous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [91%] :\r\nMais des fonctionnaires et c'est c'est Jean-Luc Addor des fonctionnaires \u00e9trangers qui viennent faire ce genre de travail sur le territoire suisse en termes de souverainet\u00e9, \u00e7a ne vous pose pas probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [92%] :\r\nAlors \u00e7a me pose pas de probl\u00e8me, parce que vous savez, dans le cas de la collaboration en mati\u00e8re de police elle en mati\u00e8re administrative, c'est quelque chose de tout \u00e0 fait usuel que les \u00e9tats collaborent entre eux et \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec une violation de la souveraine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [87%] :\r\nEt \u00e7a tr\u00e8s bien, je sais alors \u00e9coutez, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [91%] :\r\nPas grand- chose \u00e0 tirer d'Schengen mais si au moins de temps en temps, il y a un aspect positif : on peut, on peut relever et ce que j'aimerai dire, c'est que, selon les \u00e9l\u00e9ments que j'ai pu obtenir tout \u00e0 l'heure du bien, donc d\u00e9j\u00e0 il y a pas d'accord \u00e0 proprement parler, qui a \u00e9t\u00e9 conclu par la Suisse, la Suisse a simplement obtenu cette reprise du droit europ\u00e9en, \u00e7a ne vous non non non non non, pas du tout, \u00e7a va de la reprise de tout droit \u00e9tranger me d\u00e9plaire, ce n'est pas du tout \u00e7a, donc il s'agit simplement d'une de de profiter d'un accord qui a \u00e9t\u00e9 conclu, et qui doit logiquement b\u00e9n\u00e9ficier aussi longtemps qu'on est dans cet espace Schengen, on a beaucoup de d\u00e9sagr\u00e9ments qu'au moins on puisse b\u00e9n\u00e9ficier des maigres avantages selon les \u00e9l\u00e9ments que j'ai pu obtenir du CERN, h\u00e9 bien il semblerait qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 des cas o\u00f9 la Suisse a pu obtenir gr\u00e2ce \u00e0 cette collaboration avec des fonctionnaires tout \u00e0 fait normaux, si j'ose dire, a pu obtenir des laissez-passer qui ont permis d'ex\u00e9cuter des renvoi qui jusqu'ici \u00e9taient impossibles, et \u00e7a c'est encore une fois une bonne nouvelle pour ceux qui tiennent \u00e0 l'application de la loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [91%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth, cet accord a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 en toute discr\u00e9tion, entre l'Union europ\u00e9enne et Addis Abeba pas grand monde n'\u00e9tait au courant, \u00e7a, \u00e7a c'est ce que m\u00eame un peu particulier que ma mani\u00e8re d'avancer et de faire des d\u00e9saccords alors qu'a priori en entendre Jean-Luc Addor c'est une bonne nouvelle, \u00e7a permet de de faire respecter le droit et les d\u00e9cisions, Suisse, comment expliquer cette discr\u00e9tion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:50) [82%] :\r\nNon, \u00e7a, c'est compl\u00e8tement normal, c'est la diplomatie internationale qui se perd jamais sur sur sur la Terre, c'est toujours de la derri\u00e8re la porte \u00e0 la fin que vous avez au moins une perspective, c'est la premi\u00e8re fois que vous avez que vous communiquez ce qui me semble importante, c'est la partie que mais \u00e7a devient de mentionner, c'est exactement ce est ce qui est en Tages-Anzeiger aujourd'hui est compl\u00e8tement faux que \u00e7a \u00e7a \u00e7a serait les secrets ce c'est ses services secrets, l'\u00c9thiopie, qui fort qui feront c'est missions fils pas du tout, c'est une partie de ce bureau de NISS \u00e9videmment client\u00e9lisme par les services secrets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [88%] :\r\nMais ce que \u00e7a change fondamentalement quelque chose 16 C\u00e9dric Wermuth pas \u00e7a quand m\u00eame type sp\u00e9cial d'avoir des fonctionnaires \u00e9trangers qui viennent enqu\u00eater sur territoire suisse, faire un travail pratiquement de police donc quelle situation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:30) [83%] :\r\nBon, mais \u00e0 la fin et c'est ce qui arrive, a vraiment des, des, des, des gens qui viennent en Suisse, au sens dans les, dans les cas sp\u00e9ciaux, \u00e7a c'est encore ouvert d'abord c'est la Suisse qui livrent des informations, \u00e7a c'est la pratique avec tous ces accords de r\u00e9admission, le PS a toujours critiqu\u00e9 la logique de ces accords portant Philippe parce que justement il y a un probl\u00e8me de violation et il a promen\u00e9 ses probl\u00e8mes, comment vous \u00eates s\u00fbr que les informations ne soient pas transmises comment est -ce que vous vous clarifier le vous mettez les garanties pour que les gens soient trait\u00e9s d'une mani\u00e8re acceptable des moments o\u00f9 ils atterrissent dans un pays comme \u00c9thiopie la les m\u00eames crit\u00e8res, il reste non va essayer d'\u00e9valuer d\u00e8s 6 passe en commission va tr\u00e8s proche de celui de d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s proches, mais c'est dr\u00f4lement vous pouvez partant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame pas, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral socialiste elle qu'elle ne comprit pas ce genre d'accord sign\u00e9, c'est d'une, \u00e0 l'Union europ\u00e9enne arrive d'avoir un accord moi \u00e0 fait d'accord avec vous on a combattu cette logique de politique asile mais il faut admettre en a perdu sa majorit\u00e9 qui a d\u00e9cid\u00e9 qu'il faut aller fonder conclure alors malheureusement un peu les r\u00e9alit\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:30) [89%] :\r\nJean-Luc Addor il faudra que ces personnes soient reconnus comme citoyennes par les autorit\u00e9s \u00e9thiopiennes c'est est -ce que c'est pas une mani\u00e8re aussi peut-\u00eatre pour l'\u00c9thiopie de de faire en sorte de ne pas r\u00eaveurs r\u00e9cup\u00e9rer les les 2 requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s qu'elle ne voudrait pas, finalement, c'est peut-\u00eatre l'\u00c9thiopie qui continue de tenir le couteau par le manche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [91%] :\r\n\u00e9coutez, c'est toujours \u00e7a pris si j'ose dire que d'obtenir le la r\u00e9admission d'un certain nombre de leurs ressortissants, plut\u00f4t que de 0 pratiquement comme actuellement, donc c'est d\u00e9j\u00e0 un progr\u00e8s qu'il faut saluer et puis maintenant cet accord ou cette participation \u00e0 un accord que la Suisse n'a pas directement conclu, il s'agira \u00e9videmment de l'\u00e9valuer \u00e0 l'\u00e9preuve des f\u00eates et puis ce que j'aimerais dire aussi au sujet de la collaboration entre les autorit\u00e9s, vous savez, la pr\u00e9sence de fonctionnaires \u00e9trangers en Suisse, pas seulement \u00e9thiopiens mais de beaucoup d'autres pays, c'est le c'est le lot quotidien de nos auteurs de certains de nos autorit\u00e9s administratives de nous et de nos polices tout comme des fonctionnaires suisses de police ou autres se d\u00e9place \u00e0 l'\u00e9tranger pour les besoins de leur travail sans violer la souverainet\u00e9 d'autres atteints et puis \u00e0 part \u00e7a, monsieur Wermuth a mis le doigt quand il parle de logique de ces accords, ben voil\u00e0, nous, \u00e0 l'UDC \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on r\u00e9clame des accords de r\u00e9admission avec les pays qui n'en veulent pas, aujourd'hui, on salue ce progr\u00e8s dans l'efficacit\u00e9 d'une politique d'asile qui pour le surplus est compl\u00e8tement inefficace, alors que, on voit que le PS reste r\u00e9serv\u00e9, parce que le PS, le PS, tout comme d'autres organisations qui aujourd'hui d\u00e9noncent cette participation \u00e0 la Cor\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne et l'\u00c9thiopie sont des organisations qui favorise une immigration sans limite, \u00e7a c'est un vrai d\u00e9bat Poli. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:25) [90%] :\r\nC'est un accord gr\u00e2ce \u00e0 l'Union europ\u00e9enne que vous saluez mais Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisans, merci beaucoup d'\u00eatre venu dans ce forum, C\u00e9dric Wermuth. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "Conseiller National PS AG 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Addor, Jean-Luc", "role": "CN UDC VS, co-pdt comit\u00e9 d'initiative \"Chaque voix compte\" et de l'initiative populaire pour l'interdiction de la burqa", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2FF780B-D28F-4F84-B251-EC7821981924", "internalArchiveId": "A2FF780B-D28F-4F84-B251-EC7821981924", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-04-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nUne grande question pour commencer: pourquoi les Jeux Olympiques finissent toujours par co\u00fbter plus cher que pr\u00e9vu ?\r\nR\u00e9ponse, dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures: c'est \u00e0 cause de la concurrence.\r\nUne concurrence illustr\u00e9e par le chiffre donn\u00e9 hier par le CIO: neuf villes veulent les jeux de 2026. \r\nSelon le professeur de sciences \u00e9conomiques \u00e0 la Sorbonne Wladimir Andreff,  c'est le syst\u00e8me m\u00eame d'attribution des jeux par le CIO qui provoque cette situation: la ville qui fait la plus belle offre - qui est souvent la plus co\u00fbteuse - remporte la mise. Dans le m\u00eame temps, ces m\u00eames villes minimisent les co\u00fbts pour les rendre acceptables aux yeux des populations concern\u00e9es.\r\nAu hit-parade des jeux avec les plus grands d\u00e9passement, je vous le gagnant: c'\u00e9tait Montr\u00e9al 1976, 6 milliards, soit 796% de plus que pr\u00e9vu...\r\n*** \"Souriez, la pub vous regarde\"... le conseil donn\u00e9 par le Temps, ce matin...\r\n\"Tout \u00e0 coup, un panneau publicitaire vous offre des fleurs; c'est l'effet magique de la technologie\", voil\u00e0 comment je pourrais vous r\u00e9sumer l'affaire...\r\nLe Temps nous le rappelle: les murs ont des oreilles. Et maintenant, ils vont m\u00eame avoir des yeux... ne leur manque plus que la parole...\r\nLa technologie existe pour que les affiches soient capables d'analyser notre comportement dans la rue, et de personnaliser leur contenu: il s'agit de cam\u00e9ras int\u00e9gr\u00e9es et des incontournables algorithmes. \r\nUn futur qui questionne une fois de plus le respect de la vie priv\u00e9e. \r\nUne start-up saint galloise active dans le domaine rassure: les images ne seront pas conserv\u00e9es, et seules les donn\u00e9es statistiques anonymes seront retenues. \r\n*** On va parler politique, maintenant, avec la faiblesse des conseillers f\u00e9d\u00e9raux bourgeois, point\u00e9e du doigt dans la Basler Zeitung...\r\nAvec deux UDC et deux PLR, pluss la PDC Doris Leuthard, la droite a une confortable majorit\u00e9, sur le papier. \r\nMais sur le papier seulement, analyse la Basler Zeitung. Cette majorit\u00e9 n'a presque rien fait. Alors que les deux ministre socialistes avancent avec leurs r\u00e9formes - les retraites pour Alain Berset, la loi sur les armes pour Simonetta Sommaruga.\r\nPour le journal, ce qui explique la faiblesse des conseillers f\u00e9d\u00e9raux bourgeois, c'est leur manque de coop\u00e9ration. \r\nAu lieu de d\u00e9cider tous les quatre de la politique \u00e0 mener, leur d\u00e9sunion laisse le champ libre aux socialistes et \u00e0 Doris Leuthard. \r\nPour eux, l'harmonie compte plus que les r\u00e9sultats. \r\n*** Premier bilan, dans la presse ce matin, du revenu universel, test\u00e9 depuis un an en Finlande...\r\nDeux mille ch\u00f4meurs touchent une allocation sans condition d'un montant de 660 francs. \r\nDans Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te et le Journal du Jura, nous faisons la connaissance d'un p\u00e8re de famille de 39 ans, au ch\u00f4mage. Il explique que la somme re\u00e7ue lui a permis de remonter une petite entreprise. Ce qu'il a gagn\u00e9 avec celle-ci, il a pu le r\u00e9investir - puisqu'il avait son revenu inconditionnel comme \"matelas\". Son affaire prosp\u00e8re, dit-il, soulag\u00e9. \r\nCe test se terminera en fin d'ann\u00e9e. Mais l'un des architectes de ce projet estime que 2 ans, c'est trop court pour constater des changements dans les comportements et mesurer l'impact de ce revenu. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie: de la musique, et des tics de langage...\r\nMusique, d'abord, avec une grande interview de Kirk Hammett, dans l'Aargauer Zeitung, guitariste du groupe Metallica, en concert \u00e0 Gen\u00e8ve mercredi prochain.\r\nLe groupe a remport\u00e9 le prix Polar Music, sorte de Nobel de la musique, remis par le roi de Su\u00e8de, ce sera le 14 juin prochain.\r\nLe jury a expliqu\u00e9: depuis les tourments wagn\u00e9riens de l'\u00e2me et les cannons de Tcha\u00efkowski, personne \u00e0 part Metallica n'a fait une musique si physique si pleine de fureur, et pourtant si accessible. \r\nMais Kirk Hammett, donc... il parle de son amour du Jazz, de la brutalit\u00e9 de Metallica, \"c'est du plaisir\".\r\nLes tics de langage, ce sont ceux de nos conversations, mais aussi ceux de la globalisation du langage.\r\nLa NZZ, d\u00e9cortique cette globalisation dans les formules de salutation. Le \"hello\" g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, cette rh\u00e9torique minimale.\r\nOu alors le triomphe du \"ciao\", qui d\u00e9passe depuis longtemps ses origines italiennes; origines presque plus perceptible, surout dans son doublement - surtout c\u00f4t\u00e9 germanique: cia-ciao.\r\nLe Temps, enfin, fait un tour d'horizon des tics de language... vous savez, ceux qui nous \u00e9nervent chez les autres, mais dont on n'arrive pas \u00e0 se s\u00e9parer nous-m\u00eame. \r\nLes \"en fait\", \"du coup\", \"monstre - montre en retard\" ou \"genre\".\r\nDes tics qui sont des t\u00e9moins linguistiques de notre soci\u00e9t\u00e9, puisqu'ils \u00e9voluent avec le temps. Chaque g\u00e9n\u00e9ration a les siens. \r\nEt le linguiste Richard Huyge de mettre en garde les adultes qui critiqueraient le parler des jeunes: ce n'est pas pertinent de porter un jugement moral sur l'\u00e9voution de la langue. C'est m\u00eame un peu na\u00eff. On ne peut pas imaginer une langue sans \u00e9volution. C'est dans sa nature. Monstre dans sa nature, genre.", "durationSec": 459, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9445168", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-04T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-04T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9445188", "ece-9445168"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-10T05:26:38Z", "speechToTexts": ["10.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec nous, on va parcourir la presse \u00e0 pr\u00e9sent Val\u00e9rie Droux est de retour, une grande question pour commencer Val\u00e9ry pourquoi les Jeux Olympiques finissent toujours par co\u00fbter plus cher que pr\u00e9vu et r\u00e9ponse dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures c'est \u00e0 cause de la concurrence, une concurrence illustr\u00e9e par le chiffre donn\u00e9 hier par le CIO neuf villes veulent les Jeux de 2026 parmi lesquels la Sion et selon le professeur de sciences \u00e9conomiques \u00e0 la Sorbonne, Wladimir en bref, c'est le syst\u00e8me m\u00eame d'attribution des Jeux par le CIO, qui provoque cette situation car la ville qui fait la plus belle offre qui est souvent la plus co\u00fbteuse remporte la mise, et dans le m\u00eame temps, ces m\u00eames villes minimisent d'un autre c\u00f4t\u00e9, les co\u00fbts pour les rendent acceptables aux yeux des populations concern\u00e9es, alors dans l'article hit-parade des jeux avec les plus grands d\u00e9passement alors je vous donne juste le gagnant c'\u00e9tait Montr\u00e9al en 1976 6 milliards, soit 790 si pourcent de plus que pr\u00e9vu, \u00e7a fait pas mal souriez la pub vous regarde le conseil donn\u00e9 par le temps, ce matin, tout \u00e0 coup un panneau publicitaire vous offre des fleurs, c'est l'effet magique de la technologie, voil\u00e0 comment je pourrais vous r\u00e9sumer l'affaire, le temps nous le rappellent les murs ont des oreilles et maintenant ils vont m\u00eame avoir des yeux la technologie existe pour que les affiches soient capables d'analyser notre comportement dans la rue et de personnaliser aussi leur contenu, il s'agit de cam\u00e9ras int\u00e9gr\u00e9es des incontournables algorithmes les affiches du futur sauront si vous \u00eates jeunes ou \u00e2g\u00e9s, homme ou femme, et peut-\u00eatre m\u00eame si telle ou telle marque vous pla\u00eet un futur qui questionne une fois de plus, le respect de la vie priv\u00e9e, une Start-Up saint-galloise actives dans le domaine rassure dans l'article, les images ne seront pas conserv\u00e9es et seules les donn\u00e9es statistiques anonymes seront retenues, vous \u00eates rassur\u00e9 Charles Poncet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [89%] :\r\nJe suis pas du tout contre, je trouve l'id\u00e9e du du panneau publicitaire qui vous offrent des fleurs plut\u00f4t cocasse, en revanche, les d\u00e9veloppements de l'Intelligence artificielle pose vraiment mais vraiment des probl\u00e8mes de protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, quand je pense qu'on s'indignait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'id\u00e9e, je m'indigne \u00e0 l'id\u00e9e des cam\u00e9ras dans les pr\u00e9aux d'\u00e9cole aujourd'hui, on va beaucoup, beaucoup plus loin, nous allons avoir des syst\u00e8mes qui vont permettre \u00e0 par exemple, eau \u00e0 l'\u00e9cran de l'ordinateur que vous utilisez de vous espionner pour voir de quelle humeur, vous \u00eates pour d\u00e9duire de la fa\u00e7on dont vous tapez sur votre clavier, quelles sont vos id\u00e9es, quels sont, quels sont vos sentiments \u00e0 l'\u00e9gard de votre patron des choses de gens l\u00e0 cette absolument effrayant, on a en principe des garanties constitutionnelles et m\u00eame des garanties droit international a, comme on se repa\u00eet des droits de l'homme, garantit la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, je crois que c'est le moment qu'on se mette au travail parce que je ne suis je ne participe pas \u00e0 l'id\u00e9e qui consiste \u00e0 dire que ces innovations sont en elles-m\u00eames mauvaise pas du tout, elles sont excellentes, mais il faut s'assurer qu'elles soient utilis\u00e9es \u00e0 de bonne fin de la m\u00eame mani\u00e8re, si vous voulez que quand on a invent\u00e9 l'imprimerie h\u00e9 bien en heure 7, on sait aussi, on est forc\u00e9 de s'assurer que le livre ne ne d\u00e9clenchent pas des abus absolument incontr\u00f4l\u00e9e et la la, il y a vraiment un probl\u00e8me, je veux dire l'id\u00e9e, l'id\u00e9e que votre boss puisse avoir donc de quelle humeur vous \u00eates simplement parce qu'il y a, il y a un espion, il y a quelque chose dans votre PC ou dans votre bureau, c'est absolument insupportable, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [92%] :\r\nInqui\u00e9tant, on peut parler politique maintenant avec la faiblesse des conseillers f\u00e9d\u00e9raux bourgeois point\u00e9e du doigt dans la Basler Zeitung avec deux UDC de PLR plus la PDC Doris Leuthard, la droite a une confortable majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le papier, mais sur le papier seulement, insiste la base leur Zeitung cette majorit\u00e9 n'a presque rien fait pendant cette derni\u00e8re l\u00e9gislature alors que les 2 ministres socialistes avancent avec leurs r\u00e9formes les retraites pour Alain Berset, la loi sur les armes pour Simonetta Sommaruga pour le journal, ce qui explique la faiblesse des conseillers f\u00e9d\u00e9raux bourgeois c'est leur manque de coop\u00e9ration au lieu de d\u00e9cider tous les cadres de la politique \u00e0 mener leur d\u00e9sunion laisse le Champ libre aux socialistes et \u00e0 Doris Leuthard, pour eux, l'harmonie compte plus que les r\u00e9sultats 1er bilan dans la presse ce matin aussi du revenu universel qui est test\u00e9 depuis un an en Finlande 2000 ch\u00f4meurs touchent une allocation sans condition d'un montant de 660 francs dans Arte Infos Le Nouvelliste la et le Journal du Jura, nous faisons la connaissance d'un p\u00e8re de famille de 39 ans au ch\u00f4mage, il explique que la somme re\u00e7ue lui a permis de remonter une petite entreprise et ce qu'il a gagn\u00e9 avec celle -ci, les premiers gains qu'il a fait, il a pu les r\u00e9investir puisqu'il avait son revenu inconditionnel comme matelas son affaire prosp\u00e8re, dit -il, soulag\u00e9 et ce test se terminera en fin d'ann\u00e9e, pr\u00e9cisent les journaux mais lors des architectes de ce projet estime que 2 ans c'est trop court pour constater des changements dans les comportements et mesurer vraiment l'impact de ce revenu pour terminer Val\u00e9rie on parle musique et tics de langage, musique d'abord avec une grande interview de coeur qu'Hammett dans l'arc avoir Zeitung, guitariste du groupe Metallica en concert \u00e0 Gen\u00e8ve, mercredi prochain, le groupe qui a remport\u00e9 le prix Polar Music, sorte de Nobel de la musique en Su\u00e8de, il lui sera remis d'ailleurs par le roi de Su\u00e8de le 14 juin prochain le jury a expliqu\u00e9 depuis les tourments wagn\u00e9riens de la mais les canons de Tcha\u00efkovski, personne \u00e0 part Metallica n'a fait une musique si physique, alors si vous allez au concert mercredi vous ressentir et le sens du mot coeur Perly et si pleine de fureur et pourtant si accessible maker Camatte donc dans l'interview, il parle de son amour du jazz, de la brutalit\u00e9 de Metallica brutalit\u00e9, c'est du plaisir, dit -il, et puis les tics de langage sont ceux de nos conversations mais aussi ceux de la globalisation de ce m\u00eame langage la NZZ d\u00e9cortique cette globalisation dans les formules de salutation le hello g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 cette rh\u00e9torique minimale, dit le journal, ou alors le triomphe du ciao qui d\u00e9passe depuis longtemps, ses origines italiennes origines presque plus perceptible surtout dans son doublement le plus t\u00f4t germanique Charroux Chao le Temps enfin fait un tour d'horizon de ces fameux tics de langage, vous savez ce qui nous \u00e9nervent chez les autres, mais dont nous n'arrivons pas \u00e0 nous s\u00e9parer nous-m\u00eames les on fait les du coup les monstres comme monstre en retard ou genre des tics, qui sont des t\u00e9moins linguistiques de notre soci\u00e9t\u00e9, puisqu'ils \u00e9voluent avec le temps, \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration a les siens et le linguiste Richard, lui, de mettre en garde les adultes qui critiquerait le parler des jeunes, ce n'est pas pertinent de porter un jugement moral sur l'\u00e9volution de la longue c'est m\u00eame un peu na\u00eff, on ne peut pas imaginer une langue sans \u00e9volution c'est dans sa nature monstre dans sa nature, genre du coup J\u00e9r\u00f4me pensait vous portez quel regard sur l'\u00e9volution de la langue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [89%] :\r\nJe porte un regard que dont dont j'admets qu'il est r\u00e9actionnaire, je trouve que la langue fran\u00e7aise n'est plus enseign\u00e9e comme elle devrait l'\u00eatre, on apprend plus l'orthographe comme on devrait l'apprendre, on n'a pas, on ne fait plus de syntaxe, on fait plus de grand- m\u00e8re, on ne fait plus l'analyse de texte, tout cela c'est d\u00e9plorable parce que nous perdons notre langue, nous perdons notre culture, de plus en plus le fran\u00e7ais qui se parlent, y compris en France \u00e9tant fran\u00e7ais d'illettr\u00e9s, je le d\u00e9plore profond\u00e9ment, c'est une langue superbe, \u00e7a signifie pas qu'il ne faille pas \u00e0 prendre l'anglais \u00e0 prendre l'Allemand \u00e0 prendre tout ce qu'on veut, mais nous avons une langue qui est une langue admirable, il faut la prot\u00e9ger, il faut la d\u00e9velopper, il faut, \u00e0 toute occasion, essayer de la parler, et de l'\u00e9crire convenablement, c'est exactement ce qu'on ne fait pas, je rejoins quelques-uns de mes amis comme Jean Romain, en particulier sur ce th\u00e8me, nous formons des analphab\u00e8tes, particuli\u00e8rement dans l'\u00e9cole genevoise c'est d\u00e9plorable, et il faut faire tout ce qu'on peut pour lutter l\u00e0 contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [77%] :\r\nRoman qui va, moi je pensais qu'on engraisse enfin faisons des films font matinale de faire toute une matinale sans dire au fond et, au final, on n'y arrivera jamais envahi, c'est ce que j'ai dit mon et au final on nous non, non, non moi tous les jours, du coup, on va je en se trouve donc je vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [85%] :\r\nCes jeunes ont montr\u00e9 combien tard c'est mon choix, retard c'est affreux ah j'ai remarqu\u00e9, j'ai remarqu\u00e9, pas plus tard qu'hier, en relisant un texte que j'avais mis 9 adverbes sur 3 pages, je les ai enlev\u00e9es mais \u00e7a montre qu'on peut, on est tous son incapacit\u00e9 tous au fond, on va y arriver. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-04T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5615D9E5-0E1F-4CBD-8741-6AF4A2937C86", "internalArchiveId": "5615D9E5-0E1F-4CBD-8741-6AF4A2937C86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique consacre une journ\u00e9e de r\u00e9flexion sur la place des statistiques dans le monde des politiques et des m\u00e9dias : interview d'Hans-Ulrich Jost, historien suisse, auteur de \"Von Zahlen, Politik und Macht: Geschichte der schweizerischen Statisktik\" (Ed. Chronos, 2016)", "publicationDate": "2018-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2018\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique consacre ce mercredi une journ\u00e9e de r\u00e9flexion sur la place des statistiques dans le monde des politiques et des m\u00e9dias. L'interview de Hans-Ulrich Jost, historien et auteur de \"Von Zahlen, Politik und Macht: Geschichte der schweizerischen Statisktik\" (\u00e9d. Chronos).\r\n\r\n* * Hans-Ulrich Jost, historien DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nHans-Ulrich Jost, historien\r\nA publi\u00e9 un livre sur la question des statistiques en politique en Suisse, non traduit.\r\n\"Von Zahlen, Politik und Macht: Geschichte der schweizerischen Statisktik\", sorti en 2016, aux \u00e9ditions Chronos.\r\nL'\u00e9v\u00e8nement organis\u00e9 ce mercredi par l'OFS \u00e0 Berne: \"Truth in numbers\", avec de nombreux intervenants, chercheurs, statisticiens suisses et internationaux.\r\n***************************************\r\n***7h18...\r\n\"Truth in numbers\"...la v\u00e9rit\u00e9 dans les chiffres...\r\nC'est le titre d'une conf\u00e9rence organis\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Berne...\r\nA la manette, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique...\r\nqui a invit\u00e9 de nombreux experts internationaux...\r\nPour questionner les relations entre statistiques, les politiques et les m\u00e9dias dans le contexte des fake news//\u00e0 l'\u00e8re de la post-v\u00e9rit\u00e9.\r\nBonjour Hans-Ulrich Jost...\r\n...\r\nVous \u00eates historien, fin connaisseur de l'histoire des statistiques. puisque vous avez publi\u00e9 un livre sur le sujet.\r\n\"Von Zahlen, Politik und Macht: Geschichte der schweizerischen Statisktik\",  en 2016, aux \u00e9ditions Chronos.\r\n-On entend souvent...qu'on peut faire dire ce que l'on veut aux statistiques...vrai ou faux? l'avis du sp\u00e9cialiste?\r\n-\u00e7a montre en tout cas que les statistiques publiques...ont un certain pouvoir? \r\n-n\u00e9cessaire au bon fonctionnement d'une d\u00e9mocratie? \r\n-La statistique publique c'est un enjeu d\u00e9mocratique?  permet de mesurer la sant\u00e9 d'une d\u00e9mocratie? \r\n-on disait que l'ofs connaissait mieux nbre de poules que d'habitants...\r\n-\u00e0 condition qu'elle soit publi\u00e9e...les autorit\u00e9s ont censur\u00e9s certaines \u00e9tudes...en Suisse aussi, ex? Gulliver \u00e0 l'expo 64 \u00e0 Lausanne?\r\n-Un enjeu d\u00e9mocratique aujourd'hui pluS que jamais? dans le contexte des fake news? \r\n((La statistique publique s'est d\u00e9velopp\u00e9e au 19e si\u00e8cle. C'est un outil indipensable de la gouvernance, un outil technocratique mais aussi politique: c'est un \u00e9l\u00e9ment indipensable de la d\u00e9mocratie.\r\nLa qualit\u00e9 et l'ind\u00e9pendance de la statistique publique est l'un des indicateurs de la sant\u00e9 d'un d\u00e9mocratie. Moins UN pays est d\u00e9mocratique, plus le politique aura tendance \u00e0 avoir la main sur la statistique publique (choisir ce qu'on mesure, comment etc. voir inventer vraies fausses v\u00e9rit\u00e9s, comme sous les r\u00e9gimes communistes ou plus r\u00e9cemment, en Gr\u00e8ce au sujet de la dette))\r\n-La statistique publique en Suisse date de quand? pourquoi et comment n\u00e9e?\r\n-Quand est-ce qu'elle fait son entr\u00e9e en politique? \r\n-La statistique, c'est un outil de communication politique, un argument en campagne? surtout dans d\u00e9mocratie directe...exemple r\u00e9cent? \r\n-Certains politiciens sortent les chiffres de leur contexte...pour \u00e9tayer leur argument...par exemple...date pas d'hier?\r\nOui, par exemple l'UDC r\u00e9guli\u00e8rement qui peut prendre des chiffres qui \u00e0 l'origine sont justes mais en les sortant de leurs contexte.\r\nSelon Jost, la statistique est comme une lampe, elle \u00e9claire ce qu'on lui fait \u00e9clairer.\r\nSujets r\u00e9currents o\u00f9 la statistique est utilis\u00e9es dans le discours politique: notamment les sujets \u00e9conomiques, la croissance par exemple.\r\n-parfois les statistiques publiques manquent, votation sur le renvoi des criminels \u00e9trangers on n'avaient pas les derni\u00e8res statistiques...\r\n-Comment faire pour ne pas l\u00e2cher les chiffres dans le discours public sans accompagement scientifique?\r\nCompredrendre par exemple la p\u00e9riode que les chiffres recouvrent.\r\n-De plus en plus de priv\u00e9s ont investi le domaine...aujourd'hui avec le num\u00e9rique, le \"big data\", ce sont les g\u00e9ants du net comme Google ou Facebook qui d\u00e9tiennent les donn\u00e9es. C'est un d\u00e9fi pour la statistique publique?\r\n(aujuord'hui situation chaotique. Assur\u00e9ment selon Jost.\r\nPlus personne ne contr\u00f4le les chiffres et r\u00e8gne l'illusion que l'algorythme suffit \u00e0 produire des donn\u00e9es de qualit\u00e9, ce qui n'est pas vrai.\r\n-la stat publique peut utiliser ces donn\u00e9es priv\u00e9es ou pas? \r\n-Un danger selon vous?\r\nC'est un d\u00e9fi scientifique et un danger politique.\r\nOn voit aujourd'hui appara\u00eetre une nouvelle  attitude des citoyens qui consiste \u00e0 pl\u00e9bisciter les \"fake news\", c'est un nouveau rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\nIl n'y a plus de discours public o\u00f9 les param\u00e8tres pour appr\u00e9hender la r\u00e9alit\u00e9 sont respect\u00e9s par tous. plus de crit\u00e8res communs.\r\n-\"L'alogorithme le dit\" vous avez peur d'entendre de tel mots dans la bouche d'un politicien en campagne? \r\n-Finalement c'est le politique qui contr\u00f4le l'OFS puisque rattach\u00e9 au DFI...\r\n-Comment garantir l'ind\u00e9pendance de l'OFS? des gardes-fou existe? organe de contr\u00f4le? \r\n-Vous ne faites pas confiance aux acteurs priv\u00e9s qui publient stat et sondages? OFS gage de fiabilit\u00e9? qualit\u00e9? \r\n-comment sont choisi les sujets que l'OFS \u00e9tudie...le politique lui passe commande en amont d'une votation p.ex? \r\nMAX 7H27\r\nFACTS:\r\nEn Suisse, plusieurs \u00e9tapes dans le d\u00e9veloppement de la statistique moderne:\r\n1. cr\u00e9ation de la Suisse moderne: il s'agit de donner une image de la Suisse.\r\n2. Entr\u00e9e de la statistique en politique au 19e si\u00e8cle. C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que les d\u00e9put\u00e9s ont commenc\u00e9 \u00e0 brandir des chiffres au Parlement. Notamment un certain Ernst Laur, le \"Roi des paysan\" de l'Union suisse des paysans, ce qui lui avait d'ailleurs valu des critiques.\r\n3. Entre-deux guerre: un consensus politique s'est form\u00e9 autour des nouvellles statistiques sur le sujet jusqe-l\u00e0 tr\u00e8s d\u00e9battu du co\u00fbt de la vie. Ce qui a pacifi\u00e9 le d\u00e9bat politique et permis d'avoir une base de discussion commune accept\u00e9e par tous.\r\n4. Apr\u00e8s-guerre: d\u00e9but du \"big data\", inflation de donn\u00e9es, d\u00e9but des sondages.\r\nAujourd'hui: situation chaotique selon Jost. Plus personne ne sait combien de donn\u00e9es on a , comment elles sont obtenues.\r\nOFS et stat publique: seule garantie de donn\u00e9es fiables et communes.\r\n-La statistique publique doit \u00eatre autonome par rapport au pouvoir politique?\r\nInd\u00e9pendance de la stat publique: qui contr\u00f4le l'OFS?\r\nAu final, quand m\u00eame le monde politique (elle d\u00e9pend du d\u00e9p. de l'int\u00e9rieur) mais en Suisse elle a une forte ind\u00e9pendance ...jusqu'\u00e0 un certain point!\r\nEx. il y a quelques ann\u00e9es, un Conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on m\u00e8ne une \u00e9tude statistique sur les loyers en Suisse, officiellement pour des raisons de budget.\r\nAutonomie de l'OFS qui est comparable \u00e0 celle des offices de la statistiques dans les autres d\u00e9mocraties. \r\nL'ONU a publi\u00e9 une charte dans ce domaine, avec des bonnes pratiques garantissan tl'ind\u00e9pendance des dep. de la statistique.\r\n-La Suisse est un Etat f\u00e9d\u00e9ral, de nombreuses r\u00e9alit\u00e9s diff\u00e8rent d'un canton \u00e0 l'autre...C'est une difficult\u00e9 pour la statistique?\r\n\u00e7a l'a \u00e9t\u00e9, mais aujourd'hui , les infos sont beaucoup mieux harmonis\u00e9es qu'\u00e0 une \u00e9poque.\r\nAutrefois, on disait que l'OFS connaissait mieux le nombre de poules que d'habitants parce que les questions agricoles , en raison des subventions au monde agricole, \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9es dans les \u00e9tudes statistiques.\r\n*********************************************\r\n***intro origine:\r\nQuel usage des statistiques par les politiciens? Et quelle relation entre la statistique et le monde politique ou m\u00e9diatique, aujourd'hui, dans le contexte de ce que l'on appelle les \"fake news\"?\r\nDes sujets auxquels l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique consacre aujourd'hui ((ME)) une journ\u00e9e de r\u00e9flexion \u00e0 Berne avec de nombreux intervenants internationaux, statisticiens ou chercheurs.\r\nDes questions auxquelles nous ram\u00e8ne r\u00e9guli\u00e8rement l'actualit\u00e9 de cette \u00e8re dite de \"post -v\u00e9rit\u00e9\"..mais que l'histoire peut aussi peut-\u00eatre nous aider \u00e0 \u00e9clairer.\r\nProfesseur Jost, une pr\u00e9cision, pour \u00e9voquer les statistiques, soyons pr\u00e9cis :-), quand on parle de statistiques, c'est traditionnellement, de la statistique publique, qui , on peut le dire, est un \u00e9l\u00e9ment essentiel de l'\u00e9tat moderne...C'est un enjeu d\u00e9mocratique important, hier comme aujourd'hui?", "durationSec": 469, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9445171", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["big data", "statistique"], "thematicPersons": ["Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique"], "alternativeTitle": ["Hans-Ulrich Jost, historien / LME_2018-04-04T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 04.04.2018"], "alternativeSummary": ["L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique consacre ce mercredi une journ\u00e9e de r\u00e9flexion sur la place des statistiques dans le monde des politiques et des m\u00e9dias. L'interview de Hans-Ulrich Jost, historien et auteur de \"Von Zahlen, Politik und Macht: Geschichte der schweizerischen Statisktik\" (\u00e9d. Chronos)."], "variantIds": ["ece-9445171"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:24:55Z", "speechToTexts": ["10.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n9 truth in numbers la v\u00e9rit\u00e9 dans les chiffres, c'est le titre d'une conf\u00e9rence organis\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Berne par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui a invit\u00e9 de nombreux experts internationaux pour questionner les relations entre statistiques, politique, m\u00e9dias, dans le contexte des faits qui News en-dessous le efficace bonjour, bonjour, vous \u00eates historien en fin connaisseur de l'histoire des statistiques puisque vous avez publi\u00e9 un livre sur le sujet, alors on entend souvent qu'on peut faire dire ce qu'on veut aux statistiques, vrai ou faux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [87%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend comment on traite et puis comment on pr\u00e9sente les statistiques, mais il est vrai qu'en arrangeant les chiffres on peut \u00e9videmment par exemple montre une croissance rapide ou une croissance lente ou plus \u00e9tait \u00e7a indice, l'indice \u00e0 la consommation, mais quels sont les facteurs derri\u00e8re tant on a tenu compte pour construire cet indice, alors l\u00e0 il y avait la possibilit\u00e9 en fait si je dirais pas c'est une manipulation mais de pr\u00e9sentation non et qu'il est pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [95%] :\r\nEt \u00e7a, les politiques l'ont bien compris, hein, la statistique la statistique est un outil de communication de campagne aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [83%] :\r\nMais il faut peut-\u00eatre revoir les d\u00e9buts aussi c'est 17\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0 les premiers statisticiens et gentil couvert c'est compter et puis pour l'\u00c9tat pour la constitution de l'\u00c9tat moderne, c'\u00e9tait effectivement essentiel d'avoir des chiffres sur la population le l'\u00e9conomie mais aussi la culture, combien d'\u00e9tudiants, a -t-on dans un pays est -ce qu'il y a une croissance forte ou pas, donc tout \u00e7a c'est tr\u00e8s important, mais l'\u00c9tat pendant longtemps Jean jusqu'au au XXe si\u00e8cle, il a essay\u00e9 de monopoliser les chiffres, on parle de statistiques pu publique puisse \u00eatre c'est non statistiques officielles, pardon, et celle -ci a \u00e9t\u00e9 plus ou moins secr\u00e8tes, or donc les citoyens qui disposaient eux- m\u00eames de c'\u00e9tait chiffres statistiques par exemple d\u00e9mographique ou sur les finances, il pouvait faire, il pouvait pr\u00e9senter une plus grand transparence par rapport \u00e0 l'\u00c9tat ou les politiques, et \u00e7a c'est d'\u00e9ternel conflit qui, jusqu'\u00e0 presque jusqu'\u00e0 aujourd'hui, l'image. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [94%] :\r\nAujourd'hui la statistique publique est enti\u00e8rement autonome, ind\u00e9pendante, le politique ne la contr\u00f4le pas, y compris en Suisse alors justement pas je sais d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [86%] :\r\nJe vous donner un petit exemple tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, m\u00eame si S\u00e9ville vers 1900 pour le recensement populaire, repr\u00e9sentant du mouvement ouvrier, disait : il fallait introduire dans ce recensement, le ch\u00f4mage, or la commission refuser \u00e7a en 10 ans, une telle statistique pour \u00e9tonner des mauvaises id\u00e9es \u00e0 une certaine partie de la population, vous voyez donc avoir en main les chiffres \u00e7a veut dire qu'on peut aussi influencer l'opinion publique ou bien donner des arguments le le roi des paysans, par exemple, le pr\u00e9sident de l'Union suisse et paysan, il a dit une fois je vous montre c\u00f4t\u00e9 statistiques que des chiffres, mais je vous, je vous assure que ces chiffres sont plus forts que des soldats parce qu'il tue mieux, c'est-\u00e0-dire c'est ce probl\u00e8me est l\u00e0 jusqu'aujourd'hui, m\u00eame si depuis le d\u00e9but de ce si\u00e8cle, les plus grosses de statistiques l'\u00e9lection fiche de statistique non seulement Suisse ont essay\u00e9 de constituer une charte qui assure au statistique publique donc financ\u00e9 par l'\u00c9tat, la plus grande autonomie possible, mais derri\u00e8re il a quand m\u00eame toujours les gouvernes, les gouvernements, et puis les politiciens qui essayent d'influencer sur l'utilisation de la statistique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [93%] :\r\nEt puis, si les \u00e9tudes statistiques qui peuvent manquer ou les chiffres qu'on n'a pas, on se souvient de la campagne autour de l'initiative de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers longtemps finalement, on a eu un peu un flou sur les chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [86%] :\r\nOui pour l'UDC \u00e7a l'arrange, parce que de toute fa\u00e7on il utilise apr\u00e8s vrais chiffres \u00e0 l'office mais il est vrai, la statistique, c'est comme une lampe de poche, avec laquelle on \u00e9claircir en fait tant ans le Pen on pour les les choses et puis en fonction davantage de la direction qu'on comprend, on a tort, outre chiffres par exemple au d\u00e9but de ce si\u00e8cle, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de statistiques ou les faire une statistique sur les loyers, ceux qui \u00e9taient politiquement tr\u00e8s important parce que dans les villes, c'\u00e9tait devenu un vrai probl\u00e8me, or le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est intervenu en pr\u00e9tendant qu'on n'a pas les moyens pour une telle statistique et puis on l'a laiss\u00e9 tomber pour un moment, c'est c'est de cette mani\u00e8re -l\u00e0 qu'on ait Kochi en fait, cette cr\u00e9ation de v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [84%] :\r\nEt il y avait aussi l'exemple de de go\u00fbt l'hiver personnage Expo de 64 \u00e0 Lausanne, on rappelle vite qu'il posait des questions aux visiteurs qui r\u00e9pondent \u00e0 des questions de soci\u00e9t\u00e9 en et \u00e7a, les autorit\u00e9s ont voulu garder l'r\u00e9ponse secr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [81%] :\r\nOui, il peut ce qu'en fait, le gouvernement s'imaginer en cours toutes toujours une Suisse compl\u00e8tement homog\u00e8nes et unis et si tout \u00e0 coup dans ses r\u00e9pond, on voyait que il y a un vieux tr\u00e8s diff\u00e9rent que pour beaucoup de r\u00e9ponses \u00e9tait pas conforme \u00e0 l'opinion r\u00e9ticente, d\u00e9fendue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par exemple sur l'arm\u00e9e, tout \u00e0 coup, on voyait que de loin pas toute la population suisse \u00e9tait derri\u00e8re cette arm\u00e9e, alors le gouvernement a mis les mains sur ces chiffres et puis voulait parler publi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [92%] :\r\nEn dessous, Ulrich Yost aujourd'hui de plus en plus de priv\u00e9s ont investi le domaine des statistiques un avec le num\u00e9rique, le Big Data, ce sont aussi les g\u00e9ants du Net comme comme Google, Facebook qui d\u00e9tiennent les donn\u00e9es, c'est un un d\u00e9fi pour la statistique publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [84%] :\r\nC'est plus comme des fiches, c'est probablement une sorte catastrophe peut-\u00eatre une pompe nucl\u00e9aire parce que les sophistes statistiques ont jamais les moyens pour pouvoir travailler avec ce qu'on appelle les pics Taratata et ses piques Tintin sont en moins en en main, de grandes entreprises, int\u00e9r\u00eat national qui sont incontr\u00f4lables qui sont pas soumis \u00e0 une autorit\u00e9 de l'\u00c9tat et puis qui font des approches qui n'ont rien \u00e0 voir avec la si carence statistique classique, c'est-\u00e0-dire, il renvoie tout simplement Des algorithmes sur cette sur ce pic en esp\u00e9rant que d\u00e8s que corr\u00e9lation sorte qui sont int\u00e9ressants pour ventre, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'int\u00e9r\u00eat politique o\u00f9 on a int\u00e9r\u00eat public pour \u00e9claircir certains domaines, par exemple, le gouvernement de la culture, c'\u00e9tait de l'\u00e9conomie, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une sorte oui comme on dit, tartare Mining en anglais, \u00e7a s'appelle, c'est-\u00e0-dire on on essaye d'utiliser, s'est \u00e9tonn\u00e9 le mieux possible pour les ventres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [94%] :\r\nMais alors, comment vont faire les Office, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique pour prendre la Suisse pour pour concurrencer ce qui peut sortir du web et ses algorithmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [89%] :\r\nIl faut au moins investir l'Office f\u00e9d\u00e9ral de statistiques d\u00e9j\u00e0 maintenant il compte quelque 600 collaborateurs et collaboration pas assez mal probablement pour l'avenir, il faut augmenter les moyens aussi les moyens techniques pour avoir au moins d\u00e9j\u00e0 instance qui hante la possibilit\u00e9 de temps en temps, de critiquer et de v\u00e9rifier ou falsifi\u00e9s ce que produit s'ces grandes entit\u00e9s internationales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [84%] :\r\nEt les r\u00e9seaux sociaux merci beaucoup en dessous l'richesse de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur les statistiques publiques, leur histoire, on rappelle votre livre on allemand font talonne Politik und macht que j'\u00e9tais der Schweizer il statistique voil\u00e0 donc des chiffres du politique et du pouvoir, histoire des statistiques suisse, paru en 2016 aux \u00e9ditions Chronos, tr\u00e8s belle journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-04T05:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jost, Hans-Ulrich", "role": "historien suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D07B732-374E-4E39-B4C8-BC917EBA9DEA", "internalArchiveId": "1D07B732-374E-4E39-B4C8-BC917EBA9DEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel r\u00f4le donner aux statistiques publiques dans la lutte contre les \"fake news\"", "publicationDate": "2018-04-04T00:00:00Z", "summary": "Des experts \u00e9taient r\u00e9unis mercredi \u00e0 Berne autour de la question du r\u00f4le des statistiques publiques dans la lutte contre les \"fake news\". D\u00e9bat entre Jean-Pierre Grin, conseiller national (UDC/VD) et G\u00e9raldine Savary, vice-pr\u00e9sidente du PS et conseill\u00e8re aux Etats vaudoise.\r\n\r\n* * Quel r\u00f4le donner aux statistiques publiques dans la lutte contre les \"fake news\"   \r\nQuel r\u00f4le pour les statistiques publiques, dans la lutte contre les \"fake news\"? Comment avoir confiance dans les donn\u00e9es, \u00e0 l'\u00e8re de la manipulation massive d'informations? Ces questions, des experts se les sont pos\u00e9es aujourd'hui \u00e0 Berne, dans le cadre d'une conf\u00e9rence coorganis\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\nDu coup on s'interroge : faut-il promouvoir davantage l'OFS et ses \u00e9tudes statistiques ? ou est-ce inutile, vu que toute de fa\u00e7on, chacun peut faire dire plus ou moins ce qu'il veut aux chiffres . \r\nJean-Pierre Grin, CN UDC VD\r\n-\tFake news . faut-il donner plus de poids, et donc de moyens \u00e0 l'OFS, en partant du principe que les chiffres consolider la cr\u00e9dibilit\u00e9 des informations ??\r\n-\tVous remettez en question la fiabilit\u00e9 de l'OFS ? \u00e0 vous entendre, ils font de la politique .\r\n-\tau moins on sait que cette sources est fiable, et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, donc pas de fil \u00e0 la patte (entreprise, parti politique), au contraire d'autres sources priv\u00e9es parfois difficiles \u00e0 identifier !!\r\n-\tEn 2015, votre chef de groupe Adrian Amstutz voulait couper en 2 le budget de l'OFS (164 millions pour 770 employ\u00e9s)\r\n-\tSans chiffres, un Etat devient aveugle et ne peut plus rien anticiper . \r\n-\tLe scandale de manipulation d'opinion via Facebook/Cambrige Analytica est encore tout r\u00e9cent: comment encadrer les g\u00e9ant num\u00e9riques... qui v\u00e9hiculent les \"fake news\"?\r\nG\u00e9raldine Savary, vice-pr\u00e9sidente du PS, conseill\u00e8re aux Etats VD\r\n-\tOn peut faire dire ce qu'on veut aux chiffres, renforcer les moyens de l'OFS ne va pas emp\u00eacher qu'on fasse de la politique avec les chiffres, et qu'on cherche \u00e0 manipuler l'opinion !\r\n-\tL'OFS en fait assez aujourd'hui pour mettre en avant son travail statistique ?\r\n-\tEtudes venues de priv\u00e9s, qui parfois manquent de rigueur ou visent des messages politiques . faut-il r\u00e9agir ? et comment, car libert\u00e9 d'information oblige, \u00e0 chacun de faire son tri !\r\n-\tSensibiliser le public \u00e0 la manipulation des chiffres . facile \u00e0 dire !", "durationSec": 689, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9445133", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quel r\u00f4le donner aux statistiques publiques dans la lutte contre les \"fake news\" / FOR_2018-04-04T18:22:00_developpement-12", "Forum du 04.04.2018"], "alternativeSummary": ["Des experts \u00e9taient r\u00e9unis mercredi \u00e0 Berne autour de la question du r\u00f4le des statistiques publiques dans la lutte contre les \"fake news\". D\u00e9bat entre Jean-Pierre Grin, conseiller national (UDC/VD) et G\u00e9raldine Savary, vice-pr\u00e9sidente du PS et conseill\u00e8re aux Etats vaudoise."], "variantIds": ["ece-9445133"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:24Z", "speechToTexts": ["11.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans ce forum, on va s'interroger sur les faits qu'News et le r\u00f4le de la statistique publique, comment faire confiance dans les donn\u00e9es \u00e0 l'air de la manipulation massive d'informations ces questions des experts se les sont pos\u00e9es aujourd'hui \u00e0 Berne, dans le cas d'une conf\u00e9rence coorganis\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, du coup, on s'interroge : faut -il promouvoir davantage l'OFS et ses \u00e9tudes statistiques ou est -ce que cela est inutile vu que de toute fa\u00e7on, chacun peut faire dire plus ou moins ce qu'il veut aux chiffres, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s qui nous rejoignent, G\u00e9raldine Savary et Jean-Pierre Grin bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:32) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [92%] :\r\nJean-Pierre Gaillard vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois G\u00e9raldine Savary, vous \u00eates la vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise commen\u00e7ons avec vous Jean-Pierre Grin l'effet que News, c'est un, c'est un vrai fl\u00e9au de du monde d'aujourd'hui, comment faire pour trouver des solutions \u00e0 ce que, finalement, donner plus de moyens \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique pour avoir davantage de fait dans le d\u00e9bat public dans le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, est ce que ce serait pas une bonne mani\u00e8re de lutter justement compte ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [88%] :\r\nJe pense pas, parce qu'effectivement la prolif\u00e8rent Christian fake News dans le monde, la Suisse devrait je dirais adopter une strat\u00e9gie compte ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la Suisse doit se doter rapidement d'un plan de r\u00e9action et c'est souvent la rapidit\u00e9 de la r\u00e9action qui peut faire taire ces mauvaises informations mais je pense pas que c'est un prolif\u00e9rant certaines statistiques qu'on va contrer je dirais \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [90%] :\r\nMais quoi de plus cr\u00e9dible que des chiffres r\u00e9colt\u00e9 de mani\u00e8re publique et ind\u00e9pendante pour riposter justement aux fausses nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:38) [85%] :\r\nAlors il faut riposter je dirais rapidement et qu'Pusan une fausse nouvelle que mise sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [96%] :\r\nOu d'autres r\u00e9seaux sociaux, c'est la rapidit\u00e9 de la r\u00e9action pour contrer cette fausse nouvelle et non je dirais l'\u00e9laboration de nouvelles statistiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [76%] :\r\nMais qui, qui r\u00e9agit Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [92%] :\r\nAlors, on doit se doter effectivement dans un moyen, la Suisse, effectivement, d'apr\u00e8s les experts, d'apr\u00e8s ce que j'ai pu comprendre, on dit que le f\u00e9d\u00e9ralisme prot\u00e8ge contre ces fake News mais je pense qu'on doit r\u00e9agir quand m\u00eame rapidement et se doter d'un syst\u00e8me de r\u00e9action rapide et comme je l'ai dit, c'est pas en cr\u00e9ant de nouvelles Stars. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [87%] :\r\nKystique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [91%] :\r\nQuand on va pouvoir je dirais contr\u00e9es, effectivement, ces fausses informations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [86%] :\r\nAlors, G\u00e9raldine Savary Jean-Pierre Grin nous dit plut\u00f4t que de d'encourager l'OFS a communiqu\u00e9 \u00e0 faire davantage d'\u00e9tudes, il faut plut\u00f4t le freiner, c'est ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [86%] :\r\nBon, je pense que pour pour lutter contre les les faits que News l'OFS est utile \u00e0 \u00e0 messieurs pour 3 raisons : d'abord il faut bien construire l'information et pour construire une information, il faut des donn\u00e9es faut des chiffres faut des faits et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, les propose aux journalistes qui doivent faire leur m\u00e9tier, deuxi\u00e8mement, il faut d\u00e9noncer les faits que News, c'est pour aller d\u00e9noncer pour contrer un mensonge : faut bien construit, la v\u00e9rit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9, elle se construit, l\u00e0 aussi, sur les faits et puis 3\u00e8me raison \u00e0 mes yeux, c'est qu'on a aujourd'hui une prolif\u00e9ration de donn\u00e9es priv\u00e9es issu de 2 soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, et au fond, ces donn\u00e9es \u00e0 elle, on sait pas trop beau, comment elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s et l'OFS, au contraire, garantie d'ind\u00e9pendance, la confidentialit\u00e9, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui, des r\u00e9seaux sociaux malheureusement une certaine repr\u00e9sentativit\u00e9 aussi des chiffres bref D un instrument sur lequel on peut s'appuyer plut\u00f4t que d'avoir aujourd'hui un monde dans nos donn\u00e9es personnelles sont livr\u00e9s un monde dans lequel nos donn\u00e9es personnelles sont livr\u00e9s en particulier \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, donc, pour ce qui est vrai reste comment quoi vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [88%] :\r\nCommand\u00e9 par exemple qu'on augmente le budget de l'OFS ou ses missions ou qui communiquent davantage si vous deviez traduire tout \u00e7a en propositions politiques \u00e7a ressemblerait \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [93%] :\r\nAlors je pense que c'est effectivement un instrument alors qu'il y a les d\u00e9fauts de ses qualit\u00e9s, \u00e0 savoir qu'il est tr\u00e8s exigeant envers lui- m\u00eame puisque, il faut chercher cette information chercher des statistiques et par cons\u00e9quent l'information elle prend pas mal de temps \u00e0 \u00e0 parvenir au public et \u00e0 ceux qui font le m\u00e9tier d'informer alors ce qui ce qui serait bien, et l'OFS le reconna\u00eet d'ailleurs aujourd'hui dans cette cette journ\u00e9e qu'ils ont consacr\u00e9 \u00e0 leur propre avenir reconnaissent qu'ils doivent \u00eatre beaucoup plus proactif beaucoup plus rapide et surtout sensibiliser aussi par des donn\u00e9es statistiques fiables, \u00e7a fait 150 ans un peu OFS existe par cette histoire par cet h\u00e9ritage parce aussi cette cette objectivit\u00e9 bien fournir une information plus rapidement et rendre aussi les acteurs de l'information, que \u00e7a soit vous mais m\u00e9dias journaliste ou les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la qualit\u00e9 des informations qui sont fournies. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [91%] :\r\nJean-Pierre Grin le l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, gage de cr\u00e9dibilit\u00e9 d'objectivit\u00e9 parce que vous proposiez un syst\u00e8me de r\u00e9action rapide mais pour r\u00e9agir rapidement, il faut avoir des faits, des chiffres et peut-\u00eatre que c'est du c\u00f4t\u00e9 de de l'OFS avec plus de moyens en tout cas plus de, de, de, de, de la personne personnel que que \u00e7a pourrait revenir et d\u00e8s que \u00e7a pourrait revenir et plus de visibilit\u00e9 aussi que \u00e7a pourrait de devenir ce que \u00e7a pourrait le faire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:19) [88%] :\r\nAlors je doute pas des priorit\u00e9s strat\u00e9giques de la Suisse f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui fait effectivement du bon travail, mais vouloir multiplier effectivement de nouvelles statistiques pour contrer effectivement c'est fake News, je pense que le temps, r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:38) [87%] :\r\nC'est \u00e7a qui est important, c'est le temps de r\u00e9action, le temps d'information, la rapidit\u00e9 de l'information, c'est vrai, et l\u00e0 je pense que l'eau c'est c'est H\u00e9rald, l\u00e0 \u00e7a statistiques doit peut-\u00eatre se restructurer pour avoir une plus grande rapidit\u00e9 dans le cas de l'information. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:55) [74%] :\r\nOn va restructurer, vous voyez, j'ai pens\u00e9 que tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:57) [90%] :\r\nTravail je crois de statistiques mais n\u00e9anmoins en multipliant peut-\u00eatre les employes dans l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique en passerait peut-\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une certaine rapidit\u00e9 de r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:09) [95%] :\r\nDans le cas de ces fausses informations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:11) [89%] :\r\nG\u00e9raldine Savary monsieur Gu\u00e9rin oublie d'\u00e9voquer la pression r\u00e9guli\u00e8re et permanente de l'UDC vis-\u00e0-vis de l'OFS, donc qui dit rapidit\u00e9 restructurations au sein du d\u00e9c\u00e8s veut dire diminution d\u00e9mentant en 2015, vous avez propos\u00e9 de supprimer 8 35 millions \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, vous avez r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9p\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [78%] :\r\nC'est couper en doivent personnellement traduit de chez exactement ce couper le budget en 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:38) [87%] :\r\nL'UDC a d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 de multipropri\u00e9t\u00e9 des propositions pour affaiblir l'Office de la f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, consid\u00e9rant que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique donne des chiffres politique biais\u00e9, ce qui a vraiment \u00e0 l'inverse de son mandat constitutionnel qu'elle donne \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, un certain nombre de de statistiques \u00eatre donn\u00e9e donc dans dans les propos Monsieur grimpe \u00e0 vous personnellement, encore une fois mais 2 de votre formation politique se cache l'objectif tr\u00e8s tr\u00e8s clair, c'est d'affaiblir cette cette institution de nouveau passer une institution qui fournit des prestations publiques car dit son ind\u00e9pendance qui a financ\u00e9 par la collectivit\u00e9 et qui donne encore une fois un certain nombre de donn\u00e9es qui qui sont absolument essentielles pour l'avenir de notre pays, justement, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 Angers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:24) [89%] :\r\nSurpris alors cet cet accord, c'est vrai que c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral statistiques a souvent \u00e9t\u00e9 dans le dans le viseur de l'UDC et ce pays parce que justement, accus\u00e9 d'avoir des chiffres un peu trop politique, on sait que l'UDC aime bien aussi aussi utiliser certaines statistiques dans ses campagnes \u00e9lectorales, c'est parce que les statistiques ne vont pas dans votre sens que que l'UDC comme \u00e7a, l'Office f\u00e9d\u00e9ral statistique dans dans le viseur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:45) [90%] :\r\nNon je crois pas mais on comme je l'ai dit on doit r\u00e9former effectivement l'orientation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral n'a statistiques actuellement, c'est vrai qu'on va je dirais vers la statistique comme Annie si je peux m'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:58) [73%] :\r\nC'est beau mot oui mais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:00) [86%] :\r\nN\u00e9anmoins, en veut, mais faire des statistiques \u00e0 tout va, on doit bien les cibles et ses statistiques et concernant ces fausses informations, h\u00e9 bien l\u00e0 on doit vraiment cibl\u00e9 la rapidit\u00e9 de la r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:16) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre avec des statistiques que de, je dirais presque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:19) [92%] :\r\nSommaire mais rapide qui soit, qui puisse d\u00e9mentir je dirais ces fausses informations et puis il y a pas seulement la statistique qui peut contrer effectivement c'est fake News, hein, puisque c'est fake News sont souvent orient\u00e9s vers des personnes vers des personnes vers des politiques etc et je crois que l\u00e0 il y a encore d'autres moyens et je dirais \u00e0 mettre en place pour contrer ces fausses informations non pas aller vraiment sur une augmentation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, parce qu'on passerait je pense \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du rem\u00e8de quand c'est fake News. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [98%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, le fait est que les chiffres on peut leur dire \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quoi leur faire dire \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:02) [85%] :\r\nPaul \u00e9coutez, moi j'ai jamais essay\u00e9 mais si je m'\u00e9tais pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [91%] :T. \u00e7a, c'est une question d'interpr\u00e9tation politique, il suffit de lire, d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:10) [86%] :\r\nNon, si vous consid\u00e9rez, par exemple, les in\u00e9galit\u00e9s de salaire entre hommes et femmes sont 2 il y a la la part discriminant Natwar de ces in\u00e9galit\u00e9s sont entre 6 et 9 pourcent c'\u00e9tait vrai chiffres c'est non seulement des vrais chiffres, mais qui correspondent \u00e0 des de triste r\u00e9alit\u00e9 donc non les chiffres, je crois, si, si, si, les statistiques qui qui donne \u00e9cho, notre pays ne transmet ne traduisent pas une certaine r\u00e9alit\u00e9, alors je crois qu'on peut tous arr\u00eater de faire dans une information et de la politique et le l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique Les donnent des informations qui sont indispensables, prenant la Banque nationale suisse, elle, elle fixe apr\u00e8s la la politique mon\u00e9taire en fonction des r\u00e9sultats prenant les partenaires sociaux qui discutent des augmentations salariales en fonction des chiffres d'eau, l'Office f\u00e9d\u00e9ral 6 statistiques prenant m\u00eame au niveau international, la place, la Suisse et sa comp\u00e9titivit\u00e9, tout \u00e7a s'est pass\u00e9 sur sur des informations cr\u00e9dibles qui n\u00e9cessite du travail des des instruments etc, l\u00e0 o\u00f9 le d\u00e9bat a lieu tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement avec l'OFS ce quel je constate entre parenth\u00e8ses que l'UDC de la fin, m\u00eame s'il souhaite l'UDC souhaite diminuer les d\u00e9mentant pour l'OFS h\u00e9 bien multiplient Please les interpellations pour avoir plus de statistiques mais alors sur certains sujets, les requ\u00e9rants d'asile les \u00e9trangers et des migrants, les migrants et l'aide sociale, etc, mais la la la la r\u00e9alit\u00e9 de cette du mandat de l'OIF le l'OFS, d'abord, c'est inscrit dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, premi\u00e8rement, deuxi\u00e8mement \u00e7a garantit une information qui \u00e9chappe encore une fois aux diktats soit des r\u00e9seaux sociaux soit des entreprises priv\u00e9es qui qui transforme le du citoyen en client, malheureusement, comme c'est le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:54) [89%] :\r\nEt on va conclure avec \u00e7a qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:56) [88%] :\r\nEt puis il y a beaucoup de statistiques qui sont mais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:59) [92%] :\r\nPour lutter contres les fake News c'est pas en augmentant les statistiques sur le travail des dames, le salaire des femmes, les r\u00e9fugi\u00e9s etc, je crois qu'il a d'autres moyens et pour lutter quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:11) [81%] :\r\nLes fake News c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:12) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, mais c'est un moyen, un moyen parmi d'autres, qui doit \u00eatre sans doute renforc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:17) [85%] :\r\nVoil\u00e0 et on conclut ce d\u00e9bat, merci infiniment d'avoir men\u00e9 avec nous Jean-Pierre Grin voici national UDC vaudoise G\u00e9raldine Savary, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, toute bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:27) [92%] :\r\n\u00e7a c'est pareil. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-04T16:46:24Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "CN UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C7BE51F-1D37-4708-8C43-64596A57F08C", "internalArchiveId": "7C7BE51F-1D37-4708-8C43-64596A57F08C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-04-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dimitri Rougy, conseiller communal \u00e0 Interlaken;Oreste Pastore, maire de la commune de Re;Buti Makenehele, voisin de Winnie Mandela \u00e0 Soweto;Vincent Kempf, chef du Service de l'urbanisme et de la mobilit\u00e9 de la ville de Sion;Christophe Clivaz, Municipal s\u00e9dunois de l'urbanisme;Mathieu Tschantr\u00e9, capitaine HC Bienne;Jean-Paul Kneib, directeur du laboratoire d'astrophysique de l'EPFL\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(02/REFERENDUM DETECTIVES ITV ROUGY) Pas question d'engager des d\u00e9tectives...priv\u00e9s pour d\u00e9busquer les abus...\r\nUn mouvement citoyen lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi qui permet cette possibilit\u00e9 aux assurances sociales.\r\nLa r\u00e9colte des signatures d\u00e9bute ce jeudi, port\u00e9e par un certain succ\u00e8s sur internet... \r\nEn quelques jours, 10 mille  signataires ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel.\r\nLe conseiller communal socialite d'Interlaken Dimitry Rougy est l'un des membres de ce comit\u00e9 citoyen.\r\n(01/REFERENDUM DETECTIVES PS PA) Dimitry Rouge...on l'entend... esp\u00e8re donc le soutien de la gauche...\r\nMais ce r\u00e9f\u00e9rendum....contre les d\u00e9tectives priv\u00e9s...place la gauche face \u00e0 un dilemme...\r\nSoutenir ou non ce texte...les strat\u00e9g\u00e8es de la gauche sont au pied du mur...\r\nAnalyse sign\u00e9e...Thibaut Schaller...\r\n((La direction du parti socialiste a choisi la realpolitik. La vice-pr\u00e9sidente du PS G\u00e9raldine Savary le dit: \"C'est une campagne tr\u00e8s difficile \u00e0 mener. Les formation comme l'UDC n'attendent qu'une chose - de pouvoir stigmatiser les b\u00e9n\u00e9ficiaires des assurances sociales.\" Selon elle, le risque est grand que ce referendum profite en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 ceux qui veulent d\u00e9manteler le filet social... cette votation serait alors \"une balle dans le pied\" nous a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Bref, il faut choisir les bons combats - ce d'autant plus que d'autres votations sont annonc\u00e9es sur la m\u00eame th\u00e9matique. Une r\u00e9flexion strat\u00e9gique qui a pouss\u00e9 les partis roses-verts \u00e0 un certain attentisme... du moins \u00e0 ne pas lancer t\u00eate baiss\u00e9e le referendum. Mais les choses sont en train de changer depuis qu'un groupe de citoyens a d\u00e9cid\u00e9 de mener lui-m\u00eame la r\u00e9colte de signatures, port\u00e9s par le succ\u00e8s d'un appel sur internet. Les Verts sont d\u00e9sormais tent\u00e9s de soutenir la d\u00e9marche - la vice-pr\u00e9sidente du parti Lisa Mazzone sera pr\u00e9sente au lancement de la r\u00e9colte de paraphes. Des socialistes s'engagent aussi \u00e0 titre individuel. La direction du PS maintient la ligne pour l'instant... Pas de referendum. A moins que la base socialiste, r\u00e9unie en assembl\u00e9e fin juin, n'en d\u00e9cide autrement. ))\r\n(07/TESSIN, COLERE VAL VIGEZZO ITV PASTORE) ****A la une aussi ce matin...le Tessin...face aux intemp\u00e9ries...\r\nTrois randonneurs ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par une avalanche hier....dans la r\u00e9gion du Pizzo Cana..\r\nIls ont pu \u00eatre extraits de la neige...par d'autres membres de leur groupe.\r\nMais les trois randonneurs sont gri\u00e8vement bless\u00e9s.\r\n****Et un peu plus au sud...pr\u00e8s de Domodossola...les habtiants du Val Vigezzo....font part de leur col\u00e8re...\r\nIls accusent les autorit\u00e9s ltaliennes de ne rien avoir entrepris pour s\u00e9curiser la route 337.\r\nL\u00e0...o\u00f9 un \u00e9boulement a co\u00fbt\u00e9 la vie hier \u00e0 deux ressortissants suisses...de la r\u00e9gion de Locarno.\r\nParmi ces citoyens en col\u00e8re....c\u00f4t\u00e9 italien...le maire de la commune de R\u00e9...Oreste Pastore...\r\nLa ligne ferroviaire reliant Locarno \u00e0 Domodossola par cette vall\u00e9e est toujours interrompue entre Re...c\u00f4t\u00e9 ltalien... et Camedo...c\u00f4t\u00e9 tessinoise.\r\nLes CFF proposeront des bus de remplacement d\u00e8s que la route sera d\u00e9gag\u00e9e.\r\n(23/  Impact gr\u00e8ve SNCF suisse) ***Et sur les rails justement...la France s'attend \u00e0  un mardi noir...\r\nElectriciens, gaziers, \u00e9boureurs...tous seront en gr\u00e8ve...\r\nMais les transports seront particuli\u00e8rement touch\u00e9s...avec  avec un appel massif des syndicats d'Air France mais aussi de la SNCF... \r\nLes  cheminots luttent conte les plans de r\u00e9forme et de privatisation du gouvernement Macron. \r\nEt cette gr\u00e8ve, C\u00e9dric Guigon, affectera aussi la Suisse avec aujourd'hui....de nombreuses liaisons supprim\u00e9es...\r\n---DIRECT\r\nEt c'est bien simple... au d\u00e9part de la France, aucun... TGV... ne partira vers la Suisse... dans l'autre sens, celui des d\u00e9parts vers la France, c'est un tout petit peu mieux : 8 TGV Lyria supprim\u00e9s depuis Gen\u00e8ve, 5 depuis Lausanne et 6 depuis Zurich... \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du trafic a\u00e9rien, Air France assure que 75% de ses laisons seront maintenues. \r\nA Zurich Kloten, mais surtout \u00e0 Gen\u00e8ve Cointrin, plusieurs vols \u00e0 destination de Paris Charles-de-Gaulle sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 supprim\u00e9s... \r\nLa compagnie a\u00e9rienne fran\u00e7aise invite ses clients \u00e0 v\u00e9rifier sur son site internet si leur vol est op\u00e9r\u00e9... et \u00e0 reporter ou modifier leur billet sans frais...\r\n***RELANCE : Mais cette gr\u00e8ve va bien-su.... affecter d'abord...et plus directement.... les usagers en France... \r\nLes syndicats du rail entament d\u00e8s aujourd'hui une gr\u00e8ve \"perl\u00e9e\"... soit deux jours de gr\u00e8ve tous les cinq jours... pendant les 3 prochains mois...\r\nLe mouvement de contestation sera particuli\u00e8rement suivi... plus de 3 quarts des conducteurs de train ont r\u00e9pondu hier soir \u00e0 l'appel... \r\nDans le secteur public comme dans le priv\u00e9, les salari\u00e9s seront nombreux \u00e0 stopper le travail... les hopitaux et les universit\u00e9s seront \u00e9galement touch\u00e9s par la gr\u00e8ve...\r\n(Br\u00e8ve Birmanie) Toujous \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nLes autorit\u00e9s birmanes c\u00e8dent...partiellement...\r\nApr\u00e8s des mois de r\u00e9sistance, elles acceptent ...une visite dans le pays...du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU.\r\nMais il n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli clairement...si ces ambassadeurs pourront ou non...visiter l'Etat de Rakhine...\r\nL\u00e0 o\u00f9 habitaient 7000 mille membres de la communaut\u00e9 de Rohingya...avant leur exil forc\u00e9.\r\nL'ONU avait \u00e9voqu\u00e9 un nettoyage ethnique...accusation fermement rejet\u00e9e par les autorit\u00e9s birmanes.\r\n(10/ISRAEL EXPULSION MIGRANTS PA) ***Les Nations Unies...qui ont aussi assist\u00e9 hier soir...\u00e0 un volte-face isra\u00e9lien...\r\nUn r\u00e9tro-p\u00e9dalage du premier ministre Benyamin Neta-nyahou...\r\nIl a avait d'abord annonc\u00e9 un accord...avec les Nations Unies...en vue de transf\u00e9rerer vers des pays occidentaux....plus de 16 mille migrants afircains...aujourd'hui en Isra\u00ebl....\r\nD\u00e9cision suspendue quelques heures plus tard...\r\nParmi les pays d'accueil, l'Allemagne et l'Italie ont dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 tenu au courant...\r\nEt surtout...au sein du m\u00eame du gouvernement isra\u00e9lien...la droite dure ..se montre tr\u00e8s critique,  Aude Markovtich...\r\n---SON\r\n((En quelques heures hier, le sort des migrants africains en Isra\u00ebl est pass\u00e9 du rose au gris. Le premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou a dans un premier temps annonc\u00e9 solennellement qu'un accord avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec le Haut Commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s pr\u00e9voyant la r\u00e9installation de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des 40'000 migrants africains dans des pays occidentaux. Les vingt mille autres auraient re\u00e7u un droit de r\u00e9sidence en Isra\u00ebl. L'accord devait annuler la d\u00e9cision prise il y a deux mois d'expulser ces migrants, des Erythr\u00e9ens et des Soudanais vers des pays tiers, le Rwanda ou l'Ouganda. L'accord a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme une victoire de la soci\u00e9t\u00e9 civile isra\u00e9lienne qui s'\u00e9tait mobilis\u00e9e contre ces expulsions.\r\nMais c'\u00e9tait sans compter l'opposition virulente du parti national religieux de Naftali Bennett, membre de la coalition gouvernementale. Du coup hier soir, N\u00e9tanyahou a fait volte-face. Il a annonc\u00e9 sur sa page facebook qu'il \u00ab suspendait l'application de l'accord pour en repenser les termes \u00bb. ))\r\n(13/AF SUD DECES WINNIE MANDELA ITV VOISIN) Elle \u00e9tait une figure controvers\u00e9e...mais incontournable de la la lutte contre l'appartheid en Afrique du Sud...\r\nWinnie Mandela, ex-\u00e9pouse deNelson Mandela est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier.... \u00e0 l'\u00e2ge de 81 ans\r\nLes hommages se multiplient dans le pays depuis hier soir...\r\nM\u00eame  si la r\u00e9putation de celle que le peuple sud-africain appelait affectueusement \"Winnie\" a \u00e9t\u00e9 ternie par plusieurs d\u00e9rapages politiques et des affaires de corruption.\r\nButi Makenehele \u00e9tait l'un des voisins de Winnie Mandela \u00e0 Soweto\r\nPropos recueillis par Patricia Huon....\r\n(TF1/RECHAUFFEMENT URBAIN PI) ***Retour en Suisse....avec cette question : quelle est la ville qui subit le plus fortement le r\u00e9hauffement climatique?\r\n....C'est Sion...avec une hausse des temp\u00e9ratures d'un demi-degr\u00e9s par d\u00e9cennnie...\r\nLa capitale valaisanne a donc \u00e9dit\u00e9...il y a quelques jours...le premier guide pratique des am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs...\r\nObjectif...lutter contre le changement climatique...et pr\u00e9sever la bio-diversit\u00e9.\r\nAu travers d'exemples concrset...par exemple quel arbuste choisir pour votre haie?\r\nR\u00e9ponse de ce guide...qui est une premi\u00e8r en Suisse, Yves Terrani...\r\n  1'28''\r\n((Un guide destin\u00e9 au grand public et aux professionnels de la construction qui doit permettre selon Vincent Kempf, le chef du Service de l'urbanisme et de la mobilit\u00e9 de la ville de Sion, de montrer qu'une action imm\u00e9diate et relativement simple est possible.\r\nSon 1 (Vincent Kempf) 0'24''\r\n. Des bonnes pratiques qui ont donc une influence directe sur la qualit\u00e9 de vie de la population d'une ville, sur la long\u00e9vit\u00e9 des espaces publics et priv\u00e9s. Municipal s\u00e9dunois de l'urbanisme, Christophe Clivaz en est convaincu, m\u00eame s'il a conscience que faire passer le message est un d\u00e9fi est de taille.\r\nSon 2 (Christophe Clivaz) 0'26''\r\n. Notons encore que Sion. qui a d\u00e9velopp\u00e9 une sensibilit\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9nagement des espaces publics. participe depuis trois ans \u00e0 un projet-pilote de la Conf\u00e9d\u00e9ration baptis\u00e9 AcclimataSion. Objectif de ce programme: diminuer la chaleur, favoriser la biodiversit\u00e9 et limiter les risques d'inondations...))\r\n(16/HOCKEY LUGANO BIENNE IV TSCHANTR\u00e9) ***Allez on passe au sport...avec d'abord du hockey sur glace...et le HC Bienne qui voit fondre son avance...en demi-finale des play-offs...\r\nTout est \u00e0 refaire pour les Seelandais...s\u00e8chement battus 5 \u00e0 1 hier soir...\u00e0 Lugano...\r\nLes Tessinois revienenent \u00e0 2 \u00e0 2 dans cette s\u00e9rie...et relance totalement leurs affaires.\r\nPour aller en finale...Bienne doit encore remporter deux matches.\r\nEt le capitaine biennois Mathieu Tschantr\u00e9 reste confiant...\r\n  0'43''  \r\nMathieu Tschantr\u00e9 au micro de \u00e0 Laurent Bastardoz\r\nDans l'autre demi-finale :..Berne...est d\u00e9sormais men\u00e9 3-1 par les Zurichs Lions...apr\u00e8s une d\u00e9faite sur le m\u00eame score de 3-1 hier soir....\r\nLe double champions de SUisse bernois est donc au bord de l'\u00e9lminination...\r\n(Acte 5 de ces demi-finales jeudi soir!)\r\n(Football) En football...le Lausanne_Sport respire un peu mieux!\r\nLes Vadois ont battu Lugano 2-1...hier \u00e0 la Pontaise...\r\nIls reprennent du m\u00eame coup .... points d'avance sur le FC SIon....toujours rel\u00e9guable.\r\nDans le choc de la journ\u00e9e...Young-Boys a fait match nul 2 partout face au FC B\u00e2le...\r\nLes Bernois...comptent 16 points d'avance et sont tout proches du titre...\r\n(TF5/ETOILE LOINTAINE PI) ***7h...sur la Premi\u00e8re...comme promis en titre...on d\u00e9colle...direction ICARE!\r\nC'est...le nom donn\u00e9...\u00e0 ..l'\u00e9toile la plus lointaine observ\u00e9e \u00e0 ce jour...\r\nD\u00e9tect\u00e9e...par une \u00e9quipe internationale d'astronomes...dont des chercheures de l'Universit\u00e9d de Gen\u00e8ve...et de l'EPFL.\r\nIcare se situe.. \u00e0 9 milliards d'ann\u00e9e lumi\u00e8re de nous ! \r\nC'est 100 fois plus loin que l'\u00e9toile la plus lointaine connue jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent...Agathe Birden.\r\n  1'41''\r\n((Cette \u00e9toile normalement trop faible pour \u00eatre aper\u00e7ue a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une bizarrerie de la nature, \u00e0 savoir un amas de galaxies qui a jou\u00e9 le r\u00f4le de loupe...c'est l'effet de lentille gravitationnelle...Jean paul Kneib, directeur du laboratoire d'astrophysique de l'EPFL a contribu\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9couverte...\r\n---- d\u00e9couverte \u00e9toile kneib 1 \r\nA titre de comparaison, les \u00e9toiles que nous observons \u00e0 l'oeil nu sont situ\u00e9s \u00e0 maximum 3 mille ann\u00e9es lumi\u00e8re de nous ! Reste \u00e0 savoir \u00e0 quoi \u00e7a sert de voir des \u00e9toiles si lointaines ? Jean Paul Kneib...\r\n----- d\u00e9couverte \u00e9toile kneib 2 \r\nCette nouvelle technique d'observation permettra peut \u00eatre de clore un d\u00e9bat vieux comme le monde; mais les chercheurs auront besoin pour cela du futur t\u00e9lescope spatial, le James Webb telescop, qui devrait \u00eatre lanc\u00e9 dans l'espace d'ici deux ans.))\r\nVoil\u00e0 pour cette d\u00e9couverte...et l'espace aussi \u00e0 l'heure du recyclable...\r\nPour la deuxi\u00e8me fois, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine SPACE X a annonc\u00e9 cette nuit...le lancement d'une fus\u00e9e et d'une capsule...d\u00e9j\u00e0 utiilis\u00e9es...\r\nD\u00e9collage r\u00e9ussi....depuis Cap Canaveral en Floride...\r\nLa capsule Dragon ira ravitailler...les astronautes de la staions spatiale internationale.\r\nElle avait donc d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 employ\u00e9es une premi\u00e8re fois...en avril 2016.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 887, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9441630", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9441655", "ece-9441630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-09T05:19:32Z", "speechToTexts": ["09.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [96%] :\r\nTout de suite le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nDe Julien bancaire bonjour Julien bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, des d\u00e9tectives doivent -ils pister les potentiels fraudeurs aux assurances sociales apr\u00e8s le succ\u00e8s d'une p\u00e9tition en ligne, un petit groupe citoyen lance cette semaine une r\u00e9colte de signatures un r\u00e9f\u00e9rendum qui risque de placer la gauche dans l'embarras volte-face des autorit\u00e9s isra\u00e9lienne, Benyamin N\u00e9tanyahou a finalement suspendu hier soir un accord avec l'ONU pour le transfert \u00e0 l'\u00e9tranger d'environ 16000 r\u00e9fugi\u00e9s africains un r\u00e9tro- p\u00e9dalage sur un dossier qui divise fortement la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne et puis un peu plus pr\u00e8s des \u00e9toiles gr\u00e2ce au satellite Hubble des scientifiques, dont des chercheurs romands d\u00e9tect\u00e9 l'\u00e9toile la plus lointaine jamais observ\u00e9e une super- g\u00e9ante bleue 2 fois plus chaudes que notre Soleil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [95%] :\r\nPas question d'engager des d\u00e9tectives priv\u00e9s pour d\u00e9busquer les abus, un mouvement citoyen lance un r\u00e9f\u00e9rendum compte la loi qui permet cette possibilit\u00e9 aux assurances sociales, la r\u00e9colte des signatures d\u00e9bute ce jeudi, port\u00e9e par un certain succ\u00e8s sur Internet en quelques jours 10000 signataires ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel, le conseiller communal socialiste d'Interlaken Dimitry Rougy est l'un des membres de ce comit\u00e9 citoyen. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [91%] :\r\nNous esp\u00e9rons aussi que les Verts et le Parti socialiste, comment dans ce combat et que nous puissions du th\u00e9 ensemble pour ce sujet tr\u00e8s important aussi pour cette partie -l\u00e0 parce que c'est un affront pour la d\u00e9mocratie et c'est tr\u00e8s dangereux, ce qui se passe parce que c'est pas seulement une attaque \u00e0 l'\u00c9tat de droit, mais c'est aussi une attaque \u00e0 la petite n'\u00e9tait de l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [90%] :\r\nDominique tr\u00e8s Rougy on l'entend esp\u00e8re donc le soutien de la gauche mais ce r\u00e9f\u00e9rendum compte les d\u00e9tectives priv\u00e9s place la gauche face \u00e0 un dilemme : soutenir ou non ce texte, les strat\u00e8ges de la gauche sont au pied du mur analyse sign\u00e9e Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [93%] :\r\nLa direction du Parti socialiste a opt\u00e9 pour la politique, la vice- pr\u00e9sidente du PS G\u00e9raldine Savary le dit, c'est une campagne tr\u00e8s difficile \u00e0 mener les formations comme l'UDC n'attendent qu'une chose de pouvoir stigmatiser les b\u00e9n\u00e9ficiaires des assurances sociales, selon elle, le risque est grand que ce r\u00e9f\u00e9rendum profite en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 ceux qui veulent d\u00e9manteler le filet social cette votation serait alors je cite une balle dans le pied, bref, il faut choisir les bons combats ce d'autant plus que d'autres scrutins sont annonc\u00e9s sur la m\u00eame th\u00e9matique, une r\u00e9flexion strat\u00e9gique qui a pouss\u00e9 les parties rose vers un certain attentisme jusqu'ici du moins, \u00e0 ne pas lancer t\u00eate baiss\u00e9e, le r\u00e9f\u00e9rendum, mais les choses sont en train de changer depuis qu'un groupe de citoyens a d\u00e9cid\u00e9 de mener lui- m\u00eame la r\u00e9colte de signatures, port\u00e9 par le succ\u00e8s d'un appel sur Internet, les Verts sont d\u00e9sormais tent\u00e9s de soutenir la d\u00e9marche, la vice- pr\u00e9sidente du parti, Lisa Mazzone, sera pr\u00e9sente au lancement de la r\u00e9colte de paraphes les socialistes eux aussi s'engage \u00e0 titre individuel, quant \u00e0 la direction du PS, elle maintient la ligne pour l'instant pas de r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e0 moins, \u00e0 moins que la base socialiste r\u00e9unis en assembl\u00e9e fin juin n'en d\u00e9cide autrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [95%] :\r\n\u00e0 la une, aussi ce matin le Tessin face aux intemp\u00e9ries trois randonneurs ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par une avalanche hier dans la r\u00e9gion du Pizzo Cana ils ont pu \u00eatre extraits de la neige par d'autres membres de leur groupe, mais les trois randonneurs sont gris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [82%] :\r\nBon, bless\u00e9s et un peu plus au sud, pr\u00e8s de Domodossola, les habitants du Val vite jazz au ont fait part de leur col\u00e8re : elles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [97%] :\r\nQue les autorit\u00e9s italiennes de ne rien avoir entrepris pour s\u00e9curiser la route 337 l\u00e0 o\u00f9 un \u00e9boulement a co\u00fbt\u00e9 la vie hier \u00e0 deux ressortissants suisses de la r\u00e9gion de Locarno parmi ces citoyens en col\u00e8re, c\u00f4t\u00e9 italien, le maire de la commune de R\u00e9 Oreste Pastore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:30) [82%] :\r\nLes manquent pour 3 pour celui qui a induit un courant malheureusement, d\u00e9plore de nouvelles victimes, d'o\u00f9 2 victimes du aussi \u00e0 l'inertie de la politique, et l\u00e0 je pointe mon doigt sur les institutions, dont je fais d'ailleurs partie tant qu'on aurait d\u00fb intervenir sur cette route cantonale il y a 15 ans, de la vraie que l'endroit o\u00f9 a eu lieu d'\u00e9boulements n'a jamais \u00e9crit de probl\u00e8me auparavant, mais il est vrai aussi que 3 frontaliers sont morts pour les m\u00eames raisons, il y a 24 ans que son homologue tr\u00e8s frontalier riche en main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [93%] :\r\n\u00e0 noter que la ligne ferroviaire reliant Locarno \u00e0 Domodossola par cette vall\u00e9e est toujours interrompue entre Re c\u00f4t\u00e9 italien et au c\u00f4t\u00e9 tessinois les CFF proposeront des bus de remplacement d\u00e8s que la route sera d\u00e9gag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [86%] :\r\nEt sur les rails, justement, la France s'attend \u00e0 un mardi noir, le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [93%] :\r\nTriste sire Ghazi \u00e9boueurs tous seront en gr\u00e8ve, mais les transports seront particuli\u00e8rement touch\u00e9s, avec un appel massif des syndicats d'Air France, mais aussi de la SNCF, les cheminots luttent contre les plans de r\u00e9forme et de privatisation du gouvernement Macron et cette gr\u00e8ve C\u00e9dric Guigon affectera aussi la Suisse avec, aujourd'hui, de nombreuses liaisons supprim\u00e9es et c'est bien simple : aucun TGV fran\u00e7ais n'arrivera en Suisse aujourd'hui dans l'autre sens, celui des d\u00e9parts vers la France est un tout petit peu mieux 8 TGV Lyria supprim\u00e9s depuis Gen\u00e8ve 5 depuis Lausanne et 6 depuis Zurich du c\u00f4t\u00e9 du trafic a\u00e9rien, Air France assure que 75 pourcent de ses liaisons seront maintenues \u00e0 Zurich Kloten mais surtout \u00e0 Gen\u00e8ve Cointrin plusieurs vols \u00e0 destination de Paris Charles-de-Gaulle sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 annul\u00e9 la compagnie a\u00e9rienne fran\u00e7aise invite ses clients \u00e0 v\u00e9rifier sur son site internet, si on veut l'\u00eatre op\u00e9r\u00e9 et \u00e0 reporter ou \u00e0 modifier leur billet sans frais cette gr\u00e8ve C\u00e9dric va d'abord et bien s\u00fbr affecter les citoyens et les usagers en France, oui, les syndicats du rail entament d\u00e8s aujourd'hui une gr\u00e8ve perl\u00e9e, soit 2 jours de gr\u00e8ve tous les 5 jours pendant les 3 prochains mois, le mouvement de contestation sera particuli\u00e8rement suivi plus de 3 quarts des conducteurs de trains ont r\u00e9pondu hier soir \u00e0 l'appel dans le secteur public comme dans le priv\u00e9, les salari\u00e9s seront nombreux \u00e0 stopper le travail, les h\u00f4pitaux et les universit\u00e9s seront \u00e9galement touch\u00e9s par la gr\u00e8ve, merci pour ces pr\u00e9cisions C\u00e9dric Guigon, toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, les autorit\u00e9s birmanes c\u00e8dent partiellement apr\u00e8s des mois de r\u00e9sistance, elles acceptent une visite dans le pays du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli clairement si c'est 100 Bassan ces ambassadeurs pourront ou non visiter de l'\u00c9tat de Rakhine l\u00e0 o\u00f9 habitaient 700000 membres de la communaut\u00e9 Rohingya qui ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s \u00e0 l'exil, l'ONU avait \u00e9voqu\u00e9 un nettoyage ethnique accusation fermement rejet\u00e9e par les autorit\u00e9s bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:59) [90%] :\r\nAh, les Nations unies qui ont aussi assist\u00e9 hier soir \u00e0 un volte-face isra\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [94%] :\r\nUn r\u00e9tro- p\u00e9dalage du 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou il avait d'abord annonc\u00e9 un accord avec les Nations unies en vue de transf\u00e9rer vers des pays occidentaux, plus de 16000 migrants africains aujourd'hui en Isra\u00ebl, d\u00e9cision suspendue quelques heures plus tard parmi les pays d'accueil, l'Allemagne et l'Italie ont dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 tenu au courant, et surtout au sein m\u00eame du gouvernement isra\u00e9lien, la droite dure, se montrait critique l'analyse sign\u00e9e Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:28) [96%] :\r\nEn quelques heures, hier, le sort des migrants africains en Isra\u00ebl est pass\u00e9 du rose au gris, le 1er ministre Binyamin N\u00e9tanyahou a dans un 1er temps annonc\u00e9 solennellement qu'un accord avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec le Haut Commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, pr\u00e9voyant la r\u00e9installation de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des 40000 migrants africains vers des pays occidentaux, les 20000 autres auraient re\u00e7u un droit de r\u00e9sidence en Isra\u00ebl, l'accord devait annuler la d\u00e9cision prise il y a 2 mois d'expulser ces migrants vers des pays tiers, le Rwanda n'Ouganda : l'accord a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme une victoire de la soci\u00e9t\u00e9 civile isra\u00e9lienne qui s'\u00e9tait mobilis\u00e9e contre ces expulsions, mais c'\u00e9tait sans compter l'opposition virulente du parti ultra- nationaliste religieux de Naftali Bennett, membre de la coalition gouvernementale du coup hier soir, N\u00e9tanyahou a fait volte-face, il a annonc\u00e9 sur sa page Facebook qu'il suspendait l'application de l'accord pour en repenser les termes Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [95%] :\r\nElle \u00e9tait une figure controvers\u00e9e mais incontournable de la lutte contre l'apartheid en Afrique du Sud, Winnie Mandela, ex- \u00e9pouse de Nelson Mandela, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 81 ans, les hommages se multiplient dans le pays depuis hier soir, m\u00eame si la r\u00e9putation de celle que le peuple sud- africain appelait affectueusement Winnie a \u00e9t\u00e9 ternie par plusieurs d\u00e9rapages politiques et des affaires de corruption Buti McCon quelle \u00e9tait l'un des voisins de Winnie Mandela, \u00e0 Soweto. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [81%] :\r\nOui, Mandela devrait mais il s'est mis Mandela \u00e9tait la m\u00e8re de la nation, elle \u00e9tait toujours avec nous, avec la communaut\u00e9, le mot les sur titre le r\u00e9gime de l'apartheid si oiseaux manque des pied pour sur Oise, motif : elle \u00e9tait avec les gens de Soweto, elle \u00e9tait pas d\u00e9tach\u00e9 que d'autres leaders et d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, c'est tr\u00e8s triste de perdre quelqu'un d'aussi bien \u00e7a s'est cr\u00e9\u00e9e toute la semaine pass\u00e9e, sa mort est presque \u00e9quivalent \u00e0 celle de Nelson Mandela, mais elle C\u00e9line Reader. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [88%] :\r\nDes propos recueillis sur place par Patricia Lyon 7. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:30) [93%] :\r\nThor 9 retour en Suisse avec cette question : quelle est la ville qui subit le plus fortement le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [94%] :\r\nEh bien session avec une hausse des temp\u00e9ratures d'un demi- degr\u00e9 par d\u00e9cennie la capitale valaisanne a donc \u00e9dit\u00e9 il y a quelques jours, le 1er guide pratique des am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs, objectif : lutter contre le changement climatique et pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 au travers d'exemples concrets, par exemple, quel arbuste choisir pour votre et r\u00e9ponse dans ce guide, qui est une premi\u00e8re en Suisse Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:59) [96%] :\r\nUn guide destin\u00e9 au grand public et aux professionnels de la construction qui doit permettre, selon Vincent Kempf le chef du service de l'urbanisme et de la mobilit\u00e9 de la ville de Sion, de montrer qu'une action imm\u00e9diate et relativement simple est possible. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:10) [94%] :\r\nJe crois qu'on a souvent des pr\u00e9con\u00e7ue sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'investir lourdement sur ces am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs sur la complexit\u00e9 finalement des solutions \u00e0 mettre en oeuvre et l'ensemble de ces fiches montre que une action rapide peut \u00eatre mis en place avec peu de moyens et au contraire en concourant \u00e0 faire des \u00e9conomies sur le long terme en mati\u00e8re d'exploitation de ces espaces. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:34) [95%] :\r\nDes bonnes pratiques qui ont donc une influence directe sur la qualit\u00e9 de vie de la population d'une ville sur la long\u00e9vit\u00e9 des espaces publics et priv\u00e9s municipal s\u00e9dunois de l'urbanisme, Christophe Clivaz, en est convaincu, m\u00eame s'il a conscience que faire passer le message est un d\u00e9fi de taille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:47) [93%] :\r\nC'est vrai que c'est pas n\u00e9cessairement \u00e9vident d'attirer l'attention des priv\u00e9s, mais c'est la raison pour laquelle on a fait, en fait, ce guide, c'est pas simplement pour essayer de mani\u00e8re un petit peu th\u00e9orique et de les convaincre de travailler davantage sur ces enjeux, notamment de v\u00e9g\u00e9talisation mais c'est vraiment d'arriver avec un guide pratique qui leur explique comment on peut proc\u00e9der et c'est aussi une question de temps, je crois que il y a toute une s\u00e9rie de corps de m\u00e9tiers qui ont une habitude de travailler qui vont petit \u00e0 petit, voir qu'il y a des possibilit\u00e9s de faire diff\u00e9remment et puis surtout ce qui est important, c'est que \u00e7a co\u00fbte pas n\u00e9cessairement plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:14) [95%] :\r\nNotons encore que Sion, qui a d\u00e9velopp\u00e9 une sensibilit\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9nagement des espaces publics participent depuis 3 ans \u00e0 un projet-pilote de la Conf\u00e9d\u00e9ration baptis\u00e9 acclimatation objectif de ce programme, diminuer la chaleur favoriser la biodiversit\u00e9 et limiter les risques d'inondations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:28) [92%] :\r\nMiomandre \u00e0 notre invit\u00e9 dans quelques minutes, comment rafra\u00eechir nos villes quel arbre plant\u00e9, on passe au sport tout de suite avec du hockey sur glace et le HC Bienne qui voit fondre son avance en demi- finale des plaies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [89%] :\r\nVoil\u00e0, tout est \u00e0 refaire pour aller FC landaise s\u00e8chement battus 5 ans hier soir \u00e0 Lugano, les Tessinois revient \u00e0 2 \u00e0 2 dans cette s\u00e9rie et relance totalement leurs affaires pour aller en finale, Bienne doit encore d\u00e9sormais remport\u00e9 2 matches et le Capitaine biennois Mathieu Tschantr\u00e9 reste confiant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:56) [84%] :\r\nPersonne n'avait cru que quand on a gagn\u00e9 cette s\u00e9rie 14 0 maintenant de d\u00e9faite suite \u00e7a arrive comme \u00e7a va faire particuli\u00e8rement mal si sinon pour ce que vous menez un 0 prenez 2 buts en d\u00e9but de 2\u00e8me tiers alors 2 buts \u00e0 \u00e0 5 contre 4 au d\u00e9but du 3\u00e8me, \u00e7a c'est tr\u00e8s dur \u00e0 accepter parce qu'au 2\u00e8me tiers- temps, l'enfant n'ayant pas, or dans leur zone pendant presque 2 minutes mais on marque pas James \u00e7a c'\u00e9tait dur, voil\u00e0 le 3\u00e8me tiers- temps commen\u00e7ant un peu mieux pour nous, on a pens\u00e9, on peut commencer encore pla\u00eet mais malgr\u00e9, on encaisse de but puis \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 le match difficile de de r\u00e9agir dans ces situations, pourtant il y a pas de temps perdu, m\u00eame si c'est une nouvelle demi- finale qui commence au meilleur des 3 matches, maintenant il ne faut plus rien l\u00e2cher \u00e7a recommence \u00e0 0, mais le prochain match chez nous \u00e0 la maison, \u00e0 nous de montrer une vaccin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [91%] :\r\nMathieu Tschantr\u00e9 au micro de Laurent Bastard, do dans l'autre demi- finale Berne d\u00e9sormais men\u00e9 3 1 par les Z\u00fcrich la Yoann apr\u00e8s une d\u00e9faite sur le m\u00eame score de 3 1 hier soir, le double champion de Suisse bernois et donc au bord de l'\u00e9limination en football le Lausanne- Sport, de son c\u00f4t\u00e9, respire un peu mieux les Vaudois ont battu Lugano 2 1 hier \u00e0 la Pontaise, ils reprennent du m\u00eame coup 6 points d'avance sur le FC Sion, toujours rel\u00e9gable dans le choc de la journ\u00e9e, Yang Boris a fait match nul 2 partout face au FC B\u00e2le les Bernois peuvent presque d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bouch\u00e9 le champagne compte 16 points d'avance et sont trop proches du titre un t\u00eate qu'ils attendent depuis plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:15) [95%] :\r\n30 ans et puis comme promis en titre de ce journal, on d\u00e9colle direction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:21) [94%] :\r\nCar c'est le nom donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9toile la plus lointaine observ\u00e9e \u00e0 ce jour d\u00e9tect\u00e9 par une \u00e9quipe internationale d'astronomes dans des chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve de l'EPFL Icare se situe \u00e0 9 milliards d'ann\u00e9es- lumi\u00e8re de nous, c'est 100 fois plus loin que l'\u00e9toile la plus lointaine connue jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:39) [95%] :\r\nCette \u00e9toile normalement trop faible pour \u00eatre aper\u00e7ue a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une bizarrerie de la nature, \u00e0 savoir un amas de galaxies qui a jou\u00e9 le r\u00f4le de loupe, c'est l'effet de lentille gravitationnelle, Jean-Paul Kneib, directeur du laboratoire d'astrophysique de l'EPFL a contribu\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:55) [89%] :\r\nC'est un peu un hasard on \u00e9tudiait une supernova alors une super loi c'est aussi une \u00e9toile, mais c'est un peu particulier parce que c'est une explosion d'\u00e9toile, et on s'est aper\u00e7u qu'il y avait quelque chose qui \u00e9tait devenue plus brillant au d\u00e9part, on savait pas trop ce que c'\u00e9tait et apr\u00e8s on a r\u00e9alis\u00e9 cette il manque c'\u00e9tait une \u00e9cole l\u00e0 c'est vraiment la premi\u00e8re \u00e9toile qui est classique comme une \u00e9toile, que vous pouvez voir \u00e0 l'oeil nu, sauf qu'elle se trouve \u00e0 9 milliards d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:19) [96%] :\r\n\u00e0 titre de comparaison, les \u00e9toiles que nous observons \u00e0 l'oeil nu sont situ\u00e9s \u00e0 maximum 3000 ann\u00e9es- lumi\u00e8re de nous, reste \u00e0 savoir \u00e0 quoi \u00e7a sert de voir des \u00e9toiles si lointaines Jean-Paul Kneib. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:30) [89%] :\r\nEn fait, ce qu'on aimerait comprendre un petit peu, c'est comment se sont form\u00e9s les \u00e9toiles au d\u00e9but de l'univers, \u00e7a c'est un peu haut une grande question : l'univers au d\u00e9but c'\u00e9tait fait de gaz d'h\u00e9lium et d'hydrog\u00e8ne et puis tout d'un coup l'hydrog\u00e8ne s'est concentr\u00e9e et informer les \u00e9toiles alors cette \u00e9toile l\u00e0 en particulier, n'a rien d'exceptionnel mais par cette technique, on peut potentiellement imaginez d\u00e9couvrir des \u00e9toiles qui vont se trouver \u00e0 12 milliards d'ann\u00e9es- lumi\u00e8re de nous et si l'\u00e9toile la seront les premi\u00e8res \u00e9toiles \u00e0 se former dans l'univers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:04) [95%] :\r\nDonc on arrivera gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, \u00e0 comprendre vraiment comment se sont form\u00e9s les \u00e9toiles voil\u00e0 cette nouvelle technique d'observation permettra peut-\u00eatre de clore un d\u00e9bat vieux comme le monde mais les chercheurs auront besoin pour cela du futur t\u00e9lescope spatial le James Webb Telescope, qui devrait \u00eatre lanc\u00e9 dans l'espace d'ici 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:21) [92%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour ses perspectives \u00e9toil\u00e9, l'industrie de l'espace mais aussi d\u00e9cid\u00e9ment \u00e0 l'heure du recyclable pour la 2\u00e8me fois la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Space X a annonc\u00e9 cette nuit le lancement d'une fus\u00e9e d'une capsule d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 d\u00e9collage r\u00e9ussi depuis Cap Canaveral en Floride, la capsule Dragon ira ravitailler les astronautes de la Station spatiale internationale, elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 employ\u00e9es, une premi\u00e8re fois en avril 2016. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:44) [87%] :\r\nMerci, Julien Bangerter, c'\u00e9tait votre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-03T06:11:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFC08D86-6FEF-491F-9EC6-30C04D3A8FAB", "internalArchiveId": "EFC08D86-6FEF-491F-9EC6-30C04D3A8FAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste veut franchir la barre des 20% l'ann\u00e9e prochaine", "publicationDate": "2018-04-03T00:00:00Z", "summary": "Le Parti socialiste suisse veut d\u00e9passer la barre des 20% des voix lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Selon son pr\u00e9sident, Christian Levrat, une telle progression est possible.\r\n\r\n* * Le Parti socialiste veut franchir la barre des 20% l'ann\u00e9e prochaine 12h30: Les ambitions de Levrat pour PS MENICHINI\r\nEt on reste... sur la sc\u00e8ne... socialiste... pour \u00e9voquer... cette fois-ci... les ambitions... du PS.. Suisse... pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... de l'ann\u00e9e prochaine.\r\nPour faire mieux qu'en 2015... le pr\u00e9sident... du Parti socialiste... Christian Levrat.... pr\u00e9cise.... aujourd'hui dans le Blick... vouloir... concentrer la campagne... sur les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\nMais.. Marc.. Menichini... face... au bloc de droite... les socialistes.. auront avant tout... fort \u00e0 faire.... pour tenter... d\u00e9j\u00e0... de se maintenir.\r\nA 18 mois des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... il est de bon ton, ces jours, pour les pr\u00e9sidents de parti d'afficher leurs ambitieux objectifs ... c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re Petra G\u00f6ssi du PLR d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 d\u00e9passer le PS... puis l'UDC Albert Roesti convaincu de pouvoir maintenir les 29% de l'\u00e9lectorat du pays... Christian Levrat, lui, veut faire passer le PS de 18,8% \u00e0 20%. Le parti devrait se renforcer selon le Fribourgeois, preuve en est de r\u00e9cents succ\u00e8s \u00e9lectoraux dans le canton de Berne,en Argovie et \u00e0 B\u00e2le-Ville l'ann\u00e9e derni\u00e8re... Evidemment Christian Levrat, comme ses homologues, oublie de parler des \u00e9checs. \r\nDe bonne guerre... dans une campagne \u00e9lectorale... \r\nMarc... le parti... peut-il vraiment... se renforcer... au niveau national?\r\nLes derni\u00e8res pr\u00e9visions ne sont pas des plus optimistes... selon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral, r\u00e9alis\u00e9 en octobre dernier pour le compte de la SSR, le PS s'affaiblirait l\u00e9g\u00e8rement... au profit des Verts et des petits partis de gauche.. mais attention toujours selon ce m\u00eame barom\u00e8tre, la s\u00e9curit\u00e9 sociale et les co\u00fbts de la sant\u00e9 restent parmi les principales pr\u00e9occupations des Suisses... deux th\u00e8mes sur lesquels le PS fera campagne, notamment avec une initiative.\r\nMais sur cette question l\u00e0.... le parti socialiste... aura... de la concurrence.\r\nPuisque le PDC entend lancer sa propre initiative sur le sujet... mais au fond, l'enjeu de ces prochaines \u00e9lections pour les socialistes se situe ailleurs... il s'agira de voir si la politique d'opposition constructive, promise par Christian Levrat en 2015, voir si cette strat\u00e9gie passe l'examen des urnes... Elle a fait ses preuves en mati\u00e8re d'opposition avec la victoire du r\u00e9f\u00e9rendum contre RIE3... en revanche, quand le PS fait dans le constructif, l\u00e0 \u00e7a fonctionne moins bien... regarder le rejet de la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse.\r\nMarc Menichini en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9441585", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste veut franchir la barre des 20% l'ann\u00e9e prochaine / 12H30_2018-04-03T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 03.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parti socialiste suisse veut d\u00e9passer la barre des 20% des voix lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Selon son pr\u00e9sident, Christian Levrat, une telle progression est possible."], "variantIds": ["ece-9441585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-09T11:16:18Z", "speechToTexts": ["09.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on va rester sur la sc\u00e8ne socialiste pour \u00e9voquer cette fois -ci les ambitions du PS suisse pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'ann\u00e9e prochaine pour faire mieux qu'en 2015, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat pr\u00e9cise aujourd'hui dans le Blick vouloir concentrer la campagne sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, mais Marc Menichini face au bloc de droite, les socialistes auront avant tout fort \u00e0 faire pour tenter d\u00e9j\u00e0 de se maintenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, \u00e0 18 mois des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il est de bon ton ces jours pour les pr\u00e9sidents de partis d'afficher leurs ambitieux objectifs c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re, P\u00e9tra G\u00f6ssi, du PLR, d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 d\u00e9passer le PS puis l'UDC Albert R\u00f6sti convaincu de pouvoir maintenir les 29 pourcent de l'\u00e9lectorat du pays, Christian Levrat, lui, veut faire passer le PS de18,8 pourcent \u00e0 20 pourcent et m\u00eame au-del\u00e0, le parti devrait se renforcer selon le Fribourgeois, preuve en est, de r\u00e9cents succ\u00e8s \u00e9lectoraux dans le canton de Berne en Argovie et \u00e0 B\u00e2le- Ville l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e9videmment, Christian Levrat, comme ses homologues, oublie de parler des \u00e9checs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [95%] :\r\nQue ce qui est de bonne guerre dans une campagne \u00e9lectorale Marc le parti peut -il vraiment se renforcer au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [95%] :\r\nLes derni\u00e8res pr\u00e9visions ne sont pas des plus optimistes selon le selon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral r\u00e9alis\u00e9 en octobre dernier pour le compte de la SSR, le PS s'affaiblirait l\u00e9g\u00e8rement au profit des Verts et des petits partis de gauche, mais attention, toujours selon ce m\u00eame barom\u00e8tre, la s\u00e9curit\u00e9 sociale et les co\u00fbts de la sant\u00e9 restent parmi les principales pr\u00e9occupations des Suisses, 2 th\u00e8mes sur lesquels le PS fera campagne et notamment avec une initiative sur la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [89%] :\r\nMais sur cette question- l\u00e0, le Parti socialiste aura de la concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [94%] :\r\nOui, puisque le PDC entend lancer lui aussi une initiative sur le sujet, mais au fond, l'enjeu de ces prochaines \u00e9lections pour les socialistes se situe ailleurs : il s'agira de voir si la politique d'opposition constructive promise par Christian Levrat en 2015, voir si cette strat\u00e9gie passe l'examen des urnes, alors elle a fait ses preuves en mati\u00e8re d'opposition avec la victoire du r\u00e9f\u00e9rendum contre la H\u00e9rie 3 en revanche, quand le PS fait dans le constructif, alors l\u00e0, \u00e7a ne fonctionne pas aussi bien regarder le r\u00e9cent rejet de la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse un projet soutenu par le PS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [99%] :\r\nMarc Menichini en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-03T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C6D87C6-5880-4FE2-9917-4184B4EA59A2", "internalArchiveId": "7C6D87C6-5880-4FE2-9917-4184B4EA59A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-04-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... on commence avec de la politique, et une grande interview du pr\u00e9sident du parti socialiste, Christian Levrat...\r\nUn interview qui commence par les in\u00e9vitables questions sur les f\u00eates de P\u00e2ques... je vous les \u00e9pargne. \r\nSur le fond: il dit toute sa satisfaction apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales et communales. Et affiche ses ambitions pour les f\u00e9d\u00e9rales de 2019: arriver \u00e0 22%.\r\n***Il revient aussi sur l'analyse du pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, concernant les victoire du PS dans les villes...\r\nDes victoires qui seraient dues au fait qu'il y a plus de \"profiteurs de l'Etat\" selon ses termes dans les centres urbains. \r\nR\u00e9ponse de Christian Levrat: En tant que pr\u00e9sident du parti des agriculteurs, je me m\u00e9fierais des accusations quant \u00e0 savoir qui profite le plus de l'\u00c9tat. Et l'UDC n'est pas que le parti de agriculteurs, c'est aussi celui des milliardaires, pousuit le pr\u00e9sident socialiste.\r\nEt il continue de taper \u00e0 droite: le PLR se surestime, concernant son objectif de devenir la deuxi\u00e8me force politique du pays en 2019. \r\nQuant au PDC, c'est sur sa volont\u00e9 de freiner les d\u00e9penses de sant\u00e9, qu'il est \u00e9pingl\u00e9: jusqu'ici, dit Christian Levrat, personnes ne sait vraiement ce que le parti mijote exactement avec cette intiative.\r\n*** Autre grande interview ce matin, celle du pr\u00e9sident d'Economie Suisse, Heinz Karrer...\r\nUne pleine page dans la Basler Zeitung, o\u00f9 il est surtout question d'Europe. Oui, des relations stables avec l'Union Europ\u00e9ennes sont importantes pour l'\u00e9conomie, mais pas \u00e0 n'importe quel prix. \r\nIl d\u00e9fend la solution d'arbitrage du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Le fait qu'un tribunal arbitral ind\u00e9pendant juge de la pertinence des \r\nsanctions que l'Union prend contre la Suisse est un progr\u00e8s par rapport \u00e0 aujourd'hui. \r\nConcernant le milliard de coh\u00e9sion, il faut que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral l'envisage uniquement quand il aura des r\u00e9sultats; enfin, il exige la fin des tracasseries impos\u00e9es par l'Union, comme l'octroi de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8res pour une dur\u00e9e limit\u00e9e. \r\n***Une nouvelle \"affaire\" touchant un service de l'Etat, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e ce matin par la Tribune de Gen\u00e8ve...\r\nIl s'agit d'un haut fonctionnaire de l'action sociale genevoise. Il est accus\u00e9 de mobbing, explique la Tribune ce matin. \r\nC'est la conclusion du groupe de confiance de l'Etat, charg\u00e9 de la m\u00e9diation au sein de ses structures, au terme d'une enqu\u00eate apr\u00e8s la plainte d'une des collaboratrice du cadre. \r\nEn en novembre 2016, le Conseil d'Etat a confirm\u00e9, l'atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9 de la plaignante, lit-on. \r\nAu d\u00e9part, il s'agissait d'un conflit de travail entre deux fortes personnalit\u00e9s. Il a d\u00e9rap\u00e9 au retour d'un cong\u00e9 maladie de 3 mois de la collaboratrice. Selon l'enqu\u00eate, le cadre a coup\u00e9 toute communication avec elle. Il a cess\u00e9 de lui donner du travail et demand\u00e9 aux membres de son service de faire de m\u00eame. \r\nLe Conseiller d'Etat en charge de l'action sociale, Mauro Poggia, soutient le cadre incrimin\u00e9. Il explique l'attitude du cadre par le fait qu'il attendait un entretien avec les ressources humaines, et par l'attitude de la collaboratrice. \r\n*** On parle aussi beaucoup de technologie, ce matin dans vos journaux... l'intelligence artificielle et l'arm\u00e9e, nos donn\u00e9es ou la d\u00e9pendance des m\u00e9dias \u00e0 Facebook...\r\nC'est dans le Temps, qu'on parle de l'intelligence artificielle et de l'arm\u00e9e. Interview du g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais Denis Mercier, \u00e0 la t\u00eate du commandement supr\u00eame alli\u00e9 pour la transformation de l'OTAN. \r\nIl y explique comment l'organisation va int\u00e9grer les technologies du big data - les masses de donn\u00e9es - et de l'intelligence artificielle. Le nerf de la guerre, dans ce dossier, ce sont les donn\u00e9es. Car sans donn\u00e9es, par d'intelligence artificielle. A qui appartiennent-elles ? peut-on d\u00e9velopper des algorthmes avec des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es ? ou manipuler des donn\u00e9es pour obtenir des r\u00e9sultats militaires ? \r\nLes donn\u00e9es... et la peur de \"big brother\", d'un \u00e9tat qui en sait toujours plus sur nous...\r\nLe Tages Anzeiger, \u00e0 lire aussi dans le Bund et la Berner Zeitung, nous rappelle ce matin que le premier annuaire statistique de la Suisse est sorti en 1891... ce que nous appelons aujourd'hui \"big data\". Et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, dit le Tagi, on en faisait gu\u00e8re confiance \u00e0 ceux qui collectaient ces donn\u00e9es. \r\n*** En fait, d\u00e8s la cr\u00e9ation de l'Etat f\u00e9d\u00e9ral, l'une de ses premi\u00e8res actions a \u00e9t\u00e9 de recueillir des donn\u00e9es. \r\nIl a compt\u00e9 sa population, hommes et \"\u00e9pouses\", enfants l\u00e9gitimes et ill\u00e9gitimes, nationaux et \u00e9trangers, protestants, catholiques et isra\u00e9lites. \r\nEn 1850, explique les journaux, 168 ans avant le scandale facebook, le citoyen n'avait pas peur que ses donn\u00e9es soient utilis\u00e9es \u00e0 mauvais escient. Non, ce qui lui faisait peur, c'\u00e9tait de devoir payer plus d'imp\u00f4ts si le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral en savait beaucoup sur lui.\r\n*** Facebook, justement... le Temps explique ce matin comment le r\u00e9seau social a rendu les m\u00e9dias d\u00e9pendants...\r\nFacebook a d\u00e9cid\u00e9 en janvier de privil\u00e9gier les contenus personnels et les interactions plut\u00f4t que les pages institutionnelles.\r\nDepuis, des centaines de m\u00e9dias, dans le monde entier, s'inqui\u00e8tent de perdre en visibilit\u00e9 voire de dispara\u00eetre. Depuis janvier, ils ont longuement expliqu\u00e9 \u00e0 leurs lecteurs comment continuer \u00e0 voir leurs contenus sur Facebook.\r\nL'expert en marketing num\u00e9rique vaudois Blaise Raymondin explique: Facebook est une des deux portes principales vers internet. On va chercher les nouvelles sur Facebook ou on va questionner Google, mais plus personne n'utilise les adresses des sites de m\u00e9dias. \r\nDifficile de dire si la crise que traverse maintenant le r\u00e9seau social pourrait changer la donne.\r\n*** Lui, il n'est pas en crise, au contraire: l'allemand a la cote en Valais...\r\nOn lit dans le Nouvelliste que depuis 2014, les valaisans ont d\u00e9laiss\u00e9 les autres langues pour se remettre \u00e0 l'allemand. \r\nCe sont souvent les employ\u00e9s d'entreprises dont la maison-m\u00e8re est en Suisse al\u00e9manique, qui retournent en cours pour se perfectionner. Pour les mails et les t\u00e9l\u00e9phones, mais aussi suivre les s\u00e9ances. Les \u00e9coles mettent donc sur pied des cours cibl\u00e9s, pour les PME par exemple. \r\nMais ce boom ne s'observe pas que dans le priv\u00e9: A l'\u00e9tat, les demandes ont augment\u00e9 de 60% par rapport \u00e0 2014.\r\nIci aussi, on s'adapte: l'administration cantonale valaisanne offre des s\u00e9jours linguistiques en Allemagne, ou une ann\u00e9e d'immersion pour les apprentis qui viennent de terminer leur CFC. \r\nC'est que sur le march\u00e9 du travail, dit un cadre d'une entreprise de placement, la langue est le premier crit\u00e8re de recrutement. Et les profils qui ma\u00eetrisent l'allemand sont toujours plus recherch\u00e9s.", "durationSec": 370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9441627", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-03T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-03T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9441650", "ece-9441627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:24:55Z", "speechToTexts": ["09.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBient\u00f4t 50 la revue de presse Val\u00e9rie Droux font commence avec de la politique \u00e0 une grande interview du pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat une interview qui commence par les in\u00e9vitables questions sur les f\u00eates de P\u00e2ques, je vous les \u00e9pargne sur le fond, il dit toute sa satisfaction apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales et communales et il affiche aussi ses ambitions pour les f\u00e9d\u00e9rales de 2019, arriver \u00e0 22 pourcent il revient aussi sur l'analyse du pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti concernant la victoire du PS dans les villes o\u00f9 des victoires qui seraient dues au fait qu'il y a plus de profiteurs de l'\u00c9tat, selon les termes de d'Albert R\u00f6sti dans les centres urbains, r\u00e9ponse de Christian Levrat en tant que pr\u00e9sident du parti, des agriculteurs, je me m\u00e9fierais des accusations quant \u00e0 savoir qui profite le plus de l'\u00c9tat et l'UDC n'est pas que le parti des agriculteurs, c'est aussi celui des milliardaires, poursuit le pr\u00e9sident socialiste et il continue encore \u00e0 taper \u00e0 droite, le PLR se surestime concernant son objectif de devenir la 2\u00e8me force politique du pays en 2019 quant au PDC sur sa volont\u00e9 de freiner les d\u00e9penses de sant\u00e9 qu'il \u00e9tait pas annul\u00e9e jusqu'ici, dit Christian Levrat, personne ne sait vraiment ce que le parti mijote exactement avec cette initiative et autre grande interview ce matin, celle du pr\u00e9sident d'\u00c9conomie Suisse Heinz Karrer une pleine page dans la base leur Zeitung o\u00f9 il est surtout question d'Europe oui des relations stables avec l'Union europ\u00e9enne sont importantes pour l'\u00e9conomie, mais pas \u00e0 n'importe quel prix il d\u00e9fend la solution d'arbitrage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le fait qu'en tribunal arbitral ind\u00e9pendant juge de la pertinence des sanctions que l'Union prend contre la Suisse, c'est un progr\u00e8s par rapport \u00e0 aujourd'hui, dit -il, concernant le milliard de coh\u00e9sion, il faut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage uniquement quand il aura des r\u00e9sultats, enfin, il existe, il exige la fin des tracasseries impos\u00e9es par l'Union, comme par exemple l'octroi de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8res pour une dur\u00e9e limit\u00e9e, une nouvelle affaire touchant un service de l'\u00c9tat a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par la Tribune de Gen\u00e8ve, il s'agit d'un haut fonctionnaire de l'action sociale genevoise, il est accus\u00e9 de mobbing, explique La Tribune ce matin, c'est la conclusion du groupe de confiance de l'\u00c9tat charg\u00e9 de la m\u00e9diation ou si un au sein de ses structures au terme d'une enqu\u00eate apr\u00e8s la plainte d'une des collaboratrice du cadre en question et puis, en novembre 2016, le Conseil d'\u00c9tat a confirm\u00e9 l'atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9 de la plaignante, lit -on alors au d\u00e9part il s'agissait dans un conflit de travail entre 2 personnes de fortes t\u00eates, il a d\u00e9rap\u00e9 au retour d'un cong\u00e9 maladie de 3 mois de la collaboratrice en question, selon l'enqu\u00eate, le cadre a coup\u00e9 alors toute communication avec elle, il a cess\u00e9 de lui donner du travail, a demand\u00e9 aux membres de son service de faire de m\u00eame, le conseiller d'\u00c9tat en charge de l'action sociale, Mauro Codjia soutient le cadre incrimin\u00e9, il explique l'attitude de ce cadre par le fait qu'il attendait un entretien avec les ressources humaines et par le comportement de la collaboratrice moins qui va on va taper festivus Bezer tout \u00e0 l'heure pour savoir quel personnage de Cluedo va \u00eatre concern\u00e9 par cette affaire au s\u00e9rieux, on parle aussi beaucoup de technologie dans les journaux ce matin, Intelligence artificielle et arm\u00e9e nos donn\u00e9es ou encore la d\u00e9pendance des m\u00e9dias Facebook c'est dans le temps qu'on parle de l'Intelligence artificielle et de l'arm\u00e9e, interview du g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais Denis Mercier, \u00e0 la t\u00eate du commandement supr\u00eame alli\u00e9 pour la transformation de l'Otan, il explique comment l'organisation va int\u00e9grer les technologies du Big Data, donc les masses de donn\u00e9es et de l'Intelligence artificielle et justement le nerf de la guerre dans ce dossier, ce sont les donn\u00e9es car sans donn\u00e9es pas d'Intelligence artificielle, beaucoup de questions l\u00e0 autour, \u00e0 qui appartient -elle ces donn\u00e9es peut -on d\u00e9velopper des algorithmes, avec des entreprises priv\u00e9es ou manipuler encore ces donn\u00e9es pour obtenir des r\u00e9sultats militaires et puis les donn\u00e9es et la peur du Big Brother d'un \u00c9tat qui sait toujours tout qui se toujours plus de choses sur nous le Tages-Anzeiger \u00e0 lire aussi dans le Bund l\u00e0 Bernard Zeitung nous rappelle ce matin que le premier annuaire statistique de la Suisse est sorti en 1890 et en est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, disent les journaux, on en fait, on ne faisait gu\u00e8re confiance \u00e0 ceux qui collectaient ces donn\u00e9es, en fait, c'est simple, hein, de la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, l'une de ses premi\u00e8res actions a \u00e9t\u00e9 de recueillir des donn\u00e9es, oui il a compt\u00e9 sa population hommes et \u00e9pouses on disait enfants l\u00e9gitimes et ill\u00e9gitimes nationaux il \u00e9trangers, protestants, catholiques et isra\u00e9lites en 1850 explique les journaux 168 ans donc avant le scandale Facebook le citoyen en fait n'avait pas peur que ces donn\u00e9es soient utilis\u00e9es \u00e0 mauvais escient, non, ce qui lui faisait peur, c'\u00e9tait de devoir payer plus d'imp\u00f4ts, si le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral en savait beaucoup sur lui et Facebook justement, Val\u00e9rie Le Temps, explique ce matin comment le r\u00e9seau social a rendu les m\u00e9dias d\u00e9pendants, Facebook a d\u00e9cid\u00e9 en janvier de privil\u00e9gier les contenus personnels et les interactions plut\u00f4t que les pages institutionnelles et, depuis, des centaines de m\u00e9dias dans le monde entier s'inqui\u00e8tent de perdre en visibilit\u00e9, voire de dispara\u00eetre depuis janvier, ils ont longuement expliqu\u00e9 \u00e0 leurs Lecteurs comment continuer \u00e0 voir leurs contenus sur Facebook et l'expert en marketing num\u00e9rique Vaudois Blaise Raimondas explique Facebook est une des 2 portes principales vers internet, on va chercher les nouvelles sur Facebook, on va questionner Google mais plus personne en fait n'utilise les adresses des sites des m\u00e9dias, difficile de dire, conclut le temps si la crise que traverse maintenant le r\u00e9seau social pourrait changer la donne, alors, lui, n'est pas en crise au contraire en l'allemand \u00e0 la cote en Valais et au lit dans le Nouvelliste que depuis 2014 les valaisans ont d\u00e9laiss\u00e9 les autres langues pour se remettre \u00e0 l'allemand, ce sont souvent les employ\u00e9es d'entreprises dont la maison m\u00e8re est en Suisse al\u00e9manique qui retournent en cours pour se perfectionner pour les mails pour les t\u00e9l\u00e9phones, mais aussi pour pouvoir suivre des s\u00e9ances, les \u00e9coles mettent donc sur pied des cours cibl\u00e9s pour les PME, par exemple, mais ce boom ne s'observe pas que dans le priv\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat aussi les demandes ont augment\u00e9 de 60 pourcent par rapport \u00e0 2014 et ici aussi, on s'adapte l'administration cantonale valaisanne offre des s\u00e9jours linguistiques en Allemagne, ou alors une ann\u00e9e d'immersion pour les apprentis qui viennent de terminer leur CFC, c'est que sur le march\u00e9 du travail dit encadre d'une entreprise de placement la longue le 1er crit\u00e8re de recrutement et les profils qui ma\u00eetrisent l'allemand sont toujours plus recherch\u00e9s, film \u00e0 l'Val\u00e9rie Droux pour cette revue de presse romande et al\u00e9manique, je pr\u00e9cise que vous lisez, finalement, c'\u00e9tait pas mal, oui, elle parle un petit peu \u00e7a suffit restera pas l'allemand, l'accent suisse allemand pour Astana 8. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-03T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6AD08ED-AE18-4AF4-BBE5-3C3E28C2C12B", "internalArchiveId": "B6AD08ED-AE18-4AF4-BBE5-3C3E28C2C12B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En r\u00e9gie : \"Critique \u00e0 3\" sur TeleBielingue avec Julien Rochat, conseiller de ville UDC de la ville de Bienne, puis \"Les yeux dans les yeux\" sur L\u00e9man Bleu avec Marc Chappaz, candidat MCG Jeunesse au Conseil national", "publicationDate": "2018-04-01T00:00:00Z", "durationSec": 313, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9436785", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256724.image", "alternativeTitle": ["En r\u00e9gie", "En r\u00e9gie / DAMS_2018-04-01T18:15:00_en-regie", "En r\u00e9gie / DAMS_2018-04-01T18:15:00_en-regie"], "variantIds": ["ece-9436794", "ece-9436785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-09T14:09:06Z", "speechToTexts": ["09.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [71%] :\r\nDonc il y a du peuple bonsoir dans le quotidien de 2 r\u00e9alisateurs radio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [89%] :\r\nMadame Monsieur bienvenue \u00e0 cette nouvelle \u00e9dition de critiques \u00e0 3 de la critique de la discussion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [77%] :\r\n\u00e0 3 personnes Louis XI principe d\u00e9j\u00e0 r\u00e9sum\u00e9 dans le nord de l'\u00e9mission Claudia. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [90%] :\r\nEt puis, il s'agit bien \u00e9videmment de l'initiative nos bilingue alors l'initiative a pos\u00e9 pose toujours de grandes questions sur le r\u00f4le du service public assure son financement sur le porte- monnaie du citoyen avant d'engager la discussion, je vous propose tout de suite, de donner votre position en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 je suis assis juste non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [88%] :\r\nMonsieur Roche a oui \u00e0 cette initiative, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [92%] :\r\nBen je trouve que l'obligation de payer cette taxe la pour la population, je trouve que \u00e7a devrait pas \u00eatre obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [85%] :\r\nMais sur un champion l'ann\u00e9e j'ai jamais pens\u00e9 \u00e0 cet argument, il est tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [92%] :\r\nComment vous voisinage pouvoir avoir encore des m\u00e9dias r\u00e9gionaux dans ce cadre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [83%] :\r\nBen je pense que les les r\u00e9gions les les m\u00e9dias r\u00e9gionaux dans l'autre en principalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [74%] :\r\nOh la la, le coffret quoi quelqu'un fasse venir la compagnie distincts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [79%] :\r\nCitoyen va pouvoir avec gr\u00e2ce, initiative consommer ce qu'il veut et quand il veut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [85%] :\r\nMoi, mon Dieu, Claudia fait lui signe de lire son texte parce que la conversation spontan\u00e9e, je lui \u00e7a provoque des AVC voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [83%] :\r\nCes ces m\u00e9dias, et on a aussi l'Internet, oui, il y a pas mal de possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [90%] :\r\nPardon, j'ai rien dit, \u00e7a a pas du tout mieux quand ils sont peut \u00eatre heureusement qu'il avait pris des notes pour se rappeler qu'il y a aussi l'internet ma formation in\u00e9dite essentiel effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [93%] :\r\nOn est quand m\u00eame dans un pays o\u00f9 comment dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [82%] :\r\n100 minutes d'\u00e9mission et on est sur un total de contenu de ont point\u00e9 Claudia s'te pla\u00eet, demande \u00e0 l'invit\u00e9 des exemples concrets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [84%] :\r\nOn a beaucoup de moyens pour quand m\u00eame financer les m\u00e9dias Paris 9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [91%] :\r\nTout \u00e0 l'heure de v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [97%] :\r\nBen je sais pas. \r\nOui, g\u00e9n\u00e9ralement, on a quand m\u00eame, on a beaucoup d'argent \u00e0 disposition pour en Suisse, on n'est pas un pays pauvre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [64%] :\r\n\u00e7a, c'est l'exemple concret, il est de quel parti politique c'est un vid\u00e9aste non, mais je me jette du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [94%] :\r\nMonsieur Rochat je vous laisse peut-\u00eatre le dernier mot, parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -ci, pour vous donner le dernier mot de cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [81%] :\r\nBen oui, les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [77%] :\r\nMoi qui ai on arr\u00eate le massacre son peuple dans on encha\u00eene avec Pascal D\u00e9caillet, dans le Studio, Pascal T\u00e9l\u00e9shopping ouais alors c'est parti en trop gros. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [85%] :\r\nMarc bonsoir et bienvenue, bonsoir monsieur des cahiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [83%] :\r\nLa jeune politicien qui a l'air d'avoir un peu plus de bagout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [73%] :\r\nAlors qu'est -ce qui fait que vous avez choisi monsieur Chapaz le MCG dans le m\u00eame si j'\u00e9tais fait m\u00eame alors en tant que je ne vois pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [53%] :\r\nDonc l'urgence ou un chauffeur fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [93%] :\r\nJ'ai des amis qui ont fait l'\u00e9cole avec moi \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [86%] :\r\nFaire l'\u00e9cole \u00e0 l'\u00e9cole, on n'a pas fait l'\u00e9cole \u00e0 l'\u00e9cole nous hein, non, nous on a fait l'\u00e9cole dans une salle d'attente d'adopter ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [84%] :\r\nDu coup, les gens se retrouvent au ch\u00f4mage technique, mais qu'est -ce qu'il faut faire concr\u00e8tement alors, si vous arrivez au National, vous devrez prendre des d\u00e9cisions, lesquels vous vous prendriez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [98%] :\r\nPresque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [68%] :\r\nPeut-\u00eatre enlever l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [75%] :\r\nIl a dit enlevez l'Euro Pascal v\u00e9rifie quand m\u00eame que tant d'invit\u00e9s sachons se trouve, c'est-\u00e0-dire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [83%] :\r\nMais en Suisse, on n'a pas l'Euro, on a 2 francs, vous \u00eates d'accord, vous savez, \u00e7a oui, la vraie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [86%] :\r\nOn encha\u00eene avec une autre question parce le type nous parle de de passe Navigo de V\u00e9lib. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [83%] :\r\nEst ce qu'il faut un statut sp\u00e9cial pour l'agriculture, au fond, la culture, \u00e9chappent aux lois du march\u00e9 qui sont avec des lois tr\u00e8s dur \u00e0 la concurrence pure et dure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:27) [91%] :\r\nD'accord \u00e0 la rue, derni\u00e8re question que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [87%] :\r\nOn a souvent dit Pascal D\u00e9caillet avait la grosse t\u00eate, mais l\u00e0 je suis pas s\u00fbr qu'ils soient contents de s'interview\u00e9 lui- m\u00eame effectivement Pascal poser une question facile comme si on \u00e9tait dans un coulisses t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [72%] :\r\nUne derni\u00e8re question, mais \u00e7a fait penser \u00e0 un Mac estime c'est votre origine parce qui a \u00e9crit les maquereaux des lancement \u00e9chappa bravo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [78%] :\r\nJe vote pour vous, merci beaucoup, nous avons, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, merci, moi je sais pas lire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [64%] :\r\nAl-Qa\u00efda vot\u00e9 pour lui dans la maison \u00e9tait \u00e0 convois soit forte franchement faudrait les supprimer les roubles en Suisse c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [54%] :\r\nJ'ai en bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [87%] :\r\nPour ce club. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T18:31:01Z", "program": {"href": "/programs/537E329F-AC39-4649-B02D-A55829F3B69D", "id": "537E329F-AC39-4649-B02D-A55829F3B69D", "name": "En r\u00e9gie"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1667971", "internalArchiveId": "AA1803668287", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 1721, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9453836", "imageURL": "http://www.rts.ch/9453853.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Affrontements \u00e0 Gaza: analyse de la journaliste Marie Semelin", "Affrontements \u00e0 Gaza: la crainte d\u2019une escalade", "Monast\u00e8re de Sainte-Catherine: des si\u00e8cles de manuscrits", "\u0152ufs de P\u00e2ques: le retour naturel", "Olivier Taramarcaz: le p\u00e8lerin qui porte sa croix", "Horlogerie: l\u2019heure de l\u2019or \u00e9thique", "Manga: l'univers BD des 15 - 25 ans", "Manga: l\u2019art qui s\u2019affirme", "Taxe sur les chiens: un imp\u00f4t d\u00e9pass\u00e9 ?", "Centre-ville de Fribourg: le chantier de la discorde", "JO 2026: Milan-Turin candidates", "Gothard sous la neige: trafic perturb\u00e9", "19h30"], "variantIds": ["ece-9350931", "ece-9350948"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T16:09:46Z", "subTitles": ["19:30:02:09  19:30:16:07\r\n...\r\n\r\n19:30:16:09  19:30:19:11\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:13  19:30:22:15\r\n  Il y avait de la neige ce matin\r\n    sur l'autoroute du Gothard.\r\n\r\n19:30:22:17  19:30:30:22\r\n           La circulation\r\na \u00e9t\u00e9 interrompue dans les deux sens.\r\n\r\n19:30:31:00  19:30:36:01\r\n   Dans le bande de Gaza, seize\r\n  Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier\r\n\r\n19:30:36:03  19:30:39:13\r\n      dans des affrontements \r\n     avec l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.\r\n\r\n19:30:39:15  19:30:43:09\r\n Nous serons en direct de Tel Aviv\r\n        avec Marie Semelin.\r\n\r\n19:30:43:14  19:30:45:18\r\n      C'est le dernier d\u00e9lai\r\n         pour les villes\r\n\r\n19:30:45:20  19:30:51:04\r\n     qui souhaitent organiser\r\n     les JO d'hiver en 2026.\r\n\r\n19:30:51:06  19:30:56:07\r\n        Une projet italien\r\n  entre en concurrence avec Sion.\r\n\r\n19:30:56:14  19:30:58:18\r\n Nous irons \u00e0 Polymanga \u00e0 Montreux\r\n\r\n19:30:58:20  19:31:02:21\r\n      pour notre rendez-vous\r\n       \"En terrain connu\".\r\n\r\n19:31:02:23  19:31:08:11\r\nNous y retrouverons Manon Germond.\r\n\r\n19:31:08:16  19:31:11:18\r\n        Et P\u00e2ques oblige,\r\nnous parlerons teinture des oeufs.\r\n\r\n19:31:11:20  19:31:16:19\r\nLa mode est aux colorants naturels.\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:22:14\r\n Ce mois de mars est le plus gris\r\n        depuis trente ans.\r\n\r\n19:31:22:16  19:31:25:18\r\n       De la neige attendait\r\n    les automobilistes ce matin\r\n\r\n19:31:25:20  19:31:27:18\r\n    sur l'autoroute du Gothard.\r\n\r\n19:31:27:20  19:31:30:18\r\n    La circulation a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e\r\n        dans les deux sens.\r\n\r\n19:31:30:20  19:31:33:15\r\n    Il fallait \u00eatre pers\u00e9v\u00e9rant\r\n\r\n19:31:33:17  19:31:37:00\r\n      pour aller dans le Sud\r\n       ce week-end pascal.\r\n\r\n19:31:38:01  19:31:40:11\r\n        -Sur l'autoroute\r\n      du Gothard, ce matin,\r\n\r\n19:31:40:12  19:31:46:17\r\n      Les chutes de neige \r\n     ont provoqu\u00e9 le chaos.\r\n\r\n19:31:46:19  19:31:51:08\r\n          Des colonnes\r\n  se sont form\u00e9es jusqu'\u00e0 7 km.\r\n\r\n19:31:51:10  19:31:55:18\r\n L'A2 a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9e plusieurs\r\n heures entre Erstfeld et Amsteg\r\n\r\n19:31:55:20  19:32:00:07\r\n pour permettre aux chasse-neige\r\n      de lib\u00e9rer les voies.\r\n\r\n19:32:00:16  19:32:04:15\r\n  -On a d\u00fb d\u00e9blayer jusqu'\u00e0 60 cm\r\n\r\n19:32:04:17  19:32:07:00\r\n         de neige fra\u00eeche.\r\n\r\n19:32:07:02  19:32:08:11\r\n         Et on a constat\u00e9\r\n\r\n19:32:08:12  19:32:12:12\r\n      que beaucoup roulaient\r\n      avec des pneus d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:32:12:14  19:32:15:23\r\n        Il a fallu d\u00e9panner\r\n        30 % des v\u00e9hicules,\r\n\r\n19:32:16:01  19:32:20:17\r\n  et \u00e7a a provoqu\u00e9 des bouchons.\r\n\r\n19:32:21:00  19:32:24:05\r\n   -La m\u00e9t\u00e9o n'a pas \u00e9pargn\u00e9 \r\n   le versant sud du Gothard.\r\n\r\n19:32:24:07  19:32:27:11\r\n  Il neigeait encore au Tessin\r\n     en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:32:27:13  19:32:29:19\r\n      Le flux des v\u00e9hicules\r\n          a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gul\u00e9\r\n\r\n19:32:29:21  19:32:32:21\r\n   et la voirie n'a pas ch\u00f4m\u00e9.\r\n\r\n19:32:32:23  19:32:36:17\r\nLa neige et le risque d'avalanche,\r\n   niveau 4 en Suisse centrale,\r\n\r\n19:32:36:19  19:32:40:03\r\nau Tessin et une partie du Valais\r\n ont aussi provoqu\u00e9 la fermeture\r\n\r\n19:32:40:05  19:32:44:16\r\nd'autres routes comme celle menant\r\n    de G\u00f6schenen \u00e0 Andermatt.\r\n\r\n19:32:44:18  19:32:47:15\r\n     Des lignes ferroviaires\r\n        ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es.\r\n\r\n19:32:47:17  19:32:53:00\r\nLe point culminant des perturbations\r\nest attendu pour la fin du week-end.\r\n\r\n19:32:53:02  19:32:56:11\r\n   L'entr\u00e9e sud de la galerie\r\n du Gothard sera prise d'assaut.\r\n\r\n19:32:56:13  19:33:01:19\r\n   Les automobilistes peuvent \r\n  pr\u00e9voir des heures d'attente.\r\n\r\n19:33:02:11  19:33:04:17\r\n-A Fiescheralp, dans le Haut-Valais,\r\n\r\n19:33:04:19  19:33:07:04\r\n          une avalanche\r\n  a emport\u00e9 plusieurs personnes.\r\n\r\n19:33:07:06  19:33:09:14\r\nDes randonneurs ont donn\u00e9 l'alerte.\r\n\r\n19:33:09:16  19:33:11:18\r\n           Le brouillard\r\n     complique les recherches.\r\n\r\n19:33:11:20  19:33:14:02\r\nLes h\u00e9licopt\u00e8res sont clou\u00e9s au sol.\r\n\r\n19:33:14:04  19:33:19:23\r\n      Une colonne de secours\r\n        est partie \u00e0 pied.\r\n\r\n19:33:21:14  19:33:23:15\r\n        -Au Proche-Orient, \r\n        la tension est vive\r\n\r\n19:33:23:17  19:33:26:02\r\n          \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n entre Isra\u00ebl et la bande de Gaza.\r\n\r\n19:33:26:04  19:33:30:03\r\n   Seize Palestiniens sont morts\r\n\r\n19:33:30:05  19:33:32:21\r\n      dans des affrontements \r\n     avec l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.\r\n\r\n19:33:32:23  19:33:34:14\r\n   Des milliers de manifestants\r\n\r\n19:33:34:16  19:33:37:13\r\n        se sont rassembl\u00e9s\r\n      pour une grande marche.\r\n\r\n19:33:37:15  19:33:44:06\r\n       La crainte, ce soir,\r\n     est celle d'une escalade.\r\n\r\n19:33:45:08  19:33:49:03\r\n     -Dans la bande de Gaza,\r\n\r\n19:33:49:05  19:33:52:09\r\nils \u00e9taient des milliers \u00e0 assister\r\n          aux fun\u00e9railles\r\n\r\n19:33:52:11  19:33:55:21\r\n       des 16 manifestants\r\n  tu\u00e9s par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.\r\n\r\n19:33:55:23  19:34:01:14\r\n   Aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9\r\n  pour condamner ces violences.\r\n\r\n19:34:01:16  19:34:07:10\r\nMahmoud Abbas a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 ce samedi\r\n     jour de deuil national.\r\n\r\n19:34:07:20  19:34:13:07\r\n   -J'appelle les Nations Unies\r\n\r\n19:34:13:09  19:34:16:03\r\n     \u00e0 fournir une protection\r\n\r\n19:34:16:05  19:34:23:22\r\n      au peuple palestinien.\r\n\r\n19:34:24:06  19:34:29:23\r\n   -Les militaires isra\u00e9liens\r\navaient exhort\u00e9 les Palestiniens\r\n\r\n19:34:30:01  19:34:33:12\r\n\u00e0 ne pas s'approcher de la cl\u00f4ture.\r\n\r\n19:34:33:14  19:34:36:23\r\nSnipers et drones ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s\r\n         \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:34:37:01  19:34:43:18\r\n    Une premi\u00e8re victime hier\r\n    a mis le feu aux poudres.\r\n\r\n19:34:44:09  19:34:48:11\r\n      -J'accuse les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:34:48:12  19:34:50:23\r\n    de l'occupation isra\u00e9lienne\r\n\r\n19:34:51:01  19:34:53:20\r\n d'\u00eatre responsables des victimes\r\n\r\n19:34:53:22  19:35:01:11\r\n caus\u00e9es par l'arm\u00e9e d'occupation.\r\n\r\n19:35:02:03  19:35:04:15\r\n       -Les protestations\r\n    doivent durer 6 semaines,\r\n\r\n19:35:04:17  19:35:07:20\r\npour rappeler le \"droit au retour\"\r\n    des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n19:35:07:22  19:35:12:15\r\nLa situation pourrait se d\u00e9t\u00e9riorer.\r\n\r\n19:35:13:11  19:35:15:09\r\n     -Marie Semelin, bonsoir.\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:17:08\r\n   Que r\u00e9pondent les Isra\u00e9liens\r\n\r\n19:35:17:10  19:35:29:03\r\n          aux accusations\r\n   de l'autorit\u00e9 palestinienne ?\r\n\r\n19:35:29:07  19:35:35:03\r\n               -Ici,\r\n   on parle de l\u00e9gitime d\u00e9fense.\r\n\r\n19:35:35:07  19:35:38:15\r\n    Le porte-parole de l'arm\u00e9e\r\n     a qualifi\u00e9 les activit\u00e9s\r\n\r\n19:35:38:19  19:35:40:22\r\n     d'activit\u00e9s terroristes.\r\n\r\n19:35:41:02  19:35:45:19\r\n   Les autorit\u00e9s palestiniennes\r\ntiennent la masse pour responsable.\r\n\r\n19:35:45:23  19:35:48:09\r\n         Elles ont accus\u00e9\r\n     les mouvements islamistes\r\n\r\n19:35:48:12  19:35:54:11\r\n        d'\u00eatre \u00e0 l'origine\r\n       de la manifestation.\r\n\r\n19:35:55:03  19:36:01:03\r\n  Le fait de les avoir pr\u00e9venus,\r\n       pour l'\u00c9tat h\u00e9breu,\r\n\r\n19:36:01:07  19:36:06:12\r\n    c'est de voir des milliers\r\n    de Palestiniens s'avancer\r\n\r\n19:36:06:16  19:36:12:14\r\n       pour tenter de forcer\r\n   cette barri\u00e8re de s\u00e9paration.\r\n\r\n19:36:12:18  19:36:15:11\r\n     Depuis plusieurs jours,\r\n   les autorit\u00e9s palestiniennes\r\n\r\n19:36:15:15  19:36:17:18\r\n  avaient donn\u00e9 ce mot d'ordre.\r\n\r\n19:36:17:22  19:36:23:18\r\n  C'est un rejet des accusations.\r\n\r\n19:36:25:20  19:36:28:14\r\n  -La crainte, c'est une escalade\r\n         de la violence ?\r\n\r\n19:36:28:18  19:36:34:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:36:36:04  19:36:42:04\r\nOn n'avait pas vu une journ\u00e9e aussi\r\n      meurtri\u00e8re depuis 2014.\r\n\r\n19:36:43:01  19:36:47:11\r\n   Les autorit\u00e9s palestiniennes\r\n      ont pris des mesures.\r\n\r\n19:36:47:14  19:36:51:11\r\n      Elles seront maintenues\r\n       pendant six semaines.\r\n\r\n19:36:51:14  19:36:56:01\r\nCette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e est souvent\r\n       propice \u00e0 la violence.\r\n\r\n19:36:56:05  19:37:00:07\r\n    \u00c0 cause de date symbolique\r\n           qui co\u00efncide\r\n\r\n19:37:00:11  19:37:05:09\r\n   avec la journ\u00e9e de la terre,\r\n\r\n19:37:05:12  19:37:10:03\r\n  comm\u00e9mor\u00e9e en m\u00eame temps que le\r\n    lancement de cette marche.\r\n\r\n19:37:10:07  19:37:14:19\r\n      Il y a aussi la f\u00eate de\r\n      comm\u00e9moration d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:37:14:23  19:37:17:16\r\nIl faudra compter sur un \u00e9v\u00e9nement,\r\n          le d\u00e9m\u00e9nagement\r\n\r\n19:37:17:20  19:37:21:08\r\n    de l'ambassade am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:37:21:11  19:37:22:16\r\n         C'est une p\u00e9riode\r\n      potentiellement tendue.\r\n\r\n19:37:25:19  19:37:27:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:28:00  19:37:29:12\r\n    A Cambridge, en Angleterre,\r\n\r\n19:37:29:14  19:37:32:00\r\n       une foule imposante\r\n  a dit adieu \u00e0 Stephen Hawking.\r\n\r\n19:37:32:02  19:37:35:03\r\n    L'astrophysicien est d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n   le 14 mars \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans.\r\n\r\n19:37:35:05  19:37:38:11\r\n Il n'a jamais laiss\u00e9 son handicap\r\n\r\n19:37:38:12  19:37:41:03\r\n      briser son enthousiasme\r\n         pour la science.\r\n\r\n19:37:41:05  19:37:44:09\r\n  Son livre, \"Une br\u00e8ve histoire\r\n     du temps\", paru en 1988,\r\n\r\n19:37:44:11  19:37:50:11\r\n   a connu un succ\u00e8s plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:37:50:13  19:37:57:15\r\n    Ses cendres seront d\u00e9pos\u00e9es\r\n   dans l'abbaye de Westminster.\r\n\r\n19:37:59:01  19:38:00:21\r\n   Ce soir est le dernier d\u00e9lai\r\n\r\n19:38:00:23  19:38:06:01\r\n   pour les villes qui d\u00e9sirent\r\naccueillir les JO d'hiver en 2026.\r\n\r\n19:38:06:03  19:38:08:20\r\n      Sion n'est pas la seule\r\n          sur les rangs.\r\n\r\n19:38:08:22  19:38:14:05\r\n    Le comit\u00e9 olympique italien\r\n          s'est manifest\u00e9\r\n\r\n19:38:14:07  19:38:19:00\r\navec un projet entre Milan et Turin.\r\n\r\n19:38:19:18  19:38:25:15\r\n         -Le CIO devrait\r\n    avoir l'embarras du choix\r\n\r\n19:38:25:17  19:38:31:11\r\n   pour d\u00e9signer la ville h\u00f4te\r\n         des Jeux 2026.\r\n\r\n19:38:31:19  19:38:33:08\r\n    -C'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:38:33:10  19:38:36:11\r\n Y avait un manque de candidatures\r\n\r\n19:38:36:13  19:38:39:00\r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:38:39:02  19:38:44:20\r\nMaintenant, les villes comprennent\r\n\r\n19:38:44:22  19:38:50:04\r\n   qu'on peut organiser les Jeux\r\n     \u00e0 des co\u00fbts raisonnables.\r\n\r\n19:38:50:12  19:38:53:14\r\n -Postulants de derni\u00e8re minute,\r\n      le tandem Milan-Turin\r\n\r\n19:38:53:16  19:38:56:06\r\n   qui, pour les responsables \r\n  de la candidature valaisanne,\r\n\r\n19:38:56:08  19:38:58:21\r\n  ne repr\u00e9sentent pas forc\u00e9ment\r\n     l'adversaire principal.\r\n\r\n19:38:59:05  19:39:02:13\r\n -C'est le moment de la revanche.\r\n\r\n19:39:02:15  19:39:04:13\r\n   Est-ce que 20 ans plus tard,\r\n\r\n19:39:04:15  19:39:06:14\r\n on veut revenir au m\u00eame endroit ?\r\n\r\n19:39:06:16  19:39:12:19\r\n     C'est une force pour nous\r\n         d'\u00eatre nouveaux.\r\n\r\n19:39:13:03  19:39:15:15\r\n       -Face \u00e0 des villes\r\n   ayant d\u00e9j\u00e0 accueilli les JO\r\n\r\n19:39:15:17  19:39:18:06\r\n    comme Turin ou Calgary, \r\n    et d'autres qui ont d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:39:18:08  19:39:21:05\r\n des infrastructures existantes,\r\n    Sion, dont la candidature\r\n\r\n19:39:21:07  19:39:23:14\r\n       sera prochainement\r\n    soumise au vote valaisan\r\n\r\n19:39:23:16  19:39:26:11\r\n           aura aussi\r\n  des arguments \u00e0 faire valoir.\r\n\r\n19:39:26:19  19:39:28:11\r\n   -En Suisse, y a cette culture\r\n\r\n19:39:28:14  19:39:31:10\r\n        des sports d'hiver,\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:37:03\r\n    l'int\u00e9r\u00eat de la population.\r\n\r\n19:39:37:05  19:39:40:23\r\n      Le hockey, par exemple,\r\n         marche tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:39:41:08  19:39:43:13\r\n     -On a tout ce qu'il faut.\r\n\r\n19:39:43:15  19:39:45:16\r\n  Les infrastructures olympiques,\r\n\r\n19:39:45:18  19:39:50:03\r\n      c'est des patinoires,\r\n des montagnes pour le ski alpin.\r\n\r\n19:39:50:05  19:39:59:04\r\n    Et les sites sont accessibles\r\navec les grandes lignes ferroviaires.\r\n\r\n19:39:59:13  19:40:04:18\r\n    -Ce n'est qu'en janvier 2019\r\nqu'on annoncera les villes retenues.\r\n\r\n19:40:04:20  19:40:06:21\r\nEt ce n'est qu'en septembre 2019\r\n\r\n19:40:06:23  19:40:09:06\r\n           qu'on saura\r\n  si 78 ans apr\u00e8s Saint-Moritz,\r\n\r\n19:40:09:08  19:40:12:07\r\n            la Suisse\r\n  accueillera \u00e0 nouveau les JO.\r\n\r\n19:40:13:03  19:40:18:06\r\n -Un Airbus de la compagnie Swiss\r\nparti hier de Zurich pour New York\r\n\r\n19:40:18:08  19:40:21:19\r\n  a d\u00fb faire demi-tour en raison\r\n  d'une anomalie \u00e0 un r\u00e9acteur.\r\n\r\n19:40:21:21  19:40:25:16\r\n  Trop lourd pour se poser, il a\r\nd'abord d\u00fb se d\u00e9lester de k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n19:40:25:18  19:40:27:19\r\n      L'op\u00e9ration a pris 5 h,\r\n\r\n19:40:27:21  19:40:34:02\r\n       5 h \u00e0 tourner en rond\r\navant de pouvoir se poser \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:40:34:18  19:40:38:03\r\n   A Fribourg, depuis des mois,\r\n\r\n19:40:38:05  19:40:44:02\r\n   des travaux paralysent l'un\r\n des principaux axes de la ville.\r\n\r\n19:40:44:04  19:40:47:23\r\nLe chiffre d'affaires des enseignes\r\n   qui ont pignon sur rue chute.\r\n\r\n19:40:48:01  19:40:52:01\r\n          Les commer\u00e7ants\r\n   demandent des indemnisations.\r\n\r\n19:40:52:17  19:40:55:22\r\n    -Les effluves de pizzas\r\nont \u00e9t\u00e9 vaincus depuis longtemps\r\n\r\n19:40:56:00  19:40:58:18\r\n    par ceux du bitume br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n19:40:58:20  19:41:03:00\r\n L'avenue Beauregard de Fribourg\r\n est \u00e9ventr\u00e9e depuis neuf mois.\r\n\r\n19:41:03:02  19:41:10:00\r\n Pour les commer\u00e7ants de la rue,\r\n le chiffre d'affaires a chut\u00e9.\r\n\r\n19:41:10:14  19:41:14:08\r\n  -Nous avons perdu des clients.\r\n\r\n19:41:14:10  19:41:17:13\r\n   Les gens ne s'arr\u00eatent plus.\r\n\r\n19:41:17:15  19:41:21:02\r\n            On a perdu\r\n   entre 20 et 35 % de clients.\r\n\r\n19:41:21:10  19:41:23:18\r\n       -La fin des travaux\r\n\u00e9tait pr\u00e9vue en d\u00e9cembre dernier,\r\n\r\n19:41:23:20  19:41:28:16\r\n         mais il faudra\r\n  patienter jusqu'\u00e0 la mi-mai.\r\n\r\n19:41:28:18  19:41:31:13\r\n   La g\u00e9rante de ce restaurant\r\n\r\n19:41:31:15  19:41:34:16\r\n         n'appr\u00e9cie pas\r\n    l'attitude des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:41:35:00  19:41:36:19\r\n      -On nous a tout impos\u00e9.\r\n\r\n19:41:36:21  19:41:39:07\r\n  Quand on disait quelque chose,\r\n\r\n19:41:39:09  19:41:42:15\r\n         on \u00e9tait mal vus.\r\n\r\n19:41:42:17  19:41:49:01\r\n On paie nos imp\u00f4ts, on a un r\u00f4le \r\n social en tant que restaurateurs.\r\n\r\n19:41:49:03  19:41:52:16\r\n   Rien n'a \u00e9t\u00e9 pris en compte.\r\n\r\n19:41:53:02  19:41:58:15\r\n -Les commerces ont d\u00fb r\u00e9duire le \r\ntemps de travail de leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n19:41:58:17  19:42:02:11\r\n  Tous attendent des autorit\u00e9s\r\n       une indemnisation.\r\n\r\n19:42:02:12  19:42:05:19\r\n      Mais il est difficile\r\nde prouver le pr\u00e9judice financier.\r\n\r\n19:42:05:21  19:42:08:13\r\n Les commer\u00e7ants doivent tenir \r\ndes comptes mensuels tr\u00e8s pr\u00e9cis\r\n\r\n19:42:08:15  19:42:14:07\r\n        pour les comparer\r\n     aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:42:14:15  19:42:16:07\r\n       La Ville de Fribourg\r\n\r\n19:42:16:09  19:42:18:01\r\n    ne souhaite pas s'exprimer.\r\n\r\n19:42:18:03  19:42:21:11\r\n   21 demandes d'indemnisations\r\n   sont en cours de traitement,\r\n\r\n19:42:21:12  19:42:26:15\r\n    mais l'ing\u00e9nieur de ville \r\n    ne semblait pas optimiste.\r\n\r\n19:42:26:23  19:42:29:00\r\n     -La marge pour b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n19:42:29:02  19:42:32:21\r\n d'indemnisations est restreinte.\r\n\r\n19:42:32:23  19:42:37:01\r\n            Vous devez\r\n   intervenir sur les chantiers.\r\n\r\n19:42:37:03  19:42:42:23\r\nA voir si, dans des cas particuliers,\r\n  une entr\u00e9e en mati\u00e8re est faite.\r\n\r\n19:42:43:07  19:42:47:09\r\n         -La jurisprudence\r\nn'est pas favorable aux commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:42:47:11  19:42:54:19\r\n      Cela ne va pas aider\r\n     \u00e0 apaiser les esprits.\r\n\r\n19:42:55:15  19:42:59:16\r\n      -La taxe sur les chiens\r\n     peut non seulement passer\r\n\r\n19:42:59:18  19:43:01:22\r\n       du simple au double \r\n      d'un canton \u00e0 l'autre,\r\n\r\n19:43:02:00  19:43:05:19\r\n   mais elle est surtout devenue\r\n       une exception suisse.\r\n\r\n19:43:05:21  19:43:12:16\r\n    Elle date du 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:43:13:09  19:43:17:11\r\n-Comme tous les chiens de Suisse,\r\nExcilise est soumise \u00e0 une taxe.\r\n\r\n19:43:17:13  19:43:22:20\r\n Pour sa propri\u00e9taire, les 105 frs\r\npar ann\u00e9e font mal au porte-monnaie.\r\n\r\n19:43:23:04  19:43:24:19\r\n    -Les espaces pour promener\r\n\r\n19:43:24:21  19:43:28:06\r\n les chiens ne sont pas signal\u00e9s.\r\n\r\n19:43:28:08  19:43:32:12\r\n  Je suis pas contente de payer,\r\n     cet argent sert \u00e0 rien.\r\n\r\n19:43:32:20  19:43:35:08\r\n -A 105 frs, Joy est bien lotie.\r\n\r\n19:43:46:00  19:43:51:00\r\nCette taxe date du 19\u00e8me si\u00e8cle;\r\n  toute l'Europe l'appliquait.\r\n\r\n19:43:51:09  19:43:53:19\r\n     -Au 19\u00e8me si\u00e8cle, c'\u00e9tait\r\n\r\n19:43:53:21  19:43:56:12\r\nune ressource fiscale int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:43:56:14  19:44:00:09\r\n         C'\u00e9tait surtout\r\n     une n\u00e9cessit\u00e9 sanitaire.\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:04:16\r\nOn ne pouvait pas soigner la rage.\r\n\r\n19:44:04:18  19:44:13:07\r\n  Quand il y avait une \u00e9pid\u00e9mie,\r\nles chiens devaient \u00eatre enferm\u00e9s.\r\n\r\n19:44:13:09  19:44:17:12\r\n Tous les chiens qui vagabondaient\r\n          \u00e9tait abattus.\r\n\r\n19:44:17:20  19:44:20:21\r\n        -Un imp\u00f4t d\u00e9pass\u00e9\r\n   selon certains politiciens.\r\n\r\n19:44:20:23  19:44:24:11\r\n          Ce d\u00e9put\u00e9 UDC\r\n   veut le supprimer \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:24:19  19:44:27:06\r\n    -L'\u00c9tat ne tient pas compte\r\n\r\n19:44:27:08  19:44:30:23\r\n   de l'aspect social du chien.\r\n\r\n19:44:31:01  19:44:36:07\r\n     \u00c9norm\u00e9ment de personnes,\r\n  les personnes \u00e2g\u00e9es notamment,\r\n\r\n19:44:36:09  19:44:41:00\r\n          ne sortiraient\r\n     m\u00eame plus de chez elles.\r\n\r\n19:44:41:09  19:44:44:11\r\n      -La plupart des pays \r\n      l'ont d\u00e9j\u00e0 supprim\u00e9e.\r\n\r\n19:44:44:13  19:44:47:07\r\n     Elle rapporte 2,3 mios\r\n      au canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:47:09  19:44:50:07\r\n  Reste \u00e0 savoir si le principe\r\n    de cette taxe est moral.\r\n\r\n19:44:50:09  19:44:54:08\r\nLe Parlement devra se prononcer.\r\n\r\n19:44:54:19  19:44:57:18\r\n        -Notre rendez-vous \r\n        \"En terrain connu\".\r\n\r\n19:44:57:20  19:45:00:22\r\n Le Polymanga a ouvert ses portes\r\n         hier \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:45:01:00  19:45:08:03\r\n        C'est le rendez-vous\r\ndes fans de mangas et de jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n19:45:08:05  19:45:17:09\r\n    Vous y \u00eates, Manon Germond.\r\n\r\n19:45:17:12  19:45:22:09\r\n      -C'est un monde en soi,\r\n\r\n19:45:22:12  19:45:25:23\r\n        il faut s'imaginer,\r\n   aujourd'hui 13'000 visiteurs.\r\n\r\n19:45:26:03  19:45:28:17\r\n    Ils \u00e9taient pour la plupart\r\n             d\u00e9guis\u00e9s.\r\n\r\n19:45:28:21  19:45:34:19\r\n   C'est un univers particulier.\r\n\r\n19:45:37:03  19:45:43:03\r\n Il y a \u00e9galement des Yutubers qui\r\n    ont cr\u00e9\u00e9 leur propre cha\u00eene.\r\n\r\n19:45:44:01  19:45:50:01\r\nOn est au coeur de la pop culture.\r\n\r\n19:45:50:15  19:45:51:08\r\nOn a rencontr\u00e9 la premi\u00e8re Romande\r\n      avoir \u00e9dit\u00e9 un livre.\r\n\r\n19:45:52:06  19:45:55:10\r\n-S\u00e9ance d\u00e9dicace pour Yami Shin,\r\n   mangaka (auteur de manga).\r\n\r\n19:45:56:11  19:45:59:02\r\n-Je voulais lui faire de grands yeux.\r\n\r\n19:45:59:04  19:46:01:16\r\n   C'est un personnage curieux,\r\n\r\n19:46:01:18  19:46:04:20\r\n    m\u00eame si elle est angoiss\u00e9e\r\n       la plupart du temps.\r\n\r\n19:46:04:22  19:46:10:13\r\n         D\u00e8s que ce sera\r\n     quelqu'un de myst\u00e9rieux,\r\n\r\n19:46:10:15  19:46:14:22\r\n    comme elle est d\u00e9termin\u00e9e,\r\n   ses yeux seront plus petits.\r\n\r\n19:46:15:07  19:46:18:05\r\n          -La Vaudoise\r\n  a re\u00e7u des prix \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:46:18:07  19:46:24:13\r\n      et \u00e9ditera, mi-mai,\r\n  le 3\u00e8me volume de son manga.\r\n\r\n19:46:24:23  19:46:31:22\r\n     -Les \u00e9diteurs commencent\r\n \u00e0 comprendre les codes du manga.\r\n\r\n19:46:32:00  19:46:36:01\r\nIls se les approprient et ont envie\r\n\r\n19:46:36:03  19:46:38:14\r\n de raconter leur propre histoire.\r\n\r\n19:46:39:05  19:46:44:05\r\n-Chroniqueur \u00e0 \"Couleur 3\", Laurent\r\nDormond a les mangas dans la peau.\r\n\r\n19:46:44:18  19:46:47:10\r\n -Ce genre de mangas marche bien.\r\n\r\n19:46:47:11  19:46:50:04\r\n     On les appelle \"Shonen\".\r\n\r\n19:46:50:06  19:46:52:19\r\n    L'action est omnipr\u00e9sente,\r\n    les planches sont \u00e9pur\u00e9es.\r\n\r\n19:46:53:03  19:46:58:12\r\n-D\u00e9crit comme vulgaire ou agressif,\r\nle manga a d\u00e9pass\u00e9 ces qualificatifs\r\n\r\n19:46:58:14  19:47:02:23\r\n   m\u00eame si on d\u00e9couvre encore\r\n    des sc\u00e8nes suggestives.\r\n\r\n19:47:03:18  19:47:11:00\r\n-Le manga a fait sa place; il est \r\nconsid\u00e9r\u00e9 comme de la litt\u00e9rature.\r\n\r\n19:47:11:02  19:47:14:08\r\n    Ca va aussi avec l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:47:14:20  19:47:21:00\r\n-L'\u00c9cole professionnelle des arts\r\n  contemporains enseigne la BD.\r\n\r\n19:47:21:10  19:47:24:07\r\n     -La moiti\u00e9 des \u00e9tudiants\r\n\r\n19:47:24:09  19:47:26:07\r\na un engouement fort pour le manga.\r\n\r\n19:47:26:09  19:47:30:00\r\n             D'autres\r\n  ont des r\u00e9f\u00e9rences diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:47:30:02  19:47:34:10\r\n   Ca enrichit la collaboration\r\n         dans une classe.\r\n\r\n19:47:34:15  19:47:39:12\r\n-Chez Payot, le manga repr\u00e9sentait\r\n  15 % des ventes de BD en 2017.\r\n\r\n19:47:39:14  19:47:45:03\r\n           En France,\r\nc'\u00e9tait presque une BD sur trois.\r\n\r\n19:47:46:00  19:47:50:01\r\n           -Cet univers\r\nattire essentiellement les jeunes.\r\n\r\n19:47:50:03  19:47:56:05\r\n         Le public cible,\r\n       c'est les 15-25 ans ?\r\n\r\n19:47:56:09  19:48:02:05\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:48:04:06  19:48:08:03\r\n La manifestation c'est 12-25 ans.\r\n\r\n19:48:08:07  19:48:12:12\r\n Il faut sans cesse se renouveler.\r\n\r\n19:48:12:16  19:48:17:15\r\n     Le fondateur me le disait\r\n          par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:48:17:19  19:48:21:11\r\nLes premiers visiteurs avaient 15 ans\r\n lors de la premi\u00e8re manifestation.\r\n\r\n19:48:21:15  19:48:23:18\r\n    Ils en ont 30 aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:23:22  19:48:29:18\r\n      Il faut se renouveler.\r\n\r\n19:48:29:22  19:48:35:19\r\n     Une premi\u00e8re europ\u00e9enne,\r\n    cette ann\u00e9e, des musiciens\r\n\r\n19:48:35:23  19:48:38:01\r\n          et un concert.\r\n\r\n19:48:38:14  19:48:41:23\r\n              -Merci;\r\n     A B\u00e2le, le salon consacr\u00e9\r\n\r\n19:48:42:04  19:48:45:13\r\n \u00e0 l'horlogerie et \u00e0 la joaillerie\r\n\r\n19:48:45:15  19:48:47:21\r\n    vient de fermer ses portes.\r\n\r\n19:48:47:22  19:48:51:14\r\n    L'or \u00e9thique, c'est-\u00e0-dire \r\n    extrait dans des conditions\r\n\r\n19:48:51:16  19:49:00:06\r\nrespectueuses de l'environnement, \r\n\u00e9tait un des sujets de discussion.\r\n\r\n19:49:01:01  19:49:04:14\r\n -Travail des enfants, mortalit\u00e9\r\n  \u00e9lev\u00e9e, pollution au mercure.\r\n\r\n19:49:04:16  19:49:08:05\r\nLe secteur minier a mauvaise presse.\r\n\r\n19:49:08:07  19:49:13:12\r\n Bijoutiers et joailliers sont \r\ncritiqu\u00e9s pour ne pas se soucier\r\n\r\n19:49:13:14  19:49:16:23\r\n        de la provenance\r\n des pierres et m\u00e9taux pr\u00e9cieux.\r\n\r\n19:49:17:01  19:49:20:07\r\n     Une entreprise du luxe,\r\n       le suisse Chopard,\r\n\r\n19:49:20:09  19:49:24:01\r\n    s'est engag\u00e9 \u00e0 n'utiliser\r\n  que de l'or certifi\u00e9 \u00e9thique.\r\n\r\n19:49:24:03  19:49:26:19\r\n       Un coup marketing ?\r\n\r\n19:49:27:05  19:49:30:16\r\n-Nous avons investi beaucoup de temps\r\n\r\n19:49:30:18  19:49:37:11\r\n    et d'argent dans ce projet.\r\n\r\n19:49:37:13  19:49:41:05\r\nC'est s\u00fbrement pas que du marketing.\r\n\r\n19:49:41:12  19:49:45:04\r\n      -L'activiste L.Firth\r\n   critique le secteur du luxe\r\n\r\n19:49:45:06  19:49:49:07\r\n    qui fait passer le profit\r\n        avant l'\u00e9thique.\r\n\r\n19:49:49:14  19:49:51:16\r\n-S'engager dans une telle d\u00e9marche\r\n\r\n19:49:51:18  19:49:53:01\r\n          est plus facile\r\n\r\n19:49:53:03  19:49:55:18\r\n  pour une entreprise familiale.\r\n\r\n19:49:55:20  19:49:58:15\r\n      Elle n'est pas soumise\r\n  \u00e0 la pression des actionnaires,\r\n\r\n19:49:58:17  19:50:01:13\r\n         et les d\u00e9cisions\r\n      sont prises plus vite.\r\n\r\n19:50:01:21  19:50:05:06\r\n        -Swarovski aussi\r\n  va utiliser de l'or certifi\u00e9,\r\n\r\n19:50:05:08  19:50:07:14\r\n         mais uniquement\r\n   pour le tr\u00e8s haut de gamme.\r\n\r\n19:50:07:16  19:50:09:16\r\nSelon l'entreprise autrichienne,\r\n\r\n19:50:09:18  19:50:13:19\r\n    les fili\u00e8res d'or \u00e9thique\r\n       sont insuffisantes.\r\n\r\n19:50:14:02  19:50:16:06\r\n-On trouve tr\u00e8s peu d'or certifi\u00e9.\r\n\r\n19:50:16:08  19:50:18:22\r\nNous travaillons avec une petite mine\r\n\r\n19:50:19:00  19:50:23:17\r\n     au P\u00e9rou, une coop\u00e9rative\r\n      qui compte 31 employ\u00e9s.\r\n\r\n19:50:23:19  19:50:29:08\r\nAvec 5 kg d'or seulement par ann\u00e9e,\r\nla production est vraiment faible.\r\n\r\n19:50:29:14  19:50:32:19\r\n     -L'or certifi\u00e9 durable \r\n     extrait de coop\u00e9ratives\r\n\r\n19:50:32:21  19:50:35:07\r\n    co\u00fbte 5 \u00e0 10 % plus cher.\r\n\r\n19:50:35:09  19:50:40:20\r\nUn prix que les acteurs du luxe ne\r\nveulent pas payer, selon les ONG.\r\n\r\n19:50:41:05  19:50:45:08\r\n -Chopard et Swarovski commencent\r\n\r\n19:50:45:10  19:50:47:19\r\n      \u00e0 s'engager sur la voie\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:51:11\r\n     du d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n19:50:51:12  19:50:53:21\r\n      Mais la grande majorit\u00e9\r\n          des entreprises\r\n\r\n19:50:53:23  19:50:59:01\r\n          ne se pr\u00e9occupe\r\nni des fili\u00e8res d'approvisionnement\r\n\r\n19:50:59:03  19:51:02:09\r\n  en pierres et m\u00e9taux pr\u00e9cieux, \r\n  ni des droits des travailleurs.\r\n\r\n19:51:02:15  19:51:06:10\r\n  -L'actrice J.Moore s'est dit \r\n persuad\u00e9e que les consommateurs\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:10:16\r\n     peuvent pousser le luxe\r\n     \u00e0 devenir responsable.\r\n\r\n19:51:11:01  19:51:13:10\r\n-Souvenez-vous de ce qui s'est pass\u00e9\r\n\r\n19:51:13:11  19:51:15:08\r\n         avec la fourrure.\r\n\r\n19:51:15:10  19:51:17:09\r\n       Quand j'\u00e9tais petite,\r\n        on pouvait acheter\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:23:11\r\n des sacs en peau de b\u00e9b\u00e9s phoques\r\n   en Alaska, mais \u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n19:51:23:12  19:51:28:11\r\n     Votre fa\u00e7on de consommer\r\n     fait changer les choses.\r\n\r\n19:51:28:19  19:51:33:23\r\n  -Tout ce qui brille n'est pas\r\npropre, mais le devient gentiment.\r\n\r\n19:51:34:19  19:51:37:13\r\n     -A l'approche de P\u00e2ques,\r\n\r\n19:51:37:15  19:51:41:12\r\n   le Valaisan Olivier Taramarcaz\r\nsillonne les villes de Suisse romande\r\n\r\n19:51:41:14  19:51:50:18\r\n   avec une croix de 3 m de long\r\nsur le dos pour t\u00e9moigner de sa foi.\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:54:11\r\n           -La marche\r\n  comme une profession de foi.\r\n\r\n19:51:54:12  19:51:59:05\r\n O.Taramarcaz passe la p\u00e9riode \r\npascale \u00e0 sillonner la Romandie.\r\n\r\n19:51:59:07  19:52:01:23\r\n          Seul bagage:\r\n    une immense croix en bois\r\n\r\n19:52:02:01  19:52:04:04\r\n  et quelques textes religieux\r\n         \u00e0 distribuer.\r\n\r\n19:52:04:12  19:52:07:07\r\n       -Je peux vous offrir\r\n     un \u00e9vangile pour P\u00e2ques ?\r\n\r\n19:52:07:14  19:52:10:04\r\n        -O.Taramarcaz veut\r\npartager son exp\u00e9rience de croyant,\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:12:11\r\nmais se d\u00e9fend de tout pros\u00e9lytisme.\r\n\r\n19:52:12:13  19:52:15:09\r\n  Sa d\u00e9marche est ind\u00e9pendante.\r\n\r\n19:52:15:15  19:52:19:06\r\n     -Je parle de l'Evangile,\r\n\r\n19:52:19:08  19:52:21:17\r\net apr\u00e8s chacun s'en nourrit ou pas,\r\n\r\n19:52:21:19  19:52:23:20\r\n  et prend le chemin qu'il veut.\r\n\r\n19:52:23:22  19:52:26:05\r\n        J'ai une d\u00e9marche\r\n     tout \u00e0 fait personnelle.\r\n\r\n19:52:26:07  19:52:29:09\r\n  Je peux comprendre qu'on peut\r\nposer un regard sur cette d\u00e9marche\r\n\r\n19:52:29:11  19:52:31:19\r\n        comme quelque chose\r\n    de totalement anachronique.\r\n\r\n19:52:32:06  19:52:33:23\r\n   -Regards intrigu\u00e9s, amus\u00e9s:\r\n\r\n19:52:34:01  19:52:36:06\r\n       ses d\u00e9ambulations\r\n laissent rarement indiff\u00e9rent.\r\n\r\n19:52:36:18  19:52:38:21\r\n       -Ca me choque un peu\r\n        car c'est radical.\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:42:04\r\n   -Faut \u00eatre libre et tol\u00e9rant,\r\n       mais \u00e7a m'interpelle\r\n\r\n19:52:42:06  19:52:45:00\r\n          car je vois \u00e7a\r\n     un peu partout ces temps.\r\n\r\n19:52:45:02  19:52:51:07\r\n  -C'est une d\u00e9marche sympathique\r\n     avec un message de paix.\r\n\r\n19:52:51:16  19:52:54:18\r\n     -Ce Valaisan de 59 ans\r\nn'en est pas \u00e0 son coup d'essai.\r\n\r\n19:52:54:20  19:52:57:14\r\n         Depuis cinq ans,\r\nil se prom\u00e8ne en Suisse et ailleurs\r\n\r\n19:52:57:16  19:52:59:17\r\n   avec sa croix sur roulette\r\n          de 12 kilos.\r\n\r\n19:53:00:01  19:53:02:13\r\n-Comme la croix parle d'elle-m\u00eame,\r\n\r\n19:53:02:15  19:53:06:05\r\n  les personnes que je rencontre\r\n\r\n19:53:06:07  19:53:08:19\r\nviennent soit spontan\u00e9ment vers moi,\r\n\r\n19:53:08:21  19:53:12:19\r\n   ou parlent assez directement\r\n    de leur rapport \u00e0 la foi.\r\n\r\n19:53:13:03  19:53:15:17\r\n     -Au fil de ses voyages,\r\n\r\n19:53:15:19  19:53:20:00\r\n          O.Taramarcaz\r\nest devenu une petite c\u00e9l\u00e9brit\u00e9.\r\n\r\n19:53:20:09  19:53:25:03\r\n    -Il m'arrive r\u00e9guli\u00e8rement\r\n  d'\u00eatre invit\u00e9 \u00e0 boire un verre.\r\n\r\n19:53:25:05  19:53:27:16\r\n  C'est aussi un moment de f\u00eate.\r\n\r\n19:53:27:18  19:53:31:13\r\n  Rencontrer quelqu'un d'autre, \r\n c'est pour moi un moment unique.\r\n\r\n19:53:31:22  19:53:34:14\r\n       -Travailleur social\r\n et artiste le reste de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:38:14\r\nO.Taramarcaz a voulu prendre de son\r\ntemps pour r\u00e9aliser ce p\u00e8lerinage.\r\n\r\n19:53:38:16  19:53:41:07\r\n     Et de son argent aussi:\r\n      environ 2'000 francs\r\n\r\n19:53:41:09  19:53:43:23\r\n     pour payer les textes\r\n  qu'il distribue dans la rue.\r\n\r\n19:53:44:19  19:53:47:02\r\n           -Nous partons\r\n   pour le nord-est de l'Egypte,\r\n\r\n19:53:47:04  19:53:51:14\r\n \u00e0 la d\u00e9couverte du monast\u00e8re grec\r\n   orthodoxe de Sainte-Catherine\r\n\r\n19:53:51:15  19:53:58:08\r\n    qui abrite l'une des plus\r\n vieilles biblioth\u00e8ques du monde.\r\n\r\n19:53:58:10  19:54:03:01\r\n        Nous sommes all\u00e9s\r\n  \u00e0 la rencontre du p\u00e8re Justin.\r\n\r\n19:54:03:17  19:54:06:09\r\n        -Le p\u00e8re Justin,\r\n un des 25 moines du monast\u00e8re,\r\n\r\n19:54:06:11  19:54:10:14\r\n    est amoureux des livres.\r\n\r\n19:54:10:16  19:54:14:14\r\n   Responsable de la nouvelle\r\nbiblioth\u00e8que de Sainte-Catherine,\r\n\r\n19:54:14:16  19:54:18:16\r\n      il d\u00e9balle et classe \r\n     des milliers d'ouvrages\r\n\r\n19:54:18:18  19:54:23:15\r\n   empaquet\u00e9s depuis huit ans.\r\n\r\n19:54:24:04  19:54:26:20\r\n       -Pendant des si\u00e8cles,\r\n\r\n19:54:26:22  19:54:28:21\r\n     on acc\u00e9dait au monast\u00e8re\r\n\r\n19:54:28:23  19:54:32:07\r\n        \u00e0 dos de chameau,\r\n     et \u00e7a prenait dix jours.\r\n\r\n19:54:32:09  19:54:36:04\r\n  Chacun des milliers de livres,\r\n     ici depuis si longtemps,\r\n\r\n19:54:36:06  19:54:46:12\r\na \u00e9t\u00e9 soit \u00e9crit par un scribe, soit\r\namen\u00e9 au monast\u00e8re avec difficult\u00e9.\r\n\r\n19:54:46:21  19:54:49:18\r\n      -Ici, on trouve aussi\r\n    3'300 manuscrits anciens.\r\n\r\n19:54:49:20  19:54:53:02\r\nLe plus vieux date du 4\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:54:53:04  19:54:57:12\r\n         Le p\u00e8re Justin\r\n   est fier des palimpsestes.\r\n\r\n19:54:58:02  19:55:00:19\r\n      -C'est un palimpseste.\r\n\r\n19:55:00:21  19:55:03:10\r\nUn texte \u00e0 deux niveaux d'\u00e9criture.\r\n\r\n19:55:03:11  19:55:07:09\r\n           Tr\u00e8s souvent,\r\n    dans le Sina\u00ef, pour \u00e9crire,\r\n\r\n19:55:07:11  19:55:10:16\r\n     il n'\u00e9tait pas possible \r\n     de trouver de parchemin.\r\n\r\n19:55:10:18  19:55:12:20\r\n Ils prenaient un texte existant,\r\n\r\n19:55:12:22  19:55:16:17\r\n     effa\u00e7aient les \u00e9critures \r\n    et r\u00e9\u00e9crivaient par-dessus.\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:19:22\r\n       -Gr\u00e2ce \u00e0 de r\u00e9cents\r\n    proc\u00e9d\u00e9s photographiques,\r\n\r\n19:55:20:00  19:55:22:19\r\n        les palimpsestes\r\n    ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 leurs secrets.\r\n\r\n19:55:22:21  19:55:26:20\r\n           Notamment\r\ndes trait\u00e9s cach\u00e9s d'Hippocrate.\r\n\r\n19:55:27:10  19:55:32:13\r\n -Ca ressemble \u00e0 une tache, mais \r\navec un dispositif photographique,\r\n\r\n19:55:32:15  19:55:37:20\r\n   on s'aper\u00e7oit que c'est une\r\nrepr\u00e9sentation exacte d'une herbe.\r\n\r\n19:55:37:22  19:55:39:17\r\n       C'est \u00e9crit en grec:\r\n\r\n19:55:39:18  19:55:46:03\r\n  \"Cette herbe peut \u00eatre utilis\u00e9e\r\n  contre la piq\u00fbre de scorpion.\"\r\n\r\n19:55:47:02  19:55:51:11\r\n -Sainte-Catherine est l'un des \r\nplus vieux monast\u00e8re en activit\u00e9.\r\n\r\n19:55:51:12  19:55:55:17\r\nDepuis le 6\u00e8me si\u00e8cle, pr\u00eatres grecs\r\n     et b\u00e9douins s'y c\u00f4toient.\r\n\r\n19:55:55:19  19:55:59:16\r\nLes touristes qui boudaient le lieu\r\n  pour des raisons s\u00e9curitaires,\r\n\r\n19:55:59:18  19:56:03:12\r\n     reviennent timidement.\r\n\r\n19:56:04:09  19:56:09:22\r\n    -En cette veille de P\u00e2ques,\r\nvous avez peut-\u00eatre teint des oeufs.\r\n\r\n19:56:10:00  19:56:13:04\r\n        La tendance actuelle\r\nest un retour aux produits naturels:\r\n\r\n19:56:13:06  19:56:20:03\r\n les pelures d'oignons ou les jus\r\n  de l\u00e9gumes marchent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:56:20:19  19:56:24:18\r\n      -La chasse aux oeufs\r\n    commence dans le jardin.\r\n\r\n19:56:24:20  19:56:29:16\r\nD'abord chez les canards, puis \u00e0 la\r\nrecherche des plus belles pousses.\r\n\r\n19:56:29:18  19:56:35:13\r\n         Les trouvailles\r\nse transforment en oeuvres d'art.\r\n\r\n19:56:36:07  19:56:40:21\r\n     -L\u00e0 o\u00f9 il y a les herbes,\r\n     \u00e7a reste blanc ou clair.\r\n\r\n19:56:40:23  19:56:42:10\r\n            Chez nous,\r\n\r\n19:56:42:11  19:56:45:12\r\n   c'est vraiment une tradition.\r\n\r\n19:56:45:14  19:56:51:08\r\nQuand je pense \u00e0 peindre les oeufs,\r\n  je pense \u00e0 le faire \u00e0 l'oignon.\r\n\r\n19:56:51:10  19:57:01:04\r\n  On a essay\u00e9 d'autres choses pour\r\nlaisser de la cr\u00e9ativit\u00e9 aux enfants.\r\n\r\n19:57:01:06  19:57:05:05\r\n   Mais je suis moins convaincue\r\n        par les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:57:05:15  19:57:08:05\r\n-Aujourd'hui, en plus des oignons,\r\n\r\n19:57:08:07  19:57:11:06\r\n   il y a du jus de betterave\r\n   et de la poudre de curry.\r\n\r\n19:57:11:16  19:57:22:16\r\n     -On aurait rose, jaune, \r\n    et du beige avec l'oignon.\r\n\r\n19:57:22:18  19:57:23:06\r\n Je les laisse dix minutes dedans.\r\n\r\n19:57:24:10  19:57:27:03\r\n -Cette maman n'est pas la seule\r\n    \u00e0 opter pour le naturel.\r\n\r\n19:57:27:05  19:57:29:12\r\n      R\u00e9duire ses d\u00e9chets,\r\n \u00e9viter les produits chimiques:\r\n\r\n19:57:29:14  19:57:33:20\r\nces tendances sortent de l'oubli\r\nles traditions des grand-m\u00e8res.\r\n\r\n19:57:34:05  19:57:37:22\r\n     -Les peintures chimiques\r\n\r\n19:57:38:00  19:57:41:14\r\nlaissent des traces sur les mains.\r\n\r\n19:57:41:16  19:57:48:02\r\n           Je pr\u00e9f\u00e8re,\r\n   si je peux, faire autrement.\r\n\r\n19:57:48:10  19:57:51:09\r\n  -Presque toutes les couleurs\r\n  se trouvent dans la nature.\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:54:18\r\nMais il y a parfois des surprises.\r\n\r\n19:57:55:03  19:57:57:22\r\n        -C'\u00e9tait un essai.\r\n\r\n19:57:57:23  19:58:03:04\r\n       On voit pas le rose,\r\n      mais c'est joli aussi.\r\n\r\n19:58:03:12  19:58:07:03\r\n    -Derni\u00e8re \u00e9tape: deviner\r\n  quel oeuf cassera le premier.\r\n\r\n19:58:07:14  19:58:13:16\r\n          -Zo\u00e9 a gagn\u00e9 !\r\n\r\n19:58:14:11  19:58:19:10\r\n    -Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Cash\" et de votre s\u00e9rie.\r\n\r\n19:58:19:11  19:58:23:04\r\n  Je vous retrouve demain \u00e0 12h45\r\n    et \u00e0 19h30 pour le journal.\r\n\r\n19:58:23:06  19:58:26:22\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:27:14  19:58:30:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n M-C.Essade, O.Schopfer, M.Cuendet\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037810\r\nDate de transcription : 06-APR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:04) [82%] : \r\nOui, je le dis dans l'intro puis voil\u00e0 c'est pas le sens du sujet non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:10 > 0:00:13) [87%] : \r\nEt puis alors, par contre vous, on se retrouve prompteur au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:17 > 0:00:19) [79%] : \r\nEt c'\u00e9tait pr\u00e9monitoire voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:23 > 0:00:23) [99%] : \r\n\u00e7a va sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:29 > 0:00:33) [79%] : \r\nEt et par proche, c'\u00e9tait une r\u00e9flexion personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:37 > 0:00:39) [92%] : \r\nMais, pardon si je me suis mal exprim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:56 > 0:01:58) [65%] : \r\n104 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:28) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, il y avait de la neige ce matin sur l'autoroute du Gothard, la circulation a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e dans les 2 sens, dans le canton Doury, provoquant la confusion ce week- end de P\u00e2ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:30 > 0:02:42) [95%] : \r\nLes cris d'alarme se multiplient en r\u00e9action aux incidents dans la bande de Gaza hier 16 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des affrontements avec l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, alors faut-il craindre une escalade, nous serons en Direct de Tel-Aviv avec Marie s\u00e8me l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:43 > 0:03:15) [89%] : \r\nC'est le dernier d\u00e9lai pour les villes qui souhaitent organiser les Jeux olympiques d'hiver en 2026 elles ont jusqu'\u00e0 ce soir pour faire acte de candidature, un projet italien entre Milan et Turin entre en concurrence avec Sion, nous irons \u00e0 Polymanga Montreux pour notre rendez- vous en terre inconnue, c'est le plus grand festival de pop culture de Suisse nous y retrouverons Manon Germont, qui a rencontr\u00e9 une jeune auteur de Mangas vaudoise et pas qu'oblige, nous parlerons teinture des oeufs en fin de journal, la mode est aux colorants naturels pelures de Nyon et autres Jude v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:17 > 0:03:37) [95%] : \r\nCe mois de mars, aura \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par le froid et la grisaille, c'est m\u00eame le plus gris depuis 30 ans, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse et c'est de la neige qui attendaient les automobilistes ce matin sur l'autoroute du Gothard, la circulation a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e dans les 2 sens apr\u00e8s les bouchons d'hier, il a d\u00e9cid\u00e9ment fallu faire preuve de pers\u00e9v\u00e9rance pour se rendre au sud en ce week- end Pascal, Anne-Lise Von Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:38 > 0:03:59) [93%] : \r\nCe matin sur l'autoroute du Gothard, les automobilistes ont d\u00fb prendre leur mal en patience les importantes chutes de neige ont provoqu\u00e9 le chaos sur l'axe nord- sud, plusieurs v\u00e9hicules ont d\u00e9rap\u00e9 et des colonnes se sont form\u00e9s, jusqu'\u00e0 7 kilom\u00e8tres la 2 a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9 pendant plusieurs heures entre Erstfeld et Amsteg dans les 2 sens, pour permettre aux chasses neige de lib\u00e9rer les voies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:00 > 0:04:19) [85%] : \r\nPuis ce fut petit et sentiments, on a d\u00fb d\u00e9blayer 50 \u00e0 60 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche et puis on a constat\u00e9 que beaucoup roulent vers le sud avec des pneus et inadapt\u00e9e \u00e0 la situation, c'est-\u00e0-dire qu'il a fallu d\u00e9panner environ 30 pourcent des v\u00e9hicules et \u00e7a a provoqu\u00e9 de gros bouchons la reine \u00e7a hop \u00e9cran voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:20 > 0:05:00) [94%] : \r\nCette m\u00e9t\u00e9o hivernale n'a pas \u00e9pargn\u00e9 le versant sud du Gothard il neigeait encore tr\u00e8s fort au Tessin en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, l\u00e0 aussi, le flux des v\u00e9hicules a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gul\u00e9e et les employ\u00e9es des voiries n'ont pas ch\u00f4m\u00e9 l'abondance de la neige et le risque d'avalanche, niveau 4 en Suisse centrale au Tessin et dans une partie du Valais ont aussi provoqu\u00e9 la fermeture d'autres routes comme celle menant de G\u00f6schenen \u00e0 Andermatt des lignes ferroviaires ont aussi \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es, mais le point culminant des perturbations routi\u00e8res est attendu pour la fin du week- end Pascal, comme chaque ann\u00e9e, l'entr\u00e9e sud de la galerie du Gothard sera prise d'assaut des milliers d'automobilistes peuvent d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9voir plusieurs heures d'attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:02 > 0:05:19) [93%] : \r\nPlusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par une avalanche \u00e0 Fiescheralp dans le Haut-Valais, un groupe de randonneurs a vu la coul\u00e9e partir et a donn\u00e9 l'alerte mais le brouillard complique les recherches, les h\u00e9licopt\u00e8res sont clou\u00e9s au sol, une colonne de secours est parti \u00e0 pied, on le disait tout \u00e0 l'heure, le risque d'avalanche a augment\u00e9 ces derni\u00e8res heures avec les chutes de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:20 > 0:05:43) [95%] : \r\nAu Proche-Orient, la tension est vive depuis hier \u00e0 la fronti\u00e8re entre Isra\u00ebl et la bande de Gaza, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni en urgence apr\u00e8s les m\u00eames : la mort d'au moins 16 Palestiniens dans des affrontements avec l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, des milliers de manifestants se sont rassembl\u00e9s pour une grande marche dite du retour qui doit durer 6 semaines, la crainte, ce soir, et celle d'une escalade avant de nous rendre en Isra\u00ebl, le point avec Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:45 > 0:06:07) [94%] : \r\nLa col\u00e8re ne baisse pas dans plusieurs villes de la bande de Gaza, ils \u00e9taient des milliers \u00e0 prendre part aujourd'hui aux fun\u00e9railles de 16 manifestants tu\u00e9s par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne et du c\u00f4t\u00e9 des Nations, aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour condamn\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, ces violences, Mahmoud Abbas a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 ce samedi jour de deuil national et a fait savoir sa d\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:06:07 > 0:06:08) [92%] : \r\nC'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:08 > 0:06:10) [58%] : \r\nPourquoi tant ampoule Yahoo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:10 > 0:06:20) [91%] : \r\nMais l'homme j'appelle aujourd'hui les Nations unies \u00e0 fournir une protection internationale au peuple palestinien y aller face \u00e0 ces agressions quotidiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:20 > 0:06:23) [69%] : \r\n\u00e0 Maraval Radouane, il y a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:24 > 0:06:40) [93%] : \r\nPendant les pr\u00e9paratifs de la manifestation dite du retour, les militaires isra\u00e9liens avaient exhort\u00e9 les Palestiniens de ne pas s'approcher de la cl\u00f4ture de s\u00e9curit\u00e9 sniper et dr\u00f4nes \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re et une premi\u00e8re victime de 27 ans, hier \u00e0 l'aube, qui a mis le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:40 > 0:06:45) [78%] : \r\nPoudre mais le volontariat tunisien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:45 > 0:06:59) [86%] : \r\nIl y cela \u00e9vite j'accuse les autorit\u00e9s de l'occupation isra\u00e9lienne, d'\u00eatre totalement responsable des victimes caus\u00e9es par l'arm\u00e9e d'occupation, face \u00e0 des manifestations pacifiques, voire peu c'est M\u00e9li\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:00 > 0:07:01) [78%] : \r\nA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:02 > 0:07:10) [97%] : \r\nCes protestations devrait durer 6 semaines pour rappeler le droit au retour des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, la situation pourrait se d\u00e9t\u00e9riorer ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:13 > 0:07:17) [93%] : \r\nBonsoir Marie s\u00e8me l\u00e0 on vient d'entendre les propos de l'Autorit\u00e9 palestinienne que r\u00e9pondent les Isra\u00e9liens ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:22 > 0:08:16) [94%] : \r\nIci on parle en fait de l\u00e9gitime d\u00e9fense, le porte- parole de l'arm\u00e9e a qualifi\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements d'hier d'activit\u00e9s terroristes organis\u00e9s comme d'habitude, les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes tiennent le Hamas pour responsable de ce qui se passe dans la bande de Gaza, elle a aussi accus\u00e9 le mouvement islamiste d'\u00eatre \u00e0 l'origine de cette manifestation, elle met surtout en avant le fait d'avoir pr\u00e9venu les Palestiniens de les avoir pr\u00e9venu qu'il ne fallait pas s'approcher de la fronti\u00e8re, car pour l'\u00c9tat h\u00e9breu, le cauchemar qu'il a essay\u00e9 d'\u00e9viter au prix d'un bain de sang, h\u00e9 bien c'est de voir des milliers de Palestiniens s'avancer pour tenter de forcer cette barri\u00e8re de s\u00e9paration avec l'\u00c9tat h\u00e9breu alors depuis plusieurs jours sur les r\u00e9seaux sociaux, h\u00e9 bien, les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes, avertissait du mot d'ordre : l'arm\u00e9e tirera sur quiconque s'approche de cette fronti\u00e8re, c'est donc un rejet total de ces accusations d'usage excessif de la force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:16 > 0:08:19) [95%] : \r\nLa crainte, maintenant, c'est celle d'une escalade de la violence, il faut s'y pr\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:24 > 0:09:18) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait parce qu'on n'avait pas vu une journ\u00e9e aussi meurtri\u00e8re depuis la guerre de 2014 depuis la derni\u00e8re guerre, entre la bande de Gaza et Isra\u00ebl, les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes ont pris de nombreuses mesures de s\u00e9curit\u00e9 en amont, d'abord de cette manifestation, mais qui vont \u00eatre maintenus durant 6 semaines, d'abord parce que cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e est souvent propice \u00e0 la violence en Isra\u00ebl et dans les territoires palestiniens occup\u00e9s \u00e0 cause de dates importantes de Dacca de dates symboliques qui co\u00efncide bien s\u00fbr, la journ\u00e9e de la Terre que les Gazaouis comm\u00e9mor\u00e9 hier en m\u00eame temps que le lancement de cette marche pour le retour que vous venez d'\u00e9voquer mais il y a aussi la f\u00eate d'ind\u00e9pendance de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, ses 70 ans \u00e7a ce sera mi- avril mais, cette ann\u00e9e, il faut bien s\u00fbr compter sur un \u00e9v\u00e9nement, le d\u00e9m\u00e9nagement de l'ambassade am\u00e9ricaine de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem, comme l'avait promis le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, c'est donc une p\u00e9riode potentiellement tr\u00e8s tendu qui va s'ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:19 > 0:09:21) [86%] : \r\nMerci Marie s\u00e8me l\u00e0 en Direct de Tel-Aviv.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:23 > 0:09:56) [90%] : \r\nUne foule imposante cette rassembl\u00e9s devant l'\u00e9glise Sainte-Marie la grande de Cambridge, en Angleterre, pour dire adieu \u00e0 Stephen Hawking l'astrophysicien de g\u00e9nie est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 14 mars \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans, il \u00e9tait connu pour sa passion communicative, il n'a jamais laiss\u00e9 son handicap briser son enthousiasme pour la science, son livre Une br\u00e8ve histoire du temps, paru en 1908 ont 8 avait connu un succ\u00e8s plan\u00e9taire en librairie, la cloche de l'\u00e9glise a sonn\u00e9 70 6 coups pour cet ath\u00e9e convaincu ses cendres seront d\u00e9pos\u00e9es dans l'abbaye de Westminster, aux c\u00f4t\u00e9s d'Isaac Newton ou de Charles Darwin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:58 > 0:10:17) [95%] : \r\nJe vous le disais en titre, c'est le dernier d\u00e9lai ce soir pour les villes qui d\u00e9sirent faire acte de candidature pour l'organisation des Jeux olympiques d'hiver en 2000 26 et Sion n'est pas seul sur les rangs, outre Sapporo au Japon Calgary au Canada, le comit\u00e9 olympique italien vient tout juste de se manifester avec un projet entre Milan et Turin, on voit \u00e7a avec St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:19 > 0:10:30) [91%] : \r\nSi on Calgary Stockholm Schladming gratte Sapporo alors des d\u00e9clarations d'intentions, le CIO devrait avoir l'embarras du choix lors de son prochain congr\u00e8s pour d\u00e9signer la ville h\u00f4te des Jeux 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:31 > 0:10:49) [92%] : \r\nC'est une tr\u00e8s bonne nouvelle, il y avait effectivement un manque de candidatures au cours de c'est derni\u00e8res ann\u00e9es depuis que l'agenda 20 20 a \u00e9t\u00e9 introduit sa seule susciter des candidatures Les les villes comprennent qu'on peut organiser les jeux \u00e0 des co\u00fbts raisonnables et en prot\u00e9geant l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:49 > 0:10:58) [93%] : \r\nPostulant de derni\u00e8re minute, le tandem Milan- Turin qui, pour les responsables de la candidature valaisanne ne repr\u00e9sente pas forc\u00e9ment l'adversaire principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:58 > 0:11:12) [91%] : \r\nC'est le moment de la revanche a pu finalement, h\u00e9 bien on peut se poser la question est-ce que 20 ans plus tard, on va revenir au m\u00eame endroit, c'est peut-\u00eatre justement une force pour nous d'\u00eatre nouveau, on n'a pas de fil \u00e0 la patte, on n'a pas laiss\u00e9 d'\u00e9l\u00e9phant blanc contrairement peut-\u00eatre \u00e0 d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:12 > 0:11:25) [94%] : \r\nFace \u00e0 des villes ayant d\u00e9j\u00e0 cuit les JO comme Turin ou Calgary et d'autres qui ont d\u00e9j\u00e0 de nombreuses infrastructures existantes Sion, dont la candidature sera prochainement soumis au vote valaisan aura aussi des arguments \u00e0 faire valoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:25 > 0:11:40) [88%] : \r\nBen, il y a cette culture justement des sports d'hiver en Suisse cette connaissance de de la mati\u00e8re, l'int\u00e9r\u00eat de la population, on a vu Saint-Maurice, championnat du monde de ski 40000 personnes le labeur, il y a du monde, le hockey marche tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:40 > 0:11:52) [88%] : \r\nOn a tout ce qu'il faut des infrastructures olympiques c'est des patinoires, c'est les montagnes pour le ski alpin d'autres patinoires Paul Curling et puis d'utiliser les transports publics avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:53 > 0:11:58) [87%] : \r\nLes sites qui soient accessibles de mani\u00e8re quasiment totale avec les grandes lignes ferroviaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:59 > 0:12:11) [96%] : \r\nQuoi qu'il en soit, le parcours est encore long et ce n'est qu'en janvier 2019 que seront annonc\u00e9s les villes retenues et ce n'est qu'en septembre de la m\u00eame ann\u00e9e qu'on saura si 78 ans apr\u00e8s Saint-Moritz La Suisse accueillera \u00e0 nouveau la flamme olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:12 > 0:12:33) [95%] : \r\nBon l'aventure pour les 220 passagers d'un Airbus de la compagnie suisse, parti hier de Z\u00fcrich pour New York, l'avion a d\u00fb faire demi- tour en raison d'une anomalie, un r\u00e9acteur mais trop lourds pour se poser, il a d'abord d\u00fb se d\u00e9lester de suffisamment de k\u00e9ros\u00e8ne, l'op\u00e9ration a pris 5 heures 5 heures \u00e0 tourner en rond entre l'Allemagne et la Suisse, l'avion a finalement pu se poser sans encombre \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:35 > 0:12:51) [89%] : \r\n\u00e0 Fribourg, des commer\u00e7ants du centre- ville sont exc\u00e9d\u00e9s, depuis des mois, des travaux paralysent l'un des principaux axes de la ville, l'avenue de Beauregard : la r\u00e9fection de la chauss\u00e9e, a pris du retard et le chiffre d'affaires des enseignes qui ont pill\u00e9 non sur rue chute les commer\u00e7ants demandent aujourd'hui des indemnisations Melquiot Roberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:52 > 0:13:09) [90%] : \r\nLes effluves de brioche ou de pizzas ont \u00e9t\u00e9 vaincus depuis longtemps par celle du bitume br\u00fbl\u00e9 \u00e0 quelques m\u00e8tres de la gare de Fribourg l'avenue Beauregard est \u00e9ventr\u00e9e depuis plus de 9 mois, les voitures ne passent plus et les rares pi\u00e9tons se serrent sur les trottoirs, r\u00e9sultat pour les commer\u00e7ants de la rue, le chiffre d'affaires est en chute libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:09 > 0:13:20) [88%] : \r\nOui, c'est tr\u00e8s difficile, nous avons perdu pas mal de clients, par exemple, les gens qui s'arr\u00eatent et s'arr\u00eate plus et puis jadis, on a perdu entre 20 et 35 pourcent de clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:21 > 0:13:33) [95%] : \r\nLa fin des travaux \u00e9taient pr\u00e9vus en d\u00e9cembre dernier mais les impr\u00e9vus et les retards s'accumulent, il faudra encore patienter jusqu'\u00e0 la mi- mai, presque un an de travaux et pour la g\u00e9rante de ce restaurant un arri\u00e8re- go\u00fbt de plus en plus amer face \u00e0 l'attitude des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:34 > 0:13:52) [89%] : \r\nOn nous a tout simplement tout imposer, on n'avait rien \u00e0 dire, quand quelqu'un se permettait de dire quelque chose, on est un peu vus comme des, des gens qui, qui avait aucune id\u00e9e, on paye nos imp\u00f4ts, on a un r\u00f4le social aussi dans le quartier, en tant que restaurateur, rien n'a \u00e9t\u00e9 pris en compte et \u00e7a je trouve vraiment on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:52 > 0:14:13) [90%] : \r\nCe fut la plupart des commerces ont d\u00fb r\u00e9duire le temps de travail de leurs employ\u00e9es, la boulangerie, elle ferme plut\u00f4t 2 apr\u00e8s- midi par semaine, alors tous \u00e7a attendent des autorit\u00e9s une juste indemnisation probl\u00e8me il est extr\u00eamement difficile de prouver le pr\u00e9judice financier, les commer\u00e7ants doivent tenir des comptes mensuels tr\u00e8s pr\u00e9cis pour les comparer aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes et si indemnisations il y a, elle intervient en g\u00e9n\u00e9ral beaucoup plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:13 > 0:14:26) [90%] : \r\nContact\u00e9 la ville de Fribourg, ne souhaite pas s'exprimer sur ces demandes d'indemnisation tout au plus, pr\u00e9cise-t-elle, que 21 demandes sont en cours de traitement pour l'ensemble de Fribourg, mais l'ing\u00e9nieur de ville interrog\u00e9 il y a quelques semaines, lors d'un bilan des chantiers en cours, ne semblait pas tr\u00e8s optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:26 > 0:14:42) [91%] : \r\nLa marge pour b\u00e9n\u00e9ficier d'un d'une indemnisation, elle est relativement restreinte parce qu'en d\u00e9finitive, vous \u00eates oblig\u00e9 d'intervenir sur les chantiers, c'est jamais facile pour les les bombardiers \u00e0 voir maintenant si dans des cas particuliers, il y a une entr\u00e9e en mati\u00e8re qui est qui est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:42 > 0:14:53) [93%] : \r\nLa jurisprudence n'est cependant pas franchement favorable aux commer\u00e7ants dans ce genre de situation, un constat qui ne devrait pas aider \u00e0 apaiser les esprits alors que d'autres chantiers d'envergure sont projet\u00e9es ces prochaines ann\u00e9es \u00e0 Free.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:55 > 0:15:11) [92%] : \r\nNous nous arr\u00eatons ce soir sur un vieux d\u00e9bat : la taxe sur les chiens peut non seulement passer du simple au double d'un canton \u00e0 l'autre, mais elle est surtout devenue une exception suisse, elle a quasiment disparu en Europe, elle date du XIXe si\u00e8cle, lorsqu'il s'agissait de lutter contre la rage, C\u00e9cilia Mendoza Antoine Melton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:12 > 0:15:22) [83%] : \r\nEt que s'ils lisaient tunisienne genevoise comme tous les autres chiens de Suisse : elle est soumise \u00e0 une taxe pour dire sa propri\u00e9taire, c'est 105 francs chaque ann\u00e9e une somme qui fait mal : au porte- monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:22 > 0:15:32) [90%] : \r\nTous les espaces communs pour promener les chiens, il y a plein de gens et sont pas signal\u00e9 les espaces et puis au final je suis pas tr\u00e8s content de payer pour que pour que bah pour certains argent serve \u00e0 rien au final quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:32 > 0:15:51) [90%] : \r\nEt \u00e0 105 francs Johnny est plut\u00f4t bien loti car c'est en ville de Neuch\u00e2tel qu'un chien co\u00fbte le moins 80 francs par an, puis les tarifs montent jusqu'au 2 villes les plus ch\u00e8res de Suisse romande Lausanne et Fribourg, \u00e0 190 et 195 francs, cette taxe est un reliquat du 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 l'\u00e9poque, quasiment toute l'Europe l'avait appliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:51 > 0:16:16) [90%] : \r\nAu d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, d'abord on a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une ressource fiscale int\u00e9ressante mais surtout, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 sanitaire comme la rage et \u00e9pid\u00e9mique qu'on ne sait pas soigner la rage alors en faisant payer les propri\u00e9taires quand il y avait une \u00e9pid\u00e9mie de rage on priait les propri\u00e9taires de bien enfermer leur chien chez eux et tous les chiens qui vagabonde est autrement \u00e9tait \u00e0 bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:16 > 0:16:24) [88%] : \r\nTu un imp\u00f4t d\u00e9pass\u00e9 selon certains politiciens, ce d\u00e9put\u00e9 UDC vient de d\u00e9poser un projet de loi pour le supprimer \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:24 > 0:16:40) [92%] : \r\nL'temps ne tient absolument pas compte de l'aspect social du chien dans notre soci\u00e9t\u00e9, puisqu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de de personnes c'est les personnes \u00e2g\u00e9es, on sait que si elle avait n'avait pas d'animal de compagnie, elle sortirait m\u00eame plus de de chez elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:40 > 0:16:53) [90%] : \r\nHors de Suisse, la plupart des pays l'ont d\u00e9j\u00e0 supprim\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il rapporte 2,3 millions au canton, reste \u00e0 savoir si le principe de cette taxe et morale, le parlement g\u00e9nevois devra probablement se prononcer \u00e0 nouveau sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:54 > 0:17:11) [91%] : \r\nD'autres rendez- vous en terre inconnue, le plus grand festival de pop culture de Suisse a ouvert ses portes hier \u00e0 Montreux Polymanga c'est le lieu de rendez- vous des fans de Mangas et de jeux vid\u00e9o, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la manifestation a attir\u00e9 plus de 42000 visiteurs, vous y \u00eates Manon Germont alors Polymanga c'est un monde en soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:14 > 0:17:46) [85%] : \r\nOui, ben, tout \u00e0 fait fausse imaginer aujourd'hui 13000 visiteurs et 80 pourcent d'entre eux \u00e9taient d\u00e9guis\u00e9s en personnages de jeux vid\u00e9o ou encore de Mangas, donc c'est vraiment un univers particulier, puis on a aussi les intervenants Day You Tube, par exemple, ont cr\u00e9\u00e9 leur propre cha\u00eene et qui arrive \u00e0 fid\u00e9liser plus d'un 1000000 de 2 personnes, donc c'est un univers foisonnant, on est au coeur de la pop culture et quand on dit pop culture on dit aussi Manga, on a d'ailleurs rencontr\u00e9 une jeune auteure romande la la premi\u00e8re remonte \u00e0 \u00eatre \u00e9dit\u00e9 en France et qui arrive bon vivre aujourd'hui, regardez ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:48 > 0:17:54) [75%] : \r\nS\u00e9ance d\u00e9dicaces pour amis Chine mangaka c'est-\u00e0-dire auteur de Mangas, elle fait tout illustration et sc\u00e9nario.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:54 > 0:18:02) [91%] : \r\nJe voulais lui faire des grands yeux parce que voil\u00e0, c'est un personnage qui assez furieux, mine de rien, m\u00eame si elle est quand m\u00eame assez angoiss\u00e9e la fuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:15 > 0:18:23) [88%] : \r\nLa Vaudoise, un parcours rare, elle a re\u00e7u des prix \u00e0 l'\u00e9tranger et mimer elle \u00e9ditera le 3\u00e8me volume de son Manga, un r\u00eave devenu r\u00e9alit\u00e9, parce que le genre a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:24 > 0:18:38) [88%] : \r\nJe vois maintenant les \u00e9diteurs commencent \u00e0 se dire que, ben oui, les Fran\u00e7ais sont fran\u00e7ais suisses belges, \u00e7a commence \u00e0 comprendre les c\u00f4tes du Manga et surtout se les approprient mais en m\u00eame temps on envie de raconter leur propre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:38 > 0:18:43) [86%] : \r\nPassionn\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es Laurent dormant et chroniqueur \u00e0 Couleur 3 il a les Mangas dans la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:43 > 0:18:52) [88%] : \r\nMais aujourd'hui, ce qui fonctionne, c'est typiquement ce genre de Manga, qu'on appelle des choses non on le feuilleton tr\u00e8s rapidement, on se rend compte que l'action est omnipr\u00e9sente, les planches sont tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:52 > 0:19:02) [93%] : \r\nD\u00e9crit il y a quelques ann\u00e9es comme vulgaire ou agressif, le Manga a su selon lui d\u00e9passer ces qualificatifs, m\u00eame si on d\u00e9couvre encore des sc\u00e8nes de combat ou des sc\u00e8nes suggestives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:02 > 0:19:14) [90%] : \r\nOn voit aussi que les choses changent, c'est-\u00e0-dire que le mot vraiment hausse enfin sa place aujourd'hui, il est consid\u00e9r\u00e9 comme une vraiment comme un objet de litt\u00e9rature comme une oeuvre ce qu'aujourd'hui \u00e7a passe beaucoup mieux, \u00e7a va aussi avec l'\u00e9poque le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:14 > 0:19:20) [91%] : \r\nUn succ\u00e8s qui r\u00e9sonne dans les salles de classe, l'\u00e9cole professionnelle des arts contemporains, enseigne la bande dessin\u00e9e au sens large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:20 > 0:19:28) [91%] : \r\nCes une moiti\u00e9 des \u00e9tudiants, il y a un engouement tr\u00e8s fort pour le Manga, maintenant, d'autres ont des r\u00e9f\u00e9rences totalement diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:30 > 0:19:34) [89%] : \r\nQui ont enrichi la la collaboration dans une m\u00eame classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:34 > 0:19:45) [86%] : \r\nPour Paillot l'ann\u00e9e derni\u00e8re le Manga repr\u00e9senter environ 15 pourcent des ventes de bande dessin\u00e9e, la m\u00eame ann\u00e9e, en France 15 millions d'exemplaires vendus, soit presque une BD sur 3 apr\u00e8s 15, aujourd'hui ils en 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:45 > 0:19:51) [88%] : \r\nUne des choses qui qui frappe maintenant, c'est que c'est un univers qui Sadr essentiellement aux jeunes \u00e0 la la, chez les 15 25 ans c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:54 > 0:20:35) [88%] : \r\nOui, ben exactement les 15 25 ans, Paul Manga et la manifestation ici, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s les 12 25 ans, donc \u00e7a veut dire qu'il faut sans cesse se renouveler pour r\u00e9ussir \u00e0 fid\u00e9liser les les visiteurs David Heim, le fondateur, me le disait parcelle et par t\u00e9l\u00e9phone, fausse imaginer en fait les les premiers visiteurs avait 15 ans lors de la premi\u00e8re \u00e9dition, et aujourd'hui ils en montrant donc l\u00e0 aussi pour r\u00e9ussir \u00e0 offrir des choses nouvelles et puis \u00e0 se renouveler \u00e0-t-il d'exemple cette ann\u00e9e par exemple, une premi\u00e8re europ\u00e9enne, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire venir ici lors de la manifestation, un concert o\u00f9 il y avait donc des musiciens en Chair et on sur sc\u00e8ne et puis accompagn\u00e9 des personnages de jeux vid\u00e9o ou encore de Mangas en hologramme sur sc\u00e8ne, donc \u00e7a c'est vraiment une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:36 > 0:20:37) [100%] : \r\nMerci beaucoup maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:39 > 0:20:59) [89%] : \r\nEt d'un salon \u00e0 l'autre, celui de B\u00e2le, consacr\u00e9e \u00e0 l'horlogerie \u00e0 la joaillerie vient de fermer ses portes et parmi les sujets de discussion cette ann\u00e9e dans le monde du luxe Laure \u00e9thique, comprenez de l'or extrait dans des conditions respectueuses des mineurs et de l'environnement, une maison genevoise cr\u00e9e le buz en s'engageant \u00e0 n'utiliser \u00e0 l'avenir que de l'or certifi\u00e9 Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:00 > 0:21:25) [87%] : \r\nTravail des enfants mortalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e pollution notamment au mercure, le secteur minier a tr\u00e8s mauvaise presse depuis des ann\u00e9es et bijoutiers joailliers sont critiqu\u00e9es comme ici au salon de l'horlogerie pour ne pas se soucier de la provenance des pierres et m\u00e9taux pr\u00e9cieux pour la premi\u00e8re fois, une entreprise de luxe, le Suisse Chopard, s'est engag\u00e9 \u00e0 n'utiliser que de lourds certifi\u00e9es \u00e9thique est-ce un coup marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:26 > 0:21:40) [97%] : \r\nNous avons investi consid\u00e9rablement de temps mais aussi de l'argent, le surveillant dans ce projet depuis que nous avons commenc\u00e9 et donc c'est s\u00fbrement pas que du marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:40 > 0:21:47) [87%] : \r\nL'activiste Livia 4th critique depuis 10 ans, le secteur du luxe, qui fait trop souvent passer le profit avant l'\u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:47 > 0:21:59) [84%] : \r\nEt s'il s'y est pas all\u00e9 Fadel et \u00e7a c'est plus facile pour une entreprise familiale de s'engager dans une telle d\u00e9marche desquels tout \u00e9tait m\u00eal\u00e9 \u00e9tait on n'est pas soumise \u00e0 la pression des actionnaires et les d\u00e9cisions sont prises plus rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:00 > 0:22:11) [89%] : \r\nAutre entreprise familiale Swarovski va aussi utiliser de leur certifi\u00e9, mais uniquement pour le tr\u00e8s haut de gamme, selon l'entreprise autrichienne les fili\u00e8res d'or \u00e9thique sont insuffisantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:12 > 0:22:28) [87%] : \r\nAlors vous allez voir, peut pas qu'un \u00eatre qu'on trouve tr\u00e8s peu d'or certifi\u00e9 nous travaillons par exemple avec une petite mine au P\u00e9rou, une coop\u00e9rative, elle compte 31 employ\u00e9 pro il y a un probl\u00e8me si il \u00e9tait avec 5 kilos d'or seulement par ann\u00e9e, la production est vraiment faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:29 > 0:23:09) [86%] : \r\nLaure certifi\u00e9e durable extrait de coop\u00e9ratives comme celle-ci co\u00fbte 5 \u00e0 10 pourcent plus cher un prix que la plupart des acteurs du luxe n'est pas pr\u00eat \u00e0 payer, d\u00e9noncent les ONG mais en grade, voir ce qu'il y a aujourd'hui Shoppers barouf qui est aussi quelques acteurs qui commencent \u00e0 s'engager sur la voie du d\u00e9veloppement durable comme Tiffany aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a a nous guette, mais la grande majorit\u00e9 des entreprises ne fait rien, ne se pr\u00e9occupe ni des fili\u00e8res d'approvisionnement pierres et m\u00e9taux pr\u00e9cieux ni des droits des travailleurs afin que l'Brics tape went pr\u00e9sente \u00e0 B\u00e2le, l'actrice Julianne Moore s'est dit persuad\u00e9 que les consommateurs peuvent pousser le luxe \u00e0 devenir responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:09 > 0:23:26) [85%] : \r\nElle est ce il voit mais c'est pas ou agr\u00e9able, souvenez-vous de ce qui s'est pass\u00e9 avec la fourrure quand j'\u00e9tais petite, on pouvait acheter des sacs en peau de b\u00e9b\u00e9 phoque en Alaska et \u00e7a ne choquait personne, aucun autre espionn\u00e9 Krioutchkov, mais \u00e7a a chang\u00e9, c'est votre fa\u00e7on de consommer qui fait changer les choses, h\u00e9 mec c'est une souhaite travailler chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:28 > 0:23:32) [96%] : \r\nAujourd'hui tout ce qui brille n'est pas propre, mais le devient gentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:34 > 0:23:49) [95%] : \r\nNombreux sont les romans \u00e0 l'avoir aper\u00e7u dans la rue, \u00e0 l'approche de P\u00e2ques, le Valaisan Olivier Taramarcaz sillonne les villes de Suisse romande avec une croix de plus de 3 m\u00e8tres de long sur le dos, il explique vouloir t\u00e9moigner de sa foi et une chose est s\u00fbre, il ne laisse personne indiff\u00e9rent, elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:50 > 0:24:03) [93%] : \r\nC'est un amoureux de la marche, une marche comme une profession de foi, Olivier Taramarcaz a d\u00e9cid\u00e9 de passer la p\u00e9riode Pascale \u00e0 sillonner les rues de Suisse romande avec pour seul bagage une immense croire en bois et quelques textes religieux \u00e0 distribuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:03 > 0:24:06) [90%] : \r\nBonjour, je peux vous offrir un Evangile pour P\u00e2ques, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:06 > 0:24:15) [94%] : \r\nL'homme veut partager son exp\u00e9rience de croyants, mais se d\u00e9fend de tout pros\u00e9lytisme, membre d'une communaut\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique, il souligne que sa d\u00e9marche n'est pas li\u00e9e \u00e0 une \u00e9glise en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:15 > 0:24:31) [88%] : \r\nMais moi, je parle pas d'\u00e9glise je parle vraiment de l'Evangile qui apr\u00e8s chacun nourrit ou pas et prend le chemin qu'il qu'il vaut : j'ai une d\u00e9marche tout \u00e0 fait personnelle et je peux comprendre qu'on peut poser un regard sur cette d\u00e9marche comme quelque chose de totalement anachronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:31 > 0:24:35) [89%] : \r\nRegards intrigu\u00e9s, amus\u00e9s ses d\u00e9ambulations laisse en tout cas rarement indiff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:35 > 0:24:51) [86%] : \r\n\u00e7a me choque un peu, parce que \u00e7a fait un peu radical pour moi je crois qu'il faut \u00eatre libres et tol\u00e9rant quand \u00e7a m'interpelle, juste parce que comme je vous dis, j'ai vu \u00e7a un peu partout, s'\u00e9tend, je trouve que c'est une d\u00e9marche sympathique avec un message de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:51 > 0:24:59) [94%] : \r\nCe Valaisan de 59 ans, n'en est pas \u00e0 son coup d'essai : cela fait 5 ans qu'il se prom\u00e8ne en Suisse et ailleurs avec sa croix sur roulettes de 12 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:59 > 0:25:12) [86%] : \r\nComme la Croix parle d'm\u00eame les personnes que je rencontre ne Vienne soit assez spontan\u00e9ment vers moi ou par l\u00e0, c'est directement de leur rapport \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:12 > 0:25:16) [92%] : \r\nAu fil de ses voyages, Olivier Taramarcaz est devenu une petite c\u00e9l\u00e9brit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:16 > 0:25:31) [86%] : \r\nC'est qu'en prenant en mythe, un mythe, moi c'est Olivier, il m'arrive r\u00e9guli\u00e8rement de transiter par des personnes \u00e0 boire un verre sur une terrasse dans un bistrot, mais c'est aussi un moment de f\u00eate rencontr\u00e9 quelqu'un d'autre, c'est, c'est pour moi un moment unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:31 > 0:25:42) [92%] : \r\nTravailleur social et artistes le reste de l'ann\u00e9e, Olivier Taramarcaz a voulu prendre de son temps pour r\u00e9aliser ce p\u00e8lerinage bien particulier, et de son argent aussi environ 2000 francs pour payer les textes qui distribuent dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:44 > 0:26:01) [95%] : \r\nNous partons maintenant pour le Nord-Est de l'\u00c9gypte \u00e0 la d\u00e9couverte de l'un des joyaux du Sina\u00ef le monast\u00e8re grec orthodoxe de Sainte-Catherine, abrite l'une des plus vieilles biblioth\u00e8ques du monde, les lieux viennent de subir 8 ans de travaux pour permettre la conservation de ces milliers d'ouvrages Nadia Bl\u00e9try est all\u00e9 \u00e0 la rencontre du p\u00e8re Justin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:03 > 0:26:22) [92%] : \r\nLe p\u00e8re, Justin est l'un des 25 moines du monast\u00e8re, cet Am\u00e9ricain au parcours atypique est aussi un amoureux des livres, c'est lui le responsable de la toute nouvelle biblioth\u00e8que de Sainte-Catherine et sa t\u00e2che est immense, il doit d\u00e9baller et class\u00e9 des milliers d'ouvrages depuis 8 ans pour lui tous les volumes sont pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:23 > 0:26:45) [85%] : \r\nCe ne fut \u00c9vian mais o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame de de pendant des si\u00e8cles \u00e0 la seule mani\u00e8re d'acc\u00e9der au monast\u00e8re, c'\u00e9tait \u00e0 autres chameau \u00e7a prenait 10 jours depuis Suez alors quand vous voyez ces milliers de livres qui sont ici depuis si longtemps, rappelez-vous que chacun d'entre eux a soit \u00e9t\u00e9 \u00e9crit ici par un scribe soient amen\u00e9 dans le monast\u00e8re avec une incroyable difficult\u00e9 au et Poitiers ou que Cort\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:46 > 0:26:55) [94%] : \r\nIci, on trouve aussi 3300 manuscrits anciens, le plus vieux datent du IVe si\u00e8cle, mais l'une des grandes fiert\u00e9s du p\u00e8re Justin, ce sont les palimpseste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:57 > 0:27:16) [86%] : \r\nEt de ce probl\u00e8me, \u00e7a soit tout c'est un palimpseste un texte \u00e0 2 niveaux d'\u00e9criture tr\u00e8s souvent dans le Sina\u00ef, les gens avaient besoin d'\u00e9crire sur des manuscrits, mais il n'\u00e9tait pas possible de trouver de nouveaux parchemin alors il prenait un texte existence effacer les \u00e9critures et r\u00e9\u00e9crivait par- dessus entre en province.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:16 > 0:27:25) [82%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 de r\u00e9cents proc\u00e9d\u00e9 photographique tech les palimpseste enfin r\u00e9v\u00e9ler leurs secrets notamment des trait\u00e9s caf\u00e9 d'Hippocrate, le p\u00e8re de la m\u00e9decine moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:26 > 0:27:45) [87%] : \r\nEt le et de luxe Marek, si vous regardez \u00e7a, \u00e7a ressemble \u00e0 une tache, mais avec un dispositif photographique, on s'aper\u00e7oit que c'est en fait une repr\u00e9sentation exacte d'une herbe et une inscription grec cette herbe peut \u00eatre utilis\u00e9 pour apaiser la br\u00fblure d'une piq\u00fbre de scorpion peur Havas Coop et \u00e0 ne pas \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:47 > 0:28:01) [90%] : \r\nSainte-Catherine et l'un des plus vieux monast\u00e8re encore en activit\u00e9 au monde depuis le VIe si\u00e8cle pr\u00eatre grec et B\u00e9douins du Sina\u00ef s'y c\u00f4toient les touristes qui avaient boud\u00e9 les lieux pour des raisons s\u00e9curitaires commencent \u00e0 revenir timidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:03 > 0:28:18) [90%] : \r\nEt pour terminer, si vous avez des enfants ou des petits-enfants, vous avez peut-\u00eatre profiter de cette veille de P\u00e2ques pour teindre des oeufs la tendance en ce moment, c'est un retour aux produits naturels, les pelures de Nyon ou les jus de l\u00e9gume marche tr\u00e8s bien, d\u00e9monstration et explications avec Erwan Jacques Du et C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:20 > 0:28:28) [92%] : \r\nDans la famille, la chasse aux oeufs commence dans le jardin d'abord chez les canards, puis \u00e0 la recherche des plus belle peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:29 > 0:28:35) [87%] : \r\nDes trouvailles qui dans la cuisine se transforment en Oeuvres d'art, objectif de ce temps 100 pourcent naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:35 > 0:28:40) [89%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 il y a les herbes finalement quand on les enl\u00e8ve, apr\u00e8s \u00e7a reste blanc au clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:40 > 0:29:04) [87%] : \r\nC'est nous, c'est vraiment une tradition dans la famille, donc l\u00e0, et quand je je pense pas, les oeufs, sa m\u00e8re, tout de suite \u00e0 l'aveu, l'esprit de la premi\u00e8re chose c'est de de faire \u00e0 L\u00e9ognan, apr\u00e8s, c'est vrai, on a essay\u00e9 aussi d'autres mani\u00e8res pour aussi laisser un peu plus le libre cours \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 des enfants avec un pinceau tout mais je suis moins convaincu par les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:05 > 0:29:10) [89%] : \r\nAujourd'hui, en plus des traditionnels oignons blanche a choisi du jus de betterave et de la poudre de curry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:10 > 0:29:22) [78%] : \r\nOn aurait rose jaune et puis on Union \u00e7a va faire une sorte d'orange, brun, beige que glisser dedans les laisse bien bonne diminue dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:23 > 0:29:33) [88%] : \r\nEt cette maman n'est pas la seule \u00e0 avoir opt\u00e9 pour le naturel r\u00e9duire ces d\u00e9chets : \u00e9viter les produits chimiques, autant de tendance tr\u00e8s actuelle qui sortent de l'oubli les traditions des grands- m\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:33 > 0:29:38) [88%] : \r\nOn voit parfois les oeufs color\u00e9s avec des peintures chimiques, \u00e7a laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:38 > 0:29:47) [89%] : \r\nComme un peu des traces, puis on a sur les mains, c'est ce qui a c'est pas le crit\u00e8re principal pour moi je pr\u00e9f\u00e8re, si j'ai l'occasion de faire autrement, je pr\u00e9f\u00e8re faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:47 > 0:29:53) [96%] : \r\nPresque toutes les couleurs peuvent se trouver dans la nature mais en fin de cuisson, il y a parfois quelques surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:53 > 0:30:12) [83%] : \r\nAlors l\u00e0, c'\u00e9tait un essai, on ne voit pas tellement le rose mais c'est joli aussi dans l'ensemble, apr\u00e8s beaucoup, derni\u00e8re \u00e9tape, devinez quel oeuf cassera le 1er alors pas Zizou Zo\u00e9 qui a gagn\u00e9, alors vous pouvez les manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:14 > 0:30:24) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange dit sa voie \u00e0 suivre Cash puis votre s\u00e9rie Section de recherches, quant \u00e0 moi je vous retrouve demain 12 heures 45 et 19 heures 30 pour le journal, tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:33 > 0:30:36) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:10 > 0:31:12) [88%] : \r\nMais oui, bien s\u00fbr, alors je me suis aucun souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:16 > 0:31:58) [86%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre Boussu \u00e0 quelques minutes du Direct, disons qu'on aimerait \u00eatre ailleurs en fait pourquoi est-ce qu'on s'en fiche, \u00e7a, finalement, des fois je me demande, mais apr\u00e8s, quand on est dedans, c'est c'est g\u00e9nial, c'est surprenant, mais bon, petite et cette oui bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est un peu ce que je raconte qu'est-ce que c'est \u00e0 dire bonsoir \u00e0 tous, dit \u00e0 tout ce ce week- end Pascal, est vraiment partag\u00e9 entre un ciel charg\u00e9 des pr\u00e9cipitations sous forme de neige abondante \u00e0 l'est et au sud, et des \u00e9claircies qui prennent le dessus demain apr\u00e8s- midi et lundi la perte plus comment pas non alors aucune id\u00e9e, je sur le rouge en principe non, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:09 > 0:32:25) [90%] : \r\nAh, g\u00e9nial, bravo la perturbation donc qui nous a valu ce ton chahut\u00e9 entre hier et aujourd'hui, ach\u00e8ve de s'\u00e9vacuer \u00e0 l'arri\u00e8re, ach\u00e8ve de s'\u00e9vacuer les chutes de neige, les chutes de neige sont tomb\u00e9s combien alors attends juste boire encore un peu d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:43 > 0:32:46) [90%] : \r\nLa cam\u00e9ra, elle va reculer, tu penses ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:49 > 0:32:54) [77%] : \r\n30 secondes mais la cam\u00e9ra, elle doit reculer normalement si \u00e0 Monaco ah pardon \u00e7a d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:02 > 0:33:03) [98%] : \r\nCe week- end Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:26 > 0:36:38) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous ce week- end Pascal, est vraiment partag\u00e9 entre ciel charg\u00e9 des chutes de neige abondantes au sud et \u00e0 l'Est, des \u00e9claircies qui vont prendre le dessus demain apr\u00e8s- midi et lundi alors la perturbation qui nous a valu ce temps chahut\u00e9 entre hier et aujourd'hui, ach\u00e8ve de s'\u00e9vacuer les pr\u00e9cipitations sous forme de neige sont en diminution au sud et \u00e0 l'Est, et une nouvelle zone humide va nous par l'ouest, ce soir, demain apr\u00e8s- midi, une cr\u00eate de haute pression va provisoirement prendre le dessus et nous amener un ciel plus cl\u00e9ment, voire assez ensoleill\u00e9 en principe durant la journ\u00e9e de lundi, en attendant une zone d'averses, parfois orageuses devraient nous touch\u00e9s par l'ouest, ces prochaines heures, selon Olivier du de M\u00e9t\u00e9oSuisse, les pr\u00e9cipitations vont se g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions durant la nuit, avec une limite de la neige \u00e0 800 m\u00e8tres M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis de degr\u00e9 2 pour fortes chutes de neige sur les Alpes centrales et orientales, un avis qui court jusqu'\u00e0 demain 13 heures entre 15 et 30 centim\u00e8tres de neige sont attendues dans ces r\u00e9gions, demain matin, donc au nord des Alpes, encore des passages nuageux et des averses r\u00e9siduelles demain apr\u00e8s- midi, les derni\u00e8res averses sur le quart Nord-Est, le danger d'avalanche sera marqu\u00e9 pour toute la cha\u00eene alpine sur l'ouest, en revanche, retour \u00e0 un temps sec avec de belles \u00e9claircies qui pourraient se dessiner, localement, en revanche, les passages nuageux joueront les prolongations, le long du Jura et le long des Pr\u00e9alpes leur co\u00fbter 100 le soleil devrait briller de tous ses feux et puis retour \u00e0 un temps sec en toutes r\u00e9gions dans le courant de la soir\u00e9e, le ciel sera bien \u00e9toil\u00e9 sur l'ouest en Valais et au sud, la nuit, en revanche, s'annonce froide par manque de couverture nuageuse, il y a donc un risque de gel\u00e9es matinales, lundi, les temp\u00e9ratures, donc un maximum de 4 degr\u00e9s au petit matin sur le plateau demain, moins 1 degr\u00e9 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 13 degr\u00e9s en Valais 18 au Tessin gr\u00e2ce \u00e0 l'ensoleillement, les vents de ouest seront mod\u00e9r\u00e9s en pleine ponctuellement forts en montagne o\u00f9 ils pourront souffler jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la journ\u00e9e, donc de lundi, elle s'annonce en principe assez ensoleill\u00e9 mais le doute persiste quant \u00e0 la couverture nuageuse puisqu'un front chaud va transiter par la Suisse, donc quelques passages nuageux parfois denses pourrait vous le soleil par moments, mais l'impression de beau temps sera l\u00e0 jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s en Valais 16 degr\u00e9s sur le plateau et puis mardi, rebelote, une nouvelle perturbation va nous toucher par l'ouest, \u00e7a va nous amener donc des pr\u00e9cipitations des passages nuageux le feu va \u00e0 nouveau se lever dans les Alpes, il pourrait \u00eatre soutenu, avec toutefois des temp\u00e9ratures qui grimperont encore jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s en Valais mercredi soir le feu devrait pardon le Fun devrait tomber les pr\u00e9cipitations ne devrait \u00e9pargn\u00e9 aucune r\u00e9gion la limite de la neige se situera \u00e0 1200 m\u00e8tres d'altitude, elle descendra encore \u00e0 900 m\u00e8tres durant la journ\u00e9e de jeudi encore quelques passages nuageux le matin quelques petites pr\u00e9cipitations et puis retour \u00e0 un temps sec en principe l'apr\u00e8s- midi, mais \u00e7a reste \u00e0 confirmer, avec nos amis de M\u00e9t\u00e9oSuisse demain dimanche 1er avril nous gagnerons encore 4 minutes de lumi\u00e8re excellentes f\u00eates de P\u00e2ques \u00e0 toutes et \u00e0 tous, j'aurais plaisir \u00e0 vous retrouver lundi, tr\u00e8s, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-31T18:21:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803669526", "durationSec": 103, "title": "FRIGO IMPOT CHIENS GE_RTS000001410084", "excerpt": "Certaines personnes veulent supprimer la taxe pour chiens. En effet, cet imp\u00f4t \u00e9tait \u00e0 l'origine une mesure sanitaire pour lutter contre la rage.", "remarks": "Contient des archives et des news EVN.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CHIEN", "IMP\u00d4T"], "sequenceIds": ["1674742"]}, {"internalArchiveId": "AA1803669527", "durationSec": 155, "title": "FRIGO SO CHOPARD OR ETHIQUE 2_RTS000001437122", "excerpt": "Les grandes marques d'horlogerie comme Chopard ou Swarovski se soucient de leur image et tentent de proposer le l'or \u00e9thique. Les conditions des travailleurs et l'impact sur l'environnement \u00e9tant souvent n\u00e9glig\u00e9s dans le secteur minier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "POPPINGER, Tobias", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "COMMERCE \u00c9QUITABLE", "OR"], "sequenceIds": ["1676019"]}, {"internalArchiveId": "AA1803669528", "durationSec": 22, "title": "SO 1 TAPIS POLYMANGA_RTS000001439095", "excerpt": "Le Festival Polymanga \u00e0 Montreux a re\u00e7u de nombreux visiteurs de 15 \u00e0 25 ans prinicipalement.", "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MANGA", "FOIRE COMMERCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803669529", "durationSec": 28, "title": "SO 2 TAPIS POLYMANGA_RTS000001439096", "excerpt": "Le Festival Polymanga \u00e0 Montreux a re\u00e7u de nombreux visiteurs de 15 \u00e0 25 ans prinicipalement.", "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "MANGA"]}, {"internalArchiveId": "AA1803669530", "durationSec": 124, "title": "SO FR COMMERCANTS INDEMNISATIONS_RTS000001439291", "excerpt": "Des commer\u00e7ants ont demand\u00e9 des indemnit\u00e9s \u00e0 la ville de Fribourg suite aux travaux dans l'avenue de Beauregard. Leur chiffre d'affaires est en baisse en raison du chantier qui dure depuis plus de 9 mois. Toutefois, leur demande d'indemnisation a peu de chance d'aboutir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "role": "statement Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["TRAVAUX PUBLICS", "INDEMNISATION", "COMMER\u00c7ANT"], "sequenceIds": ["1674690"]}, {"internalArchiveId": "AA1803669531", "durationSec": 90, "title": "SO GAZA SUIVI_RTS000001439460", "excerpt": "Le trafic a \u00e9t\u00e9 fortement perturb\u00e9 suite aux chutes de neige dans la r\u00e9gion du Gothard.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803669532", "durationSec": 86, "title": "SO GOTHARD NEIGE_RTS000001439407", "excerpt": "Itw de Denis Oswald, membre du CIO et du conseiller d'Etat valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre sur la candidature de Sion pour les Jeux Olympiques d'hiver 2026. C'est le dernier jour pour faire acte de candidature. Sapporo, Calgary et Milan - Turin sont en lice.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GOTHARD"], "thematicThemes": ["BOUCHON ROUTIER", "ENNEIG\u00c9"], "sequenceIds": ["1674658"]}, {"internalArchiveId": "AA1803669533", "durationSec": 115, "title": "SO JO CANDIDATURES DELAI_RTS000001439462", "excerpt": "Rencontre avec le valaisan Olivier Taramarcaz, 59 ans, qui se prom\u00e8ne dans les villes avec une immense croix en bois \u00e0 roulette. Il parle de l'Evangile aux pi\u00e9tons et distribue des textes religieux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803669534", "durationSec": 25, "title": "SO PC STEPHEN HAWKING_RTS000001439305", "excerpt": "Le P\u00e8re Justin, un moine am\u00e9ricain du monast\u00e8re de Sainte-Catherine dans le Sinai, veille sur les palimpsestes et les manuscrits de la biblioth\u00e8que du monast\u00e8re."}, {"internalArchiveId": "AA1803669535", "durationSec": 114, "title": "SO PORTRAIT VALAISAN PORTE SA CROIX_RTS000001439444", "excerpt": "La famille de Blanche Mathey a teint des oeufs de P\u00e2ques avec des produits naturels tels que plantes ou pelure d'oignons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CROIX CHR\u00c9TIENNE", "PROS\u00c9LYTISME", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1803669536", "durationSec": 123, "title": "SO SAINTE CATHERINE SINAI_RTS000001439289", "excerpt": "De nombreux visiteurs ont particip\u00e9 au salon Polymanga \u00e0 Montreux. Ce festival d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la pop culture, au manga et aux jeux vid\u00e9os attire principalement des jeunes de 15 \u00e0 25 ans.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BLETRY, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EGYPTE"], "thematicThemes": ["MONAST\u00c8RE", "DOCUMENT MANUSCRIT"], "sequenceIds": ["1676052"]}, {"internalArchiveId": "AA1803669537", "durationSec": 28, "title": "SO SWISS ZH NY_RTS000001439244"}, {"internalArchiveId": "AA1803669538", "durationSec": 49, "title": "SO TAPIS VIOLENCES_RTS000001439401"}, {"internalArchiveId": "AA1803669539", "durationSec": 114, "title": "SO TEINTURES ECOLO OEUFS_RTS000001439429", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["OEUF (DENR\u00c9E)", "P\u00c2QUES"], "sequenceIds": ["1676055"]}, {"internalArchiveId": "AA1803669540", "durationSec": 118, "title": "SO TERRAIN CONNU POLYMANGA V2_RTS000001439271", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MANGA", "FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1676014"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804674966", "summary": "Circulation perturb\u00e9e et bouchons sur l'autoroute du Gothard enneig\u00e9e. Itw Olivier Schuerch, chef de la division du trafic de la police cantonale d'Uri.\nFaido : fortes chutes de neige. Lignes ferroviaires enneig\u00e9es et bloqu\u00e9es.", "id": "1674658", "visualThemes": ["BOUCHON ROUTIER", "ENNEIG\u00c9", "NEIGEUX"], "visualGeographicals": ["GOTHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674981", "summary": "Duplex Tel Aviv : itw Marie Semelin, journaliste.", "id": "1674673", "visualGeographicals": ["TEL AVIV"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674998", "summary": "Travaux sur l'Avenue Beauregard \u00e0 Fribourg. Itw Sara Staudenmann, g\u00e9rante d'un kiosque. Ext et int restaurant Le Beauregard. Itw Sonia Lugara, g\u00e9rante du restaurant Le Beauregard. Statement. Itw Fabien No\u00ebl, ing\u00e9nieur en chef, Fribourg. Panneau triangulaire \"travaux chantier\".", "id": "1674690", "visualThemes": ["TRAVAUX PUBLICS", "RUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804675050", "summary": "Chien beagle jouant. Joy, propri\u00e9taire de chiens, promenant ses 2 chiens. Itw Joy. Infographie sur la taxe sur les chiens. Itw Bernard Lescaze, historien. Itw St\u00e9phane Florey, d\u00e9put\u00e9 UDC genevois. Chiens en laisse dans la rue. Chien se rapprochant de la cam\u00e9ra.", "id": "1674742", "visualThemes": ["CHIEN"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804676301", "summary": "Yami Shin, mangaka (auteur de manga), d\u00e9dica\u00e7ant ses livres lors salon Polymanga. Itw Yami Shin. Itw Laurent Dormond, chroniqueur Couleur 3. Pages de manga. Itw St\u00e9phane Siviero, administrateur Ecole professionnelle Arts Contemporains. Visiteurs feuilletant mangas au salon Polymanga.", "id": "1676014", "visualThemes": ["MANGA"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1804676306", "summary": "Images \"Dirty Gold War\", 25.04.2013 : banderole d\u00e9ploy\u00e9e \"Basel world = stop dirty Gold\". \nB\u00e2le-ville, Basel World, 22.03.2018 : conf\u00e9rence de Chopard sur l'or \u00e9thique. Itw Karl-Friedrich Scheufele, co-directeur Chopard. Itw Livia Firth, fondatrice Eco-Age. Logo Fairtrade Gold chez Swarovski. Itw Nadja Swarovski, membre du conseil d'administration Swarovski.\nItw Juliane Kippenberg, membre \"Human Rights Watch\". Itw Julianne Moore, actrice. Gros plan bijoux brillants.", "id": "1676019", "visualThemes": ["BIJOU", "MONTRE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804676339", "summary": "P\u00e8re Justin, moine am\u00e9ricain, montrant palimpsestes de la biblioth\u00e8que du monast\u00e8re de Sainte-Catherine. Itw P\u00e8re Justin. Vue g\u00e9n\u00e9rale du monast\u00e8re de Sainte-Catherine. Touristes visitant le monast\u00e8re.", "id": "1676052", "visualThemes": ["MONAST\u00c8RE", "MOINE", "DOCUMENT MANUSCRIT"], "visualGeographicals": ["EGYPTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804676342", "summary": "Blanche Mathey, m\u00e8re de famille, teignant des oeuf de P\u00e2ques avec ses deux jeunes enfants. Enfants utilisant herbes pour d\u00e9corer les oeufs. Cuisson des oeufs \u00e0 la pelure d'oignons. Gros plan oeufs teints.", "id": "1676055", "visualThemes": ["OEUF (DENR\u00c9E)", "P\u00c2QUES"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "role": "Duplex Montreux", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1735869", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037810", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6A23B68C-FB27-45CD-98AF-F977DC376ED1", "internalArchiveId": "6A23B68C-FB27-45CD-98AF-F977DC376ED1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC veut reconqu\u00e9rir la Suisse romande", "publicationDate": "2018-03-31T00:00:00Z", "summary": "Quelle marge de progression l'UDC a-t-elle en zone urbaine? En Suisse romande, la formation semble \u00eatre en panne et la rel\u00e8ve peine \u00e0 se faire connaitre. La section vaudoise du parti veut trouver des r\u00e9ponses. Elle organise prochainement une r\u00e9union des sections urbaines du canton.\r\n\r\n* * L'UDC veut reconqu\u00e9rir la Suisse romande 12h30: UDC veut reconqu\u00e9rir Romandie SAZPINAR\r\nL'UDC suisse... cherche... comment.. progresser... dans les villes.\r\nLes r\u00e9cents... r\u00e9sultats... notamment \u00e0 Zurich... sont d\u00e9cevants... pour le plus grand parti.. du pays. \r\nM\u00eame constat... en Suisse romande... o\u00f9 la formation semble \u00eatre en panne.... et o\u00f9 la rel\u00e8ve peine... \u00e0 se faire connaitre. \r\nLa section vaudoise de l'UDC.... veut donc trouver... des r\u00e9ponses.\r\nTania... Sazpinar...\r\nSelon la NZZ d'aujourd'hui... elle organisera prochainement... une r\u00e9union.. des sections.. urbaines.. du canton. \r\nOui et la premi\u00e8re r\u00e9union aura lieu le 26 avril prochain.. elle veut r\u00e9pondre \u00e0 la faible performance du parti dans les milieux urbains. La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise suite aux \u00e9lections cantonales. Selon Jacques Nicolet, le pr\u00e9sident de la section vaudoise qui est cit\u00e9 par le journal al\u00e9manique, il est temps de travailler sur des probl\u00e9matiques qui touchent les villes. Il rel\u00e8ve notamment la s\u00e9curit\u00e9 urbaine. \r\nAu del\u00e0 de la question urbaine, la repr\u00e9sentation de la Suisse romande dans la r\u00e9cente r\u00e9organisation de la direction du parti, qui avait d'ailleurs surpris a son annonce...fait aussi r\u00e9agir dans certaines sections selon le quotidien. Interrog\u00e9, le pr\u00e9sident du parti fribourgeois Ruedi Schl\u00e4fli juge que la romandie devrait avoir plus de responsabilit\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de la formation. Cela permettrait d'\u00eatre mieux entendu... \r\nQuoi qu'il en soit le prochain test pour l'UDC aura lieu lors des \u00e9lections cantonales genevoise. La section souhaite gagner 2 si\u00e8ges mais elle est fortement challeng\u00e9e par le MCG et le GEM. Le r\u00e9sultat de cette section urbaine et romande sera en tous les cas int\u00e9ressant \u00e0 scruter \u00e0 un peu plus d'un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9435023", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC veut reconqu\u00e9rir la Suisse romande / 12H30_2018-03-31T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 31.03.2018"], "alternativeSummary": ["Quelle marge de progression l'UDC a-t-elle en zone urbaine? En Suisse romande, la formation semble \u00eatre en panne et la rel\u00e8ve peine \u00e0 se faire connaitre. La section vaudoise du parti veut trouver des r\u00e9ponses. Elle organise prochainement une r\u00e9union des sections urbaines du canton."], "variantIds": ["ece-9435023"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-06T11:14:45Z", "speechToTexts": ["06.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi l'UDC suisse cherche comment progresser dans les villes, les r\u00e9cents r\u00e9sultats notamment \u00e0 Z\u00fcrich sont d\u00e9cevants pour le plus grand parti du pays, m\u00eame constat en Suisse romande, la formation semble \u00eatre en panne et o\u00f9 la rel\u00e8ve peine \u00e0 se faire conna\u00eetre la section vaudoise de l'UDC veut donc trouver des r\u00e9ponses Tania Pinard selon la NZZ d'aujourd'hui elle organisera prochainement une r\u00e9union des sections urbaines du canton, oui on est la premi\u00e8re Lyon aura lieu le 26 avril prochain elle veut r\u00e9pondre \u00e0 la faible perte faire performance pardon du parti dans les milieux urbains, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise suite aux \u00e9lections cantonales, selon Jacques Nicolet, le pr\u00e9sident de la section vaudoise qui est cit\u00e9 par le journal al\u00e9manique, il est temps de travailler sur des probl\u00e9matiques qui touchent les villes, il rel\u00e8ve notamment la s\u00e9curit\u00e9 urbaine, au-del\u00e0 de la question des villes \u00e0 la repr\u00e9sentation de la Suisse romande dans la r\u00e9cente r\u00e9organisation de la direction du parti qui avait d'ailleurs surpris \u00e0 son annonce fait aussi r\u00e9agir dans certaines sections, selon le quotidien interrog\u00e9 le pr\u00e9sident du parti fribourgeois Ruedi Schl\u00e4fli juge que la romandie devrait avoir plus de responsabilit\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de la formation, cela permettrait d'\u00eatre mieux entendu quoi qu'il en soit, le prochain test pour l'UDC aura lieu lors des \u00e9lections cantonales genevoise du 15 avril la section souhaite gagner 2 si\u00e8ges, mais elle est fortement Challenge et par le MCG et le GEM, le r\u00e9sultat de cette section urbaine et romande sera en tous les cas \u00e0 scruter \u00e0 un peu plus d'un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales face finale merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-31T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07014D25-8CC9-4B60-B156-4A385D9D424E", "internalArchiveId": "07014D25-8CC9-4B60-B156-4A385D9D424E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il assouplir la loi sur la protection de la nature en faveur des int\u00e9r\u00eats cantonaux?", "publicationDate": "2018-03-30T00:00:00Z", "summary": "Une modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection de la nature et du paysage faciliterait notamment la construction d'\u00e9oliennes sur des sites naturels d'importance nationale. D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR), et Michel Bongard, secr\u00e9taire ex\u00e9cutif de Pro Natura Vaud.\r\n\r\n* * Une modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection de la nature et du paysage faciliterait notamment la construction d'\u00e9oliennes sur des sites naturels d'importance nationale. D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR), et Michel Bongard, secr\u00e9taire ex\u00e9cutif de Pro Natura Vaud.", "durationSec": 708, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9432501", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il assouplir la loi sur la protection de la nature en faveur des int\u00e9r\u00eats cantonaux? / FOR_2018-03-30T18:04:00_developpement-3", "Forum du 30.03.2018"], "alternativeSummary": ["Une modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection de la nature et du paysage faciliterait notamment la construction d'\u00e9oliennes sur des sites naturels d'importance nationale. D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR), et Michel Bongard, secr\u00e9taire ex\u00e9cutif de Pro Natura Vaud."], "variantIds": ["ece-9432501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:14Z", "speechToTexts": ["06.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va passer \u00e0 la suite, on va ouvrir un d\u00e9bat, un d\u00e9bat suisse est ce qu'il faut assouplir la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection de la nature et du paysage et donner plus de place aux int\u00e9r\u00eats des cantons, h\u00e9 bien, c'est l'objectif que s'est fix\u00e9 la commission parlementaire de l'environnement du Conseil des \u00c9tats qui repr\u00e9sentent les cantons, la commission propose de modifier cette loi pour faciliter, entre autres, la construction d'\u00e9oliennes sur des sites naturels d'importance nationale, une proposition qui fait bondir les \u00e9cologistes et notamment Michel Bongard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Pro Natura Vaud qui est avec nous, bonsoir, bonsoir, et avec nous \u00e9galement Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Pierre-Andr\u00e9 Page on ose peut-\u00eatre ce ce d\u00e9bat avec vous, pourquoi est -ce que vous soutenez cette id\u00e9e d'assouplir la loi sur la protection de la nature et du paysage en quoi, en quoi c'est n\u00e9cessaire est -ce que c'est pas quelque chose de sacr\u00e9 auquel il ne faut pas toucher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [84%] :\r\nAlors il est vrai que la la nature et le paysage, c'est quelque chose de facile dans notre pays, il rappelle que cette initiative de mon coll\u00e8gue avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en 2012 d\u00e9j\u00e0, donc \u00e7a ne se la sont des artisans, que l'on freine l'application du Style l\u00e9gislatives dans tous les camps que ce travail commence, la commission des 2 chambres ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s, \u00e7a \u00e9t\u00e9 accepter, il faut savoir que la proc\u00e9dure de consultation sur cette modification est vraiment importante \u00e9galement qu'on a inspir\u00e9 le Pays basque et ses pr\u00e9visions : elle donnera, je l'esp\u00e8re, beaucoup plus de comp\u00e9tence aux cantons et pas manipuler 200 donn\u00e9 leur accord, il n'est tout simplement pas acceptable, je dirais qu'ils commission nomm\u00e9e par l'consiste f\u00e9d\u00e9rale, il y a -t-elle poids notamment lorsque des d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises d\u00e9mocratiquement, vous avez parl\u00e9 d'\u00e9oliennes, tout \u00e0 l'heure, on vote les communes ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9poser un et le \u00e9olien et tout \u00e0 coup il me une commission, on n'en veut pas compter f\u00e9d\u00e9rale pourra s'opposer b\u00eatement est oblig\u00e9, et je crois que l\u00e0, ensuite, on a besoin de garder une comp\u00e9tence au niveau du canton des conseillers communaux qui ont \u00e9t\u00e9 lieu d\u00e9mocratiquement par la population vraiment le syst\u00e8me de base de notre fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [90%] :\r\nMichel Bongard finalement, pourquoi ne pas donner aux cantons, un peu plus de poids dans l'examen des atteintes au au paysage, \u00e0 la nature, pourquoi vous y opposer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [92%] :\r\nFaut voir de quoi on parle, l\u00e0 on parle de l'inventaire f\u00e9d\u00e9ral des paysages d'importance nationale, donc des \u00e9l\u00e9ments de notre paysage qui constituent la qualit\u00e9 de notre cadre de vie et en affaiblissant ce dispositif, h\u00e9 bien nous perdrions ce qui constitue vraiment cette belle suisse, qui est la n\u00f4tre et le risque en donnant des comp\u00e9tences ou quand on sait qu'on s'\u00e9loigne d'abord des dispositions de la loi sur la protection de la nature qui dit que c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9signe les territoires qui sont prot\u00e9g\u00e9s, sa femme inventaire f\u00e9d\u00e9ral des paysages et \u00e9galement la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la protection de la nature et du paysage, qui veillent \u00e0 la bonne pr\u00e9servation de cet, de cet inventaire de ce ce magnifique Patrimoine que nous avons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [94%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page au fond ce que la protection de la nature doit pas toujours le l'emporter sur les int\u00e9r\u00eats des cantons. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:01) [84%] :\r\nAlors, la protection de la nature est tr\u00e8s important, mais je crois que ce qui mieux que les cantons et des \u00e9lus est une r\u00e9gion se sont le mieux plac\u00e9 pour prot\u00e9ger leur nature consomme dans un pays. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:11) [89%] :\r\nMa musique, nous avons la chance d'avoir une belle nature mais c'est les personnes sur place qui sont les mieux plac\u00e9s pour le prot\u00e9ger et je ne pense pas qu'une commission non il y a pas constituer le H\u00e9rald qui n'est pas n\u00e9cessairement d'une r\u00e9gion peut comprendre et s'ils veulent g\u00e9rer toutes ces r\u00e9gions, dans notre pays et je crois que ce sont vraiment les \u00e9lus qui doivent \u00eatre qui doivent avoir le pouvoir est -ce qu'un dans notre pays parce que la population garde le pouvoir disons elle retour qu'elle retrouve le pouvoir d'\u00eatre ici des d\u00e9cisions concernant cet objet, c'est pour \u00e7a qu'on veut modifier cette loi sur la protection de la nature, un petit groupe de personnes et un v\u00e9to sur tous les projets qui sont faits en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [91%] :\r\nMichel Bongard \u00e9viter finalement qu'un petit groupe de personnes et un v\u00e9to pas confiance au comptant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [89%] :\r\nAlors le probl\u00e8me, c'est que les cantons des ambitions qui leur sont propres, les r\u00e9gions aussi \u00e9galement, et la question g\u00e9n\u00e9rale, c'est la solidarit\u00e9 territoriale lorsque nous avons d\u00e9cid\u00e9 de prot\u00e9ger en Suisse, ces paysages, h\u00e9 bien, il revient \u00e0 la communaut\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral dans son ensemble de le prot\u00e9ger et bien s\u00fbr que des int\u00e9r\u00eats particuliers et s'toujours et souvent \u00e0 c'est \u00e0 cette d\u00e9tresse, ce dispositif de protection, d\u00e8s lors, il faut une instance neutre et c'est bien le travail de cette commission, qui traite de nombreux objets et qui appr\u00e9cient leurs impacts sur ce qu'on on doit prot\u00e9ger et les r\u00e9gions, les communes et je peux vous dire que mon exp\u00e9rience de secr\u00e9taire de Pro Natura Vaud m'am\u00e8nent \u00e0 avoir de tr\u00e8s gros doutes sur la capacit\u00e9 qu'ont les r\u00e9gions \u00e0 conserver ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration ce que l'ensemble du peuple suisse leur confie en fin de compte. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:52) [86%] :\r\nDonc Monsieur Lang et quoi, moi, que la population suisse ne pas comp\u00e9tente pour d\u00e9cider \u00e7a c'est grave, vous oblige un pays d\u00e9mocratique, on ne sait pas dans un pays o\u00f9 on ne vers une dictature d'un groupe de personnes qui disent qu'on va faire donc dessus, c'est vraiment un pays d\u00e9mocratique o\u00f9 la population a son mot \u00e0 dire et je crois pas que la population dans un canton ou d'une r\u00e9gion n'a pas les comp\u00e9tences, c'\u00e9tait vraiment scandaleux tire ta je crois que vraiment tous les cantons ont des conseillers d'\u00c9tat, qui ont des comp\u00e9tences et qui peuvent pr\u00e9senter d\u00e9cision sur leur paysage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [85%] :\r\nMichel Bongard afin, ou non, il s'agit pas du tout \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:25) [79%] :\r\nEt on a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [91%] :\r\nNon mais monsieur pas je vous \u00e9carter compl\u00e8tement de sujet et \u00e7a j'ai particip\u00e9 les les d\u00e9cisions, elles sont prises par les instances f\u00e9d\u00e9rales lorsque c'est leur comp\u00e9tence et \u00e7a c'est nos lois qui le d\u00e9finit les cantons aussi prennent des d\u00e9cisions, les communes prennent mais chacun dans le cadre de ses comp\u00e9tences et lorsque vous voulez affaiblir la loi sur la protection de la nature, h\u00e9 bien, vous remettez en question, ce dispositif qui fonctionne tr\u00e8s bien puisque la Commission f\u00e9d\u00e9rale, elle traite rapidement dans la plupart des sujets qui lui sont confi\u00e9s, elle traite rapidement ces ces questions- l\u00e0, elle fait des pr\u00e9avis et la plupart consid\u00e8rent que les impacts sont relativement limit\u00e9s et seulement une institution de ce genre -l\u00e0 qui, elle, va travailler avec les cantons avec les communes et la Conf\u00e9d\u00e9ration h\u00e9 bien l\u00e0 on a un dispositif o\u00f9 on s'assure que ne se sont pas que quelques int\u00e9r\u00eats particuliers qui vont porter atteinte au paysage, que ce soit vraiment important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:19) [86%] :\r\nNous Pierre-Andr\u00e9 Page au fond est -ce que c'est pas une mani\u00e8re en voulant assouplir cette loi de masse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [91%] :\r\nEn avant des int\u00e9r\u00eats particuliers et puis peut-\u00eatre aussi, on se dit : ben si c'est les communes ou les cantons qui s'en occupe, peut-\u00eatre, c'est des gens qu'on conna\u00eet plus facilement, on entend des fois surtout dans les domaines de construction de politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:36) [92%] :\r\nDes petits copains, est ce que \u00e7a permet aussi de faire un peu entre nous, ce qu'on a envie de faire et puis si c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui s'en occupe, c'est plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:43) [86%] :\r\nDonc je ne crois pas du tout, c'est vrai que c'est que la configuration qui en occupe, c'est plus compliqu\u00e9, on l'a vu dans le dernier tome 1 des constructions on essaye aussi de redonner de comp\u00e9tence aux cantons de comp\u00e9tences qu'elles ont perdu de sa conf\u00e9d\u00e9ration Madeleine vu dans certains cas dans mon canton, il est important que le canton puisse toujours d\u00e9cid\u00e9 parce qu'il conna\u00eet les dossiers, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas venir toujours voir comment \u00e7a pas et je crois que c'est monsieur a dit qu'il \u00e9tait secr\u00e9taire de qu'Natura quand quand je vois que vous \u00eates secr\u00e9taire d'une association qui poss\u00e8de des milliers d'hectares de Terres qui moi, sinon c'est pas la conf\u00e9d\u00e9ration qui qui prenait des d\u00e9cisions sans \u00eatre \u00e9lu par la par la population, je pense que c'est vraiment la la presse d'une dictature d'un groupe de personnes tandis qu'avec la modification de la loi telle qu'elle est souhait\u00e9e, on redonne la comp\u00e9tence aux r\u00e9gions et \u00e0 la population ce que ce que l'on veut ensuite vraiment garder une d\u00e9cision qui a mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:35) [91%] :\r\nMichel Bongard, vous parliez de, de, d'un petit groupe qui veut sauvegarder des int\u00e9r\u00eats particuliers ce que vous- m\u00eame vous voulez pas sauvegarder vos int\u00e9r\u00eats en emp\u00eachant cette modification de la loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [88%] :\r\nAlors nous repr\u00e9sentons l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, je constate que lorsque nos adversaires sont \u00e0 court d'arguments, il s'attaque \u00e0 la personne, ce qui est le cas de figure maintenant h\u00e9 bien en fait pr\u00e8s Natura, n'a pas du tout autorit\u00e9 d\u00e9cision, par contre, nous faisons partie des institutions qui peuvent interagir qui peuvent activer certaines proc\u00e9dures, mais en aucun cas, c'est nous qui prenons dans les d\u00e9cisions, nous appr\u00e9cions, nous appr\u00e9cions les pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats qui sont faites par les partis et lorsque cette modification en vigueur, h\u00e9 bien l\u00e0 on aurait on serait compl\u00e8tement un Oberli c\u00f4t\u00e9 entre quelle comp\u00e9tence cantonale ou f\u00e9d\u00e9rale, et l\u00e0 c'est un tr\u00e8s gros probl\u00e8me qui s'annonce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:23) [90%] :\r\nSi on parle de cas concrets en le but de cet assouplissement, c'est de d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables, ces \u00e9oliennes, il faudra bien y construire quelque part, ou en tout cas abord\u00e9s des endroits, est ce que vous pouvez \u00eatre contre la construction d'\u00e9oliennes et \u00e9cologistes \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut faire un choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [90%] :\r\nAlors le probl\u00e8me se pose m\u00eame pas, puisque l'ordonnance qui met en oeuvre la loi cela NRJ pr\u00e9voit que une pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats possible dans l'inventaire f\u00e9d\u00e9ral des paysages, c'est-\u00e0-dire que la construction des \u00e9oliennes, qui sont de l'\u00e9nergie renouvelable est acquise dans ces endroits -l\u00e0, pour autant qu'il y avait pas d'autres alors qu'est -ce qui vont dans ce probl\u00e8me, moi j'ai aucun probl\u00e8me par contre c'est la modification de cette loi qui posera un probl\u00e8me puisque nos paysages serait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:06) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien que \u00e7a aille plus loin que ce qu'on a barr\u00e9, c'est simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [93%] :\r\nNon seulement je le crains, mais je vais le constater puisque les cantons dans leur pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats peuvent introduire n'importe quel autre int\u00e9r\u00eat pour Durban o\u00f9 il nous faut absolument descendent sportifs partout, il nous faut des remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 tous les endroits, il nous faut construire des barrages et l\u00e0 nous devrons absolument avoir des avis externes et c'est l\u00e0 que cette commission f\u00e9d\u00e9rale sur la protection de la nature est absolument n\u00e9cessaire pour appr\u00e9cier si les d\u00e9cisions sont correctement prises les cantons doivent pouvoir \u00eatre confront\u00e9 aux comp\u00e9tences de la Conf\u00e9d\u00e9ration, que la loi donne \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:43) [91%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page est -ce que en fait ce n'est pas une fa\u00e7on de dire on veut d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables, donc il faut assouplir cette loi sinon il y a trop de blocages, on peut rien faire et puis qu'apr\u00e8s, \u00e7a va \u00eatre la porte ouverte \u00e0 la cr\u00e9ation d'un Centre sportif ou n'importe quoi d'autre, on va sortir des \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:59) [84%] :\r\nMoi je crois qu'il ne faut pas tout m\u00e9langer, la Russie, je crois que je suis tout \u00e0 fait les accords que cette commission bloque beaucoup d'chose c'est pour \u00e7a que je reconnais les comp\u00e9tences commissions hein, elle, c'est un tr\u00e8s bon travail, mais doit rester consultative et ce sac se personnellement, comme dans cette loi, que cette commission reste consultatif, mais que les cantons puissent d\u00e9cider finalement sur des cantons sur la d\u00e9cision, comme si tout \u00e0 l'heure, je n'ai pas du tout en doute les comp\u00e9tences des personnes qui ont manqu\u00e9 de commission, elle ne se font pas encore accru chaque acteur du monde, la Commission je reconnais leur comp\u00e9tence, mais il faut qu'ils aient une voix consultative uniquement et qu'on enl\u00e8ve ce droit de l'\u00e9tau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:38) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre juste un mot encore Pierre-Andr\u00e9 Page ce qu'on n'ouvre pas la bo\u00eete de Pandore finalement les cantons, on aurait souhait\u00e9 plus d'autonomie aussi en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire et dans bien d'autres domaines, finalement c'est c'est une porte ouverte. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:49) [82%] :\r\nAlors c'est vrai que la population a vot\u00e9 un cette cette ann\u00e9e rendu \u00e9tait telle par qui comptait dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, mais je pense aussi qu'elles allaient on va revenir en arri\u00e8re, parce qu'on se rend compte que c'est une erreur que les cantons doivent garder une comp\u00e9tence dans l'am\u00e9nagement chaque on le voit d\u00e9j\u00e0 maintenant, peu de temps apr\u00e8s, c'est lui qui a eu une erreur de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:08) [91%] :\r\nLe mot de la fin pour vous Pierre-Alain pardon Michel Bongard, vu qu'on a commenc\u00e9 avec monsieur Page, un dernier mot pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:15) [94%] :\r\nBen, nous esp\u00e9rons que les instances f\u00e9d\u00e9rales prendront les bonnes d\u00e9cisions, qu'il n'y aura pas de modification de la loi sur la protection de la nature et surtout que nos paysages resteront prot\u00e9g\u00e9s et que notre dispositif patiemment patiemment mis en place sera pr\u00e9serv\u00e9 et il en va du de la beaut\u00e9 du paysage, qui nous entoure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:33) [93%] :\r\nMichel Bongard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Pro Natura Vaud et avec nous \u00e9galement, il y avait Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, messieurs, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants pour parler protection du paysage, merci et bonne soir\u00e9e bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-D18BFA41-1B37-457F-95C4-1BAA8995B529", "internalArchiveId": "D18BFA41-1B37-457F-95C4-1BAA8995B529", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi sur les jeux d'argent divise au sein m\u00eame de ses opposants", "publicationDate": "2018-03-29T00:00:00Z", "summary": "La loi sur les jeux d'argent, pour laquelle les Suisses voteront le 10 juin prochain, divise jusqu'au sein m\u00eame de ses opposants. Jeudi, les jeunes Verts ont lanc\u00e9 seuls leur campagne, mais les jeunes PLR, l'UDC et les Vert'lib\u00e9raux la lanceront la semaine prochaine.\r\n\r\n* * La loi sur les jeux d'argent divise au sein m\u00eame de ses opposants  \r\nLa loi sur les jeux d'argent divise. Cette loi sur laquelle les Suisses voteront le 10 juin prochain, divise jusqu'au sein m\u00eame de ses opposants.\r\nAinsi ce matin les jeunes Verts ont lanc\u00e9 seuls leur campagne. Mais les jeunes PLR... UDC... et Vert'lib\u00e9raux... lanceront leur campagne... eux... la semaine prochaine...\r\nMuriel Ballaman... on vous rejoint en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Pourquoi ces jeunes... n'ont-ils pas r\u00e9ussi... \u00e0 s'entendre...?\r\n cause de l'argent, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment de son origine. C'est que des exploitants \u00e9trangers qui proposent des jeux sur internet ont offert 500 mille francs aux referendaires pour combattre cette loi... une loi qui pr\u00e9voit de bloquer ces fournisseurs \u00e9trangers de jeux en ligne. Elle pourrait donc les priver des joueurs suisses et donc de rentr\u00e9es d'argent. \r\nC'est pourquoi des sites en lignes comme par exemple PokerStars, provenant de l'\u00cele de Man, ont offert cet argent aux referendaires. Un cadeau qui heurte non seulement les partisans de la loi, mais aussi une partie de ses opposants: les r\u00e8gles \u00e9thiques des jeunes verts pour le financement des campagne les emp\u00eache de l'accepter . \r\nCons\u00e9quence: les jeunes verts pr\u00e9f\u00e8rent prendre leurs distances et faire leur campagne de leur c\u00f4t\u00e9. Pour la financer, ils ont lanc\u00e9 une collecte de fonds sur internet. Mais leurs ambitions sont bien plus modestes: ils souhaiteraient toucher 20 mille francs.\r\n***Et sur le fond Muriel, est-ce que les jeunes de ces partis ont des divergences? \r\nNon... tous argumentent de la m\u00eame mani\u00e8re: la loi sur les jeux d'argent met en place une censure d'internet en bloquant les casinos en ligne internationaux. Aux yeux des opposants, elle pr\u00e9sente \u00e9galement des faiblesses au niveau de la pr\u00e9vention. La seule nuance, c'est qu'on soit jeunes verts ou jeunes UDC, on met l'accent sur l'un ou l'autre volet.", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9429681", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La loi sur les jeux d'argent divise au sein m\u00eame de ses opposants  / 12H30_2018-03-29T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 29.03.2018"], "alternativeSummary": ["La loi sur les jeux d'argent, pour laquelle les Suisses voteront le 10 juin prochain, divise jusqu'au sein m\u00eame de ses opposants. Jeudi, les jeunes Verts ont lanc\u00e9 seuls leur campagne, mais les jeunes PLR, l'UDC et les Vert'lib\u00e9raux la lanceront la semaine prochaine."], "variantIds": ["ece-9429681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T11:51:37Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLoi sur les jeux d'argent divise jusqu'au sein m\u00eame de ses opposants se loi sur laquelle les Suisses voteront le 10 jouer l'an prochain ainsi ce matin les jeunes Verts ont lanc\u00e9 seuls leur campagne, mais les jeunes PLR UDC et Vert'lib\u00e9raux lanceront leur campagne la semaine prochaine du ras le bal ah bon on vous joue en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors pourquoi ces jeunes ont -ils pas r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre, h\u00e9 bien \u00e0 cause de l'argent, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment de son origine, c'est que des casinos \u00e9trangers qui proposent des jeux sur internet ont offert 500000 francs r\u00e9f\u00e9renda aux r\u00e9f\u00e9rendaires pour combattre cette loi, une loi qui pr\u00e9voit de bloquer ces fournisseurs \u00e9trangers de jeux en ligne, elle pourrait donc les priver des joueurs suisses et donc de rentr\u00e9es d'argent, c'est pourquoi des sites en ligne comme, par exemple, PokerStars provenant de l'\u00eele de Mans ont offert cet argent r\u00e9f\u00e9rendaires un cadeau qui heurte non seulement les partisans de la loi, mais aussi une partie de ses opposants, les r\u00e8gles \u00e9thiques, des jeunes verts pour le financement des campagne les emp\u00eache de l'accepter, cons\u00e9quence : les jeunes verts pr\u00e9f\u00e8rent prendre leurs distances et faire faire leur campagne de leur c\u00f4t\u00e9 pour la financer, ont lanc\u00e9 une collecte de fonds sur internet, mais leurs ambitions sont bien plus modestes il souhaite toucher 20000 francs et sur le fond, Muriel, est-ce que les jeunes de ces partis ont des divergences non tous argumentent de la m\u00eame mani\u00e8re, la loi sur les jeux d'argent met en place une censure d'internet, en bloquant les casinos en ligne internationaux aux yeux des opposants, elle pr\u00e9sente \u00e9galement des faiblesses au niveau de la pr\u00e9vention, la seule nuance, c'est qu'on soit qu'on soit jeunes verts ou jeunes UDC on met l'accent plut\u00f4t sur l'un ou l'autre volet, bah la mauvaise explication directe du Palais f\u00e9d\u00e9ral hier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-29T10:41:48Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCED2EDE-3274-4F75-8A0F-B72D93BABBA5", "internalArchiveId": "DCED2EDE-3274-4F75-8A0F-B72D93BABBA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berne devient le premier canton suisse \u00e0 faire de la sous-ench\u00e8re sociale", "publicationDate": "2018-03-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Alain Schnegg, en charge de la sant\u00e9 et des affaires sociales \u00e0 Berne;Tom Gerber, d\u00e9put\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique du Jura bernois\r\nLe Grand conseil bernois a d\u00e9finitivement adopt\u00e9 jeudi la loi r\u00e9vis\u00e9e sur l'aide sociale, faisant de Berne le premier canton suisse \u00e0 faire de la sous-ench\u00e8re sociale. Il pourra diminuer jusqu'\u00e0 8% le forfait d'entretien de l'aide sociale.\r\n\r\n* * Berne devient le premier canton suisse \u00e0 faire de la sous-ench\u00e8re sociale Berne devient le premier canton suisse \u00e0 faire de la sous-ench\u00e8re sociale. Le Grand conseil bernois a d\u00e9finitivement adopt\u00e9 ce matin la loi r\u00e9vis\u00e9e sur l'aide sociale. Elle pr\u00e9voit de ne plus se tenir aux recommandations de la CSIAS, la Conf\u00e9rence Suisse des Institutions d'Action Sociale. Alain Arnaud ...\r\nBerne pourra aller jusqu'\u00e0 8% au-dessous des normes de la CSIAS. Ou jusqu'\u00e0 15% pour les jeunes, voire 30% pour les \u00e9trangers qui ne montreront vraiment aucune volont\u00e9 de s'int\u00e9grer. Des d\u00e9cisions dans ce sens s'imposaient, le canton n'avait pas le choix, comme l'a dit ce matin le directeur de la sant\u00e9 et des affaires sociales l'UDC Pierre-Alain Schnegg ...\r\nSON\r\nEt donc on baisse d'un c\u00f4t\u00e9. Mais on promet de mieux soutenir de l'autre, pour encourager le r\u00e9insertion. La gauche et une partie du centre n'y croient pas, ils d\u00e9noncent un d\u00e9mant\u00e8lement de l'\u00e9tat social. Tom Gerber, d\u00e9put\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique du Jura bernois ...\r\nSON\r\nLe Grand conseil a refus\u00e9 ce matin de soumettre la loi r\u00e9vis\u00e9e au r\u00e9f\u00e9rendum, comme le demandait la droite. De son c\u00f4t\u00e9, la gauche promet q'elle le lancera de son c\u00f4t\u00e9, et qu'elle le gagnera.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9429678", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Berne devient le premier canton suisse \u00e0 faire de la sous-ench\u00e8re sociale / 12H30_2018-03-29T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 29.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Grand conseil bernois a d\u00e9finitivement adopt\u00e9 jeudi la loi r\u00e9vis\u00e9e sur l'aide sociale, faisant de Berne le premier canton suisse \u00e0 faire de la sous-ench\u00e8re sociale. Il pourra diminuer jusqu'\u00e0 8% le forfait d'entretien de l'aide sociale."], "variantIds": ["ece-9429678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T11:51:36Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBerne devient le 1er canton suisse \u00e0 faire de la sous- ench\u00e8re sociale le Grand Conseil bernois a d\u00e9finitivement adopt\u00e9, ce matin, la loi r\u00e9vis\u00e9e sur l'aide sociale, elle pr\u00e9voit de ne plus se tenir aux recommandations de la CSIAS, la conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nAlain Arnaud berne pourra aller jusqu'\u00e0 8 pourcent au-dessous des normes de la CSIAS au jusqu'\u00e0 15 pourcent pour les jeunes, voire 30 pourcent pour les \u00e9trangers qui ne montreront vraiment aucune volont\u00e9 de s'int\u00e9grer les d\u00e9cisions dans ce sens s'impose le canton n'avait pas le choix, comme l'a dit ce matin, directeur de la Sant\u00e9 et des affaires sociales, l'UDC Pierre-Alain Schnegg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [93%] :\r\nVous le savez aussi bien que moi \u00e0 la loi sur l'aide sociale doit \u00eatre adapt\u00e9e, car les co\u00fbts de l'aide sociale ont plus que doubl\u00e9 ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, il est de notre devoir de freiner cette spirale pour cela, nous devons pouvoir freiner la croissance des d\u00e9penses, mais nous avons aussi besoin de montant important pour soutenir les efforts d'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [92%] :\r\nEt donc on baisse d'un c\u00f4t\u00e9 mais on promet de mieux soutenir de l'autre pour encourager la r\u00e9insertion, la gauche et une partie du centre n'y croient pas, ils d\u00e9noncent un d\u00e9mant\u00e8lement de l'\u00c9tat social tom Gerber d\u00e9put\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique du Jura bernois oui les presser comme vous voulez mais il vont pas r\u00e9ussir \u00e0 trouver un emploi, pour autant, si vous avez quelqu'un qui, \u00e0 55 ans, qui est en fin de droit, qui tombe \u00e0 l'aide sociale, mais vous pouvez lui r\u00e9duire l'argent \u00e0 0, il va pas parvenir \u00e0 d\u00e9crocher un emploi dans la plupart des cas le Grand Conseil a refus\u00e9 ce matin de soumettre la loi r\u00e9vis\u00e9e au r\u00e9f\u00e9rendum, comme le demandait la droite quant \u00e0 la gauche, elle promet qu'elle ne lancera de son c\u00f4t\u00e9 et qu'elle le gagnera. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-29T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2952AD7-5683-464F-8517-3A762A28DFEC", "internalArchiveId": "B2952AD7-5683-464F-8517-3A762A28DFEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-03-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ana-Bel Martinez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale adjointe du syndicat Avenir Social Vaud;Manuel Tornare, conseiller national PS GE;Georges Godel, grand argentier cantonal fribourgeois;Lavrilleux\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/DIP ET COPINAGES DI (7H)) La ministres socialiste genevoise Anne Emery-Torracinta... au coeur d'un possible nouveau conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\nIl y avait d\u00e9j\u00e0 l'affaire de l'enqu\u00eate administrative au coll\u00e8ge de Saussure.... et celle du mandat octroy\u00e9 au compagnon de la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du d\u00e9partement de l'instruction publique...\r\nLe doute porte d\u00e9sormais sur des subventions accord\u00e9es aux olympiades pour personnes handicap\u00e9es, les Special Olympics, qui se d\u00e9rouleront cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nBonjour Laetitia Guinand.\r\nIl s'av\u00e8re que le vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de ces Olympiades n'est autre que Pascal Emery, l'\u00e9poux d'Anne Emery-Torracinta. \r\nPour faire simple, nous avons d'un c\u00f4t\u00e9 le mari \u00e0 la t\u00eate de l'organisation d'une manifestation, qui a obtenu un million 300 000 francs de la part de l'Etat de Gen\u00e8ve. \r\nEt de l'autre son \u00e9pouse, ministre de l'\u00e9ducation et du sport, dont d\u00e9pend le fonds d'aide au sport. Qui a allou\u00e9 300 000 francs aux Special Olympics.  \r\nRelance : 300 mille francs...Anne Emery-Toracinta pouvait-elle allouer cette somme ?\r\nC'est l'un des nouds du probl\u00e8me.\r\nSelon le porte-parole du D\u00e9partement, Pierre-Antoine Preti, la commission d'aide au sport a recommand\u00e9 un montant de 300 000 francs avalis\u00e9 en juin 2016 par un d\u00e9cret du Conseil d'Etat. \r\nCe qui n'est pas tout-\u00e0-fait exact.\r\nLa commission a recommand\u00e9 un versement total de 60 000 francs sur trois ans. \r\nPour compl\u00e9ter les 300 000 francs demand\u00e9s, la commission recommandait \u00e0 la ministre de puiser dans ce qu'on appelle la caisse pr\u00e9sidentielle, comme c'est son droit. Un droit dont font usage les magistrats pour influencer une politique. \r\nOr, Anne Emery-Torracinta n'a pas suivi les recommandations et fait en sorte que la totalit\u00e9 des 300 000 francs soient pr\u00e9lev\u00e9s sur le fond d'aide au sport. Ce qui est \u00e0 notre connaissance, un choix inhabituel\r\nRelance : Et alors Letitia...au vu de ces faits...est-ce que la ministre n'aurait pas d\u00fb se r\u00e9cuser ?\r\nC'est en tout cas ce que pr\u00e9voit la loi cantonale sur la proc\u00e9dure administrative, lorsque les autorit\u00e9s sont appel\u00e9es \u00e0 rendre ou pr\u00e9parer des d\u00e9cisions impliquant des membres de leur famille ou mari ou compagnon. \r\nMais ce n'est pas le seul moment o\u00f9 Anne Emery-Torracinta aurait vraisemblablement d\u00fb se r\u00e9cuser. Il y a eu le vote final sur le fond de l'aide au sport par le Conseil d'Etat et le vote sur une autre subvention allou\u00e9e par la Loterie romande pour un montant d'un million de francs. D\u00e9cision qui passe aussi par le Conseil d'Etat.\r\nLe r\u00e9cit de La\u00ebtitia Guinand, en direct de Gen\u00e8ve.\r\n(TF2/VD CONDITION EDUCATEURS PI) ***On en parlait hier soir...dans Forum...Les accusations de dysfonctionnement se poursuivent \u00e0 la Cit\u00e9 du Gen\u00e9vrier \u00e0 Saint-L\u00e9gier,\r\nCette  institution vaudoise qui accueille des personnes avec handicap mental.\r\n La semaine derni\u00e8re nous \u00e9voquions des actes de maltraitance d\u00e9nonc\u00e9s au sein d'un groupe pour autistes. \r\nDepuis, d'autres t\u00e9moignages nous sont parvenus, notamment de la part des \u00e9ducateurs\u00e9voquent depuis des ann\u00e9es un climat de peur au sein du personnel, et un manque de respect latent dans la hi\u00e9rarchie de l'institution. \r\nLettres et p\u00e9tition ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es au conseil d'\u00e9tat, un audit est aujourd'hui en cours. \r\nTania Barril\r\n  1'30 \r\n((Une p\u00e9tition munie de 37 signatures d'\u00e9ducateurs de la Cit\u00e9 du Gen\u00e9vrier est parvenue au d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale en 2016. Elle d\u00e9non\u00e7ait notamment un manque de dialogue au sein de l'institution, des sanctions injustifi\u00e9es et un turn-over trop important. Une situation n\u00e9faste pour les employ\u00e9s et les r\u00e9sidents d'apr\u00e8s Ana-Bel Martinez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale adjointe du syndicat Avenir Social Vaud\r\nSON\r\nApr\u00e8s une inspection de l'organe de contr\u00f4le qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des dysfontionnements en terme de RH, un audit a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 fin 2017. Mais les syndicats craignent que le climat actuel ne freine les t\u00e9moignages... Ana-Bel Martinez\r\nSON\r\nAu-del\u00e0 de cet audit, 3 plaintes de familles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 la commission des plaintes de l'\u00e9tat de Vaud. La direction de la Cit\u00e9 du Gen\u00e9vrier, elle, souhaite attendre les r\u00e9sultats des enqu\u00eates, mais elle r\u00e9fute toute maltraitance. Elle dit ne pas \u00eatre au courant de la p\u00e9tition lanc\u00e9e en 2016, quant au turn-over, il serait dans la norme des autres institutions sociales. Le directeur se dit par ailleurs ouvert au dialogue))\r\n(VD- Enqu\u00eate sur le SPJ?) Toujours dans le canton de Vaud...\r\nLe Conseil d'Etat ouvre une enqu\u00eate interne...contre le SPJ : le Service de protection de la jeunesse.\r\nR\u00e9v\u00e9lation...hier...de la ministre Jacquelline de Quattro...sur les ondes de la RSI.\r\nEn cause : les dysfoctionnements.....autour d'un p\u00e8re de famile vaudois accus\u00e9 de viols et d'abus r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sur ses enfants.\r\nMalgr\u00e9 l'interventoin du SPJ...les violences se sont poursuivies...\r\nDans cette affaire..le verdict doit tomber \u00e0 la mi-journ\u00e9e...\r\nLe p\u00e8re de famile encourt...16 ans de prison...\r\n(02/MILLIARD ITV TORNARE) ***On passe \u00e0 l'actualit\u00e9 politique...Malgr\u00e9 les tensions avec l'Union europ\u00e9enne, malgr\u00e9 les critiques de l'UDC, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va de l'avant sur le milliard de coh\u00e9sion destin\u00e9 \u00e0 l'UE...\r\nLe gouvernernment a ouvert hier la consultation sur le versement de ce montant. \r\nUn milliard 300 millions de francs...\r\nPour soutenir  les pays de l'Europe de l'Est, et  aussi....des programmes migratoires en Italie et en Gr\u00e8ce. \r\nL'UDC refuse de verser ce milliard de coh\u00e9sion...\r\nPour le socialiste...Manuel Toranre...il n'y a...pourtant aucune raison de s'y opposer...\r\n  35''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini .\r\n(CF - Franchises) 350 francs au minimum...et plus encore...au fils des ans...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral augmente la franchise annuelle minimsale des assurances-maladies...\r\nCelle des adultes sera aussi augment\u00e9e de 50 francs....d\u00e8s que les co\u00fbts d\u00e9passent un certains seuil.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral suit donc la volont\u00e9 de la majorit\u00e9 de droite du parlement : rendre les assur\u00e9s plus conscient des co\u00fbts qu'ils g\u00e9n\u00e8rent...\r\n(08/FR/PAS DE BAISSES D'IMPOTS PI) 7h...sur la Premi\u00e8re : la fortune du canton de Fribourg va continuer d'attirer les convoitises....\r\nFortune milliardaire.. d'autant plus que l'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 hier des comptes 2017....vec un b\u00e9n\u00e9fice de 16 millions de francs. \r\nAlors comment utiliser ces richesses?\r\nLes entreprises r\u00e9clament plus de cl\u00e9mence... alors que  les contribuables demandent des baisses d'imp\u00f4ts.\r\nFabrice Gaudiano...\r\n  1'13\r\n((\"Patience !\"... \u00c7a c'est la r\u00e9ponse... r\u00e9p\u00e9t\u00e9e en boucle par le grand argentier cantonal fribourgeois Georges Godel... \r\nSON\r\nBref... pas de promesse pour l'instant... sauf pour les entreprises et les patrons...\r\nSON\r\nDonc pour Madame et Monsieur tout le monde.... \"pas de promesses pour l'instant\"... \r\nEn revanche... il y a de l'espoir pour les hauts revenus !\r\nSON\r\nEn r\u00e9sum\u00e9...\r\nMalgr\u00e9 une fortune d'1 milliard 83 millions de francs et des comptes 2017 avec bonus de 16 millions... il n'y a toujours rien de pr\u00e9vu pour la classe moyenne : on retrouve Georges Godel...\r\nSON\r\nDonc \u00e0 Fribourg... pas de baisses d''imp\u00f4ts \u00e0 l'horizon... \r\nEt tant pis si le canton est l'un des les plus riches de Suisse... avec une des fiscalit\u00e9s les plus lourdes du pays !))\r\n(Srkipal - La porte empoisonn\u00e9e) ***Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger....quelques premiers d\u00e9tails.... sur l'empoissonnement de l'agent double russe Serge\u00ef Srkipal.\r\nL'espion est et sa fille ont eu un premier contact avec l'agent neurotoxique....\u00e0 leur domicile.\r\nC'est sur leur porte d'entr\u00e9ee que se trouvait la plus haute concentration de substance.\r\nDes traces plus fabiles ont aussi \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es hors du domicile, selon la police britannique.\r\nElle pr\u00e9cise que l'enqu\u00eate durera plusieurs mois.\r\nMoscou nie toute responsabilit\u00e9...et s'est dit victime hier...de \"Russophobie\"\r\n(11/EGYPTE BILAN ELECTIONS PA (REP 22H30)) ***Les bureaux de vote ont ferm\u00e9 hier soir en Egypte...avec pour seul enjeu...la participation!\r\nLa r\u00e9\u00e9lection...du pr\u00e9sident Abdel Fattah al-Sissi...ne fait aucun doute...faute de r\u00e9elle opposition.\r\nEncore aucun chiffre officiell, mais selon plusieurs sources...la participation lors des deux premiers jours n'atteindrait...que 21%.\r\nUne satisfaction...\u00e0 l'heure du bilan...les djihadistes ne sont pas parvenus \u00e0 perturber le scurtin...\r\nCorrespondance au Caire...Ariane Lavrilleux...\r\n(Incendie au Venezuela) ***Toujours \u00e0 l'\u00e9tranger...des sc\u00e8nes de chaos cette nuit au Venezuela...\r\nDes \u00e9meutes...suivies d'un incendie...ont fait...68 morts...dans un poste de polcie...de Valencia...au centre du pays...\r\nLes familles rassembl\u00e9es devant le b\u00e2timent...pour obtenir des informations...ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9es...par du gaz lacrymog\u00e8ne...\r\nAucune pr\u00e9cision...de la part des autorit\u00e9s....souvent critiqu\u00e9es pour la mauvaise gestions de prisons...sur-peupl\u00e9es...\r\n(14/FR/MANIF ANTISEMITISME ITV) ***\" La France conte l'anti-s\u00e9mitisme\"....c'est que proclamait hier soir...la banderole de t\u00eate d'une marche Blanche, \u00e0 Paris...\r\nPlus de mille personnes ont d\u00e9fil\u00e9...en m\u00e9moire...de Mireille Knoll...\r\nUne Fran\u00e7aise de 85 ans tu\u00e9e...et br\u00fbl\u00e9e \u00e0 son domicile vendredi dernier....\r\nAsssasinn\u00e9e \"parce qu'elle \u00e9tait juive\"...selon les mots hier...du pr\u00e9sident Macron.\r\nHier soir lors du d\u00e9fil\u00e9, deux autres figures majeures de la politiques fran\u00e7aises ont \u00e9t\u00e9 hu\u00e9es et ont m\u00eame d\u00fb quitter le cort\u00e8ge...\r\nC\u00f4t\u00e9 gauche...Jean-Luc M\u00e9lenchon...et \u00e0 droite...Marine Le Pen...\r\nLeur pr\u00e9sence n'\u00e9tait pas souhait\u00e9e par le CRIF... le conseil des institutions juives de France...\r\nMarine Le Pen souhaitait...malgr\u00e9 tout...\u00eatre dans la foule\r\nMarine Le Pen...qui a du finalement...\u00eaxtre ex-filtr\u00e9e du cort\u00e8ge.\r\nPropos recueillisr par nos confr\u00e8res de Radio France.\r\n(19/CONSO VIANDE PA) ***Retour en Suisse...avec ce chiffre : la population en Suisse....a consomm\u00e9 l'an dernier... 50 kilos de viande...\r\nC'est un peu moins que l'an pass\u00e9. \r\nLe  r\u00e9sultat est enregistr\u00e9 par Proviande, l'interprofession de la fli\u00e8re en  Suisse \r\nEt c'est  toujours Le porc a toujours la pr\u00e9f\u00e9rence des habitants du pays, Pierre-Etienne Joye\r\nLe cochon en t\u00eate. On ne parle pas ici de conditions d'exploitation. La viande de porc reste donc la viande animale la plus appr\u00e9ci\u00e9e des Suisses, avec 22 kilos acquis par habitant en moyenne l'an pass\u00e9. Avec pr\u00e8s de 12 kilos, c'est la volaille qui suit... et l\u00e0, il est int\u00e9ressant de rappler, en p\u00e9riode pr\u00e9pascale, que le lapin figure dans cette cat\u00e9gorie... le boeuf suit de pr\u00e8s avec 11 kilos. L\u00e0 aussi, quand on parle de boeuf, c'est une appellation g\u00e9n\u00e9rique, car il faut entendre plut\u00f4t viande de vache... en tr\u00e8s grande majorit\u00e9. Gobalement, les suisses ont consomm\u00e9 en 2017: 427 millions de kilos de viande. Et si les suisses mangent moins de viande, la production indig\u00e8ne reste au sommet des ventes. Malgr\u00e9 un l\u00e9ger recul. R\u00e9sultat: la consommation de viande toute cat\u00e9gorie confondue a diminu\u00e9 de 1 pour cent par rapport \u00e0 l'an pass\u00e9.\r\n(Galaxie sans mati\u00e8re noire) On va ternuber ce journal la t\u00eate dans les \u00e9toiles...\r\nA leur grande suprrises, des astronomes ont d\u00e9couvert....une galaxie....quasiment...voir...totalement...d\u00e9pourvue de mati\u00e8renoire.\r\nCet \u00e9l\u00e9ment invisible est cens\u00e9 agir comme une sorte de colle aidant \u00e0 la formation des galaxies...\r\nDF2...c'est son nom...se trouve \u00e0 65 ann\u00e9es lumi\u00e8res de notre plan\u00e8te...\r\nElle est pplus grand que notre galaxie...la voite lact\u00e9e...mais elle contient pourtant 250 mois fois moins d'\u00e9toiles...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9429743", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-03-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-03-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9429769", "ece-9429743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T05:28:45Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, un homme qui avait fait un r\u00eave : Martin Luther King a \u00e9t\u00e9 abattu il y a 50 ans par un 1000 \u00e9tant s\u00e9gr\u00e9gationnistes, c'\u00e9tait le 4 avril 1968 \u00e0 Memphis, un demi- si\u00e8cle plus tard, les \u00c9tats-Unis ont eu un pr\u00e9sident noir, mais son successeur flirte avec les milieux supr\u00e9macistes blancs alors que reste -t-il de la s\u00e9gr\u00e9gation raciale aux \u00c9tats-Unis, quel est l'h\u00e9ritage concret de Martin Luther King, Boris, vous \u00eates Geoff qui, sp\u00e9cialiste de la culture am\u00e9ricaine, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, est l'invit\u00e9 de pied trop Bugnon et puis nous irons aussi en Alabama dans l'un des comt\u00e9s les plus pauvres des \u00c9tats-Unis l\u00e0 o\u00f9 70 pourcent de la population est noire, mais o\u00f9 aucun d'entre eux n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu une association, vous l'entendrez et c'est de mobiliser cet \u00e9lectorat noir de convaincre que si le vote, cela peut changer le visage des \u00c9tats-Unis, vous entendrez le reportage de notre correspondant \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand il sera aussi question ce matin de notre rapport aux animaux de notre rapport \u00e0 la viande, les op\u00e9rations coup de poing des militants antisp\u00e9cistes se multiplient en Suisse romande on r\u00e9veille m\u00eame des villageois au son de cochon qu'on m\u00e8ne \u00e0 l'abattoir alors qui sont les gens derri\u00e8re ces mouvements sont -ils nombreux ou juste bruyant et puis il y a -t-il \u00e0 l'heure de l'agroalimentaire, un vrai mouvement de fond pour mieux traiter les animaux d'\u00e9levage, voire pour ne plus les tuer Marianne seul cas a consacr\u00e9 une th\u00e8se \u00e0 l'animaliste, elle sera notre invit\u00e9 dans un quart d'heure, mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et tous, le spectre d'un nouveau conflit d'int\u00e9r\u00eat sur la ministre genevoise Anne Emery-Torracinta des subventions ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es aux olympiades pour handicap\u00e9s 300000 francs pour cet \u00e9v\u00e9nement, pr\u00e9sid\u00e9e par le mari de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, la socialiste ne s'est pourtant jamais r\u00e9cuser les premiers r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle en \u00c9gypte, sont attendus aujourd'hui aucune surprise \u00e0 l'horizon, le sortant Abdel Fattah Al-Sissi sera r\u00e9\u00e9lu mais signe du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat ambiant, la participation s'est av\u00e9r\u00e9e particuli\u00e8rement basse dans ce journal \u00e9galement patience le ministre fribourgeois des Finances promet des baisses d'imp\u00f4ts pour les entreprises, mais pas pour les contribuables, Marine Le Pen conspu\u00e9 hier soir \u00e0 Paris lors d'un d\u00e9fil\u00e9 compte l'antis\u00e9mitisme et la consommation de viande qui continue de baisser dans les m\u00e9nages helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [95%] :\r\nLa ministre socialiste genevoise Anne Emery-Torracinta au coeur d'un possible nouveau conflit d'int\u00e9r\u00eat, il y avait d\u00e9j\u00e0 l'affaire de l'enqu\u00eate administrative au coll\u00e8ge de Saussure et celle du Mans Doha du mandat octroy\u00e9 au compagnon de la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du d\u00e9partement de l'Instruction publique le doute porte d\u00e9sormais sur des subventions accord\u00e9es aux olympiades pour personnes handicap\u00e9es les Sp\u00e9cial Olympics qui se d\u00e9rouleront cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, bonjour Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [96%] :\r\nBonjour, alors pour faire simple, nous avons d'un c\u00f4t\u00e9 le mari \u00e0 la t\u00eate de l'organisation d'une manifestation qui a obtenu 300000 francs de la part de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et de l'autre, son \u00e9pouse, ministre de l'\u00e9ducation et du sport, dont d\u00e9pend le fonds d'aide au sport qui a allou\u00e9 300000 francs aux Sp\u00e9cial voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [94%] :\r\nFixant 300000 francs Anne Emery-Torracinta pouvait -elle allouer cette somme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:04) [94%] :\r\nC'est l'un des noeuds du probl\u00e8me, selon le porte- parole du D\u00e9partement Pierre-Antoine Preti la commission d'aide au sport, a recommand\u00e9 un montant de 300000 francs avalis\u00e9 en juin 2016, par un d\u00e9cret du Conseil d'\u00c9tat, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait exacte, la commission a recommand\u00e9 un versement total de 60000 francs seulement sur 3 ans, selon nos informations, pour compl\u00e9ter les 300000 francs demand\u00e9s la commission recommandait \u00e0 la ministre de puiser dans ce qu'on appelle la caisse pr\u00e9sidentielle comme c'est son droit, un droit dont font usage les magistrats points font l'influencer une politique en particulier aura un Emery-Torracinta n'a manifestement pas suivi les recommandations et fait en sorte que la totalit\u00e9 des 300000 fois Fran\u00e7ois pr\u00e9lev\u00e9s sur le fonds d'aide au sport, ce qui constitue, \u00e0 notre connaissance, un choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [93%] :\r\nInhabituel alors Laetitia forc\u00e9ment cette question au vu de ces faits que la ministre n'aurait pas d\u00fb se r\u00e9cuser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [95%] :\r\nC'est en tout cas ce que pr\u00e9voit la loi cantonale sur la proc\u00e9dure administrative lorsque les autorit\u00e9s sont appel\u00e9es \u00e0 rendre ou pr\u00e9parer des d\u00e9cisions impliquant des membres de leur famille ou mari ou compagnon, mais ce n'est pas le moment seul o\u00f9 Anne Emery-Torracinta vraisemblablement d\u00fb se r\u00e9cuser, il y a eu le vote final sur le front de l'aide au sport par le Conseil d'\u00c9tat et le vote sur une autre subvention allou\u00e9e par la Loterie romande pour un montant d'un 1000000 de francs, d\u00e9cision qui passe elle aussi par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [97%] :\r\nSign\u00e9 La\u00ebtitia Guinand en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:19) [96%] :\r\nOn en parlait hier soir dans Forum les accusations de dysfonctionnement se poursuivent \u00e0 la Cit\u00e9 du Gen\u00e9vrier \u00e0 Saint-L\u00e9gier race. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [93%] :\r\nInstitution vaudoise qui accueille des personnes avec handicap mental, la semaine derni\u00e8re nous \u00e9voquions des actes de maltraitance d\u00e9nonc\u00e9s au sein d'un groupe pour autistes depuis d'autres t\u00e9moignages nous sont parvenus notamment de la part des \u00e9ducateurs, ils \u00e9voquent depuis des ann\u00e9es, un climat de peur au sein du personnel et un manque de respect latent dans la hi\u00e9rarchie de l'institution, l'\u00eatre et p\u00e9titions ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es au Conseil d'\u00c9tat, un auditeur est aujourd'hui en cours, Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [93%] :\r\nUne p\u00e9tition munie de 37 signatures d'\u00e9ducateurs de la Cit\u00e9 du Gen\u00e9vrier est parvenue au d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale en 2016, elle d\u00e9non\u00e7ait notamment un manque de dialogue au centre de l'institution des sanctions injustifi\u00e9es et un turn-over trop important, une situation n\u00e9faste pour les employ\u00e9es et les r\u00e9sidents d'apr\u00e8s Ana-Bel Martinez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale adjointe du syndicat Avenir Social Vaud. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:13) [85%] :\r\nDepuis 5 ou 6 hommes \u00e0 l'ambiance p\u00e9jore s'am\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 ce climat extr\u00eamement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re o\u00f9 les associations ou les syndicats peinent \u00e0 pouvoir consulter ou informer les travailleurs et puis surtout que les collaborateurs sont ou tr\u00e8s peu, donc ils se sentent compl\u00e8tement de s\u00e9curiser \u00e7a, \u00e7a a des cons\u00e9quences en termes de de travail quoi et de rapport \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [95%] :\r\nApr\u00e8s une inspection de l'organe de contr\u00f4le qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des dysfonctionnements en terme de RH, un audit a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 fin 2017, mais les syndicats craignent que le climat actuel ne freine les t\u00e9moignages Ana-Bel Martinez. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:47) [94%] :\r\nLes collaborateurs n'ont pas la relation de confiance n\u00e9cessaire pour aller rencontrer ces personnes, il y a eu peu de t\u00e9moignages je ne sais pas si l'environnement actuel permettra \u00e0 cette entreprise d'avoir les informations qu'elle n\u00e9cessite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:02) [95%] :\r\nAu-del\u00e0 de cet audit, 3 plaintes de familles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 la Commission des plaintes de l'\u00c9tat de Vaud, la direction de la Cit\u00e9 du Gen\u00e9vrier elle souhaite attendre les r\u00e9sultats des enqu\u00eates mais elle r\u00e9fute toute maltraitance, elle dit ne pas \u00eatre au courant de la p\u00e9tition lanc\u00e9e en 2016 quant au turn-over, il serait dans la norme des autres institutions sociales le directeur se dit par ailleurs ouvert au dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [91%] :\r\nJ'toujours dans le canton de Vaud : le Conseil d'\u00c9tat ouvre une enqu\u00eate interne contre le SPJ, le Service de protection de la jeunesse r\u00e9v\u00e9lation hier de la ministre, Jacqueline de quoi trop sur les ondes de la RSI en cause les dysfonctionnements autour d'un p\u00e8re de famille Vaudois, accus\u00e9s de viols et d'abus r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sur ses propres enfants, malgr\u00e9 l'intervention du SPJ, les violences se sont poursuivies dans cette affaire, le verdict doit tomber \u00e0 la mi- journ\u00e9e, le p\u00e8re de famille en cours : 16 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:48) [95%] :\r\nEt on passe \u00e0 l'actualit\u00e9 politique Malgr\u00e9 les tensions avec l'Union europ\u00e9enne, malgr\u00e9 les critiques de l'UDC, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va de l'avant sur le milliard de coh\u00e9sion destin\u00e9 \u00e0 l'UE. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [96%] :\r\nLe gouvernement a ouvert hier la consultation sur le versement de ce montant un milliard 300 millions de francs pour soutenir le pays de l'Europe de l'Est et aussi des programmes migratoires en Italie et en Gr\u00e8ce, l'UDC refuse de verser ce milliard de coh\u00e9sion, mais pour le socialiste Manuel Tornare il n'y a aucune raison de s'y opposer. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:16) [91%] :\r\nOn ne peut pas \u00eatre une \u00eele au milieu de l'Europe, notre commerce, le commerce ext\u00e9rieur d\u00e9pend grandement de notre relation avec l'Union europ\u00e9enne et d'autre part dans ce milliard virgule 3 de coh\u00e9sion, il y a aussi la solidarit\u00e9 avec des pays comme la Gr\u00e8ce ou l'les Thalys qui souffrent de l'immigration, qui sont des pays qui ont fait un effort colossal que d'autres pays, dont le n\u00f4tre n'ont pas fait, donc je pense qu'il y a aussi \u00e7a qu'il faut prendre en consid\u00e9ration et aussi toute la partie formation des jeunes, c'est vraiment en fait d'utilit\u00e9 et de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, sans faire partie de l'Union europ\u00e9enne, je pense que c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Meunier qui ni 350 francs, au minimum, et plus encore au fil des ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral augmente la franchise annuelle minimale des assurances- maladie, celle des adultes, sera aussi augment\u00e9e de 50 francs d\u00e8s que les co\u00fbts d\u00e9passent un certain seuil, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suit donc la volont\u00e9 de la majorit\u00e9 de droite du parlement, rendre les assur\u00e9s plus conscient des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:12) [95%] :\r\nQu'ils g\u00e9n\u00e8rent 7 heures 8 sur la Premi\u00e8re la fortune du canton de Fribourg va continuer d'attirer les convois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [96%] :\r\nUne fortune milliardaire d'autant plus que l'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 hier des comptes 2017 avec un b\u00e9n\u00e9fice de 16 millions de francs alors comment utiliser ces richesses les entreprises r\u00e9clament plus de cl\u00e9mence, alors que les contribuables demandent des baisses d'imp\u00f4ts Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:33) [92%] :\r\nPatience, c'est la r\u00e9ponse r\u00e9p\u00e9t\u00e9e en boucle par le grand argentier fribourgeois Georges Godel pas de promesses pour l'instant, bref, pas de promesse pour l'instant, sauf pour les entreprises et les patrons, il y a d\u00e9j\u00e0 une d\u00e9cision de baisse sur la fortune, notamment aussi pour les entreprises dont le patron a investi sa fortune dans l'entreprise parce qu'on est les plus mal class\u00e9s au niveau suisse pour les autres, je ne fais pas de promesses pour l'instant donc pour Madame et Monsieur tout le monde, pas de promesses pour l'instant, en revanche, il y a de l'espoir pour Les Hauts revenus : je le dis souvent, j'aimerais pouvoir court davantage l'imp\u00f4t sur la fortune ou Les 11 pour attirer des gens qui ont une certaine fortune chez nous parce que chaque fois quelqu'un qui a une fortune, et bien, \u00e7a permet d'am\u00e9liorer la situation des plus faibles, en r\u00e9sum\u00e9, malgr\u00e9 une fortune d'un milliard 83 millions de francs et des comptes 2017 avec bonus de 16 millions il n'y a toujours rien de pr\u00e9vu pour la classe moyenne, on retrouve Georges Godel je peux pas faire des promesses que je ne pourrais pas tenir donc exclu pour moi de faire des promesses un battant va diminuer l'imp\u00f4t des personnes physiques, mais je ne l'exclus pas mais ce n'est pas au programme pour l'instant donc \u00e0 Fribourg : pas de baisses d'imp\u00f4ts \u00e0 l'horizon, et tant pis si le canton est l'un des plus riches de Suisse avec une des fiscalit\u00e9s les plus lourdes du pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:47) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger ces premiers d\u00e9tails sur l'empoisonnement de l'agent double russe Sergue\u00ef Skripal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:53) [90%] :\r\nLyon et sa fille ont eu un 1er contact avec l'agent neurotoxique \u00e0 leur domicile, c'est sur leur porte d'entr\u00e9e qui se trouvait la plus haute concentration de substance des traces plus faible s'\u00e9taient trouv\u00e9es hors du domicile, selon la police britannique, elle pr\u00e9cise que l'enqu\u00eate durera plusieurs mois, Moscou nie toute responsabilit\u00e9 et s'est dit victime hier de russophobie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:14) [95%] :\r\nEn \u00c9gypte, les bureaux de vote ont ferm\u00e9, hier soir, avec pour seul enjeu \u00e0 cette pr\u00e9sidentielle la participation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:20) [98%] :\r\nLa r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident Abdel Fattah Al-Sissi ne fait aucun doute, faute de r\u00e9elle opposition encore aucun chiffre officiel mais selon plusieurs sources, la participation lors des 2 premiers jours n'atteindrait que 21 pourcent une satisfaction \u00e0 l'heure du bilan toutefois les djihadistes ne sont pas parvenus \u00e0 perturber le scrutin, correspondance au Caire Ariane Lavrilleux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:39) [94%] :\r\nDes soldats avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s devant tous les bureaux de vote du pays et les \u00e9lecteurs ont pu aller voter en s\u00e9curit\u00e9, y compris dans le nord du Sina\u00ef, o\u00f9 l'arm\u00e9e m\u00e8ne depuis pr\u00e8s de 2 mois, une vaste op\u00e9ration militaire contre Daech les m\u00e9dias soutenant le r\u00e9gime, ont martel\u00e9 pendant 3 jours, la n\u00e9cessit\u00e9 de voter pour donner tort aux terroristes, mais le message n'a pas \u00e9t\u00e9 bien suivie, surtout parmi les jeunes et dans les quartiers populaires, pr\u00e8s de 15 pourcent de la population seulement se serait d\u00e9plac\u00e9, alors que la moiti\u00e9 des \u00e9lecteurs s'\u00e9taient mobilis\u00e9s en 2014 pour \u00e9lire Al-Sissi on a pourtant vu des minibus affr\u00e9t\u00e9s pour transporter les \u00e9lecteurs gratuitement, certains se sont m\u00eame vus offrir quelques euros en \u00e9change de leur participation, l'autorit\u00e9 qui organise les \u00e9lections enfin menac\u00e9 hier tous les abstentionnistes d'une amende de 25 euros Ariane Lavrilleux pour rtsinfo Le Caire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [94%] :\r\nToujours \u00e0 la transe, des sc\u00e8nes de chaos, cette nuit, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la des \u00e9meutes suivies d'un incendie en fait 68 morts dans un poste de police de Valencia au centre du pays, les familles rassembl\u00e9es devant le b\u00e2timent pour obtenir des informations ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9es par du gaz lacrymog\u00e8ne, aucune pr\u00e9cision de la part des autorit\u00e9s, souvent critiqu\u00e9 pour la mauvaise gestion de prisons sur- peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:51) [97%] :\r\nLa France contre l'antis\u00e9mitisme, c'est ce que proclamait hier soir la banderole de t\u00eate d'une marche blanche \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [92%] :\r\nClaude, 2 1000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 en m\u00e9moire de Mireille Knoll, une Fran\u00e7aise de 8 ans de 5 ans tu\u00e9e et br\u00fbl\u00e9e \u00e0 son domicile vendredi dernier, assassin\u00e9 parce qu'elle \u00e9tait juive, selon les mots hier du pr\u00e9sident Macron hier soir, lors du d\u00e9fil\u00e9 deux autres figures majeures de la politique fran\u00e7aise ont \u00e9t\u00e9 hu\u00e9es et, en m\u00eame d\u00fb quitter le cort\u00e8ge c\u00f4t\u00e9 gauche Jean-Luc M\u00e9lenchon et \u00e0 droite, Marine Le Pen, leur pr\u00e9sence n'\u00e9tait pas souhait\u00e9e par le CRIF, le Conseil des institutions juives de France, Marine Le Pen souhaitait malgr\u00e9 tout \u00eatre dans la foule. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:39) [92%] :\r\nL'op\u00e9ration politique mais \u00e7a ne nous emp\u00eache pas d'\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:47) [85%] :\r\nMais Madame non la consid\u00e9rer que tout le monde devait \u00eatre l\u00e0, alors ce qu'il manque de respect \u00e0 l'\u00e9gard d'un ultime scandale sur le trait\u00e9 de sa famille pour Guigou n'\u00e9tait pas la bienvenue, vous r\u00e9pondez quoi mais le CRIF ne repr\u00e9sente que lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [97%] :\r\nJean-Marie Le Pen au micro de nos confr\u00e8res de Radio. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:03) [88%] :\r\nEt puis retour en Suisse maintenant avec ce chiffre, la population qu'on suit a consomm\u00e9 l'an dernier 50 kilos de viande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:09) [94%] :\r\nL\u00e0 c'est un peu moins que l'an pass\u00e9, le r\u00e9sultat est enregistr\u00e9 par Proviande, l'interprofession de la fili\u00e8re en Suisse et c'est toujours le porc qui a la pr\u00e9f\u00e9rence des habitants du pays Pierre \u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:19) [93%] :\r\nOui, c'est le cochon qui arrive en t\u00eate, c'est la viande de porc reste donc la viande animale la plus appr\u00e9ci\u00e9e des habitants de la Suisse avec 22 kilos acquis par personne en moyenne l'an pass\u00e9 et avec pr\u00e8s de 12 kilos c'est la volaille qui suit et l\u00e0, il est int\u00e9ressant de rappeler en p\u00e9riode pr\u00e9- Pascal que le lapin figure dans cette cat\u00e9gorie, le boeuf, ensuite il vient juste derri\u00e8re avec 11 kilos, l\u00e0 aussi, quand on parle de boeuf, c'est une appellation g\u00e9n\u00e9rique, car il faut entendre plut\u00f4t entre en tr\u00e8s grande majorit\u00e9, viande de vache, globalement, les suisses ont consomm\u00e9 en 2017 427 millions de kilos de viande ou 427000 tonnes si vous voulez, et si les suisses mangent moins de viande, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e la production indig\u00e8ne reste au sommet des ventes malgr\u00e9 un l\u00e9ger recul, r\u00e9sultat : la consommation de viande, toutes cat\u00e9gories confondues, a diminu\u00e9 de 1 pourcent par rapport \u00e0 l'an pass\u00e9 et puis l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, quant \u00e0 elle, indique que les produits \u00e0 base de viande suisse et import\u00e9 pour le commerce de d\u00e9tail ont aussi l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9 et mer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:18) [91%] :\r\nCes Pierre-\u00c9tienne Joye qui on va refermer ce journal avant les f\u00eates de P\u00e2ques avec la t\u00eate dans les \u00e9toiles, \u00e0 leur grande surprise des astronomes ont d\u00e9couvert une galaxie quasiment voir totalement d\u00e9pourvue de mati\u00e8re noire cet \u00e9l\u00e9ment invisible est cens\u00e9 agir comme une sorte de colle, aidant \u00e0 la formation des galaxies DF 2, c'est son nom, se trouve \u00e0 65 ann\u00e9es lumi\u00e8re de notre plan\u00e8te, elle est plus grande que notre galaxie, la Voie lact\u00e9e mais elle contient pourtant 250 fois moins d'\u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:44) [87%] :\r\nJulien terre pour le journal, il est 7 heures et quart, vous \u00e9coutez la matinale de la premi\u00e8re \u00e0 suivre dans un instant, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-29T05:26:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lavrilleux, Ariane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D39A0F79-ACB2-4C21-AF70-54F0EB822212", "internalArchiveId": "D39A0F79-ACB2-4C21-AF70-54F0EB822212", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-03-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... une presse qui - une fois de plus - se penche sur la sant\u00e9 de l'UDC...\r\nC'est LE sujet politique de ces 10 derniers jours: l'UDC ne cartonne pas dans les \u00e9lections de ces derniers mois. A ce sujete ce matin, l'actuel Conseiller F\u00e9d\u00e9ral, Ueli Maurer, en interview dans le Blick ce matin.\r\nIl dit que le parti doit se montrer plus agressif. \r\nIl aborde aussi d'autres sujets: la fiscalit\u00e9, les jeux olympiques de Sion 2026: il dit ne pas savoir si c'est un bon projet, car il ne l'a pas encore assez bien \u00e9tudi\u00e9. \r\nSur son avenir au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, il a dit le week-end dernier qu'il resterait encore une l\u00e9gislature... ce matin dans le blick, il plaisante: je pourrais partir plus t\u00f4t, si un poste int\u00e9ressants se lib\u00e9rait aupr\u00e8s de l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles. Et il conclut: Magdalena Martullo-Blocher ferait une bonne \"nach-folgerin\", le f\u00e9minin - qui existe en allemand - de \"successeur\".\r\n*** Politique encore, avec deux gouvernement cantonaux dans le viseur de la presse, ce matin...\r\nLe gouvernement genevois, \u00e0 l'heure du bilan, deux semaines avant les \u00e9lections. Il a tout simplement rat\u00e9 son exercice, juge la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n5 d'entre eux ach\u00e8vent leur premi\u00e8re l\u00e9gislature, ce qui explique en partie sa faiblesse, souligne le journal. Pas mal de vents contraires, aussi. Dernier en date, et le plus fort, l'affaire du D\u00e9partement de l'instruction publique.\r\nFilant la m\u00e9taphore martime jusqu'au bout de son \u00e9dito, le r\u00e9dacteur en chef Pierre Ruetschi conclut: la reconfiguration de l'\u00e9quipage est devenue urgente.\r\nLa Tribune qui r\u00e9v\u00e8le aussi que la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'instruction publique, Marie-Claude Sawer-schel recourt contre sa suspension. \r\n*** Le gouvernement vaudois, lui, est engag\u00e9 dans une dr\u00f4le de guerre...\r\nUne dr\u00f4le de guerre interne, explique le Temps. L'affaire concernant la situation fiscale du grand argentier Pascal Broulis a rompu le rapport de confiance entre les membres du coll\u00e8ges, dit une source proche du gouvernement. \r\nUn gouvernement qui retient son souffle en attendant les conclusions des expertises fiscales. Conclusions qui pourraient faire plonger le Conseil d'Etat dans la crise. \r\nLes semaines qui ont suivi les r\u00e9v\u00e9lations ont vu des s\u00e9ances de l'ex\u00e9cutif se d\u00e9rouler dans une brutalit\u00e9 inou\u00efe, dit l'article.\r\nComme une odeur de fin de r\u00e8gne, comme la ma\u00efeutique de Socrate qui permet d'accoucher d'une nouvelle situation, illustre un haut fonctionnaire du canton...\r\n*** On va rester dans le monde des imp\u00f4ts, avec une faille de s\u00e9curit\u00e9 dans le canton de Lucerne...\r\nL'administration cantonale lucernoise des imp\u00f4ts viole la protection de donn\u00e9es, explique ce matin la Luzerner Zeitung. \r\nElle se produit quand on saisit son num\u00e9ro de d\u00e9claration sur le site internet du canton, pour demander une prolongation de d\u00e9lai pour remettre sa d\u00e9claration.\r\nCe num\u00e9ro n'est que de 7 chiffres - pas de lettres, par exemple - on peut donc entrer n'importe quelle combinaison de 7 chiffres, voir appara\u00eetre du m\u00eame coup le nom du contribuable \u00e0 qui il appartient, et demander une prolongation. Des personnes mal intentionn\u00e9es pourraient ainsi r\u00e9cup\u00e9rer un certain nombre de donn\u00e9es.\r\nD'ailleurs, conclut le journal: un certain M. M\u00fcller, qui habite quelque part dans le canton de Lucerne, peut encore prendre un peu de temps avec sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts. En faisant ses recherches, la journaliste a accidentellement prolong\u00e9 son d\u00e9lai jusqu'\u00e0 fin avril. \r\n*** Les h\u00f4pitaux publics romands sont dans la tourmente... plusieurs journaux romands se penchent \u00e0 leur chevet, ce matin...\r\nLa Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, le Quotidien jurassien, le journal du Jura proposent une pleine page sur ces \u00e9tablissements. Ils sont sous pression, \u00e0 cause de la baisse des tarifs ambulatoires - Tarmed - au 1er janvier 2018, d\u00e9cid\u00e9 par le Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Il n'y en a que 2 qui s'en sortent, et qui n'ont pas de budget d\u00e9ficitaire: l'h\u00f4pital du Jura et el groupement hospitalier de l'Ouest l\u00e9manique. \r\nCette diminution provoque un manque de recettes de 9  millions et demi pour Fribourg, par exemple, ou entre 5 et 10 pour l'h\u00f4pital du Valais. \r\nEt arriver \u00e0 l'\u00e9quilibre exige des mesures d'\u00e9conomies souvent impopulaires.\r\nToujours dans le domaine de la sant\u00e9, le COurrier se f\u00e2che, ce matin. Dans son \u00e9ditorial, Laura Drompt s'en prend \u00e0 la proposition du conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'augmenter la franchise minimale \u00e0 350 francs, pour compenser les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\nNos autorit\u00e9s se contentent de faire casquer la population, \u00e0 d\u00e9faut de parvenir \u00e0 ma\u00eetriser les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, en cette veille de P\u00e2ques, de nombreux sujets estampill\u00e9s \"religion\"... vous avez choisi celui de l'Echo Magazine...\r\nDes romans arthuriens de Chr\u00e9tien de Troyes au Moyen-\u00c2ge au d\u00e9lirant et magnifique \"Holy Grail\" des Monthy Pyton... le Graal... \r\nGrand dossier sur la coupe utilis\u00e9e par J\u00e9sus lors de son dernier repas avec sees disciples, et apr\u00e8s la crucifixion par Joseph d'Arimathie pour recueillir le sang du christ. \r\nL'actualit\u00e9, c'est que deux historiens sont convaincus qu'il se trouve dans la ville espagnole de Leon.\r\nEt le magazine de rappeler, aussi, qu'il y a pr\u00e8s de 200 coupes qui ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es comme \u00e9tant le Saint graal en Europe, au cours des si\u00e8cles...", "durationSec": 482, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9448729", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse (vid\u00e9o) - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-29T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-03-29T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9429757", "ece-9429735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T05:33:48Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est maintenant \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Droux nos argent Val\u00e9rie une presse qui, une fois de plus, se penche ce matin sur la sant\u00e9 de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui, c'est le sujet politique de ces 10 derniers jours, l'UDC ne cartonne pas dans les \u00e9lections de ces derniers mois, alors \u00e0 ce sujet ce matin, l'actuel conseiller f\u00e9d\u00e9ral Maurer en interview dans le Blick, il dit que le parti doit se montrer plus agressif, il aborde aussi d'autres sujets, la fiscalit\u00e9, les Olympiques de Sion 2026 l\u00e0 il dit ne pas savoir si c'est un bon projet, car il ne l'a pas encore assez bien \u00e9tudi\u00e9 et sur son avenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a dit le week- end dernier, qu'il resterait encore une l\u00e9gislature et ce matin dans le blick, il plaisante, je pourrais partir plus t\u00f4t ici en poste int\u00e9ressants se lib\u00e9rait aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles, et il conclut : Magdalena Martullo-Blocher ferait une bonne Nahr Folger in le f\u00e9minin qui existe en allemand f\u00e9minin de successeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [88%] :\r\n\u00e7a vous fait sourire, Pietro c'est du m'offrir tout crach\u00e9 un peu ironique, il veut faire passer un message, on comprend bien, mais il m'a quand m\u00eame hein oui et puis en m\u00eame temps il franchit jamais la ligne rouge c'est \u00e7a du Maroc tout crach\u00e9 Monsieur Welch de ski, l\u00e0 on parle de de Magdal\u00e9na marre tout le bol, on n'a pas l'habitude en Suisse des dynasties c'est moins le cas aux \u00c9tats-Unis, a eu les Bush les Clinton, et puis on parlait tout \u00e0 l'heure de la de la petite fille de de Martin Luther King, c'est quelque chose qui est ancr\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine qu'on laisse le pouvoir comme \u00e7a au au m\u00eame famille a eu les Kennedy avant d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [92%] :\r\nOui, il y a des dynasties tr\u00e8s importante aux \u00c9tats-Unis, comme \u00e7a, la petite fille de marteler les de Luther King, elle \u00e9tait rest\u00e9e plut\u00f4t discr\u00e8te jusqu'ici et l\u00e0 aussi, c'est peut-\u00eatre l'\u00e9mergence de que de quelque chose de nouveau mais c'est aussi la structure politique am\u00e9ricaine pour pour arriver en politique aux \u00c9tats-Unis, il faut se faire conna\u00eetre, il faut aussi de l'argent et donc faire partie d'un plan d'une dynastie saumons sont des choses qui qui qui aide cependant l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [92%] :\r\nM\u00eame c'est marrant de se dire qu'il y a seulement 3 ans, on imaginait encore un duel \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, enfin au moment du du du du vote entre Jack Bush et Hillary Clinton, \u00e9videmment, les choses se sont pas d\u00e9roul\u00e9es comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [89%] :\r\nNon, absolument et c'est et tout le monde voyait ce sc\u00e9nario arriver et et de ce point de vue la une fois de plus fait arriver des choses auxquelles on ne s'attend pas, c'est c'est vraiment c'est c'est moment de basculement Barack Obama disait il n'y a qu'aux \u00c9tats-Unis que mon histoire est possible mais c'est aux \u00c9tats-Unis aussi, seul seulement l'histoire de de possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [93%] :\r\nOn parle politique encore dans la presse ce matin avec 2 gouvernements cantonaux qui sont dans le viseur de vos journaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [93%] :\r\nOui, le gouvernement g\u00e9nevois, \u00e0 l'heure du bilan 2 semaines avant les \u00e9lections cantonales, il a tout simplement rat\u00e9 son exercice juge la Tribune de Gen\u00e8ve 5 des conseillers d'\u00c9tat ach\u00e8vent leur premi\u00e8re l\u00e9gislature ce qui explique en partie sa faiblesse, souligne le journal, pas mal de vents contraires aussi, derni\u00e8re en date est le plus fort, l'affaire du d\u00e9partement de l'Instruction publique, filant la m\u00e9taphore maritime jusqu'au bout de son \u00e9dito le r\u00e9dacteur en chef, Pierre Ruetschi, conclut la reconfiguration de l'\u00e9quipage est devenue urgente la Tribune, qui r\u00e9v\u00e8le aussi que la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'instruction publique Marie- Claude s'av\u00e8re Shell recours contre sa suspension et puis le gouvernement Vaudois lui serait engag\u00e9s dans une dr\u00f4le de guerre, une dr\u00f4le de guerre interne explique le Temps l'affaire concernant la situation fiscale du grand argentier, Pascal Broulis a rompu le rapport de confiance entre les membres du coll\u00e8ges, dit une source proche du gouvernement, un gouvernement qui retient son souffle en attendant les conclusions des expertises fiscales conclusions qui pourraient faire plonger le Conseil d'\u00c9tat dans la crise, les semaines qui ont suivi les r\u00e9v\u00e9lations vu des s\u00e9ances de l'ex\u00e9cutif se d\u00e9rouler dans une brutalit\u00e9 inou\u00efe, dit l'article comme une odeur de fin de r\u00e8gne, comme la ma\u00efeutique de Socrate, qui permet d'accoucher d'une nouvelle situation illustre, haut fonctionnaire du canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [88%] :\r\nOui, vous, alors je ne sais pas qui, qui sont les Socrate de ce gouvernement qui est le P\u00e9ricl\u00e8s du gouvernement enfin, puisqu'on en est \u00e0 ces images off quand m\u00eame pas oublier que la jeune d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne, qui avait fait boire la cigu\u00eb \u00e0 Socrate c'est pas fait vraiment tr\u00e8s glorieux de la d\u00e9mocratie Brice va \u00eatre, ce qui en a vu l\u00e0, il y a une affaire de de fiscalit\u00e9 o\u00f9 on demande \u00e0 des \u00e0 des \u00e9lus du peuple, quasiment de montrer leur feuille d'imp\u00f4ts, de montrer leur feuille d'imp\u00f4ts, on a des \u00e9lus \u00e0 qui on a parl\u00e9 de de leur vie priv\u00e9e de leur vie sexuelle aussi manifestement avec certains d\u00e9bordements voire p\u00e9naux, est ce que la Suisse aujourd'hui avec ses envies de transparence avec ses ses grands moments de pardon m\u00eame de certains \u00e9lus s'am\u00e9ricanise vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [86%] :\r\nAlors que le monde s'am\u00e9ricanise, mais il a la Suisse et les \u00c9tats-Unis ont beaucoup de tr\u00e8s, comment dirais -je, il y a, il y a une une une base calviniste protestante de des 2 des 2 cultures qui font que tr\u00e8s souvent il est, on voit des \u00c9chos et le l'\u00e9lu du peuple qui est une esp\u00e8ce de de 100 invisibles pour la pour la population est quelque chose que les que les 2 cultures, puis cette ce ce besoin de faire publiquement aveu de ses de ses fautes et de se laver et ainsi de de ce de \u00e7a de sa faute, c'est, c'est quelque chose que les les 2 cultures partag\u00e9es et les \u00c9tats-Unis naturellement en en faire un show qui tout, elle n'a pas tout \u00e0 fait traverser l'Atlantique encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [91%] :\r\nOn voit quand m\u00eame que les Am\u00e9ricains sont beaucoup plus \u00e0 l'aise dans l'exercice du mea culpa des excuses publiques etc on voit comme c'est quand m\u00eame un peu compliqu\u00e9, on va en terme d'exercice m\u00e9diatique ici en Suisse romande, on l'a vu avec des exemples r\u00e9cents Broulis Soan aimerait Torracinta on voit que c'est et on voit que c'est quand m\u00eame pas il y a pas cette aisance qu'ont les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [91%] :\r\nOui, oui, mais c'est c'est toujours la m\u00eame chose le le m\u00e9dium est le message est donc aux \u00c9tats-Unis, le le le le le le message politique est nourrie par les m\u00e9dias qui au m\u00eame format le le le message politique donc \u00e0 un moment donn\u00e9, on ne sait plus tr\u00e8s bien o\u00f9 est la source en quelque sorte du du message. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [88%] :\r\nOn parler d'imp\u00f4ts tout \u00e0 l'heure, Val\u00e9rie, on continue de parler d'imp\u00f4t d'ailleurs dans cette presse avec une faille de s\u00e9curit\u00e9 dans le canton de Lucerne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [94%] :\r\nL'administration cantonale lucernoise des imp\u00f4ts viole la protection des donn\u00e9es, explique ce matin la Luzerner Zeitung, elle se produit quand on saisit son num\u00e9ro de d\u00e9claration sur le site internet du canton pour demander une prolongation du d\u00e9lai pour remettre sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, ce num\u00e9ro n'est que de 7 chiffres, pas de lettres par exemple, on peut donc entrer n'importe quelle combinaison de 7 chiffres et voir appara\u00eetre, du m\u00eame coup le nom du contribuable, qu'il appartient et demander une prolongation des personnes mal intentionn\u00e9es pourraient ainsi dit le journal, r\u00e9cup\u00e9rer un certain nombre de donn\u00e9es, d'ailleurs, conclut le journal en certain monsieur M\u00fcller qui habite quelque part dans le canton de Lucerne peut encore prendre un peu de temps pour sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, en faisant ses recherches, la journaliste accidentellement prolong\u00e9 son d\u00e9lai jusqu'\u00e0 fin avril. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [95%] :\r\nOn parle aussi des h\u00f4pitaux publics romands, ils sont dans la tourmente, plusieurs journaux se penchent \u00e0 leur chevet ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [91%] :\r\nLa libert\u00e9 Arc Info Le Nouvelliste le Quotidien jurassien Le Journal du Jura et de courrier, propose une pleine page sur ces \u00e9tablissements, ils sont sous pression \u00e0 cause de la baisse des tarifs ambulatoires Tarmed au 1er janvier 2018, d\u00e9cid\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il n'y a que il en a que 2 qui s'en sortent, qui n'ont pas de budget d\u00e9ficitaire, l'h\u00f4pital du Jura et le groupement hospitalier de l'Ouest l\u00e9manique cette diminution provoque un manque de recettes de 9 millions et demi pour Fribourg par exemple ou entre 5 et 10 pour l'h\u00f4pital du Valais et arriver \u00e0 l'\u00e9quilibre, exige des mesures d'\u00e9conomies souvent impopulaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [92%] :\r\nEt puis, pour terminer, Val\u00e9rie en cette veille de P\u00e2ques, beaucoup de sujets estampill\u00e9s religion, vous avez choisi celui de L'\u00c9cho Magazine \u00e0 cause de \u00e7a une, je le sais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [87%] :\r\nOui, dit romans Arthur rien de Chr\u00e9tien de Troyes au Moyen-Age \u00e2ge ou d\u00e9lirant et magnifique et savoureux et in\u00e9galable \u00e9ternel rel\u00e9guerait d\u00e9menti pas \u00e9tonne le Graal, grand dossier sur la coupe, utilis\u00e9e par J\u00e9sus lors de son dernier repas avec ses disciples et apr\u00e8s la crucifixion ben j'aurais Joseph Ary Maty pour recueillir le sang du Christ, l'actualit\u00e9 c'est que deux historiens sont convaincus qu'il se trouve le Graal, dont la ville espagnole de L\u00e9one, mais on se calme, le magazine rappelle qu'il y a pr\u00e8s de 200 coupes qui ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme \u00e9tant le Saint Graal en Europe au cours des si\u00e8cles, donc c'\u00e9tait pas le bon fils ne sait pas quoi faire pendant les vacances, h\u00e9 ben un excellent film vous conseiller bien s\u00fbr Val\u00e9rie Droux. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-29T08:15:50Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61B1E1C0-4DFE-468D-A5B1-CA03C1D6E560", "internalArchiveId": "61B1E1C0-4DFE-468D-A5B1-CA03C1D6E560", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un groupe de citoyens lance le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s", "publicationDate": "2018-03-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nUn groupe de citoyens a lanc\u00e9 mercredi le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'\u00e9largissement des mesures de surveillance des assur\u00e9s. Ils ont ouvert la r\u00e9colte de signatures sur internet, via la plateforme we-collect. Cette premi\u00e8re phase de test a abouti avec 5000 signatures r\u00e9colt\u00e9es en 24 heures.\r\n\r\n* * Un groupe de citoyens lance le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s  \r\nUn groupe de citoyens lance le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'espionnage des assur\u00e9s. Ils ont ouvert la collecte de signatures sur Internet, via la plateforme we-collect, hier, pour s'assurer un minimum de soutien. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Cette premi\u00e8re phase test a abouti...\r\nOui, en 24 heures seulement, ils ont d\u00e9pass\u00e9 les 5 mille signatures qu'ils voulaient. Une sorte de garantie de soutien. Un dixi\u00e8me des 50 mille requises pour le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nC'est qu'ils n'\u00e9taient que quatre au d\u00e9part, bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 s'opposer \u00e0 la nouvelle loi qui permet aux assurances d'engager des d\u00e9tectives pour surveiller les \u00e9ventuels fraudeurs. \r\nUn tout petit groupe qui a donc choisi la voie connect\u00e9e et citoyenne pour se faire entendre. Internet: avec la plateforme we collect. Et les r\u00e9seaux sociaux. Pour contre-balancer leur manque de moyens et de notori\u00e9t\u00e9. Ils sont pour la plupart inconnus - auteure, avocat,... un politicien vert b\u00e2lois. Et d\u00e9sormais aussi l'ancien parlementaire socialiste Jean-Christophe Schwaab. \r\nEn quelques heures et quelques re-tweets, ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9largi leur cercle. \r\nUne d\u00e9marche citoyenne parce que les partis politiques, eux, ont renonc\u00e9, on le disait...\r\nOui, le PS, les Verts, auraient pu le lancer ce r\u00e9f\u00e9rendum. Au parlement, ils se sont d'ailleurs oppos\u00e9s au projet de loi. Mais c'est un pari risqu\u00e9. Difficile aujourd'hui de gagner une votation populaire sur ce th\u00e8me l\u00e0. Lutter contre les fraudes \u00e0 l'assurance: c'est un argument porteur.\r\nOn a pu le voir avec les durcissements ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans l'assurance invalidit\u00e9 ou l'assurance ch\u00f4mage. La gauche qui s'y opposait a subi plusieurs d\u00e9faites dans les urnes. Ce qui explique sa frilosit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 s'engager dans un r\u00e9f\u00e9rendum sur ce th\u00e8me-l\u00e0. \r\nEt ces citoyens, ils ont une chance? Ils doivent d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 faire aboutir leur r\u00e9f\u00e9rendum... \r\nDifficile, oui. Surtout sans la force de frappe d'un parti politique. On a pu le voir par exemple avec Nenad Stojanovic... ce politologue tessinois qui avait voulu faire voter les Suisses sur la mise en oeuvre de l'initiative UDC contre l'immigration de masse. Son r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9chou\u00e9 - faute de soutien officiel d'un parti. Il avait r\u00e9uni 13 mille signatures sur les 50 mille n\u00e9cessaires. \r\nIci, le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s pourrait obtenir du soutien \u00e0 gauche. Et l'argument de la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e devrait avoir un bon \u00e9cho sur les r\u00e9seaux et les plateformes web. C'est d'ailleurs l\u00e0 que les citoyens \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum esp\u00e8rent r\u00e9colter pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des signatures. Le reste devra se faire dans la rue.\r\nEt, s'ils aboutissent, ce serait l'ouverture d'une nouvelle voie, avec cette d\u00e9marche participative qui permet \u00e0 des individus, des citoyens de lancer seuls un r\u00e9f\u00e9rendum, sans l'appareil d'un parti politique.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9429697", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un groupe de citoyens lance le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s / FOR_2018-03-29T18:04:00_developpement-3", "Forum du 29.03.2018"], "alternativeSummary": ["Un groupe de citoyens a lanc\u00e9 mercredi le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'\u00e9largissement des mesures de surveillance des assur\u00e9s. Ils ont ouvert la r\u00e9colte de signatures sur internet, via la plateforme we-collect. Cette premi\u00e8re phase de test a abouti avec 5000 signatures r\u00e9colt\u00e9es en 24 heures."], "variantIds": ["ece-9429697"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:12Z", "speechToTexts": ["05.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn part du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale avec un groupe de citoyens qui lance le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'espionnage des assur\u00e9s, ils ont ouvert hier la collecte de signatures sur internet via la plateforme we collect, histoire de s'assurer un minimum de soutien Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, cette premi\u00e8re phase test, on peut le dire, elle a abouti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui, en 24 heures seulement, ils ont d\u00e9pass\u00e9 les 5000 signatures qu'il voulait une sorte de garantie de soutien, un 10\u00e8me des 50000 signatures requises pour le r\u00e9f\u00e9rendum, ce n'\u00e9taient que 4 un d\u00e9part IV citoyens bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 s'opposer \u00e0 la nouvelle loi qui permet aux assurances, d'engager des d\u00e9tectives pour surveiller les \u00e9ventuels fraudeurs un tout petit groupe, qui a donc choisi la voie connect\u00e9e et citoyenne pour se faire entendre, internet avec la plateforme we collect et les r\u00e9seaux sociaux aussi pour contre- balancer en quelque sorte leur manque de moyens et de notori\u00e9t\u00e9, ils sont pour la plupart inconnus, auteure avocat un politicien vers b\u00e2lois est d\u00e9sormais aussi l'ancien parlementaire socialiste Jean-Christophe Schwaab en quelques heures et quelques re- tweets, ils ont donc r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e9largir leur cercle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [95%] :\r\nAlexandra, une d\u00e9marche citoyenne parce que les partis politiques, eux, ont renonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [94%] :\r\nOui, le PS, les Verts auraient pu le lancer ce r\u00e9f\u00e9rendum au Parlement, ils se sont d'ailleurs oppos\u00e9s au projet de loi mais c'est un pari est risqu\u00e9, difficile aujourd'hui de gagner une votation populaire surtout sur ce th\u00e8me -l\u00e0, lutter contre les fraudes \u00e0 l'assurance, c'est un argument porteur, on a pu le voir avec les durcissements ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans l'assurance invalidit\u00e9 ou l'assurance ch\u00f4mage, la gauche qui s'y opposait, a subi plusieurs d\u00e9faites dans les urnes, ce qui explique aujourd'hui sa frilosit\u00e9 \u00e0 s'engager dans un r\u00e9f\u00e9rendum sur ce th\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [83%] :\r\nAlors, Alexandra ses citoyens ce qu'ils ont une chance : Ils doivent, en fait, premi\u00e8re chose d'abord r\u00e9ussir \u00e0 faire aboutir sa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [94%] :\r\nFin d'oui et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 difficile, surtout sans la force de frappe dans Berthier, politique, on a pu le voir par exemple avec n\u00e9nette Stojanovic ce politologue tessinois, vous vous souvenez qui avait voulu faire voter les Suisses sur la mise en oeuvre de l'initiative UDC contre une immigration de masse son r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9chou\u00e9, faute de soutien officiel d'un parti, il avait tout juste r\u00e9uni 13000 signatures sur les 50000 n\u00e9cessaires alors ici le le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s pourraient obtenir du soutien \u00e0 gauche et l'argument de la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e devrait aussi avoir un bon \u00e9cho sur les r\u00e9seaux et les plateformes web c'est d'ailleurs l\u00e0 que les citoyens \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum esp\u00e8rent r\u00e9colter pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des signatures, le reste devra se faire dans la rue et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que s'ils aboutissent, ce serait l'ouverture d'une nouvelle voie avec cette d\u00e9marche participative qui permettrait \u00e0 des individus de des citoyens de de lancer seuls un r\u00e9f\u00e9rendum sans l'appareil d'un parti politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [96%] :\r\nC'est qu'on va le v\u00e9rifier avec vous notamment Alexandra Richard merci beaucoup et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-29T16:32:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0E9C493-7F4E-447D-A020-7E613DACFAAE", "internalArchiveId": "E0E9C493-7F4E-447D-A020-7E613DACFAAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonet;Daniel Reist, porte-parole de l'arm\u00e9e suisse;Thomas Bauer, pr\u00e9sident de la Finma;Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du PS GE;Silvia Steiner, CE PDC ZH, cheffe du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation;Bj\u00f6rn Resener, secretaire de la section zurichoise de l'union syndicale;Extrait bande annonce \u00abReady Player One\u00bb\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(12/USA/EXPLICATIONS ZUCKERBERG PA) C'est une premi\u00e8re... le patron de Facebook va t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\nMark Zuckerberg a annonc\u00e9 hier qu'il acceptait de s'expliquer sur le scandale Cambridge Analytica.\r\nPour m\u00e9moire... la startup britannique est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir vol\u00e9 les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs du r\u00e9seau social... et de les avoir utilis\u00e9es notamment pour influencer les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains en faveur de Donald Trump.\r\nEt on l'apprenait hier... ces donn\u00e9es auraient aussi \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es dans le cadre de la votation britannique sur le Brexit. \r\nMais le patron de Facebook refuse de s'expliquer au Royaume-Uni... Pauline Simonet. \r\n((((Facebook a perdu quasiment 18% de sa valeur depuis l'\u00e9clatement de l'affaire. face \u00e0 la crise de confiance des utilisateurs et au scandale qui ne faiblit pas son patron et fondateur Mark Zuckerberg, d'abord h\u00e9sitant, a finalement accept\u00e9 de t\u00e9moigner en personne devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Il devra s'expliquer sur le manque de contr\u00f4le des donn\u00e9es personnelles de ses utilisateurs, pr\u00e8s de 2 milliards au total. \r\nEn revanche, le milliardaire de 33 ans, a jusqu'ici refus\u00e9 de t\u00e9moigner devant une commission britannique o\u00f9 il compte d\u00e9l\u00e9guer un de ses adjoints. Selon le lanceur d'alerte \u00e0 l'origine du scandale, auditionn\u00e9 ce mardi par cette m\u00eame commission : les donn\u00e9es r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es sur Facebook ont jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans le vote en faveur du Brexit. \r\nFace au refus de Mark Zuckerberg, la commission britannique  insiste : elle veut entendre le fondateur de Facebook en personne en raison de la gravit\u00e9 des accusations. \r\nM\u00eame exigence du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, la commissaire \u00e0 la Justice a donn\u00e9 2 semaines aux responsables de Facebook pour s'expliquer.  ))))\r\n(Kim jong en chine) **** C'est confirm\u00e9: Kim Jong Un s'est bien rendu \u00e0 P\u00e9kin pour une visite de trois jours\r\nLes m\u00e9dias nord-cor\u00e9ens et chinois l'ont annonc\u00e9 ce matin... apr\u00e8s deux jours de rumeurs persistantes. \r\nKim Jong Un aurait confirm\u00e9 sa volont\u00e9 d'organiser un sommet avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.\r\nIl aurait aussi d\u00e9clar\u00e9 que \"la question de la d\u00e9-nu-cl\u00e9-a-ri-sation de la p\u00e9ninsule corr\u00e9enne POUVAIT \u00eatre r\u00e9solue... \u00e0 condition que Washington et S\u00e9oul contribuent au climat de paix.\r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger du dirigeant nord-cor\u00e9en... depuis son arriv\u00e9e au pouvoir en 2011.\r\n(Kosovo) Le gouvernement kosovar fragilis\u00e9.... apr\u00e8s le d\u00e9part de tous les ministres appartenant \u00e0 la minorit\u00e9 serbe.\r\nIls sont trois... \u00e0 avoir annonc\u00e9 leur d\u00e9mission hier.... apr\u00e8s l'arrestation muscl\u00e9e d'un responsable serbe au Kosovo.\r\nL'homme \u00e9tait entr\u00e9 dans le pays sans demander une autorisation pr\u00e9alable.\r\nSon interpellation a fait 32 bless\u00e9s... car des civils ont tent\u00e9 de s'interposer.\r\nLe premier ministre kosovar assure que ces d\u00e9parts ne feront pas tomber son gouvernement... mais la situation est d\u00e9licate pour Ramush Haradinaj... qui d\u00e9pend du soutien des \u00e9lus serbe.\r\n(23/ ARMEE ACCIDENT) **** Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...Quatre recrures de l'arm\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s...hier apr\u00e8s-midi...lors d'un exerice de tir ..dans le canton de Glaris.\r\nL'accident s'est produit lors du maniement d'un lance-mines \u00e0 Wichlen.\r\nUn des soldats touch\u00e9s est gri\u00e8vement bless\u00e9.\r\nTous les exercices du genre ont \u00e9t\u00e9 suspendus ..\r\nDaniel Reist, porte-parole de l'arm\u00e9e suisse.\r\nPropos recueillis par Alain Franco.\r\nLa  justice militaire a ouvert une enqu\u00eate.\r\n(15/FINMA VA TROP LOIN? PI) **** L'ind\u00e9pendance n'exclut pas le contr\u00f4le. Le gendarme des march\u00e9s financiers... la Finma... s'est d\u00e9fendu hier \u00e0 Berne  contre les attaques du parlement. \r\nD\u00e9but mars, la majorit\u00e9 de droite du conseil national a accept\u00e9 une motion demandant \u00e0 la Finma de se concentrer sur la surveillance des banques et des assurances. \r\nAutrement dit: la Finma ne doit pas r\u00e9glementer le secteur. \r\nLe conseil des Etats doit \u00e0 son tour se prononcer. \r\nAvant cela, Thomas Bauer, le pr\u00e9sident de la Finma, a tenu \u00e0 mettre les points sur les i, Esther Coquoz:\r\n  1'06 \r\n((\"Ce n'est pas notre devoir de faire la politique. Notre t\u00e2che c'est d'interpr\u00e9ter les lois pour prot\u00e9ger les cr\u00e9anciers et le syst\u00e8me financier\". Thomas Bauer, le pr\u00e9sident de la Finma, a voulu rappeler que ni le parlement ni le Conseil F\u00e9d\u00e9ral ne devaient donner des instructions \u00e0 la Finma sur la surveillance des march\u00e9s. Il en va de son ind\u00e9pendance:\r\n11 secondes\r\nUne ind\u00e9pendance n\u00e9cessaire si l'on veut un march\u00e9 financier robuste, cruciale aussi pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 des banques suisses sur le plan international. Et en cas de litige, les tribunaux peuvent \u00eatre saisis. Cette mise au point montre que malgr\u00e9 son appartenance \u00e0 l'UDC, Thomas Bauer n'\u00e9chappe pas aux critiques de la droite. Normal selon lui:\r\n11 secondes\r\nThomas Bauer se dit toutefois ouvert au dialogue avec le parlement pour pr\u00e9ciser le champs d'action de la Finma.))\r\n(05/GE/SOTOMO ITV KAST) Quatre conseillers d'Etat sortants r\u00e9\u00e9lus sans peine... et deux sur la sellette: Voil\u00e0 le sc\u00e9nario qui se dessine... \u00e0 deux semaines des \u00e9lections cantonales genevoises\r\nSelon le sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la RTS... Pierre Maudet, Mauro Poggia... Serge Dal Busco et Antonio Hodgers garderaient leurs si\u00e8ges.\r\nLe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Luc Barthassat serait pour l'instant \u00e9vinc\u00e9...\r\nQuant \u00e0 Anne Emery-Torracinta... elle serait r\u00e9\u00e9lue de justesse... mais le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 tout au d\u00e9but des pol\u00e9miques sur la gestoin de son d\u00e9partement.\r\nLa socialiste est menac\u00e9e par ses deux co-listiers Thierry Apoth\u00e9loz et Sandrine Salerno... \r\nMais Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du PS genevois, refuse de parler de division.\r\n  43''\r\nPropos recueillis par Tania Sazpinar. \r\n((EXTRO: Voil\u00e0 pour ce sondage en ligne r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la RTS sur la p\u00e9riode du 12 au 16 mars. La marge d'erreur est de 3,7%.))\r\n(Mollendruz) Le parc \u00e9olien du Mollendruz devrait finalement voir le jour... dans le canton de Vaud.\r\nHier... le conseil g\u00e9n\u00e9ral de la commune de la Praz a accept\u00e9 le plan d'affectation...\r\nC'\u00e9tait la deuxi\u00e8me fois qu'il se pronon\u00e7ait sur la question... \r\nApr\u00e8s un premier refus...  la municipalit\u00e9 a organis\u00e9 un nouveau vote... estimant que les citoyens n'avaient pas pu prendre suffisamment connaissance du dossier la premi\u00e8re fois.\r\nLes opposants annoncent dores et d\u00e9j\u00e0 qu'ils d\u00e9ponseront un recours aupr\u00e8s du Tribunal Cantonal.\r\n(TF4/ZH/PERSPECTIVES SECTEURS D'APPRENTISSAGE PI) **** Adapter la formation professionnelle aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 et du monde \u00e9conomique... c'est l'objectif que se fixe le canton de Zurich.\r\nLe d\u00e9partement zurichois de la formation vient de pr\u00e9senter un \u00e9tat des lieux de l' apprentissage et ses perspectives\u00a0pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\nSi on voit que les jeunes Zurichois privil\u00e9gient toujours majoritairement la voie professionnelle... l'\u00e9cart entre l'offre et la demande... de places d'apprentissage.... a tendance \u00e0 se creuser, S\u00e9verine Ambrus\r\n 1'43 \r\n((Dans l'ensemble, la formation professionnelle \u00e0 Zurich se porte plut\u00f4t bien:\r\nplus de 80% des jeunes Zurichois suivent aujourd'hui ce type de cursus et c'est un chiffre tr\u00e8s stable sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nMais si on y regarde de plus pr\u00e8s, malgr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat constant pour la voie professionnelle, certains secteurs peinent de plus en plus \u00e0 recruter, tandis que d'autres doivent bien souvent refuser les demandes de futurs apprentis. Un d\u00e9s\u00e9quilibre que confirme la\u00a0 cheffe du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation du\u00a0 canton de Zurich, Silvia Steiner.\r\nSon 1 0'23''\r\nLa section zurichoise de l'union syndicale s'inqui\u00e8te ellle aussi du ph\u00e9nom\u00e8ne. Selon les chiffres du syndicat, les places d'apprentissages vacantes ont plus que tripl\u00e9 dans le canton entre 2009 et 20016.\r\nEt son secretaire, Bj\u00f6rn Resener, consid\u00e8re que la p\u00e9nibilit\u00e9 de certaines professions n'est pas la seule explication.\r\nSon 2 0'16''\r\nPour faire face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, le syndicat exige que les autorit\u00e9s m\u00e8nent davantage de contr\u00f4les des conditions de travail mais aussi qu'elles prennent des mesures de protection sp\u00e9cifiques pour les apprentis.\r\nLe canton de son c\u00f4t\u00e9 dit \u00eatre en discussion avec les diff\u00e9rents secteurs qui peinent \u00e0 recruter. Cela dans le but d'am\u00e9liorer l'offre de formation et de revaloriser les rpofessions propos\u00e9es.))\r\nEXTRO :\r\nL'apprentissage...c'est le th\u00e8me aujourd'hui d'une journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur notre antenne.\r\nAvec des d\u00e9clinaisons dans nos rendez-vous d'informations...en reportage dans 12:30 et en d\u00e9bat...ce soir dans Forum.\r\n(TF6/NOUVEAU FILM SPIELBERG PI) \u00abReady Player One\u00bb le nouveau Steven Spielberg est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui sur les \u00e9crans romands.. \r\nA peine deux mois apr\u00e8s \u00ab Pentagon Papers \u00bb, le cin\u00e9aste est de retour... et cette fois il nous projette en 2045. \r\nDans un monde chaotique, la population s'\u00e9vade \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un jeu virtuel baptis\u00e9 l'Oasis. \r\nSon concepteur vient de mourir et propose de l\u00e9guer sa fortune \u00e0 la personne qui parviendra \u00e0 r\u00e9soudre une \u00e9nigme au sein du jeu.\r\n  EXTRAIT (20'')\r\n----\r\n***\u00ab Ready Player One \u00bb ... un film qui rend clairement hommage \u00e0 la culture populaire des ann\u00e9es 80. \r\nUn film pour initi\u00e9s, Rafael Volf ?\r\n---\r\n  54'' \r\n((C'est s\u00fbr que le film s'adresse \u00e0 un public tr\u00e8s cibl\u00e9. Un public de geek, comme on dit, fans de jeux vid\u00e9o, de cin\u00e9ma populaire et de technologie.\r\nLe h\u00e9ros du film, qui conna\u00eet cette culture sur le bout des doigts, tout comme le concepteur du jeu, une sorte d'ersatz de Steve Jobs d\u00e9sign\u00e9 comme un inadapt\u00e9 social, renvoient tous deux un miroir aux spectateurs potentiels de \u00ab Ready Player One \u00bb.Les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la culture des ann\u00e9es 80 pullulent. De la DeLorean de Retour vers le futur, \u00e0 Tron, en passant par Akira, Terminator, Star Wars, les clins d'oil fusent dans un spectacle \u00e9tourdissant et virtuose qui trouve son apoth\u00e9ose dans une s\u00e9quence incroyable o\u00f9 Spielberg revisite \u00ab Shining \u00bb, le classique de Kubrick.C'est brillant, ludique, jubilatoire. Mais la foison de r\u00e9f\u00e9rences peine \u00e0 d\u00e9passer la simple citation dans cette fable un rien basique qui nous rappelle que le jeu c'est bien, mais la vie c'est mieux. Et que les cl\u00e9s de la culture populaire doivent \u00eatre rendues aux fans plut\u00f4t que d'\u00eatre accapar\u00e9es par la logique de l'argent et de l'industrie.))\r\n(Bve finale) Et puis on reste dans le monde du 7e art... avec cette vente aux ench\u00e8res au bilan mitig\u00e9... qui a eu lieu hier \u00e0 Turin.\r\nUne vente d'accessoires de tournage des films de Stanley Kubrick...\r\nSi la veste de Jack Nicholson dans Shining est partie pour 19 000 euros... de m\u00eame qu'un lot de porte-cl\u00e9 de l'h\u00f4tel... vendu plus de 2000 euros...\r\n le pardessus de Tom Cruise dans Eyes Wide Shut... lui... n'a pas trouv\u00e9 preneur.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bless\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e) **** Cet exercice militaire qui a mal tourn\u00e9... hier... \u00e0 Wichlen... dans le canton de Glaris.\r\n4 recrues ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es... l'une d'entre elles gri\u00e8vement... au visage... dans le cadre d'un tir avec un lance mines.\r\nLa justice militaire a ouvert une enqu\u00eate pour d\u00e9terminer les causes de l'accident.\r\nEn attendant les r\u00e9sultats... les exercices de tir avec ce type de lance-mine sont suspendus.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) GLARIS - 4 bless\u00e9s dans un exercice de tir au lance mine - un gri\u00e8vement bless\u00e9 au visage\r\nGENEVE - mini manif pour la lib\u00e9ration de Puigdemont\r\nCORRUPTION TRANSNATIONALE - la Suisse s'am\u00e9liore mais peut mieux faire\r\nDRONES - il faut en cadre r\u00e9glementaire \r\nMOLLENDRUZ - parc \u00e9olien accept\u00e9\r\nNEUCH - pas d'ouverture le dimanche \u00e0 Neuch (refus GC)\r\nTESSIN - esxcuses aux victimes des enfants plac\u00e9s\r\nFRIBOURG - rapport sur le pr\u00eatre p\u00e9dophile\r\nBASELWORLD - fr\u00e9quentation stable\r\nAUTOMOBILE - nouvelle action collective aux USA contre BMW - jaguar se lance dans la voiture autonome\r\nCOLOMBIE - crise environnementale apr\u00e8s une fuite de p\u00e9trole\r\nCOREE - Kim jong a bien rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident chinois - serait open \u00e0 la d\u00e9nucl\u00e9arisation - mais attentes envers usa et cor\u00e9e du sud - confirme \u00eatre pr\u00eat \u00e0 rencontrer trump\r\nSYRIE - Haley a parl\u00e9 devant l'ONU: 1600 civils morts dans la ghouta depuis la d\u00e9cision de tr^ve -> \"honteux\" - Damas et Moscou menacent de reprendre l'offensive sur Douma si les derniers rebelles n'\u00e9vacuent pas - le personnel de l'ONU n'a toujours pas le droit d'entrer dans la Ghouta\r\nPREUVES - une juge de l'ONU dit examiner un volume d'infos sans pr\u00e9c\u00e9dent concernant les crimes\r\nAFGHANISTAN - conf\u00e9rence en ouzb\u00e9kistan avec usa, ue et puissances de la r\u00e9gion - objectif: organiser des n\u00e9gociations direces entre Kaboul et Talibans pour relancer le processus de paix - les talibans disent \r\nKOSOVO - les ministres serbes quittent le gouvernement kosovar pour protester contre l'arrestation d'un haut responsable\r\nSKRIPAL - 121 expulsions d\u00e9cid\u00e9s ces derniers jours (+ 23 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9es la semaine pass\u00e9e au UK) -> 144 -\"tournant\" dans les relations avec Moscou, selon Londres - OTAN va retirer 7 accr\u00e9ditatin \u00e0 des membres de la mission russe et en refuser 3\r\nUSA - Trump et Merkel ont discut\u00e9 de sanctions contre la Chine\r\nPAS DE POURSUITES contre des policiers qui ont tu\u00e9 un noir en Louisiane\r\nFB - Zuckerberg va t\u00e9moigner devant le congr\u00e8s - Cambridge analytica aurait jou\u00e9 un r\u00f4le dans le Brexit (Lib\u00e9 et autres journaux hier)\r\nBRESIL - caravane de Lula touch\u00e9e par des tirs\r\nUE - commission assume la promotion politique du bras droit de Juncker\r\nSCHENGEN MILITAIRE - pour faciliter le transports troupes et matos\r\nPUIGDEMONT - ne se rendra jamais - confiance en la justice allemande - une ind\u00e9pendantiste se rend en \u00e9cosse - manifs et blocages de routes en catalogne\r\nFRANCE - meuf du terroriste inculp\u00e9e\r\nCANADA - va louper son objectif climatique\r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9426250", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-28T08:00:04_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-28T08:00:04_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9426266", "ece-9426250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-03T05:35:08Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nDes Marielle savoir Mark Zucker berg somm\u00e9 de s'expliquer, de toutes parts apr\u00e8s le scandale Cambridge Analytica le patron de Facebook a pris une d\u00e9cision in\u00e9dite, il t\u00e9moignera devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, en revanche, au Royaume-Uni, c'est l'un de ses adjoints qui devra s'atteler \u00e0 la t\u00e2che, 3 bless\u00e9s l\u00e9gers et un grave c'est le bilan de l'accident militaire d'hier \u00e0 ville Sean dans le canton de Glaris l'utilisation d'un lance- mines a mal tourn\u00e9, vous entendrez les explications de Daniel Reist, porte- parole de l'arm\u00e9e suisse et puis en fin de journal, Rapha\u00ebl veulent nous dira ce qu'il pense du dernier long m\u00e9trage de Steven Spielberg ready Player One emm\u00e8ne le spectateur en 2000 45 dans un monde chaotique dont les habitants s'\u00e9vade pour rejoindre par jeu virtuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [97%] :\r\nC'est une premi\u00e8re, le patron de Facebook va t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain Mark Zucker berg a annonc\u00e9 hier qu'il acceptait de s'expliquer sur le scandale Cambridge Analytica pour m\u00e9moire, la Start-Up britannique est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir vol\u00e9 les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs du r\u00e9seau social et de les avoir utilis\u00e9es notamment pour influencer les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains en faveur de Donald Trump et on l'apprenait hier ces donn\u00e9es auraient aussi \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es dans le cadre de la votation britannique sur le Brexit, mais le patron de Facebook refuse de s'expliquer au Royaume-Uni Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [96%] :\r\nFacebook a perdu 18 pourcent de sa valeur depuis l'\u00e9clatement de l'affaire face \u00e0 la crise de confiance des utilisateurs et au scandale qui ne faiblit pas, son patron et fondateur Mark Zuckerberg d'abord h\u00e9sitant, a finalement accept\u00e9 de t\u00e9moigner en personne devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, il devra s'expliquer sur le manque de contr\u00f4le des donn\u00e9es personnelles des utilisateurs, pr\u00e8s de 2 milliards au total, en revanche, le milliardaire de 33 ans a jusqu'ici refus\u00e9 de t\u00e9moigner devant une commission britannique o\u00f9 il compte d\u00e9l\u00e9guer un de ses adjoints, selon le lanceur d'alerte \u00e0 l'origine du scandale auditionn\u00e9 ce mardi par cette m\u00eame commission les donn\u00e9es r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es sur Facebook aurait jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans le vote en faveur du Brexit face au refus de Marc Zuckerberg la commission britannique insiste elle veut entendre le fondateur de Facebook en personne en raison de la gravit\u00e9 des accusations m\u00eame exigence du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, la commissaire \u00e0 la justice a donn\u00e9 2 semaines aux responsables de Facebook pour s'expliquer, Pauline Simonet pour rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [92%] :\r\nC'est confirm\u00e9 Kim Jong, une s'est bien rendu \u00e0 P\u00e9kin pour une visite de 3 jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [96%] :\r\nLes m\u00e9dias nord- cor\u00e9ens et chinois l'ont annonc\u00e9 ce matin apr\u00e8s 2 jours de rumeurs persistantes Kim Jong-Un aurait confirm\u00e9 sa volont\u00e9 d'organiser un sommet avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump il aurait aussi d\u00e9clar\u00e9 que la question de la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne pouvaient \u00eatre r\u00e9solus \u00e0 condition que Washington et S\u00e9oul contribuent au climat de paix, c'\u00e9tait la premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger du dirigeant nord- cor\u00e9en depuis son arriv\u00e9e au pouvoir en 2001 le gouvernement kosovar fragilis\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9part de tous les ministres appartenant \u00e0 la minorit\u00e9 serbe, ils sont 3 \u00e0 avoir annonc\u00e9 leur d\u00e9mission hier, apr\u00e8s l'arrestation muscl\u00e9e d'un responsable serbe au Kosovo, l'homme \u00e9tait entr\u00e9 dans le pays sans demander une autorisation pr\u00e9alable, son interpellation a fait 32 bless\u00e9s car des civils, ont tent\u00e9 de s'interposer, le 1er ministre kosovar assure que ces d\u00e9parts ne feront pas tomber son gouvernement mais la situation est d\u00e9licate pour Ramush Haradinaj, qui d\u00e9pend du soutien Des \u00e9lus serbe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 suisse 4 recrues de l'arm\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s hier apr\u00e8s- midi lors d'un exercice de Tir dans le canton de Glaris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [87%] :\r\nSelon l'accident s'est produit lors du maniement d'un lance- mines \u00e0 vie, Sean, un des soldats touch\u00e9s est gri\u00e8vement bless\u00e9 tous les exercices du genre ont \u00e9t\u00e9 suspendus, Daniel Reist, porte- parole de l'arm\u00e9e suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:22) [85%] :\r\nIl y a un bless\u00e9 grave qui est bless\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, l'ossature la la les dents et et puis 3 bless\u00e9s l\u00e9gers avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits l\u00e9ger et avec un choc, naturellement, il y a une personne \u00e0 l'h\u00f4pital, les 3 autres pris \u00e0 la troupe et ils sont soign\u00e9s par les aid\u00e9s, \u00e9quipes de de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Franco et puis \u00e0 noter que la justice militaire a ouvert une enqu\u00eate pour faire la lumi\u00e8re sur cet accident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [96%] :\r\nL'ind\u00e9pendance n'exclut pas le contr\u00f4le, le gendarme des march\u00e9s financiers, la Finma s'est d\u00e9fendu hier \u00e0 Berne contre les attaques du parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [97%] :\r\nD\u00e9but mars, la majorit\u00e9 de droite du conseil national a accept\u00e9 une motion demandant \u00e0 la Finma de se concentrer sur la surveillance des banques et des assurances, autrement dit la Finma ne doit pas r\u00e9glementer le secteur, le Conseil des \u00c9tats doit \u00e0 son tour se prononcer, mais avant cela, Thomas Bauer, le pr\u00e9sident de la Finma a tenu \u00e0 mettre les points sur les il Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:17) [97%] :\r\nCe n'est pas notre devoir de faire de la politique, notre t\u00e2che, c'est d'interpr\u00e9ter les lois pour prot\u00e9ger les cr\u00e9anciers et le syst\u00e8me financier Thomas Bauer, le pr\u00e9sident de la Finma a voulu rappeler que ni le parlement ni le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devaient donner des instructions \u00e0 la Finma, sur la surveillance des march\u00e9s, il en va de son ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [96%] :\r\nIl y a une ind\u00e9pendance compl\u00e8te de la Finma, parce qu'on veut \u00e9viter par la loi, qu'il y a des influences inad\u00e9quate par la branche par la politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:48) [96%] :\r\nUne ind\u00e9pendance n\u00e9cessaire si l'on veut un march\u00e9 financier robuste cruciale aussi pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 des banques suisses sur le plan international et, en cas de litige les tribunaux peuvent \u00eatre saisis cette mise au point, montre que, malgr\u00e9 son appartenance \u00e0 l'UDC Thomas Bauer n'\u00e9chappe pas aux critiques de la droite normal selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:07) [92%] :\r\nLa r\u00e9glementation en cours et la cons\u00e9quence des standard international, c'est pas quelque chose qu'on peut changer seulement parce que le pr\u00e9sident change. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [96%] :\r\nThomas Bauer se dit toutefois ouvert au dialogue avec le Parlement pour pr\u00e9ciser le Champ d'action de la Finma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [93%] :\r\nQuatre, conseillers d'\u00c9tat sortants r\u00e9\u00e9lus sans peine, et 2 sur la sellette, voil\u00e0 le sc\u00e9nario qui se dessine \u00e0 2 semaines des \u00e9lections cantonales genevoises, selon le sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la RTS Pierre Maudet Mauro peu Djiha Serge Dal Busco et Antonio Hodgers garderaient leurs si\u00e8ges, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Luc Barthassat serait pour l'instant, \u00e9vinc\u00e9 quant \u00e0 Anne Emery-Torracinta, elle serait r\u00e9\u00e9lue de justesse, mais le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 tout au d\u00e9but des pol\u00e9miques sur la gestion de son d\u00e9partement, la socialiste est menac\u00e9 par ses 2 colistiers Thierry Apoth\u00e9loz Sandrine Salerno mais Carole, Anne Kast, pr\u00e9sidente du PS Genevois refusent de parler de division. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:00) [90%] :\r\nLa division, je la ressens pas dans la campagne et chez les camarades qui s'engage sur le terrain, par contre, effectivement, je pense qu'il y a une grosse concurrence ont 3 candidats puisqu'ils sont tous les 3 tr\u00e8s comp\u00e9tents et tr\u00e8s capable de pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, et peut-\u00eatre l'expression de ce sondage et l'expression de cette concurrence. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:19) [91%] :\r\nEst ce que trop de concurrence justement \u00e0 l'interne, \u00e7a peut pas arriver \u00e0 un r\u00e9sultat plus n\u00e9gatif que si ils \u00e9taient plus les trois regarder dans la m\u00eame direction. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:27) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre que oui, l'intro de concurrence \u00e0 l'interne peut porter pr\u00e9judice aux 3 candidats et j'esp\u00e8re que, effectivement, les \u00e9lecteurs socialistes sont en dehors de ces Jeux et voteront pour les id\u00e9es qu'on d\u00e9fend, et donc pour les 3 candidats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [93%] :\r\nPropos recueillis par Tania \u00e7a Pinard, le parc \u00e9olien du Mollendruz devrait finalement voir le jour dans le canton de Vaud hier le conseil g\u00e9n\u00e9ral de la commune de la Praz a accept\u00e9 le plan d'affectation, c'\u00e9tait la 2\u00e8me fois qu'il se prononcer sur la question, apr\u00e8s un 1er refus, la municipalit\u00e9 a organiser un nouveau vote, estimant que les citoyens n'avaient pas pu prendre suffisamment connaissance du dossier, la premi\u00e8re fois les opposants annoncent d'ores et d\u00e9j\u00e0 qu'ils d\u00e9poseront un recours aupr\u00e8s du Tribunal cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [98%] :\r\nAdapter la formation professionnelle aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 et du monde \u00e9conomique, c'est l'objectif que se fixe le canton de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [96%] :\r\nLe d\u00e9partement z\u00fcrichois de la formation vient de pr\u00e9senter un \u00e9tat des lieux de l'apprentissage et de ses perspectives pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, si on voit que les jeunes Zurichois privil\u00e9gient toujours majoritairement la voie professionnelle, l'\u00e9cart entre l'offre et la demande de places d'apprentissage a tendance \u00e0 se creuser, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:31) [94%] :\r\nDans l'ensemble, la formation professionnelle \u00e0 Zurich se porte plut\u00f4t bien, plus de 80 pourcent des jeunes Zurichois suivent aujourd'hui ce type de cursus, c'est un chiffre tr\u00e8s stable sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais si on regarde de plus pr\u00e8s, malgr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat constant pour la voie professionnelle, certains secteurs peinent de plus en plus \u00e0 recruter, tandis que d'autres doivent bien souvent refuser les demandes de futurs apprentis un d\u00e9s\u00e9quilibre que confirme la chef du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation du canton d'Zurich, Silvia Steiner tout lui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:58) [86%] :\r\nVous n'en Ripstein, bien s\u00fbr, la plupart des jeunes souhaitent faire \u00e0 l'apprentissage commercial et c'est en g\u00e9n\u00e9ral dans les professions plus Manuel que l'on trouve des classes qui ne sont pas pourvus Followill Mao des m\u00e9tiers comme la ma\u00e7onnerie et le jardinage, la boulangerie o\u00f9 la cuisine qui \u00e9tait, je pense que les jeunes prennent aussi en compte dans leur choix \u00e0 la charge physique peuvent repr\u00e9senter certains m\u00e9tiers P\u00e9rou often. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:21) [94%] :\r\nLa section zurichoise de l'Union syndicale s'inqui\u00e8te elle aussi du ph\u00e9nom\u00e8ne, selon les chiffres du syndicat les places d'apprentissages vacantes ont plus que tripl\u00e9 dans le canton, entre 2009 et 2016 et son secr\u00e9taire Bj\u00f6rn raise consid\u00e8re que la p\u00e9nibilit\u00e9 de certaines professions, n'est pas la seule explication. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:38) [86%] :\r\nDu DAF 10 lignes les raisons, c'est bien s\u00fbr qu'il s'agit souvent des m\u00e9tiers physiquement tr\u00e8s difficile, mais aussi que la qualit\u00e9 de la formation fait parfois des parce que les apprentis sont assez vite utilis\u00e9s comme une main-d'oeuvre bon march\u00e9, ce que r\u00e9fute en ce que moi au total. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:54) [94%] :\r\nPour faire face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, le syndicat exige que les autorit\u00e9s m\u00e8nent davantage de contr\u00f4le des conditions de travail mais aussi qu'elles prennent des mesures de protection sp\u00e9cifiques pour les apprentis, le canton de son c\u00f4t\u00e9 dit \u00eatre en discussion avec les diff\u00e9rents secteurs qui peinent \u00e0 recruter, cela dans le but d'am\u00e9liorer l'offre de formation et de revaloriser les professions propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [95%] :\r\nL'apprentissage, c'est le th\u00e8me aujourd'hui d'une journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur notre antenne avec des d\u00e9clinaisons dans nos rendez- vous d'information, reportage tout \u00e0 l'heure dans le 12 30 et en d\u00e9bat ce soir dans Forum ready Player One : le nouveau Steven Spielberg est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui sur les \u00e9crans romands, \u00e0 peine 2 mois apr\u00e8s Pentagon Papers, le cin\u00e9aste est de retour, et cette fois, il nous projette en 2000 45 dans un monde chaotique, la population s'\u00e9vade \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un jeu virtuel baptis\u00e9 l'Oasis, son concepteur, vient de mourir et propose de l\u00e9guer sa fortune \u00e0 la personne qui parviendra \u00e0 r\u00e9soudre une \u00e9nigme au sein du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:50) [95%] :\r\nQui est ce Parsifal et comment se fait- il qu'il soit. \r\nQuestion de l'vie ou de mort, l'Oasis et la ressource \u00e9conomique la plus importante. \r\nLa falloir livrer une v\u00e9ritable guerre pour avoir le contr\u00f4le du futur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:11) [96%] :\r\nReady Player One, un film qui rend clairement hommage \u00e0 la culture populaire des ann\u00e9es 80 un film pour initi\u00e9s, Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:18) [93%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que le film s'adresse \u00e0 un public tr\u00e8s cibl\u00e9, un public de Geek comme on dit, fans de jeux vid\u00e9o de cin\u00e9ma populaire et de technologie, le h\u00e9ros du film, qui conna\u00eet cette culture sur le bout des doigts, tout comme le concepteur du jeu, une sorte d'ersatz de Steve Jobs, d\u00e9sign\u00e9 comme un inadapt\u00e9 social renvoient tous deux un miroir aux spectateurs pendant le ciel de Ready Player One, les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la culture des ann\u00e9es 80 pullulent de la de Or\u00e9al du retour vers le futur, \u00e0 tr\u00f4ne en passant par Akira, Terminator, Star Wars, les clins d'oeil fusent dans un spectacle \u00e9tourdissant et virtuose qui trouve son apoth\u00e9ose dans une s\u00e9quence incroyable o\u00f9 Spielberg revisite Shining le classique de Kubrick, c'est brillant ludique, jubilatoire, mais la foison de r\u00e9f\u00e9rences peine \u00e0 d\u00e9passer au bout d'un moment, la simple citation cette fable en rien basique qui me rappelle que le jeu, c'est bien, mais la vie, c'est mieux et que les cl\u00e9s de la culture populaire doivent \u00eatre rendues aux fans plut\u00f4t que d'\u00eatre accapar\u00e9es par la logique de l'argent et de l'industrie, et puis on reste dans le monde du 7\u00e8me Art avec cette vente aux ench\u00e8res au bilan mitig\u00e9 qui a eu lieu hier \u00e0 Turin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:17) [93%] :\r\nUne vente d'accessoires de tournage des films de Stanley Kubrick, si la veste de Jack Nicholson dans Shining est partie pour 19000 euros, de m\u00eame qu'un lot de porte- cl\u00e9s de l'h\u00f4tel vendu plus de 2000 euros, lui, le par-dessus de Tom Cruise dans Eyes Wide jette lui n'a pas trouv\u00e9 preneur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:33) [90%] :\r\nMerci Marielle, sa voix, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est quasiment 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-28T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2285CEF4-1B4A-457E-851B-9A39F992FEE8", "internalArchiveId": "2285CEF4-1B4A-457E-851B-9A39F992FEE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comit\u00e9 d'opposition \u00e0 Sion 2026: interview de Thierry Largey, directeur de Pro Natura Valais", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Largey, d\u00e9put\u00e9 Vert et directeur de ProNatura Valais\r\nLa campagne des opposants au projet de Sion pour les Jeux olympiques 2026, lanc\u00e9e mercredi, r\u00e9unit les Verts, le WWF, Pro Natura et l'Association transports et environnement (ATE). Interview de Thierry Largey, d\u00e9put\u00e9 Vert et directeur de Pro Natura Valais.\r\n\r\nComit\u00e9 d'opposition \u00e0 Sion 2026: interview de Thierry Largey, directeur de Pro Natura Valais \"3 semaines de f\u00eate, 30 ans de dettes...Non au gaspillage olympique\". C'est par ce slogan d'un comit\u00e9 \u00e9cologiste valaisan, oppos\u00e9 aux JO Sion 2026, qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e la campagne des opposants ce matin. Il r\u00e9unit les Verts, le WWF, Pro Natura et l'Association transports et environnement, l'ATE. \r\nPour eux, le d\u00e9veloppement durable vant\u00e9 par les organisateurs est une illusion. L'aspect financier est aussi au coeur des critiques. Pour Thierry Largey, d\u00e9put\u00e9 Vert et directeur de ProNatura Valais, le budget de la candidature est faible et incertain. Les surco\u00fbts sont in\u00e9vitables.\r\nDIGAS  \r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola.\r\nEgalement oppos\u00e9s aux JO, mais qui ne font pas partie de ce comit\u00e9, l'UDC du Valais romand et le Rassemblement citoyen valaisan. Le Parti socialiste n'a pas encore arr\u00eat\u00e9 sa position.", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9446488", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Comit\u00e9 d'opposition \u00e0 Sion 2026: interview de Thierry Largey, directeur de Pro Natura Valais / 12H30_2018-03-28T12:34:27_extra-3", "Le 12h30 du 28.03.2018"], "alternativeSummary": ["La campagne des opposants au projet de Sion pour les Jeux olympiques 2026, lanc\u00e9e mercredi, r\u00e9unit les Verts, le WWF, Pro Natura et l'Association transports et environnement (ATE). Interview de Thierry Largey, d\u00e9put\u00e9 Vert et directeur de Pro Natura Valais."], "variantIds": ["ece-9446488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-03T11:25:09Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n3 semaines de f\u00eate 30 ans de dettes Non au gaspillage olympique, c'est par ce slogan, le comit\u00e9 \u00e9cologiste valaisan oppos\u00e9 aux JO Sion 2026 qui est, qui a lanc\u00e9 la campagne des opposants, ce matin, il r\u00e9unit les Verts le VVF ProNatura L l'Association transports et environnement l'ATE pour le d\u00e9veloppement durable, vant\u00e9 par les organisateurs est une illusion, l'aspect financier est aussi au coeur des critiques pour Thierry Largey, d\u00e9put\u00e9 Vert et directeur de ProNatura Valais, le budget de la candidature est faible et incertain, les surco\u00fbts sont in\u00e9vitables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [88%] :\r\nCes surco\u00fbts, c'est tout d'abord l'\u00e9valuation du budget actuel qui montre qu'on a d\u00e9j\u00e0 des rubriques de d\u00e9penses qui ne sont pas prises en compte \u00e0 la TVA aux assurances, aux d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques d\u00e9penses en mati\u00e8re de consommation d'eau, il y a vendu rubrique qui sont pas pris en compte dans les dans les d\u00e9penses et on a sur\u00e9valu\u00e9 aussi certaines entr\u00e9es le sponsoring 30 pourcent de plus que ce que les experts ont pr\u00e9vu d'\u00e9thique et 50 pourcent de plus que ce que les experts pr\u00e9voient donc on voit qu'on a d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9s\u00e9quilibre budg\u00e9taire qui est fait, et puis ensuite on va d\u00e9pend tr\u00e8s largement des exigences du CIO qui vont arriver apr\u00e8s l'attribution des Jeux, si c'est \u00e0 Sion, mais ce sera la commune et ce sera notamment commune de Sion et ce sera content d'assumer tous les d\u00e9ficits qui vont arriver, on lira, mais toutes les demandes, penser \u00e0 Morges 700000 francs pour les Jeux olympiques de la jeunesse pour une patinoire, ils ont refus\u00e9, h\u00e9 bien l'activit\u00e9 qui \u00e9tait pr\u00e9vue \u00e0 Morges va aller ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [96%] :\r\nThierry Largey, d\u00e9put\u00e9 Vert et directeur de ProNatura Valais avec Marie Giovanola \u00e9galement oppos\u00e9 aux JO, mais qui ne font pas partie de ce comit\u00e9, l'UDC du Valais Romand et le Rassemblement citoyen valaisan enfin le Parti socialiste n'a pas encore arr\u00eat\u00e9 sa position. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-28T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73B63C5C-7FF4-489D-85F0-2E6ADFB947C4", "internalArchiveId": "73B63C5C-7FF4-489D-85F0-2E6ADFB947C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"milliard de coh\u00e9sion\" promis \u00e0 l'UE sera soumis \u00e0 une consultation", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va mettre en consultation le projet d'enveloppe de 1,3 milliard de francs de soutien \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le \"milliard de coh\u00e9sion\" pr\u00e9vu sur une p\u00e9riode de dix ans. Une enveloppe de 200'000 francs s'y ajouterait pour faire face aux d\u00e9fis de la migration.\r\n\r\n* * Le \"milliard de coh\u00e9sion\" promis \u00e0 l'UE sera soumis \u00e0 une consultation *** Le conseil f\u00e9d\u00e9ral fait un pas vers l'Europe : il a mis en consultation la nouvelle contribution financi\u00e8re \u00e0 l'union europ\u00e9enne. \r\nC'est le fameux milliard de francs de coh\u00e9sion qui devrait aller aux jeunes membres de l'UE pour d\u00e9velopper des projets notamment dans la formation professionnelle. \r\nUne enveloppe de 200 mille francs s'y ajouterait pour faire face aux d\u00e9fis de la migration.\r\nMuriel Ballaman, on vous retrouve dans nos studios de Berne. \r\nC'est \u00e0 un savant exercice d'\u00e9quilibriste auquel s'est livr\u00e9 aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nOui car le gouvernement se trouve v\u00e9ritablement entre le marteau et l'enclume. D'abord, les paragraphes du communiqu\u00e9 destin\u00e9s \u00e0 l'UDC et au PDC, respectivement oppos\u00e9s et r\u00e9ticents au versement de ce milliard de coh\u00e9sion.\r\nDans ces paragraphes, le conseil f\u00e9d\u00e9ral souligne \u00e0 quel point cette aide financi\u00e8re contribue \u00e0 r\u00e9duire les disparit\u00e9s en Europe, et que la Suisse ne peut \u00eatre forte qu'au milieu d'une Europe forte. \r\nEnsuite, le dernier paragraphe, destin\u00e9, lui, \u00e0 l'UE: la contribution financi\u00e8re n'est pas conditionn\u00e9es par d'autres dossiers, comme par exemple l'octroi illimit\u00e9 de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, qui permet \u00e0 la bourse suisse d'\u00eatre active dans l' Union Europ\u00e9enne.\r\nUn pas vers l'union europ\u00e9enne, donc... mais ce milliard de francs, il n'est pas encore \u00e0 Bruxelles. \r\nnon, et de loin. Avant \u00e7a, beaucoup d'encre va encore couler sur cette question. A la fin de la consultation, le 4 juillet, le conseil f\u00e9d\u00e9ral va examiner les r\u00e9sultats et surtout voir o\u00fb en est la relation entre la Suisse et l'UE... quels sont les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s... et le gouvernement va ensuite d\u00e9cider de la suite \u00e0 donner. \r\nMais le message du conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'UE est aujourd'hui clair: il lui fait miroiter le milliard... tout en laissant entendre que l'Europe pourrait ne pas mettre la main dessus, ou pas enti\u00e8rement. \r\nun milliard qui n'est pas encore \u00e0 Bruxelles d'autant plus que le parlement a son mot \u00e0 dire. \r\nEt l'UDC l'a d\u00e9j\u00e0 dit, ce mot: c'est votation. Il veut que le peuple donne son avis sur le versement de ce milliard \u00e0 l'UE. Or, en 2016, quand la d\u00e9cision de principe d'octroyer ce milliard a \u00e9t\u00e9 prise au parlement, l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas lancer de referendum. Aujourd'hui, les montants connus, l'UDC en voudrait bien, de ce vote. mais \u00e0 ce stade du processus, ce serait le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui devrait d\u00e9cider de soumettre cette question au peuple, comme il l'a fait pour les avions de combat.\r\n C'est le seul moyen pour que le peuple vote sur ce milliard de coh\u00e9sion?\r\nIl y en aurait un autre... il y a 2 semaines, le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti demandait au conseil f\u00e9d\u00e9ral via une motion d'\u00e9laborer un nouveau projet de loi sur ce milliard de coh\u00e9sion. Un projet de loi qui aurait l'avantage aux yeux de l'UDC d'\u00eatre combattu par referendum. \r\nEt l\u00e0, le calendrier prend toute son importance: si l'UDC obtient ce qu'elle d\u00e9sire, le refererendum sera lanc\u00e9 en 2019... 2019, ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Pas sur donc que le parlement accepte cette motion R\u00f6sti pour offrir \u00e0 l'UDC une rampe de lancement dans sa campagne \u00e9lectorale.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9426225", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le \"milliard de coh\u00e9sion\" promis \u00e0 l'UE sera soumis \u00e0 une consultation / FOR_2018-03-28T18:06:00_developpement-4", "Forum du 28.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va mettre en consultation le projet d'enveloppe de 1,3 milliard de francs de soutien \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le \"milliard de coh\u00e9sion\" pr\u00e9vu sur une p\u00e9riode de dix ans. Une enveloppe de 200'000 francs s'y ajouterait pour faire face aux d\u00e9fis de la migration."], "variantIds": ["ece-9426225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:11Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va toujours \u00e0 rester dans l'actualit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui fait un pas vers l'Europe, il a mis en consultation, la nouvelle contribution financi\u00e8re \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est le fameux milliard de francs de coh\u00e9sion qui devrait aller aux jeunes membres de l'Union europ\u00e9enne pour d\u00e9velopper des projets, notamment dans la formation professionnelle, une enveloppe de 200000 francs s'y ajouterait pour faire face aux d\u00e9fis de la migration Muriel Bolle amant vous retrouve dans nos studios de Berne c'est un un savant exercice d'\u00e9quilibrisme auquel s'est livr\u00e9 aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral un car le gouvernement se trouve v\u00e9ritablement entre le marteau et l'enclume, on le sent bien dans son communiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [94%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, il s'adresse \u00e0 l'UDC au PDC respectivement oppos\u00e9s et r\u00e9ticents au versement sans condition de ce milliard de coh\u00e9sion pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, souligne \u00e0 quel point cette aide financi\u00e8re contribue \u00e0 r\u00e9duire les disparit\u00e9s en Europe, la Suisse ne peut \u00eatre forte au milieu que d'une Europe forte, selon le gouvernement, et puis il y a le paragraphe final du communiqu\u00e9 destin\u00e9s cette fois \u00e0 amadouer l'Union europ\u00e9enne et l\u00e0 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, fait savoir que la contribution financi\u00e8re n'est pas conditionn\u00e9es par d'autres dossiers l'octroi illimit\u00e9 de l'\u00e9quivalent boursi\u00e8re, par exemple, c'est qu'il s'agit de montrer la bonne volont\u00e9 de la Suisse en pleine n\u00e9gociation sur l'accord institutionnel qu'elle esp\u00e8re conclure d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [95%] :\r\nUn pas vers l'Union europ\u00e9enne, donc mais ce milliard de francs ce milliard il n'est pas encore \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [94%] :\r\nNon, et de loin, avant \u00e7a beaucoup donc va encore couler sur cette question \u00e0 la fin de la consultation le 4 juillet le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voir comment a \u00e9volu\u00e9 la relation entre la Suisse et l'Europe, mais le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui est aujourd'hui clair il fait miroiter le milliard tout en laissant entendre qu'elle pourrait ne pas mettre main dessus ou pas enti\u00e8rement oui et puis Muriel le Parlement aura encore son mot \u00e0 dire oui \u00e0 l'UDC l'a d\u00e9j\u00e0 dit, ce mot c'est votation, il veut que le pape donne son avis sur le versement de ce milliard \u00e0 lui, or l'an 2016 compte la d\u00e9cision de principe Docteur d'octroyer, ce milliard a \u00e9t\u00e9 prise au Parlement, l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas lancer de r\u00e9f\u00e9rendum aujourd'hui les montants connus l'UDC en faudrait bien ce vote, mais \u00e0 ce stade du processus, ce serait le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui devrait d\u00e9cider de soumettre cette question au peuple et cela, c'est le seul moyen pour que le peuple vote sur ce milliard de coh\u00e9sion, h\u00e9 bien, Chrystel, il y en aurait un autre il y a 2 semaines, le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, demandait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral via une motion d'\u00e9laborer un nouveau projet de loi sur ce milliard de coh\u00e9sion, une proc\u00e9dure qui aurait l'Avantage, aux yeux de l'UDC d'enclencher le r\u00e9f\u00e9rendum et l\u00e0 le Caliente le calendrier prend toute son importance, vous allez comprendre si l'UDC obtient ce qu'elle d\u00e9sire le r\u00e9f\u00e9rendum sera lanc\u00e9 en 2019, 2019 ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, pas s\u00fbr donc que le parlement accepte cette motion pour \u00e9viter d'offrir \u00e0 l'UDC une rampe de lancement dans sa campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [81%] :\r\nMerci Murielle Bolle en Direct de Berne fort. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-28T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1941E3F5-F545-4E48-BC67-106DCF3F1C90", "internalArchiveId": "1941E3F5-F545-4E48-BC67-106DCF3F1C90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Une femme \u00e0 la t\u00eate des musulmans vaudois", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "C'est d\u00e9sormais une femme qui pr\u00e9sidera l'Union vaudoise des associations musulmanes. Sandrine Ruiz, militante dans le r\u00e9seau associatif musulman depuis 15 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 par les membres de cette association.\r\n\r\n* * RTSreligion - Une femme \u00e0 la t\u00eate des musulmans vaudois (RTS RELIGION 27.03 UNE FEMME A LA TETE DES MUSULMANS VAUDOIS) ((3 SONS\r\nTitre : Une femme \u00e0 la t\u00eate des musulmans vaudois))\r\n***6h21...C'est d\u00e9sormais une femme qui pr\u00e9sidera l'Union vaudoise des associations musulmanes...Et vous y revenez dans RTS religions Michel Kocher...\r\n  1/3 - 0'29''\r\n((MK\u00a0: Ce sont nos confr\u00e8res de 24 Heures qui nous l'apprennent. Ce week-end, lors de ses assises \u00e0 Nyon, l'UVAM a plac\u00e9 sa vice-pr\u00e9sidente. au poste de pr\u00e9sidente. Sandrine Ruiz, m\u00e8re de trois enfants, dipl\u00f4m\u00e9e en lettres de la Sorbonne et militante dans le r\u00e9seau associatif musulman depuis 15 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 par les membres de cette association, qui regroupe 17 centres ou associations musulmanes locales, sur les 18 que compte le canton. Le seul grand acteur manquant \u00e9tant la mosqu\u00e9e de Lausanne.))\r\n***et pourquoi ce choix est strat\u00e9gique ?\r\n  2/3 - 0'38''\r\n((MK\u00a0: Disons qu'il faut remplacer l'actuel pr\u00e9sident, Pascal Gemperli. Une personnalit\u00e9 qui incarne \u00e0 elle seule l'union vaudoise des associations musulmane\u00a0: un suisse converti, conseiller communal \u00e0 Morges, un homme qui n'\u00e9tait pas affili\u00e9 \u00e0 une mosqu\u00e9e au moment o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident, un homme de dialogue, mais aussi symbole de souplesse et de t\u00e9nacit\u00e9. En choisissant une femme, n\u00e9e en France de parents ath\u00e9e, convertie \u00e0 l'Islam suite \u00e0 un cheminement int\u00e9rieur, l'UVAM envoie un signal qui n'est pas anodin. \u00c0 la fois un signal de continuit\u00e9 dans la direction de l'int\u00e9gration, mais aussi un symbole. C'est la premi\u00e8re fois en Suisse, et peut-\u00eatre en Europe, qu'une femme va pr\u00e9sider un organe fa\u00eetier musulman.))\r\n***Et quels sont les d\u00e9fis qui attendent\u00a0la pr\u00e9sidente?\r\n  3/3 - 0'30''\r\n((MK\u00a0: D'abord elle devra faire face aux questions r\u00e9currentes sur l'influence des courants int\u00e9gristes en terre vaudoise.Ensuite Sandrine Ruiz devra continuer \u00e0 faire avancer le dossier de la reconnaissance officielle des musulmans par l'\u00c9tat de Vaud. Les crit\u00e8res sont maintenant connus, mais les opposants aussi, comme l'UDC qui a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle lancera un r\u00e9f\u00e9rendum. Mais en choisissant une femme, l'UVAM r\u00e9pond \u00e0 l'un des crit\u00e8res de reconnaissance\u00a0par l'\u00c9tat : l'interdiction de toute forme de discrimination, en particulier entre les femmes et les hommes. ))\r\n****Michel Kocher pour RTS religions..", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9423466", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Une femme \u00e0 la t\u00eate des musulmans vaudois", "RTSreligion - Une femme \u00e0 la t\u00eate des musulmans vaudois / LMA_2018-03-27T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Une femme \u00e0 la t\u00eate des musulmans vaudois / LMA_2018-03-27T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["C'est d\u00e9sormais une femme qui pr\u00e9sidera l'Union vaudoise des associations musulmanes. Sandrine Ruiz, militante dans le r\u00e9seau associatif musulman depuis 15 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 par les membres de cette association.", "C'est d\u00e9sormais une femme qui pr\u00e9sidera l'Union vaudoise des associations musulmanes. Sandrine Ruiz, militante dans le r\u00e9seau associatif musulman depuis 15 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 par les membres de cette association.", "C'est d\u00e9sormais une femme qui pr\u00e9sidera l'Union vaudoise des associations musulmanes. Sandrine Ruiz, militante dans le r\u00e9seau associatif musulman depuis 15 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 par les membres de cette association."], "variantIds": ["ece-9423475", "ece-9423466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-02T03:37:42Z", "speechToTexts": ["02.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est d\u00e9sormais une femme qui pr\u00e9sidera l'Union vaudoise des associations musulmanes et vous y revenez dans RTS religions Michel Kocher oui ce sont nos confr\u00e8res de 24 heures qui nous l'apprennent ce week- end lors de ces assises \u00e0 Lyon lui m'a plac\u00e9 sa vice- pr\u00e9sidente, au poste de pr\u00e9sidente, Sandrine Rui s', m\u00e8re de 3 enfants, dipl\u00f4m\u00e9 en lettres de la Sorbonne et militante dans le r\u00e9seau associatif musulman depuis 15 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 par les membres de cette association qui regroupe 1700 Centre ou associations musulmanes locales sur les 18 que compte le canton, le seul grand acteur manquant \u00e9tant la mosqu\u00e9e de Lausanne, pourquoi ce choix strat\u00e9gique oh, disons qu'il faut remplacer l'actuel pr\u00e9sident Pascal Game Paris une personnalit\u00e9 qui incarne \u00e0 elle seule l'Union vaudoise des associations musulmanes en Suisse converti conseiller communal \u00e0 Morges, un homme qui n'\u00e9tait pas affili\u00e9 \u00e0 une mosqu\u00e9e au moment o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident, un homme de dialogue, symbole de souplesse et de t\u00e9nacit\u00e9 alors en choisissant une femme n\u00e9e en France de parents AT converti \u00e0 l'Islam, suit un cheminement int\u00e9rieur lui- m\u00eame envoie un signal qui n'est pas anodin \u00e0 la fois un signal de continuit\u00e9 dans la direction de l'int\u00e9gration, mais aussi un symbole, c'est la premi\u00e8re fois en Suisse et peut-\u00eatre en Europe qu'une femme va pr\u00e9sider un organe fa\u00eetier musulmans et quels sont les d\u00e9fis qui l'attendent, alors d'abord, elle devra faire face aux questions r\u00e9currentes sur l'influence des courants int\u00e9gristes en terre vaudoise ensuite Sandrine Roux il devra continuer \u00e0 faire avancer le dossier de la reconnaissance officielle des musulmans par l'\u00c9tat de Vaud les crit\u00e8res sont maintenant connus mais les opposants aussi comme l'UDC qui a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle lancera un r\u00e9f\u00e9rendum mais en choisissant une femme lui m\u00eame r\u00e9pond \u00e0 l'un des crit\u00e8res de reconnaissance par l'\u00c9tat, l'interdiction de toute forme de discrimination en particulier entre les femmes et les hommes Michel Kocher pour RTS religions merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}