{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1250&rows=25&query=UDC", "count": 1275, "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1225&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-3DA3CD48-2819-4659-844F-193EDD25EF88", "internalArchiveId": "3DA3CD48-2819-4659-844F-193EDD25EF88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-01-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Naville, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre de Commerce Suisse - Etats Unis;Christian Zuber, porte-parole de la police valaisanne;Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC FR, pr\u00e9sident de l'Union Suisse des arts et m\u00e9tiers;Charles Juillard, Conseiller d'Etat PDC JU, en charge des finances;Floran Douay, joueur de hockey, attaquant Gen\u00e8ve-Servette\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(04/TRUMP A DAVOS PA) Le Forum de Davos signe donc un tr\u00e8s joli coup...\u00e0 13 jours de son coup d'envoi!\r\nLe meeting des d\u00e9cideurs \u00e9conomiques et politiques accueillera Donald Trump.\r\nUne porte-parole de la Maison Blanche l'a confirm\u00e9 hier soir.\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse...la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 avertie officiellement ...hier \u00e9galement...de la venue de Donald Trump....\r\nC'est la premi\u00e8re fois...depuis 2000...et la pr\u00e9sence de Bill Clinton...qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice se rendra dans la station grisonne.\r\nThibaut Schaller.\r\n(03/TRUMP ITV NAVILLE) Le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral int\u00e9rieur, dont Alain Berset est en charge, a fait savoir hier soir qu'en cas de visite du pr\u00e9sident Trump, \"le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration le rencontrera....volontiers. \r\nDe  nombreux th\u00e8mes pouvant \u00eatre discut\u00e9s, tant au niveau bilat\u00e9ral qu'international...\r\nDonald Trump au Forum \u00e9conomique de Davos... \r\nC'est une venue qui \u00e9tonne Martin Naville, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre de Commerce Suisse - Etats Unis... \r\nA ses yeux, la Suisse ne doit pas s'attendre \u00e0 en tirer de grands avantages. \r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(Breitbart renvoie Bannon) ***Et aux Etats-Unis...la chute se poursuit pour l'ex-conseiller de Donald Trump...l'ultra-conservateur...Steve Bannon...\r\nIl quitte...ses fonctions...au sein...de la plateforme d'information...Breitbartnews....\r\nSteve Bannon...avait critiqu\u00e9..vertement...Donald Trump...et son fils...dans un livre paru la semaine derni\u00e8re...\r\nIl avait quitt\u00e9  ses fonctions au sein du gouvernement l'\u00e9t\u00e9 dernier...afin de se concentrer sur la cr\u00e9ation d'une droite dure...lors des \u00e9lections de mi-mandant de l'an prochain...\r\n(12/VS/SITUATION ZERMATT ITV ZUBER) ***En Valais, la neige s'est arr\u00eat\u00e9e de tomber, mais le danger d'avalanches reste important ce matin. \r\nCertains tron\u00e7ons restent ferm\u00e9e....l'acc\u00e8s vers Zermatt.... le col du Simplon...ou encore la Val\u00e9e de Saas.\r\nLeur r\u00e9ouverture d\u00e9pendent maintenant de l'avanc\u00e9e des travaux de s\u00e9curisation.\r\nHier d\u00e9j\u00e0, avec l'accalmie, quelques tron\u00e7ons ont pu \u00eatre rouverts \u00e0 la circulation. \r\nChristian Zuber, porte-parole de la police valaisanne.\r\nChrisitan Zuber interview  ce matin par Simon Corthay...\r\n(Pas de vote sur le secret bancaire) ***Dans l'actualit\u00e9 politique...les Suisses ne voteront pas...sur l'avenir du secret bancaire...\r\nL'initiative de la droite \"OUI \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\" est retir\u00e9e...\r\nUn texte...qui aurait ancr\u00e9...dans la constituion...le secret bancaire...pour les citoyens suisses...\r\nL'initiative avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e....en 2013...suite \u00e0 une r\u00e9vision du droit fiscal...envisag\u00e9e par Evelnye Widmer Schlumpf...\r\nMais cette r\u00e9forme avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement...refus\u00e9e par les chambres...\u00e0 la fin de l'an dernier...\r\n(10/NO BILLAG - OUI ITV RIME) ***Les partisans de l'initiative \"No Billag\" ont expos\u00e9 hier  \u00e0 Berne leur plan B pour la SSR. \r\nLeur comit\u00e9 interpartis estime qu'il est possible de d\u00e9gager plusieurs centaines de millions de francs par la publicit\u00e9 et des abonnements. \r\nMains on sait...que la  SSR et Doris Leuthard ont toujours affirm\u00e9 qu'il n'y avait pas de plan B en cas de oui le 4 mars prochain. \r\nUne position ind\u00e9fendable selon le pr\u00e9sident de de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers...le conseiller national UDC.....Jean-Fran\u00e7ois Rime\r\nLe fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime r\u00e9pondait \u00e0  Rouven Gueissaz.\r\nLes opposants...\u00e0 cette initiative \"No Billag\" ont auss officellment i lanc\u00e9....leur campagne hier...\r\nUne aliance qui regroupe 160 politiceisn...issus de tous les partis...de la gauche jusqu'\u00e0 l'UDC...\r\nPour ces \u00e9lus...l'initiative est trop \"extr\u00eame\"..Elle  consittuent une attaque contre la diversit\u00e9 des m\u00e9dias et la d\u00e9cmoratie directe.\r\n(Imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral et TVA) ***Le ministre des finances...Ueli Maurer a lui d\u00e9fendu hier un autre projet en votation...le 4 mars : le nouveau r\u00e9gime financier 2021...\r\nUn projet technique...quelque peu \u00e9clips\u00e9 par l'attention sur \"No Billag\".\r\nL'enjeu, c'est une prolongation de l'actuel r\u00e9gime financier...jusqu'en 2035...\r\nEn cas de refus, la conf\u00e9d\u00e9ration devrait r\u00e9duire ses d\u00e9penses de plus de 60%...ou trouver d'autres sources de financement.\r\nUeli Maurer a insist\u00e9 notamment sur un point : ce nouveau r\u00e9gime n'anetra\u00eenera aucune hausse d'imp\u00f4t.\r\n(13/JU/CAISSE PENSIONS ITV JUILLARD) ***7h...sur la Premi\u00e8re...on parle \"financement des retraites\"...La Caisse de Pension du canton du Jura....doit \u00e0 son tour...se r\u00e9former...\r\nComme d'autres caisses de pension en Suisse, elle doit actualiser son plan de financement....\r\nCe qui va se traduire par.... 7 mesures...mise en consultation...\r\nNotarmment...une hause d 1%....des cotisation...et une facture de 64 millions \u00e0 charge de l'Etat et des employeurs affili\u00e9s. \r\nLes mesures d\u00e9j\u00e0 mises en place il y a 4 ans...sont donc insuffisantes...\r\nEcoureez le  ministre jurassien des finances, Charles Juillard \r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Afsud - Commision d'enqu\u00eate) En bref...\r\nLe pr\u00e9sident sud-africain  Jacob Zuma....finit par c\u00e9der aux pressions...de ses adversaires politiques et de la justice....\r\nIl a annonc\u00e9 hier soir...la cr\u00e9ation d'une commision d'enqu\u00eate....sur les accusations de  corruption \u00e0 la t\u00eate de l'Etat....\r\nUne d\u00e9cision qui lui avait \u00e9t\u00e9 ordon\u00e9e..le mois dernier...par une juge de Pretoria....\r\nIl y a un an...un rapport...avait mis en lumi\u00e8re...l'implication d'une famille d'hommes d'affaires....jusque dans la nomination des ministres du pays.\r\n(16/DENEUVE LIBERTE D'IMPORTUNER PA (REP 22H30)) *** On en a beaucoup parl\u00e9 sur cette antenne...les  accusations d'agression sexuelles se sont multipli\u00e9es ces derniers mois...dans la foul\u00e9e de l'affaire Weinstein.... En France....100 femmes...ont sign\u00e9...hier...une tribune \u00e0 contre-Courant...\r\nTexte publi\u00e9 dans le Journal \"MOnde\". \r\nSes auteures y d\u00e9noncent un puritanisme, une \u00ab lib\u00e9ration de la parole \u00bb qui se \u00ab retourne en son contraire \u00bb\r\n et elles accusent les r\u00e9seaux sociaux d'avoir permis une \u00ab campagne de d\u00e9lation \u00bb.\r\nParmi les signataires Catherine Deneuve, Elisabeth L\u00e9vy ou encore... l'animatrice de radio Brigitte Lahaie. \r\nLes d\u00e9tails...\u00e0 Paris...avec  Ariane Hasler.\r\n((A rebours des milliers de femmes qui se sont exprim\u00e9es pour t\u00e9moigner et souligner la n\u00e9cessit\u00e9 du mouvement balance ton porc, une centaine d'entre elles expriment leur besoin de d\u00e9fendre je cite \u00ab une libert\u00e9 d'importuner, indispensable \u00e0 la libert\u00e9 sexuelle\". \u00abSi le viol est un crime, la drague insistante ou maladroite n'est pas un d\u00e9lit, ni la galanterie une agression machiste. \u00bb \u00e9noncent elles en pr\u00e9ambule au texte.\u00a8\u00ab Cette lib\u00e9ration de la parole se retourne aujourd'hui en son contraire : on nous intime de parler comme il faut, de taire ce qui f\u00e2che, et celles qui refusent de se plier \u00e0 de telles injonctions sont regard\u00e9es comme des tra\u00eetresses, des complices ! \u00bb Parmi les initiatrices du texte, Peggy Sastre docteur en philosophie des sciences et auteure notamment d'un pol\u00e9mique \u00ab la domination masculine n'existe pas \u00bb... Parmi les signataires, Elisabeth L\u00e9vy, la directrice de la r\u00e9daction de Causeur, qui juge #BalanceTonPorc \"infect\" et parle de '\"harc\u00e8lement f\u00e9ministe\" \u00e0 l'\u00e9gard des hommes.Catherine Deneuve elle avait d\u00e9j\u00e0 dit son incompr\u00e9hension face au mouvement balance ton porc d\u00e9non\u00e7ant des termes excessifs, qui je cite \u00ab ne r\u00e9solvent pas le probl\u00e8me \".Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\n(Ski- Victoire de Shiffrin) ***On passe au sport...du Ski Alpin...La reine du cirque blanc...s'appelle d\u00e9cid\u00e9ment....Mika\u00ebla Shiffrin...\r\nL'am\u00e9ricaine a remport\u00e9...hier soir...sa dixi\u00e8me victoire de la saison...lors du slalom nocturne de Flachau...\r\nComme \u00e0 son habitude...elle a rel\u00e9gu\u00e9 toutes ses adeversaires \u00e0 pr\u00e8s d'une seconde...\r\nLes Suissesses n'ont pas franchement \u00e9t\u00e9 \u00e0 la f\u00eate...avec comme mielleure rang...la onzi\u00e8me place de Denise Feierabend...\r\nWendy Holdener...et M\u00e9lanie Meillard ont toutes les deux \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9es...\r\n(20/HOCKEY GE SERVETTTE-BIENNE ITV DOUAY) ***Et en hockey sur glace...l'\u00e9quipe roamnde du moment...c'est le HC Bienne!\r\nLes Seelandais l'ont  encore....prouv\u00e9 hier soir....en s'imposant 4 \u00e0 1 sur la glace de Gen\u00e8ve-Servette. \r\nBienne avait d\u00e9j\u00e0 battu Gen\u00e8ve samedi dernier. \r\nEn ce moment, l'\u00e9quipe bernoise poss\u00e8de donc un petit plus, que.... l'attaquant genevois Floran Douay peine \u00e0 d\u00e9finir... \r\nFloran Douay..au micro de Bernardin Allemman...\r\nAu classement, Bienne s'empare de la troisi\u00e8me place Gen\u00e8ve-Servette reste septi\u00e8me.\r\nDans l'autre match disput\u00e9 hier soir, victoire de Zoug contre Lugano 2 \u00e0 0.\r\nEt puis un mot de la Swiss Ligue...l'ex ligue B...\r\nAjoie a battu Vi\u00e8ge 6 \u00e0 4.\r\n(METEO) ***Et encore un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o....\r\nOn le disait tout \u00e0 l'heure...le Valais devrait rester au sec au soleil aujourd'hui...\r\nDans les autres r\u00e9gions...l'arriv\u00e9e de nuages par l'ouest...pourraient amener quelques averses.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : maximum....6 \u00e0 9 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 887, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9216858", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9216882", "ece-9216858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T12:18:11Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\n\u00e0 la une de l'actualit\u00e9 ce matin la venue de Donald Trump au Forum de Davos, un pr\u00e9sident am\u00e9ricain aux guest Star du web, cela ne s'\u00e9tait plus vu depuis 18 ans, Donald Trump annonce qu'il viendra d\u00e9fendre sa vision au programme l'Am\u00e9rique d'abord dans la station grisonne, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset le rencontrera volontiers, nous dit -on, apr\u00e8s ai j'aime pays l'an dernier le forum de Davos, confirme son statut de rendez- vous incontournable dans cette matinale \u00e9galement, vous entendez l'inqui\u00e9tude de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, ce diplomate suisse est \u00e0 la t\u00eate de l'une \u00e0 cette agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, l'organisation prend en charge la formation de quelque 500000 \u00e9l\u00e8ves en Cisjordanie en Syrie ou encore dans la base de bande de Gaza, un travail de formation important dans une r\u00e9gion expos\u00e9e \u00e0 la radicalisation important mais en danger les \u00c9tats-Unis grands contributeurs menace de lui couper les fonds Pierre nous dira que c'est l'avenir de la r\u00e9gion qui est en jeu et puis l'invit\u00e9 de Romain qui va ce matin, c'est Bernard vers le pr\u00e9sident du gouvernement bernois quitte ses fonctions en mars, apr\u00e8s 12 ans \u00e0 l'ex\u00e9cutif du canton de Berne location l'occasion d'\u00e9voquer ce grand comptons bilingue avec ce d\u00e9fenseur du franc 50 ont travers\u00e9 par un fort clivage ville campagne Bernard couvert sera en Direct de Berne dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite \u00e0 ce journal de Juillard Bangalter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [92%] :\r\nBonjour romaine bonjour \u00e0 tous, Donald Trump devrait \u00eatre en Suisse d'ici une douzaine de jours il participera au Forum \u00e9conomique de Davos, une premi\u00e8re depuis 2000 pour un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice, pas s\u00fbr que la Suisse enti\u00e8re de grands avantages Donald Trump compte de fonds de son programme \u00e9conomique : l'Am\u00e9rique d'abord en Valais l'acc\u00e8s routier vers Zermatt et SaaS fait toujours bloqu\u00e9 ce matin la r\u00e9ouverture de certains tron\u00e7ons d\u00e9pend maintenant de la s\u00e9curisation des zones en question, on fera le point avec le porte- parole de la police cantonale valaisanne dans ce journal, \u00e9galement du hockey sur glace qui arr\u00eatera le HC Bienne les z\u00e9landais ont sign\u00e9 une nouvelle victoire hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve et confirment leur statut de meilleur club Romand de la saison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [95%] :\r\nLe forum de Davos signe donc un tr\u00e8s grand coup \u00e0 13 jours de son coup d'envoi, le meeting des d\u00e9cideurs \u00e9conomiques et politiques accueillera Donald Trump, une porte- parole de la Maison Blanche, l'a confirm\u00e9 hier soir c\u00f4t\u00e9 suisse, la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 avertie officiellement hier \u00e9galement de la venue de Donald Trump, c'est la premi\u00e8re fois depuis 2000, la pr\u00e9sence de Bill Clinton qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice se rendra dans la station grisonne, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [90%] :\r\nOfficiellement, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain viendra pour parler \u00e9conomie pour vendre son programme America First et d\u00e9fendre l'industrie de son pays, selon sa porte- parole, c\u00f4t\u00e9 suisse, officieusement, les diplomates chercheront \u00e0 \u00e9tablir le contact avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son \u00e9quipe, cela fait longtemps en effet que la Conf\u00e9d\u00e9ration essaie de rencontrer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, on se rappelle, fin 2016 de Yoann Schneider- Ammann d\u00e9clarant rester \u00e9veill\u00e9 jusque tard pour attendre le coup de fil de Donald Trump, sans succ\u00e8s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait finalement content\u00e9 de rencontrer 24 un peu sa fille aujourd'hui la rencontre semble possible, mais elle se ferait alors dans un salon feutr\u00e9 du Forum de Davos et pas en grande pompe \u00e0 Berne, car une visite d'\u00c9tat ne s'organisent pas en si peu de temps, dit -on du c\u00f4t\u00e9 diplomatique, quoi qu'il en soit, la venue de Donald Trump est assez piquante, l'an pass\u00e9 au Forum, une seule question trottait dans tous les esprits : comment g\u00e9rer Donald Trump sur la sc\u00e8ne internationale, Doris, la tarte alors pr\u00e9sident disaient ouvertement son scepticisme envers le Style du pr\u00e9sident milliardaire, mais aujourd'hui c'est \u00e0 Alain Berset le socialiste qui pr\u00e9side cette ann\u00e9e la Conf\u00e9d\u00e9ration que reviendra la responsabilit\u00e9 de dialoguer avec Donald Trump pour parler certainement de coop\u00e9ration \u00e9conomique, voire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [92%] :\r\nDe libre- \u00e9change le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur dont Alain Berset est en charge, a fait savoir hier soir qu'visite du pr\u00e9sident Trump, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration le rencontrera volontiers : de nombreux th\u00e8mes pouvant \u00eatre discut\u00e9s tant au niveau bilat\u00e9ral qu'international, Donald Trump au Forum \u00e9conomique de Davos, c'est une venue qui \u00e9tonne, Martin Naville, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la chambre de commerce, Suisse, \u00c9tats-Unis, \u00e0 ses yeux, la Suisse ne doit pas s'attendre \u00e0 en tirer de grands avantages. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:10) [89%] :\r\nDepuis, mieux, plus qu'une douzaine d'ann\u00e9es, les prisons am\u00e9ricains sont plus \u00e0 Davos, \u00e7a \u00e9tonne quand m\u00eame, mais si on attendait \u00e7a, quelqu'un, \u00e7a serait bien du pr\u00e9sident Trump puisque ce il veut s'occuper des affaires internationales, il a vu le succ\u00e8s que le pr\u00e9sident chinois et l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Davos, c'est tr\u00e8s clair qui va pas lui laisser la sc\u00e8ne et qui veut lui- m\u00eame, mais bien l'expliquer quelle est la dans les les priorit\u00e9s, la strat\u00e9gie de l'Am\u00e9rique dans les affaires internationales qui font quand m\u00eame 25 pourcent du Business mondial. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:37) [88%] :\r\nEst -ce que sa venue \u00e0 Davos pourrait \u00eatre avantageux pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:42) [81%] :\r\nC'est pas une visite d'\u00c9tat, il y a encore aucune visite \u00c9tat d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en Suisse divers primordial mauvais vient pas primordial Mansuy, c'est donc pour la Suisse, Iran, pas des tr\u00e8s grands avantages mais \u00e0 la limite, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s positif de reconnu comme un joueur s\u00e9rieux \u00e7a va sur l'international. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps on sait, hein, que si le pr\u00e9sident vient, c'est aussi que des chefs d'entreprise am\u00e9ricains seront dans son entourage, \u00e7a peut quand m\u00eame \u00eatre int\u00e9ressant pour, du coup, les entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:06) [88%] :\r\n\u00e9coutez, pour les entreprises suisses y aura un atout Direct un Avantage Direct de cette venue mais c'est tr\u00e8s clair, \u00e7a offre plus de possibilit\u00e9s de contact, plus de possibilit\u00e9s de Networking avec les compagnies am\u00e9ricaines avec le gouvernement am\u00e9ricain et donc c'est tr\u00e8s clair, qu'\u00e0 la limite, c'est plut\u00f4t positif, mais \u00e7a sera pas l'Avantage Direct, c'est plut\u00f4t un Avantage indirect pour les ann\u00e9es qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [79%] :\r\nMartin Naville, qui r\u00e9pondait \u00e0 Marc mais ni qui ni. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:28) [93%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la chute se poursuit pour l'ex- conseiller de Donald Trump l'ultra- conservateur Steve banane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [96%] :\r\nQuitte ses responsabilit\u00e9s au sein de la plateforme d'information Breitbart News Steve Bannon avait critiqu\u00e9 vertement Donald Trump son fils dans un livre paru r\u00e9cemment, qui a beaucoup fait parler, il avait quitt\u00e9 ses fonctions au sein du gouvernement am\u00e9ricain, l'\u00e9t\u00e9 dernier, afin de se concentrer sur la cr\u00e9ation d'une droite dure lors des \u00e9lections de mi- mandat de l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:53) [96%] :\r\nLa situation Valais maintenant la neige s'est arr\u00eat\u00e9e de tomber, mais le danger d'avalanche reste important ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [96%] :\r\nUn certain tron\u00e7ons restent ferm\u00e9es, l'acc\u00e8s vers Zermatt le col du Simplon encore la vall\u00e9e de SaaS leur r\u00e9ouverture d\u00e9pend maintenant de l'avanc\u00e9e des travaux de s\u00e9curisation hier d\u00e9j\u00e0 avec l'accalmie quelques tron\u00e7ons ont pu \u00eatre rouverts \u00e0 la circulation, Christian Zuber, porte- parole de la police valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:18) [75%] :\r\nOn avait retrouv\u00e9 les routes donc voil\u00e0 des rats sur un r\u00f4le \u00e0 il y a enfin dormir au doit la nuit Askatasuna, \u00e7a n'a plus r\u00e9ouvrir ce qui est de l'actualit\u00e9 encore T\u00e4sch-Zermatt reste ferm\u00e9e, j'ai moins de maladies apr\u00e8s \u00e7a se \u00e7a devrait aussi \u00eatre en cours de normalisation dans la journ\u00e9e, mais l\u00e0 \u00e7a d\u00e9pendra toujours comment est ensuite pour d\u00e9m\u00e9nager pour faire d\u00e9clench\u00e9s ces avalanches complice rouvrir au plus vite ses transcende route. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:47) [86%] :\r\nQuestion \u00e0 ce qu'il a des conseils \u00e0 donner aux automobilistes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:50) [85%] :\r\nEncore un peu de patience et au niveau des gens qui se trouve dans vall\u00e9e qui sont ferm\u00e9s, il y a des gens qui se promenaient dans la for\u00eat reste tr\u00e8s prudent, on sait jamais si tout \u00e0 coup, par rapport au poids de la neige ou autres d\u00e9sert pourrait tomber dans le rire et il est conseill\u00e9 d'\u00e9viter ces endroits l\u00e0 encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [94%] :\r\nChristian Zuber interview\u00e9 ce matin par Simon Corthay dans l'actualit\u00e9 politique, les Suisses ne voteront pas sur l'avenir du secret bancaire, l'initiative de la droite, lui, \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, retirer un texte qui aurait ancr\u00e9 dans la Constitution le secret bancaire pour les citoyens suisses l'initiative avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2013 suite \u00e0 une r\u00e9vision du droit fiscal, envisag\u00e9e par Evelyne Widmer-Schlumpf, mais cette r\u00e9forme avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement refus\u00e9e par les chambres \u00e0 la fin de l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:38) [92%] :\r\nLes partisans de l'initiative No bilingues ont expos\u00e9 hier \u00e0 Berne leur plan B pour la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [94%] :\r\n\u00e0 leur comit\u00e9 interpartis estime qu'il est possible de d\u00e9gager plusieurs centaines de millions de francs pour la plupart, la publicit\u00e9 et des abonnements, mais on sait que la SSR et Doris Leuthard -t-on toujours affirm\u00e9 qu'il n'y avait pas de plan B en cas de lui le 4 mars prochain une position ind\u00e9fendable, selon le pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, le conseiller national UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:05) [92%] :\r\nMoi je suis industriel, on a aussi des d\u00e9cisions qui sont tout \u00e0 coup, difficile \u00e0 accepter, et quand on est confront\u00e9 \u00e0 une situation difficile, on a toujours un plan B alors qu'on veuille pas nous expliquer ce plan B, \u00e7a je peux encore le comprendre dans une campagne \u00e9lectorale, c'est la bonne strat\u00e9gie, mais si on n'a pas de plan B c'est vraiment dramatique et je crois que madame auteur n'a plus sa place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si elle n'a pas de plan B avec son administration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [91%] :\r\nLe fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime qui r\u00e9pondait \u00e0 Rouven Gueissaz, les opposants \u00e0 cette initiative ont aussi officiellement lanc\u00e9 leur campagne hier une alliance qui regroupe 160 politiciens issus de tous les partis de la gauche jusqu'\u00e0 l'UDC pour ces \u00e9lus, l'initiative est trop extr\u00eame, elle constitue une attaque contre la diversit\u00e9 des m\u00e9dias et la d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:52) [90%] :\r\nLe ministre des Finances o\u00f9 les Maurer a lui d\u00e9fendu, hier, un autre des projets en votation le 4 mars le nouveau r\u00e9gime financier 2021 un projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [92%] :\r\nTechnique quelque peu \u00e9clips\u00e9 par l'attention sur l'initiative sur la redevance radio- TV, l'enjeu c'est une prolongation de l'actuel r\u00e9gime financier jusqu'en 2035 cadre fut la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait r\u00e9duire ses d\u00e9penses de plus de 60 pourcent en trouver d'autres sources de financement Wally Maurer a insist\u00e9 notamment sur un point, ce nouveau r\u00e9gime n'entra\u00eenera aucune hausse d'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:22) [91%] :\r\n7 heures 9 sur la Premi\u00e8re on parle, financement des retraites, la caisse de pension du canton du Jura, doit \u00e0 son tour se r\u00e9former. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [93%] :\r\nComme d'autres caisses de pension Suisses, elle doit actualiser son plan de financement, ce qui va se traduire par cette mesure mise en consultation, notamment une hausse d'1 pourcent des cotisations et d'une facture de 64 millions \u00e0 la charge de l'\u00c9tat et de ses employeurs affili\u00e9s les mesures d\u00e9j\u00e0 mises en place il y a 4 ans, sont donc insuffisantes \u00e9coutez : le ministre jurassien des finances Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:51) [91%] :\r\nLes experts nous disaient c'est bon vos mesures sont suffisantes, 4 ans apr\u00e8s, ces m\u00eames experts disent attendez, les taux d'int\u00e9r\u00eat sont tellement bas que le param\u00e8tre ont compl\u00e8tement chang\u00e9, c'est plus attribue 5 pourcent d'esp\u00e9rance de rendement que vous pouvez comptabiliser, mais \u00e7a n'est plus que de 75 et \u00e0 partir de l\u00e0, h\u00e9 bien, si les rendements diminuent d'autant il faut pr\u00e9voir soit une adaptation des prestations soit une adaptation du financement et ce qui est propos\u00e9 aujourd'hui pour garantir toujours ce chemin de croissance \u00e0 l'avenir, h\u00e9 bien c'est des mesures \u00e9quilibr\u00e9es entre ces 2 domaines. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:24) [92%] :\r\nTout de m\u00eame l'\u00c9tat, les communes, les employeurs affili\u00e9s comme l'h\u00f4pital du Jura par exemple, vont devoir passer \u00e0 la caisse \u00e0 risque de grincer des dents. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:30) [95%] :\r\nOui, \u00e9videmment c'est toujours difficile de devoir financer ce genre d'op\u00e9ration, mais c'est le r\u00e9sultat d'une conjoncture qui est assez volatile sur les march\u00e9s financiers en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:43) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein en bref, le pr\u00e9sident sud- africain Jacob Zuma a fini par c\u00e9der aux pressions de ses adversaires politiques et de la justice de son pays, l'a annonc\u00e9 hier soir la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate sur les accusations de corruption \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, une d\u00e9cision qui lui avait \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 le mois dernier par une juge de Pretoria, il y a un an, un rapport avait mis en lumi\u00e8re l'implication d'une famille d'hommes d'affaires jusque dans la nomination des ministres du pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:10) [96%] :\r\nOn en a beaucoup parl\u00e9 sur cette antenne les accusations d'agressions sexuelles se sont multipli\u00e9s ces derniers mois dans la foul\u00e9e de l'affaire Weinstein en France 100 femmes ont sign\u00e9 hier une tribune \u00e0 contre- courant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [95%] :\r\nTexte publi\u00e9 dans le journal Le Monde \u00e0 ses auteurs et d\u00e9noncent un puritanisme une lib\u00e9ration de la parole qui se retourne en son contraire et elles accusent les r\u00e9seaux sociaux, d'avoir permis une campagne de d\u00e9lation parmi les signataires, Catherine Deneuve, \u00c9lisabeth L\u00e9vy ou encore l'animatrice de radio Brigitte Lahaie les d\u00e9tails \u00e0 Paris avec Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:41) [90%] :\r\n\u00e0 rebours des milliers de femmes qui se sont exprim\u00e9s pour t\u00e9moigner et soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 du mouvement balancetonporc une centaine d'entre elles expriment leur besoin de d\u00e9fendre, je cite, une libert\u00e9 d'importuner indispensable \u00e0 la libert\u00e9 sexuelle si le viol est un Crime, la drague insistante ou la droite n'est pas un d\u00e9lit, ni la galanterie une agression machiste, d\u00e9nonce -t-elle en pr\u00e9ambule de leur texte ces lib\u00e9ration de la parole se retourne aujourd'hui en son contraire, on nous intime de parler comme il faut de terre ce qui f\u00e2che et celles qui refusent de se plier \u00e0 de telles injonctions sont regard\u00e9s comme des tra\u00eetres SD complices parmi les initiatrices de ce texte Peggy Sastre, Docteur en philosophie des sciences et auteur notamment d'un ouvrage pol\u00e9mique la domination masculine n'existe pas, parmi les signataires, \u00c9lisabeth L\u00e9vy, la directrice de la r\u00e9daction de Causeur qui juge balancetonporc infecte et parlent de harc\u00e8lement f\u00e9ministe \u00e0 l'\u00e9gard des hommes, Catherine Deneuve, elle avait d\u00e9j\u00e0 dit son incompr\u00e9hension face au mouvement balancetonporc en d\u00e9non\u00e7ant des termes excessifs qui, je cite, ne r\u00e9solvent pas le probl\u00e8me Ariane Hasler rtsinfo Paris ce qui Alpin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:49) [92%] :\r\nNon, la reine du cirque blanc s'appelle d\u00e9cid\u00e9ment Mickael a chiffr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:52) [92%] :\r\nL'Am\u00e9ricaine a remport\u00e9 hier soir cette 10\u00e8me victoire de la saison, lors du slalom nocturne de Flat Raul comme \u00e0 son habitude, elle a rel\u00e9gu\u00e9 toutes ses adversaires \u00e0 pr\u00e8s d'une seconde les Suissesses n'ont pas franchement \u00e9t\u00e9 \u00e0 la f\u00eate avec comme meilleur rang la 11\u00e8me place de Denise Feierabend, Wendy Holdener et M\u00e9lanie Meillard ont toutes les 2 \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:11) [91%] :\r\nEt \u00e7a fera plaisir \u00e0 certains, dans cette r\u00e9daction, hockey sur glace l'\u00e9quipe romande du moment, c'est le HC Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:15) [91%] :\r\nLaissez Landais l'ont encore prouv\u00e9 hier soir en s'imposeront 4 ans sur la glace de Gen\u00e8ve- Servette Bienne avait d\u00e9j\u00e0 battu Gen\u00e8ve samedi dernier en ce moment l'\u00e9quipe bernoise poss\u00e8de donc un petit plus que l'attaquant, je ne vois Floran Douay peine \u00e0 d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:33) [86%] :\r\nJ'aurai pas vous dire, mais apr\u00e8s, voil\u00e0 son \u00e9quipe qui Bosphore qui l\u00e2cherait c'est une bonne petite \u00e9quipe qui surprend tout le monde \u00e7a cette ann\u00e9e, mais on doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 affronter aussi des \u00e9quipes comme \u00e7a qui lutte contre nous dans le tableau et c'est s\u00fbr que c'est 6, regrettable et dommage qu'on n'a pas pris ces ces derniers jours autour Gen\u00e8ve s'\u00e9quiper alors d'une belle p\u00e9riode n'a eu lieu la tout d\u00e9cemment d\u00e9pendent beaucoup plus compliqu\u00e9, c'est, c'est c'est l'appel \u00e0 la loi des s\u00e9ries, moi c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qu'il faut qu'il faut arr\u00eater un peu les les la peine, donc, mais je pense que l'\u00e9quipe maintenant \u00e0 ses rep\u00e8res fait des bons matches apr\u00e8s c'est s\u00fbr qu'il nous manque encore des petits d\u00e9tails et puis \u00e7a va venir et je me fais pas trop de soucis pour l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:10) [92%] :\r\nFloran Douay, au micro de Bernardin Aleman au classement Bienne s'empare de la 3\u00e8me place Gen\u00e8ve- Servette reste septi\u00e8me dans l'autre match disput\u00e9 hier soir victoire de Zoug contre Lugano 2 0 et puis un mot de la Swiss Ligue l'ex ligue B ajoie a battu Vi\u00e8ge 6 \u00e0 4 encore un coup d'arr\u00eat, il y a sur la m\u00e9t\u00e9o Julien et on disait tout \u00e0 l'heure le Valais devrait rester au sec et au soleil aujourd'hui dans les autres r\u00e9gions, l'arriv\u00e9e de nuages par l'ouest pourraient amener quelques averses c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures maximum 6 \u00e0 9 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:41) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre 7 heures 14 \u00e0 suivre jusqu'\u00e0 8 heures Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-10T06:27:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1649206", "internalArchiveId": "AA1801649547", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-10T00:00:00Z", "durationSec": 1866, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9236313", "imageURL": "http://www.rts.ch/9236316.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Les trains ne peuvent toujours pas circuler jusqu'\u00e0 Zermatt (VS)", "Visite de Macron en Chine: la question des droits de l'homme se pose en coulisses", "La Nova Fundaziun Origen fait vivre \u00e0 sa mani\u00e8re le petit hameau de Riom (GR)", "No Billag: entretien avec Jean-Philippe Gay-Fraret, vice-pr\u00e9sident Jeunes UDC, \u00e0 Sion (VS)", "Situation \u00e0 Zermatt: le point avec Rafa\u00ebl Poncioni", "Tennis: Stan Wawrinka renonce \u00e0 un match exhibition \u00e0 Melbourne", "Le Rendez-vous cin\u00e9ma: Julie Evard et Rafael Wolf analysent trois sorties de la semaine: \u00abDownsizing\u00bb, \u00abLa mort et la vie d\u2019Otto Bloom\u00bb et \u00abNormandie nue\u00bb", "Etats-Unis: un juge bloque le projet de renvoi de jeunes clandestins", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Le Valais conna\u00eet un peu de r\u00e9pit apr\u00e8s les intemp\u00e9ries de ces derniers jours qui ont paralys\u00e9 une partie du canton.", "Ses trois jours pass\u00e9s en Chine repr\u00e9sentent des milliards d'euros de contrats pour l'industrie fran\u00e7aise.", "Cette organisation culturelle a re\u00e7u le prix Wakker r\u00e9compensant d'ordinaire le village suisse qui pr\u00e9serve le mieux son patrimoine.", "A cinq jours du d\u00e9but de l'Open d'Australie, son \u00e9paule serait cette fois en cause.", "Les partisans de Donald Trump, eux, appellent \u00e0 encore plus de fermet\u00e9."], "variantIds": ["ece-9124057", "ece-9124512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-06T15:28:50Z", "webPublicationDate": "2018-04-11T00:56:43Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801651055", "durationSec": 76, "title": "MI ZERMATT NEIGE_RTS000001363322", "excerpt": "En raison de l'enneigement d'une galerie, la liaison ferroviaire entre la commune et le reste du canton n'a pas encore \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie. Les touristes bloqu\u00e9s dans la station de ski profitent n\u00e9anmoins de l'ouverture de pistes de ski s\u00e9curis\u00e9es ou sont \u00e9vacu\u00e9s par la reprise d'un pont a\u00e9rien \u00e0 l'aide d'h\u00e9licopt\u00e8res.\nItw de la pr\u00e9sidente de Zermatt Romy Biner-Hauser.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT"], "thematicThemes": ["NEIGE", "PONT A\u00c9RIEN", "AVALANCHE", "STATION DE SKI", "\u00c9VACUATION DES PERSONNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651056", "durationSec": 102, "title": "MI WAWRINKA RENONCE_RTS000001363314", "excerpt": "Les organisateurs du tournoi d'exhibition de tennis du Tie Break Tens ont annonc\u00e9 la d\u00e9fection du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka suite \u00e0 une blessure \u00e0 l'\u00e9paule. A moins d'une semaine de l'ouverture de l'Open d'Australie, l'incertitude demeure quant \u00e0 l'\u00e9tat de forme du Vaudois ayant subi une importante op\u00e9ration en 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651057", "durationSec": 91, "title": "MI TRUMP MIGRANTS_RTS000001363301", "excerpt": "L'organisation culturelle de la Nova Fundaziun Origen a re\u00e7u le Prix Wakker qui r\u00e9compense cette association pour la sauvegarde et la promotion du patrimoine culturel du hameau grisonnais de Riom.\nItw Giovanni Netzer, Fondateur Origen Festival et d'Adrian Schmid, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Patrimoine Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801651058", "durationSec": 99, "title": "MI RIOM THEATRE_RTS000001363226", "excerpt": "Extrait du film intitul\u00e9 \"La vie et la mort d'Otto Blum\" r\u00e9alis\u00e9 par le r\u00e9alisateur Cris Jones, extrait du film intitul\u00e9 \"Normandie Nue\" r\u00e9alis\u00e9 par le r\u00e9alisateur Philippe Le Guay et extrait du film intitul\u00e9 \"Downsizing\" r\u00e9alis\u00e9 par le r\u00e9alisateur Alexander Payne.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["DISTINCTION HONORIFIQUE", "PATRIMOINE CULTUREL"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651059", "durationSec": 26, "title": "MI PC SLALOM DAMES_RTS000001363260", "excerpt": "Extrait du film intitul\u00e9 \"La vie et la mort d'Otto Blum\" r\u00e9alis\u00e9 par le r\u00e9alisateur Cris Jones."}, {"internalArchiveId": "AA1801651060", "durationSec": 33, "title": "MI PC MANIF TUNISIE V2_RTS000001363289", "excerpt": "Extrait du film intitul\u00e9 \"Normandie Nue\" r\u00e9alis\u00e9 par le r\u00e9alisateur Philippe Le Guay."}, {"internalArchiveId": "AA1801651061", "durationSec": 21, "title": "MI PC HOCKEY BIENNE_RTS000001363199"}, {"internalArchiveId": "AA1801651062", "durationSec": 28, "title": "MI PC BANNON CHUTE_RTS000001363168"}, {"internalArchiveId": "AA1801651063", "durationSec": 97, "title": "MI MACRON CHINE BILAN_RTS000001363303", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801651064", "durationSec": 29, "title": "MI  NO BILLAG_RTS000001363021"}, {"internalArchiveId": "AA1801651065", "durationSec": 137, "title": "FRIGO SOMMAIRE CINEMA 10 JANVIER 18_RTS000001361518", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801651066", "durationSec": 61, "title": "FRIGO EXTRAIT OTTO BLOOM_RTS000001362701"}, {"internalArchiveId": "AA1801651067", "durationSec": 68, "title": "FRIGO EXTRAIT NORMANDIE NUE_RTS000001362167"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801651152", "summary": "Duplex Sion :\nJean-Philippe Gay-Fraret, vice-pr\u00e9sident des Jeunes UDC.", "id": "1650831"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Depuis Zermatt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WOLF, Rafael", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725239", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035952", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E2D076AF-7353-4011-A38B-6065159B1A64", "internalArchiveId": "E2D076AF-7353-4011-A38B-6065159B1A64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Thibaut Schaller - La d\u00e9sunion europ\u00e9enne", "publicationDate": "2018-01-09T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les partis historiquement favorables aux bilat\u00e9rales se sont livr\u00e9s, ces derniers mois, \u00e0 un curieux exercice de d\u00e9clarations contradictoires sur ce fameux accord cadre cens\u00e9 chapeauter les accords bilat\u00e9raux que nous avons jusqu'ici avec l'Europe.\r\n\r\n* * Signature de Thibaut Schaller - La d\u00e9sunion europ\u00e9enne (SIGNATURE 09.01 LA DESUNION EUROPEENNE)  THIBAUT SCHALLER, direct studio Neuch\u00e2tel / natel ** 62\r\n7h26.. c'est SIGNATURE.. \r\nAvec vous Thibaut Schaller.. \r\n\"La d\u00e9sunion europ\u00e9enne\"...c'est votre commentaire... \r\nVous avez remarqu\u00e9, cette cacophonie? Cette absence de ligne, de strat\u00e9gie, sur le dossier europ\u00e9en? Ce double discours, complaisant \u00e0 Bruxelles et virulent \u00e0 Berne? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les partis historiquement favorables aux bilat\u00e9rales se sont livr\u00e9s, ces derniers mois, \u00e0 un curieux exercice de d\u00e9clarations contradictoires. Le sujet? Ce fameux accord cadre cens\u00e9 chapeauter les accord bilat\u00e9raux que nous avons jusqu'ici avec l'Europe: il faut aller vite, lentement, accepter, rejeter les juges \u00e9trangers, il faut taper du poing sur la table, il faut se montrer conciliant, appuyer sur le bouton reset, miser sur la continuit\u00e9... bref: tout et son contraire.\r\nFace \u00e0 l'UDC, qui a le m\u00e9rite d'avoir une ligne claire, PS, PLR et PDC - et leurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux respectifs - sont en train de d\u00e9s\u00e9curiser la maigre partie de la population qui avait encore envie de rapprochement avec l'Europe. Ces partis et leurs ministres, \u00e0 force de gesticulations, frustrent leur partenaire, l'UE, et n'obtiendront rien de tangible ou d'int\u00e9ressant \u00e0 pr\u00e9senter lorsqu'il s'agira de voter sur ces accord-cadre, ce trait\u00e9 cens\u00e9 r\u00e9gler les trait\u00e9s. Et la population sera tent\u00e9 de rejeter cet accord car elle aura la d\u00e9sagr\u00e9able impression de s'\u00eatre fait imposer les termes du contrat.\r\nMais il est encore temps de pr\u00e9senter les choses telles qu'elles sont: la Suisse ne pourra pas \u00e9chapper \u00e0 une modernisation des bilat\u00e9rales. A un accord qui r\u00e8gle les diff\u00e9rends. A une instance d'arbitrage. Et que ce n'est pas forc\u00e9ment mauvaise. Qu'il y a \u00e0 gagner des accords sur l'\u00e9lectricit\u00e9, sur les bourses, sur l'acc\u00e8s au march\u00e9 bancaire. \"Ce qui ne peut \u00eatre \u00e9vit\u00e9, il faut l'embrasser\". Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ferait bien de faire sienne cette maxime. Au risque de perdre, une nouvelle fois, sur la question europ\u00e9enne.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9231382", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - La d\u00e9sunion europ\u00e9enne", "Signature de Thibaut Schaller (vid\u00e9o) - La d\u00e9sunion europ\u00e9enne", "Signature de Thibaut Schaller - La d\u00e9sunion europ\u00e9enne / LME_2018-01-09T07:25:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - La d\u00e9sunion europ\u00e9enne / LME_2018-01-09T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les partis historiquement favorables aux bilat\u00e9rales se sont livr\u00e9s, ces derniers mois, \u00e0 un curieux exercice de d\u00e9clarations contradictoires sur ce fameux accord cadre cens\u00e9 chapeauter les accords bilat\u00e9raux que nous avons jusqu'ici avec l'Europe.", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les partis historiquement favorables aux bilat\u00e9rales se sont livr\u00e9s, ces derniers mois, \u00e0 un curieux exercice de d\u00e9clarations contradictoires sur ce fameux accord cadre cens\u00e9 chapeauter les accords bilat\u00e9raux que nous avons jusqu'ici avec l'Europe.", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les partis historiquement favorables aux bilat\u00e9rales se sont livr\u00e9s, ces derniers mois, \u00e0 un curieux exercice de d\u00e9clarations contradictoires sur ce fameux accord cadre cens\u00e9 chapeauter les accords bilat\u00e9raux que nous avons jusqu'ici avec l'Europe."], "variantIds": ["ece-9214113", "ece-9214095"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T09:47:09Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n7 heures 26 et signature avec vous, Thibaut Schaller La d\u00e9sunion europ\u00e9enne c'est votre commentaire Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [95%] :\r\nVous avez sans doute remarqu\u00e9 cette cacophonie, cette absence de ligne de strat\u00e9gie sur le dossier europ\u00e9en Ce double discours complaisant \u00e0 Bruxelles et virulent \u00e0 Berne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les partis historiquement favorables aux bilat\u00e9rales se sont livr\u00e9s ces derniers mois un curieux exercice de d\u00e9clarations contradictoires au sujet de ce fameux accord cadre institutionnel cens\u00e9 chapeauter les accords bilat\u00e9raux que nous avons avec l'Europe, on a tout entendu, il faut aller vite lentement accepter une cour arbitrale rejeter les juges \u00e9trangers il faut taper du poing sur la table, se montrer diplomate appuyer sur le bouton Reset et miser sur la continuit\u00e9, bref tout et son contraire, face \u00e0 l'UDC qui a le m\u00e9rite d'avoir une ligne claire, PS PLR et PDC ainsi que leurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux respectifs sont en train de des s\u00e9curiser la maigre partie de la population qui avait encore envie de rapprochement avec l'Europe, ces partis et leurs ministres \u00e0 force de gesticulations frustrent leur partenaire et n'obtiendront rien de tangible ou d'int\u00e9ressant \u00e0 pr\u00e9senter lorsqu'il s'agira de voter sur cet accord-cadre ce trait\u00e9 cens\u00e9 r\u00e9gler les trait\u00e9s et la population sera tent\u00e9 de dire non, car elle aura la d\u00e9sagr\u00e9able impression de s'\u00eatre fait imposer les termes du contrat mais il est encore temps de pr\u00e9senter les choses telles qu'elles le sont la Suisse ne pourra pas \u00e9chapper \u00e0 une modernisation des bilat\u00e9rales \u00e0 un accord qui r\u00e8gle les diff\u00e9rends \u00e0 une instance d'arbitrage et que ce n'est pas forc\u00e9ment mauvais, qu'il y a d'autres accords a gagn\u00e9 sur l'\u00e9lectricit\u00e9 sur les bourses sur l'acc\u00e8s au march\u00e9 bancaire, ce qui ne peut \u00eatre \u00e9vit\u00e9, il faut l'embrasser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ferait bien d'adopter la Maxime pour \u00e9viter de perdre une nouvelle fois sur la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [76%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct de Neuch\u00e2tel, un commentaire \u00e0 retrouver sur RTS penser \u00e0 barres obliques signature et \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-09T08:59:39Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C42CE87B-F905-4016-A709-F3C0187C4A02", "internalArchiveId": "C42CE87B-F905-4016-A709-F3C0187C4A02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-01-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nOn commence par une bonne nouvelle pour l'emploi, et m\u00eame un record...\r\nSelon le portail internet X28 AG, qui compile toutes les pages des employeurs et les plateformes d'offres d'emplois, le nombre de postes vacants au augment\u00e9 au dernier trimestre 2017. De 164 mille \u00e0 178 mille. Un record titrent le Tages Anzeiger et le Bund. Il y a plus de places que de ch\u00f4meurs. \r\nCette compilation et ces chiffres relativisent la crainte de la destruction massive d'emplois li\u00e9e \u00e0 la digitalisation, \u00e9crivent les journaux. \r\nL'\u00e9tincelle a jaillit, se r\u00e9jouit l'\u00e9ditorialiste. Les perspectives de croissance positive et l'optimisme ambiant rejaillissent sur le march\u00e9 de l'emploi.\r\nPluss de places vacantes que de ch\u00f4meurs, cela signifie que le ch\u00f4mage restant est structurel, et pas conjoncturel. Cela signifie que les personnes en recherche d'emploi n'ont pas les qualifications pour les besoins actuels. \r\n*** On parlait de digitatlisation dans le monde du travail, La NZZ utlise, elle, l'analyse de donn\u00e9es pour tenter de dresser un portrait du millier de candidats aux \u00e9lections comunales zurichoises...\r\nUn portrait qui donne une mauvaise image de Zurich, estime le journal.\r\nLes hommes, juristes et \u00e2g\u00e9s de plus de 40 ans sont surrepr\u00e9sent\u00e9s, par rapport \u00e0 la population. \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la plupart de candidats, professionnellement, occupent des postes dirigeants. \r\nEt la NZZ a aussi regard\u00e9 les pr\u00e9noms. 19 d'entre eux s'appellent \"Thomas\", \u00e7a fait environ 2%. Viennent ensuite Andreas, Markus et Peter. Alors que dans la population, \"Thomas\" n'arrive qu'en 3\u00e8me position. \r\n***Digitalisation, encore: l'intelligence artificielle est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 hors de contr\u00f4le... c'est \u00e0 lire dans le Temps, ce matin...\r\nPas tr\u00e8s rassurant, il a pour titre: et si l'intelligence artificielle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 hors de contr\u00f4le ?\r\nCertaines machines, \u00e0 cause de la complexit\u00e9 des algorithmes, prennent des d\u00e9cision que l'humain ne parvient plus \u00e0 expliquer.\r\nNous n'en sommes pas encore aux robots tueurs. Quand la machine qui se retourne contre l'humain.\r\nOn parle plut\u00f4t de technologies installl\u00e9es dans les voitures, les smartphones ou les ordinateurs. \r\nMais qu'on se rassure: il n'est pas trop tard pour agir. Un chercheur de l'EPFL explique que son \u00e9quipe a trouv\u00e9 un moyen pour qu'une voiture, par exemple, laisse toujours le contr\u00f4le \u00e0 l'humain, sans s'en rendre compte. \r\n*** Digitalisation et utilisation de donn\u00e9es encore: le confessionnal moderne, c'est Google !\r\nGrand dossier dans la Luzerner Zeitung. Les recherches sur google trahissent nos d\u00e9sirs les plus profonds. Et le journal de commenter : tu es ce que tu cherches. \r\nCe que nous cachons aux sociologues, aux \u00e9tudes de march\u00e9, m\u00eame \u00e0 nos voisins, nous le confions \u00e0 des machines. La lueur douce de leurs \u00e9crans nous encourage \u00e0 parler. Seul devant l'ordinateur, beaucoup d'entre nous sont pr\u00eats \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler m\u00eame les secrets les plus intimes. Parce que dans le dialogue avec Google, tout ce qui nous importe c'est que les algorithmes crachent les bons r\u00e9sultats.\r\n*** On va parler politique, maintenant: avec cette grande interview dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve du pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, Albert R\u00f6sti.\r\nL'UDC qui a fait du dossier europ\u00e9en son cheval de bataille pour cette ann\u00e9e: il va lancer tout prochainement son initiative qui veut remettre en cause la libre circulation des personnes.\r\n\"Albert R\u00f6sti veut dire stop \u00e0 Bruxelles\", titre 24heures. \r\nIl critique aussi le Conseil F\u00e9d\u00e9ral, qui c\u00e8de sur tout. Il le compare \u00e0 un parent avec un enfant g\u00e2t\u00e9 qui r\u00e9clame du chocolat. \r\nUne langue bien pendue, donc, quand il s'agit de critiquer l'Union europ\u00e9enne ou le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notent les journaux. En revanche, quand il s'agit du linge sale du parti - comme la r\u00e9cente affaire Amaudruz, il est muet comme une carpe. Il dit soutenir la conseill\u00e8re nationale genevoise, mais refuse de commenter l'affaire de gestes d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 son encontre car, dit-il: assez de gens l'on fait. \r\n*** Les services industriels genevois ne tiendraient pas leurs promesses en terme de provenance du courant qu'ils fournissent. \r\nLes SIG, explique la Tribune de Gen\u00e8ve, affirment que leur \u00e9lectricit\u00e9 est 100% suisse et renouvelable depuis un an... \r\nMais il ne sont pas aussi vertueux qu'il y para\u00eet, lit-on. Ils importeraient jusqu'\u00e0 20% de leur courant, pour les grosses entreprises.\r\nIls concluent en fait 20% de leurs contrats avec des fournisseurs \u00e9trangers bas\u00e9s en Suisse, qui s'approvisionnent en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger. La part de ce courant venu d'ailleurs oscille donc entre 1 et 20%. Mais malgr\u00e9 cette part import\u00e9e, les SIG peuvent pr\u00e9tendre \u00e0 un produit 100% suisse. Gr\u00e2ce \u00e0 l'achat de garanties d'origine. Des certificats gr\u00e2ce auxquels ont peut labelliser du courant \u00e9tranger comme \u00e9tant \"suisse\". \r\n*** La poste suisse se met au recyclage...\r\nLa Luzerner Zeitung nous explique ce matin que le facteur, non seulement sonne toujours deux fois, mais recycle aussi vos capsules de caf\u00e9.\r\nD\u00e8s aujourd'hui, vous pouvez mettre vos capsules - Nespresso uniquement - dans un sachet pr\u00e9vu \u00e0 cet effet dans votre bo\u00eete aux lettres. Le facteur, viendra les r\u00e9cup\u00e9rer et la poste les transmettra \u00e0 un centre de recyclage \u00e0 Moudon. \r\nLes professionnels du recyclage s'interrogent, de leur c\u00f4t\u00e9: ils doivent, eux, obtenir une autorisation, qu'en est-il de la poste ? Elle r\u00e9pond: elle ne fait que du transport, elle n'a donc pas besoin d'autorisation.", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9214096", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-01-09T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-01-09T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9214115", "ece-9214096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T15:46:46Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [95%] :\r\nOn passe maintenant si vous le voulez bien la revue de presse avec Val\u00e9rie Drouot commence Val\u00e9rie par une bonne nouvelle pour l'emploi et m\u00eame un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [94%] :\r\nSelon le portail internet x 28 qui compile toutes les pages des employeurs et des plateformes d'offres d'emploi, le nombre de postes vacants a augment\u00e9 en Suisse au dernier trimestre 2017, 264000 \u00e0 178000 en record titrent le Tages-Anzeiger et le Bund, il y a plus de place que de ch\u00f4meurs cette compilation et ces chiffres relativisent la crainte de la destruction massive d'emplois li\u00e9e \u00e0 la digitalisation, \u00e9crivent les journaux l'\u00e9tincelle a jailli, se r\u00e9jouit l'\u00e9ditorialiste, les perspectives de croissance positive et l'optimisme ambiant rejaillissent sur le march\u00e9 de l'emploi plus de places vacantes que de ch\u00f4meurs, cela signifie que le ch\u00f4mage restant est structurel et pas conjoncturel, cela signifie aussi que les personnes en recherche d'emploi n'ont pas les qualifications, toujours pour les besoins actuels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [88%] :\r\nMarie Owens Thomson Romain qui va vous demander tout \u00e0 l'heure est -ce que la Suisse a du bol comme il le disait o\u00f9 est -ce qu'il a un miracle helv\u00e9tique qu'est -ce qui fait qu'on qu'on a ces chiffres -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [93%] :\r\nMoi je pense que la Suisse fait quand m\u00eame partie d'un tout petit nombre de pays qui sont supr\u00eamement bien g\u00e9rer un malgr\u00e9 le fait que tout le monde peut bien s\u00fbr s'am\u00e9liorer, mais par exemple, la notation triple A qu'\u00e0 la Suisse, elle est, elle est tr\u00e8s, il y a tr\u00e8s peu de pays qui en b\u00e9n\u00e9ficient, on peut regarder n'importe quel classement de performance de pays la Suisse fait toujours partie D D Top 5 on va dire, donc il y a pas de doute que que la Suisse a \u00e9norm\u00e9ment d'atouts, y compris par exemple en g\u00e9n\u00e9ral une population extr\u00eamement bien \u00e9duqu\u00e9s, qui d\u00e9livre une productivit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 beaucoup d'autres pays et et donc continue \u00e0 \u00eatre attirant pour les investisseurs \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [95%] :\r\nOn parlait de digitalisation dans le monde du travail La NZZ utilisent -elles ce matin, l'analyse de donn\u00e9es pour tenter de dresser un portrait du millier de candidats aux \u00e9lections communales z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [93%] :\r\nUn portrait qui donne une mauvaise image de Z\u00fcrich, estime le journal, les hommes, juristes et \u00e2g\u00e9s de plus de 40 ans sont surrepr\u00e9sent\u00e9s par rapport \u00e0 la population de la ville de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la plupart des candidats professionnellement occupent des postes dirigeants et la NZZ a aussi regard\u00e9 le top des pr\u00e9noms 19 sur 6000 candidats s'appelle Thomas \u00e7a fait environ 2 pourcent viennent ensuite Andreas Marcus et Petter alors que dans la population Thomas h\u00e9 bien n'arrive qu'en 3\u00e8me position, voyez -vous, \u00e7a convient Romain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [95%] :\r\nDigitalisation encore l'Intelligence artificielle est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 hors de contr\u00f4le, c'est en tout cas ce qu'on peut lire dans le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [89%] :\r\nDans ce matin, c'est pas tr\u00e8s rassurant c'est il a pour titre : et si l'Intelligence artificielle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 hors de contr\u00f4le, certaines machines \u00e0 cause de la complexit\u00e9 des algorithmes, prennent des d\u00e9cisions que l'humain ne parvient plus \u00e0 expliquer, alors, on n'est pas encore au stade et robots tueurs, hein, quand la machine se retourne contre l'humain, on parle plut\u00f4t la de technologies install\u00e9s dans les voitures, les smartphones ou les ordinateurs mais qu'on se rassure, il n'est pas trop tard pour agir \u00e0 un chercheur de DPF, elle explique que son \u00e9quipe a trouv\u00e9 un moyen, par exemple, pour qu'une voiture sans s'en rendre compte, laisse toujours le contr\u00f4le \u00e0 l'humain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [90%] :\r\nMadame Owens Thomson, on parlait tout \u00e0 l'heure des assistants personnels encore pas beaucoup ici en Europe, mais qui \u00e9coute ce qu'on dit qui collectent des informations fait partie de ceux qui trouvent que c'est une avanc\u00e9e technologique ou vous faites partie de ceux qui sont plut\u00f4t effray\u00e9s par ce genre de d'outils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [92%] :\r\nJe pense que je suis g\u00e9n\u00e9ralement par rapport \u00e0 l'\u00e9volution est bas\u00e9 sur le pass\u00e9, bien s\u00fbr, et on est tous d'accord que le pass\u00e9 n'est pas du tout un indicateur parfait pour le futur, mais je pense que, \u00e0 chaque transformation importante dans l'\u00e9conomie mondiale, il y a eu des angoisses, on avait des angoisses comme la voiture est arriv\u00e9e et on disait que l'on peut pas vivre sans les chevaux, c'est quelque chose je serait a priori d'accord mais je reste aujourd'hui en minorit\u00e9, bien s\u00fbr, donc voil\u00e0, je ne peux que constater que dans les transformations ant\u00e9rieurs, on a quand m\u00eame \u00e0 chaque fois r\u00e9ussi \u00e0 procurer une plus grande richesse \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [95%] :\r\nOn parle d\u00e9cid\u00e9ment beaucoup de digitalisation et d'utilisation des donn\u00e9es ce matin dans la presse, le confessionnal moderne c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [94%] :\r\nGoogle \u00c9ric grand dossier aussi encore dans la Luzerner Zeitung, les recherches sur Google trahissent nos d\u00e9sirs les plus profonds et le journal de commenter : tu fais ce que tu cherches ce que nous cachons aux sociologues, aux \u00e9tudes de march\u00e9, m\u00eame \u00e0 nos voisins nous le confions \u00e0 des machines, la lueur douce des \u00e9crans nous encourage \u00e0 parler seul devant l'ordinateur, beaucoup d'entre nous sont pr\u00eats \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler m\u00eame les secrets les plus intimes, parce que dans le dialogue avec Google, y a plus de contr\u00f4le social tout comme tout ce qui nous importe, en fait, c'est que les algorithmes crachent les bons r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [92%] :\r\nOn parl\u00e9 aussi politique Val\u00e9rie avec cette grande interview ce matin dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve du pr\u00e9sident de l'UDC suisse Albert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [94%] :\r\nL'UDC qui a fait du dossier europ\u00e9en, son cheval de bataille pour cette ann\u00e9e, il va lancer tout prochainement son initiative qui veut remettre en cause la libre circulation des personnes, Albert R\u00f6sti veut dire Stop \u00e0 Bruxelles, titre 24 heures il critique aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui c\u00e8de, surtout face \u00e0 l'Union, il compare ce conseil f\u00e9d\u00e9ral en parent avec un enfant g\u00e2t\u00e9 qui r\u00e9clame du chocolat : une langue bien pendue, donc quand il s'agit de critiquer l'Union europ\u00e9enne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notent les journaux en revanche quand il s'agit du linge sale du parti comme la r\u00e9cente affaire bout de rue, h\u00e9 bien il est muet comme une carpe lit il dit soutenir la conseill\u00e8re nationale genevoise, mais refuse de commenter l'affaire, de gestes d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 son encontre, car dit -il assez de gens l'ont fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [88%] :\r\nMadame Owens Thomson nos rapports assez incertain avec l'Union europ\u00e9enne est -ce que \u00e7a \u00e7a genre \u00e7a \u00e7a p\u00e8se sur l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [91%] :\r\nBon, pas pour l'instant mais bien s\u00fbr, la grande question, c'est dans quelle direction \u00e7a va \u00e9voluer et, si je peux me permettre quand on parle de l'immigration, c'est quand m\u00eame assez absurde de constater que les pays occidental occidentaux se pr\u00e9occupe des populations vieillissantes, quand d'autres pays ont clairement entre guillemets un surplus de travailleurs donc la seule toute Les majeure pr\u00e9occupation dont on a dans l'Occident, elle pourrait \u00eatre il y a des solutions, les solutions existent et la solution, et bien s\u00fbr de s'ouvrir vers les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [88%] :\r\nMais les hommes, \u00e7a ne la le probl\u00e8me, c'est la question de l'int\u00e9gration, on peut pas seulement prendre des facteurs humains comme des facteurs \u00e9conomiques, ce n'est pas que la marchandise, ce sont des gens, ce sont des cultures, ce sont des mani\u00e8res de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [87%] :\r\nOui, et l\u00e0, je pense, bon, peut-\u00eatre, la Suisse a \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e, entre guillemets, dans ce sens -l\u00e0, parce que la plus grande immigration en Suisse, elle est bien s\u00fbr des \u00e9lus pays voisins europ\u00e9ens mais n\u00e9anmoins, je pense qu'il y a des preuves en Suisse que la l'int\u00e9gration a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9, et si elle est a priori tr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9e \u00e9galement au Canada, donc je reviens \u00e0 aux principes de gouvernance qui est permettre et prot\u00e9g\u00e9 et si on fait \u00e7a avec du bon planning je pense que c'est tout \u00e0 fait possible de, de, de g\u00e9rer \u00e7a effectivement la chose dont les \u00e9conomies ont le plus de mal \u00e0 g\u00e9rer, c'est gros changements soudain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [77%] :\r\nExcusez -moi, je vous voulez continuer la poste si ils on termine cette presse la Poste suisse se met au recyclage Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:35) [94%] :\r\nLa Luzerner Zeitung nous explique ce matin que le facteur non seulement sonne toujours 2 fois, mais recycle aussi vos capsules de caf\u00e9 d\u00e8s aujourd'hui vous pouvez mettre vos capsules Nespresso uniquement dans un sachet pr\u00e9vu \u00e0 cet effet dans votre bo\u00eete aux lettres le facteur viendra les r\u00e9cup\u00e9rer et la poste les transmettra en centre de recyclage \u00e0 Moudon, les professionnels du recyclage s'interroge, de leur c\u00f4t\u00e9, ils doivent obtenir une autorisation pour faire ce travail alors qu'on a -t-il de la Poste, elle r\u00e9pond : elle ne fait que du transport, elle n'a donc pas besoin d'autorisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [83%] :\r\nLa revue de presse, merci beaucoup, Val\u00e9rie Droux et les est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-09T07:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FD9FF2E-ED62-4E78-928A-92FC20B32D1E", "internalArchiveId": "1FD9FF2E-ED62-4E78-928A-92FC20B32D1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\": les partisans de \"No Billag\" assurent que la SSR survivrait sans redevance radio-tv", "publicationDate": "2018-01-09T00:00:00Z", "summary": "Un comit\u00e9 r\u00e9unissant des parlementaires UDC et quelques PLR a pr\u00e9sent\u00e9 son plan B pour la SSR en cas de \"oui\" \u00e0 l'initiative soumise au vote populaire le 4 mars 2018. ", "durationSec": 161, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9214140", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "redevance radio-TV", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["SSR"], "alternativeTitle": ["Les partisans de No Billag assurent que la SSR survivrait sans redevance / FOR_2018-01-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.01.2018"], "alternativeSummary": ["L'initiative No Billag ne signifiera pas la disparition de la SSR, assurent mardi les partisans du texte soumis au peuple le 4 mars. Un comit\u00e9 r\u00e9unissant des parlementaires UDC et quelques PLR a pr\u00e9sent\u00e9 son plan B."], "variantIds": ["ece-9214140"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:34Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on va s'int\u00e9resser maintenant \u00e0 la votation du 4 mars prochain les 2 camps pour et contre l'initiative dite no billag se sont affront\u00e9s \u00e0 distance aujourd'hui \u00e0 Berne, ils ont chacun pr\u00e9sent\u00e9 leurs arguments en vue de cette votation le texte en rappelle vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel en Suisse et Rouven Gueissaz, le comit\u00e9 des partisans du texte compos\u00e9 d'\u00e9lus du PLR et l'UDC, ce comit\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 un plan B pour l'avenir de la SSR en cas de oui alors Rouven comment la SSR pourrait -elle continuer \u00e0 se financer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nEh bien, en cas de oui, la SSR pourrait m\u00eame disposer grosso modo du m\u00eame budget qu'aujourd'hui, selon ce comit\u00e9 autour du milliard de francs contre1,2 milliard actuellement \u00e7a va peut-\u00eatre vous surprendre mais les partisans de No Billag estime que la SSR est un joyau et qu'elle b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui d'une position forte sur le march\u00e9 tant par le professionnalisme de ses \u00e9quipes, que par ses infrastructures, du coup les partisans estiment qu'il y a un potentiel d'abonnements volontaires qui fluctue entre 200 et 600 millions de francs avec des packs payants de base et des bouquets sp\u00e9cifiques au sport, \u00e0 la culture, au cin\u00e9ma, au divertissement etc quant \u00e0 la publicit\u00e9, elle rapporterait environ 400 millions de francs en l'augmentant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou en l'introduisant \u00e0 la radio ou sur les portails en ligne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [95%] :\r\nEt que dire Rouven de la coh\u00e9sion nationale et et du soutien aux r\u00e9gions linguistiques minoritaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [93%] :\r\nEh bien les partisans sont pr\u00eats \u00e0 envisager, disons -le clairement : une application Light de l'initiative, le comit\u00e9 pour le oui, reconna\u00eet l'importance de financer une offre en romanche en italien et en fran\u00e7ais, un soutien qui n'est pas totalement exclu, selon eux, des fonds sp\u00e9ciaux destin\u00e9s \u00e0 payer des \u00e9v\u00e9nements ponctuels, comme la f\u00eate de lutte f\u00e9d\u00e9rale ou les courses du la Oberer ne pourraient aussi \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s ponctuellement, ce sera au Parlement d'en d\u00e9cider, en cas de oui le 4 mars prochain avec un b\u00e9mol toutefois : le texte de l'initiative pr\u00e9voit une mise aux ench\u00e8res des concessions et une application d\u00e8s le 1er janvier 2019 en cas de oui, ce qui laisserait au Parlement, tr\u00e8s peu de temps pour concr\u00e9tiser ces pistes et puis Rouven c'est une des questions de base aussi \u00e0 ce que le consommateur paierait plus ou moins qu'aujourd'hui, h\u00e9 bien, le comit\u00e9 n'a pas vraiment r\u00e9pondu \u00e0 cette question, ce sera, selon lui, le jeu de l'offre et de la demande qui prendra le relais, ce comit\u00e9 en fait a surtout voulu d\u00e9montrer que des solutions existent, contrairement \u00e0 ce qu'affirme la SSR Doris Lloyd tarde et le comit\u00e9 interpartis pour un non \u00e0 no bilingue qui a lui aussi pr\u00e9sent\u00e9 ses arguments ce matin \u00e0 Berne, il estime que l'initiative, nuit \u00e0 la d\u00e9mocratie directe et \u00e0 la diversit\u00e9 des m\u00e9dias en Suisse du chantage, r\u00e9torquent les partisans du texte, il juge la campagne des opposants alarmiste et d\u00e9noncent la rh\u00e9torique apocalyptique, selon eux, des partisans d'un non \u00e0 no bilingue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [87%] :\r\nRouven Gueissaz en Direct de Berne et 2 1. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-09T17:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FC36B4E-DC18-45F2-800D-14918D1B2B07", "internalArchiveId": "6FC36B4E-DC18-45F2-800D-14918D1B2B07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\": Interview d'Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances et de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement des transports de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC) ", "publicationDate": "2018-01-09T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Ueli Maurer a contredit sa coll\u00e8gue Doris Leuthard en sugg\u00e9rant qu'un \"oui\" \u00e0 \"No Billag\" ne signerait pas la fin de la SSR en respectant toutefois la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de soutenir le \"non\" \u00e0 l'initiative. ", "durationSec": 154, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9214141", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["mass m\u00e9dia", "redevance radio-TV", "initiative populaire", "presse"], "thematicPersons": ["Leuthard, Doris", "Maurer, Ueli"], "alternativeTitle": ["Ueli Maurer s'exprime sur l'initiative \"No Billag\"  / FOR_2018-01-09T18:06:00_developpement-4", "Forum du 09.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer s\u2019est immisc\u00e9 mardi dans le d\u00e9bat sur l\u2019initiative \"No Billag\". L\u2019\u00e9lu UDC a contredit sa coll\u00e8ge Doris Leuthard en sugg\u00e9rant qu\u2019un \"oui\" \u00e0 \"No Billag\" ne serait pas catastrophique."], "variantIds": ["ece-9214141"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:36Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAvec nous, on va avancer un petit peu honn\u00eatement quand on \u00e9voque encore le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer et c'est lui, c'est cet apr\u00e8s- midi dans le d\u00e9bat sur l'initiative No Billag l'UDC lan\u00e7ait tout \u00e0 l'heure, sa campagne sur le nouveau r\u00e9gime financier 2021, l'autre objet de votation du 4 mars prochain qui doit permettre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de percevoir l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et la TVA jusqu'en 2035 et l\u00e0 aussi, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de Plan B Pietro Bugnon oui plut\u00f4t d'absence de plan B pour Ueli Maurer, les choses sont claires, la Suisse ne pourraient plus tourner sans cet argent, il lui resterait \u00e0 peine un tiers de ses revenus fiscaux, pas de plan B en cas de non \u00e0 l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 la TVA, pas de plan B en cas de oui \u00e0 No Billag l'argument du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est le m\u00eame, j'ai donc demand\u00e9 \u00e0 rouler Maurer qu'est -ce qui serait le plus probl\u00e9matique, la suppression du financement public de l'audiovisuel ou le rejet assez improbable, il faut le dire par le peuple du nouveau r\u00e9gime financier d\u00e9fendu par Lima Maurer, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [85%] :\r\nNotre sujet, c'est beaucoup plus important pour la Suisse, on ne peut pas financer la Suisse avec 30 pourcent des revenus on a pass\u00e9 un peu en paix le nom puis l\u00e0 \u00e7a c'est aussi important pour la Suisse, mais l\u00e0, on a beaucoup plus de possibilit\u00e9s pour trouver d'autres solutions, avec seulement 30 pourcent des revenus, \u00e7a c'est pas possible qu'est -ce qu'il pourrait y avoir comme plan B \u00e0 l'initiative, No Billag je pense \u00e0 c'est tout d'abord n\u00e9cessaire pour trouver des autres solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [93%] :\r\nVoil\u00e0 des solutions en cas d'acceptation de No Billag dit les Maurer, voici maintenant ce que disait Doris Leuthard t'il y a un mois Elle qui combat l'initiative au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [89%] :\r\nOn n'a pas de plan B, parce que l'initiative est vraiment clair, on n'a pas d'alternative \u00e0 la citation comme on la conna\u00eet aujourd'hui sa r\u00e9plique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [90%] :\r\nExistants des propos on ne peut plus clair o\u00f9 les Maurer contredit Doris Leuthard d'aujourd'hui en sugg\u00e9rant qu'un oui \u00e0 l'eau Billag ne serait pas catastrophique et en affirmant qu'il incombe \u00e0 la SSR d'identifier ces solutions de repli depuis Pietro, ce n'est pas tout, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral va m\u00eame plus loin oui pour Ueli Maurer, face aux critiques, le service public audiovisuel doit se r\u00e9former. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [85%] :\r\nL'opposition \u00e0 \u00e9cran et \u00e7a c'est aussi peut-\u00eatre laisser une y a pour corriger un peu quelque chose, mais quand m\u00eame le SSR \u00e7a c'est n\u00e9cessaire aussi pour la Suisse, et j'esp\u00e8re qu'on a un nom pour cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [94%] :\r\nOui Maurer qui rappelle en conclusion la position officielle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00f4ne un net refus de l'initiative, mais vous l'avez entendu il s'en distancie aussi en donnant par l\u00e0 m\u00eame des gages \u00e0 son parti, l'UDC o\u00f9 les soutient \u00e0 No Billag sont nombreuses, le Z\u00fcrichois ma\u00eetrise le slalom verbal et ce n'est de loin pas la premi\u00e8re fois o\u00f9 il Maurer est plut\u00f4t habile, il prend soin de ne pas trop se f\u00e2cher avec ses coll\u00e8gues de gouvernement Pietro Bugnon en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral slalom. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-09T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral: chef du DETEC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maurer, Ueli", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C20C853B-98EC-474A-B064-205629A5BA71", "internalArchiveId": "C20C853B-98EC-474A-B064-205629A5BA71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis \u00e0 l'Albisg\u00fctli, la traditionnelle rencontre de l'UDC zurichoise", "publicationDate": "2018-01-09T00:00:00Z", "summary": "Alain Berset ne participera pas \u00e0 l'Albisg\u00fctli, le rendez-vous de l'UDC zurichoise o\u00f9 le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est traditionnellement invit\u00e9. C'est le PLR Ignazio Cassis qui se rendra \u00e0 la r\u00e9union en janvier.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis \u00e0 l'Albisg\u00fctli, la traditionnelle rencontre de l'UDC zurichoise  \r\nCe n'est pas le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui se rendra \u00e0 l'Albisguetli cette ann\u00e9e. Alain Berset a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation de l'UDC section Zurich, qui chaque ann\u00e9e en janvier organise un rassemblement et invite \u00e9e ou la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Cette ann\u00e9e c'est le nouvel arriv\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui s'y rendra: le PLR Ignazio Cassis. Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne. Le nouveau ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res sera tr\u00e8s attendu...\r\nEt peut-\u00eatre aussi tr\u00e8s tendu. Car Ignazio Cassis se rend au coeur de l'opposition \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'UDC zurichoise, plus puissante section du premier parti de Suisse, tr\u00e8s active sur cette question depuis l'arriv\u00e9e sur la sc\u00e8ne politique de son tribun Christoph Blocher. Qui plus est nous vivons un moment de grande agitation sur le front des bilat\u00e9rales, accord-cadre, milliard de coh\u00e9sion, \u00e9quivalences boursi\u00e8res... autant de dossiers qui f\u00e2chent... Et puis il y a la figure d'Ignazio Cassis, \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment par l'UDC, gr\u00e2ce \u00e0 un discours plus muscl\u00e9 sur l'Europe, et \u00e0 des gages donn\u00e9s d'un \"riset\" dans ce dossier... L'Albisguetli avait perdu de sa superbe, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais \r\nRELANCE: Pourquoi Alain Berset renonce-t-il?\r\nTr\u00e8s officiellement: pour une question d'agenda, m'a r\u00e9pondu son entourage. Sans pour autant pr\u00e9ciser quel autre rendez-vous Alain Berset a ce jour-l\u00e0. Mais cela a souvent d\u00e9battu: faut-il se rendre \u00e0 la f\u00eate d'une section cantonale d'un parti... Certains, comme Micheline Calmy-Rey ont toujours appr\u00e9ci\u00e9 l'exercice, d'autres comme Doris Leuthard, ont trouv\u00e9 par deux fois des \u00e9chappatoires... La pr\u00e9sence d'une ou d'un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration donnant beaucoup d'importance, chaque ann\u00e9e, \u00e0 la sauterie de l'UDC zurichoise. Quoi qu'il en soit, Alain Berset sera remplac\u00e9 cette ann\u00e9e par Ignazio Cassi... \r\nRELANCE: Et comment le d\u00e9placement \u00e0 Zurich du Tessinois est-il per\u00e7u?\r\nC'est assez contrast\u00e9. Un \u00e9lu du centre-droit trouve la d\u00e9marche \"originale\"... un autre dit son \"grand \u00e9tonnement\". Ignazio Cassis devrait mettre un peu de distance entre lui et l'UDC, selon lui, apr\u00e8s les gages qu'il a donn\u00e9s, et estime qu'il est mal conseilll\u00e9. Un autre parlementaire estime que le Tessinois n'avait pas besoin d'aller voir l'UDC zurichoise... il est \u00e9lu, il n'a plus besoin de leurs voix. En tout cas, Ignazio Cassis, dont on attend toujours les conclusions sur le dossier europ\u00e9en - annonc\u00e9es pour la fin de ses 100 jours - joue gros. Il risque soit de se faire huer s'il suit la ligne actuelle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... soit de para\u00eetre comme un crypto-UDC s'il la critique trop. D'autres \u00e9lus sont plus mesur\u00e9s, ils attendent de voir... ou estiment que c'est une preuve d'ouverture au dialogue.\r\nRELANCE: Comment le staff d'Ignazio Cassis explique la d\u00e9cision d'aller \u00e0 l'Albisguetli?\r\nPar la volont\u00e9 d'accepter le plus d'invitations possibles, histoire d'aller \u00e0 la rencontre de la population. D'expliquer la politique f\u00e9d\u00e9rale... m\u00eame si le discours de l'Albisguetli, les \u00e9l\u00e9ments de langage comme on dit, ne sont pas encore d\u00e9cid\u00e9s pour l'instant, dit-on dans son entourage. Ignazio Cassis, dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9e, se rendra ce week-end \u00e0 une autre manifestation: le \"bleigiessen des Schaffhauser Nachrichten\". Litt\u00e9ralement un arrosage de plomb, organis\u00e9 par le journal local. Une tradition locale. On coule du m\u00e9tal fondu dans de l'eau froide... et les diff\u00e9rents orateurs, comme dans un test de rohrschach, se mettent \u00e0 analyser la forme qui en r\u00e9sulte... Qui sait, peut-\u00eatre qu'Ignazio Cassis pourra s'en inspirer pour parler du dossier europ\u00e9en aupr\u00e8s de l'UDC...", "durationSec": 194, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9214146", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis \u00e0 l'Albisg\u00fctli, la traditionnelle rencontre de l'UDC zurichoise / FOR_2018-01-09T18:08:00_developpement-5", "Forum du 09.01.2018"], "alternativeSummary": ["Alain Berset ne participera pas \u00e0 l'Albisg\u00fctli, le rendez-vous de l'UDC zurichoise o\u00f9 le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est traditionnellement invit\u00e9. C'est le PLR Ignazio Cassis qui se rendra \u00e0 la r\u00e9union en janvier."], "variantIds": ["ece-9214146"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:36Z", "speechToTexts": ["22.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDans sa forme, on reste dans la politique f\u00e9d\u00e9rale avec cette nouvelle, ce n'est pas le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui va se rendent cette ann\u00e9e \u00e0 l'Albisg\u00fctli Alain Berset a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation de l'UDC, section Zurich qui invite \u00e0 chaque fois le ou la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, du coup, c'est le nouvel arriv\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui va devoir relever le d\u00e9fi, le PLR, il y attire Cassis Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res sera qu'on peut le dire tr\u00e8s attendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nOui car Ignazio Cassis se rend au coeur de l'opposition \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'UDC z\u00fcrichoises plus puissante section du 1er parti de Suisse, tr\u00e8s active sur cette question depuis l'arriv\u00e9e sur la sc\u00e8ne politique de son tribun Christoph Blocher, qui plus est, nous vivons un moment de grande agitation sur le front des bilat\u00e9rales accord-cadre milliard de coh\u00e9sion \u00e9quivalences boursi\u00e8res, autant de dossiers qui f\u00e2chent et puis il y a la figure d'Ignazio Cassis \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment par l'UDC gr\u00e2ce \u00e0 un discours plus muscl\u00e9 sur l'Europe et \u00e0 des gages donn\u00e9s d'un Reset dans ce dossier, l'Albisg\u00fctli avait perdu de sa superbe, ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais c'\u00e9tait \u00e9dition de vendredi prochain, retrouve un certain int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [85%] :\r\nAlors, Thibaut, la question reste : pourquoi est -ce qu'Alain Berset renonce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [92%] :\r\nAlors tr\u00e8s officiellement pour une question d'un gendarme, a r\u00e9pondu son entourage sans pour autant pr\u00e9ciser quel autre rendez- vous, Alain Berset \u00e0 ce jour- l\u00e0, cela a souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue : faut -il se rendre \u00e0 la f\u00eate d'une section cantonale d'un parti, certains comme Micheline Calmy-Rey ont toujours appr\u00e9ci\u00e9 l'exercice d'autres comme Doris Leuthard -t-on trouv\u00e9 par 2 fois des \u00e9chappatoires : la pr\u00e9sence d'une ou d'un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration donnant beaucoup d'importance, trop peut-\u00eatre, chaque ann\u00e9e \u00e0 la sauterie de l'UDC z\u00fcrichoises quoi qu'il en soit, Alain Berset sera remplac\u00e9 cette ann\u00e9e par Ignazio Cassis Net. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [79%] :\r\nCe Cassis qui ira donc \u00e0 l'Albisg\u00fctli comment ce d\u00e9placement \u00e0 Zurich est per\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [92%] :\r\nEh bien, disons que c'est assez contrast\u00e9, un \u00e9lu du centre- droit trouve la d\u00e9marche originale, un autre dit son grand \u00e9tonnement, il n'y a, de ce Cassis devrait mettre un peu de distance entre lui et l'UDC, selon lui, d'apr\u00e8s Les apr\u00e8s les gages qu'il a donn\u00e9, estime m\u00eame qu'Ignazio Cassis est mal conseill\u00e9 un autre parlementaire estime que le Tessinois n'avait pas besoin d'aller voir l'UDC z\u00fcrichoises il est \u00e9lu, d\u00e9sormais, il n'a plus besoin de leurs voix en tout cas, Ignazio Cassis, dont on attend toujours les conclusions sur le dossier europ\u00e9en annonc\u00e9es pour la fin de ses 100 jours joue gros, il risque, soit de se faire huer s'il suit la ligne actuelle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit de para\u00eetre comme un crypto- UDC si la critique trop d'autres \u00e9lus sont plus mesur\u00e9s, ils attendent de voir ou estiment que c'est une preuve d'ouverture au dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [87%] :\r\nAlors, Thibaut, vous l'avez dit, certains \u00e9lus estiment qu'il est mal conseill\u00e9 de se Cassis comment son staff justifie alors cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [94%] :\r\nPar la volont\u00e9 d'accepter le plus d'invitations possibles, histoire d'aller \u00e0 la rencontre de la population d'expliquer la politique f\u00e9d\u00e9rale, m\u00eame si le discours de l'Albisg\u00fctli, les \u00e9l\u00e9ments de langage, comme on dit, ne sont pas encore d\u00e9cid\u00e9 pour l'instant, hein, dit -on dans son entourage, il n'y a Cassis, dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9e, se rendra ce week- end \u00e0 une autre manifestation le Blayais des Schaffhauser Nachrichten litt\u00e9ralement un arrosage de plomb, organis\u00e9 par le journal local et oui d'une tradition on coule du m\u00e9tal fondu dans de l'eau froide et les diff\u00e9rents orateurs comme dans un test de Rorschach m\u00e9tallique se mettent \u00e0 analyser la forme qui qui sort du m\u00e9canisme, qui sait, peut-\u00eatre qu'Ignazio Cassis pourra s'en inspirer pour parler du dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [78%] :\r\nOn a de l'UDC merci beaucoup \u00e9t\u00e9 Bruce Allaire, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-09T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1649007", "internalArchiveId": "AA1801649348", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-09T00:00:00Z", "durationSec": 2370, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9234308", "imageURL": "http://www.rts.ch/9234323.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Lausanne 2020 d\u00e9bute dans deux ans", "L'initiative \"No Billag\" divise les parlementaires", "Les microprocesseurs d'ordinateurs et t\u00e9l\u00e9phones peuvent \u00eatre l'objet d'attaques informatiques", "Alain Berset effectue sa visite d'Etat en Autriche", "VS: les intemp\u00e9ries bloquent touristes et locaux", "VS / Intemp\u00e9ries: les pr\u00e9cisions de Rafa\u00ebl Poncioni", "Le Sud et le Nord de la Cor\u00e9e entame un dialogue", "Restructuration de l'ATS: entretien avec Federico Bragagnini", "L'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse supprimera pr\u00e8s de 40 emplois", "La Roumanie peut esp\u00e9rer un r\u00e9el essor \u00e9conomique", "VS: Zermatt se retrouve coup\u00e9e du monde", "Le commerce de d\u00e9tail souffre des achats en ligne", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C'est donc le temps qu'il reste au comit\u00e9 d'organisation et aux autorit\u00e9s vaudoises pour pr\u00e9parer cette grande manifestation.", "Pour certains politiciens, cette initiative est une attaque frontale contre la diversit\u00e9 des m\u00e9dias et de la d\u00e9mocratie directe.", "Il est possible de se pr\u00e9munir contre ces failles mais toutes les \u00e9ventualit\u00e9s n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es.", "C'\u00e9tait donc l'occasion de rencontrer le pr\u00e9sident Alexander Van der Bellen, mais aussi Sebastian Kurz, jeune chancelier.", "La neige et la pluie sont tomb\u00e9es en tr\u00e8s grande quantit\u00e9 et provoquent des risques d'avalanches dans les vall\u00e9es.", "Avec les JO, les discussions ont repris apr\u00e8s une rupture de deux ans li\u00e9e aux ambitions nucl\u00e9aires de Pyongyang.", "Le chef des services ATS en fran\u00e7ais et en italien s'exprime en direct de Berne.", "Retour sur ce pilier de la presse en Suisse.", "Ce pays de l'Est a longtemps \u00e9t\u00e9 le clich\u00e9 du r\u00e9gime communiste d\u00e9faillant o\u00f9 la pauvret\u00e9 r\u00e8gne.", "Ce sont plus de 13'000 personnes qui se retrouvent compl\u00e8tement isol\u00e9es \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o.", "La tendance \u00e0 se procurer ses besoins et envie sur internet ne cesse d'augmenter et cr\u00e9e la faillite de commer\u00e7ants."], "variantIds": ["ece-9124085", "ece-9124099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-01T05:30:11Z", "subTitles": ["19:30:03:10  19:30:16:15\r\n...\r\n\r\n19:30:16:17  19:30:19:00\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:02  19:30:22:10\r\n      Des milliers d'habitants\r\net de touristes sont coup\u00e9s du monde,\r\n\r\n19:30:22:11  19:30:24:05\r\n     \u00e0 Saas Fee et \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:30:24:07  19:30:28:02\r\n    Les intemp\u00e9ries ont bloqu\u00e9 \r\n   l'acc\u00e8s \u00e0 Verbier ou \u00e0 Zinal.\r\n\r\n19:30:28:04  19:30:31:07\r\nC'est une situation exceptionnelle.\r\n\r\n19:30:31:09  19:30:38:06\r\n       Nous serons en direct\r\n  avec Rafa\u00ebl Poncioni \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:30:39:07  19:30:42:10\r\n Nous verrons comment s'organise \r\nla vie dans les localit\u00e9s isol\u00e9es.\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:45:11\r\n     Plus de 13'000 personnes\r\n sont retenues dans les stations.\r\n\r\n19:30:45:13  19:30:49:01\r\n Un pont a\u00e9rien a permis d'amener\r\ndes produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n19:30:49:03  19:30:50:11\r\n            \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:30:50:13  19:30:54:00\r\n         On entendra aussi\r\n     un t\u00e9moignage \u00e0 Saas-Fee.\r\n\r\n19:30:55:06  19:30:59:00\r\n      La campagne s'acc\u00e9l\u00e8re\r\n    sur l'initiative No Billag,\r\n\r\n19:30:59:02  19:31:02:10\r\nqui veut supprimer tout financement\r\n     public de l'audiovisuel.\r\n\r\n19:31:02:11  19:31:05:10\r\n    Aujourd'hui, les partisans\r\n   d\u00e9voilent leur argumentaire.\r\n\r\n19:31:08:21  19:31:11:23\r\n   Le compte \u00e0 rebours commence\r\n   pour les JO de la jeunesse.\r\n\r\n19:31:12:01  19:31:14:11\r\n   Rendez-vous \u00e0 Lausanne 2020.\r\n\r\n19:31:14:12  19:31:18:04\r\n       Il s'agit de pr\u00e9parer\r\n       les infrastructures.\r\n\r\n19:31:19:14  19:31:24:17\r\nRegardez la quantit\u00e9 de neige fra\u00eeche\r\n tomb\u00e9e sur les chalets \u00e0 ma droite.\r\n\r\n19:31:24:19  19:31:26:08\r\n         C'est \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:31:26:10  19:31:32:21\r\nLa situation est exceptionnelle dans\r\n une partie des Alpes et du Valais.\r\n\r\n19:31:33:22  19:31:35:13\r\n     Voyons la vue d'ensemble.\r\n\r\n19:31:35:15  19:31:38:20\r\n Les liaisons ont \u00e9t\u00e9 interrompues\r\n de mani\u00e8re provisoire \u00e0 Verbier,\r\n\r\n19:31:38:22  19:31:40:04\r\n       \u00e0 Zinal ou \u00e0 Arolla.\r\n\r\n19:31:40:06  19:31:43:18\r\n      De nombreuses localit\u00e9s\r\n       sont aussi affect\u00e9es.\r\n\r\n19:31:43:20  19:31:47:20\r\n   Au total, cela repr\u00e9sente des\r\nmilliers d'habitants et de touristes\r\n\r\n19:31:47:21  19:31:50:11\r\n qui ont d\u00fb revoir leur programme.\r\n\r\n19:31:51:06  19:31:55:05\r\n     -Le danger est trop marqu\u00e9\r\npour rejoindre les villages de Villa\r\n\r\n19:31:55:07  19:31:57:21\r\net La Sage dans le Val d'H\u00e9rens.\r\n\r\n19:31:57:23  19:32:00:18\r\n    Une dizaine de personnes\r\n     ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:32:01:11  19:32:02:23\r\n        -Nous avons d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:32:03:01  19:32:05:10\r\n   de fermer les routes d'acc\u00e8s,\r\n\r\n19:32:05:11  19:32:10:17\r\n        que ce soit Arolla\r\n ou les villages de Sur-les-Rocs.\r\n\r\n19:32:11:11  19:32:15:07\r\n -Le d\u00e9clenchement d'avalanches\r\n a pu commencer cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:32:15:09  19:32:21:06\r\n    Situation complexe aussi\r\n    dans le Val d'Anniviers.\r\n\r\n19:32:21:08  19:32:24:16\r\n    Pr\u00e8s d'un m\u00e8tre de neige \r\n   est tomb\u00e9 la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n19:32:24:18  19:32:27:19\r\n      Le danger d'avalanche\r\n         est de degr\u00e9 5.\r\n\r\n19:32:27:21  19:32:33:19\r\nLe hameau de Mottec, inaccessible,\r\n   a \u00e9t\u00e9 partiellement \u00e9vacu\u00e9.\r\n\r\n19:32:34:10  19:32:36:11\r\n  -Le souci c'est les avalanches.\r\n\r\n19:32:36:12  19:32:38:13\r\n  En fonction du minage r\u00e9alis\u00e9,\r\n\r\n19:32:38:15  19:32:41:10\r\n         il peut y avoir\r\n      de grosses avalanches.\r\n\r\n19:32:41:11  19:32:51:03\r\n  Sur la plaine, on a le probl\u00e8me\r\n    des glissements de terrain.\r\n\r\n19:32:51:21  19:32:54:20\r\n  -Ils auraient voulu atteindre\r\n       le Val d'Anniviers.\r\n\r\n19:32:54:22  19:32:59:15\r\n   Impossible de relier Zinal, o\u00f9\r\nces enfants belges \u00e9taient attendus.\r\n\r\n19:32:59:17  19:33:01:21\r\n La protection civile de Sierre\r\n\r\n19:33:01:23  19:33:07:05\r\n      a improvis\u00e9 un repas\r\n      pour 400 personnes.\r\n\r\n19:33:08:06  19:33:11:11\r\n     -Je ne suis pas surprise,\r\n\r\n19:33:11:12  19:33:13:10\r\n         on est en Suisse.\r\n\r\n19:33:13:11  19:33:17:05\r\n       C'est bien organis\u00e9.\r\n\r\n19:33:17:18  19:33:21:17\r\n  -La pluie est aussi tomb\u00e9e en\r\nabondance ces derni\u00e8res 24 heures.\r\n\r\n19:33:21:19  19:33:24:21\r\n50 pompiers \u00e9taient \u00e0 pied d'oeuvre\r\n\r\n19:33:24:23  19:33:28:20\r\n     sur la route cantonale\r\n     \u00e0 proximit\u00e9 de Vi\u00e8ge.\r\n\r\n19:33:29:08  19:33:32:06\r\n-Je suis arriv\u00e9e ce matin \u00e0 05h30.\r\n\r\n19:33:32:08  19:33:34:02\r\n   Il y avait de l'eau partout.\r\n\r\n19:33:34:04  19:33:37:23\r\n     Les pompes fonctionnent\r\n  \u00e0 plein r\u00e9gime pour l'\u00e9vacuer,\r\n\r\n19:33:38:01  19:33:41:11\r\n mais la pluie continue \u00e0 tomber.\r\n\r\n19:33:42:13  19:33:44:06\r\n   -Ce n'est pas une surprise\r\n\r\n19:33:44:08  19:33:47:13\r\n     si la lave torrentielle\r\n   est survenue \u00e0 cet endroit.\r\n\r\n19:33:47:15  19:33:50:12\r\n       En 2011, la for\u00eat\r\n   s'est embrass\u00e9e au-dessus.\r\n\r\n19:33:50:14  19:33:53:00\r\nDepuis, le terrain est instable.\r\n\r\n19:33:53:02  19:33:58:15\r\n20 personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es\r\n      du village d'Eyholz.\r\n\r\n19:33:58:17  19:34:02:11\r\n   Ce soir, les enfants belges\r\n     ont pu regagner Zinal.\r\n\r\n19:34:02:12  19:34:06:13\r\n  Plusieurs autres axes routiers\r\ndu canton sont \u00e0 pr\u00e9sent s\u00e9curis\u00e9s.\r\n\r\n19:34:06:15  19:34:10:13\r\n   La situation reste critique\r\n      dans le Haut-Valais.\r\n\r\n19:34:14:00  19:34:20:14\r\n    -Rafa\u00ebl Poncioni, bonsoir.\r\n\r\n19:34:20:18  19:34:26:14\r\n     Toute liaison est coup\u00e9e.\r\n\r\n19:34:30:06  19:34:33:21\r\nOn sent l'ambiance \"coup\u00e9 du monde\" ?\r\n\r\n19:34:34:02  19:34:38:20\r\n-Non, les gens sont l\u00e0 pour profiter\r\n           et se reposer.\r\n\r\n19:34:39:00  19:34:43:01\r\nL'ambiance est relativement bonne.\r\n\r\n19:34:43:06  19:34:49:02\r\n       Le ciel s'est d\u00e9gag\u00e9,\r\n ce qui a pu cr\u00e9er un pont a\u00e9rien.\r\n\r\n19:34:49:06  19:34:55:04\r\n       L'ambiance est bonne.\r\n\r\n19:34:59:06  19:35:02:18\r\n   Une coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 est\r\nsurvenue ce matin, mais les gens ont\r\n\r\n19:35:02:22  19:35:05:01\r\n    profit\u00e9 d'autres activit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:05:05  19:35:07:09\r\n      -Ces conditions restent\r\n         exceptionnelles ?\r\n\r\n19:35:07:12  19:35:10:09\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:35:10:12  19:35:13:08\r\n  Des cumuls de neige importants,\r\n\r\n19:35:13:12  19:35:18:19\r\n      ces derni\u00e8res 24 heures,\r\non estime \u00e0 plus d'un m\u00e8tre de neige\r\n\r\n19:35:19:00  19:35:20:02\r\n      tomb\u00e9e dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:35:20:07  19:35:22:01\r\n D'apr\u00e8s la pr\u00e9sidente de Zermatt,\r\n\r\n19:35:22:05  19:35:25:11\r\n  elle nous a dit que \u00e7a faisait\r\n  15 ans qu'elle n'avait pas vu\r\n\r\n19:35:25:14  19:35:30:14\r\nune telle situation dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:35:30:19  19:35:37:23\r\n    Les nuages ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s\r\n     sur le sommet des Alpes,\r\n\r\n19:35:38:04  19:35:41:17\r\n            et se sont\r\n    d\u00e9vers\u00e9s pendant 24 heures.\r\n\r\n19:35:41:21  19:35:47:16\r\n          Les avalanches\r\n     \u00e9taient le gros probl\u00e8me.\r\n\r\n19:35:47:20  19:35:51:09\r\n -Ailleurs en Valais, quelles sont\r\n         les pr\u00e9visions ?\r\n\r\n19:35:51:12  19:35:57:11\r\n      -Les choses se calment.\r\n\r\n19:35:59:03  19:36:02:18\r\nLe bulletin m\u00e9t\u00e9o des avalanches, a\r\n         baiss\u00e9 de degr\u00e9s.\r\n\r\n19:36:02:22  19:36:07:11\r\n   Il reste fort dans la r\u00e9gion,\r\n\r\n19:36:07:14  19:36:11:03\r\n  il est de 4 sur 5, mais cela va\r\n      aller en s'am\u00e9liorant.\r\n\r\n19:36:11:07  19:36:13:20\r\n   Il faut \u00e9viter de faire de la\r\n            randonn\u00e9e,\r\n\r\n19:36:14:00  19:36:16:04\r\nmais des s\u00e9curit\u00e9s seront mises en\r\n              place,\r\n\r\n19:36:16:08  19:36:18:17\r\n notamment avec des d\u00e9clenchements\r\n           d'avalanche.\r\n\r\n19:36:18:21  19:36:23:09\r\n       On esp\u00e8re que Zermatt\r\n    ne sera plus coup\u00e9 du monde\r\n\r\n19:36:23:12  19:36:25:16\r\n        et sera de nouveau \r\n       raccord\u00e9 par la route\r\n\r\n19:36:25:21  19:36:28:03\r\n          et par le rail\r\n     \u00e0 partir de midi demain.\r\n\r\n19:36:28:03  19:36:30:01\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:30:03  19:36:32:14\r\n  Arr\u00eatons-nous sur la situation\r\n     \u00e0 Saas Fee et \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:36:32:16  19:36:34:22\r\n     Plus de 13'000 personnes\r\n      sont coup\u00e9es du monde.\r\n\r\n19:36:35:00  19:36:38:06\r\n  Il y a notamment les touristes\r\net les camps de ski universitaires.\r\n\r\n19:36:38:08  19:36:47:12\r\nLa voie a\u00e9rienne permet d'acheminer\r\ndes produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n19:36:48:18  19:36:53:12\r\n  -Zermatt, dans le brouillard,\r\n continue \u00e0 vivre hors du temps.\r\n\r\n19:36:53:14  19:36:58:07\r\nPersonne ne peut acc\u00e9der au village\r\n ni le quitter par voie terrestre\r\n\r\n19:36:58:09  19:37:00:20\r\n    en raison des avalanches.\r\n\r\n19:37:00:22  19:37:04:16\r\nCet apr\u00e8s-midi, un pont a\u00e9rien a \u00e9t\u00e9\r\n    mis en place jusqu'\u00e0 Taesch\r\n\r\n19:37:04:18  19:37:08:07\r\n pour les personnes qui devaient\r\n absolument quitter la commune.\r\n\r\n19:37:08:09  19:37:11:04\r\n         Des touristes\r\n  en partance pour l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:37:12:06  19:37:14:07\r\n -Nous avons un vol pour retourner\r\n\r\n19:37:14:09  19:37:16:18\r\n       aux Etas-Unis demain.\r\n\r\n19:37:16:20  19:37:19:02\r\n  Nous avons rat\u00e9 le premier vol,\r\n\r\n19:37:19:04  19:37:22:16\r\n \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 800 dollars pour\r\n      racheter des billets.\r\n\r\n19:37:23:08  19:37:30:19\r\n     -Sympa avec cette neige, \r\n     je f\u00eate mon anniversaire.\r\n\r\n19:37:30:21  19:37:33:19\r\n         Je suis attendue,\r\n    je me r\u00e9jouis de descendre.\r\n\r\n19:37:34:14  19:37:37:00\r\n       -On part aujourd'hui\r\n        pour l'Australie.\r\n\r\n19:37:37:02  19:37:38:09\r\n       Mais Murphy aime bien\r\n         les h\u00e9licopt\u00e8res.\r\n\r\n19:37:39:07  19:37:42:19\r\n   -Environ 13'000 personnes\r\nse trouvent confin\u00e9es \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:37:42:21  19:37:47:12\r\nElles profitent des autres activit\u00e9s\r\n      offertes par la station.\r\n\r\n19:37:48:11  19:37:56:09\r\n    -Ce n'est pas une situation\r\n          exceptionnelle.\r\n\r\n19:37:56:11  19:38:02:08\r\n    -Il n'y a pas de danger ?\r\n               -Non.\r\n\r\n19:38:03:00  19:38:07:17\r\n-Ces \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de\r\nGen\u00e8ve ne semblent pas souffrir.\r\n\r\n19:38:07:19  19:38:10:11\r\n          Priv\u00e9s de ski\r\n  et d'\u00e9lectricit\u00e9 au d\u00e9jeuner,\r\n\r\n19:38:10:12  19:38:14:13\r\n   ils n'ont pas eu de probl\u00e8me\r\npour trouver d'autres occupations.\r\n\r\n19:38:15:14  19:38:17:20\r\n -Les participants font les fous.\r\n\r\n19:38:17:22  19:38:21:00\r\n  Et si je me d\u00e9place, vous voyez\r\n\r\n19:38:21:02  19:38:24:14\r\n   quelques magasins de Zermatt.\r\n\r\n19:38:24:16  19:38:30:11\r\n        Ici, le petit train\r\n     qui monte au Gorgnergrat.\r\n\r\n19:38:30:12  19:38:34:06\r\n           C'est ferm\u00e9.\r\n\r\n19:38:34:08  19:38:38:17\r\n    Et ici, la gare de Zermatt\r\n     avec les trains arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:38:38:19  19:38:48:10\r\n       La vie est normale,\r\n    mais on ne peut pas skier.\r\n\r\n19:38:49:01  19:38:52:01\r\n  -Une ambiance plut\u00f4t sereine,\r\n      comme ici \u00e0 Saas-Fee,\r\n\r\n19:38:52:03  19:38:54:05\r\n   \u00e9galement coup\u00e9e du monde.\r\n\r\n19:38:54:07  19:39:00:23\r\nLe danger d'avalanches est rest\u00e9\r\n  au niveau 5 sur les pistes.\r\n\r\n19:39:02:00  19:39:04:20\r\n     -J'ai entendu cette nuit\r\n        les h\u00e9licopt\u00e8res.\r\n\r\n19:39:04:22  19:39:13:22\r\n        Et on a d\u00e9clench\u00e9\r\n      beaucoup d'avalanches.\r\n\r\n19:39:14:14  19:39:17:02\r\n  -Pour l'heure, les touristes\r\n\r\n19:39:17:04  19:39:20:11\r\n      prennent la situation\r\n        avec philosophie.\r\n\r\n19:39:21:23  19:39:24:21\r\n           -C'est la venue\r\nqui fera beaucoup de bruit en Suisse.\r\n\r\n19:39:24:23  19:39:28:17\r\n      D.Trump veut participer\r\n   au Forum \u00e9conomique de Davos.\r\n\r\n19:39:28:19  19:39:34:02\r\nC'est une r\u00e9ussite pour le fondateur\r\n      du Forum, Klaus Schwab,\r\n\r\n19:39:34:04  19:39:38:02\r\n       qui l'avait rencontr\u00e9\r\n      peu apr\u00e8s son \u00e9lection.\r\n\r\n19:39:38:04  19:39:41:09\r\n      Le contact Suisse - USA\r\n        avait \u00e9t\u00e9 entretenu\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:44:10\r\npar J.Schneider-Ammann et D.Trump.\r\n\r\n19:39:44:11  19:39:46:12\r\n         La Maison-Blanche\r\n       am\u00e8ne des pr\u00e9cisions:\r\n\r\n19:39:46:14  19:39:50:01\r\n\"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se r\u00e9jouit\r\n   de faire avancer son agenda\r\n\r\n19:39:50:03  19:39:55:01\r\n        \"America First\" avec\r\nles leaders mondiaux r\u00e9unis \u00e0 Davos\".\r\n\r\n19:39:56:04  19:39:59:20\r\n      L'activit\u00e9 diplomatique\r\n   touche notre voisin imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:39:59:22  19:40:04:08\r\n       A.Berset effectuait\r\n  une visite d'Etat en Autriche.\r\n\r\n19:40:04:10  19:40:06:02\r\n     L'occasion de rencontrer\r\n\r\n19:40:06:04  19:40:12:08\r\nle tout jeune et nouveau chancelier\r\n    autrichien, Sebastian Kurz.\r\n\r\n19:40:15:11  19:40:19:10\r\n-Avant sa premi\u00e8re visite d'Etat,\r\nle pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:40:19:11  19:40:25:04\r\n   d\u00e9couvre l'exposition d'un\r\nphotographe suisse, Robert Frank.\r\n\r\n19:40:26:10  19:40:28:20\r\n  -Je commence la journ\u00e9e dans ce\r\n\r\n19:40:28:22  19:40:30:08\r\n         magnifique mus\u00e9e\r\n\r\n19:40:30:10  19:40:33:05\r\n       avant les entretiens\r\n     officiels tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:40:33:16  19:40:38:05\r\n  -Premi\u00e8re \u00e9tape, au Hofburg,\r\n coeur du pouvoir pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n19:40:38:07  19:40:44:23\r\n     Alain Berset rencontre son\r\nhomologue, Alexander Van der Bellen.\r\n\r\n19:40:45:01  19:40:46:16\r\n      Honneurs militaires.\r\n\r\n19:40:46:18  19:40:50:23\r\nAu coeur des discussions: l'Europe,\r\n    place financi\u00e8re en sursis,\r\n\r\n19:40:51:01  19:40:54:02\r\n    accords institutionnels;\r\n  la Suisse cherche des alli\u00e9s\r\n\r\n19:40:54:04  19:40:57:04\r\n        pour normaliser\r\n    ses relations avec l'UE.\r\n\r\n19:40:57:15  19:41:01:21\r\n-Les bons contacts avec l'Autriche\r\n     font avancer nos id\u00e9es,\r\n\r\n19:41:01:23  19:41:05:23\r\n    nous permettent de montrer\r\n   les probl\u00e8mes que nous avons\r\n\r\n19:41:06:01  19:41:11:05\r\n   et de proposer des solutions \r\n   \u00e0 des gens qui nous \u00e9coutent.\r\n\r\n19:41:12:12  19:41:15:11\r\n           -Optimiste,\r\nle pr\u00e9sident autrichien veut aider\r\n\r\n19:41:15:13  19:41:18:17\r\n    pour \u00e9viter la mise \u00e0 ban\r\n      de la bourse suisse.\r\n\r\n19:41:19:07  19:41:21:12\r\n     -Nous ferons des efforts\r\n\r\n19:41:21:14  19:41:23:16\r\n   pour terminer cette affaire.\r\n\r\n19:41:23:18  19:41:29:19\r\n    Tout ce qui peut \u00eatre fait \r\n   du c\u00f4t\u00e9 autrichien sera fait.\r\n\r\n19:41:30:14  19:41:32:14\r\n -A.Berset sait qu'il a une carte\r\n\r\n19:41:32:16  19:41:34:18\r\n        \u00e0 jouer en Autriche\r\n\r\n19:41:34:20  19:41:38:09\r\n par ce que le pays acc\u00e9dera \u00e0 la\r\n        pr\u00e9sidence de l'UE\r\n\r\n19:41:38:11  19:41:43:03\r\n et le nouveau gouvernement voudra \r\navoir son mot \u00e0 dire dans une Europe\r\n\r\n19:41:43:05  19:41:46:16\r\n          dirig\u00e9e surtout\r\n   par l'Allemagne er la France.\r\n\r\n19:41:46:18  19:41:51:19\r\n     L'Autriche est un alli\u00e9 \r\n     de poids pour la Suisse.\r\n\r\n19:41:52:16  19:41:55:02\r\n     -Mais l'homme \u00e0 s\u00e9duire\r\n\r\n19:41:55:04  19:41:58:16\r\n      est Sebastian Kurz,\r\nchef du gouvernement autrichien.\r\n\r\n19:41:58:18  19:42:02:03\r\n        Poign\u00e9e de main,\r\n     mise en sc\u00e8ne soign\u00e9e.\r\n\r\n19:42:02:05  19:42:07:21\r\n     Puis entretien \u00e0 huis\r\n clos avec le pr\u00e9sident suisse.\r\n\r\n19:42:07:23  19:42:09:15\r\n   Sans un mot pour la presse.\r\n\r\n19:42:09:17  19:42:13:12\r\n Il faudra attendre cet \u00e9t\u00e9 pour\r\n voir si l'Autriche joue encore\r\n\r\n19:42:13:14  19:42:17:16\r\n     aux notes de la Suisse.\r\n\r\n19:42:18:08  19:42:21:14\r\n      -La campagne s'acc\u00e9l\u00e8re\r\n    sur l'initiative No Billag.\r\n\r\n19:42:21:16  19:42:25:21\r\n   Le texte vise \u00e0 supprimer tout\r\nfinancement public de l'audiovisuel.\r\n\r\n19:42:25:23  19:42:29:18\r\n    Aujourd'hui, ses partisans\r\n   d\u00e9voilaient un argumentaire.\r\n\r\n19:42:29:20  19:42:32:22\r\n        160 parlementaires\r\n      de droite et de gauche\r\n\r\n19:42:33:00  19:42:37:11\r\n       d\u00e9noncent une attaque\r\n   contre la d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n19:42:38:09  19:42:40:17\r\n       -Ils sont UDC, PLR,\r\n\r\n19:42:40:19  19:42:43:12\r\n  et membres de l'Union suisse\r\n      des arts et m\u00e9tiers.\r\n\r\n19:42:43:14  19:42:44:22\r\n       Et ils l'assurent:\r\n\r\n19:42:45:00  19:42:48:02\r\n       on peut voter OUI\r\n  \u00e0 No Billag et aimer la SSR.\r\n\r\n19:42:48:15  19:42:50:19\r\n-Un OUI \u00e0 No Billag ne signifie pas\r\n\r\n19:42:50:21  19:42:52:18\r\n     la disparition de la SSR.\r\n\r\n19:42:53:10  19:42:57:11\r\n-La redevance radio-TV aujourd'hui,\r\n  c'est 75 % du budget de la SSR.\r\n\r\n19:42:57:13  19:43:00:05\r\n        M\u00eame sans elle,\r\n  un financement est possible,\r\n\r\n19:43:00:07  19:43:02:15\r\nselon les partisans de l'initiative.\r\n\r\n19:43:02:17  19:43:05:14\r\n     Les recettes pourraient\r\n     venir de trois sources.\r\n\r\n19:43:05:16  19:43:09:11\r\nAbonnements volontaires souscrits \r\npar les auditeurs-t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n19:43:09:13  19:43:10:21\r\n       Plus de publicit\u00e9.\r\n\r\n19:43:10:23  19:43:14:07\r\nEt des subventions pour certaines\r\n  \u00e9missions de service public.\r\n\r\n19:43:14:09  19:43:18:11\r\n   Des subventions, alors que\r\nl'initiative veut y mettre fin ?\r\n\r\n19:43:19:02  19:43:22:10\r\n-L'initiative dit qu'il ne peut pas\r\n\r\n19:43:22:11  19:43:23:23\r\n       y avoir de subvention\r\n\r\n19:43:24:01  19:43:26:15\r\n         pour des cha\u00eenes\r\n    de radio et de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:43:26:17  19:43:28:06\r\n     Mais elle laisse ouverte\r\n\r\n19:43:28:08  19:43:31:23\r\n          la possibilit\u00e9\r\n de soutenir certaines \u00e9missions.\r\n\r\n19:43:32:01  19:43:35:12\r\n-Pour les partisans de l'initiative,\r\n     le financement des m\u00e9dias\r\n\r\n19:43:35:14  19:43:39:04\r\n   doit \u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on\r\ndont on les consomme aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:39:15  19:43:41:13\r\n   -C'est simpliste de nous dire\r\n\r\n19:43:41:15  19:43:43:15\r\n    qu'il n'y a pas de solution\r\n\r\n19:43:43:17  19:43:45:23\r\n    si on accepte l'initiative.\r\n\r\n19:43:46:01  19:43:49:23\r\n J'admets que c'est plus difficile\r\n    de faire des m\u00e9dias priv\u00e9s\r\n\r\n19:43:50:01  19:43:56:16\r\n  au Tessin ou en Suisse romande\r\n      qu'\u00e0 Zurich ou \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:43:57:14  19:43:59:16\r\n            -Financer\r\n  un service public audiovisuel\r\n\r\n19:43:59:18  19:44:01:22\r\n       par des abonnements\r\n        et la publicit\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:02:00  19:44:04:13\r\n      Irr\u00e9aliste, aux yeux\r\n    des adversaires du texte.\r\n\r\n19:44:04:15  19:44:09:11\r\n 160 parlementaires de 8 partis,\r\n  r\u00e9unis dans un comit\u00e9 du NON.\r\n\r\n19:44:10:00  19:44:11:21\r\n   -La population est convaincue\r\n\r\n19:44:11:23  19:44:14:01\r\nde la qualit\u00e9 de l'offre de la SSR.\r\n\r\n19:44:14:03  19:44:18:02\r\n Mais le prix de cette offre dans\r\nun syst\u00e8me qui n'est pas mutualis\u00e9\r\n\r\n19:44:18:04  19:44:23:22\r\n       serait tellement \u00e9lev\u00e9\r\nque malgr\u00e9 cette qualit\u00e9 de l'offre,\r\n\r\n19:44:24:00  19:44:29:16\r\n           la population\r\nne serait pas pr\u00eate \u00e0 payer autant.\r\n\r\n19:44:29:18  19:44:34:01\r\n  On ne peut pas am\u00e9liorer la SSR\r\n    en la faisant dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:44:34:13  19:44:36:16\r\n    -La diversit\u00e9 m\u00e9diatique\r\n          de la Suisse\r\n\r\n19:44:36:18  19:44:40:04\r\n     est-elle mieux assur\u00e9e\r\n    avec ou sans redevance ?\r\n\r\n19:44:40:06  19:44:42:15\r\n         Les deux camps\r\n ont 8 semaines pour convaincre.\r\n\r\n19:44:43:05  19:44:46:08\r\n    -Dans ce contexte de d\u00e9bat,\r\n  la nouvelle a provoqu\u00e9 un choc.\r\n\r\n19:44:46:10  19:44:50:04\r\n  Un pilier de la presse, l'ATS, \r\n devra tailler dans ses effectifs.\r\n\r\n19:44:50:06  19:44:54:10\r\nL'Agence T\u00e9l\u00e9graphique Suisse devra\r\n supprimer 35 \u00e0 40 postes sur 180.\r\n\r\n19:44:54:11  19:45:00:09\r\n           On touche l\u00e0\r\n   \u00e0 un socle de l'information.\r\n\r\n19:45:01:19  19:45:05:14\r\n -L'Agence T\u00e9l\u00e9graphique Suisse,\r\n  c'est la source qui alimente\r\n\r\n19:45:05:16  19:45:08:21\r\n          les rivi\u00e8res\r\n   de l'information en Suisse.\r\n\r\n19:45:08:23  19:45:13:04\r\n   Presse, radio, t\u00e9l\u00e9vision \r\n   se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 ses contenus\r\n\r\n19:45:13:06  19:45:16:09\r\n    rigoureusement v\u00e9rifi\u00e9s.\r\n\r\n19:45:16:11  19:45:19:10\r\n    Une agence cr\u00e9\u00e9e en 1895.\r\n\r\n19:45:19:11  19:45:23:07\r\n   Ils \u00e9taient 8 journalistes\r\n\u00e0 couvrir les \u00e9v\u00e9nements du pays.\r\n\r\n19:45:23:09  19:45:25:11\r\n   Diversit\u00e9 et ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:45:28:06  19:45:32:05\r\n-C'est plus qu'une agence de presse.\r\n\r\n19:45:32:07  19:45:34:06\r\n  C'est une \u00e9cole de journalisme\r\n\r\n19:45:34:08  19:45:38:20\r\nqui pr\u00e9parait de jeunes journalistes\r\n   \u00e0 l'\u00e9criture de l'information\r\n\r\n19:45:38:22  19:45:43:13\r\n    selon des crit\u00e8res s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:45:44:04  19:45:46:08\r\n-Durant la Seconde Guerre mondiale,\r\n\r\n19:45:46:09  19:45:49:21\r\n       l'ATS est toujours\r\nrest\u00e9e libre de ses publications.\r\n\r\n19:45:49:23  19:45:52:21\r\n     Aujourd'hui, l'Agence \r\n     emploie 180 personnes,\r\n\r\n19:45:52:23  19:45:59:20\r\nqui diffusent 24 h sur 24 tout type\r\n d'informations en trois langues.\r\n\r\n19:45:59:22  19:46:04:14\r\nSupprimer une quarantaine de postes\r\n   n'est pas sans cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:46:05:03  19:46:09:11\r\n    -C'est faire toujours plus\r\n     avec moins de personnel.\r\n\r\n19:46:09:13  19:46:16:18\r\n     C'est un affaiblissement\r\n      qui remet en question\r\n\r\n19:46:16:20  19:46:22:09\r\n           la diversit\u00e9\r\n    de l'offre journalistique.\r\n\r\n19:46:22:20  19:46:27:12\r\n       -Un faux probl\u00e8me\r\n pour les g\u00e9n\u00e9rations internet.\r\n\r\n19:46:28:10  19:46:30:15\r\n   -Le produit fini leur suffit,\r\n\r\n19:46:30:16  19:46:32:13\r\n        et la probl\u00e9matique\r\n\r\n19:46:32:15  19:46:40:04\r\n      \u00e0 l'\u00e8re desfake news,\r\n      c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:46:40:21  19:46:44:17\r\n-Vaste d\u00e9bat qui aujourd'hui occupe\r\n  les r\u00e9dactions du monde entier.\r\n\r\n19:46:44:19  19:46:49:00\r\n Comment survivre et conserver \r\n une information 100 % fiable ?\r\n\r\n19:46:51:05  19:46:53:09\r\n  -Federico Bragagnini, bonsoir.\r\n\r\n19:46:53:11  19:46:57:10\r\nVous \u00eates chef des services de l'ATS\r\n      en fran\u00e7ais et italien.\r\n\r\n19:46:57:18  19:47:05:11\r\n Une grande part de ce qu'on lit,\r\nvoit et entend vient de chez vous.\r\n\r\n19:47:05:15  19:47:08:15\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:47:08:19  19:47:10:21\r\n      Pour donner une image,\r\n\r\n19:47:11:01  19:47:15:17\r\n     on est des grossistes de\r\n          l'information.\r\n\r\n19:47:15:21  19:47:19:07\r\n Nous livrons tous les journaux et\r\n         toutes les radios\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:23:17\r\n    et toutes les t\u00e9l\u00e9visions \r\n   et sites internet de Suisse.\r\n\r\n19:47:23:21  19:47:26:15\r\nNous produisons environ 300 d\u00e9p\u00eaches\r\n            chaque jour\r\n\r\n19:47:26:19  19:47:32:11\r\n  en fran\u00e7ais, en allemand et en\r\n             italien.\r\n\r\n19:47:32:15  19:47:34:04\r\n       Ce, 24 heures sur 24\r\n        et 7 jours sur 7.\r\n\r\n19:47:34:13  19:47:37:07\r\n -Les journalistes travaillent en\r\n   grande partie gr\u00e2ce \u00e0 vous.\r\n\r\n19:47:37:09  19:47:41:06\r\nTout \u00e0 l'heure, je faisais la capture\r\n      d'\u00e9cran de mon ordinateur\r\n\r\n19:47:41:08  19:47:45:10\r\n   en pr\u00e9parant les informations\r\n       sur les intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:47:46:11  19:47:52:01\r\n   On fait tous souvent comme \u00e7a,\r\nvous \u00eates souvent la source v\u00e9rifi\u00e9e.\r\n\r\n19:47:52:05  19:47:55:10\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:47:55:13  19:48:00:10\r\n      Nous sommes \u00e0 la base\r\n    du travail des r\u00e9dactions.\r\n\r\n19:48:00:13  19:48:05:01\r\nElles reprennent nos textes tout ou\r\n         en grande partie.\r\n\r\n19:48:05:05  19:48:07:08\r\n     Ce qui sort de l'agence,\r\n          c'est v\u00e9rifi\u00e9.\r\n\r\n19:48:07:11  19:48:09:14\r\n          C'est confirm\u00e9.\r\n\r\n19:48:09:18  19:48:15:16\r\n        Et c'est \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:48:20:21  19:48:26:21\r\n  On essaye de donner la parole \u00e0\r\n        toutes les parties,\r\n\r\n19:48:27:17  19:48:29:06\r\n     notamment pour des sujets\r\n   controvers\u00e9s comme No Billag.\r\n\r\n19:48:30:22  19:48:34:11\r\n           -L'agencier,\r\ncelui qui recoupe les informations,\r\n\r\n19:48:34:12  19:48:39:05\r\n         c'est le pilier\r\n     de la vie d\u00e9mocratique ?\r\n\r\n19:48:39:09  19:48:41:07\r\n               -Oui,\r\n\r\n19:48:41:11  19:48:44:07\r\n   il faut rendre hommage \u00e0 mes\r\n            coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:48:44:11  19:48:47:09\r\n  Ils font un immense travail dans\r\n             l'ombre.\r\n\r\n19:48:47:12  19:48:51:07\r\n    C'est un travail d'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:48:51:11  19:48:54:13\r\n             \u00c0 la fin,\r\n\r\n19:48:54:17  19:48:59:01\r\nc'est un tapis d'informations qui est\r\n           indispensable\r\n\r\n19:48:59:05  19:49:04:01\r\npour l'\u00e9change d'informations entre\r\n    les r\u00e9gions linguistiques.\r\n\r\n19:49:04:05  19:49:08:02\r\nMais aussi pour le fonctionnement de\r\n      la d\u00e9mocratie en Suisse.\r\n\r\n19:49:08:07  19:49:11:16\r\n        -La Cor\u00e9e du Nord\r\n et la Cor\u00e9e du Sud se reparlent.\r\n\r\n19:49:11:18  19:49:16:00\r\nLe dialogue est fragile entre le sud\r\ncapitaliste et la dictature au nord,\r\n\r\n19:49:16:02  19:49:20:04\r\n mais la perspective des JO semble\r\n favoriser un semblant de d\u00e9tente.\r\n\r\n19:49:23:12  19:49:28:15\r\n       -Une poign\u00e9e de mains\r\npour un d\u00e9gel entre fr\u00e8res ennemis.\r\n\r\n19:49:28:17  19:49:31:14\r\n         Les discussions\r\nentre les deux Cor\u00e9es ont repris,\r\n\r\n19:49:31:16  19:49:35:18\r\napr\u00e8s une rupture de plus de 2 ans.\r\n\r\n19:49:35:19  19:49:38:11\r\n      Chacun des deux Etats\r\n        trouve son compte\r\n\r\n19:49:38:13  19:49:41:22\r\n dans ce d\u00e9but de r\u00e9chauffement.\r\n\r\n19:49:42:11  19:49:43:20\r\n        -C\u00f4t\u00e9 nord-cor\u00e9en,\r\n\r\n19:49:43:22  19:49:45:13\r\n    les objectifs sont clairs:\r\n\r\n19:49:45:15  19:49:51:10\r\n  apaiser les tensions et montrer\r\nque c'est une puissance responsable.\r\n\r\n19:49:51:14  19:49:54:11\r\nC\u00f4t\u00e9 sud-cor\u00e9en, on veut s'assurer\r\n\r\n19:49:54:12  19:50:00:17\r\n     que les JO se passent dans\r\nles meilleures conditions possibles.\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:03:22\r\n     -Un mois avant le d\u00e9but\r\n     des JO de Pyeongchang,\r\n\r\n19:50:04:00  19:50:06:09\r\n les deux pays se sont entendus\r\n\r\n19:50:06:11  19:50:09:06\r\n      sur la participation\r\n  d'une d\u00e9l\u00e9gation d'athl\u00e8tes,\r\n\r\n19:50:09:08  19:50:12:11\r\n  et d'officiels nord-cor\u00e9ens.\r\n\r\n19:50:12:12  19:50:16:09\r\nMais les deux capitales souhaitent\r\n  une d\u00e9tente au-del\u00e0 des Jeux.\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:23:23\r\nLa liaison t\u00e9l\u00e9phonique militaire\r\n        va \u00eatre r\u00e9tablie.\r\n\r\n19:50:24:01  19:50:28:07\r\n     On reste cependant loin\r\n     d'un r\u00e8glement global.\r\n\r\n19:50:29:03  19:50:30:22\r\n    -C'est un d\u00e9but de dialogue\r\n\r\n19:50:31:00  19:50:34:07\r\n qui garantit ni de bons rapports\r\n\r\n19:50:34:09  19:50:38:00\r\n       sur le long terme, ni\r\nla d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule,\r\n\r\n19:50:38:02  19:50:44:10\r\n       car la Cor\u00e9e du Nord\r\n    refuse d'aborder ce th\u00e8me.\r\n\r\n19:50:45:07  19:50:47:07\r\n-Programmes nucl\u00e9aires nord-cor\u00e9ens,\r\n\r\n19:50:47:09  19:50:50:18\r\nmanoeuvres militaires conjointes\r\n sud-cor\u00e9ennes et am\u00e9ricaines,\r\n\r\n19:50:50:20  19:50:53:20\r\n   ou encore sort des familles\r\n   divis\u00e9es par la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:50:53:22  19:50:58:01\r\n    Les questions qui f\u00e2chent\r\n       restent nombreuses.\r\n\r\n19:50:58:17  19:51:02:00\r\n        -L'ann\u00e9e 2018 s'ouvre\r\nde mani\u00e8re favorable pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:51:02:02  19:51:07:02\r\n  C'est la s\u00e9rie sur cette Europe\r\n    qui retrouve la croissance\r\n\r\n19:51:07:04  19:51:10:23\r\n     avec des effets positifs\r\n          sur la Suisse.\r\n\r\n19:51:11:01  19:51:13:02\r\nVoici le second volet en Roumanie.\r\n\r\n19:51:13:04  19:51:16:07\r\n   La Roumanie \u00e9tait avant 1989 \r\n  l'exemple du r\u00e9gime communiste.\r\n\r\n19:51:16:09  19:51:19:17\r\n   Une autre image: la chute du\r\npr\u00e9sident Ceausescu et de sa femme,\r\n\r\n19:51:19:19  19:51:21:15\r\n    fusill\u00e9s en d\u00e9cembre 1989.\r\n\r\n19:51:21:17  19:51:24:08\r\n     Le pays entrait dans l'UE\r\n          voil\u00e0 dix ans.\r\n\r\n19:51:24:10  19:51:26:10\r\n  On va voir le chemin parcouru.\r\n\r\n19:51:26:11  19:51:30:23\r\n Des zones de pauvret\u00e9 demeurent.\r\n\r\n19:51:31:01  19:51:34:10\r\n    Mais une Roumanie nouvelle\r\n  a vu le jour, jeune, dynamique\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:41:16\r\n et o\u00f9 les nouvelles technologies\r\n   prennent un essor fulgurant.\r\n\r\n19:51:43:13  19:51:46:13\r\n -Success story\u00e0 la roumaine:\r\n\r\n19:51:46:15  19:51:49:12\r\n  une manufacture de chaussures\r\n     de l'\u00e9poque sovi\u00e9tique\r\n\r\n19:51:49:14  19:51:51:23\r\n    transform\u00e9e en p\u00e9pini\u00e8re\r\n          de start-up,\r\n\r\n19:51:52:01  19:51:57:13\r\n    courtis\u00e9es par les g\u00e9ants\r\n       de l'informatique.\r\n\r\n19:51:57:15  19:52:00:22\r\n       Dipl\u00f4m\u00e9 de l'EPFL,\r\n     le Lausannois Y.Hautier\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:04:05\r\n     est parti \u00e0 la conqu\u00eate\r\n     de ce nouvel eldorado.\r\n\r\n19:52:06:16  19:52:09:10\r\n      -Pourquoi la Roumanie ?\r\n\r\n19:52:09:11  19:52:11:15\r\n Car il y a nombre d'opportunit\u00e9s,\r\n\r\n19:52:11:17  19:52:13:22\r\n    et on est moins contraints\r\n          qu'\u00e0 l'ouest.\r\n\r\n19:52:14:00  19:52:19:16\r\n      L'avantage est l'acc\u00e8s\r\n       a un pool de talents\r\n\r\n19:52:19:18  19:52:24:13\r\n qui est difficilement imaginable\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:52:24:15  19:52:27:22\r\n   Si on se plante en Roumanie,\r\n       \u00e7a sera peu visible.\r\n\r\n19:52:28:00  19:52:31:02\r\n          Si on r\u00e9ussit,\r\n on pourra facilement l'exporter.\r\n\r\n19:52:31:04  19:52:33:03\r\n   On a le droit \u00e0 l'erreur ici.\r\n\r\n19:52:33:05  19:52:36:16\r\n   Je ne regrette pas mon choix.\r\n\r\n19:52:38:21  19:52:42:06\r\n  -Deuxi\u00e8me ville de Roumanie, \r\n  Cluj attire des investisseurs\r\n\r\n19:52:42:08  19:52:44:16\r\n   et des cerveaux de partout.\r\n\r\n19:52:44:18  19:52:47:15\r\n     Sa r\u00e9ussite \u00e9conomique\r\n     lui vaut la r\u00e9putation\r\n\r\n19:52:47:17  19:52:53:15\r\n   de nouvelle Silicon Valley.\r\n\r\n19:52:53:17  19:52:57:01\r\n  Apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 en France,\r\n\r\n19:52:57:03  19:53:01:07\r\n     B.Herea est une figure\r\n du miracle \u00e9conomique roumain.\r\n\r\n19:53:01:09  19:53:04:04\r\n   Multimillionnaire \u00e0 43 ans,\r\n\r\n19:53:04:06  19:53:08:10\r\nil a fait fortune dans le domaine\r\n   des nouvelles technologies.\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:11:05\r\n          -Ici, les gens\r\n\r\n19:53:11:07  19:53:14:04\r\n    ont plus envie de r\u00e9ussir.\r\n\r\n19:53:14:06  19:53:16:22\r\n     C'est la nouvelle Europe.\r\n\r\n19:53:17:00  19:53:22:16\r\n      L'ancienne Europe vit\r\n   sur son train de vie actuel,\r\n\r\n19:53:22:17  19:53:30:04\r\n   sur le cash qu'on a accumul\u00e9 \r\n   dans les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:53:30:06  19:53:35:21\r\n  La Roumanie veut se d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:53:37:01  19:53:40:13\r\n-Attir\u00e9 par des conditions cadres\r\n et une main-d'oeuvre qualifi\u00e9e,\r\n\r\n19:53:40:15  19:53:44:16\r\n    les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes \r\n    s'implantent en Roumanie.\r\n\r\n19:53:49:20  19:53:51:06\r\n        -L'ann\u00e9e prochaine,\r\n\r\n19:53:51:08  19:53:53:01\r\n      ce sera autour de 7 %.\r\n\r\n19:53:53:03  19:53:55:00\r\n    -On va d\u00e9passer la Chine.\r\n\r\n19:53:57:12  19:54:00:05\r\n-Le pass\u00e9 communiste semble r\u00e9volu,\r\n\r\n19:54:00:07  19:54:07:03\r\n  m\u00eame si on ne renie pas tout\r\n   de ce douloureux h\u00e9ritage.\r\n\r\n19:54:08:05  19:54:11:18\r\n     -Un syst\u00e8me de formation\r\n\r\n19:54:11:20  19:54:15:01\r\n        a \u00e9t\u00e9 mis en place,\r\n\r\n19:54:15:03  19:54:19:22\r\n  et des ing\u00e9nieurs de bon niveau\r\n          ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s.\r\n\r\n19:54:20:00  19:54:24:12\r\n      L'entr\u00e9e dans l'Europe\r\n       a boost\u00e9 les choses.\r\n\r\n19:54:24:14  19:54:27:19\r\n        Beaucoup d'argent\r\n et d'investisseurs sont arriv\u00e9s.\r\n\r\n19:54:27:21  19:54:29:20\r\n      On a envie de r\u00e9ussir,\r\n\r\n19:54:29:22  19:54:35:02\r\n    et on est moins regardants\r\n    sur notre qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:54:35:04  19:54:37:07\r\n          On bosse plus.\r\n\r\n19:54:38:09  19:54:40:11\r\n -Entr\u00e9e dans l'UE il y a 10 ans,\r\n\r\n19:54:40:13  19:54:42:14\r\n  la Roumanie reste l'un des pays\r\n\r\n19:54:42:16  19:54:44:10\r\n    les plus pauvres d'Europe,\r\n\r\n19:54:44:11  19:54:47:15\r\n   mais le pays conna\u00eet un essor\r\n       \u00e9conomique fulgurant,\r\n\r\n19:54:47:17  19:54:52:21\r\n avec un taux de croissance \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:54:53:20  19:54:57:09\r\n  -On voyait en Roumanie le boom\r\ndes technologies li\u00e9es \u00e0 Internet.\r\n\r\n19:54:57:11  19:55:00:18\r\n Cette r\u00e9volution a lieu partout,\r\navec ses gagnants et ses perdants.\r\n\r\n19:55:00:20  19:55:03:18\r\n En Suisse, le commerce de d\u00e9tail\r\n      souffre toujours plus\r\n\r\n19:55:03:20  19:55:05:20\r\nde la concurrence des achats en ligne\r\n\r\n19:55:05:22  19:55:09:02\r\n      et l'arriv\u00e9e d'Amazon\r\n    va renforcer le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:55:10:14  19:55:15:02\r\n -Ce genre d'images doit \u00eatre le \r\nfantasme de tout petit commer\u00e7ant.\r\n\r\n19:55:15:04  19:55:18:17\r\n    Mais la r\u00e9alit\u00e9 en Suisse\r\n         est diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:55:18:19  19:55:21:04\r\n      Le commerce de d\u00e9tail\r\n         ne va pas bien.\r\n\r\n19:55:27:01  19:55:29:23\r\nEn 2017, l'\u00e9rosion a \u00e9t\u00e9 endigu\u00e9e.\r\n\r\n19:55:30:01  19:55:34:11\r\nLa faute principalement aux achats\r\n    en ligne, qui ont explos\u00e9.\r\n\r\n19:55:34:13  19:55:38:08\r\n         Zalando a tripl\u00e9\r\nson chiffre d'affaires depuis 2012.\r\n\r\n19:55:38:10  19:55:41:00\r\n   624 mios rien qu'en Suisse.\r\n\r\n19:55:41:15  19:55:43:15\r\n   -La situation est difficile.\r\n\r\n19:55:43:17  19:55:46:20\r\n    Mais chacun peut combattre\r\n\r\n19:55:46:22  19:55:50:07\r\n         cet \u00e9tat de fait,\r\n    des solutions qui existent.\r\n\r\n19:55:51:09  19:55:53:21\r\n          -Par exemple,\r\n  utiliser les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:55:53:23  19:55:57:02\r\n    Cette boutique, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nsp\u00e9cialis\u00e9e dans la petite enfance\r\n\r\n19:55:57:04  19:55:59:08\r\n      l'a fait avant No\u00ebl.\r\n\r\n19:56:00:02  19:56:01:22\r\n      -Ce qui est difficile,\r\n\r\n19:56:02:00  19:56:04:07\r\nc'est de constater que la client\u00e8le\r\n\r\n19:56:04:09  19:56:08:09\r\n          vient au magasin,\r\nprend des informations, des conseils,\r\n\r\n19:56:08:11  19:56:11:07\r\n puis repart acheter sur Internet.\r\n\r\n19:56:11:09  19:56:14:03\r\n     On ne peut pas rivaliser.\r\n\r\n19:56:14:05  19:56:16:22\r\n           C'est parfois\r\n un chiffre d'affaires qui baisse,\r\n\r\n19:56:17:00  19:56:19:12\r\n et des emplois qui disparaissent.\r\n\r\n19:56:20:15  19:56:22:12\r\n     -Credit Suisse le dit:\r\n\r\n19:56:22:14  19:56:25:14\r\n    3 Suisses sur 4 effectuent\r\naujourd'hui leurs achats en ligne.\r\n\r\n19:56:25:16  19:56:28:10\r\n         En Angleterre,\r\n     4 consommateurs sur 5.\r\n\r\n19:56:28:11  19:56:31:15\r\n     Et l'arriv\u00e9e d'Amazon\r\n pourrait compliquer le march\u00e9.\r\n\r\n19:56:32:04  19:56:33:16\r\n     -Ca pourrait donner lieu\r\n\r\n19:56:33:18  19:56:35:15\r\n           \u00e0 un biop\u00f4le,\r\n\r\n19:56:35:17  19:56:37:16\r\ncomme dans le commerce stationnaire,\r\n\r\n19:56:37:18  19:56:43:12\r\n \u00e0 savoir Amazon et un d\u00e9taillant\r\nsuisse qui se partagent le march\u00e9.\r\n\r\n19:56:44:04  19:56:46:10\r\n-2018 risque de ne pas \u00eatre simple.\r\n\r\n19:56:46:11  19:56:50:10\r\nOn table sur 0,3 % de croissance,\r\n\r\n19:56:50:11  19:56:54:04\r\n          contre 1,7 %\r\n  pour le reste de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:56:55:16  19:56:58:05\r\n-Une pr\u00e9cision sur le 19:30 d'hier.\r\n\r\n19:56:58:07  19:57:01:07\r\n     La consultation m\u00e9dicale\r\n       limit\u00e9e \u00e0 20 minutes\r\n\r\n19:57:01:09  19:57:03:20\r\ndoit permettre 470 mios d'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:57:03:22  19:57:09:14\r\nCe chiffre recouvre l'ensemble des\r\nmodifications des tarifs m\u00e9dicaux,\r\n\r\n19:57:09:16  19:57:14:09\r\n    et pas seulement la mesure\r\n      sur les consultations.\r\n\r\n19:57:15:16  19:57:19:04\r\n    On reparle de la r\u00e9v\u00e9lation\r\n      des failles de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:57:19:06  19:57:21:20\r\n     touchant plusieurs types\r\n         de processeurs.\r\n\r\n19:57:21:22  19:57:30:01\r\n Il y a des moyens de se pr\u00e9munir.\r\n\r\n19:57:31:13  19:57:34:23\r\n     -Un lieu gard\u00e9 secret \r\n     en campagne genevoise.\r\n\r\n19:57:35:01  19:57:38:04\r\n  Un data center hypers\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n19:57:38:06  19:57:41:10\r\n        Ici sont h\u00e9berg\u00e9s\r\n     150'000 sites internet.\r\n\r\n19:57:41:11  19:57:46:10\r\n    Mais Meltdown et Spectre\r\n  pourraient tout bouleverser.\r\n\r\n19:57:46:11  19:57:52:06\r\n  Deux attaques informatiques qui\r\ns'en prennent aux microprocesseurs.\r\n\r\n19:57:52:08  19:57:58:06\r\n    Tout le monde est touch\u00e9.\r\n\r\n19:57:59:10  19:58:03:07\r\n-Toutes ces machines sont impact\u00e9es.\r\n\r\n19:58:04:06  19:58:06:16\r\n         -Mises \u00e0 jour,\r\n   red\u00e9marrage des serveurs...\r\n\r\n19:58:06:18  19:58:09:10\r\n      Luca et ses coll\u00e8gues\r\n       ne s'arr\u00eatent pas.\r\n\r\n19:58:10:02  19:58:11:23\r\n   -Ca mobilise toute la bo\u00eete.\r\n\r\n19:58:12:01  19:58:16:01\r\n Etant d'une ampleur inimaginable,\r\n\r\n19:58:16:03  19:58:19:16\r\n    \u00e7a mobilise tout le monde.\r\n\r\n19:58:20:08  19:58:22:00\r\n  -Une course contre la montre\r\n\r\n19:58:22:02  19:58:25:08\r\n   pour \u00e9viter que les hackers\r\n  s'engouffrent dans la faille.\r\n\r\n19:58:25:19  19:58:28:13\r\n          -On est inquiet\r\n   pour la s\u00e9curit\u00e9 des clients.\r\n\r\n19:58:28:15  19:58:31:22\r\n      Ce qu'on peut retrouver\r\n      avec ce type de faille,\r\n\r\n19:58:32:00  19:58:34:07\r\nce sont des informations sensibles.\r\n\r\n19:58:34:09  19:58:36:09\r\nDes mots de passe pour se connecter.\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:40:03\r\n   Ca peut \u00eatre une transaction.\r\n\r\n19:58:40:18  19:58:44:16\r\n-La correction totale des failles\r\n      n'a pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e.\r\n\r\n19:58:45:06  19:58:47:01\r\n       -Au niveau logiciel,\r\n\r\n19:58:47:06  19:58:49:01\r\n       sur 2/3 des failles,\r\n\r\n19:58:49:03  19:58:54:17\r\n        on a quelque chose\r\n      pour \u00e9viter l'attaque.\r\n\r\n19:58:54:19  19:59:01:14\r\n    Pour corriger compl\u00e8tement,\r\n          je ne sais pas.\r\n\r\n19:59:01:17  19:59:07:14\r\n    C'est difficile \u00e0 estimer.\r\n\r\n19:59:08:11  19:59:10:14\r\n-Encore beaucoup de nuits blanches\r\n\r\n19:59:10:16  19:59:13:21\r\n     pour les sp\u00e9cialistes\r\n  de la s\u00e9curit\u00e9 informatique.\r\n\r\n19:59:14:18  19:59:18:00\r\n        -Le compte \u00e0 rebours\r\npour les JO de la Jeunesse commence.\r\n\r\n19:59:18:02  19:59:19:20\r\n   Rendez-vous \u00e0 Lausanne 2020.\r\n\r\n19:59:19:22  19:59:23:11\r\nIl faut pr\u00e9parer les infrastructures.\r\n\r\n19:59:24:08  19:59:28:00\r\n         -Deux ans avant\r\n  l'ouverture de Lausanne 2020,\r\n\r\n19:59:28:02  19:59:30:11\r\nles Jeux olympiques de la Jeunesse.\r\n\r\n19:59:30:12  19:59:33:03\r\n 2 ans pour pr\u00e9parer les sites.\r\n\r\n19:59:33:05  19:59:37:09\r\n Le ski nordique et le saut \u00e0 ski \u00e0\r\nla Vall\u00e9e de Joux et aux Tuffes (F).\r\n\r\n19:59:37:11  19:59:40:12\r\n      A Morges et Lausanne,\r\n      les sports de glace.\r\n\r\n19:59:40:14  19:59:44:07\r\n    Dans les Alpes vaudoises,\r\n     le ski et le snowboard.\r\n\r\n19:59:44:09  19:59:48:12\r\nA Saint-Moritz, le bob et la luge.\r\n\r\n19:59:48:14  19:59:51:13\r\n   Ces sites ne sont pas tous\r\n     aux normes olympiques.\r\n\r\n19:59:51:15  19:59:56:00\r\nAux Diablerets, il faut remplacer\r\nce t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge et \u00e9largir la piste.\r\n\r\n19:59:56:02  20:00:00:18\r\n   Les d\u00e9lais n'inqui\u00e8tent pas\r\n     un responsable du site.\r\n\r\n20:00:01:09  20:00:03:10\r\n      -L'agenda est tenable.\r\n\r\n20:00:03:11  20:00:05:11\r\n   Quand les feux seront verts,\r\n\r\n20:00:05:12  20:00:08:02\r\n    la commande sera r\u00e9alis\u00e9e.\r\n\r\n20:00:08:04  20:00:13:02\r\n       Aujourd'hui, remplacer\r\nune installation se fait assez vite.\r\n\r\n20:00:13:12  20:00:15:14\r\n          -Autre site,\r\ncelui de la patinoire de Malley.\r\n\r\n20:00:15:16  20:00:19:04\r\n  Ici, tout sera pr\u00eat d\u00e8s 2019.\r\n\r\n20:00:19:06  20:00:21:22\r\n          L'inqui\u00e9tude,\r\n  c'est la patinoire de Morges.\r\n\r\n20:00:22:00  20:00:26:10\r\n  Pour le curling, 450'000 frs\r\nde travaux doivent \u00eatre engag\u00e9s.\r\n\r\n20:00:26:11  20:00:28:21\r\n     Mais rien n'est d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n20:00:29:13  20:00:31:07\r\n         -La municipalit\u00e9\r\n\r\n20:00:31:09  20:00:33:15\r\n    veut les JO de la Jeunesse\r\n\r\n20:00:33:17  20:00:35:23\r\n\u00e0 Morges, mais vu l'investissement,\r\n\r\n20:00:36:01  20:00:38:16\r\n        elle doit demander\r\n       au Conseil communal.\r\n\r\n20:00:38:18  20:00:40:11\r\nOn attend la d\u00e9cision du 7 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:00:41:00  20:00:45:15\r\n-C\u00f4t\u00e9 finances, pouvoirs publics\r\n    et CIO assurent 30 mios.\r\n\r\n20:00:45:17  20:00:50:12\r\n   Reste \u00e0 trouver les 6 mios\r\n   restants aupr\u00e8s de priv\u00e9s.\r\n\r\n20:00:51:00  20:00:53:09\r\n         -On doit trouver\r\n      environ 15 % du budget.\r\n\r\n20:00:53:11  20:01:00:23\r\n       Il nous reste 2 ans,\r\net on a des partenaires int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n20:01:01:12  20:01:04:00\r\n          -Dans 2 ans,\r\n   le futur village olympique\r\n\r\n20:01:04:02  20:01:07:11\r\n    sera termin\u00e9 sur le site\r\n  de l'universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n20:01:07:12  20:01:10:01\r\n Tous les voyants sont au vert.\r\n\r\n20:01:11:00  20:01:13:21\r\n      -Au programme, la m\u00e9t\u00e9o\r\n    suivie de \"A Bon Entendeur\"\r\n\r\n20:01:13:23  20:01:16:18\r\n        qui enqu\u00eate sur les\r\n  diverses qualit\u00e9s de raclettes.\r\n\r\n20:01:16:20  20:01:19:12\r\n  Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:19:14  20:01:24:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n M.Cuendet, J.Durussel, J.Godinat\r\n      Y.Methenitis, M.Pisino\r\n\r\n20:01:24:09  20:01:28:20\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20h05: ABE (Une bonne raclette)\r\n20h55: Com\u00e9die Com\u00e9die\r\n\r\n20:01:28:22  20:01:30:22\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20h10: Les Simpson (Gym Tony)\r\n20h40: Ski alpin (slalom dames)\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035943\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:17) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous des milliers d'habitants et de touristes sont coup\u00e9s du monde, \u00e0 \u00e7a fait et \u00e0 Zermatt, les intemp\u00e9ries ont bloqu\u00e9 de fa\u00e7on plus ou moins prolong\u00e9s, l'acc\u00e8s \u00e0 Verbier ou \u00e0 Zinal, c'est une situation exceptionnelle qui pr\u00e9vaut dans toute une partie du Valais, nous serons en Direct avec Rafa\u00ebl Poncioni \u00e0 Zermatt nous verrons aussi comment s'organise la vie dans les localit\u00e9s isol\u00e9es, plus de 13000 personnes sont retenues dans les stations des pannes de courant ont eu lieu un pont a\u00e9rien a permis d'amener des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s Zermatt on entendra aussi, un t\u00e9moignage ah \u00e7a se fait, la campagne s'acc\u00e9l\u00e8re sur l'initiative No Billag qui veut supprimer tout financement public de l'audiovisuel aujourd'hui les partisans de No Billag d\u00e9voilent leur argumentaire, on le verra ainsi que la r\u00e9ponse du d\u00e9fenseur du service public, et puis le compte-\u00e0-rebours commence pour les Jeux olympiques de la jeunesse, rendez- vous \u00e0 Lausanne en 2020, il s'agit de pr\u00e9parer notamment les infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:20 > 0:03:50) [92%] : \r\nRegardez la quantit\u00e9 de neige fra\u00eeche tomb\u00e9e sur les chalets, on le voit \u00e0 ma droite, c'est \u00e0 Zermatt l'image en dit long sur les chutes de neige, la situation est exceptionnelle dans toute une partie des Alpes et du Valais, voyons d'abord la vue d'ensemble les liaisons ont \u00e9t\u00e9 interrompues de mani\u00e8re provisoire \u00e0 Verbier \u00e0 Zinal Arolla la coupure et compl\u00e8te ah \u00e7a se fait et \u00e0 Zermatt, on va y revenir de nombreuses localit\u00e9s sont affect\u00e9s au total, cela repr\u00e9sente des milliers d'habitants et de touristes qui ont d\u00fb revoir leurs programmes Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:52 > 0:04:00) [87%] : \r\nLe danger est bien trop marqu\u00e9 pour rejoindre les villages de Villa et la sage dans le Val-d, avant d'ailleurs, une dizaine de personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:01 > 0:04:10) [86%] : \r\nNous avons d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 partir de 3 heures du matin de sur pied un l'\u00c9tat-Major communal et de fermer les routes d'acc\u00e8s, que ce soit soit Rolla soit si les villages de solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:11 > 0:04:34) [90%] : \r\nLe d\u00e9clenchement d'avalanches par h\u00e9licopt\u00e8re, a pu commencer en milieu d'apr\u00e8s- midi seulement lorsque les conditions m\u00e9t\u00e9o le permettent, situation complexe \u00e9galement dans le Val d'Anniviers, il est tomb\u00e9 pr\u00e8s d'un m\u00e8tre de neige la nuit derni\u00e8re le danger d'avalanche \u00e9tant degr\u00e9s 5 le maximum le hameau de mots inaccessible, a lui aussi \u00e9t\u00e9 partiellement \u00e9vacu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:34 > 0:04:51) [83%] : \r\nLe grand souci, c'est effectivement des avalanches en fonction du m\u00e9nage qu'on qu'on va r\u00e9aliser, il risque d'avoir des DD grosse avalanche importantes qui vont peut-\u00eatre cr\u00e9er quelques d\u00e9g\u00e2ts et puis je dirais plus sur la plaine, l\u00e0 on a aussi des de une probl\u00e9matique, je dirais, de glissements de terrain dus qu'on a eu beaucoup d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:51 > 0:05:07) [87%] : \r\nEux auraient bien voulu atteindre le Val-d'Annivier impossible de relier la station de Zinal, o\u00f9 ses enfants belges \u00e9tait attendu apr\u00e8s un long voyage au pied lev\u00e9, la protection civile de Sierra improvise un repas pour 400 personnes en prime plusieurs repas v\u00e9g\u00e9tarien et casher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:08 > 0:05:17) [94%] : \r\n\u00e7a me surprend ne me surprend pas, parce qu'on est en Suisse, et tout le monde dit la m\u00eame chose, c'est bien organis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:17 > 0:05:57) [91%] : \r\nLa neige, mais aussi la pluie est tomb\u00e9e en abondance ces derni\u00e8res 24 heures une cinquantaine de pompiers \u00e9taient \u00e0 pied d'oeuvre durant la journ\u00e9e sur la route cantonale \u00e0 proximit\u00e9 de Vi\u00e8ge RTL Right Amorcak Romano je suis arriv\u00e9 ce matin \u00e0 5 heures et demie, il y avait de l'eau partout dans le village depuis ce moment-l\u00e0 les pompes fonctionnent \u00e0 plein r\u00e9gime pour l'\u00e9vacuer la pluie continue \u00e0 tomber, c'est un vrai chef d'une peur n'pas, ce n'est pas une surprise si la lave torrentielle est survenu \u00e0 cet endroit pr\u00e9cis en 2011 la for\u00eat s'est embras\u00e9 juste au-dessus depuis le terrain est fragile, instable, 20 personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es du village des Rolls durant la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:58 > 0:06:11) [96%] : \r\nCe soir, les enfants belges ont pu regagner Zinal les routes sont \u00e0 pr\u00e9sent s\u00e9curis\u00e9, c'est le cas \u00e9galement de plusieurs axes routiers du canton reste encore une situation critique dans le Haut-Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:12 > 0:06:21) [89%] : \r\nEt on va aller pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Zermatt Rafa\u00ebl Poncioni toute liaison est coup\u00e9e par le train, par le rail par le par la route, alors est-ce qu'on sent cette ambiance coup\u00e9e du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:23 > 0:06:55) [93%] : \r\nNon, pas du tout, ici, c'est vraiment Ambiance vacances 24 heures coup\u00e9e du monde mais les gens sont aussi l\u00e0 pour se reposer et profiter de la neige, il y en a eu beaucoup, c'est vrai que les pistes de ski sont rest\u00e9es ferm\u00e9es, mais l'ambiance est relativement bonne, surtout que le ciel s'est d\u00e9gag\u00e9, ce qui a permis de cr\u00e9er un pont a\u00e9rien cet apr\u00e8s- midi entre t\u00e2cher d'Zermatt avec des h\u00e9licopt\u00e8res, vous allez voir, c'est assez impressionnant dans quelques instants, donc, l'ambiance est relativement bonne, malgr\u00e9 une petite coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 de 2 heures 30 ce matin, il y a eu bien de quoi manger et de quoi voir dans la station, donc les gens ont pu profiter quand m\u00eame d'autres activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:55 > 0:06:58) [90%] : \r\nEn termes m\u00e9t\u00e9o, ce sont des conditions qui restent exceptionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:01 > 0:07:38) [92%] : \r\nOui, exceptionnel, on a vu des fortes pr\u00e9cipitations jusqu'\u00e0 tr\u00e8s haute altitude, la semaine derni\u00e8re des cumuls de neige important c'est-\u00e0-dire derni\u00e8res 24 heures, on estime \u00e0 un peu plus d'un m\u00e8tre de neige tomb\u00e9s dans la r\u00e9gion de d'apr\u00e8s la pr\u00e9sidente de Zermatt, que nous avons vu il y a quelques instants, il nous a dit que \u00e7a faisait 15 ans qu'elle avait pas vu une telle situation dans la r\u00e9gion, on peut rappeler peut-\u00eatre le syst\u00e8me, c'est que les nuages ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s par le feu sur ce ces sommets des et se sont d\u00e9vers\u00e9s pendant 24 heures, ce qui a provoqu\u00e9, bah ce tr\u00e8s tr\u00e8s fort danger 5 sur 5, le danger est maximal avec des avalanches spontan\u00e9es qui ont pu se se se passer \u00e0 n'importe quel moment et c'\u00e9tait vraiment \u00e7a le gros probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:38 > 0:07:42) [91%] : \r\nLa suite Rafa\u00ebl Poncioni Zermatt, \u00e7a se fait ailleurs quelles pr\u00e9visions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:45 > 0:08:22) [93%] : \r\nAlors, les choses se Calment les pr\u00e9cipitations ont baiss\u00e9 le bulletin m\u00e9t\u00e9o des avalanches \u00e0 17 heures ce n'est une baisse aussi du degr\u00e9 de danger, on a pass\u00e9 un degr\u00e9 mod\u00e9r\u00e9 3 sur l'ensemble du canton, il reste quand m\u00eame relativement fort ici dans la r\u00e9gion de 4 sur 5, mais cela va aller en s'am\u00e9liorant, demain, il faut bien s\u00fbr \u00e9viter de faire de la randonn\u00e9e les s\u00e9curit\u00e9 seront mises en place avec des nouveaux d\u00e9clenchements d'avalanches et puis on esp\u00e8re ici que d'Zermatt, ce ne sera plus coup\u00e9s du monde et sera de nouveau raccord\u00e9s par la route et par le rail, \u00e0 partir de midi demain, mais la prudence reste bien entendu de mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:22 > 0:08:29) [89%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl les sc\u00e8nes o\u00f9 les gens boivent des verres, on va aller voir maintenant arr\u00eatons-nous la situation qui pr\u00e9vaut ah \u00e7a se fait \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:29 > 0:08:47) [92%] : \r\nQui sont inaccessibles, ce sont plus de 13000 personnes qui se retrouvent coup\u00e9s du monde, il y a l\u00e0 o\u00f9 les touristes, les camps de ski universitaire notamment la voie a\u00e9rienne permet d'acheminer des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 ou les \u00e9vacuations, si besoin, mais pour le reste, la soir\u00e9e et la journ\u00e9e s'organise enfin il Poncioni Erwan JAGUT Chlo\u00e9 solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:50 > 0:09:22) [92%] : \r\nVermette plong\u00e9s dans le brouillard continue \u00e0 vivre un peu hors du temps, ce soir, personne ne peut acc\u00e9der au village haut- valaisan ou le quitter par voie terrestre depuis hier en raison des avalanches cet apr\u00e8s- midi un pont a\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 mise en place jusqu'\u00e0 p\u00eache pour les personnes qui devaient absolument quitter la commune avant tout des touristes en partance pour l'a\u00e9roport, we have fois nous avons un vol pour retourner aux \u00c9tats-Unis, demain, nous avons d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9 le 1er vol, \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 800 dollars pour acheter les billets nous esp\u00e9rons nous en sortir comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:23 > 0:09:31) [87%] : \r\nEt sans contexte neige, maintenant on attend pour redescendre, moi c'est mon anniversaire aujourd'hui, donc je suis attendu en bas, donc moi je descends raterait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:31 > 0:09:36) [87%] : \r\nOn doit prendre aujourd'hui un vol pour l'Australie, mais leur fille Mbia les h\u00e9licopt\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:37 > 0:09:47) [94%] : \r\nEnviron 13000 personnes se trouvent actuellement \u00e0 Zermatt la plupart y sont pour des vacances, elle profite donc des autres activit\u00e9s offrent la station comme le confirme la pr\u00e9sidente de la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:48 > 0:10:02) [71%] : \r\nMais chanson comme \u00e7a on et comme il se prom\u00e8ne en village sib\u00e9rien cette 30 c'est pas une ici de mation exceptionnel, c'est quelque chose sp\u00e9ciale, pas de danger pour le village, m\u00eame non pas donc j'ai pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:02 > 0:10:13) [90%] : \r\nD'ailleurs, ces \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ne semble pas trop souffrir de la situation, priv\u00e9 de ski et d'\u00e9lectricit\u00e9, au d\u00e9jeuner, ils n'ont pas eu de probl\u00e8mes \u00e0 trouver d'autres occupations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:15 > 0:10:48) [83%] : \r\nEt ce qui ne participent \u00e0 aucun qui font un petit peu les fous, et si je me d\u00e9place donc pas trop vite, l\u00e0 vous voyez quelques magasins de Zermatt et l\u00e0 si je tourne encore un petit peu, vous voyez le d\u00e9part du Gornergrat qui est le petit rien qui manque donc encore leur grade et que l'on va loin, aller skier donc aujourd'hui se faire le et si je tourne encore un petit peu, vous voyez la a de Zermatt avec les trains qui sont arr\u00eat\u00e9s, voil\u00e0 donc la vie je dirais pour vous et abattent relativement normal, hormis que les remont\u00e9es ne fonctionne pas et qu'on ne peut donc pas ce qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:49 > 0:11:02) [84%] : \r\nUne ambiance plut\u00f4t sereine donc, comme ici \u00e0 \u00e7a se fait \u00e9galement coup\u00e9e du monde aujourd'hui Laurent Blanc fait le bonheur des touristes, mais le danger d'avalanche reste \u00e9lev\u00e9, de niveau 5 sur les pistes, battues, voici enfin oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:02 > 0:11:13) [90%] : \r\nJe j'ai entendu cette nuit, des h\u00e9licopt\u00e8res, oui, et puis aussi beaucoup d'avalanches on a d\u00e9clench\u00e9 beaucoup d'avalanches durant la nuit et puis toute la journ\u00e9e, m'entendez des gros boum dans la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:15 > 0:11:20) [96%] : \r\nOn le voit pour l'heure, les touristes prennent cette situation avec philosophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:22 > 0:11:54) [91%] : \r\nDans les autres titres du jour c'est la avenue qui fera beaucoup de bruit en Suisse, Donald Trump a l'intention de participer en Suisse au Forum \u00e9conomique de Davos, dans la semaine 1000000 de janvier, c'est une r\u00e9ussite pour le fondateur du Forum, Klaus Schwaab, qui avait \u00e9t\u00e9 un des premiers \u00e0 le rencontrer apr\u00e8s son \u00e9lection, il y a un an, le contact avec la Conf\u00e9d\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 entretenu ensuite par t\u00e9l\u00e9phone avec Yohann Schneider- Ammann, la Maison Blanche a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9cisions, je cite le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, se r\u00e9jouit de faire avancer son agenda America First, avec les leaders mondiaux r\u00e9unis Adam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:56 > 0:12:14) [91%] : \r\nPour l'heure, l'activit\u00e9 diplomatique touche un voisin plus modestes et imm\u00e9diat, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset effectuait une visite d'\u00c9tat en Autriche, l'occasion de rencontrer un des personnages les plus en vue de la sc\u00e8ne mondiale, le tout jeune et nouveau chancelier autrichien Sebastian courte envoy\u00e9 sp\u00e9cial Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:16 > 0:12:25) [96%] : \r\nAvant de d\u00e9marrer sa 1\u00e8re visite d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'autorise un petit d\u00e9tour matinale dans les rues de Vienne pour d\u00e9couvrir l'Exposition d'un photographe suisse Robert Frank.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:26 > 0:12:32) [91%] : \r\nDe commencer la journ\u00e9e, dans ce magnifique mus\u00e9e qui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4tel, donc on profite de l'occasion, avant de se rendre aux entretiens officiels tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:33 > 0:12:43) [90%] : \r\nPremi\u00e8re \u00e9tape officielle au Hofburg jadis r\u00e9sidence des empereurs aujourd'hui, coeur du pouvoir pr\u00e9sidentiel Alain Berset rencontre son homologue Alexander von der Belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:45 > 0:12:46) [97%] : \r\nHonneurs militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:47 > 0:12:56) [92%] : \r\nMais au coeur des discussions entre les 2 hommes, l'Europe place financi\u00e8re en sursis accord institutionnel, la Suisse cherche des alli\u00e9s pour normaliser ses relations avec l'UE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:57 > 0:13:12) [88%] : \r\nC'est tr\u00e8s bons contacts que nous avons avec l'Autriche, je crois, nous permettent de de faire avancer aussi non, nos id\u00e9es, de montrer les probl\u00e8mes que nous avons et propose aussi des solutions en \u00e9tant en \u00e9tant dans le temps, le vent, mais la possibilit\u00e9 d'avoir des, des gens en face de nous, qui nous \u00e9coutent avec lesquels on peut \u00e9changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:12 > 0:13:29) [88%] : \r\nOptimiste, le pr\u00e9sident autrichien veut aider d\u00e9j\u00e0 pour \u00e9viter que la Bourse suisse soit mise avant, je vivais nous pr\u00e9munir une des Essarts, \u00e7a nous allons faire des efforts cette ann\u00e9e pour terminer cette affaire, je crois que tout ce qui peut \u00eatre fait du c\u00f4t\u00e9 autrichien sera fait pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me, le parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:30 > 0:13:52) [96%] : \r\nLe pr\u00e9sident Alain Berset, c'est qu'il a une carte \u00e0 jouer aujourd'hui en Autriche, parce que le pays acc\u00e9dera \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne cet \u00e9t\u00e9, et puis le nouveau gouvernement autrichien une coalition entre conservateurs et nationalistes voudront avoir leur voix au chapitre dans une Europe dirig\u00e9e surtout par l'Allemagne et la France, l'Autriche pourrait donc \u00eatre un alli\u00e9 de poids pour la Suisse dans les discussions europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:52 > 0:14:09) [92%] : \r\nMais l'homme \u00e0 s\u00e9duire, c'est lui, \u00e0 gauche, Sebastian Kurz 31 ans, chef du gouvernement autrichien, mise en sc\u00e8ne soign\u00e9e, poign\u00e9e de main puis entretien \u00e0 huis clos avec le pr\u00e9sident suisse sans un mot pour la presse, il faudra attendre en tout cas cet \u00e9t\u00e9 pour voir si l'Autriche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:19 > 0:14:37) [93%] : \r\nLa campagne s'acc\u00e9l\u00e8re sur l'initiative, No Billag le texte vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel aujourd'hui ses partisans d\u00e9voilait un argumentaire, l'autre camp, r\u00e9plique aussi 160 parlementaires de tous partis de droite et de gauche d\u00e9noncent une attaque contre la d\u00e9mocratie directe, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:38 > 0:14:47) [85%] : \r\nLe d\u00e9bat, ils sont UDC PLR et, surtout, membre de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et il l'assure, on peut voter oui \u00e0 No Billag et la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:48 > 0:14:53) [99%] : \r\nOui \u00e0 l'initiative populaire ne signifiera pas la disparition de la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:53 > 0:15:18) [93%] : \r\nLa redevance radio- TV, aujourd'hui c'est 75 pourcent du budget de la SSR, mais m\u00eame sans elle, un financement est possible, selon les partisans de l'initiative, les recettes pourraient venir de 3 sources des abonnements volontaires souscrits par des auditeurs, t\u00e9l\u00e9spectateurs plus de publicit\u00e9 et des subventions pour certaines \u00e9missions de service public des subventions, alors que l'initiative veut y mettre fin, explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:18 > 0:15:19) [93%] : \r\nG\u00e9rard de Ramstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:19 > 0:15:21) [82%] : \r\nL'initiative clip, on craint en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:21 > 0:15:29) [97%] : \r\nInitiative dit clairement qu'il ne peut pas y avoir de subventions pour des cha\u00eenes de radio et de t\u00e9l\u00e9vision, mais elle laisse ouvert la possibilit\u00e9 de soutenir certaines \u00e9missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:29 > 0:15:32) [83%] : \r\nVous d\u00e9crivez, c'est tout, on ne tire aux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:32 > 0:15:38) [97%] : \r\nPour les partisans de l'initiative, le financement des m\u00e9dias doit \u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on dont on les consomme aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:38 > 0:15:57) [87%] : \r\nC'est un peu simpliste, nous dire il y a pas de solution on si on accepte l'initiative, c'est beaucoup plus difficile, certainement, \u00e7a, je l'admets, de faire des m\u00e9dias priv\u00e9s \u00e9lectroniques priv\u00e9s au Tessin o\u00f9 en Suisse romande, que c'est le probl\u00e8me \u00e0 Z\u00fcrich ou \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:57 > 0:16:09) [97%] : \r\nFinancer un service public audiovisuel par des abonnements et de la publicit\u00e9 totalement irr\u00e9aliste aux yeux des adversaires du texte 160 parlementaires de 8 partis diff\u00e9rents, r\u00e9unis dans un comit\u00e9 du non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:09 > 0:16:34) [88%] : \r\nBien s\u00fbr que les la population est convaincu de la qualit\u00e9 de l'offre de la SSR, mais c'est le plus le prix ou de cette offre dans un syst\u00e8me qui n'est pas mutualiser, comme celle qu'a aujourd'hui dans un syst\u00e8me qui n'est pas solidaire serait tellement \u00e9lev\u00e9 que malgr\u00e9 cette qualit\u00e9 de l'offre \u00e0 la population ne serait et c'est l\u00e9gitime, pas pr\u00eate \u00e0 payer de telles sommes, on ne peut pas am\u00e9liorer la SSR a on l'argent dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:34 > 0:16:41) [94%] : \r\nLa diversit\u00e9 m\u00e9diatique de la Suisse est-elle mieux assur\u00e9, avec ou sans la redevance, les 2 camps ont encore 8 semaines pour convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:42 > 0:17:02) [92%] : \r\nEt dans ce contexte de d\u00e9bat sur la situation de la presse, la nouvelle a provoqu\u00e9 un choc, un pilier de la presse l'ATS devrait tailler dans ses effectifs l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse devra supprimer 35 \u00e0 40 postes sur 180 on touche un socle de l'information dans tous les journaux ont besoin \u00c9ric Moisi B\u00e9n\u00e9dicte Frutig gu\u00e8re Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:03 > 0:17:27) [92%] : \r\nL'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse est un peu la source qui alimente depuis plus de 100 ans les rivi\u00e8res de la formation en Suisse, presse \u00e9crite, radio, t\u00e9l\u00e9vision, tous se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 ce pourvoyeur de contenus rigoureusement v\u00e9rifi\u00e9es une agence de presse, cr\u00e9\u00e9 en 1895 ils \u00e9taient 8 journalistes \u00e0 couvrir les \u00e9v\u00e9nements dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays, diversit\u00e9 et ind\u00e9pendance d'un journalisme helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:28 > 0:17:43) [91%] : \r\nJe crois qu'il est important de relever que l'ATS, c'est plus que simplement une agence de presse est aussi une forme d'\u00e9coles de journalisme qui pr\u00e9paraient des jeunes journaliste stagiaire \u00e0 l'\u00e9criture rigoureuse de la formation trait\u00e9s selon des crit\u00e8res d\u00e9ontologiques s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:44 > 0:18:04) [86%] : \r\nUn s\u00e9rieux d\u00e9j\u00e0 ancr\u00e9 durant la Seconde Guerre mondiale, l'ATS est toujours rest\u00e9 libre de ses publications aujourd'hui l'agence emploie 180 personnes qui diffuse 24 heures sur 24 des informations, politique, culturel, \u00e9conomique ou sportives en 3 langues, m\u00eame en sous- traitants supprimer une quarantaine de postes n'est pas sans cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:04 > 0:18:22) [96%] : \r\nD'une certaine mani\u00e8re, c'est ce que l'on constate dans toutes les r\u00e9dactions se faire toujours plus avec moins de personnel, ce qui repr\u00e9sente \u00e9videmment un enjeu aussi qualitatif, c'est un affaiblissement qui s'ajoute \u00e0 d'autres signaux qui remettent en question, au fond, la diversit\u00e9 de l'offre journalistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:22 > 0:18:28) [88%] : \r\nDiversit\u00e9 et v\u00e9rification des sources, un faux probl\u00e8me, pour les g\u00e9n\u00e9rations Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:28 > 0:18:40) [89%] : \r\nJe dirais que le produit fini leur suffit est une certaine mani\u00e8re, la probl\u00e9matique \u00e0 l'air d'effectifs News et de la difficult\u00e9 aujourd'hui de distinguer journalisme et communication, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:41 > 0:18:49) [91%] : \r\nVaste d\u00e9bat qui aujourd'hui occupent les r\u00e9dactions du monde entier, comment survivre et conserver une information 100 pourcent fiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:49 > 0:19:01) [93%] : \r\nFederico Braga ni-ni bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates responsable des services de la pi\u00e8ce, en fran\u00e7ais, en italien, le grand public ne s'en rend pas toujours compte, mais une grande partie de ce qu'on voit ce qu'on lit ce qu'on entend vient de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:02 > 0:19:29) [91%] : \r\nOui, si vous voulez, pour vous donner une une image on est disons des des grossistes de la formation nous livrons pratiquement tous les journaux, toutes les radios, toutes les t\u00e9l\u00e9visions et les sites Internet de Suisse, nous produisons environ 300 d\u00e9p\u00eaches chaque jour en fran\u00e7ais, en allemand et en italien, et ce, disons 24h/24 et 7j/7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:29 > 0:19:48) [91%] : \r\nOn travaille en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 vous tout \u00e0 l'heure, j'ai fait la la capture d'\u00e9cran en pr\u00e9parant ce journal mon ordinateur, \u00e7a r\u00e9v\u00e8le un peu comment chaque journaliste proc\u00e8s demain \u00e0 gauche, on a la d\u00e9p\u00eache de l'APS, c'\u00e9tait les intemp\u00e9ries \u00e0 droite, on tape son texte, on pr\u00e9pare son sujet, c'est essentiel, notamment parce que vous \u00eates une source v\u00e9rifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:49 > 0:20:23) [88%] : \r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait, disons, nous, nous sommes \u00e0 la base du travail de des r\u00e9dactions qui reprennent au texte tout en partie et puis disons-nous en principe ce qui sort de l'agence, c'est b\u00e9ton c'est v\u00e9rifi\u00e9, c'est confirm\u00e9, et c'est surtout \u00e9quilibr\u00e9es, on essaye toujours d'avoir donn\u00e9 la parole \u00e0 toutes les parties dans une, dans un d\u00e9bat, notamment des voil\u00e0 des sujets controvers\u00e9s comme l'initiative No Billag nous courons donne vraiment la parole \u00e0 tous les camps qui sont au en oppos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:23 > 0:20:33) [85%] : \r\nUn dernier mot honneur \u00e0 l'agence, il faut voir comment ils travaillent souvent le t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 et puis en m\u00eame temps il y a une t\u00e9l\u00e9vision, il tape son texte etc c'est un pilier de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:34 > 0:21:03) [93%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, il faut je pense qu'il faut surtout rendre hommage \u00e0 \u00e0 mes coll\u00e8gues qui qui font un immense travail dans l'ombre, c'est un travail d'\u00e9quipe, un immense travail d'\u00e9quipe et puis disons, c'est \u00e0 la fin c'est c'est un tapis d'information qui est indispensable pour l'\u00e9change d'informations entre les r\u00e9gions linguistiques, mais aussi pour voil\u00e0 le le le fonctionnement de la d\u00e9mocratie en Suisse, je crois qu'on peut le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:03 > 0:21:04) [87%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9rico Paganini merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:05 > 0:21:06) [98%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:07 > 0:21:23) [88%] : \r\nLa Cor\u00e9e du Nord et la Cor\u00e9e du Sud se reparlent, le dialogue est n\u00e9cessairement fragile dans l'extr\u00eame tension entre le Sud capitaliste et la dictature de Kim Jong-Un au nord, mais la perspective des Jeux olympiques sans favoriser un semblant de rapprochement Mathieu plus plein Antoine si l'accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:25 > 0:21:40) [93%] : \r\nUne poign\u00e9e de main pour un d\u00e9gel entre fr\u00e8res ennemis, les discussions entre les 2 Cor\u00e9es ont repris apr\u00e8s une rupture de plus de 2 ans li\u00e9s aux ambitions nucl\u00e9aires de Pyongyang, chacun des 2 \u00c9tats trouve aujourd'hui son compte dans ce d\u00e9but de r\u00e9chauffement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:42 > 0:22:01) [94%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 nord- cor\u00e9en, l'objectif, il est clair, il est d'apaiser les tensions, mais surtout de montrer que la Cor\u00e9e du Nord est une puissance responsable qu'elle ne va pas provoquer son voisin en amont des Jeux olympiques d'hiver et c\u00f4t\u00e9 sud- cor\u00e9en, l'objectif, il est tout \u00e9videmment clair c'est s'assurer que les Jeux olympiques d'hiver se passe dans les meilleures conditions possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:01 > 0:22:28) [91%] : \r\nUn mois avant le d\u00e9but des Jeux olympiques de Pyongyang, en Cor\u00e9e du Sud, les 2 pays se sont en effet entendus sur la participation d'une d\u00e9l\u00e9gation d'athl\u00e8tes de officielle et le supporters nord- cor\u00e9en, mais les 2 capitales affichent leur volont\u00e9 d'une d\u00e9tente au-del\u00e0 des Jeux, elles annoncent les discussions entre les 2 arm\u00e9es toujours techniquement en guerre, la liaison t\u00e9l\u00e9phonique militaire coup\u00e9e depuis 2 ans va \u00eatre r\u00e9tablie, on reste cependant loin d'un r\u00e8glement global.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:29 > 0:22:45) [95%] : \r\nC'est un d\u00e9but de dialogue qui ne pr\u00e9sage en rien d'une am\u00e9lioration \u00e0 long terme des relations entre le Nord et le Sud, et surtout qui ne garantit en rien la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, tout simplement, puisque la Cor\u00e9e du Nord refuse de parler de cette question nucl\u00e9aire avec son voisin de la compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:45 > 0:22:57) [94%] : \r\nProgramme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en manoeuvres militaires conjointes sud- cor\u00e9ennes et am\u00e9ricaines ou encore sort des familles divis\u00e9es par la fronti\u00e8re au-del\u00e0 de ces pourparlers, les questions qui f\u00e2chent restent nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:58 > 0:23:41) [90%] : \r\nL'ann\u00e9e 2018, s'ouvrent de mani\u00e8re favorable pour l'\u00e9conomie, c'est la s\u00e9rie que nous avons d\u00e9but\u00e9 hier au Portugal, voici le second volet, Roumanie : c'est le moment d'd\u00e9passer des clich\u00e9s qui sont d\u00e9pass\u00e9s, la Roumanie \u00e9tait avant 1989 l'exemple m\u00eame du r\u00e9gime communiste, avec des p\u00e9nuries chroniques et les queues devant les magasins, une autre image, entrer dans les livres d'histoire, et la chute dans le sens du dictateur Nicolae et chez scouts en 1989 plus tard le pays entr\u00e9s dans l'Union europ\u00e9enne, voil\u00e0 10 ans et aujourd'hui, on va voir le chemin parcouru, des zones de pauvret\u00e9 demeure mais une Roumanie nouvelle a vu le jour, jeune, dynamique, ou les nouvelles technologies prennent un essor fulgurant \u00e0 Cluj, le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:44 > 0:23:56) [88%] : \r\nC'est une success Story \u00e0 la roumaine, une manufacture de chaussures de l'\u00e9poque sovi\u00e9tique, transform\u00e9 en p\u00e9pini\u00e8re de Start-Up et de talent, courtis\u00e9 par tous les g\u00e9ants mondiaux de l'informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:58 > 0:24:06) [92%] : \r\nDipl\u00f4m\u00e9 de l'EPFL le Lausannois Youssef Hautier a pos\u00e9 ses valises en Transylvanie, parti \u00e0 la conqu\u00eate de ce nouvel eldorado.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:07 > 0:24:16) [89%] : \r\nPourquoi la Roumanie mais je dirais qu'il y a pl\u00e9thore de tous actualit\u00e9 on est un petit peu moins contraint peut-\u00eatre que que CanWest et \u00e7a donne un sentiment finalement de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:17 > 0:24:36) [90%] : \r\nLe 1er Avantage c'est l'acc\u00e8s \u00e0 un pool de talents qui est difficilement imaginable en Suisse si on se plante, on Roumanie c'est pas tr\u00e8s grave, \u00e7a sera pas tr\u00e8s visible si on r\u00e9ussit, on peut tr\u00e8s facilement \u00e0 l'exporter, ici on a a, on a le droit \u00e0 l'erreur, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un petit peu dur au d\u00e9part mais je crois pas du tout d'\u00eatre arriv\u00e9 en Roumanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:38 > 0:24:53) [84%] : \r\n2\u00e8me, ville de Roumanie Cluj attire des investisseurs cerveaux venus du monde entier, sa r\u00e9ussite \u00e9conomique : les vols enviable r\u00e9putation de nouvelles Silicon Valley d'Europe a cr\u00fb obliger les imprimeries 3 \u00e9quipes baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:55 > 0:25:08) [88%] : \r\nRevenu \u00e0 Cluj, apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 en France.\r\nBogdan RR est une figure embl\u00e9matique du miracle \u00e9conomique Roumat multimillionnaire \u00e0 43 ans, il a fait fortune dans le domaine des nouvelles technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:09 > 0:25:35) [92%] : \r\nOui, donc en Roumanie, les gens ils ont beaucoup plus faim, je dirais, ils ont envie de r\u00e9ussir et c'est \u00e7a la nouvelle Europe, c'est par rapport \u00e0 la l'ancienne Europe qui vit un peu sur sur son train de vie actuel qui est qui vit sur sur sur le cash qu'on a accumul\u00e9 dans les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, la nouvelle Europe la Roumanie : c'est un pays qui a fort et qui veut se d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:36 > 0:25:49) [93%] : \r\nAttir\u00e9s par des conditions cadres et de main d'oeuvre tr\u00e8s qualifi\u00e9e, les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes s'implante massivement Roumanie dont la croissance \u00e9conomique 6 pourcent l'an dernier, atteint des niveaux records.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:49 > 0:25:55) [88%] : \r\nL'ann\u00e9e prochaine, ce sera au tour de cette mais on verra, on va d\u00e9passer la Chine les proches oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:57 > 0:26:07) [88%] : \r\nLe pass\u00e9 communiste de l'air Ceaucescu semble d\u00e9finitivement r\u00e9volue en Roumanie, m\u00eame si aujourd'hui on ne renie pas tous de ce douloureuse h\u00e9ritage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:09 > 0:26:35) [90%] : \r\nC'est l'h\u00e9ritage de de l'\u00e9poque communiste donc o\u00f9 il y a eu un syst\u00e8me de formation qui a \u00e9t\u00e9 mis en place, o\u00f9 il y avait des ing\u00e9nieurs de tr\u00e8s bon niveau qui \u00e9tait form\u00e9 et avec l'entr\u00e9e dans l'Europe \u00e7a boost\u00e9 parce qu'il est nouveau, une ouverture beaucoup d'argent europ\u00e9en qui est arriv\u00e9 et beaucoup d'investisseurs, on a envie de r\u00e9ussir, on a envie de gagner de l'argent, on a, on est moins regardant notre qualit\u00e9 de vie et on bosse beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:38 > 0:26:50) [95%] : \r\nEntr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne, il y a tout juste 10 ans, la Roumanie reste l'un des pays les plus pauvres d'Europe, mais aujourd'hui, le pays conna\u00eet un essor \u00e9conomique fulgurant affichant l'un des taux de croissance les plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:53 > 0:27:09) [93%] : \r\nVoil\u00e0 ce boum des nouvelles technologies li\u00e9es \u00e0 Internet, cette r\u00e9volution a lieu partout avec ses gagnants et ses perdants en Suisse, le commerce de d\u00e9tail souffrent toujours plus de la concurrence des achats en ligne et l'arriv\u00e9e en force d'Amazone va renforcer le ph\u00e9nom\u00e8ne par Agim Chillon Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:10 > 0:27:40) [92%] : \r\nCe genre d'images, \u00e7a doit \u00eatre le fantasme de n'importe quel petit commer\u00e7ant ici en Suisse fantasmes parce que leur r\u00e9alit\u00e9 est bien diff\u00e9rente, le commerce de d\u00e9tail ne va pas bien, l'habillement, les cosm\u00e9tiques ont enregistr\u00e9 700 faillite entre 2015 et 2016 et en 2017 l'\u00e9rosion a juste \u00e9t\u00e9 endigu\u00e9e la faute principalement aux achats en ligne qui ont explos\u00e9 : rien que Zalando a tripl\u00e9 son chiffre d'affaires depuis 2012, 624 millions de francs rien qu'on suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:40 > 0:27:50) [95%] : \r\nLa situation est difficile, je ne vous le cache pas, mais je pense que chacun \u00e0 son niveau, on peut combattre cet \u00e9tat de fait, il y a des solutions qui qui existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:51 > 0:27:59) [87%] : \r\nPar exemple, l'utiliser les r\u00e9seaux sociaux, cette boutique \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la petite enfance, la fait juste avant No\u00ebl, pour tenter de raisonner sa client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:59 > 0:28:19) [92%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 c'est difficile de de constater que la la client\u00e8le ne jouent pas le jeu, la client\u00e8le vient au magasin prend beaucoup d'informations, des conseils apr\u00e8s repart pour aller acheter sur Internet : nous en tant que petit commer\u00e7ant ne peut pas rivaliser alors c'est parfois aussi un chiffre d'affaires qui baisse et souvent des des emplois qui disparaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:20 > 0:28:31) [90%] : \r\nCe Cr\u00e9dit Suisse qui le dit 3 Suisses sur 4 effectue aujourd'hui leurs achats en ligne, en Angleterre, c'est 4 consommateurs sur 5 et l'arriv\u00e9e prochaine d'amazone dans notre pays pourrait bien compliquer le march\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:31 > 0:28:43) [79%] : \r\nPour \u00eatre donner lieu \u00e0 un bio- Paul comme on l'a d\u00e9j\u00e0 dans le commerce stationnaires c'est-\u00e0-dire amazone et puis un 2\u00e8me des talents d\u00e9tail Line suisse qui se partagent le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:44 > 0:28:53) [92%] : \r\n2018 risque de ne pas \u00eatre simple pour le petit commer\u00e7ant Suisse on table sur 0,3 pourcent seulement de croissance contre virgule 7 pourcent pour le reste de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:56 > 0:29:14) [94%] : \r\nCe correctif concernant le 19 30 d'hier dans notre reportage sur la consultation m\u00e9dicale de base limit\u00e9e \u00e0 20 minutes il \u00e9tait mentionn\u00e9 que cette mesure doit permettre \u00e0 470 millions d'\u00e9conomies, ce chiffre recouvre plus exactement l'ensemble des modifications des tarifs m\u00e9dicaux et non pas seulement la mesure sur les consultations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:16 > 0:29:30) [91%] : \r\nOn reparle de la r\u00e9v\u00e9lation de failles de s\u00e9curit\u00e9, qui touche plusieurs types de processeurs, elle concerne le coeur de notre smartphone ou de notre ordinateur il y a cependant des moyens de se pr\u00e9munir, reportage dans un datacenter avec Delphine g\u00eanera et il y a une rupture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:32 > 0:29:38) [91%] : \r\nUn lieu gard\u00e9 secret dans la campagne genevoise un datacenter hyper s\u00e9curis\u00e9 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:38 > 0:29:58) [83%] : \r\nSont h\u00e9berg\u00e9s un 1000000 d'adresses e-mail, ou encore 150000 sites internet mais Malte down et Spectre pourrait tout bouleverser, 2 attaques informatiques majeurs r\u00e9v\u00e9l\u00e9s la semaine derni\u00e8re, qui s'en prennent aux microprocesseurs pr\u00e9sents dans les ordinateurs, smartphones ou serveur internet, tout le monde est touch\u00e9 comme ici ce data-send.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:58 > 0:30:01) [87%] : \r\nEt donc, tous ces machines dans toute cette salle qui sont impact\u00e9s par la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:04 > 0:30:09) [94%] : \r\nMis \u00e0 jour au red\u00e9marrage des serveurs depuis la semaine derni\u00e8re, Lucas et ses coll\u00e8gues ne s'arr\u00eate pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:09 > 0:30:20) [86%] : \r\n\u00e7a mobilise en fait, la bo\u00eete \u00e0 \u00e7a serait vraiment quelque chose qui est en \u00e9tant assez important \u00e9tant de l'ampleur inimaginable, si vous voulez, c'est quelque chose qui mobilise tout mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:20 > 0:30:24) [95%] : \r\nUne v\u00e9ritable course contre- la-montre pour \u00e9viter que les vainqueurs s'engouffre dans la faille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:24 > 0:30:40) [83%] : \r\nJe on est inquiet pour la s\u00e9curit\u00e9 des clients aussi pour les donner parce que, c'est qu'on peut, c'est qu'on peut aller retrouver avec cet hymne des failles c'est c'est des informations sensibles, les mots de passe pour se connecter, c'est l'utilisateur, \u00e7a peut \u00eatre en transactions tout sur les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:40 > 0:30:44) [90%] : \r\nMais la correction totale de ces failles n'a pour l'heure, pas encore \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:44 > 0:30:52) [86%] : \r\nBien qu'au niveau si vous voulez au niveau logiciel sont aux 2 tiers de la faille et des failles, on est, on a quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:53 > 0:31:07) [85%] : \r\n\u00e9viter l'attaque ou pour \u00eatre pas compl\u00e8tement attaquable sur tous les c\u00f4t\u00e9s pour corriger compl\u00e8tement, j'ai, je sais pas vraiment \u00e7a et c'est c'est difficile \u00e0 estimer, c'est-\u00e0-dire qu'on peut-\u00eatre et en fait la fin, il est encore plus grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:08 > 0:31:13) [96%] : \r\nEncore beaucoup de myst\u00e8re et beaucoup de nuits blanches pour les sp\u00e9cialistes de la s\u00e9curit\u00e9 informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:14 > 0:31:23) [93%] : \r\nLe compte \u00e0 rebours commence pour les Jeux olympiques de la jeunesse, rendez- vous \u00e0 Lausanne en 2020, il s'agit de pr\u00e9parer les infrastructures reportage Hugues Buchard Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:25 > 0:31:46) [92%] : \r\n2 ans, c'est le temps qui reste avant l'ouverture de Lausanne 20 20 les Jeux olympiques de la jeunesse, 2 ans pour pr\u00e9parer tous les sites, le ski nordique et le saut \u00e0 ski \u00e0 la vall\u00e9e de Joux et tu en France voisine \u00e0 manger, \u00e0 Lausanne, les sports de glace dans les Alpes vaudoises les comp\u00e9titions de ski et snowboard enfin \u00e0 Saint-Moritz le Bob et la lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:48 > 0:32:00) [93%] : \r\nDes sites qui ne sont pas tous aux normes olympiques les plus gros travaux sont ici aux Diablerets il pour remplacer ce t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge \u00e9largir la piste, les d\u00e9lais sont serr\u00e9s, mais cela ne m'inqui\u00e8te pas, un des responsables du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:00 > 0:32:13) [88%] : \r\nL'agenda et donnons bien \u00e9videmment, donc une fois que que tous les feux sont au Vert toute l'accommoder r\u00e9alis\u00e9 tous les plans sont sont pr\u00eats et puis aujourd'hui, \u00e7a va relativement rapidement de de remplacer des installations de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:13 > 0:32:28) [95%] : \r\nAutre site, celui de la patinoire de Malley, ici pas de retard, tout sera pr\u00eat en 2019 d\u00e9j\u00e0 l'inqui\u00e9tude, c'est la patinoire de Morges pour le curling les autorit\u00e9s doivent engager 450000 francs de travaux mais pour l'instant rien n'est d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:29 > 0:32:38) [83%] : \r\nLa Mutualit\u00e9 veut avoir les olympiques de la jeunesse et le curling \u00e0 Morges, \u00e7a on le sait, mais vu d'investissement pour la patinoire, ils doivent demander sur qu'on sait combien ce que dans ma c'est notre d\u00e9mocratie et on attend cette d\u00e9cision du 7 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:39 > 0:32:50) [91%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 finances, le budget de 36 millions \u00e0 presque boucl\u00e9, pouvoirs publics et CEO assure d\u00e9j\u00e0 30 millions de francs, reste \u00e0 trouver les 6 millions restants aupr\u00e8s de priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:50 > 0:33:01) [88%] : \r\nC'est environ 15 pourcent du budget qu'on doit trouver, il reste 2 ans pour les trouver, on vient de signer un compte le CIO l'accord de partenaires avec le CIO, qui nous para\u00eet maintenant n\u00e9gocier et on a plusieurs partenaires sont int\u00e9ress\u00e9s, donc je suis tr\u00e8s tr\u00e8s confiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:01 > 0:33:09) [94%] : \r\nDans 2 ans, le futur village olympique sera termin\u00e9e sur le site de l'Universit\u00e9 de Lausanne, pour l'instant, tous les voyants sont au Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:11 > 0:33:23) [91%] : \r\nAu programme, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, il donnera la pr\u00e9vision des intemp\u00e9ries, dont on a parl\u00e9 en d\u00e9but de journal et puis ambiance de saison \u00e0 bon entendeur, enqu\u00eate ce soir sur les diverses qualit\u00e9s de fromage raclette, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:32 > 0:33:35) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:50 > 0:34:01) [89%] : \r\nLe le gros est pass\u00e9 maintenant le gros non, \u00e7a fait tr\u00e8s Ob\u00e9lix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:03 > 0:34:05) [88%] : \r\nSi tu me permets cette mauvaise r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:07 > 0:34:10) [81%] : \r\nOn a \u00e9t\u00e9, j'\u00e9tais l\u00e0, \u00e7a c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:23 > 0:34:27) [91%] : \r\nMais je crois qu'il y a eu quelques caricatures dans ce sens, faites \u00e0 l'\u00e9poque par notre ami Fred Neumann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:28 > 0:34:34) [83%] : \r\nAttends, attends, regarde enfin tirent tirent tirent parce que comme voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:42 > 0:34:45) [84%] : \r\nD'ailleurs, j'en ai gard\u00e9 quelques-unes de ces caricatures de fret nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:46 > 0:34:47) [79%] : \r\nC'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:47 > 0:34:54) [83%] : \r\nCette c'\u00e9tait un des plaisirs, tu vois de la journ\u00e9e, cette aide \u00e0 d\u00e9couvrir la caricature de tels, nous les sortait le matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:56 > 0:35:09) [97%] : \r\nMais je crois que Gaston Nicole on a gard\u00e9 un tr\u00e8s grand nombre parce que oui, quand il est parti \u00e0 la retraite, l'\u00e9quipe du t\u00e9l\u00e9journal lui a fait un livre carr\u00e9ment avec toutes les caricatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:13 > 0:35:21) [80%] : \r\nMon cher ami, oui les taux restent dans eau voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:21 > 0:35:25) [82%] : \r\nLes Torres attend tu dois sortir, non on est, on est \u00e0 l'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:29 > 0:35:30) [98%] : \r\nMais apr\u00e8s volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:48 > 0:35:49) [69%] : \r\nTu vas voir, je peux tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:11 > 0:38:59) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le gros des pr\u00e9cipitations est enfin pass\u00e9e et \u00e7a se confirme, les conditions devraient \u00eatre beaucoup plus calme ces prochains jours les pr\u00e9cipitations de barrages \u00e9tait encore assez intense, ces derni\u00e8res 24 heures dans les r\u00e9gions de Zermatt du Simplon les cumulant souvent d\u00e9pass\u00e9 les 100 millim\u00e8tres mais le feu est en train de laisser place \u00e0 un courant de sud- ouest, ce qui va enfin permettre \u00e0 toute cette humilit\u00e9 de s'\u00e9vacuer vers l'Est \u00e0 l'arri\u00e8re, demain, une accalmie va se produire en attendant cette nouvelle perturbation qui va \u00eatre entra\u00een\u00e9 par un courant de sud- ouest devraient arriver dans le courant de l'apr\u00e8s- midi et apparemment elle sera assez peu active ce soir dans un 1er temps les pr\u00e9cipitations vont donc se terminer sur le Valais mais elles vont se poursuivre encore pendant quelques heures sur le Tessin en Engadine limite pluie-neige vers 1200 m\u00e8tres quelques gouttes ne sont par ailleurs pas exclu le long du Jura, demain matin, encore quelques faibles averses possibles tout au sud, sinon, temps sec malgr\u00e9 les nuages, le soleil pourra faire de belles apparitions en Valais ou bien encore sur les Grisons, il sera un peu plus discret sur les autres r\u00e9gions, notamment autour du l'aimant le long du Jura ou bien encore sur le quart de reste ou des brouillards pourront refaire leur apparition jusque vers 800 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, nous serons donc \u00e0 l'avant de cette nouvelle perturbation la couverture nuageuse va augmenter en toutes r\u00e9gions et quelques pluies ou quelques chutes de neige vont faire leur apparition le long du Jura sur l'ouest du Plateau autour du lait aimant avec une limite qui devrait se situer en moyenne vers 1000 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 avalanches enfin le danger va diminuer, mais demain il sera encore 2 degr\u00e9s 3 et 4 dans les Alpes, notamment \u00e0 partir de 2000 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, petite baisse en vue, demain matin, les valeurs sont souvent positive en pleine l'apr\u00e8s- midi, on sera parfois au-dessus de la norme, par exemple sur le quart Nord-Est ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, pas plus de 6 par compte sur l'ouest du Plateau autour du l'aimant les vents enfin seront fort et de secteur sud sud- ouest en montagne et le resteront g\u00e9n\u00e9ralement faible sur les r\u00e9gions de plaine pendant la journ\u00e9e de jeudi, ces m\u00eames vents devrait tourner au nord- ouest, il pourrait nous amener quelques faibles pr\u00e9cipitations sur le versant nord des Alpes, avec une limite pluie-neige vers 800 m\u00e8tres le Valais pourrait bien rester au sec et le Tessin devrait \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes vendredi encore un temps humide sur le quart Nord-Est, mais sur l'ouest en Valais au sud, le soleil sera plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux en montagne sur le plateau, autour de l'aimant d\u00e9pend de grisaille devrait se r\u00e9former samedi encore des stratus ou des brouillards, mais plut\u00f4t brouillards entre le l'aimant le lac de Constance, sinon un temps bien ensoleill\u00e9, \u00e7a devrait \u00eatre une tr\u00e8s belle journ\u00e9e en montagne enfin dimanche les conditions seront encore assez bonne au nord, mais quelques faibles pr\u00e9cipitations pourront refaire leur apparition au sud mais on le pr\u00e9cise vraiment les quantit\u00e9s devrait \u00eatre faible voici encore le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les temp\u00e9ratures vont baisser, mais nous serons quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s dans la norme, voil\u00e0 ce qu'on vous pouvez dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE qui nous faire un test raclette demain soir \u00e0 cette place Marianne Metral tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:24 > 0:39:29) [80%] : \r\nMais c'est bien, sauf que l\u00e0, sur ce midi, elle se f\u00e2che.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T00:56:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801650805", "durationSec": 193, "title": "FRIGO SERIE ECO EUROPE ROUMANIE 0601 PAD_RTS000001360235", "excerpt": "Baptis\u00e9e la Silicon Valley roumaine, la ville de Cluj attire des centaines de jeunes cr\u00e9ateurs de start-up sp\u00e9cialis\u00e9es dans les secteur des nouvelles technologies et de l'informatique. Rencontre avec Youssef Hautier, un vaudois dipl\u00f4m\u00e9 de l'EPFL qui s'y est install\u00e9. La Roumanie enregistre le taux de croissance le plus \u00e9lev\u00e9 de l'Union Europ\u00e9enne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROUMANIE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE", "REPRISE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1650837"]}, {"internalArchiveId": "AA1801650806", "durationSec": 123, "title": "SO AUTRICHE BERSTE VISITE_RTS000001362793", "excerpt": "Visite officielle \u00e0 Vienne du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset qui rencontr\u00e9 son homologue autrichien Alexander Van der Bellen et le tout jeune et nouveau chancelier Sebastian Kurz.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VIENNE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1650789"]}, {"internalArchiveId": "AA1801650807", "durationSec": 96, "title": "SO COREE NORD ET SUD DISCUSSIONS_RTS000001362616", "excerpt": "Une part croissante des consommateurs fait ses achats sur Internet. A Gen\u00e8ve, cette concurrence a des effets n\u00e9fastes dans les commerces de l'habillement et des cosm\u00e9tiques. De plus, la directrice du magasin \"Envie de fraises\" Emilie Thommen d\u00e9nonce la pratique du showrooming, qui consiste \u00e0 se faire conseiller en magasin pour ensuite acheter moins cher sur Internet.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801650808", "durationSec": 108, "title": "SO ETUDE CS COMMERCE DETAIL BAISSE_RTS000001362687", "excerpt": "Rencontre avec les informaticiens du data center Infomaniak \u00e0 Gen\u00e8ve pour mieux comprendre comment ils g\u00e8rent les deux failles de s\u00e9curit\u00e9 Meltdown et Spectre qui touchent des milliards d'ordinateurs, infrastructures informatiques et smartphones \u00e9quip\u00e9s de processeurs Intel. Ces deux attaques tirent parti de d\u00e9fauts pr\u00e9sents dans ce mat\u00e9riel depuis une vingtaine d'ann\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "FAILLITE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "ACHAT", "SITE INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1801650809", "durationSec": 104, "title": "SO FAILLE MICRO PROCESSEUR_RTS000001362684", "excerpt": "L'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ATS) annonce la suppression de 40 postes de travail. Le charg\u00e9 de cours Media@lab Philippe Amer-Droz \u00e9voque l'histoire de cette agence de presse, cr\u00e9\u00e9 en 1895,  qui diffuse des informations rigoureusement v\u00e9rifi\u00e9es \u00e0 tous les m\u00e9dias suisses. Ces licenciements auront sans conteste un effet sur la fiabilit\u00e9 des contenus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPEMENT INFORMATIQUE", "S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "DATA CENTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801650810", "durationSec": 107, "title": "SO HISTOIRE ATS_RTS000001362657", "excerpt": "Les pluies torrentielles et les chutes de neige qui se ont abattues sur le Valais ont provoqu\u00e9s des fermetures provisoires ou compl\u00e8tes des routes d'acc\u00e8s \u00e0 plusieurs vall\u00e9es ou stations de ski. De nombreux habitants et touristes attendent l'intervention des secours et des pompiers pour pouvoir \u00e0 nouveau circuler.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AGENCE DE PRESSE", "LICENCIEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1801650811", "durationSec": 141, "title": "SO INTEMPERIES VALAIS_RTS000001362649", "excerpt": "Les partisans et les adversaires de l'initiative No Billag en votation le 04.03.2018 ont tenu une conf\u00e9rence de presse au Palais F\u00e9d\u00e9ral. Pour ses partisans, il existe d'autres modes de financement pour maintenir l'existence de la SSR. Pour ses adversaires, financer un service public audiovisuel par des abonnements et la publicit\u00e9 est totalement irr\u00e9aliste.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["NEIGE", "AVALANCHE", "INONDATION", "CATASTROPHE NATURELLE", "SECOURS EN CAS DE CATASTROPHE"], "sequenceIds": ["1650731"]}, {"internalArchiveId": "AA1801650812", "durationSec": 133, "title": "SO JU CAISSE DE PENSION FONCTIONNEMENT_RTS000001362604", "excerpt": "La 3e \u00e9dition des Jeux olympiques d'hiver de la jeunesse se tiendra \u00e0 Lausanne en janvier 2020. Environ 1880 athl\u00e8tes de plus de 70 pays sont attendus. A deux ans de cette \u00e9ch\u00e9ance, le comit\u00e9 d'organisation s'active pour que les installations sportives soient pr\u00eates. C\u00f4t\u00e9 financement, le budget est presque boucl\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1801650813", "durationSec": 125, "title": "SO NO BILLAG_RTS000001362816", "excerpt": "Un pont a\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 mise en place pour pouvoir \u00e9vacuer des touristes du village de Zermatt et de Saas-Fee inaccessibles en raison d'avalanches qui bloquent les routes d'acc\u00e8s. Les autres vacanciers bloqu\u00e9s profitent des activit\u00e9s des stations de ski et n'h\u00e9sitent pas \u00e0 se filmer pour immortaliser ce moment un peu particulier.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "SERVICE PUBLIC"], "sequenceIds": ["1650826"]}, {"internalArchiveId": "AA1801650814", "durationSec": 25, "title": "SO PC RECTIFICATIF CONSULTATIONS 2_RTS000001362454"}, {"internalArchiveId": "AA1801650815", "durationSec": 30, "title": "SO PC TRUMP DAVOS_RTS000001362704"}, {"internalArchiveId": "AA1801650816", "durationSec": 108, "title": "SO VD JO JEUNESSE 2020 2_RTS000001362796", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES DE LA JEUNESSE D'HIVER", "INSTALLATION SPORTIVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801650817", "durationSec": 155, "title": "SO ZERMATT COUPE DU MONDE V2_RTS000001362818", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT", "SAAS FEE"], "thematicThemes": ["BROUILLARD", "NEIGE", "\u00c9VACUATION DES PERSONNES", "PONT A\u00c9RIEN", "AVALANCHE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801651052", "summary": "Sous la neige, route d'acc\u00e8s au Val d'H\u00e9rens coup\u00e9e \u00e0 la circulation. Chasse-neige en action pour d\u00e9gager les routes. Itw de Patrick Sierro, vice-pr\u00e9sident commune d\u00bfEvol\u00e8ne. \nH\u00e9licopt\u00e8re en vol. \nPlan d'ensemble d'u village du Val d'Anniviers enneig\u00e9.  Route enneig\u00e9e. Voiture circulant sur une route enneig\u00e9e. Itw d'Alby Aymon,  voyer de secteur.\nSierre :\nEnfants belges pris en charge par la Protection civile dans une salle de gymnastique et recevant un repas. Itw de Marina Claes, responsable classes de neige flamandes.\nPluie et inondation dans la commune valaisanne d'Eyholz. Intervention des pompiers. Itw d'Ursula Aramayo-Siegenthaler, restauratrice. Ambulance traversant un rond-point inond\u00e9.\nChalets recouverts d'une belle couche de neige.", "id": "1650731", "visualThemes": ["NEIGE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "AVALANCHE", "INONDATION", "CATASTROPHE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["VAL D'HERENS", "VAL D'ANNIVIERS", "SIERRE", "VIEGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651110", "summary": "Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, visitant l'exposition du photographe suisse Robert Frank \u00e0 Vienne. Itw de Alain Berset. \nArriv\u00e9e de Alain Berset dans la cour du Palais de la Hofburg, accueilli par son homologue autrichien Alexander Van der Bellen. Poign\u00e9e de main entre les deux hommes, puis rencontre. \nConf\u00e9rence de presse d'Alexander Van der Bellen.\nStatement. \nPr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset et le premier ministre autrichien Sebastian Kurz arrivant dans une salle, se serrant la main, puis rencontre entre les deux chefs d'Etat.", "id": "1650789", "visualThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "CHEF D'ETAT", "POIGN\u00c9E DE MAIN"], "visualGeographicals": ["VIENNE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "VAN DER BELLEN, ALEXANDER", "KURZ, SEBASTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651146", "summary": "Duplex Berne-ville :\nItw de Federico Bragagnini, chef des services de l'Agence T\u00e9l\u00e9graphique Suisse (ATS) en fran\u00e7ais et en italien.", "id": "1650825", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651147", "summary": "Berne-ville, Palais F\u00e9d\u00e9ral :\nConf\u00e9rence de presse de membres de l'Union Suisse des Arts et m\u00e9tiers (USAM) et partisans de l'initiative No Billag, dont Hans-Hulrich Bigler, conseiller national PLR bernois et Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois. Gros plan sur l'affiche avec les slogans \"Service public sans arnaque Billag ! \"OUI SSR : No Billag OUI\".\nInfographie pr\u00e9sentant trois sources de financement de la SSR comme des abonnements volontaires, plus de publicit\u00e9 et subventions d'\u00e9missions. Itw Hans-Ulrich Bigler.\nConf\u00e9rence de presse de adversaires de l'initiative No Billag. \nItw d'Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Les Verts vaudoise et adversaire du texte No BIllag.", "id": "1650826", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "SERVICE PUBLIC"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651158", "summary": "Ville de Cluj, Roumanie : \nJeunes informaticiens travaillant \u00e0 de la programmation informatique dans un immense bureau de la start-up Younify. Ext d'une ancienne manufacture de chaussures transform\u00e9e en bureaux accueillant des start-up. Itw de Youssef Hautier, dipl\u00f4m\u00e9 de l'EPFL et directeur g\u00e9n\u00e9ral de Younify.\nSc\u00e8ne de rue dans la ville de Cluj. Extrait d'un clip promotionnel pour la ville de Cluj. \nBogdan Herea, directeur de l'entreprise Pitech+Plus arrivant \u00e0 son bureau en prenant l'ascenseur. Itw de Bogdan Herea. Infographie sur la croissance \u00e9conomique roumaine. Itw d'Iulia Muria Borcais, chambre de commerce de Bucarest. \nTravelling sur les immeubles de la ville depuis une voiture en train de rouler. Statement. Circulation automobile et pi\u00e9tons.", "id": "1650837", "visualThemes": ["REPRISE \u00c9CONOMIQUE", "START-UP", "INFORMATIQUE", "TECHNOLOGIE DE POINTE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["ROUMANIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Zermatt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725157", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035943", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-53EF0732-ADFC-414E-BBB8-06CC80532890", "internalArchiveId": "53EF0732-ADFC-414E-BBB8-06CC80532890", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La campagne pour les \u00e9lections cantonales bernoises du 25 mars est lanc\u00e9e", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes \u00e9lectorales pour le Grand Conseil bernois \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 ce lundi midi. Et concernant la course au Conseil d'Etat, apr\u00e8s le camp bourgeois, les socialistes et les Verts ont pr\u00e9sent\u00e9 lundi leur liste commune.\r\n\r\n* * La campagne pour les \u00e9lections cantonales bernoises du 25 mars est lanc\u00e9e 12h30: Elections Berne enjeux: ARNAUD\r\nDans le canton de Berne....  la campagne... pour les \u00e9lections cantonales du 25 mars... est lanc\u00e9e. \r\nLe d\u00e9lai.... pour le d\u00e9p\u00f4t.... des listes \u00e9lectorales pour le Grand Conseil.... \u00e9tait fix\u00e9... \u00e0 ce lundi midi. \r\nEt pour le gouvernement.... apr\u00e8s le camp bourgeois... c'\u00e9tait ce matin.... au tour des socialistes et des verts.... de pr\u00e9senter leur liste commune. \r\nAlain.... Arnaud.... une fois n'est pas coutume.... \"la couleur politique\" du canton de Berne..... se jouera... dans le Jura.. bernois.\r\nOui, tout va tourner autour de Pierre-Alain Schnegg, l'\u00e9lu du Jura bernois, l'homme par qui la majorit\u00e9 gouvernementale bernoise avait bascul\u00e9 \u00e0 droite, c'\u00e9tait en 2016, lors d'une compl\u00e9mentaire. En moins de deux ans, Pierre-Alain Schnegg, le seul \u00e9lu romand d'un gouvernement cantonal, s'est forg\u00e9 une r\u00e9putation d'homme fort du Conseil d'Etat bernois. Il a fait passer une s\u00e9rie de mesures d'\u00e9conomies dans le social sans pr\u00e9c\u00e9dents, ni dans le canton, ni m\u00eame en Suisse ...\r\n... Ce que la gauche... condamne... vertement.\r\n... elle parle de d\u00e9mant\u00e8lement \u00e0 la tron\u00e7onneuse. Et s'attaque donc au si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois, en pr\u00e9sentant Christophe Gagnebin, socialiste de Tramelan, qui a notamment milit\u00e9 pendant 10 ans au parlement cantonal. PS et Verts font liste commune, ils pr\u00e9sentent 4 candidats, dont 3 sont assez s\u00fbrs de d\u00e9crocher un si\u00e8ge ...\r\nLe quatri\u00e8me... c'est... \"Christophe Gagnebin\".... Mais pour lui... c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 Alain.\r\nForc\u00e9ment, vu que les 4 candidats bourgeois se pr\u00e9sentent group\u00e9s, PLR, UDC, PBD, et que 3 d'entre eux sont sortants. Mais la coalition rose-verte n'avait \u00e0 vrai dire gu\u00e8re d'autre choix. Ne pas pr\u00e9senter de candidat dans le Jura bernois, c'\u00e9tait conduire \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection automatique de l'ennemi UDC.", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212784", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La campagne pour les \u00e9lections cantonales bernoises du 25 mars est lanc\u00e9e  / 12H30_2018-01-08T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 08.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes \u00e9lectorales pour le Grand Conseil bernois \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 ce lundi midi. Et concernant la course au Conseil d\u2019Etat, apr\u00e8s le camp bourgeois, les socialistes et les Verts ont pr\u00e9sent\u00e9 lundi leur liste commune."], "variantIds": ["ece-9212784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-22T18:23:42Z", "speechToTexts": ["22.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nDans le canton de Berne la campagne pour les \u00e9lections cantonales du 25 mars est lanc\u00e9e, le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes \u00e9lectorales pour le Grand Conseil \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 ce lundi midi et pour le gouvernement apr\u00e8s le camp bourgeois, c'\u00e9tait ce matin autour des socialistes, des Verts de pr\u00e9senter leur liste commune, Alain Arnaud, une fois n'est pas coutume la couleur politique du canton de Berne se jouera dans le Jura Pernois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nEh oui, tout va tourner autour de Pierre-Alain Schnegg l'\u00e9lu UDC du Jura bernois, l'homme par qui la majorit\u00e9 gouvernementale bernoise avait bascul\u00e9 \u00e0 droite, c'\u00e9tait en 2016 lors d'une compl\u00e9mentaire en moins 2 ans Pierre-Alain Schnegg le seul \u00e9lu UDC Romand dans un gouvernement cantonal s'est forg\u00e9 une r\u00e9putation d'homme fort du Conseil d'\u00c9tat bernois, il a fait passer une s\u00e9rie de mesures d'\u00e9conomies dans le social sans pr\u00e9c\u00e9dent, ni dans le canton, ni m\u00eame en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [96%] :\r\nCe que la gauche condamne vertement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [96%] :\r\nElle parle de d\u00e9mant\u00e8lement \u00e0 la tron\u00e7onneuse et s'attaque donc au si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois en pr\u00e9sentant Christophe Gagnebin socialiste de Tramelan, qui a notamment milit\u00e9 pendant 10 ans au parlement cantonal, PS et Verts font liste commune, ils pr\u00e9sentent 4 candidats, dont 3 sont assez s\u00fbrs de d\u00e9crocher un si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [86%] :\r\nLa 4\u00e8me, c'est Christophe Gagnebin mais pour lui, c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [96%] :\r\nAlors forc\u00e9ment, vu que les 4 candidats bourgeois se pr\u00e9sentent group\u00e9s PLR UDC PBD et que 3 d'entre eux sont sortants, mais la coalition rose- verte n'avait \u00e0 vrai dire gu\u00e8re d'autre choix, ne pas pr\u00e9senter de candidat dans le Jura bernois c'\u00e9tait conduire \u00e0 l'art et la r\u00e9\u00e9lection automatique de l'ennemi UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [87%] :\r\nAlain Arnaud, notre correspondant \u00e0 Bienne Fran\u00e7ois. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3188C33C-CC8F-4A92-90CE-3B7BB64F6F43", "internalArchiveId": "3188C33C-CC8F-4A92-90CE-3B7BB64F6F43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pialat;In\u00e8s Lamuni\u00e8re, professeure au Laboratoire d'architecture et mobilit\u00e9 urbaine de l'EPFL;Alexandra Calmy, responsable de l'Unit\u00e9 VIH-Sida aux h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve;Jane Birkin, chanteuse;Dario Cologna, fondeur suisse;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/ GOLDEN GLOBES 7H) Le cin\u00e9ma Am\u00e9ricain a donc parl\u00e9 d'une seule voix...cette nuit...\u00e0 Los Angeles...\r\nContre la culture sexiste....qui pl\u00e2ne sur ....Hollywood...\r\nCes Golden Globes \u00e9taient le premier rendez-vous majeur du cin\u00e9ma am\u00e9ricain...depuis l'affaire Weinstein...\r\nEn guise de symbole contre les violences sexuelles...les stars...pr\u00e9sentes...s'\u00e9taient habill\u00e9es en noir...\r\nMais c'est bien....sur le ton de l'humour...que le pr\u00e9sentateur....Seth Meyer...a ouvert les feux...\r\n\"Bonsoir Mesdames....et les hommes restant...\"...\r\nLo\u00efc Pialat...avez suivi...cette c\u00e9r\u00e9monie des Golden Globes...\u00e0  Los Angeles...\r\nCette th\u00e9matique du harc\u00e8element. s'est donc d\u00e9clin\u00e9...aussi par une certaine d\u00e9rision...\r\n--- SON 23 GOLDEN GLOBES...PIALAT\r\n(Bellinzone - Proc\u00e8s Tigres Tamouls) ***Dans l'actualit\u00e9 en Suisse....un proc\u00e8s fleuve s'ouvre ce matin devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0  Bellinzone : \r\nTreize personnes sont accus\u00e9es d'escroquerie et d'extorsion....au profit des Tigres tamouls...\r\nUn mouvement ind\u00e9pendantiste...qui a livr\u00e9 jusqu'en 2009.... une lutte arm\u00e9e......contre le gouvernemetn du Sri-Lanka...\r\nLes accus\u00e9s auraient....cr\u00e9es en Suisse...une organisation  complexe....destin\u00e9e \u00e0 financer leur mouvement...\r\nLes montants r\u00e9colt\u00e9s...sont estim\u00e9s \u00e0 plus de 15 millions de francs...notamment gr\u00e2c\u00e0 \u00e0 des hommes de pailles et des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans...\r\nLe proc\u00e8s pourrait durer jusqu'\u00e0 la mi mars.\r\n(TF1/GE: TELECABINE URBAINE EPFL) ***Direction Gen\u00e8ve...o\u00f9 la mobilit\u00e9 du futur....passe peut-\u00eatre par les t\u00e9l\u00e9abines...\r\nLes \u00e9flexions autour d'une laision par cable se mutliplient...\r\nIl y a l'\u00e9tude en cours du canton, sur un trac\u00e9 de 12 km entre entre la zone a\u00e9roportuaire et la douane de Bardonnex...\r\n Mais il y a aussi un projet du Laboratoire d'architecture et mobilit\u00e9 urbaine de l'EPFL ...\r\nUne quinzaine  d'\u00e9l\u00e8ves ont pLanch\u00e9 le semestre dernier sur un trac\u00e9 autre que celui envisag\u00e9 par l'\u00e9tat.. \r\nGuillaume Rey, un parcours entre l'a\u00e9roport et le Sal\u00e8ve, en passant par le lac. \r\n  1'33''\r\n((Une 20aine de km de parcours, 7 stations interm\u00e9diaires, proche des Nations-Unie ou aux Eaux-Vives par exemple, avant d'arriver au sommet du Sal\u00e8ve: voil\u00e0 les donn\u00e9es de base sur lesquelles ont travaill\u00e9 les \u00e9tudiants d'In\u00e8s Lamuni\u00e8re. Une professeur qui croit fermement en ce mode de transport. \r\n20'' \r\nMais envisager une telle ligne entre l'a\u00e9roport et le Sal\u00e8ve, en traversant le lac... n'est-ce pas tout simplement utopique? On retrouve In\u00e8s Lamuni\u00e8re.\r\n24''\r\nIn\u00e8s Lamuni\u00e8re estime \u00e9galement ce projet \"compl\u00e9mentaire\" avec la ligne p\u00e9ri-urbaine envisag\u00e9e par le d\u00e9partement des transports... Car selon elle, \"il n'y aura pas qu'un seul transport par c\u00e2ble\" \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le canton est associ\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9marche de l'EPFL. Les projets des \u00e9l\u00e8ves seront d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9s le 26 janvier au d\u00e9partement des transports. Quant \u00e0 l'id\u00e9e d'une autre ligne, le d\u00e9partement ne ferme pas la porte. Il se dit \"ouvert \u00e0 d'autres d\u00e9veloppements du transport par c\u00e2ble\".))\r\n(Macron en Chine) ***L'acutalit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger Emmanuel  Macron...est arriv\u00e9 cette nuit..dans la vile de Sian...premi\u00e8re \u00e9tape son voyage en Chine..\r\nCette cit\u00e9-mil\u00e9naire est aussi le point de d\u00e9part...de l'ancienne reoute de la Soie...\r\nEmmanuel Macron doit y pronocner \u00e0 la mi-journ\u00e9e...un discours cadre sur l'avenir des relations franco-chnoises...\r\nIl sera ensuite re\u00e7u demain dans la capitale...pour la signature de plusieurs accords, de contrats et d'une d\u00e9claration conjointe avec P\u00e9kin.\r\nEmmaneul Macron compte notamment s'allier au dirigeant chinois...Si-Jinping...sur les questions d'environenent...et de lutte contre le terorrisme...\r\n(08/ISRAEL/ UNRWA AIDE PALESTINE) Au Proche-Orient...maintenant...l'avenir d'une organisation charg\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens...divise Isra\u00ebl...\r\nL'UNRWA...c'est son nom...est une entit\u00e9 rattach\u00e9e \u00e0 l'ONU.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment attaqu\u00e9e par Donald Trump...et hier...le premier ministre isra\u00e9lien Binyamin Netanhyahou...a d\u00e9clar\u00e9 qu'il soutenait ses critiques.\r\nMais en coulisse, les menaces du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de couper dans le budget de cette oganisation.... embarrassent les officiels isra\u00e9liens.\u00a0 \r\nAude Marcovitch...\r\n  1'05''\r\n((Vu d'Isra\u00ebl, l'UNRWA est une organisation incongrue qui aurait d\u00fb dispara\u00eetre il y a belle lurette. C'est la seule institution qui s'occupe exclusivement d'un groupe de r\u00e9fugi\u00e9s, les Palestiniens et garde donc vivace le probl\u00e8me de leur statut et de leur retour. Du coup, le premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou a affirm\u00e9 avec force son soutien aux critiques de Donald Trump, indiquant qu'il fallait d\u00e9manteler l'UNRWA, que son objectif r\u00e9el \u00e9tait la destruction d'Isra\u00ebl \u00e0 travers le droit au retour des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nMais derri\u00e8re les effets de manche, la d\u00e9cision am\u00e9ricaine embarrasse les officiels isra\u00e9liens. Parce qu'ils connaissent l'ampleur du soutien apport\u00e9 par l'UNRWA aux Palestiniens et le vide intersid\u00e9ral que laisserait sa disparition. A Gaza surtout, une grande partie de la population b\u00e9n\u00e9ficie de son soutien, essentiellement \u00e0 travers ses \u00e9coles et ses services de sant\u00e9. \r\nLa t\u00e9l\u00e9vision isra\u00e9lienne a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les pr\u00e9occupations du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res comme celles des services de s\u00e9curit\u00e9. Ils craignent les effets d\u00e9sastreux de coupes franches dans l'UNRWA pour la situation humanitaire, notamment \u00e0 Gaza et les cons\u00e9quences sur la stabilit\u00e9 r\u00e9gionale. Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv\u00a0 ))\r\n(05/AUTOTEST SIDA IV CALMY) Y-aurat-il bient\u00f4t...en Suisse...des auto-test...pour d\u00e9tcterle VIH...\r\nLa presse al\u00e9manique s'en est fait l'\u00e9cho hier....\r\nL'\u00f4ffice f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique planche sur le sujet.\r\nCes kits de d\u00e9pistage \u00e0 domicile sont en vente dans certains pays europ\u00e9ens depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\nMais en Suisse...ils sont toujours interdits....\r\nPourtant selon la comission f\u00e9d\u00e9rale pour la sant\u00e9 sexuelle...l'autod\u00e9pistage pourrait aider \u00e0 \u00e9radiquer le virus \u00e0 moyen terme.\r\n Alexandra Calmy est responsable de l'Unit\u00e9 VIH-Sida aux h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\nElle voit deux avantages \u00e9vidents avec ce type de tests. \r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar.\r\n(21/FRANCE GALL IV BIRKIN COURT (22h30))  \r\nC'est une voix que vous \u00e9coutez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 depuis les ann\u00e9es 60...et vous avez sans doute quelques un de ces titres dans la t\u00eate...depuis hier \r\nFrance Gall s'est \u00e9teint...des suites d'un cancer...\u00e0 l'\u00e2ge de 70 ans...\r\nD'abord ic\u00f4ne des ann\u00e9es Y\u00e9y\u00e9...elle aura marqu\u00e9 la chanson fran\u00e7ais durant plus de 30 ans....notamment gr\u00e2ce \u00e0 collaobration artistique et amoueuse...avec Michel Berger....\r\nFnce Gall \u00e9tait aussi engag\u00e9e dans des projets humanitaires en Afrique... tout comme Jane Birkin, qui lui rendait hier hommage, sur France Info....\r\n(HOCKEY) On passe au sport...avec d'abord du hockey sur Glace...Fribourg Gott\u00e9ron a pris ce week-end un bon bol d'air...\r\nGr\u00e2ce \u00e0 une double victoire...face aux Zurich Lions...\r\nApr\u00e8s un premier succ\u00e8s, samedi. les Frbourgeois se sont impos\u00e9s aux tirs aux buts et au bout du suspense...hier....4 \u00e0 3...au Hallesnsatdion..\r\nAu classement...ils restent huiti\u00e8mes...mais avec d\u00e9sormais cinq point d'avance sur Lausanne...\r\nles deux clubs romands...qui vont \u00e0 la lutte pour une place qualificative en play-offfs...\r\n(18/SKI DE FOND IV COLOGNA (22h30)) ***Et en ski de fond,....6 ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re victoire dans la comp\u00e9tition....Dario Cologna a renou\u00e9 avec le succ\u00e8s lors du Tour de ski, hier  . \r\nLe skieur grison n'a pas craqu\u00e9 lors de la derni\u00e8re \u00e9tape et la fameuse mont\u00e9e de l'Alpe Cermis (Tch\u00e8rmisse). \r\nIl pr\u00e9c\u00e8de de presque une minute et demie le Norv\u00e9gien Martin Johnsrud Sundby (seundbi). \r\nDario Cologna a donc retrouv\u00e9 la forme au bon moment et se pose en candidat s\u00e9rieux aux m\u00e9dailles aux Jeux Olympiques. \r\nLa r\u00e9action du vainqueur...\r\nDario Cologna avec Jean-Marc Rossier.\r\n(Bve Bolt) Et puis le multiple champion olympique et du monde du sprint Usain Bolt, aujourd'hui \u00e0 la retraite, esp\u00e8re toujours d\u00e9buter une carri\u00e8re de footballeur \u00e0 31 ans. \r\nLe Jama\u00efcain a annonc\u00e9 qu'il ferait en mars un essai au Borussia Dortmund, gr\u00e2ce \u00e0 leur sponsor commun...\r\nUsain Bolt qui veut jouer ailier mais estime qu'il sera s\u00fbrement \"plus utile en pointe\"...\r\n(METEO) C\u00f4t\u00e9 ciel, encore beaucoup de nuages aujourd'hui.\r\nQuelques \u00e9claircies perceront en Valais central gr\u00e2ce au foehn. \r\nSur les Alpes valaisannes et en particulier dans la r\u00e9gion du Simplon, d'abondantes pr\u00e9cipitations sont pr\u00e9vues. \r\nLes temp\u00e9ratures grimperont judqu'\u00e0 7 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, elles culmineront m\u00eame \u00e0 12\u00b0 dans les endroits expos\u00e9s au foehn. \r\nDemain, le soleil sera toujours au abonn\u00e9s absents et quelques gouttes pourraient tomber le long du Jura et sur le bassin l\u00e9manique.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(01/PDC PLACE DES FEMMES PA) ****Et au chapitre politique...la pr\u00e9sidente de la section femme....du PDC...critique ouvertement...la ligne de son parti...\r\nBabett Sigg...l'a d\u00e9clar\u00e9 hier dans la NZZ-Am-Sonntag....\r\n\"Je me demande si comme femme, r\u00e9form\u00e9e, ouverte, j'ai encore ma place au PDC\"... \r\nPour l'\u00e9lue Zurichoise, la ligne du parti...est trop \u00e0 droite...en mati\u00e8re.... d'\u00e9galit\u00e9 salariale, de candidatures f\u00e9minines, ou de religiion....\r\nThibaut Schaller, cette critique relance le d\u00e9bat sur la strat\u00e9gie du PDC...\r\n((C'est un nouveau pav\u00e9 dans la mare d\u00e9mocrate-ch\u00e9tienne. Voil\u00e0 la pr\u00e9sidente des Femmes PDC qui monte au front contre la strat\u00e9gie de son parti, et son nouveau pr\u00e9sident Gerhard Pfister. Babette Sigg se dit effray\u00e9e par le programme \"bourgeois-social\" et \"conservateur sur les valeurs\" du PDC. Selon Babette Sigg, il ne sert \u00e0 rien de se droitiser pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer des \u00e9lecteurs partis \u00e0 l'UDC... car cela risque d'apeurer l'\u00e9lecteur urbain, moderne, du PDC des villes. Bref, revoici le vieux d\u00e9bat sur la ligne politique de ce parti qui n'a pas encore su faire la synth\u00e8se de ses deux ailes. Le PDC avait pourtant tent\u00e9 de le faire lors d'un congr\u00e8s \u00e0 Gen\u00e8ve, l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 - justement en d\u00e9finissant une ligne \"bougeoise-sociale\". Ligne accept\u00e9e par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, mais combattue farouchement par certains. R\u00e9sultat: le PDC semble toujours divis\u00e9 sur ces questions. Il lui faudra trouver le d\u00e9nominateur commun avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... s'il veut tenter de renouer avec la victoire.))", "durationSec": 830, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212731", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9212747", "ece-9212731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T07:32:10Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nDes Julien bonjour Julien bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, Hollywood c'est donc drap\u00e9e de noir, cette nuit, un symbole de protestation contre les violences sexuelles \u00e0 l'occasion d'\u00e9cole de nos clubs le 1er grand rendez- vous du cin\u00e9ma am\u00e9ricain depuis l'affaire Weinstein palmar\u00e8s et surtout ambiance sur place dans un instant avec Lo\u00efc Pialat relier l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve au Sal\u00e8ve par c\u00e2ble en passant par le lac, c'est le projet sur lequel on travaille et des \u00e9tudiants de l'EPFL sur ce projet, donc il se d\u00e9marque, un autre projet, celui qui pr\u00e9voit de relier l'a\u00e9roport \u00e0 pardonner, on entendra la professeur qui a encadr\u00e9 c'est \u00e9tudes et, dans ce journal, \u00e9galement, la r\u00e9action de Jane Birkin, suite \u00e0 la mort hier de son ami France Gall et l'exploit sportif du week- end, Dario Cologna \u00e0 nouveau vainqueur 6 ans apr\u00e8s du Tour \u00e0 ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [94%] :\r\nLe cin\u00e9ma am\u00e9ricain, donc parler d'une seule voix, cette nuit \u00e0 Los Angeles contre la culture sexiste qui plane sur Hollywood en guise de symbole, les Stars pr\u00e9sentes s'\u00e9taient habill\u00e9es en noir, mais c'est bien sur le ton de l'humour que le pr\u00e9sentateur Cessna hier a ouvert les feux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [72%] :\r\nMais mais mais je non mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [92%] :\r\nBonsoir Mesdames et les hommes restant une certaine d\u00e9rision donc hausse dans le ton de cette soir\u00e9e, Lo\u00efc Pialat vous l'avez suivi cette c\u00e9r\u00e9monie des Golden Globes en Direct de Los-Angeles bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:28) [86%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [89%] :\r\nAlors cette th\u00e9matique du harc\u00e8lement, c'est donc on cite d\u00e9clin\u00e9 sur un ton humoristique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:34) [88%] :\r\nOui, alors c'est un peu la mission de meilleur se d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re sans d'\u00e9viter de parler du sujet, s'en est plut\u00f4t bien sorti, le pr\u00e9sentateur de cette 75\u00e8me Golden Globes s'est amus\u00e9 du fait que la marijuana \u00e9tait d\u00e9sormais autoris\u00e9e en Californie n'est plus le harc\u00e8lement, il a aussi pr\u00e9venu que pour la premi\u00e8re fois depuis 3 mois les nomm\u00e9s masculin qui entendrait prononcer leurs noms n'avaient pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter, il y a quand m\u00eame un climat de parano\u00efa depuis les r\u00e9v\u00e9lations sur le producteur Harvey Weinstein et puis de Nicole Kidman \u00e0 \u00c9lisabeth Moss en passant par Barbra Streisand chaque actrice qui, sur sc\u00e8ne, a salu\u00e9 le courage de ces femmes qui ont partag\u00e9 leur histoire de harc\u00e8lement et d'agressions mais beaucoup attendaient le discours de Pravy une frais et elle n'a pas d\u00e9\u00e7u, Oprah Winfrey, c'est la superstar de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine avec les r\u00e9compens\u00e9 pour l'ensemble de sa carri\u00e8re avec une force et une \u00e9loquence rare, elle a parl\u00e9 de toutes ces femmes et pas seulement dans l'industrie du spectacle qui ont os\u00e9 se dresser, je cite, face \u00e0 ces hommes, puissant et brutaux, mais pour ces hommes, c'est termin\u00e9, a -t-elle affirm\u00e9, faisant la salle s'est termin\u00e9 Times un peu en anglais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [83%] :\r\nHomme qui a donc cet aspect soci\u00e9tal presque politique mais un mot aussi sur sur l'par Mar\u00e8s de ces Golden Globes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:43) [91%] :\r\nAux Golden Globes par les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es et et les films de cin\u00e9ma, dans la cat\u00e9gorie cin\u00e9ma c'est tout et Billboard, ce n'est pas anodin vengeance qui a r\u00e9ussi la plus belle moisson 4 Golden Globes majeur : meilleur film dramatique, meilleure actrice, meilleur second r\u00f4le masculin et meilleur sc\u00e9nario les leaders sur le passage \u00e0 l'\u00e2ge adulte d'une adolescente californienne gagner lui le Golden Globe de la meilleure com\u00e9die et offre \u00e0 la jeune Irlandaise chercher Ronaldo le Golden Globe de meilleure actrice dans une com\u00e9die, la presse \u00e9trang\u00e8re d'Hollywood a plut\u00f4t bien r\u00e9partis, j'ai pris un toutefois par exemple repart avec le Golden Globe du meilleur acteur pour son interpr\u00e9tation de Winston Churchill dans les heures sombres et \u00e7a fait de lui le favori naturel pour les Oscars ce sera le 4 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [95%] :\r\nOn va le suivre \u00e9videmment merci Lo\u00efc Pialat en Direct de Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [93%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse, un proc\u00e8s fleuve s'ouvre ce matin Bellinzone-Troistor ce ne sont accus\u00e9es d'avoir soutenu pendant des ann\u00e9es, le mouvement de Tigres tamouls. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [94%] :\r\nUn 13 accus\u00e9s devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral dont certains domicili\u00e9s dans les cantons de Vaud et du Valais, ils sont accus\u00e9s notamment d'escroquerie et d'extorsion : ils auraient mont\u00e9 en Suisse un m\u00e9canisme complexe afin de financer les Tigres tamouls, un mouvement ind\u00e9pendantiste qui a livr\u00e9 jusqu'en 2009, une lutte arm\u00e9e compte le gouvernement du Sri Lanka, les montants r\u00e9colt\u00e9s sont estim\u00e9s \u00e0 plus de 15 millions de francs, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des hommes de paille des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans, le proc\u00e8s pourrait durer jusqu'\u00e0 la mi- mars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [92%] :\r\nEt au chapitre politique, la pr\u00e9sidente de la section femme du PDC critique ouvertement la ligne de son par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [93%] :\r\nBabette Sigg l'a d\u00e9clar\u00e9 hier dans la NZZ Am Sonntag, je me demande si comme femme r\u00e9form\u00e9e ouverte, j'ai encore ma place au PDC pour l'\u00e9lue z\u00fcrichoises la ligne du parti trop \u00e0 droite, en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale de candidatures f\u00e9minines ou de religion, Thibaut Schaller, voil\u00e0 qui relance le d\u00e9bat sur la strat\u00e9gie du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [90%] :\r\nC'est un nouveau pav\u00e9 dans la mare d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes chr\u00e9tienne, voil\u00e0 la pr\u00e9sidente des Femmes PDC qui montent au front contre la strat\u00e9gie de son parti et son nouveau pr\u00e9sident, Gu\u00e9rard Pfister Babette Sigg se dit effray\u00e9 par le programme bourgeois sociale et conservateur sur les valeurs du PDC selon Babette Sigg, il ne sert \u00e0 rien de se droitiser pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer des \u00e9lecteurs partis \u00e0 l'UDC car cela risque d'apeurer les Lecteurs urbain moderne du PDC des villes, bref, voici le vieux d\u00e9bat sur la ligne politique de ce parti qui n'a pas encore su faire la synth\u00e8se de ces 2 aides, le PDC avait pourtant tent\u00e9 de le faire lors d'un congr\u00e8s \u00e0 Gen\u00e8ve l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 justement d\u00e9finissant une ligne bourgeois ligne accept\u00e9s par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, mais combattu farouchement par certains, r\u00e9sultat le PDC semblent toujours divis\u00e9s sur ces questions de soci\u00e9t\u00e9, et il lui faudra trouver le d\u00e9nominateur commun avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales s'il veut tenter de renouer avec la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [83%] :\r\nEt encore, pour Gen\u00e8ve maintenant ou les r\u00e9flexions autour d'une liaison par c\u00e2ble, celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [94%] :\r\nIl y a l'\u00e9tude en cours du canton, sur un trac\u00e9 12 kilom\u00e8tres entre la zone a\u00e9roportuaire et la douane de Bardonnex mais il y a aussi le laboratoire d'architecture et mobilit\u00e9 urbaine de l'EPFL qui a choisi de faire travailler ses \u00e9tudiants sur ce mode de transport dans la r\u00e9gion genevoise, une quinzaine d'\u00e9l\u00e8ves ont planch\u00e9 le sommet s'dernier sur un trac\u00e9 autre que celui envisag\u00e9 par l'\u00c9tat en parcourant clair report et le Sal\u00e8ve, en passant par le lac, les pr\u00e9cisions de Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [95%] :\r\nUne vingtaine de kilom\u00e8tres de parcours 7 stations interm\u00e9diaires proche des Nations unies aux Eaux-Vives par exemple, avant d'arriver au sommet du Sal\u00e8ve, voil\u00e0 les donn\u00e9es de base sur lesquels ont travaill\u00e9 les \u00e9tudiants d'In\u00e8s Lamuni\u00e8re, une professeur qui croit fermement en ce mode de transport. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:09) [91%] :\r\nOn r\u00e9alise que donc le transport par c\u00e2ble est un type de transport extr\u00eamement flexible, peu d'emprise au sol et pr\u00e9sentant aussi et \u00e7a c'est tr\u00e8s nouveau, les caract\u00e9ristiques de transport tr\u00e8s confortable qui parfois Ali l'id\u00e9e d'un tourisme \u00e0 l'id\u00e9e d'un transport de personnes et de marchandises efficace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [95%] :\r\nMais envisager une telle ligne entre l'a\u00e9roport et le Sal\u00e8ve en traversant le lac n'est -ce pas tout simplement utopique, on retrouve In\u00e8s s'Lamuni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:37) [84%] :\r\nJe pense qu'on a de r\u00eaver pour montrer, nous avons plut\u00f4t imaginer que ce projet pourrait se d\u00e9velopper soit une contribution genevoise Expo nationale que ce soit en 2020 tout dans ces eaux -l\u00e0, disons peut-\u00eatre ce qui change dans le projet qu'on propose, c'est qu'il est raisonnable de faire une vingtaine de kilom\u00e8tres, ces 300 millions mais c'est clair qu'un gros b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:01) [94%] :\r\nIl n'est -ce Lamuni\u00e8re juge \u00e9galement ce projet compl\u00e9mentaire avec la ligne p\u00e9ri- urbaine envisag\u00e9e par le d\u00e9partement des transports car, selon elle, il n'y aura pas qu'un seul transport par c\u00e2ble \u00e0 Gen\u00e8ve, de son c\u00f4t\u00e9, le canton est associ\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9marche de les PFL les projets des \u00e9l\u00e8ves seront d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9s le 26 janvier au d\u00e9partement des Transports quant \u00e0 l'id\u00e9e d'une autre ligne, h\u00e9 bien le d\u00e9partement ne ferme pas la porte, il se dit ouvert \u00e0 d'autres d\u00e9veloppements du transport par c\u00e2ble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [95%] :\r\nL'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger avec Emmanuel Macron, qui est arriv\u00e9 cette nuit dans la ville de Siam 1\u00e8re \u00e9tape de son voyage en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [92%] :\r\nCette cit\u00e9 mill\u00e9naire est aussi le point d\u00e9part de l'ancienne route de la soie, Emmanuel Macron, doit y prononcer \u00e0 la mi- journ\u00e9e, un discours cadre sur l'avenir des relations franco- chinoises, il sera ensuite re\u00e7u demain dans la capitale pour la signature de plusieurs accords de contrats et d'une d\u00e9claration conjointe avec P\u00e9kin, Emmanuel Macron, compte notamment s'allier \u00e0 6 Jinping sur les questions d'environnement et de lutte contre le terrorisme au Proche-Orient maintenant l'avenir de l'organisation de l'ONU charg\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens divise les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes, cette organisation onusienne celle droit elle est attaqu\u00e9e par Donald Trump et hier, le 1er ministre isra\u00e9lien Binyamin Netanyahu a d\u00e9clar\u00e9 qu'il soutenait ses critiques, mais en coulisses, les menaces du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de couper dans le budget d'organisation embarrasse les officiels isra\u00e9liens, les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:24) [95%] :\r\nVu d'Isra\u00ebl est une organisation incongrue qui aurait d\u00fb dispara\u00eetre il y a belle Buirette, c'est la seule institution qui s'occupe exclusivement d'un groupe de r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et garde donc vivace, le probl\u00e8me de leur statut et de leur retour, le 1er ministre Binyamin Natanyahu a affirm\u00e9 avec force son soutien aux critiques de Donald Trump, indiquant qu'il fallait d\u00e9manteler l'il a dit que son objectif r\u00e9el et que la destruction d'Isra\u00ebl \u00e0 travers le droit au retour des r\u00e9fugi\u00e9s, mais derri\u00e8re les effets de manche, la d\u00e9cision am\u00e9ricaine embarrasse les officiels isra\u00e9liens parce qu'ils connaissent l'ampleur du soutien apport\u00e9 par l'UNRWA aux Palestiniens et le vide intersid\u00e9ral que laisserait sa disparition \u00e0 Gaza surtout une grande partie de la population b\u00e9n\u00e9ficie de son soutien, essentiellement \u00e0 travers ses \u00e9coles et ses services de sant\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision isra\u00e9lienne a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les pr\u00e9occupations du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, ils craignent les effets d\u00e9sastreux de coupes franches dans le roi pour la situation humanitaire et les cons\u00e9quences sur la stabilit\u00e9 r\u00e9gionale Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:29) [90%] :\r\n7 heures 11 sur la premi\u00e8re, et cette question, il y aura -t-il bient\u00f4t en Suisse des auto- test pour d\u00e9tecter le VIH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [93%] :\r\nFace al\u00e9manique s'en est fait l'\u00e9cho hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique est en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question : ces kits de d\u00e9pistage \u00e0 domicile sont en vente dans certains pays europ\u00e9ens depuis plusieurs ann\u00e9es mais en Suisse ils sont toujours interdits pourtant, selon la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la sant\u00e9 sexuelle l'auto- d\u00e9pistage pourrait aider \u00e0 \u00e9radiquer le virus \u00e0 moyen terme, Alexandra Calmy est responsable de l'Unit\u00e9 VIH-SIDA aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, elle voit 2 avantages \u00e9vidents avec ce type de tests. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:10:05) [90%] :\r\nPar exemple, une personne qui a d\u00e9j\u00e0 fait des des tests VIH et qui, en raison de son profil de risque soit effectuer des tests VIH de fa\u00e7on rapproch\u00e9e ou un peu plus fr\u00e9quentes ces personnes -l\u00e0, \u00e7a me para\u00eet l\u00e9gitime qu'elle cherche un acc\u00e8s facilit\u00e9 \u00e0 ce test en allant par exemple dans une pharmacie, plut\u00f4t que de prendre un contact avec un m\u00e9decin traitant, etc, ou bien une consultation anonyme la 2\u00e8me situation o\u00f9 on peut voir aussi un Avantage, c'est des personnes qui Aspire \u00e0 plus de confidentialit\u00e9 qui souhaite pas forc\u00e9ment \u00eatre tributaire d'un rendez- vous chez un professionnel qui n'aurait peut-\u00eatre pas envie d'avoir des questions intrusives qu'elle jugerait intrusive et ces personnes -l\u00e0 pourraient avoir un acc\u00e8s facilit\u00e9 aux tests. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [82%] :\r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a pinard. \r\nVous l'avez reconnu, c'est une voix que vous \u00e9coutez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 depuis les ann\u00e9es 60 et vous l'avez sans doute entendu un peu plus encore avec des m\u00e9lodies dans la t\u00eate depuis hier, France Gall, c'\u00e9tait des suites d'un cancer \u00e0 l'\u00e2ge de 70 ans, d'abord, ic\u00f4ne des ann\u00e9es Y\u00e9y\u00e9, elle aura marqu\u00e9 la chanson fran\u00e7aise durant plus de 30 ans, notamment gr\u00e2ce \u00e0 sa collaboration artistique et amoureuse avec Michel Berger, France Gall \u00e9tait aussi engag\u00e9e dans des projets humanitaires en Afrique, tout comme Jane Birkin qui lui rendait hommage hier sur France Info. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:30) [82%] :\r\nComme elle \u00e9tait tr\u00e8s discr\u00e8te et vraiment tr\u00e8s myst\u00e9rieuse, enfin, elle, elle se vantait par 2 les choses qu'elle faisait, ce qui est vraiment quelqu'un de tout \u00e0 fait charmante pour \u00e7a et je pense qu'on va d\u00e9couvrir au fur et mesure de d\u00e8s que les gens parlent d'elle, \u00e0 quel point elle faisait des choses on en 12 je savais juste en effet que, en Afrique, elle faisait des choses auxquelles s'occuper des gens en moyenne quelque maintenant batailles avec douceur et ce si joli sourire, je ne sais pas, je n'arrive pas \u00e0 les aimais morte, c'est vraiment une grande tristesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [89%] :\r\nJane Birkin qui fait expr\u00e8s, donc chez nos coll\u00e8gues de France Info au chapitre sportif du ski de fond, 6 ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re victoire dans la comp\u00e9tition, Dario Cologna a renou\u00e9 avec le succ\u00e8s lors du tour \u00e0 ski, le skieur grison n'a pas craqu\u00e9 lors de la derni\u00e8re \u00e9tape, la fameuse mont\u00e9e de l'Alpe service il proc\u00e8s il pr\u00e9c\u00e8de de presque une minute et demie, le Norv\u00e9gien Martin ne seront une semaine Dario Cologna qu'a donc retrouv\u00e9 la forme au bon moment, \u00e0 quelques semaines des Jeux olympiques de Pyongyang, \u00e9coutez la r\u00e9action du vainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:38) [89%] :\r\nLa gr\u00e8ve une Septeto je suis content d'\u00eatre de retour d'avoir gagn\u00e9 le Tour de ski, c'est tr\u00e8s important pour moi, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de montrer que je peux encore gagner pour ma t\u00eate mais aussi envers les concurrents n'a progress\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, je suis arriv\u00e9 en pleine forme, sans faiblesse, il faut voir maintenant ce qui va devenir apr\u00e8s ce Tour de ski, je ne sais pas, je dois me reposer pour \u00eatre en forme pour les Jeux olympiques, les JO, toujours \u00e9t\u00e9 mon objectif, c'est pour eux que j'ai travaill\u00e9 dur c'est mon 1er but je suis tr\u00e8s surpris d'avoir \u00e9t\u00e9 si beau Tour de Suisse, mais ce que je vise cette longue Shanghai et j'esp\u00e8re pouvoir me battre pour les m\u00e9decins, c'est maintenant, donc \u00e7a veut dire en fait laiss\u00e9 faire mais dans le un peu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:20) [91%] :\r\nDes propos recueillis par que Jean par Jean-Marc Rossier, puis on va refermer ce journal avec un autre champion le multiple champion olympique du sprint Hussein Bolt aujourd'hui \u00e0 la retraite, qui esp\u00e8re toujours d\u00e9buter une carri\u00e8re de footballeur \u00e0 31 ans et le Jama\u00efcain a annonc\u00e9 qu'il ferait en mars un essai au Borussia Dortmund en Allemagne donc, gr\u00e2ce \u00e0 leur Sponsor commun ou 5 Bolt qui veut jouer ailier mais estime qu'il sera s\u00fbrement plus utile en pointe, il a sans doute raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:46) [77%] :\r\nC'est un autre journal Julien guerre terril. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rossier, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49372CFF-B938-4F42-B571-45A1D96CDC2D", "internalArchiveId": "49372CFF-B938-4F42-B571-45A1D96CDC2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Vincent Bourquin - 2018, l'ann\u00e9e fribourgeoise", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Et si l'ann\u00e9e 2018 sonnait le r\u00e9veil politique du canton de Fribourg? Alors que durant de longues ann\u00e9es le calme r\u00e9gnait dans le canton sans surprise, tout s'est soudainement pr\u00e9cipit\u00e9, notamment avec la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'Etat verte Marie Garnier.\r\n\r\n* * Signature de Vincent Bourquin - 2018, l'ann\u00e9e fribourgeoise (SIGNATURE 08.01 ELECTIONS FRIBOURGEOISES)  VINCENT BOURQUIN, direct studio Lausanne / natel ** 58\r\n7h26... C'est Signature.. \r\nBonjour Vincent Bourquin! \r\n2018, l'ann\u00e9e fribourgeoise... c'est votre commentaire... \r\nEt si 2018 sonnait le r\u00e9veil politique du canton de Fribourg... \r\nDurant de longues ann\u00e9es tout \u00e9tait calme, sans surprise, sans rebondissement. La derni\u00e8re campagne, pour les \u00e9lections cantonales, c'\u00e9tait il y a deux ans, n'avait d'ailleurs pas d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions... \r\nEt voil\u00e0 que tout s'est pr\u00e9cipit\u00e9... la conseill\u00e8re d'Etat verte Marie Garnier a perdu pied dans la crise avec la pr\u00e9fecture de la Sarine et a finalement d\u00e9missionn\u00e9. Du jamais vu dans ce canton si stable politiquement. \r\nCe d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 est une chance ... cette fois-ci il y aura une v\u00e9ritable campagne avec au moins quatre partis en comp\u00e9tition et les citoyens devront trancher entre la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens, l'UDC Ruedi Schlaefli, le PLR Didier Castella et la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard. \r\nUn grand absent: le pr\u00e9sident du PS suisse Christian Levrat qui a malheureusement renonc\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nL'arriv\u00e9e d'un tel t\u00e9nor aurait fait bien fou \u00e0 un conseil d'Etat ronronnant... Son leader, Georges Godel a pour seule pr\u00e9occupation de ne rien d\u00e9penser... On ne sent pas d'\u00e9lan dans ce canton pourtant charni\u00e8re... \r\nChristian Levrat aurait apport\u00e9 de l'ambition \u00e0 sa r\u00e9gion comme d'autres poids lourds de la politique f\u00e9d\u00e9rale l'ont fait lorsqu'ils sont rentr\u00e9s sur leurs terres, citons Christophe Darbellay en Valais ou Pierre-Yves Maillard dans le canton de Vaud.\r\nAucun des candidats \u00e0 la succession de Marie Garnier n'a l'envergure pour dynamiser le canton. Mais cette course, finalement assez ouverte, pourrait doper certains candidats.\r\nIl faut bien le constater, le canton de Fribourg a mal \u00e0 ses politiques. On est loin de la p\u00e9riode o\u00f9 la d\u00e9putation fribourgeoise \u00e0 Berne faisait p\u00e2lir d'envie les autres d\u00e9l\u00e9gatations romandes... \r\nEt si 2018 \u00e9tait finalement l'ann\u00e9e fribourgeoise. Avec un nouveau conseiller d'Etat, mais surtout deux pr\u00e9sidences tr\u00e8s en vue, celle du Conseil national avec Dominique de Buman et celle de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec Alain Berset. L'occasion r\u00eav\u00e9e pour mobiliser enfin la rel\u00e8ve fribourgeoise.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9228362", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - 2018, l'ann\u00e9e fribourgeoise", "Signature de Vincent Bourquin (vid\u00e9o) - 2018, l'ann\u00e9e fribourgeoise", "Signature de Vincent Bourquin - 2018, l'ann\u00e9e fribourgeoise / LME_2018-01-08T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - 2018, l'ann\u00e9e fribourgeoise / LME_2018-01-08T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Et si l'ann\u00e9e 2018 sonnait le r\u00e9veil politique du canton de Fribourg? Alors que durant de longues ann\u00e9es le calme r\u00e9gnait dans le canton sans surprise, tout s'est soudainement pr\u00e9cipit\u00e9, notamment avec la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'Etat verte Marie Garnier.", "Et si l'ann\u00e9e 2018 sonnait le r\u00e9veil politique du canton de Fribourg? Alors que durant de longues ann\u00e9es le calme r\u00e9gnait dans le canton sans surprise, tout s'est soudainement pr\u00e9cipit\u00e9, notamment avec la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'Etat verte Marie Garnier.", "Et si l'ann\u00e9e 2018 sonnait le r\u00e9veil politique du canton de Fribourg? Alors que durant de longues ann\u00e9es le calme r\u00e9gnait dans le canton sans surprise, tout s'est soudainement pr\u00e9cipit\u00e9, notamment avec la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'Etat verte Marie Garnier."], "variantIds": ["ece-9212771", "ece-9212745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T06:57:45Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 28 c'est Signature bonjour Vincent Bourquin bonjour et 2018 selon vous Vincent c'est l'ann\u00e9e fribourgeoise c'est votre commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nEt si 2018 sonnait le r\u00e9veil politique du canton de Fribourg durant de longues ann\u00e9es, tout \u00e9tait calme, sans surprise, sans rebondissement, la derni\u00e8re campagne pour les ex- encore automnal : c'\u00e9tait il y a 2 ans, n'avait d'ailleurs pas d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions et voil\u00e0 que tout s'est pr\u00e9cipit\u00e9 la conservait \u00c9tat verte Marie Garnier a perdu pied dans la crise avec la pr\u00e9fecture de la Sarine a finalement d\u00e9missionn\u00e9 du jamais vu dans ce canton si stable politiquement, ce n'est pas pr\u00e9cipit\u00e9 est une chance cette fois -ci il y aura une v\u00e9ritable campagne avec au moins quatre partis en comp\u00e9tition et les citoyens devront trancher entre la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens s', l'UDC Roudy Schlaefli le PLR Didier Castella, o\u00f9 la socialiste Val\u00e9rie Carrard un grand absent, le pr\u00e9sident du PS suisse, Christian Levrat qui a malheureusement renonc\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter, l'arriv\u00e9e d'untel, t\u00e9nor aurait fait un bien fou, un conseil d'\u00c9tat ronronnant, son leader, Georges Godel a pour seule pr\u00e9occupation de ne rien d\u00e9penser, on ne sent pas d'\u00e9lan dans ce canton pourtant charni\u00e8re Christian Levrat aurait apport\u00e9 de l'ambition \u00e0 sa r\u00e9gion, comme d'autres poids lourds de la politique f\u00e9d\u00e9rale ont fait lorsqu'ils sont rentr\u00e9s sur leurs Terres, citons Christophe Darbellay en Valais ou Pierre-Yves Maillard dans le canton de Vaud, aucun des candidats \u00e0 la succession de Marie Garnier n'a l'envergure pour dynamiser le canton mais cette course finalement assez ouverte pourrait doper certains candidats, il faut bien le constater, le canton de Fribourg a mal \u00e0 ses politiques, on est loin de la p\u00e9riode o\u00f9 la d\u00e9putation fribourgeoise \u00e0 Berne faisait p\u00e2lir d'envie les autres d\u00e9l\u00e9gations romandes et si 2018 \u00e9tait finalement l'ann\u00e9e fribourgeoise avec un nouveau conseiller d'\u00c9tat, mais surtout 2 pr\u00e9sidences, tr\u00e8s en vue, celle du Conseil national avec Dominique de birmans et celle de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec Alain Berset l'occasion r\u00eav\u00e9e pour mobiliser enfin la rel\u00e8ve fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [78%] :\r\nVincent Bourquin, votre commentaire est \u00e0 retrouver sur RTS prince haches, barres obliques signature et vous parliez d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T08:37:41Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E136AA5F-6604-42B4-ADB6-E86ADE5BC4CB", "internalArchiveId": "E136AA5F-6604-42B4-ADB6-E86ADE5BC4CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La politique agricole de Johann Schneider-Amman divise les paysans", "publicationDate": "2018-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Wyss, directeur de l'Union des paysans bernois\r\nL'Union des paysans bernois entre en mati\u00e8re sur la strat\u00e9gie agricole de Johann Schneider-Ammann. D\u00e9bat entre Jacques Bourgeois, directeur de l'Union Suisse des Paysans et conseiller national PLR, et Etienne Klopfenstein, ma\u00eetre agriculteur \u00e0 Corg\u00e9mont et d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil bernois.\r\n\r\n* * La politique agricole de Johann Schneider-Amman divise les paysans 18h La politique agricole de Johann Schneider Amman divise les paysans\r\n\"Oser lib\u00e9raliser le march\u00e9\", c'\u00e9tait le th\u00e8me du podium 2018 de l'Union des paysans bernois, qui s'est tenu hier \u00e0 M\u00fcnsingen...\r\nIl fait \u00e9cho \u00e0 la strat\u00e9gie agricole que d\u00e9voilait Johann Schneider-Ammann en novembre dernier, qui pr\u00f4ne notamment l'abaissement des barri\u00e8res douani\u00e8res.\r\nContrairement \u00e0 l'Union Suisse des Paysans, l'Union des paysans bernois - qui en est sa plus grande section - entre en mati\u00e8re sur ces sujets... L'invit\u00e9 hier \u00e0 M\u00fcnsingen \u00e9tait d'ailleurs le directeur d'Avenir Suisse, grand chantre de la lib\u00e9ralisation des march\u00e9s.\r\nEcoutez \u00e0 ce propos le directeur de l'Union des paysans bernois Andreas Wyss, qui explique \u00e0 Alain Arnaud en quoi la vision de son association diff\u00e8re de celle de l'Union Suisse des Paysans.\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Andreas Wyss, directeur de l'Union des paysans bernois...\r\nDeux invit\u00e9s sont en direct : Jacques Bourgeois, bonsoir... directeur de l'Union Suisse des Paysans et conseiller national PLR... Et Etienne Klopfenstein, bonsoir... ma\u00eetre agriculteur \u00e0 Corg\u00e9mont et d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil bernois.\r\n- Jacques Bourgeois, vous avez entendu Andreas Wyss... Il en appelle \u00e0 des changements fondamentaux dans l'agriculture suisse... Et n'exclut pas \u00e0 l'avenir de toucher aux barri\u00e8res douani\u00e8res... Qu'en dites-vous ?\r\n- Etienne Klopfenstein. Vous \u00e9tiez hier \u00e0 M\u00fcnsingen \u00e0 ce podium de l'Union des paysans bernois... Le salut des paysans suisses passe par l'ouverture du march\u00e9, ou un peu d'ouverture, comme semble le dire l'Union bernoise ?\r\n- Jacques Bourgeois : L'USP a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 cette semaine son hostilit\u00e9 \u00e0 la strat\u00e9gie agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Selon votre organisation, ce n'est pas possible d'avoir une agriculture suisse viable sur le march\u00e9 international.L'Etat doit la prot\u00e9ger.c'est votre credo de base ?\r\n- Jacques Bourgeois : La section bernoise de l'Union que vous dirigez dit vouloir se lib\u00e9rer - un peu - de l'emprise de l'Etat. C'est la m\u00e9sentente au sein m\u00eame de l'Union ?\r\n- Etienne Klopfenstein : Les Bernois estiment que le syst\u00e8me actuel des paiements directs est trop compliqu\u00e9 et inefficace, qu'il faut le r\u00e9former et beaucoup le simplifier. Vous \u00eates d'accord avec \u00e7a ? Qu'est-ce que \u00e7a signifierait pour votre exploitation \u00e0 Corg\u00e9mont ?\r\n- Etienne Klopfenstein : Vous estimez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait fausse route en insistant sur la taille des exploitations. Il faudrait mettre beaucoup plus l'accent sur la valeur ajout\u00e9e g\u00e9n\u00e9r\u00e9e dans l'exploitation, ind\u00e9pendamment de sa grandeur. C'est \u00e7a ?\r\n- Jacques Bourgeois : A l'USP, pas question de toucher aux paiements directs. Pourtant, la d\u00e9pendance aux paiements directs est probl\u00e9matique dans certaines exploitations ?\r\n- Jacques Bourgeois : Historiquement, la Berne f\u00e9d\u00e9rale a toujours subventionn\u00e9 l'agriculture et la paysannerie.n'est-ce pas le moment de restreindre le pouvoir de l'Etat et de mettre plus de march\u00e9 dans ce secteur \u00e9conomique ?\r\n- Pour les paysans bernois, le producteur devrait toucher davantage du fruit de son travail. Mais comment faire face \u00e0 des distributeurs g\u00e9ants comme Migros et Coop, qui p\u00e8sent d'un poids consid\u00e9rable face aux paysans ?", "durationSec": 662, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9210189", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La politique agricole de Johann Schneider-Amman divise les paysans / FOR_2018-01-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.01.2018"], "alternativeSummary": ["L'Union des paysans bernois entre en mati\u00e8re sur la strat\u00e9gie agricole de Johann Schneider-Ammann. D\u00e9bat entre Jacques Bourgeois, directeur de l\u2019Union Suisse des Paysans et conseiller national PLR, et Etienne Klopfenstein, ma\u00eetre agriculteur \u00e0 Corg\u00e9mont et d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil bernois."], "variantIds": ["ece-9210189"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:31Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOser lib\u00e9raliser le march\u00e9, c'\u00e9tait le th\u00e8me du podium 2018, de l'Union des paysans bernois qui s'est tenu hier \u00e0 Muensingen, il fait \u00e9cho \u00e0 la strat\u00e9gie agricole que d\u00e9voilait il Schneider- Ammann en novembre dernier, qui pr\u00f4ne notamment l'abaissement des barri\u00e8res douani\u00e8res alors contrairement \u00e0 l'Union suisse des paysans, l'Union des paysans bernois qui en est sa plus grande section entre en mati\u00e8re sur ces sujets, l'invit\u00e9, hier, \u00e0 Muensingen, \u00e9tait d'ailleurs le directeur d'Avenir Suisse grand chantre de la lib\u00e9ralisation des march\u00e9s, \u00e9coutez \u00e0 ce propos, le directeur de l'Union des paysans bernois Andreas Wyss qui explique Alain Arnaud, en quoi la vision de son association diff\u00e8re de celle de l'Union suisse des paysans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [84%] :\r\nLa diff\u00e9rence c'est que nous pensons, on posera une une changement, nous avons une situation sur les exploitants exploitation agricole, sociale, \u00e9conomique et \u00e9cologique qui n'est pas satisfait pour nous et pour cette situation, on pense faire un changement fondamental dans les prochaines ann\u00e9es et on peut pas entendre un si long pour ce changement, c'est notre devoir, responsabilit\u00e9 de lancer cette changements et pas d'entendre quelques ann\u00e9es entendra la politique, nous avons le devoir de faire les actions nous-m\u00eames mais quelles actions on laisse tomber les fronti\u00e8res, comme le dit Yoann Schneider- Ammann on abandonne les les paiements Directs parce qu'on fait pour No\u00ebl, les paiements Directs 113 Hanafi si la distribution des paiements Directs aujourd'hui c'est pas tr\u00e8s efficient, c'est beaucoup des paiements son \u00e2me sur grands exploitation si vous avez beaucoup de surfaces, vous avez beaucoup de et pour nous c'est pas une bonne logique pour nous on peut pas avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9crans exploitations ou des petits exploitation nous avons -nous besoin des exploitations qui est gagn\u00e9 torchon avec les choses qui sont faits la cr\u00e9ance en devant le c'est le le plus est meilleure chose pour nous, puis les fronti\u00e8res, elles vont tomber de toute fa\u00e7on c'est r\u00e9f\u00e9rendaires compte maintenant, c'est une catastrophe comme la agriculteur fonctionne en ce moment, mais si on fait des changements pendant les prochaines 10 50 ans on peut modifier les les structures de la politique agricole et sur les exploitations et apr\u00e8s on peut discuter sur les grandes choses les fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [95%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Andreas Wyss, directeur de l'Union des paysans bernois 2 invit\u00e9s sont en Direct avec nous Jacques Bourgeois bonsoir, directeur de l'Union suisse des paysans et conseiller national PLR \u00c9tienne Klopfenstein est \u00e9galement avec nous, bonsoir, vous \u00eates ma\u00eetre, agriculteur \u00e0 Corg\u00e9mont et d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil Bernois alors Jacques Bourgeois, vous venez d'entendre Andreas Wyss, le directeur de de la section bernoise de votre de votre union, il en appelle \u00e0 des changements fondamentaux dans l'agriculture, suisse et il n'exclut pas \u00e0 l'avenir de toucher aux barri\u00e8res douani\u00e8res, qu'en dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:40) [90%] :\r\nMoi, je dirais qu'on n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 optimiser le syst\u00e8me actuel, du reste, on a une enqu\u00eate en cours au sein de l'Union suisse des paysans sur ce sujet -l\u00e0, pour la politique et que le 2020 de plus et dans ce contexte, il faut faire, avant tout, une analyse de la politique agricole 2014, 2017 dans laquelle nous nous nous situons \u00e9galement celle de 2018, 2000 bien avant de tirer le je dirais un bilan sur ce que l'on doit modifier sa sa premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose par rapport au niveau du rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'ouverture des fronti\u00e8res, ce pas l\u00e0, nous le faisons pas parce que c'est pas une base de discussion, on a la moiti\u00e9 des revenus agricoles qui serait remis en question, dans ce contexte -l\u00e0, je le rappelle, des revenus agricoles qui sont tr\u00e8s bas. \r\nPuisque, en l'occurrence, ils sont de 3600 francs par mois et on est 30 pourcent inf\u00e9rieur aux autres secteurs \u00e9conomiques comparables, donc ouvrir les fronti\u00e8res, c'est en somme, garder l'environnement \u00e9conomique suisse et nous perdions \u00e0 ce moment l\u00e0 des parts de march\u00e9, on perdrait des parts de march\u00e9 dans ce contexte, pour nous c'est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [90%] :\r\n\u00c9tienne Klopfenstein, vous \u00e9tiez hier \u00e0 Muensingen, \u00e0 ce podium de l'Union des paysans bernois bon Andreas Wyss on l'entendu un lui- m\u00eame admet aussi que ce serait une catastrophe, d'ouvrir, comme \u00e7a, tout \u00e0 coup, \u00e9videmment les, les, les, le les douanes enfin les fronti\u00e8res \u00e0 la \u00e0 la concurrence internationale pour l'agriculture suisse, mais voil\u00e0, il dit : \u00e0 terme il faudra quand m\u00eame s'affranchir de cette, de ce protectionnisme \u00e9tatique, qu'en dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:14) [93%] :\r\nAlors peut-\u00eatre pour commencer, je dirais qu'on n'a pas une grande diff\u00e9rence entre l'Union des paysans bernois et l'Union suisse des paysans il y a pas grande divergence, il y a peut-\u00eatre certains points de vue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [85%] :\r\nC'est une approche aussi un peu diff\u00e9rente, vous entr\u00e9e en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:29) [97%] :\r\nAlors ce que l'approche de l'Union des paysans bernois c'est pr\u00e9parons -nous peut-\u00eatre assez vite. \r\nPour que le jour o\u00f9 on est confront\u00e9 \u00e0 une ouverture des fronti\u00e8res et il semble que \u00e7a peut aller dans cette direction -l\u00e0 alors pr\u00e9parons -nous le plus vite possible pour avoir le plus de chances possible et d'\u00eatre o\u00f9 il \u00e9tait tr\u00e8s partie pour pour cette \u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [94%] :\r\nOui, mais vous pensez que c'est possible \u00e0 travers justement quelques changements et lesquels. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:00) [91%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 les les paiements Directs, on a besoin aujourd'hui dans l'agriculture, \u00e7a c'est in\u00e9vitable, mais ils ont un c\u00f4t\u00e9 n\u00e9faste parce que il profite pas toujours \u00e0 l'agriculture de production et, je dirais, aujourd'hui on a besoin d'une productivit\u00e9 on avait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 \u00e0 peine \u00e0 60 pourcent de de nos besoins de consommation production et puis la plus on est d\u00e9pendant de l'\u00e9tranger, plus \u00e7a devient critique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [92%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant, Jacques Bourgeois c'est que vous \u00eates d'accord avec l'Union bernoise concernant comme je le disais, et l'ouverture des fronti\u00e8res, aujourd'hui \u00e7a serait une catastrophe 10 Andreas Wyss et et vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, il n'emp\u00eache, il a une autre approche c'est Union paysanne bernoise a une autre approche, dit au fond et on vient de l'entendre avec \u00c9tienne Klein punch, hein, il faut se pr\u00e9parer \u00e0 cette ouverture qui viendra t\u00f4t ou tard est -ce que vous partagez au moins c'\u00e9tait vision. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:58) [91%] :\r\nMais je dirais qu'on en citerai par tout le temps dans ce contexte, j'aimerais dire aussi que nous sommes pas ferm\u00e9, nous importons d\u00e9j\u00e0 une denr\u00e9e alimentaire sur 2 que nous consommons sont d\u00e9j\u00e0 tributaire de l'\u00e9tranger, je crois qu'il y a eu un signal tr\u00e8s clair qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par la population lors de la votation de septembre dernier, sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, on veut garder en partie la main sur le contenu, nous assiette et nous devons mettre nous fort pour miser sur la qualit\u00e9 sur la haute valeur ajout\u00e9e, des produits avec une r\u00e9partition belle \u00e9videmment \u00e9quitable de cette valeur ajout\u00e9e avec une partie qui revient dans l'eau, producteur et dans ce contexte l\u00e0, il est important par rapport au niveau du futur tant qu'on aura un handicap de production, on est dans un environnement \u00e9conomique suisse, on n'est pas besoin d'environnement \u00e9conomique europ\u00e9en et tant qu'on aura un handicap de production, on aura besoin d'un certain degr\u00e9 de protection pour les produits sensibles et nous sommes pas le seul pays, les autres pays qui nous entourent font de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [91%] :\r\nEt comment se d\u00e9barrasser de cet anti- guerre de production parce qu'il s'agit des co\u00fbts finalement et comment les r\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:03) [90%] :\r\nAlors les coups, bien \u00e9videmment, nous payons \u00e0 faire des efforts pour les r\u00e9duire, par des collaborations au niveau des de de l'exploitation au niveau entre exploitants par rapport \u00e0 la rationalisation du travail mais je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que, il faut avoir un certain degr\u00e9 de protection \u00e0 la fronti\u00e8re pour justement compenser le handicap, vous avez pay\u00e9 votre Masson vous allez payer votre \u00e9lectricien au prix suisse et vous avez pas le payer demain et europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [92%] :\r\nOui, \u00c9tienne Klopfenstein, on le disait bernois estime que le syst\u00e8me actuel des paiements Directs est trop compliqu\u00e9 et inefficace qu'il faut le r\u00e9former et et beaucoup le simplifier, \u00e7a veut dire quoi, qu'il faudrait plus mettre l'accent sur la valeur ajout\u00e9e g\u00e9n\u00e9r\u00e9e dans l'exploitation que c'est simplement par rapport \u00e0 sa taille. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:50) [90%] :\r\nAlors, personnellement, je suis de cet avis l\u00e0 tout \u00e0 fait parce que j'entends \u00e7a, on doit, on doit rester des des professionnels et puis aujourd'hui, on remarque que parfois bien les paiements Directs qui ne r\u00e9tribue pas assez, celui qui est pratiquement \u00e0 100 pourcent sur son exploitation agricole et puis certains se permet, il y a de de faire un un revenu accessoire important. \r\nIl agriculture on le fait vite un peu le soir le week- end en optimisant les paiements Directs et \u00e7a je trouve \u00e7a un c\u00f4t\u00e9 n\u00e9faste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [95%] :\r\nJacques Bourgeois, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:27) [92%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait d'accord de miser sur l'innovation, de miser sur la haute valeur ajout\u00e9e ce surpoids, nous devons nous orienter \u00e0 l'avenir, mais toute notre \u00e9nergie dans ce domaine -l\u00e0 avec la \u00e9galement, comme mentionn\u00e9 une r\u00e9partition \u00e9quitable de cette valeur ajout\u00e9e pour que les familles paysannes tirent un revenu d\u00e9cent, non seulement pour envie mais \u00e9galement pour pouvoir investir dans leur outil de production, actuellement dans certains secteurs de production comme dans le lait industriel, ce n'est plus le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [94%] :\r\nPour les paysans bernois, \u00c9tienne Klopfenstein, le producteur devrait toucher davantage donc du fruit de son travail, mais comment faire face \u00e0 des distributeurs g\u00e9ants comme Migros comme Coop qui p\u00e8sent d'un poids consid\u00e9rable face au au paysans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:10) [95%] :\r\nCe qu'on doit faire dans l'autre, dans notre pays, c'est de cr\u00e9er un produit qui est typiquement suisse qui a une route valeur ajout\u00e9e et qui a une particularit\u00e9 qu'on qu'on ne produit pas \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:24) [99%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:24) [91%] :\r\nPersonnellement, nous notre lait et transform\u00e9 en t\u00eate de Moine qui est un excellent produit alors bien s\u00fbr, tout le monde ne peut pas faire cela, mais encore beaucoup plus aller dans cette direction de de produire et des produits de niche. \r\nAvec une haute valeur ajout\u00e9e et je crois que le consommateur suisse, il y a encore pr\u00eat \u00e0 \u00e0 soutenir aussi de tels produits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [92%] :\r\nJacques Bourgeois c'est \u00e7a l'avenir finalement pour l'agriculture suisse, c'est l'exploitation de march\u00e9s niche parce que bon, vous avez beau, beau vous regroupez vous avez beau essayer tailler dans vos co\u00fbts, vous n'y arriverez pas face \u00e0 la concurrence internationale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:01) [87%] :\r\nNon, tout \u00e0 fait, donc c'est, raison pour laquelle effectivement il faut se diff\u00e9rencier par rapport au niveau des march\u00e9s \u00e9trangers et que, dans ce contexte, il faut positionner nos produits dernier cette qualit\u00e9 cette auto alors ajout\u00e9 et continuer de produire selon l'axe de la durabilit\u00e9, avec la protection des ressources naturelles du bien- \u00eatre des animaux, nous avons d\u00e9j\u00e0 maintenant, il faut l'accompagner mais Vermand avec une d\u00e9claration sans faille du produit et, actuellement, donc nous avons le Swissness, qui est rentr\u00e9 en donc la suscite des produits lorsqu'on a une voiture, il faut qu'il y a de la mati\u00e8re premi\u00e8re suisse qui soit dans ce produit, sinon il y a tromperie au niveau des consommateurs, nous avons \u00e9galement la marque suisse garantit, qui donne \u00e9galement des indications consommateur et je pense que l'on doit \u00e9galement aller plus loin, c'est dans un commerce \u00e9quitable, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'il y para\u00eet tellement Thomas \u00e9quitable pour tous les produits agricoles de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:53) [98%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je recevais Jacques Bourgeois \u00c9tienne Klopfenstein une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-06T17:19:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C33001D1-138B-44B9-8BBF-9010A8CBC825", "internalArchiveId": "C33001D1-138B-44B9-8BBF-9010A8CBC825", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2018-01-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lebhour;Billette;Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux-radicaux suisses;Thierry Vidonne, vice-pr\u00e9sident du PBD Suisse et pr\u00e9sident de la section genevoise;Mauro Moruzzi, pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux neuchatelois;Elien Paupe, gardien rempla\u00e7ant de Bienne;Nicolet, John;Maurice Ropraz, conseiller d'Etat fribourgeois en charge de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(06/VS/POINT INTEMPERIES) Yves Terrani, en direct du Studio de Sion (d\u00e8s 5h30) / natel ** 12\r\nLes cours d'eau... sont sous surveillance... les sols... gorg\u00e9s d'eau... En Valais... cantonniers... et police s'activent pour \u00e9viter des glissements de terrain... le canton a connu hier une journ\u00e9e rythm\u00e9e par des centaines d'\u00e9boulements, parfois jusque dans des zones urbaines... des \u00e9vacuations de hameaux des d\u00e9bordements de rivi\u00e8res... des voies  coup\u00e9es, et nombre d'avalanches... Pas de victime heureusement...  Yves Terrani, on vous retrouve en direct de Sion...Bonjour...\r\n----- Bonjour\r\n Ce matin, c'est l'accalmie sur un canton particuli\u00e8rement touch\u00e9 par les intemp\u00e9ries...\r\n... Oui. La pluie a cess\u00e9 depuis un peu plus de trois heures et le ciel est lentement en train de se d\u00e9gager en Valais. De quoi rassurer quelque peu les \u00e9tats-majors de crise qui n'ont pas ch\u00f4m\u00e9 ces derniers jours. Comme les pompiers et la protection civile, d'ailleurs, intervenus dans tout le canton, surtout en raison d'inondations de caves et d'\u00e9boulements. Quelque 140 interventions des secours ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es en Valais jusque tard hier soir...\r\n*** Des pluies diluviennes aussi, Yves, dans le canton de Vaud et sur l'arc jurassien...\r\n... Avec \u00e0 la cl\u00e9 l\u00e0 aussi des d\u00e9bordements de torrents, de rivi\u00e8res et des inondations. Des piquets ont \u00e9t\u00e9 mis en place durant la nuit dans plusieurs cantons pour surveiller tout ce qui devait l'\u00eatre. Ainsi, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'Arve avait atteint son premier niveau d'alerte hier soir, mais elle ne devrait pas d\u00e9border. Situation d\u00e9licate aussi toute la nuit dans l'Oberland bernois o\u00f9 nombre de m\u00e9nages ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9. Rien de particulier \u00e0 noter en revanche cette nuit dans le canton de Fribourg.\r\n*** Et concernant traffic ferroviaire... \r\n... Rien \u00e0 signaler du c\u00f4t\u00e9 des CFF en l'\u00e9tat. Par contre, plusieurs lignes r\u00e9gionales demeurent coup\u00e9es en Suisse romande. Notamment Vi\u00e8ge-T\u00e4sch en Valais, Villars-Bretaye, Aigle-Le S\u00e9pey ou encore Ch\u00e2teau-d'Oex-Zwissimen dans les cantons de Vaud et Berne. Des services de bus ont \u00e9t\u00e9 mis en place sur ces lignes...\r\n*** Une situation qui se normalise gentiment, Yves, mais tout de m\u00eame encore... un appel \u00e0 la prudence...\r\n... Un appel g\u00e9n\u00e9ral. Vu la situation, les randonn\u00e9es sont fortement d\u00e9conseill\u00e9es en dehors des zones \u00e0 b\u00e2tir. Notamment le long des rivi\u00e8res encore chahut\u00e9es. Prudence aussi en montagne o\u00f9 il faut \u00e9viter \u00e0 tout prix le ski hors-piste en raison de l'\u00e9tat du manteau neigeux. Un manteau neigeux alourdi par la pluie et donc une instabilit\u00e9 tr\u00e8s importante avec pour cons\u00e9quences des avalanches qui se d\u00e9clenchent sur toutes les pentes.\r\nYves Terrani en direct de Sion... Merci... \r\nEt puis... les cons\u00e9quence de la temp\u00eate El\u00e9anore alias Burglind qui a balay\u00e9 la Suisse hier... sont d\u00e9j\u00e0 en partie chiffr\u00e9es... \r\n50 millions, selon les premi\u00e8res estimations... Avec plus de 10 mille d\u00e9clarations de sinistres dans toutes la Suisses...\r\nEt puis, le bilan humain s'est alourdi \u00e0 l'\u00e9tranger....\u00e0 trois morts et un disparu en France... \r\nUne vague de froid sans pr\u00e9c\u00e9dent touche aussi les Etats Unis... C\u00f4te Est... avec des milliers d'annulations de vols... Les a\u00e9roports de Newark, pr\u00e8s de New York et de Boston sont les plus touch\u00e9s... \r\nDes \u00e9coles sont rest\u00e9es ferm\u00e9es \u00e0 New York, Philadelphie, Boston ou Washington...\r\n(09/USA/CRISE BANNON-WOLFF) Le froid... dans les rues de Washington... \r\nmais sur le plan politique... c'est plut\u00f4t le coup de chaud...\r\nIl est venu d'un livre... \"le feu et la col\u00e8re\"... Livre explosif qui dresse un portrait d\u00e9vastateur de la pr\u00e9sidence Trump... Il sort aujourd'hui... Le pr\u00e9sident a bien tent\u00e9 d'emp\u00eacher sa publication... en vain... L'auteur a m\u00eame ironiquement d\u00e9cid\u00e9 d'avancer de quatre jours sa date de sortie... Et les bonnes feuilles ont d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 une temp\u00eate politique \u00e0 Washington... \r\nKarim Lebhour... \r\nEt l'ex\u00e9cutif am\u00e9ricain continue \u00e0 d\u00e9noncer les mensonges de cet ouvrage...\r\n(Cor\u00e9es) Il y a d\u00e9sormais une date... le 9 janvier... mardi prochain...\r\nDate de l'ouverture de disxussions entre les deux Cor\u00e9es...\r\nLe Nord a inform\u00e9 S\u00e9oul tout \u00e0 l'heure qu'elle acceptait sa proposition d'entamer des vilat\u00e9rales...\r\nDes discussions qui seront notamment consacr\u00e9es \u00e0 la participation d'une d\u00e9l\u00e9gation nord cor\u00e9enne aux JO de Pyong Chang le mois prochain... ainsi qu'\u00e0 d'autres sujets... pr\u00e9cise officiel sud cor\u00e9en...\r\nCe oui du nord... \u00e0 ces discussions fait suite \u00e0 la d\u00e9cisions de S\u00e9oul et Washington de repousser leurs exercices militaires conjoints...\r\n(R\u00e9union sur l'Iran au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU) Autre rendez vous... aujourd'hui cette fois... \r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU... tient  ce soir une r\u00e9union sur la situation en Iran, \u00e0 la demande des Etats Unis... La Russie et la Turquie ont mis en garde Washington contre toute intervention dans les affaires int\u00e9rieures de T\u00e9h\u00e9ran... \r\nHier, le commandant en chef de l'arm\u00e9e iranienne a dit que les militaires se tenaient pr\u00eats \u00e0 aider les forces de police contre les manifestants anti-gouvernementaux... Hier de nouveaux rassemblements pro-r\u00e9gime... ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s dans plusieurs villes, et notamment \u00e0 Mashhad, deuxi\u00e8me ville d'Iran, d'o\u00f9 est partie la vague de contestation...\r\n(08/VISITE ERDOGAN PARIS AVANT-PAPIER) ***Le pr\u00e9sident turc est \u00e0 Paris. \r\nC'est la premi\u00e8re visite officielle en France de Redjep Tayyip Erdoan depuis la tentative de coup d'Etat de l'\u00e9t\u00e9 2016... et la r\u00e9pression qui a suivi...  Apr\u00e8s une ann\u00e9e 2017 tr\u00e8s tendue avec les pays de l'Union, le pr\u00e9sident turc semble avoir adopt\u00e9 un ton plus r\u00e9conciliant ces derni\u00e8res semaines. \r\nSauf que sur le fond, les incompr\u00e9hensions sont toujours aussi nombreuses.Alexandre Billette,  Redjep Tayip Erdoan est \u00e0 Paris pour les dissiper... \r\n  0'54''\r\n(02/JEUX D'ARGENT ITV BARONE 2 (22h30)) ***Retour en Suisse... \r\nFaut-il bloquer les sites \u00e9trangers qui proposent des parties de poker et autres jeux d'argent sur internet ? \r\nOui, selon le Parlement qui a mis sous toit la nouvelle loi sur les jeux d'argent cet automne. Non, pour les sections jeunes du PLR, des verts lib\u00e9raux et de l'UDC qui ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nLeur texte devrait aboutir, selon nos informations. \r\nPour ces sections jeunes, le Parlement a adopt\u00e9 une loi paternaliste et r\u00e9trograde.. Ecoutez Mich\u00e8l\u00e8 Barone, vice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux-radicaux suisses.\r\n  0'25'' BARONE 2\r\nMichel\u00e9 Barone avec Rouven Gueissaz.\r\n(TF1/PARTIS CENTRE/CAUSE GAY PI) Le parti bourgeois d\u00e9mocratique et les Verts lib\u00e9raux cherchent \u00e0 se profiler sur la cause LGBT. D'apr\u00e8s les sondages, les citoyens suisses sont plut\u00f4t favorables \u00e0 une extension des droits pour les personnes bi, trans ou homosexuelles. De l'adoption au mariage pour tous, les petites formations du centre semblent ici avoir trouv\u00e9 un sujet de soci\u00e9t\u00e9 porteur. Le PBD a notamment publi\u00e9 des flyers plut\u00f4t explicites... Rouven Gueissaz.\r\n  1'38''\r\n((Deux hommes torses nus dans la salle de bains, l'un d'eux tient affectueusement un b\u00e9b\u00e9 dans ses bras. L'affiche du parti bourgeois d\u00e9mocratique se veut tout aussi s\u00e9duisante que son slogan: le parti pour tous les mod\u00e8les familiaux. Il s'agit avant tout de promouvoir la libert\u00e9 individuelle, selon Thierry Vidonne, vice-pr\u00e9sident du PBD Suisse et pr\u00e9sident de la section genevoise.\r\nSON 28''\r\nQuant aux Verts lib\u00e9raux, ils ont lanc\u00e9 l'initative parlementaire pour le mariage pour tous il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0. La cause gay, un sujet de soci\u00e9t\u00e9 tout trouv\u00e9 pour une formation politique en perte de vitesse? Pas du tout, selon Mauro Moruzzi, pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux neuchatelois.\r\nSON 24''\r\nSi le droit d'adoption a \u00e9t\u00e9 assoupli au 1er janvier, le mariage pour tous n'est pas encore sur le point d'aboutir. Le Parlement s'est donn\u00e9 encore deux ans pour examiner la r\u00e9forme, pourtant soutenue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. De quoi permettre aux partis du centre de continuer \u00e0 capitaliser sur ces questions.))\r\n(15/HOCKEY IV PAUPE) ***Il n'y aura pas d'\u00e9quipe romande en finale de la Coupe de Suisse le 4 f\u00e9vrier prochain. \r\nAjoie n'a pas r\u00e9ussit l'exploit \u00e0 Rapperswil.\r\nLes ajoulots ont \u00e9t\u00e9 nettement battus 4 \u00e0 0.\r\nBienne \u00e0 mieux r\u00e9sist\u00e9 lors d'une rencontre s\u00e9rr\u00e9e, mais c'est inclin\u00e9e, 4 \u00e0 2, dans sa patinoire devant Davos.Des biennois qui n'ont pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9... Elien Paup\u00e9 gardien rempla\u00e7ant de Bienne...   \r\n  0'36''\r\nDes propos recueillis par Laurent Bastardoz\r\n(16/SKI SLALOM ZAGREB PA) Ind\u00e9tronable Marcel Hisrcher... l'autrichien \u00e0 d\u00e9croch\u00e9 hier sa 50 \u00e8me victoire en Coupe du Monde en s'adjujeant le slalom de Zagreb. Il devance de 5 tout petit centi\u00e8mes son compatriote Mario Matt, et de 11 centi\u00e8mes  le norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen. \r\nLe meilleur suisse Luca Aerni est 5\u00e8me.Marcel Hischer rejoint dans l'histoire....Un certain Alberto Tomba.... John Nicolet \r\n  0'55 '' \r\nEn tennis, Serena Williams ne d\u00e9fendra pas son titre \u00e0 l'Open d'Australie, l'am\u00e9ricaine est forfait... elle consid\u00e8re qu'elle n'est pas suffisamment en forme apr\u00e8s sa grossesse...\r\n(Golden Globes) S'habiller en noir ou pas? La question agite les pr\u00e9paratifs de la c\u00e9r\u00e9monie des Golden Globes... aux Etats-Unis\r\nLa grande messe de la t\u00e9l\u00e9vision et du cin\u00e9ma am\u00e9ricain a lieu dimanche... et certaines actrices envisagent de laisser au placard les paillettes et les couleurs chatoyantes.\r\nEmma Stone.. Meryl Strip ou Jessica Chastain veulent ainsi manifester leur solidarit\u00e9 face aux victimes de pr\u00e9dateurs sexuels \u00e0 Hollywood...\r\nEt des vedettes masculines ont promis de jouer le jeu.\r\nDe quoi attirer les moqueries des observateurs... puisque le smoking noir est d\u00e9j\u00e0 la tenue privil\u00e9gi\u00e9e par la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des hommes pr\u00e9sents dans les c\u00e9r\u00e9monies hollywoodiennes.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Temps couvert au menu m\u00e9t\u00e9o de la journ\u00e9e.\r\nDe fortes pr\u00e9cipitations sont encore possibles ce matin dans le Jura, le Chablais et en Valais, avec une limite pluie-neige situ\u00e9e entre 1800 et 200 m\u00e8tres.\r\nIl fera 12 degr\u00e9s maximum en plaine. \r\n((\r\nSamedi\r\nTemps en partie ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 des passages nuageux, surtout le long du Jura ; assez ensoleill\u00e9 en Valais central. Bancs de stratus sur le Plateau, surtout le matin. Le long des versants sud des Alpes valaisannes, couvert avec des chutes de neige. Tendance \u00e0 la bise sur le Plateau. Foehn dans les vall\u00e9es alpines. Maximum 7\u00b0, jusqu'\u00e0 11\u00b0 en Valais.\r\nDimanche\r\nTr\u00e8s nuageux au nord des Alpes, et probablement sec ; \u00e9claircies dans les Alpes. Le long des versants sud des Alpes valaisannes, couvert avec des chutes de neige. Foehn dans les vall\u00e9es alpines. Maximum 6\u00b0, 11\u00b0 par foehn.))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(temp\u00eate de neige sur le nord-est des Etats Unis) \r\n(s'habiller en noir ou pas?) \r\n(tennis) L'Am\u00e9ricaine Serena Williams, ex-N.1 mondiale retomb\u00e9e au 22e rang, a d\u00e9clar\u00e9 forfait vendredi pour l'Open d'Australie de tennis, dont elle \u00e9tait tenante du titre, estimant qu'elle n'avait pas le niveau n\u00e9cessaire apr\u00e8s une absence de presque un an pour grossesse.\r\nLa laur\u00e9ate de 23 titres du Grand Chelem avait amorc\u00e9 un retour \u00e0 la comp\u00e9tition le mois dernier au tournoi-exhibition d'Abou Dhabi et s'\u00e9tait inclin\u00e9e en trois sets contre la jeune Lettonne Jelena Ostapenko, 7e mondiale et vainqueure de Roland-Garros en juin.\r\nBattue 6-2, 3-6, 10/5 dans un troisi\u00e8me set jou\u00e9 sous forme de jeu d\u00e9cisif en 10 points, Williams, 36 ans, avait rassur\u00e9 sur sa capacit\u00e9 \u00e0 jouer \u00e0 haut niveau, m\u00eame si sa forme restait loin d'\u00eatre optimale \u00e0 deux semaines de l'Open d'Australie (15-28 janvier), dernier tournoi qu'elle a jou\u00e9 en 2017.\r\nL'Am\u00e9ricaine avait remport\u00e9 pour la septi\u00e8me fois l'Open d'Australie en janvier dernier alors qu'elle \u00e9tait enceinte. Elle a accouch\u00e9 le 1er septembre une petite Alexis Olympia et s'est mari\u00e9e le 15 novembre avec Alexis Ohanian, 34 ans, cofondateur du site Reddit.\r\n\"Apr\u00e8s avoir jou\u00e9 \u00e0 Abou Dhabi, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que bien que j'\u00e9tais tr\u00e8s pr\u00e8s, je n'\u00e9tais pas au niveau o\u00f9 personnellement je voulais \u00eatre\", d\u00e9clare Serena Williams dans un communiqu\u00e9.\r\n\"Mon coach et l'\u00e9quipe disent toujours: il ne faut disputer un tournoi que si on est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 aller jusqu'au bout\", ajoute-t-elle.\r\n\"Je veux jouer, mais je ne veux pas seulement jouer, je veux faire bien mieux que \u00e7\u00e0 et pour y parvenir j'ai besoin de plus de temps\", avoue la championne.\r\nEt de conclure: \"Cela \u00e9tant dit et bien que je sois d\u00e9\u00e7ue, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas disputer l'Open d'Australie cette ann\u00e9e\".\r\n(10/IRAK/RETOUR D\u00c9PLAC\u00c9S PA) En Irak...\r\nUn mois apr\u00e8s la proclamation, par Bagdad, de sa victoire militaire sur le groupe Etat islamique, et de la reprise de vastes territoires occup\u00e9s par l'organisation extr\u00e9miste, plus de la moiti\u00e9 des presque 6 millions de d\u00e9plac\u00e9s sont, aujourd'hui, de retour chez eux. Mais tout reste \u00e0 reconstruire.\r\nLe point avec Philippe Nanzer...\r\n  0'56''\r\n((Pr\u00e8s d'un tiers des d\u00e9plac\u00e9s se trouvent dans la province de Ninive (dans le nord du pays), avec Mossoul comme ville principale...\r\nMossoul o\u00f9, pendant neuf mois, les forces r\u00e9guli\u00e8res ont d\u00fb faire face \u00e0 une des plus rudes gu\u00e9rillas urbaines des temps modernes.\r\nPlus d'un million d'autres d\u00e9plac\u00e9s ont regagn\u00e9 leur province d'al-Anbar, \u00e0 majorit\u00e9 sunnite. C'est l\u00e0 que les forces du groupe Etat islamique ont perdu derni\u00e8re bataille.\r\nSi, pour un tiers des d\u00e9plac\u00e9s, leur maison est gravement endommag\u00e9e, voire totalement d\u00e9truite, les habitations des deux autres tiers n'ont subit que des dommages mod\u00e9r\u00e9s. \r\nDepuis leur retour, l'Onu, \u00e0 travers l'Organisation internationale des migrants, fourni, \u00e0 qui en a besoin, des mat\u00e9riaux pour reconstruire sa maison, des matelas, des couvertures pour dormir et, surtout de quoi se chauffer car, actuellement, il fait tr\u00e8s froid, dans ces r\u00e9gions d'Irak.\r\nMais bien plus que les maisons, ce sont \u00e9galement de nombreuses infrastructures qui sont inutilisables... A tel point que l'eau potable et l'\u00e9lectricit\u00e9 sont encore des denr\u00e9es tr\u00e8s rares...  ))\r\n(09/USA/CRISE BANNON-WOLFF) \r\n(12/CATASTROPHES NATURELLES CO\u00dbTS RECORDS PA) 330 milliards de dollars, soit pr\u00e8s de 320 milliards de francs, c'est le montant des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re par les catastrophes d'origine naturelle. Le num\u00e9ro 2 mondial de la r\u00e9assurance, l'Allemand Munich Re, a publi\u00e9 hier (je) ces chiffres. Au total, les assureurs ont d\u00e9bours\u00e9 plus de 130 milliards de francs. Un record Romain Bardet.\r\n   0'47''\r\n((2017, une ann\u00e9e marqu\u00e9e notamment par la temp\u00eate Harvey qui s'est abbatue sur le Texas....et par la s\u00e9rie d'Ouragans qui ont frapp\u00e9 les caraibes et les cotes am\u00e9ricaines... l'Ouragan Irma en particulier.  Une ann\u00e9e record en effet en ce qui concerne l'argent d\u00e9bours\u00e9 par les assureurs selon Munich Re. \r\nEn 2011, ann\u00e9e du tsunami au Japon, la facture totale des d\u00e9g\u00e2ts avait \u00e9t\u00e9 plus importante...mais les assurances avaient \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9bours\u00e9 moins d'argent...\r\nOr, avec le r\u00e9chauffement climatique, le r\u00e9assureur allemand dit s'attendre \u00e0 une recrudescence d'\u00e9v\u00e9nements extr\u00eames \u00e0 l'avenir. D'ailleurs depuis 2005 et l'Ouragan Katrina....le montant des pertes pris en charge par les assurances d\u00e9passe facilement la barre des 100'000 dollars par ann\u00e9e.\r\nA noter que l'ann\u00e9e pass\u00e9e les catastophes naturelles ont caus\u00e9 la mort de 10'000 personnes environ....c'est 6x mois que la moyenne enregistr\u00e9e ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. ))\r\n(07/DURCISSEMENT LOI ARMES ITV ROPRAZ EXTRA) Le projet de durcissement de la loi sur les armes, en consultation jusqu'\u00e0 aujourd'hui (vendredi), laisse de nombreux cantons romands tr\u00e8s sceptiques. La Conf\u00e9d\u00e9ration doit en effet s'aligner sur la l\u00e9gislation europ\u00e9enne. Une adaption qui provoque une opposition ferme de certains cantons al\u00e9maniques. D'autres critiquent les cons\u00e9quences financi\u00e8res et administratives provoqu\u00e9es par cette adaptation de loi. Des critiques partag\u00e9es par de nombreux cantons romands, notamment Fribourg. Son conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Maurice Ropraz.\r\n  0'31''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.", "durationSec": 850, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208204", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / LME_2018-01-05T07:00:09_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / LME_2018-01-05T07:00:09_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9208217", "ece-9208204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T14:57:58Z", "webPublicationDate": "2018-01-05T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lebhour, Karim", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB5E32CC-C755-4663-8981-DB1D9B08BDB7", "internalArchiveId": "CB5E32CC-C755-4663-8981-DB1D9B08BDB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-01-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse 7.48) *************la presse Sandra Zimmerli....et on commence avec ces erreurs des juristes de l'arm\u00e9e qui au final co\u00fbtent des millions....\r\noctobre 2015, un haut cadre de l'arm\u00e9e est suspendu, pour des reproches douteux, comme les appellent le Tages Anzeiger et le bund, doute confirm\u00e9s par les juges qui d\u00e9noncent  de graves manquements de proc\u00e9dure. r\u00e9sultat: en novembre dernier, l'arm\u00e9e doit r\u00e9int\u00e9grer l' officier. et aux journaux de souligner qu'\u00e0 part la grosse pression psychologique sur l'int\u00e9ress\u00e9 et sa famille, la facture est \u00e9norme: on parle de plusieurs centaines de milliers de francs. or ce cas, selon les journaux, n'est de loin pas un cas unique, d'ailleurs juste apr\u00e8s suivra l'affaire du m\u00e9decin chef de la troupe lui aussi suspendu puis r\u00e9int\u00e9gr\u00e9. La section responsable de ces cas d\u00e9pend directement du chef de l'arm\u00e9e: \u00e0 l'interne on l'appelle \"die Peitsche\" la cravache du chef, un v\u00e9ritable \"commando d'inquisition\" note un expert...mais visiblement guy Parmelin reconnait les erreurs et fait de l'ordre: en ao\u00fbt dernier il retire les dossiers personnels \u00e0 cette section et en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e il d\u00e9met de ses fonctions son chef en place pourtant depuis des ann\u00e9es....\r\n************* \u00e7a sera le premier grand test pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis: va-t-il se s\u00e9parer  oui ou non de sa chef-diplomate Pascale Baeriswyl??? \r\nC'est Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS qui parle de premier grand test dans l'Aargauer zeitung. C'est que le 8 f\u00e9vrier prochain, \u00e7a fera 100 jours que le nouveau ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est en fonction, et comme le pr\u00e9cise le journal, apr\u00e8s 100 jours il doit donner des r\u00e9ponses.... ironie de l'histoire, c'est sans doute le 9 f\u00e9vrier, 4 ans jours pour jours apr\u00e8s la votation sur l'immigration de masse, qu'il se pr\u00e9sentera devant les m\u00e9dias pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions comme: comment compte-il d\u00e9tendre les relations avec Bruxelles? ou encore tient-il \u00e0 sa diplomate-chef, la secr\u00e9taire d'\u00e9tat Pascale Baeriswiel? plusieurs parlementaires UDC et PLR, le hard-liner roger K\u00f6ppel en t\u00eate voudraient sa peau, pour bien montrer que ce sont eux qui d\u00e9cident \u00e0 pr\u00e9sent! de plus  il parait qu'\u00e0 l'interne Ignazio Cassis l'a d\u00e9j\u00e0 dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9: \" je sais qui m'a \u00e9lu\"....d'O\u00fb cette d\u00e9claration de christian Levrat: on va voir s'il est vraiment ind\u00e9pendant, c'est le premier test!!!! \r\n*******************on reste avec la berne f\u00e9d\u00e9rale o\u00f9 une invitation B\u00e2loise soul\u00e8ve la pol\u00e9mique...\r\nFC B\u00e2le - Manchester City, une affiche qui sonne classe et qui sera r\u00e9alit\u00e9 le 13 f\u00e9vrier prochain en 8\u00e8me de finale de la champions-league. Une affiche de r\u00eave dont veut profiter le gouvernement B\u00e2lois, en faisant quoi? en invitant  au match 45 repr\u00e9sentants de la berne f\u00e9d\u00e9rale, mais attention pas n'importe lesquels: les membres des deux commissions des transports. bien oui, c'est qu'avec la liaison ferroviaire de l'Euro-airport, l'agrandissement du port, le tunnel du Rhin etc, les dossiers dans la r\u00e9gion ne manquent pas et selon le journal la date de cette invitation n'a pas \u00e9t\u00e9 choisie au hasard du tout. Et \u00e0 Berne les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre: pas professionnel, bizarre, probl\u00e9matique... le Grison Martin Candinas admet par exemple se  poser bien des questions....\r\n*****************....retour \u00e0 pr\u00e9sent sur ces grosses lacunes de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9couvertes dans les microprocesseurs des ordinateurs...     \r\nDepuis 1995 chaque ordinateur ou smartphone a une petite fen\u00eatre qui est juste appuy\u00e9e mais pas compl\u00e8tement ferm\u00e9e et c'est \u00e0 travers cette petite ouverture que des agresseurs pourraient s'infiltrer dans la maison ( enfin l'appareil) et s'emparer de donn\u00e9es d\u00e9licates comme des mots de passe. C'est ainsi que la NZZ,  d'autres journaux y reviennent aussi, explique les informations donn\u00e9es mecredi soir par des collaborateurs de google. On ne sait pas encore si quelqun a profit\u00e9 de ce gros gros manquement s\u00e9curitaire, en attendant c'est surtout Intel, le plus gros fournisseur de micro-processeurs qui est vis\u00e9..... ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal que pour la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine le d\u00e9g\u00e2t d'image risque d'\u00eatre \u00e9norme et que les Chinois qui essaie depuis pas mal de temps de s'attaquer \u00e0 Intel, sans succ\u00e8s, doivent se frotter les mains!\r\n**************cette menace \u00e0 pr\u00e9sent qui p\u00e8se sur le chocolat: une f\u00e8ve artificielle qui pousse beaucoup plus vite que les arbres traditionnels  \r\nson nom: le cacaoyer Mercedes. d\u00e9velopp\u00e9 en laboratoire, il est capable de produire des fruits en 18 mois, alors que pour les arbres originels c'est 6 ans:  c'est donc  l'arme absolue de l'industrie agro-alimentaire pour doper la production mondiale de chocolat explique le Temps. le rendement des plantations de cacao en C\u00f4te d'Yvoire, de tr\u00e8s loin  le premier producteur mondial seraient doubl\u00e9. alors Les premi\u00e8res cons\u00e9quences de cette nouvelle vari\u00e9t\u00e9 se font d\u00e9j\u00e0 sentir: depuis 6 mois les prix du cacao ont chut\u00e9 de 40% et surtout cette f\u00e8ve risque d'appauvrir drastiquement le go\u00fbt du chocolat. C'est le cri d'alarme lanc\u00e9 aujourd'hui par Alexandre Sacerdoti, franco-suissse \u00e9tabli \u00e0 Fribourg, ancien directeur des chocolats villars, mais aussi \u00e9lu PDC de la ville de Fribourg, \"un original\" selon le Temps qui soutient l'initiative de la gauche pour des multinationales responsables. Aujourd'hui pour lutter contre la f\u00e8ve mercedes il veut introduire une appellation d'origine pour le cacao...\r\n(JINGLE LA MATINALE LONG)", "durationSec": 510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208214", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-01-05T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-01-05T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9208232", "ece-9208214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T14:57:55Z", "webPublicationDate": "2018-01-05T07:33:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC4B2B68-6076-4BCA-AF50-E2A86123C2C3", "internalArchiveId": "DC4B2B68-6076-4BCA-AF50-E2A86123C2C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les locataires sont-ils trop bien prot\u00e9g\u00e9 par la loi en Suisse?", "publicationDate": "2018-01-05T00:00:00Z", "summary": "Les milieux de l'immobilier estiment que les locataires sont trop bien prot\u00e9g\u00e9s lorsqu'ils contestent leur loyer et veulent restreindre le droit de contestation. D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national PLR et Pierre Zwahlen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Asloca Suisse.\r\n\r\n* * Les locataires sont-ils trop bien prot\u00e9g\u00e9 par la loi en Suisse? 18H Droit du bail : faut-il restreindre le droit des locataires ?\r\nConstester le loyer de son nouvel appartement lorsqu'on le juge abusif...  ce droit existe aujourd'hui pour les locataires... s'ils ont \u00e9t\u00e9 contraints de d\u00e9m\u00e9nager par n\u00e9cessit\u00e9 personnelle ou s'ils consid\u00e8rent que le loyer a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 de mani\u00e8re injustifi\u00e9e...  \r\nMais ce droit est remis en question par les millieux de l'immobilier... qui souhaitent le restreindre... notamment en autorisant la contestation seulement dans les situations de p\u00e9nurie de logement. \r\nAlors les locataires sont-ils trop bien prot\u00e9g\u00e9s lorsqu'ils contestent leur loyer ? \r\nOn en d\u00e9bat avec Philippe Nantermod, bonsoir... conseiller national PLR valaisan, pr\u00e9sident de l'union des professionnels de l'immobilier (USPI)... et auteur d'une initative parlementaire qui veut limiter les cas de constestations aux cas de p\u00e9nurie de logements. \r\net Pierre Zwahlen, bonsoir... secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Asloca Suisse.\r\nEn gros,ce qu'ils disent: \r\n philippe Nantermod: \r\nil appara\u00eet contradictoire de parler de loyer abusif sur des march\u00e9 qui ne connaissent pas la p\u00e9nurie de logement.car sur ces march\u00e9-l\u00e0 les r\u00e8gles de l'offre et de la demande permettent d'\u00e9tablir des loyers justes qui ne sont pas abusifs. il y a certaines situations en Valais, ds l'arri\u00e8re pays vaudois, le Jura...\r\nIl reconnait que plusieurs interventions parlementaires visent \u00e0 restreindre le droit de constester   son loyer car la situation \u00e0 \u00e9volu\u00e9:  \r\n les loyers sont consid\u00e9r\u00e9s comme abusifs  lorsqu'ils permettent au bailleur d'obtenir un rendement excessif de la chose lou\u00e9e ou lorsqu'ils r\u00e9sultent d'un prix d'achat manifestement exag\u00e9r\u00e9. Ces r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 institu\u00e9es \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les taux hypoth\u00e9caires \u00e9taient particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9s. Le l\u00e9gislateur est intervenu afin que les prix des logements ne deviennent pas inabordables. Or, depuis quelques ann\u00e9es, les taux hypoth\u00e9caires ont fortement baiss\u00e9 et des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs sont m\u00eame pratiqu\u00e9s. Le syst\u00e8me du loyer abusif doit donc \u00eatre r\u00e9form\u00e9. Celui-ci n'est plus adapt\u00e9 \u00e0 la situation actuelle et met en p\u00e9ril la rentabilit\u00e9 des investissements immobiliers qu'ils soient priv\u00e9s ou institutionnels.\r\nPhilippe Nantermod et les milieux immobiliers craignent que les suisses se mettent massivement a constester leur loyer, meme si cette pratique est encore  peu r\u00e9pandue.\r\nPierre Zwahlen\r\n- Il y a une attaque en r\u00e8gle contre la protection des locataires avec un faisceau d'initatives parlementaires qui veulent limiter la possiblit\u00e9 de contester les loyers. \r\ncar il est vrai que lorsque les locataires se battent ils obtiennent souvent gain de cause.\r\nmais la constestation du loyer est la seule mani\u00e8re de faire baisser les prix abusifs.\r\nil faut donc maintenir l'existance de ce droit. \r\nUne autre initiative parlementaire demande d'ailleurs de limiter  la  constestation du loyer en imposant au locataire de prouver qu'il s 'est trouv\u00e9 accul\u00e9 \u00e0 conclure le bail par n\u00e9cesssit\u00e9 personnelle. la seule augmentation du loyer jug\u00e9e excessive, ne suffirait plus...\r\nPHILIPPE NANTERMOD\r\n- La situation actuelle est-elle vraiment trop favorable pour les locataires pour que vous vouliez leur mettre des b\u00e2tons dans les roues en limitant leur droit de contester les loyers jug\u00e9s abusifs ?\r\n- Pourtant, on ne peut pas dire qu'il y ait abus de contestation... Tr\u00e8s peu de Suisses font la d\u00e9marche, soit par ignorance, soit par crainte d'\u00eatre mal vus par les propri\u00e9taires ou les g\u00e9rances... Pourquoi cette mesure, s'il y a si peu de cas ?\r\n- Vous voulez restreindre la constestation aux cas de p\u00e9nurie... Mais dans ces r\u00e9gions en particulier, il n'y a pas ou tr\u00e8s peu de contestation. N'est-ce pas inutile ?\r\n- On le sait, le droit est souvent favorable aux locataires, lorsqu'ils d\u00e9cident de se battre pour obtenir gain de cause... Est-ce la raison qui vous motive \u00e0 vouloir restreindre leur droit de contester les loyers ?\r\n- Hans Egglof, conseiller national UDC zurichois, a d\u00e9pos\u00e9 une initative parlementaire, qui demande de limiter la constestation du loyer en imposant au locataire de prouver qu'il s 'est trouv\u00e9 accul\u00e9 \u00e0 conclure le bail par n\u00e9cessit\u00e9 personnelle. la seule augmentation du loyer, jug\u00e9e excessive, ne suffirait plus... sa proposition est soutenue par l'USPI que vous pr\u00e9sidez... Pourquoi faire reposer la responsabilit\u00e9 sur le dos du locataire et non du bailleur ? \r\n- Jamais les bailleurs n'augmentent les loyers de facon abusive ?\r\nPIERRE ZWAHLEN\r\n- Dans une r\u00e9gion o\u00f9 il y a beaucoup d' appartements disponibles, le locataire peut toujours choisir un autre logement s'il juge que le loyer est excessif... La revendication des milieux immobiliers semble logique...\r\n- Au Parlement, une initiative parlementaire soutenue par le Parti socialiste demande que les locataires puissent contester leur loyer de facon inconditionnelle... N'est-ce pas excessif quand on sait qu'effectivement les taux hypoth\u00e9caires ont fortement baiss\u00e9 et que les rendements sur l'immoblier ont baiss\u00e9 ?\r\n- Aujourd'hui, on le sait, les Suisses contestent peu leur loyer ? Pourquoi vouloir \u00e9largir leurs droits en la mati\u00e8re ?\r\n- Pourquoi est-ce indispensable aux yeux de l'ASLOCA de maintenir la possiblit\u00e9 de contester son loyer pour un locataire s'il le consid\u00e8re comme abusif ?\r\n- Si la modification de loi propos\u00e9e par Philippe Nantermod et celle d'Hans Egglof, conseiller national UDC zurichois passent la rampe du parlement, que va faire l'Asloca ?", "durationSec": 592, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208178", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les locataires sont-ils trop bien prot\u00e9g\u00e9 par la loi en Suisse? / FOR_2018-01-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les milieux de l'immobilier estiment que les locataires sont trop bien prot\u00e9g\u00e9s lorsqu'ils contestent leur loyer et veulent restreindre le droit de contestation. D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national PLR et Pierre Zwahlen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Asloca Suisse."], "variantIds": ["ece-9208178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:29Z", "speechToTexts": ["12.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRetour en six, en Suisse, avec cette question contester le loyer de son nouvel appartement lorsqu'on le juge abusif ce droit existe aujourd'hui pour les locataires, s'ils ont \u00e9t\u00e9 contraints de d\u00e9m\u00e9nager par n\u00e9cessit\u00e9 personnelle ou s'ils contestent que le loyer a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 de mani\u00e8re injustifi\u00e9e mais ce droit est remis en question par les milieux de l'immobilier qui souhaitent le restreindre, notamment en autorisant la contestation seulement dans les situations de p\u00e9nurie de logements alors les locataires sont -ils trop bien prot\u00e9g\u00e9s lorsqu'ils contestent leur loyer, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s, Philippe Nantermod, bonsoir, conseiller national PLR valaisan, pr\u00e9sident de l'Union suisse des professionnels de l'immobilier et auteur d'une initiative parlementaire qui veut limiter les cas de contestations au cas de p\u00e9nurie de logements et Pierre Zwahlen est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Asloca Suisse alors Philippe Nantermod la situation actuelle est -elle vraiment trop favorable pour les locataires pour que vous vouliez leur ma\u00eetre des b\u00e2tons dans les roues, si vous me passez l'expression, en limitant leur droit de contester les loyers jug\u00e9s abusifs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [90%] :\r\nAlors il faut comprendre que cette initiative parlementaire s'inscrit dans avec plusieurs autres qui veut remettre un petit peu en question, ce syst\u00e8me de de contestation des rendements abusif parce qu'on a, on a vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es que les taux d'int\u00e9r\u00eat ont tellement baiss\u00e9 que les le rendement qu'on peut obtenir sur le march\u00e9, l\u00e9galement, sont beaucoup trop faibles, d'ailleurs, m\u00eame les caisses de de pension aujourd'hui obtiennent des rendements qui seraient ill\u00e9gaux, si on regarde le code des obligations et on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 trouver un une solution qui soit pas d\u00e9favorable locataires qui m\u00e9ritent d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9s et une solution qui puisse permettre un investissement immobilier, ici, on remarque que l\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas de p\u00e9nurie, h\u00e9 bien il ne se justifie pas de donner la possibilit\u00e9 aux locataires de contester le contrat qui vient de signer, par exemple, c'est une des 2 initiatives que j'ai d\u00e9pos\u00e9e puisque bien on on ont conclu, librement un contrat sur un march\u00e9 o\u00f9 il y a pl\u00e9thore d'offres existe dans certaines r\u00e9gions de Suisse est pas le cas encore au centre de Gen\u00e8ve, mais c'est le cas par exemple dans certaines r\u00e9gions valaisannes et l\u00e0, on peine \u00e0 comprendre pourquoi cet instrument existe non en cas d'absence de p\u00e9nurie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [92%] :\r\nPierre Sala\u00fcn c'est vrai finalement, hein, dans une r\u00e9gion o\u00f9 il y a beaucoup d'appartements disponibles locataire peut toujours choisir un autre logement s'il juge que le loyer est excessif, parce que la revendication des milieux immobiliers n'est pas logique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [89%] :\r\nVous savez, les bailleurs n'en finissent pas \u00e0 Berne au Parlement de d\u00e9truire les rares protections des locataires contre des loyers abusifs, nous avons pourtant une \u00e0 une constitution qui demande de l\u00e9gif\u00e9rer contre c'est loyer abusif, mais les abus persistent et ont convaincu depuis longtemps le l\u00e9gislateur de prot\u00e9ger les locataires votre initiative, monsieur l'enterrement veut an\u00e9antir le moyen de contester un loyer abusif en exigeant qu'il y avait p\u00e9nurie de logements, en fait, c'est une nouvelle attaque du lobby, lobby immobilier apr\u00e8s 5 initiative au moins du m\u00eame acabit, c'\u00e9tait un accord \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [90%] :\r\nContexte on l'a bien compris, mais revenons vraiment \u00e0 au fond des choses au raisonnement, est-ce que, effectivement, quand Philippe Nantermod quand il y a pl\u00e9thore d'appartements disponibles, ce qui a vraiment lieu de d'accorder ce droit de de contester des loyers abusifs est -ce que il y a pas une logique -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [93%] :\r\nVous savez la la p\u00e9nurie, il y a une d\u00e9tente qui concerne essentiellement les loyers les plus \u00e9lev\u00e9s Les logements de standing, cela concerne davantage je dirais la campagne que les zones urbaines, alors je prends l'exemple d'un prospectus que j'ai re\u00e7u cette semaine encore dans ma bo\u00eete aux lettres qui montrent des pour un 4 pi\u00e8ces et demie plus de 3600 francs plus les charges plus le Parking. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [89%] :\r\nOui, vous voulez dire que des loyers abusifs existe partout, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il y a des logements disponibles, un petit village comme Villars-Sainte-Croix, je vous assure que c'est vraiment \u00e0 la limite de l'agglom\u00e9ration, Philippe Nantermod, on peut pas dire qu'en Suisse il y a plus de contestation tout de m\u00eame un tr\u00e8s peu de Suisses, on le sait, font, font la d\u00e9marche soit par ignorance soit par crainte d'\u00eatre mal vus par leurs propri\u00e9taires ou parler les g\u00e9rants pourquoi au fond propos\u00e9 cette mesure s'il y a si peu de cas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:58) [86%] :\r\nBon, c'est le fond peu c'est peut-\u00eatre aussi parce que le prix des loyers pas toujours prohibitif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [96%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:03) [89%] :\r\nNon, s'appuyer sur des mythes, premi\u00e8rement, et puis c'est vrai que si le nombre de cas est encore relativement restreint et on doit se r\u00e9jouir, imaginez demain que tous les loyers qui sont dans les mains des caisses de pension qui payeront nos retraites, votre retraite, celle de monsieur Zwahlen aussi, h\u00e9 bien, si tous ces ces loyer la devait \u00eatre r\u00e9duits, h\u00e9 bien, nous ne pourrions plus financer le syst\u00e8me et aujourd'hui avec un taux des taux d'int\u00e9r\u00eats extr\u00eamement bas qui qui sont \u00e0 l'Automne, adresser ensuite \u00e01,5 pourcent vous n'avez pas le droit d'obtenir un rendement sup\u00e9rieur \u00e0 2 pourcent selon la m\u00e9thode du calcul absolu c'est c'est c'est impensable de sur le long terme, de continuer comme \u00e7a et je m'quand m\u00eame dire que quand on a mis en place ces outils pour prot\u00e9ger locataires, ils sont utiles, c'est qui c'\u00e9tait premi\u00e8rement dans une situation o\u00f9 nous avions des taux extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que ce que que ce que nous connaissons aujourd'hui et le rendement pr\u00e9vu par les dispositions l\u00e9gales \u00e9taient largement suffisant, qui n'est plus le cas aujourd'hui et deuxi\u00e8mement \u00e7a \u00e7a s'adressait en effet hors hors r\u00e9gions qui connaissaient des p\u00e9nuries d'loyer, l\u00e0 o\u00f9 le locataire n'avait pas le choix que de signer le bail qu'on lui proposait, et la proposition que l'on fait ici, c'est justement d'essayer de corriger un petit peu le Tir pour \u00e9viter qu'on se retrouve demain avec des des vagues de contestation qui pour arriver \u00e0 des des cons\u00e9quences alors personnelle tr\u00e8s int\u00e9ressant nous \u00e9conomiser quelques dizaines ou quelques centaines de francs mais d'un point du macro- \u00e9conomique, \u00e7a pourrait \u00eatre une v\u00e9ritable catastrophe pour le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [87%] :\r\nPersonne effectivement est -ce qu'il ne faut pas tenir compte aussi de la conjoncture, aujourd'hui, les rendements effectivement sont sont assez bas, les taux peut hypoth\u00e9caires ont fortement baiss\u00e9, est-ce que, effectivement, il faut pas tenir compte de cette conjoncture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [92%] :\r\nLes taux hypoth\u00e9caires ont baiss\u00e9 et c'est une manne consid\u00e9rable pour les propri\u00e9taires et les soci\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res qui n'ont pas du tout r\u00e9percuter cette baisse des taux ce cela compte aujourd'hui 15 milliards de francs par an sont accumul\u00e9s sonde reste dans les poches des bailleurs aujourd'hui les et vous avez ces derni\u00e8res ann\u00e9es un rachat sur les placements immobiliers qui s'expliquait aussi par la baisse des actions \u00e0 la baisse des obligations, etc, les rendements des soci\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res sont parfois de plus de 12 pourcent l'an donc c'est consid\u00e9rable et tout cela se fait sur le dos des locataires, vous savez, aujourd'hui on a les les logements parmi les plus \u00e9lev\u00e9s du monde, en comparaison internationale pour des petits revenus, ils doivent souvent mettre un Fran\u00e7ais sur 3 de leurs d\u00e9penses mensuelles pour se loger ces terribles, \u00e7a signifie des restrictions ailleurs et cette le logement est un facteur de pauvret\u00e9 dans notre pays, en moyenne, il est les les m\u00e9nages locataires consacrent une beaucoup plus grande proportion de leurs revenus que les propri\u00e9taires pour se loger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [95%] :\r\nPhilippe Nantermod, Pierre Zwahlen, nous dit les bailleurs ne sont pas \u00e0 plaindre, loin de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:51) [90%] :\r\nOui, mais regardez dans les r\u00e9gions de p\u00e9nurie puisqu'on parle de \u00e7a ici, a je vous parle pas du prix des des loyers au centre de Gen\u00e8ve qui conna\u00eet la p\u00e9nurie en Valais pr\u00e9sentation vous trouvez certains appartements vous apr\u00e8s 6 mois de loyer aujourd'hui pour attirer des gens, tant il y a l'appartement vide, donc on peut pas faire des comparaisons qui n'ont pas lieu d'\u00eatre, et puis deuxi\u00e8mement le calcul du rendement abusifs se fait sur la part de fonds propres et si on prend par exemple les institutionnels, on peut pas faire le le le rapport comme \u00e7a monsieur Zwahlen par rapport au rendement qui explose, c'est plut\u00f4t l'inverse : aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, disait encore il y a quelques mois, dans un communiqu\u00e9 de presse que le rendement immobilier permettait encore d'assumer d'assumer le le pourcent de taux d'int\u00e9r\u00eat minimum sur les capitaux imaginez avec des obligations qui ont des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs avec une bourse qui conna\u00eet et d\u00e9bats qui sont assez dramatiques pour les investissements, si m\u00eame immobilier vous permet pas d'atteindre un rendement suffisant on parle pas de rendement gigantesque, on parle de 2 pourcent au-del\u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [91%] :\r\nD'accord Philippe Nantermod vous venez dire que dans ce, dans des r\u00e9gions comme, par exemple en Valais, il y a certains propri\u00e9taires, certains bailleurs qui offrent m\u00eame 6 mois de loyer gratuit pour essayer de d'attirer d'attirer des des locataires, on imagine mal, dans ces conditions des des locataires se plaindre de de loyer abusif l\u00e0 dans ces r\u00e9gions o\u00f9 effectivement il y a, il y a pas de comment dirais -je, il y a pas de difficult\u00e9, il y a tr\u00e8s peu de contestation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:11) [88%] :\r\nEh bien avoir avoir en Valais, il y a une particularit\u00e9, c'est que le nombre de propri\u00e9taires est largement majoritaire, ce qui est l'inverse, mais des autres cantons suisses mais s'il devait y avoir malgr\u00e9 tout des de contestation alors on on tuerait d\u00e9finitivement l'investissement immobilier dans ces r\u00e9gions -l\u00e0, et au pire, l'initiative permettrait d'\u00e9viter ce genre de d\u00e9marche, au mieux, elles n'auraient alors aucun effet personne pourrait s'en plein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [88%] :\r\nVous savez, Sylvia possible dans Valais de d'offrir 6 mois de de loyer, c'est parce que les les bailleurs s'y retrouve, c'est-\u00e0-dire que c'est pour du haut, tr\u00e8s haut standing et une fois qu'ils doivent payer, alors l\u00e0, les locataires sont vraiment ras\u00e9e jusqu'\u00e0 la moelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [91%] :\r\nPierre Zwahlen au Parlement, \u00e0 l'inverse, hein, de cette initiative de Philippe Nantermod, il y a une initiative soutenue par le Parti socialiste qui demande que les locataires puissent contester leur loyer de fa\u00e7on inconditionnelle, c'est-\u00e0-dire on supprime toutes conditions peut on peut contester son loyer sans conditions est -ce que l\u00e0 ce n'est pas excessif, franchement, quand on sait qu'effectivement les taux hypoth\u00e9caires, encore une fois, ont fortement baiss\u00e9 que les rendements d'sur l'immobilier ont baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [92%] :\r\nVous avez soulign\u00e9 tout \u00e0 l'heure que peu de locataire conteste le loyer c'est vrai au plan suisse sur 300000 d\u00e9m\u00e9nagements par ann\u00e9e, \u00e7a repr\u00e9sente 3 pour 1000 donc effectivement lev\u00e9 les conditions de cette contestation, ce serait simplement \u00eatre fid\u00e8le au mandat qui se trouve dans la Constitution suisse, ce serait faire un peu, un peu de cas de la majorit\u00e9, locataires de ce pays lui donner enfin les moyens individuels de se battre contre les abus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Pierre Zwahlen et merci \u00e9galement \u00e0 vos Philippe Nantermod avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat dans Forum je souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:49) [100%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [93%] :\r\nMerci, au revoir et merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-05T17:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zwahlen, Pierre", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAA8207B-E1B5-49D1-A77B-BB72FAEA8152", "internalArchiveId": "DAA8207B-E1B5-49D1-A77B-BB72FAEA8152", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC et le PS veulent modifier la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe", "publicationDate": "2018-01-05T00:00:00Z", "summary": "Le PDC et le PS estiment que la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe n'est plus tenable. D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse, conseiller aux Etats PS/FR, et Filippo Lombardi, pr\u00e9sident du groupe PDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, conseiller aux Etats PDC/TI.\r\n\r\n* * Le PDC et le PS veulent modifier la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe 18H Europe : le PS exige un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur\r\nLes relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne s'imposent comme LE sujet de la rentr\u00e9e politique 2018...\r\nL'accord institutionnel, cens\u00e9 chapeauter \u00e0 terme l'\u00e9difice bilat\u00e9ral, occupera beaucoup les d\u00e9bats cette ann\u00e9e...\r\nLe PDC et le PS ont convi\u00e9 la presse aujourd'hui, pour d\u00e9tailler leurs objectifs de l'ann\u00e9e \u00e0 venir... Deux partis gouvernementaux qui estiment que la ligne actuelle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est plus tenable, puisqu'elle m\u00e8ne dans une impasse...\r\nOn en d\u00e9bat avec Christian Levrat, bonsoir... pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et conseiller aux Etats fribourgeois...\r\nEt Filippo Lombardi, bonsoir... pr\u00e9sident du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, conseiller aux Etats tessinois.\r\nCHRISTIAN LEVRAT (TEL ** 57 puis donnera peut-\u00eatre fixe)\r\n- Le PS exige un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. Autrement dit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a train\u00e9 des pieds. La faute \u00e0 qui ?\r\n- Vous avez beaucoup attaqu\u00e9 Ignazio Cassis ces derni\u00e8res semaines, que vous avez m\u00eame qualifi\u00e9 de \"praktikant\" (apprenti)... N'est-ce pas normal qu'il ait fait profil bas ? Il vient d'entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n- Les partis politiques ont aussi une part de responsabilit\u00e9... Au PS aussi! On ne peut pas dire que vous ayez milit\u00e9 avec force pour un accord institutionnel l'an dernier... Vous faites votre mea culpa ?\r\n- Vous exigez un vote d'ici au printemps 2019... Mais sur quoi ? Une modification de la Constitution? Est-ce r\u00e9aliste ?\r\n- En gros ce que vous dites ce soir c'est que la classe politique suisse... PS, PDC et PLR... a laiss\u00e9 trop de champ libre \u00e0 l'UDC sur cette question ?\r\n- Vous voulez conqu\u00e9rir le coeur des Suisses en leur parlant du fond... Comment allez-vous vous y prendre ? Une majorit\u00e9 des Suisses ne veut pas se soumettre \u00e0 des juges \u00e9trangers !\r\nFILIPPO LOMBARDI (TEL ** 65 appeler 10min avant, donnera fixe)\r\n- Doris Leuthard a pr\u00e9sid\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en pleine rocade aux affaires \u00e9trang\u00e8res. Elle a logiquement voulu reprendre le dossier en mains. On connait le r\u00e9sultat : l'UE s'est braqu\u00e9e autour de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. Tout semble bloqu\u00e9, par sa faute ?\r\n- Alors \u00e0 qui la faute ? A votre compatriote si j'ose dire, le Tessinois Ignazio Cassis ?\r\n- En 2013, le PDC n'a pas remis en question le mandat de n\u00e9gociation accept\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Aujourd'hui, vous n'\u00eates pas convaincus par l'issue de ces n\u00e9gociations. Un parti girouette ?\r\n- Christian Levrat n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 ce que l'on rediscute du cadre de ces n\u00e9gociations. Souhaitez-vous le modifier ? Et si oui, comment ? Quelles sont vos lignes rouges ?\r\n- Comment sortir de la cacophonie qui entoure la question europ\u00e9enne ? Une question de vocabulaire ? Il faudrait parler de \"bilat\u00e9rales 3\" plut\u00f4t que \"d'accord institutionnel\" associ\u00e9 aux \"juges \u00e9trangers\" d\u00e9nonc\u00e9s par l'UDC ?\r\n- Vous plaidez pour un \"reset\" psychologique. En politique int\u00e9rieure. Mais ne craignez-vous pas que plus le temps passe, plus la population devienne sceptique ?\r\n- Le PS veut aller vite. Accord conclu avant la fin de cette ann\u00e9e. Pour une votation populaire d'ici mai 2019. Vous allez les suivre ?", "durationSec": 702, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208169", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PDC et le PS veulent modifier la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe / FOR_2018-01-05T18:02:00_developpement-2", "Forum du 05.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le PDC et le PS estiment que la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'Europe n'est plus tenable. D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse, conseiller aux Etats PS/FR, et Filippo Lombardi, pr\u00e9sident du groupe PDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, conseiller aux Etats PDC/TI."], "variantIds": ["ece-9208169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:29Z", "speechToTexts": ["12.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne s'impose comme le sujet de la rentr\u00e9e politique 2018 l'accord institutionnel cens\u00e9 chapeauter \u00e0 terme l'\u00e9difice bilat\u00e9ral occupera beaucoup les d\u00e9bats cette ann\u00e9e, le PDC et le PS ont convi\u00e9 la presse aujourd'hui pour d\u00e9tailler leurs objectifs de l'ann\u00e9e \u00e0 venir 2 partis gouvernementaux qui estiment que la ligne actuelle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est plus tenable puisqu'elle m\u00e8ne dans une impasse, on en d\u00e9bat avec vous Christian Levrat bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez le Parti socialiste suisse et vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats fribourgeois et avec Filippo Lombardi, bonsoir, bonsoir tout le monde, vous \u00eates le pr\u00e9sident du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, vous \u00eates \u00e9galement conseiller aux \u00c9tats tessinois alors que son Levrat le PS exige un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, autrement dit, selon vous, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tra\u00eene des pieds. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [89%] :\r\nJe pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit le principal responsable mon avis l\u00e0 une bonne partie de la responsabilit\u00e9 est \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 des partis, on a adopt\u00e9 en 2014, un mandat de n\u00e9gociation dans les semaines qui ont suivi le pr\u00e9sident du PDC de la \u00e9poque Christophe Darbellay son \u00e0 distance, entra\u00eenant avec lui sont partis et les radicaux ont suivi un chemin similaire, tant et si bien qu'aujourd'hui on n\u00e9gocie sur la base d'un mandat qui n'est pas soutenu \u00e0 l'interne par une majorit\u00e9 suffisante de partis politiques, c'est le 1er probl\u00e8me puis le 2\u00e8me probl\u00e8me c'est qu'on a un discours qui a un peu schizophr\u00e9nique, on a un discours \u00e0 Bruxelles, ce qui est tr\u00e8s positif, qui indique qu'on va essayer d'obtenir un accord dans le courant de l'ann\u00e9e et puis on a un discours \u00e0 Berne qui clairement attentiste, o\u00f9 il y a une esp\u00e8ce de consensus implicite pour consid\u00e9rer qu'on peut attendre les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, donc il faut sortir de de cette situation qui une situation paralysie, moi je pense qu'il faut le faire en reposant sur la table, mandat de n\u00e9gociations en demandant aux partis est -ce que vous \u00eates d'accord avec toujours d'accord, Alex avec ce ce avec quoi vous attirer vous \u00e9tiez d'accord \u00e0 l'\u00e9poque et puis ensuite en une fois que nous serons arriv\u00e9s un nouveau consensus dans le courant du printemps acc\u00e9l\u00e9rer les n\u00e9gociations avec Bruxelles, faire en sorte qu'on ait des r\u00e9sultats d'faits sur la table et que la population puisse des si possible avant les prochaines de l'action f\u00e9d\u00e9ral donc o\u00f9 il faut aller plus vite et sur le plus honn\u00eate, plus franc, plus courageux peut-\u00eatre dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [93%] :\r\nFilippo Lombardi qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:10) [90%] :\r\nMais il y a une certaine contradiction dans le raisonnement de mon cher ami et coll\u00e8gue Christian Levrat aller plus vite et revoir le mandat de n\u00e9gociation mais toujours bras n'est pas sans savoir que revoir le mandat de n\u00e9gociation, \u00e7a veut dire de longues discussions Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une proc\u00e9dure de consultation des discussions avec les conditions de l'\u00e9tranger, \u00e7a va pas acc\u00e9l\u00e9rer debout processus en tout cas je ne vois pas comment on pourrait, d'ici le printemps avec une r\u00e9duction du mandat n\u00e9gociations aboutir nulle part, alors c'est un choix possible, moi je ne suis pas contre par principe, mais il faut savoir, \u00e7a va nous prendre du temps, \u00e7a va effectivement nous porter jusque au del\u00e0 des \u00e9lections 2000 m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [91%] :\r\nChristian Levrat, c'est vrai, finalement, \u00e7a va, \u00e7a risque de retarder encore plus les les les choses non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [89%] :\r\nNon je crois pas je crois que la la pire chose qui ce qu'il puisse se passer, c'est ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui, \u00e0 savoir une diplomatie qui n\u00e9gocie tant bien que mal, il le faisait assez correctement, mais sur la base d'un mandat qui n'a plus de soutien suffisant \u00e0 l'interne et je crois qu'aujourd'hui il faut cr\u00e9er une forme de fiabilit\u00e9 en en politique : restaurer le principe de la parole donn\u00e9e dans le domaine de politique europ\u00e9enne et faire en sorte que les partis qui approuve un mandat par la suite 7\u00e8me aussi \u00e0 ce moment, aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait venir avec un r\u00e9sultat qui correspondrait en tous points au mandat de n\u00e9gociation et il est assez vraisemblable qu'une majorit\u00e9 du PDC, une majorit\u00e9 des radicaux et d'UDC s'y oppose, on voit bien que de cette mani\u00e8re -l\u00e0, on va pas y parvenir et puis je pense qu'effectivement il faut r\u00e9ouvrir le mandat, il faut investir ces quelques mois pour cr\u00e9er de nouveaux, une forme de jets de de coll\u00e9gialit\u00e9 ou de concordance minimale au moins entre 3 des 4 partis sur cette affaire -l\u00e0, et puis ensuite essayer de profiter de la fen\u00eatre de Tir qui est assez favorable \u00e0 Bruxelles pour avancer, parce que si on n'a pas de r\u00e9sultats, en mai 2019 bon alors les \u00e9lections europ\u00e9ennes, remplacement de de la commission Junker par une nouvelle commission dans tout ce qu'on conna\u00eet pas les visages et puis en Automne 2009 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Suisse, donc \u00e7a signifie que \u00e7a comporte objectivement \u00e0 2020, 2021 mois pendant longtemps, je pensais que c'\u00e9tait possible d'on qu'il \u00e9tait possible de bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [76%] :\r\nL\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:23) [86%] :\r\nLe feu, je le fais, je le fais volontiers parce que effectivement chang\u00e9 d'avis l\u00e0- dessus, je crois que le r\u00e9sultat, c'est que le soutien \u00e0 cet accord institutionnel dans la population que les bilat\u00e9rales elles-m\u00eames sont remises en question, mais qu'on doit avoir le courage d'un d'un discours peut-\u00eatre un peu plus offensif, un peu plus Direct, vous savez quoi, Filippo Lombardi sera certainement d'accord parce que lui, a toujours \u00e9t\u00e9 sceptiques face \u00e0 tout attentif qui sur les rangs, cette justice l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [94%] :\r\nOui alors Filippo Lombardi est -ce que vous \u00eates d'accord avec avec cette feuille de route que que propose Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:53) [88%] :\r\nOui, alors on a souvent, on me dire qu'il \u00e9tait urgent d'attendre et mais on a aussi entendu souvent de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 2 choses : d'une part une un manque d'unit\u00e9 et de vision des strat\u00e9gie unitaire il y en avait pas et deuxi\u00e8mement un optimisme de fa\u00e7ade que c'est que notre ami commun Didier Burkhalter a entretenu pendant toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re on \u00e9tait s\u00fbr qu'on a qu'on touchait au but d'ici la fin 2000 17 heures Madame les quartiers une figure elle aussi puisque la cible ce positivisme volontariste, on va y arriver, on va y arriver mais et et c'\u00e9tait pas comme \u00e7a et les choses se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es beaucoup plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu leur premi\u00e8re chose, pas d'unit\u00e9 rec\u00e8lerait, j'esp\u00e8re que maintenant que monsieur aura bient\u00f4t une les 100 jours pour penser laitiers la valorisait il va nous dire que de quoi il s'agit de se ma\u00eetriser et qu'on aurait \u00e7a devient uni du Conseil f\u00e9d\u00e9ral 2\u00e8me observation si on parle de r\u00e9serve, moi je, je crois qu'il faudrait surtout faire increased mental, psychologique de la politique helv\u00e9tique, on se cramponne sur ces questions europ\u00e9ennes et c'est le le l'argument massue pour effet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [88%] :\r\nIl y a un risque qu'est -ce que \u00e7a veut dire un Reset psychologique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:03) [84%] :\r\nMais mettons de c\u00f4t\u00e9 non luttes politiques intestines les citoyens savent plus ou moins ou en sol partie mais il faut vraiment s'asseoir, que \u00e7a soit au rencontrent de batterie ou ailleurs et que les 4 partis gouvernementaux parle franchement et disent : on va mettre de c\u00f4t\u00e9 ce th\u00e8me si on veut n\u00e9gocier, et je pense au discours plut\u00f4t dure de l'UDC face c'est si on veut n\u00e9gocier durement la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est d'\u00eatre unis parce qu'on est divis\u00e9e, comme on est dans la politique suisse, on va pouvoir n\u00e9gocier grand- chose Bruxelles et on aura surtout pas l'ce Penny du Parlement dit du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [94%] :\r\nOui, Christian Levrat qu'est -ce que vous en pensez, il faudrait peut-\u00eatre inclure l'UDC aussi dans cette, dans cette, dans cette recherche de consensus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:44) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que \u00e7a, c'est du temps et de l'\u00e9nergie perdue dans l'UDC a fait un un objet, celle d'un objet de cette question europ\u00e9enne objet strat\u00e9gique elle tente mobiliser le cuir Sassou dessus mais pas du tout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une solution, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'elle tire ce qu'elle appelle un un accord colonial, alors qu'il s'agit uniquement de donner un cadre \u00e0 nos accords bilat\u00e9raux qui sont d\u00e9cisifs pour nos emplois, on voit bien que l\u00e0 il s'agit d'une d'une soupe politicienne, moi ce qui m'inqui\u00e8te plus que l'UDC honn\u00eatement ce pas trop s\u00fbr dans ce dossier- l\u00e0, c'est le fait qu'on n'a plus le consensus minimal entre les qui lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [85%] :\r\nLes joueurs d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:20) [86%] :\r\nEt l\u00e0, l\u00e0 je suis d'accord avec Filippo Lombardi, il faudrait faire preuve d'unit\u00e9, simplement \u00e7a se d\u00e9cr\u00e8te pas, si aujourd'hui on a des des positions qui au fil du temps sont \u00e9loign\u00e9s qui font qu'on est pratiquement seule comme socialiste \u00eatre \u00e7a derri\u00e8re la cour ou derri\u00e8re le mandat de n\u00e9gociation, h\u00e9 bien il faut avoir le courage de remettre cela ce mandat de n\u00e9gociation sur la table pour moi c'est pas, c'est pas parti facile parce qu'on est d'accord avec le mandat n\u00e9gociations on accepte vers que celui -l\u00e0, mais je constate que c'est pas le calme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [89%] :\r\nMais sur le fond, la situation d'accord Christian Levrat, vous plaidez pour un consensus hein, entre les, les, les, les 3 partis, le PS, le PDC et le Parti lib\u00e9ral- radical en m\u00eame temps vous avez beaucoup attaqu\u00e9 le le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res PLR Inacio Cassis, hein, ces derni\u00e8res semaines, que vous avez m\u00eame qualifi\u00e9 de practically apprentis est -ce que vous n'y allez pas un peu fort aussi en vous attaquant va ainsi \u00e0 un un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui ne qui ne fait que commencer un son mandat et \u00e0 la banque en commen\u00e7ant mandat il y a un peu normal qu'on ait un profil bas, non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:19) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je suis un peu surpris de voir que de maisons alors que la toiture est en feu d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 qu'il ne s'exprimera qu'au 100\u00e8me jour, finalement il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec un concept qui \u00e9tait ce concept de Rivette, personne n'a la moindre id\u00e9e de ce qu'il entend par l\u00e0, il semble s'accordent une centaine de jours pour d\u00e9couvrir, pour d\u00e9couvrir le propri\u00e9taire, c'est un peu particulier avec les ministres face au d\u00e9but, preuve d'une d'une retenue minimale, je, je dis ah mais lorsqu'il sanglots n\u00e9cessaire qui s'expriment le font, moi j'ai j'ai jamais j'ai jamais vu une retenue pareil, \u00e7a m'a un peu agac\u00e9, aujourd'hui il a la possibilit\u00e9, en faisant preuve d'un minimum de Leadership de sortir de fait attentifs mais je ne saurais trop lui conseiller de faire rapidement qu'il y a, il y a une autre expression concernant les 100 jours, c'est que ce que vous mettez pas en route dans les 100 premiers jours de votre mandat ne sera jamais fait, je suis un peu inquiet pour le jour du mandat de Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [91%] :\r\nFilippo Lombardi, qu'en pensez -vous cet attentisme de domination Cassis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:18) [85%] :\r\nOn sera fix\u00e9 dans un mois, plus que les 100 jours vont je crois au d\u00e9but les b\u00e9vues quadrill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:23) [72%] :\r\nMais aussi il aurait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:24) [86%] :\r\nIl a parl\u00e9 non, le seul truc qui qui s'est en fait produit c'est qu'on ne peut pas se permettre d'attendre 100 jours parce que l'actualit\u00e9 vous rattrape la l'actualit\u00e9 europ\u00e9enne a rattrap\u00e9 la Suisse il y a quelques semaines et la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [87%] :\r\nAccord pour l'UPA ce le mardi, le PS veut aller vite : accord conclu avant le le enfin \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e pour une votation populaire d'ici mai 2019, vous avez donc suivant le PS. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:51) [87%] :\r\nAlors on va encore je je prends date \u00e0 l'appel de, de, de Christian Levrat et on va bien essayer ces prochaines semaines, d'ailleurs, on doit l'Indien Gomez au Havre \u00e9trang\u00e8re on va rebondir en parler, on va commencer \u00e0 en parler lundi LCI si on peut d\u00e9bloquer un peu le terrain entre les mais les partis gouvernementaux, les 3 partis qu'il aimerait bien voir unie sur ce dossier, moi je suis pas contre, \u00e9videmment, mais je constate que les temps sont vraiment tr\u00e8s bien, et une autre chose un autre affaire embrouill\u00e9e \u00e9videmment tout \u00e0 fait les ficelles, c'est la question du Brexit on sait tr\u00e8s bien qu'il est difficile d'obtenir pour la c'est quelque chose de substantiel en ce moment, tant que cette question du Brexit n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e et \u00e7a va prendre encore j'ai imagine un certain temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [94%] :\r\nDerni\u00e8re question Christian Levrat vous exigez un vote d'ici au printemps 2019 mais concr\u00e8tement sur quoi, une modification de la Constitution, est-ce que ce serait r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:43) [90%] :\r\nSur un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne qui nous permettent de mettre un cadre raisonnables de disposer d'une proc\u00e9dure de traitement des diff\u00e9rents annonce 120 accords bilat\u00e9raux que c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, tout le monde a cri\u00e9 en Suisse quand l'Europe Union europ\u00e9enne accord\u00e9 l'\u00e9quivalence qu'on note r\u00e9gulation boursi\u00e8re uniquement pour une ann\u00e9e si on avait une instance qui r\u00e8gle c'est pied de conflit pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous n\u00e9gocions, nous aurions pu la saisir, nous aurions pu faire valoir le fait que la r\u00e8gle du non- et discriminatoire \u00e0 notre \u00e9gard, donc on a aussi des int\u00e9r\u00eats offensif dans cette affaire, il faudrait qu'on les explique qu'on traite cette affaire qu'on traite cette question de l'accord institutionnel mani\u00e8re beaucoup plus offensive, moi je fais pas partie de ceux qui pensent que c'est perdu d'avance, je suis convaincu que la population quand on d\u00e9bat avec elle quand on explique les enjeux, quand on parle des solutions possibles et qu'on les met en comparaison, les unes avec les autres, la population se laisse convaincre qu'elle pourrait nous suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [94%] :\r\nMerci beaucoup Christian Levrat, merci \u00e9galement \u00e0 vos Filippo Lombardi, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-05T17:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BD10D02-1791-4A8B-A1B9-49EC4E096777", "internalArchiveId": "8BD10D02-1791-4A8B-A1B9-49EC4E096777", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "FR: le PDC courtis\u00e9 par les partis de droite pour la succession de Marie Garnier", "publicationDate": "2018-01-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ruedi Schlaefli, pr\u00e9sident UDC FR\r\nA Fribourg, la succession de la conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionnaire Marie Garnier se pr\u00e9pare. Mercredi soir, le candidat de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli a appel\u00e9 le PDC \u00e0 le soutenir. Son appel a-t-il \u00e9t\u00e9 entendu? L'interview d'Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC fribourgeois.\r\n\r\n* * FR: le PDC courtis\u00e9 par les partis de droite pour la succession de Marie Garnier 18h Election compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg : le PDC soutiendra-t-il le candidat UDC ?\r\nA Fribourg, on se pr\u00e9pare \u00e0 la succession de la conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionnaire Marie Garnier...\r\nLe PDC, qui ne pr\u00e9sentera pas de candidat puisqu'il a d\u00e9j\u00e0 3 repr\u00e9sentants au sein du Conseil d'Etat, est tr\u00e8s courtis\u00e9 par les partis de droite...\r\nMercredi soir, dans Forum, le candidat de l'UDC fribourgeoise et pr\u00e9sident du parti cantonal Ruedi Schl\u00e4fli a appel\u00e9 les D\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 le soutenir...\r\nIl attend du PDC un retour d'ascenseur... On \u00e9coute cet appel... \r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Ruedi Schlaefli, interrog\u00e9 par Christian Favre... \r\nOn va v\u00e9rifier tout de suite si cet appel re\u00e7oit un \u00e9cho favorable au sein du PDC... en recevant le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid... bonsoir et merci d'\u00eatre en direct depuis notre studio de Fribourg...\r\n- Vous avez entendu cet appel. Allez-vous y r\u00e9pondre de fa\u00e7on favorable ?\r\n- Vous avez donc le sentiment de ne rien devoir ni \u00e0 l'UDC, ni \u00e0 Ruedi Schlaefli qui a pourtant battu le pav\u00e9 pour l'\u00e9lection d'un candidat PDC ? \r\n- Pour vous... on ne peut pas \u00e9ternellement revenir \u00e0 l'\u00e9lection de Jean-Pierre Siggen en 2013, alors qu'il y a eu entre-temps les \u00e9lections cantonales 2016... !!! C'est bien \u00e7a ?? \r\n- N'auriez-vous pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 m\u00e9nager l'UDC, qui a quand-m\u00eame eu le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 le dindon de la farce lors des \u00e9lections cantonales de 2016... Vous avez raison... les pontes du PDC ont \u00e9t\u00e9 d'une loyaut\u00e9 irr\u00e9prochable avec l'UDC. mais votre base n'\u00e9tait pas enthousiaste par l'alliance avec l'UDC... Finalement, le candidat UDC Stephane Peiry n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu... Il y a une amertume au sein de l'UDC... Vous le comprenez ???\r\n- En agissant de cette mani\u00e8re, ne pensez-vous pas hypoth\u00e9quer vos chances de reconduire en 2021 vos 3 conseillers d'Etat PDC ?\r\n- De nombreuses personnes pensent que le PDC est sur-repr\u00e9sent\u00e9s aux gouvernement. Le peuple pourrait faire un r\u00e9ajustement en 2021... Ne devriez-vous pas m\u00e9nager l'\u00e9lectorat UDC ?\r\n- Vers qui est-ce que les voix du PDC devraient - selon vous - aller... En faveur du candidat du PLR Didier Castella... ?\r\n- De nombreux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens pensent qu'il serait peut-\u00eatre plus judicieux d'\u00e9lire cette ann\u00e9e un candidat de gauche pour ne pas mettre en danger l'un des 3 si\u00e8ges PDC, lors des prochaines \u00e9lections cantonales... Certains D\u00e9mocrates chr\u00e9tiens craignent pour le si\u00e8ge du PDC Georges Godel qui prendrait sa retraite... Un fautueil qui ne serait plus d\u00e9fendu par un Conseiller d'Etat sortant... Les voix PDC risquent d'aller \u00e0 gauche... Pas terrible pour ren\u00e9gocier une nouvelle entente en 2021 avec le bloc bourgeois... ?\r\n- Finalement, en d\u00e9missionnant, la Verte Marie Garnier a mis les partis politiques fribourgeois dans un certain embarras... C'est sa vengeance ?", "durationSec": 390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208171", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["FR: le PDC courtis\u00e9 par les partis de droite pour la succession de Marie Garnier / FOR_2018-01-05T18:10:00_developpement-6", "Forum du 05.01.2018"], "alternativeSummary": ["A Fribourg, la succession de la conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionnaire Marie Garnier se pr\u00e9pare. Mercredi soir, le candidat de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli a appel\u00e9 le PDC \u00e0 le soutenir. Son appel a-t-il \u00e9t\u00e9 entendu? L'interview d'Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC fribourgeois."], "variantIds": ["ece-9208171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:28Z", "speechToTexts": ["12.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Fribourg, on se pr\u00e9pare \u00e0 la succession de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat d\u00e9missionnaire Marie Garnier, le PDC qui ne pr\u00e9sentera pas de candidat puisqu'il a d\u00e9j\u00e0 3 repr\u00e9sentants au Congo, au sein du Conseil d'\u00c9tat est tr\u00e8s courtis\u00e9 par les partis de droite, c'est le moins qu'on puisse dire mercredi soir dans Forum, le candidat de l'UDC fribourgeoise et pr\u00e9sident du parti cantonal Ruedi Schlaefli a appel\u00e9 les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 le soutenir, il attend du PDC un retour d'ascenseur, on \u00e9coute cet appel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [84%] :\r\nIl y a 3 ans en arri\u00e8re, je m'\u00e9tais retir\u00e9e au profit du candidat du PDC, monsieur Jean-Pierre Siggen on a battu le pav\u00e9 ensemble hein, puis \u00e7a, c'est pas quelque chose d'anodin on a men\u00e9 campagne pour Monsieur Siggen et moi j'attends aussi de la part du PDC aujourd'hui un certain soutien un grand soutien parce qu'ils nous font aussi redonnera parce que si l'UDC n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s de Monsieur Siggen en 2013 Monsieur Siggen ne serait certainement pas \u00e9lus \u00e0 ce moment l\u00e0, quand c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [94%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Ruedi Schl\u00e4fli donc on va v\u00e9rifier tout de suite si cet appel re\u00e7oit un \u00e9cho favorable au sein du PDC en recevant le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois Andr\u00e9 Chunlan bonsoir monsieur, bonsoir et merci d'\u00eatre en Direct depuis notre Studio de Fribourg, alors vous avez entendu cet appel est -ce que vous allez r\u00e9pondre de fa\u00e7on favorable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [90%] :\r\nAlors effectivement, le PDC favorable \u00e0 garder une majorit\u00e9 centre droit au gouvernement maintenant, on a d\u00e9j\u00e0 eu des contacts avec les diff\u00e9rents partis du centre droit, en particulier le PLR et l'UDC d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la mi- d\u00e9cembre et on n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 un accord, nous ont propos\u00e9 qu'il y a un seul candidat qui partait un seul candidat des 2 partis pour du justement avoir presque le le le succ\u00e8s tout de suite au 1er tour puisque les 3 partis ensemble font quasiment 60 pourcent de l'\u00e9lectorat fribourgeois mettant l'UDC tant le PLR voulait lancer leur candidat et il y a pas eu d'accord pour l'instant, je dis bien pour l'hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [95%] :\r\nDonc, vous avez, vous avez donc le sentiment de ne rien devoir ni \u00e0 l'UDC ni \u00e0 Ruedi Schlaefli, qui a pourtant battu le pav\u00e9 pour l'\u00e9lection d'un candidat PDC de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [88%] :\r\nAlors actuellement 2013 c'est un si\u00e8ge du PDC qui a \u00e9t\u00e9 constamment contest\u00e9e par la par les socialistes, ce si\u00e8ge est revenu au PDC gr\u00e2ce \u00e0 cette entente cette entente portait aussi sur 2016, la direction du parti PDC a soutenu l'ensemble des candidats, en particulier monsieur Perry donc Monsieur Perry a fait un score de plus de 14000 voix plus \u00e9lev\u00e9 que Monsieur Page en 2006 \u00e0 2011, donc on peut dire que Monsieur M\u00e9ry a \u00e9t\u00e9 largement soutenue passer certainement pour \u00eatre \u00e9lu, mais \u00e0 tout, qu'\u00e0 la direction du parti a aussi a aussi fait campagne pour le candidat UDC donc actuellement en l'\u00e9tat, on a rien \u00e0 on n'a pas \u00e0 se reprocher quoi que ce soit en a fait la campagne n'est pas aussi propri\u00e9taire des voies de notre alors \u00e7a c'est clair et on va essayer de millions 6 victoires en donnera les consignes certainement \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PDC le 1er f\u00e9vrier prochain en donnera des consignes verra encore lesquels notre direction, la direction du parti va se r\u00e9unir \u00e0 2 reprises ces 2 prochaines j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [91%] :\r\nOn va pas rentrer dans l'\u00e9tat de votre jardin, en agissant de cette mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire en \u00e9tant on va dire un peu frileux ou en ne voulant 100 pas derri\u00e8re le candidat UDC en me r\u00e9pondant pas de mani\u00e8re favorable \u00e0 son appel est -ce que vous ne craignez pas de d'hypoth\u00e9quer finalement vos chances de reconduire en 2021 vos 3 conseillers d'\u00c9tat PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [88%] :\r\nMoi, je pense, au contraire, c'est l'occasion unique de discuter justement un que le PLR avec l'UDC l'autre partie justement de de mettre sur table ensemble des enjeux, l'enjeu c'est le 4 mars 2018, il arrive un peu plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, les autres partis auraient pu \u00eatre aussi pr\u00e9par\u00e9 et on voit que la recherche de candidats, \u00e7a fait d'une fa\u00e7on \u00e0 tout cas dans tous les partis, plus difficile que pr\u00e9vu, nous on aimerait aussi travaill\u00e9 tant sur 2019 que sur 2021 donc 2019 aussi f\u00e9d\u00e9ral donc nous, on est, on esp\u00e8re que la direction des 2 parties, je mets toujours les 2 parties parce que au Grand Conseil dans l'activit\u00e9 parlementaire on traite toujours les 3 partis du centre droit, ensembles et actuellement le PDC veut pas travailler plus avec le PLR qui, avec l'UDC on aimerait travailler ensemble d'accord envers cette coh\u00e9rence pour ceux qui se poursuit jusqu'en 2020. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [92%] :\r\nAndr\u00e9 Schoenenweid, de nombreuses personnes pensent que le PDC sur- repr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui au gouvernement, le peuple donc pourrait faire un r\u00e9ajustement en 2021 est -ce que vous ne devriez pas Mesnager l'\u00e9lectorat UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [91%] :\r\n\u00e9coutez l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, c'est un \u00e9lections au syst\u00e8me majoritaire, on a toujours pr\u00e9sent\u00e9 des personnalit\u00e9s fortes, des personnalit\u00e9s qui \u00e9mergent, et largement au-del\u00e0 de de du pouvoir \u00e9lectoral du PDC tous nos conc\u00e9dait ont parfaitement r\u00e9pondu aux attentes, ils ont la direction de l'\u00e9conomie, la direction des finances, la direction de l'instruction publique, les 3 plus grands dicast\u00e8res de l'\u00c9tat de Fribourg et on voit que l'\u00c9tat va bien, l'\u00c9tat Fribourg bien pire depuis des ann\u00e9es, donc on voit que le PDC toujours confirm\u00e9 comme un parti gouvernemental, et on le restera en 2021. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [96%] :\r\nDe nombreux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, pensent qu'il serait peut-\u00eatre plus judicieux d'\u00e9lire cette ann\u00e9e un candidat de gauche, j'ai bien dit de gauche, pour ne pas mettre en danger l'un des 3 si\u00e8ges PDC lors des prochaines \u00e9lections cantonales les voix PDC risquent d'aller donc en tout cas une partie \u00e0 gauche c'est pas terrible non pour ren\u00e9gocier une nouvelle entente en 2021 avec le bloc bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [89%] :\r\nAlors, en l'\u00e9tat, la direction du parti certainement va pas pr\u00eat \u00e0 viser le soutien \u00e0 un candidat de gauche, le PS a voulu nous prendre ce si\u00e8ge en 2013, c'est rest\u00e9 ancr\u00e9 dans notre \u00e9tat d'esprit qu'on ne les soutiendra, absolument pas, si \u00e7a avait pas ouvert les hostilit\u00e9s en 2013, c'est vrai que, 5 ans apr\u00e8s on aurait pu \u00eatre un peu plus ouvert, mais c'est pas le cas actuellement, on va aussi au Grand Conseil contrat h\u00e9 bien avec le PLR et l'UDC quasiment jamais avec le le avec le PS ou les autres partis de gauche, donc c'est difficile d'imaginer que la direction du parti tout d'un coup chang\u00e9 d'option, on pense que, au sein du PDC que le ou les 2 candidats annonc\u00e9s doivent \u00eatre proches de nos valeurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes s'entendre avec nos 3 conc\u00e9dait donc plut\u00f4t le PLR Didier Castella donc pas du tout, c'est parce que j'ai Chieti simplement, il faudra quand des candidats qui s'entendent, moi je si j'ai un appel \u00e0 lancer \u00e0 la direction du parti de l'UDC et du PLR, cette prendre contact avec nous, on se met \u00e0 la table et 3 partis et enfin une nouvelle convention qui va porter sur 2018, 2019, et si possible 2021 et je suis s\u00fbr que le 4 mars prochain voir le 21 mars pour le 2\u00e8me tour on a un renforcement du centre- droit au gouvernement fribourgeois, h\u00e9 bien on verra si votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [86%] :\r\nTelle est entendue puisque vous \u00eates, on va le dire quand m\u00eame, hein, votre parti est un peu \u00e0 Fribourg, le faiseur de roi, merci beaucoup, Andr\u00e9 Dumas Mireille soir\u00e9e et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-05T17:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schoenenweid, Andr\u00e9", "role": "pr\u00e9sident du PDC fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99D55006-707B-406A-80FE-0263D075B987", "internalArchiveId": "99D55006-707B-406A-80FE-0263D075B987", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-01-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse 7h46) **************la presse Sandra Zimmerli et on commence avec le durcissement de la loi sur les armes qui suscite la col\u00e8re dans les cantons...\r\non le sait, cet alignement sur les r\u00e8gles europ\u00e9ennes  soul\u00e8ve  un v\u00e9ritable  toll\u00e9 dans les milieus du tir et des armes: Pro Tell et ses 11'000 membres menace de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum...or voil\u00e0 que selon la NZZ,  ces lobby re\u00e7oivent un soutien de taille, suprenant:  les cantons, enfin certains cantons: Schwyz, Thurgovie, obwald et Nidwald ne veulent rien savoir du projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'autres cantons demandent des assouplissements. raison principale: cette nouvelle loi n'am\u00e9liorera en rien la s\u00e9curit\u00e9 comme le pr\u00e9tend l'union europ\u00e9enne. les petits cantons craignent \u00e9galement plus de co\u00fbts et de bureaucratie. Reste que m\u00eame les plus grands comme Z\u00fcrich et Bern estiment  que le  conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas utilis\u00e9 toute sa marge de manoeuvre en faveur du sport du tir: il doit revoir le dossier!\r\n*************les milieux de la protection des animaux veulent lancer une initiative contre ce qu'ils appellent \"les fermes de la torture\"\r\nC'est le scandale des chevaux maltrait\u00e9s dans le canton de Thurgovie qui a d\u00e9clanch\u00e9 le mouvement: \"Nie wieder\", plus jamais \u00e7a, c'est leur cr\u00e9do rapport\u00e9 par le Blick.  C'est que du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s l'effroi a \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e selon eux, aujourd'hui tout est \u00e0  nouveau comme avant, alors que l'enqu\u00eate n'est m\u00eame pas termin\u00e9e.  raison pour laquelle ils veulent  lancer une  initiative- populaire, son objectif: que les offices v\u00e9t\u00e9rinaires fassent plus de contr\u00f4les et mieux,  de m\u00eame que l'engagement d'experts ind\u00e9pendants. reste que   pour l'\u00e9ditorialiste du journal il suffirait peut-\u00eatre que les autorit\u00e9s appliquent vraiment une loi pour la  protection des animaux consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des meilleures d'europe....\r\n**************le projet de Simmonetta Sommaruga pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale a du plomb dans l'aile....  \r\nla ministre a lanc\u00e9 son \"prestige-projekt\" comme l'appelle le Tages Anzeiger et le bund en juillet dernier: sa proposition: que toutes les entreprises de plus de 50 collaborateurs doivent tous les 4 ans effectuer une analyse interne de la situation, un bilan ensuite contr\u00f4l\u00e9 en externe. quelques 12'000 entreprises seraient concern\u00e9es, les mauvais \u00e9l\u00e8ves seraient ensuite sit\u00e9s sur une esp\u00e8ce de liste noir. Ce projet sera au centre des discussions de la commission concern\u00e9e du conseil des  \u00e9tats le 19 janvier prochain. Or selon les deux journaux il est \" auf der Kippe\" sur la sellette. l'UDC Hannes Germann et le PLR Hans Wicky, tous deux membres de la commission ne veulent pas en entendre parler: cette loi ne sert \u00e0 rien, selon eux. pour les socialistes par contre: ne pas adh\u00e9rer serait une honte\" dit Paul Rechsteiner...c'est donc bien le PDC et PBD qui feront pencher la balance....et l\u00e0 on r\u00e9fl\u00e9chit encore...\r\n**************cette question \u00e0 pr\u00e9sent: \u00e0 qui appartient Gstaad.com?\r\nquestion d'actualit\u00e9 dans le Nobel-kurort, la station nobel de l'oberland bernois, comme la nomme le bund, depuis 2006. C'est l\u00e0 que quelqun de Gstaad-Saanenland tourismus ommet de renouveler l'enregistrement de l'adresse Gstaad.com....si bien que comme la plupart des adresses lib\u00e9r\u00e9es elle atterrit sur une plateforme de mises aux ench\u00e8res des adresses internet....et qui s'y int\u00e9resse: un Grec domicili\u00e9 \u00e0 Monaco, qui a un chalet \u00e0 Gstaad l'ach\u00e8te pour 31'250 dollars....quelques mois passent,  l'office du tourisme remarque finalement son malheur,  propose  au nouveau propri\u00e9taire de racheter l'adresse pour 5000.-. celui-ci refuse \u00e9videmment. l'office s'adresse alors \u00e0 un tribunal du commerce du canton de Berne. Pas de chance: comme le Grec reloue \u00e9galement de l'immobilier dans la station il est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme acteur \u00e9conomique local, l'office n'a donc pas le monopole. la semaine prochaine nouvel \u00e9pisode devant les juges....conclusion du journal:  si l'office du tourisme perd il pourra toujours se consoler que Gstaad.ch et Gstaad.swiss sont en main d'organisations touristiques de la r\u00e9gion!\r\n**************direction Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le principe du pollueur -payeur tra\u00eene.... \r\nle d\u00e9lai \u00e9tait fix\u00e9 au 1er janvier, ce jour l\u00e0 toutes les communes genevoises devaient avoir mis fin \u00e0 la lev\u00e9e gratuite des d\u00e9chets d'entreprises. Or voil\u00e0 que selon la tribune de Gen\u00e8ve seul un tiers des municipalit\u00e9s se sont mises en conformit\u00e9. les entreprises qui se risqueraient \u00e0 des d\u00e9baras sauvages s'expose \u00e0 des amendes, quand aux municipalit\u00e9s qui n'ont pas encore mis fin \u00e0 la tol\u00e9rance communale, elles sont vivement encourag\u00e9es \u00e0 le faire, un atelier d'\u00e9change est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu en janvier. \r\net on peut peut-\u00eatre presque parler d'un atelier d'\u00e9change aussi: la chronique que  Pierre Maudet tiendra deux foix par mois dans le blick. On est loin du Pierre comment?  la r\u00e9action des al\u00e9maniques lorsque le Genevois s'est lanc\u00e9 dans la course au conseil f\u00e9d\u00e9ral, souligne la tribune et 24h. aujourd'hui, enfin c'\u00e9tait hier avec les voeux de bonne ann\u00e9e,  il devient le premier Welsch chroniqueur du journal, un honneur dit-il!\r\n(JINGLE LA MATINALE LONG)", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9205927", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-01-04T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-01-04T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9205943", "ece-9205927"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T10:38:22Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPossible Arnaud Dufour vous restez avec nous, on va parcourir la presse avec Sandra Simmerling nous a rejoint dans ce Studio, Sandra on commence avec le durcissement de la loi sur les armes qui suscite la col\u00e8re dans les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [94%] :\r\nOn le sait, cet alignement sur les r\u00e8gles europ\u00e9ennes soul\u00e8ve un v\u00e9ritable toll\u00e9 dans les milieux du Tir des armes Pro Tell c'est 11000 membres, menace de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum or voil\u00e0 que selon la NZZ ces lobby re\u00e7oivent un soutien de taille, surprenant les cantons, enfin certains cantons Schwyz Thurgovie Edvald et Nidwald ne veulent rien savoir du tout du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'autres cantons demandent des assouplissements, la raison principale, cette nouvelle loi n'am\u00e9liorera en rien la s\u00e9curit\u00e9 comme le pr\u00e9tend l'Union europ\u00e9enne, les petits cantons craignent \u00e9galement plus de co\u00fbts et de bureaucratie reste que m\u00eame les plus grands comme Z\u00fcrich et Bern estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas utilis\u00e9 toute sa marge de manoeuvre en faveur du sport qu'le Tir, il doit revoir le dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [97%] :\r\nLes milieux de la protection des animaux veulent lancer une initiative contre ce qu'ils appellent les fermes de la torture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [94%] :\r\nOui, c'est le scandale des chevaux maltrait\u00e9s de le canton de Thurgovie qui a d\u00e9clench\u00e9 le mouvement Nie wieder plus jamais \u00e7a, c'est leur credo, rapport\u00e9e par le Blick c'est que du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, l'effroi a \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e, selon eux, qu'aujourd'hui tout est \u00e0 nouveau comme avant, alors que l'enqu\u00eate n'est m\u00eame pas termin\u00e9e, raison pour laquelle ils veulent lancer une initiative populaire, son objectif : que les offices v\u00e9t\u00e9rinaires fassent plus de contr\u00f4les et, mieux, de m\u00eame que l'engagement d'experts ind\u00e9pendants reste que pour l'\u00e9ditorialiste du journal, il suffirait peut-\u00eatre que les autorit\u00e9s appliquent vraiment une loi pour la protection des animaux, consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des meilleures d'Europe, le projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [97%] :\r\nSimonetta Sommaruga pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale a du plomb dans l'aile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [93%] :\r\nLa ministre a lanc\u00e9 son prestige Proyecto comme l'appelle le Tages-Anzeiger et le Bund en juillet dernier, sa proposition que toutes les entreprises de plus de 50 collaborateurs doivent tous les 4 ans, effectuer une analyse interne de la situation \u00e0 bilan ensuite contr\u00f4l\u00e9 en externe, quelque 12000 entreprises seraient concern\u00e9es, les mauvais \u00e9l\u00e8ves seraient ensuite cit\u00e9 sur une esp\u00e8ce de liste noire ce projet sera au centre des discussions de la commission concern\u00e9e du Conseil des \u00c9tats, \u00e7a sera le 19 janvier prochain, or, selon les 2 journaux il est auf der qui p\u00e8sent sur la sellette l'UDC Hannes Guerman et le PLR Anne-Sylvie qui, tous 2 membres de cette commission ne veulent pas en entendre parler, cette loi ne sert \u00e0 rien, selon eux, pour les socialistes, par contre, ne pas adh\u00e9rer serait une honte, dit Paul Rechsteiner, c'est donc bien le PDC surtout le PBD qui feront pencher la balance, et l\u00e0 on dit encore r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [94%] :\r\nEt cette question \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 qui appartient le nom de domaine Gstaad point com. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [90%] :\r\nQuestion d'actualit\u00e9 dans le Nobel- coureur de la station Nobel de l'Oberland bernois, comme la nomme le Bund depuis 2006, c'est l\u00e0 que quelqu'un de Gstaad Annoeullin tourisme ou omet de renouveler l'enregistrement de l'adresse, cad Point com si bien que, comme la plupart des adresses lib\u00e9r\u00e9es, elle atterrit sur une plateforme de mise aux ench\u00e8res des adresses internet et qui s'y int\u00e9resse un Grec domicili\u00e9 \u00e0 Monaco, qui a un Chalet \u00e0 Gstaad l'ach\u00e8te pour 31250 dollars, quelques mois passent, l'office du tourisme remarque finalement sans propose au nouveau propri\u00e9taire de racheter l'adresse pour 5000 francs celui -ci refuse \u00e9videmment l'office adresse alors au tribunal du commerce du canton de Berne pas d'chance comme le Grec relou \u00e9galement de l'immobilier dans la station, il \u00e9tait \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme acteur \u00e9conomique local, l'office n'a donc pas le monopole, la semaine prochaine, nouvel \u00e9pisode devant les juges : conclusion du journal si l'office du tourisme perd, il pourra toujours se consoler, que THAAD Point CH \u00e9quitable pour Suisse sont en main d'organisations touristiques de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [81%] :\r\nMoins parce que Gstaad Point com peut-\u00eatre Arnaud Dufour cette cette histoire, cette saga vous fait sourire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [89%] :\r\nOui c'est, c'est des des situations qui se sont d\u00e9roul\u00e9es dans de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux cas, bon on a, on a assist\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 une confusion vous savez entre le les probl\u00e9matiques de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle traditionnelle et puis la probl\u00e9matique des des noms domaine on a vu appara\u00eetre d'ailleurs de nouveau nombre domaines : peut-\u00eatre que je pour enregistrer un point constate, une fois, mais globalement, \u00e7a renforce le pouvoir des moteurs de recherche, c'est \u00e7a qu'il faut voir derri\u00e8re, c'est que finalement plus l'utilisateur doit chercher pour trouver le nombre de m\u00eame plus \u00e7a arrange les affaires du Google. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [91%] :\r\nDonc la multiplication des points Swiss Point CH Point Gstaad peut-\u00eatre un jour \u00e7a finalement, c'est plus tellement quoi taper, donc on va Direct. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [91%] :\r\nExactement, \u00e7a c'est, c'est c'est clairement une cons\u00e9quence \u00e0 l'utilisateur est d\u00e9pendant du moteur de recherche, et en Europe, dans 93 pourcent des cas il est d\u00e9pendant de Google. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [89%] :\r\nGoogle, c'est un des GAFA vous pensez que les GAFA aujourd'hui sont tous Big to qu'il faudra l\u00e9gif\u00e9rer comme on l'a fait pour les banques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [89%] :\r\nEn tout cas ils sont, ils sont conscients d'\u00eatre trop gros et d'\u00eatre afin de courir le risque d'un d'une forme de d\u00e9mant\u00e8lement \u00e0 cause des des probl\u00e9matiques de cartel, hein, qui sont, qui sont l'id\u00e9e, ceux qui sont Blick tout fait, je sais pas mais ils ont atteint un point qui est v\u00e9ritablement critique et qui qui doit interroger les \u00c9tats \u00e7a c'est c'est absolument clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [91%] :\r\nArnaud Dufour on poursuit cette revue de presse, direction Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le principe du pollueur-payeur tra\u00eene Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [94%] :\r\nLe d\u00e9lai \u00e9tait fix\u00e9 au 1er janvier 2017 ce jour- l\u00e0, toutes les communes genevoises devaient avoir mis fin \u00e0 la lev\u00e9e gratuite des d\u00e9chets d'entreprises, or voil\u00e0 que selon la Tribune de Gen\u00e8ve, seul un tiers des municipalit\u00e9s se sont mis en conformit\u00e9 les entreprises qui se risqueraient \u00e0 des d\u00e9barrasse sauvages s'exposent \u00e0 des amendes quant aux municipalit\u00e9s qui n'ont pas encore mis fin \u00e0 la tol\u00e9rance communale, elles sont vivement encourag\u00e9s \u00e0 le faire, un atelier d'\u00e9change est m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu au mois de janvier, alors peut-\u00eatre presque, on peut parler d'un atelier d'\u00e9change aussi la chronique que Pierre Maudet tiendra 2 fois par mois dans le blick, on est loin du Pierre comment c'\u00e9tait la r\u00e9action des al\u00e9maniques lorsque le Genevois s'est lanc\u00e9 dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, souligne La Tribune, et 24 heures aujourd'hui, enfin c'\u00e9tait hier avec les voeux de bonne ann\u00e9e, il devient le premier Welsch chroniqueur du journal, un honneur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [81%] :\r\nDit -il grandes allemand non il y a cr\u00e9\u00e9 en France voil\u00e0 al\u00e9maniques apprendront merci Sandra Timmer lit, on vous retrouve demain pour une nouvelle revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-04T07:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43F5BE2A-6BE8-4073-97BB-5AE77602D612", "internalArchiveId": "43F5BE2A-6BE8-4073-97BB-5AE77602D612", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2018-01-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Salamin, pr\u00e9visionniste \u00e0 Meteosuisse;Philippe Magistretti, Directeur des Remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana - Aminona;La Bruy\u00e8re\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/TEMP\u00caTE VENT PI) Il y a eu des arbres... arrach\u00e9s... une centaines... des coups de t\u00e9l\u00e9phone aux polices cantonales... 500 \u00e0 Fribourg... des avions clou\u00e9s au sol... une quinzaine de bless\u00e9s, la plupart en r\u00e9gion bernoise... \r\nEt puis, ces vents... Jusqu'\u00e0 200 kilom\u00e8tres heures... mesur\u00e9s en montagne... au G\u00fctsch pr\u00e8s d'Andermatt... \r\n150 en plaine \u00e0 W\u00e4denswill pr\u00e8s du lac de Z\u00fcrich...\r\nCe matin... le gros de la temp\u00eate est pass\u00e9 mais la police appelle \u00e0 la prudence... De fortes pluies sont attendues... elles pourraient donner lieu \u00e0 des avalanches.... en altitude... \r\nUne temp\u00eate hivernale de cette envergure... la Suisse n'en avait pas connu depuis longtemps... Lucia Sillig.... \r\n  1'32 \r\nVoil\u00e0 prudence donc encore... ce matin... Et notamment dans les stations de montagne... Stations qui souvent sont rest\u00e9es ferm\u00e9s... comme le Mont Noble... Ovronnaz, Anz\u00e8re... Crans Montana... \r\nD'autres n'ont ouvert que partiellement... C'\u00e9tait le cas \u00e0 Verbier, Thyon, Vercorin, ou aux Portes-du-Soleil entre autres...\r\nEv\u00e9nemen in\u00e9dit... donc pour les professionnels du secteur... Comme Philippe Magistretti, le patron des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana-Aminona...\r\n(04/VS/METEO STATIONS FERMEES ITV MAGISTRETTI)   43''\r\nPhilippe Magistretti interrog\u00e9 par Yves Terrani...\r\nEleanor... \u00e9galement appel\u00e9e Burglind... a fait des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9galement en Irlande, au Royaume Uni... en Allemagne... En France elle a fait un mort et 26 bless\u00e9s...\r\n(Tony Blair et le Brexit) ***Dans l'actualit\u00e9 aussi... \"la folie du Brexit...\"\r\nL'expression est de Tony Blair... L'ancien premier ministre birtannique... appelle en substance \u00e0 faire marche arri\u00e8re pendant qu'il en est encore temps...  dans une tribune publi\u00e9e ce matin sur son site internet... L'ancien dirigeant travailliste estime que les g\u00e9n\u00e9rations futures ne pardonneront pas cette erreur, \u00e0 savoir, le Brexit, aux Britanniques d'aujourd'hui...\r\n(06/RENCONTRE POLOGNE-HONGRIE PA) Le \"non\" est toujours plus ferme... \r\nUn Non r\u00e9p\u00e9t\u00e9 des Premiers ministres hongrois et polonais... \r\nNon \u00e0 l'accueil des migrants... \r\nHier pour sa premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger... le nouveau chef du gouvernement polonais a choisi la Hongrie... Il faut dire que le premier ministre hongrois est un solide alli\u00e9 de la Pologne face \u00e0 Bruxelles... Bruxelles qui menace de suspendre les droits de vote de la Pologne, \u00e0 cause de sa r\u00e9forme de la justice controvers\u00e9e... \r\nLes deux dirigeants Viktor Orban pour la Hongrie, Mateusz Morawieski pour la pologne... ont fait front commun contre la politique migratoire de l'Europe... un \u00e9chec selon Victor Orban... Pas question d'accueil des migrants en vertu du syst\u00e8me de quotas europ\u00e9ens...\r\nA Budapest, Florence La Bruy\u00e8re...\r\n  58''\r\n((Dans le parlement de Budapest, le drapeau europ\u00e9en brillait par son absence. Un d\u00e9fi affich\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, dont la Hongrie et la Pologne sont pourtant membres. Mais pour Mateusz Morawiecki et Viktor Orban, la nation passe avant tout. Les 2 dirigeants conservateurs jugent que leur position commune contre l'immigration gagne du terrain en Europe. \u00ab Le vent tourne dans notre direction \u00bb a estim\u00e9 le premier ministre polonais. Un vent venu d'Autriche qui a port\u00e9 au pouvoir un chancelier partisan du durcissement de la politique migratoire europ\u00e9enne. \"Un peuple qui ne veut pas d'immigration a \u00e9lu un chancelier qui ne veut pas d'immigration \u00bb s'est f\u00e9licit\u00e9 Orban. Plus que jamais, la Pologne et la Hongrie semblent faire front commun. Les deux pays refusent d'accueillir le moindre r\u00e9fugi\u00e9, et ils rejettent les critiques de la commission europ\u00e9enne qui les accuse de ne pas respecter l'Etat de droit. Viktor Orban a d\u00e9clar\u00e9 qu'il opposerait son veto \u00e0 toute sanction contre la Pologne. \r\nFLBPour RtsInfo Budapest))\r\n(Iran se plaint \u00e0 l'ONU) ****En Iran... l'arm\u00e9e d'\u00e9lite du pouvoir... proclame  la fin du mouvement de contestation qui a fait 21 morts et entrain\u00e9 des centaines d'arrestations ces derniers jours... \r\nUne annonce qui fait suite \u00e0 des manifestations pro r\u00e9gimes... hier... d'autres sont pr\u00e9vues aujourd'hui... \r\nAucun mouvement contre le pouvoir en place n'a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 hier... mais les autorit\u00e9s bloquent les r\u00e9seaux sociaux Telgram et Instagram, utilis\u00e9es selon elles pour appeler \u00e0 protester... \r\nEt puis, l'Iran s'est pleint au Conseil de s\u00e9cirit\u00e9 de l'ONU de l'ing\u00e9rence des Etats Unis dans ses affaires int\u00e9rieures... Depuis le d\u00e9but de la contestation Donald Trump a pris fait et cause pour les protestataires... et confamn\u00e9 ele r\u00e9gime... L'ambassadrice am\u00e9ricaine a l'ONU avait demand\u00e9 des r\u00e9unions d'urgence sur l'Iran...\r\n(05/FR/ELECTION COMPLEMENTAIRE PA) En Suisse... direction le canton de Fribourg...\r\nLe nom du candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois s'appelle Ruedi Schlaefli...  pr\u00e9sident du parti cantonal Ruedi Schlaefli. \r\nIl se lance donc dans la course \u00e0 la succession de Marie Garnier... ..hier (MER) soir dans l'\u00e9mission\"Forum\", Ruedi Schlaefli a appel\u00e9 les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 le soutenir.... Des PDC... qui ne pr\u00e9sentent aucun candidat, Maurice Doucas... mais ils vont jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant dans cette \u00e9lection... \r\n  53''\r\n((C'est tout le paradoxe de ce scrutin... Le PDC qui est le seul grand parti \u00e0 ne pas pr\u00e9senter de candidat pourrait bien faire pencher la balance dans cette compl\u00e9mentaire ... mais pas n\u00e9cessairement \u00e0 droite... De nombreux d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens pensent en effet qu'il serait peut-\u00eatre plus judicieux d'\u00e9lire cette ann\u00e9e un candidat de gauche pour ne pas mettre en danger l'un de leurs trois si\u00e8ges, lors des prochaines \u00e9lections cantonales. Trois si\u00e8ges qui sont inesp\u00e9r\u00e9s pour le PDC. Certains d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens craignent en effet que le peuple fribourgeois ne fasse en 2021 une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage... qui se ferait au d\u00e9triment du si\u00e8ge du PDC Georges Godel, qui prendrait alors sa retraite... Un fauteuil qui ne serait plus d\u00e9fendu par un conseiller d'Etat sortant...  Pour \u00e9viter ce sc\u00e9nario de nombreux PDC fribourgeois seraient donc tent\u00e9s de favoriser ce printemps une candidature de gauche plut\u00f4t que de droite, lors de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire...))\r\nLes fribourgeois voteront le 4 mars prochain...\r\n(VS BREVE PEDOPHILIE) Une dizaine de pr\u00eatres p\u00e9dophiles ont \u00e9t\u00e9  identifi\u00e9s par le dioc\u00e8se de Sion... \r\nC'est une information de Rh\u00f4ne FM... Trois de ces pr\u00e8tres sont toujours en vie. \r\nBilan \u00e9tabli un peu plus d'un an apr\u00e8s l'appel lanc\u00e9 par la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses, depuis la Basilique de Val\u00e8re.\r\nLes cas sont tous prescrits. Une dizaine de pr\u00eatres ont donc \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s gr\u00e2ce au t\u00e9moignage d'une dizaine de victimes...\r\nEn Suisse, plus de 200 cas d'abus ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s entre 2010 et 2016. La plupart ont eu lieu entre les 1950 et quatre vingt.\r\n(09/ISRA\u00cbL/PEINE DE MORT PA) La peine de mort pour les terroristes... \r\nLe parlement isra\u00e9lien a adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture une proposition de loi... qui le demande...\r\nLa peine capitale n'avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e qu'\u00e0 deux reprises dans l'histoire du pays... contre un citoyen pour haute trahison et contre le criminel Nazi Adoph Eichmann... \r\nExplications \u00e0 Tel Aviv avec Aude Marcovitch...\r\n  1'01 \r\n((C'\u00e9tait un des th\u00e8mes politiques favoris de l'ultranationaliste la\u00efc Avigdor Lieberman d\u00e9sormais ministre de la D\u00e9fense. La loi pr\u00e9conise la peine de mort pour les terroristes coupables de meurtres. Elle permettrait \u00e0 un tribunal militaire de prononcer la peine capitale \u00e0 la majorit\u00e9 simple. Trois nouvelles lectures sont n\u00e9cessaires \u00e0 la Knesset pour qu'elle soit adopt\u00e9e. H\u00e9ritage du mandat britannique, la peine de mort existe en Isra\u00ebl. Elle n'a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e que deux fois, pour crime de haute trahison et pour crime contre l'humanit\u00e9. Si les tribunaux militaires ont le pouvoir de condamner \u00e0 mort, \u00e0 l'unanimit\u00e9 des juges, ils n'ont jamais prononc\u00e9 cette peine contre des Palestiniens. Mais d\u00e9sormais le gouvernement y est favorable. Le premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou y voit une \u00ab occasion de faire justice dans des cas extr\u00eames \u00bb, des ministres estiment qu'elle pr\u00e9viendrait les enl\u00e8vements menant \u00e0 des \u00e9changes de prisonniers. Le procureur g\u00e9n\u00e9ral d'Isra\u00ebl s'est dit oppos\u00e9 \u00e0 la proposition de loi, de m\u00eame que le chef des services de renseignement int\u00e9rieurs.))\r\n(12/UK/MARIAGE PRINCIER BENEFS PA) ***\"God Save the Queen...\"\r\nOui... The queen... et toute la famille royale... Qui a encore largement la cote... \r\nA en croire les analystes financiers... et le cabinet Brand finance...qui s'est d\u00e9j\u00e0 pench\u00e9s sur les retomb\u00e9es \u00e9conomiques du mariage \u00e0 venir... mariage du prince Harry d'Angleterre avec l'actrice am\u00e9ricaine Meghan Markle... \r\n19 mai prochain... date de la c\u00e9r\u00e9rmonie... et la nocr devrait rapporter... plus de 600 millions de francs... Elle devrait provoquer un afflux de touristes, Olivier Schorderet... \r\n  59''\r\n((Il y a eu un pr\u00e9c\u00e9dent en avril 2011: le mariage du prince William, fr\u00e8re a\u00een\u00e9 de Harry, avec Kate Middleton. Compar\u00e9 au m\u00eame mois de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, il avait attir\u00e9 350.000 visiteurs suppl\u00e9mentaires au Royaume-Uni. Les sp\u00e9cialistes s'attendent \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne similaire en mai prochain, quand Harry et Meghan s'uniront au ch\u00e2teau de Windsor, pr\u00e8s de Londres. Une bonne partie des recettes devraient provenir du tourisme et du secteur h\u00f4telier. Une autre part, non n\u00e9gligeable, sera fournie par les diff\u00e9rentes f\u00eates et c\u00e9l\u00e9brations organis\u00e9es ce jour-l\u00e0. Sans oublier bien s\u00fbr la vente d'objets comm\u00e9moratifs: T-shirts, chapeaux, assiettes, et autres tasses. Les milieux touristiques comptent aussi sur la publicit\u00e9 gratuite dont la Grande-Bretagne b\u00e9n\u00e9ficiera dans le monde entier. Avec des visiteurs \u00e9trangers attir\u00e9s par la faiblesse de la livre et, a contrario, des Britanniques enclins \u00e0 passer leurs vacances chez eux, ils pr\u00e9disent en tout cas une ann\u00e9e 2018 record. Boost\u00e9es par le mariage princier de mai mais aussi pourquoi pas, en juin, par le parcours de leur \u00e9quipe nationale \u00e0 la Coupe du monde de football. Certains, en tout cas, y croient. ))\r\n(17/DECES DE FALLOIS PA) La mort d'un patriarche de l'\u00e9dition fran\u00e7aise... \r\nBernard de Fallois... Il s'est \u00e9teint avant hier... Il avait nonante et un ans.\r\nA la t\u00eate de sa maison d'\u00e9dition depuis 30 ans, il est celui qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le genevois Jo\u00ebl Dicker, en co-\u00e9ditant  \"La V\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire Harry Qu\u00e9bert\", c'\u00e9tait en 2012. Mais son succ\u00e8s litt\u00e9raire est bien plus ancien... Portrait sign\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Jeannin....\r\n   58''\r\n((Ce succ\u00e8s remonte au d\u00e9but des ann\u00e9es 50. Agr\u00e9g\u00e9 de lettres, Bernard de Fallois se fait conna\u00eetre en d\u00e9nichant deux in\u00e9dits de Marcel Proust, dont il devient un sp\u00e9cialiste. \r\nA la direction du groupe Hachette, il contribue ensuite au lancement du livre de poche. Avant de fonder sa propre maison d'\u00e9dition, en 1987. Un choix motiv\u00e9 par son envie \"de consacrer \u00e0 chaque livre le temps n\u00e9cessaire.\" Grand amateur de cirque, Bernard de Fallois est l'ami de Simenon et de Pagnol, dont il publie les oeuvres compl\u00e8tes. Dans sa conception du roman, l'histoire est plus importante que le style. L'\u00e9crivain doit avant tout captiver son lecteur.  Et c'est dans cet esprit qu'il prend Joel Dicker sous son aile. Faisant de La v\u00e9rit\u00e9 sur l'Affaire Harry Qu\u00e9bert un best seller, en collaboration avec L'\u00e2ge d'homme. Malgr\u00e9 son grand \u00e2ge, Bernard de Fallois est toujours rest\u00e9 jeune et ouvert d'esprit... Ce qui ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de freiner sur l'\u00e9dition num\u00e9rique. Pas pour emp\u00eacher cette \u00e9volution, mais pour ne pas acc\u00e9l\u00e9rer la disparition des librairies.))\r\n(Cannes) Et puis...\r\n c'est l'actrice Australienne Kate Blanchett... qui sera la pr\u00e9sidente du prochain festival de Cannes... La star de Blue Jasmine... o\u00f9 elle incarnait une mondaine d\u00e9prim\u00e9e... succ\u00e8de \u00e0 P\u00e9dro Almodovar... \r\nCate Blanchett figure de prou du mouvement me too... l'une des premi\u00e8res \u00e0 prendre position dans l'affaire Weinstein... Elle vient de lancer la fondations Times Up, avec d'autres actrices... Association qui lutte contre le harcelement sexuel au travail...\r\n(M\u00e9t\u00e9o Suisse) M\u00e9t\u00e9o... des nuages...\r\net des pr\u00e9cipitations fr\u00e9quentes et abondantes... class\u00e9es 4 sur 5 par m\u00e9t\u00e9o suisse... en Valais notamment...\r\nLimite des chutes de neige... \u00e0 2200 m\u00e8tres ce matin... Les pluies vont diminer en cours de soir\u00e9e et de nuit...\r\nEn plaine.. 9 \u00e0 12 degr\u00e9s sur le Plateau... 6 en Valais... \r\nEt du vent encore... temp\u00e9tueux en montagne... vent fort \u00e9galement sur le Plateau...\r\nEn gros...restez au coin du feu... \r\nEt sachez qu'il neige en Floride... C'est rare mais \u00e7a arrive...du jamais vu depuis 29 ans...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(ski nordique) En ski nordique, pour la premi\u00e8re fois de son histoire, une \u00e9tape du tour de ski a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e en cours de comp\u00e9tition. Hier (mercredi) \u00e0 Obersdorf, de fortes rafales de vent ont oblig\u00e9 les organisateurs \u00e0 annul\u00e9 toute comp\u00e9tition \u00e0 l'issu du prologue du sprint f\u00e9minin. La s\u00e9curit\u00e9 des athl\u00e8tes n'\u00e9tait plus garantie. L'annulation de ce sprint en style classique pourrait faire le bonheur de Dario Cologna en vue de la victoire au g\u00e9n\u00e9ral. Le Grison est certainement un moins bon sprinter que le Russe Serge\u00ef Ustyugov, son suivant imm\u00e9diat au classement. \r\nLe Tour de Ski se poursuivra ce jeudi \u00e0 Oberstdorf avec des courses avec d\u00e9part en ligne en style libre.\r\n(d\u00e9p\u00eaches) quinzaine de bless\u00e9s\r\n31 d\u00e9cembre, grosse perte pour les russes... \r\nIsra\u00ebl va donner 3000 euros pour partir... \r\nIntel minimise risques de piratages\r\n(Il neige en Floride)", "durationSec": 894, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9205929", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / LME_2018-01-04T06:59:56_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / LME_2018-01-04T06:59:56_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9205947", "ece-9205929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T10:38:21Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale Eleanor un pr\u00e9nom de princesse pour une temp\u00eate chaotique qui a balay\u00e9 la Suisse, l'Europe aussi bilan explications dans le journal, elle ne cesse de reculer l'adoption, en Suisse, 2 fois moins d'enfants adopt\u00e9s en l'espace de 12 ans comment l'expliquer, faut -il y voir l'influence de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, la nouvelle loi qui vient d'entrer en vigueur, assouplit les conditions d'adoption inversera -t-elle la tendance, une psychologue sp\u00e9cialiste du sujet, nous r\u00e9pond \u00e0 7 heures et quart et puis le marketing digital a -t-il v\u00e9cu ses plus belles ann\u00e9es, les internautes sont toujours plus nombreux \u00e0 bloquer les publicit\u00e9s cibl\u00e9es : A -t-on atteint la limite du tol\u00e9rable en mati\u00e8re d'exploitation des donn\u00e9es Arnaud Dufour, sp\u00e9cialiste du marketing digital et du commerce en ligne, est notre invit\u00e9 dans une demi- heure dans l'imm\u00e9diat, c'est le journal et il est pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite. \r\nBonjour, Blandine bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, en ce lendemain de temp\u00eate le 1er bilan apr\u00e8s le passage d'Eleanor ou Burglind des vents jusqu'\u00e0 200 kilom\u00e8tres heure, une quinzaine de bless\u00e9s, arbres arrach\u00e9s trains paralys\u00e9s, stations de ski ferm\u00e9es, il faut dire que l'\u00e9pisode n'est pas anodin, la derni\u00e8re temp\u00eate de cette envergure, c'\u00e9tait il y a 6 ans, alors comment se forme cette temp\u00eate sous nos latitudes, explications de Lukia Sillig : Pologne, Hongrie toujours unis est vent debout face \u00e0 Bruxelles, le nouveau 1er ministre polonais a choisi la Hongrie pour sa premi\u00e8re visite d'\u00c9tat, les 2 pays ont redit hier leur opposition \u00e0 l'accueil des migrants dans ce journal aussi un mariage princier \u00e7a rapporte, vous l'entendrez, et puis la mort d'un grand de l'\u00e9dition fran\u00e7aise Bernard de Fallois, c'\u00e9tait avant hier, \u00e9diteur de Pagnol, il avait publi\u00e9 est pris sous son aile, Jo\u00ebl Dicker. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [92%] :\r\nIl y a eu des arbres arrach\u00e9s, des centaines de coups de t\u00e9l\u00e9phone aux polices cantonales 500 \u00e0 Fribourg, des avions clou\u00e9s au sol une quinzaine de bless\u00e9s, la plupart en r\u00e9gion bernoise et puis ces vents jusqu'\u00e0 200 kilom\u00e8tres heure, mesur\u00e9es en montagne au but pr\u00e8s d'Andermatt 150 en pleine avait Deneville pr\u00e8s du lac de Z\u00fcrich, ce matin, le gros de la temp\u00eate est pass\u00e9e, mais la police appelle \u00e0 la prudence, de fortes pluies sont attendues, elle pourrait donner lieu \u00e0 des avalanches en altitude, une temp\u00eate hivernale de cette envergure, la Suisse n'en avait pas connu depuis longtemps lucha Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [91%] :\r\nEleanor n'est pas Lothar mais elle frappe d'autant plus que comme le rappelle, Christophe Salamin, pr\u00e9visionniste \u00e0 M\u00e9t\u00e9oSuisse les derniers hivers ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calmes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:28) [91%] :\r\nC'est quand m\u00eame temp\u00eate assez forte \u00e0 disons on on peut pas la comparer \u00e0 Lothar quand m\u00eame dans la mesure o\u00f9 le tard c'\u00e9tait quand m\u00eame des vents moyens beaucoup plus fort et plus longtemps, avec des rafales maximales aussi plus forte, mais c'est quand m\u00eame une des temp\u00eates les plus vigoureuses qu'on a eu ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc je pense que la derni\u00e8re \u00e0 mon avis, comparable \u00e0 cesser la temp\u00eate Joachim le 16 d\u00e9cembre 2011. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [91%] :\r\nLe record de vitesse devant enregistr\u00e9es en Suisse reste celui de la temp\u00eate, Vivianne avec une pointe \u00e0 268 kilom\u00e8tres heure au Grand Saint-Bernard en 1990 l\u00e0 aussi c'\u00e9tait durant l'hiver en f\u00e9vrier puisque sous nos latitudes, ces ph\u00e9nom\u00e8nes restent cantonn\u00e9s au moins les plus froids. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:09) [89%] :\r\nLe facteur principal, c'est en fait la force des courants d'altitude qu'on appelle le jet- Stream, ce sont eux, en fait, qui g\u00e9n\u00e8re ces temp\u00eates et plus les courants d'altitude sont forts et plus la temp\u00eate elle- m\u00eame sera profonde et avec des vents forts \u00e9galement, c'est la force du jet- Stream, elle d\u00e9pend g\u00e9n\u00e9ral de la diff\u00e9rence de temp\u00e9rature entre la masse d'air polaire qui se trouve au nord de la plan\u00e8te et la masse d'air tropical, en gros, qui se trouve entre les tropiques et l'Equateur et le le 45\u00e8me degr\u00e9s nord, \u00e0 peu pr\u00e8s, en moyenne, donc voil\u00e0 mais le moteur si vous voulez de ces temp\u00eates, c'est les jet- qui se trouve \u00e0 peu pr\u00e8s vers 10000 m\u00e8tres d'altitude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [84%] :\r\nEt hier la haut ces courants a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement violent avec des vents entre 250 et 300 kilom\u00e8tres heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [95%] :\r\nVoil\u00e0, prudence donc encore ce matin, notamment dans les stations de montagne Stations qui souvent sont rest\u00e9s ferm\u00e9s hier comme le Mont Noble Ovronnaz Anz\u00e8re Crans Montana, d'autres n'ont ouvert que partiellement, c'\u00e9tait le cas \u00e0 Verbier Thyon Vercorin aux Portes-du-Soleil entre autre \u00e9v\u00e9nement in\u00e9dit donc pour les professionnels du secteur, comme Philippe Magistretti, le patron des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Aminona. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:15) [86%] :\r\nAh ben oui, \u00e7a, c'est en tout cas, plus d'une quinzaine d'ann\u00e9es, c'est vraiment regrettable, c'est au contraire un peu Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [92%] :\r\nAlors justement les cons\u00e9quences, ce que vous pouvez d\u00e9j\u00e0 les chiffres. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:23) [79%] :\r\nBah disons journ\u00e9e comme c'est une si on peut s'attendre \u00e0 250 60 Franquin et on va faire en France, mais en tant qu'il n'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [93%] :\r\nVous occupez comment votre personnel pendant ce temps. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:33) [79%] :\r\nAlors il y a pas fait mon travail \u00e0 faire, il y a un domaine qu'et une mise \u00e0 contribution par le vent, par les intemp\u00e9ries, donc beaucoup beaucoup de travail \u00e0 faire, c'est pas pas le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [96%] :\r\nAutre cons\u00e9quence, il est tout \u00e0 fait probable que vous ne puissiez pas ouvrir votre domaine skiable ce jeudi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:48) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, et \u00e7a c'est vraiment inhabituel pour que 2 jours cons\u00e9cutifs m\u00e9morandum qui \u00e9tait pas arriv\u00e9, on avait peut-\u00eatre quelque chose autour de 2008, mais vraiment, c'est tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [94%] :\r\nPhilippe Magistretti, interrog\u00e9 par Yves Terrani Eleanor, \u00e9galement appel\u00e9e Burglind elle a fait des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9galement en Irlande, au Royaume-Uni, en Allemagne, en France, elle a fait un mort et 26 bless\u00e9s dans l'actualit\u00e9 aussi la folie du Brexit, l'expression est de Tony Blair, l'ancien 1er ministre britannique appelle en substance \u00e0 faire marche arri\u00e8re pendant qu'il en est encore temps, dans une tribune publi\u00e9e ce matin sur son site internet, l'ancien dirigeant travailliste estime que les g\u00e9n\u00e9rations futures ne pardonneront pas cette erreur, \u00e0 savoir le Brexit aux Britanniques d'aujourd'hui, le nom est toujours plus ferme un Non r\u00e9p\u00e9t\u00e9 des Premiers ministres hongrois et polonais, non \u00e0 l'accueil des migrants hier pour sa premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger, le nouveau chef du gouvernement polonais a choisi la Hongrie il faut dire que le 1er ministre hongrois est un solide alli\u00e9 de la Pologne face \u00e0 Bruxelles Bruxelles qui menace de suspendre les droits de vote de la Pologne \u00e0 cause de sa r\u00e9forme de la justice controvers\u00e9e, les 2 dirigeants, Viktor Orb\u00e1n pour la Hongrie Mateusz Moret avait qui, pour la Pologne, ont fait front commun contre la politique migratoire de l'Europe un \u00e9chec selon Victor Orb\u00e1n, pas question d'accueillir des migrants, en vertu du syst\u00e8me des quotas europ\u00e9ens \u00e0 Budapest, une correspondance de Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:10) [94%] :\r\nDans le parlement de Budapest, le drapeau europ\u00e9en brillait par son absence, un d\u00e9fi affich\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, dont la Hongrie et la Pologne sont pourtant membres mais pour Matteo ce de ce qui est Viktor Orb\u00e1n la nation passe avant tout, les 2 dirigeants conservateurs jugent que leur position commune contre l'immigration gagne du terrain en Europe, le vent tourne dans notre direction, a estim\u00e9 le 1er ministre polonais un vent venu d'Autriche qui a port\u00e9 au pouvoir un chancelier partisan du durcissement de la politique migratoire europ\u00e9enne un peu plus, qui ne veut pas d'immigration a \u00e9lu un chancelier qui ne veut pas d'immigration, s'est f\u00e9licit\u00e9 Orban plus que jamais, la Pologne et la Hongrie semblent faire front commun des 2 pays refusent d'accueillir le moindre r\u00e9fugi\u00e9 et il rejette les critiques de la Commission europ\u00e9enne qui les accuse de ne pas respecter l'\u00c9tat de droit, Viktor Orb\u00e1n, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il opposerait son v\u00e9to \u00e0 toute sanction contre la Pologne, Florence Labruy\u00e8re pour rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [94%] :\r\nEn Iran, l'arm\u00e9e d'\u00e9lite du pouvoir, proclame la fin du mouvement de contestation, il a fait 21 morts et entra\u00een\u00e9 des centaines d'arrestations ces derniers jours, une annonce qui fait suite \u00e0 des manifestations pro r\u00e9gimes hier, d'autres sont pr\u00e9vues aujourd'hui, aucun mouvement contre le pouvoir en place n'a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 en hier, en revanche, mais les autorit\u00e9s bloquent les r\u00e9seaux sociaux t\u00e9l\u00e9grammes Instagram utilis\u00e9es selon elle pour appeler \u00e0 protester et puis l'Iran s'est plaint au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU de l'ing\u00e9rence des \u00c9tats-Unis dans ses affaires int\u00e9rieures depuis le d\u00e9but de la contestation, Donald Trump a pris fait et cause pour les protestataires et condamn\u00e9 le r\u00e9gime l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU avait demand\u00e9 et des r\u00e9unions d'urgence sur l'Iran 7 heures 7 en Suisse, direction le canton de Fribourg, le nom du candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois s'appelle Ruedi Schl\u00e4fli, pr\u00e9sident du parti cantonal, il se lance donc dans la course \u00e0 la succession de Marie Garnier rod\u00e9 Schlaefli a appel\u00e9 les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 le soutenir des PDC qui ne pr\u00e9sente aucun candidat Maurice Doucas mais qui vont jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant dans cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:11) [93%] :\r\nC'est tout le paradoxe de ce scrutin, le PDC qui est le seul grand parti \u00e0 ne pas pr\u00e9senter de candidat pourrait bien faire pencher la balance dans cette compl\u00e9mentaire, mais pas n\u00e9cessairement \u00e0 droite de nombreux d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens pensent en effet qu'il serait peut-\u00eatre plus judicieux \u00e9lire c'est ann\u00e9e un candidat de gauche, pour ne pas mettre en danger l'un de leurs 3 si\u00e8ges lors des prochaines \u00e9lections cantonales 3 si\u00e8ges qui sont inesp\u00e9r\u00e9 pour le PDC certains d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens craignent en effet que le peuple fribourgeois ne fasse en 2021, une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage qui se ferait au d\u00e9triment du si\u00e8ge du PDC, Georges Godel, qui prendrait alors sa retraite un fauteuil qui ne serait donc plus d\u00e9fendue par un conseiller d'\u00c9tat sortant pour \u00e9viter ce sc\u00e9nario de nombreux PDC fribourgeois seraient donc tent\u00e9s de favoriser ce printemps une candidature de gauche plut\u00f4t que de droite lors de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:05) [93%] :\r\nLes fribourgeois voteront le 4 mars prochain une dizaine de pr\u00eatres p\u00e9dophiles ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par le dioc\u00e8se de Sion, c'est une information de Rh\u00f4ne FM 3 de ses pr\u00eatre s'sont toujours en vie, bilan \u00e9tabli un peu plus d'un an apr\u00e8s l'appel lanc\u00e9 par la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses depuis la Basilique de Val\u00e8re, les cas sont tous prescrits, une dizaine de pr\u00eatres ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s gr\u00e2ce au t\u00e9moignage d'une dizaine de victimes en Suisse, plus de 200 cas d'abus ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s entre 2010 et 2016, la plupart ont eu lieu entre les ann\u00e9es 50 et 80 la peine de mort pour les terroristes, le parlement isra\u00e9lien a adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture une proposition de loi qu'qui le demandent, hier \u00e0 la peine capitale n'avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e qu'\u00e0 2 reprises dans l'histoire du pays contre un citoyen pour haute trahison et contre le criminel nazi Adolf \u00e0 Eschmann explications \u00e0 Tel-Aviv d'Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:55) [91%] :\r\nC'\u00e9tait un des th\u00e8mes politiques favori de l'ultranationaliste la\u00efc Avigdor Lieberman, d\u00e9sormais ministre de la D\u00e9fense, la loi pr\u00e9conise la peine de mort pour les terroristes coupables de meurtres, elle permettrait \u00e0 un tribunal militaire de prononcer la peine capitale \u00e0 la majorit\u00e9 simple, 3 nouvelles lectures sont n\u00e9cessaires \u00e0 la Knesset, pour qu'elle soit adopt\u00e9e, h\u00e9ritage du mandat britannique, la peine de mort existe en Isra\u00ebl, mais elle n'a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e que 2 fois pour Crime de haute trahison et pour crimes contre l'humanit\u00e9, si les tribunaux militaires ont le pouvoir de condamner \u00e0 mort, jusqu'ici, \u00e0 l'unanimit\u00e9 des juges, ils n'ont jamais prononc\u00e9 cette peine contre des Palestiniens d\u00e9sormais le gouvernement hier favorable le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou y voit une occasion de faire justice dans des cas extr\u00eames, des ministres estiment qu'elle pr\u00e9viendrait les enl\u00e8vements menant \u00e0 des \u00e9changes de prisonniers, le procureur g\u00e9n\u00e9ral d'Isra\u00ebl s'est dit oppos\u00e9 \u00e0 la proposition de loi, de m\u00eame que le chef des services de renseignement int\u00e9rieur Aude Marcovitch rtsinfo quelles Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:57) [89%] :\r\nDirection l'Angleterre God Save The Queen Queen et toute la famille royale qui a encore largement la cote, \u00e0 en croire les analystes financiers et le cabinet Brand Finance qui s'est d\u00e9j\u00e0 penser pench\u00e9s sur les retomb\u00e9es \u00e9conomiques du mariage \u00e0 venir, mariage du prince Harry, et donc le terrain avec l'actrice am\u00e9ricaine Megan marquait le 19 mai prochain, date de la c\u00e9r\u00e9monie et la noce devrait rapporter plus de 600 millions de francs, elle devrait provoquer aussi un afflux de touristes Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:25) [92%] :\r\nIl y a eu un pr\u00e9c\u00e9dent en avril 2011 : le mariage du prince William, fr\u00e8re a\u00een\u00e9 de Harry avec Kate Middleton, compar\u00e9 au m\u00eame mois de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, il avait attir\u00e9 350000 visiteurs suppl\u00e9mentaires au Royaume-Uni, les sp\u00e9cialistes s'attendent \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne similaire en mai prochain, qui en Harry et M\u00e9gane s'uniront au ch\u00e2teau de Windsor pr\u00e8s de Londres, une bonne partie des recettes devraient provenir du tourisme et du secteur h\u00f4telier une autre part non n\u00e9gligeable sera fourni par les diff\u00e9rentes f\u00eates et c\u00e9l\u00e9brations organis\u00e9es ce jour- l\u00e0, sans oublier bien s\u00fbr la vente d'objets comm\u00e9moratifs t-shirt chapeaux assiettes et autres tasses les milieux touristiques et compte aussi sur la publicit\u00e9 gratuite dont la Grande-Bretagne b\u00e9n\u00e9ficiera dans le monde entier avec des visiteurs \u00e9trangers attir\u00e9s par la faiblesse de la livre et a contrario des Britanniques enclin \u00e0 passer leurs vacances plut\u00f4t chez eux, ils pr\u00e9disent en tout cas une ann\u00e9e 2000 18 heures record, boost\u00e9 par le mariage princier de mes mais aussi pourquoi pas en juin par le parcours de leur \u00e9quipe nationale \u00e0 la Coupe du monde de football, certains en tout cas y croit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:24) [94%] :\r\nLa mort d'un patriarche de l'\u00e9dition fran\u00e7aise Bernard de Fallois, il s'est \u00e9teint avant hier, il avait 91 ans \u00e0 la t\u00eate de sa maison d'd\u00e9mission depuis 30 ans, il est celui qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le Genevois Jo\u00ebl Dicker en co- \u00e9ditant La v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire Harry Quebert s'\u00e9tait en 2012, mais son succ\u00e8s litt\u00e9raire est bien plus ancien Portrait sign\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:45) [95%] :\r\nCe succ\u00e8s remonte au d\u00e9but des ann\u00e9es 50, agr\u00e9g\u00e9 de lettres, Bernard de Fallois, se fait conna\u00eetre en d\u00e9nichant deux in\u00e9dits de Marcel Proust dont il devient un sp\u00e9cialiste \u00e0 la direction du groupe Hachette, il contribue ensuite au lancement du livre de poche avant de fonder sa propre maison d'\u00e9dition 1987 un choix motiv\u00e9 par son envie de consacrer \u00e0 chaque livre le temps n\u00e9cessaire, grand amateur de cirque Bernard de Fallois, et l'ami de Simenon de Pagnol, dont il publie les Oeuvres compl\u00e8tes dans sa conception du roman, l'histoire est plus importante que le Style, l'\u00e9crivain doit avant tout captiver son lecteur et c'est dans c'est esprit qu'il prend, Jo\u00ebl Dicker sous son aile, faisant de la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire, Harry Quebert, un v\u00e9ritable bestseller en collaboration avec l'\u00e2ge d'homme malgr\u00e9 son grand \u00e2ge, Bernard de Fallois, est toujours rest\u00e9 jeune et ouvert d'esprit, ce qui ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de freiner sur l'\u00e9dition num\u00e9rique : pas pour emp\u00eacher cette \u00e9volution plut\u00f4t pour ne pas acc\u00e9l\u00e9rer la disparition des librairies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:43) [92%] :\r\nEt puis, c'est l'actrice australienne Kate Blanchett qui sera la pr\u00e9sidente du prochain festival de Cannes, la Star de Blood Jasmine o\u00f9 elle incarnait une mondaine d\u00e9prim\u00e9e succ\u00e8de \u00e0 Pedro Almodovar qui Blanchett qui fait et qui est aussi une figure de proue du mouvement metoo, l'une des premi\u00e8res \u00e0 prendre position dans l'affaire Weinstein, elle vient de lancer la fondations Times Up avec d'autres avec d'autres actrices Association qui lutte contre le harc\u00e8lement sexuel au travail et puis le Festival de Cannes, c'est du 8 au 19 mai il aura concurrence entre la Palme d'or, elle, mariage princier de m\u00e9t\u00e9o pour terminer des nuages et des pr\u00e9cipitations fr\u00e9quentes et abondantes class\u00e9es 4 sur 5 par m\u00e9t\u00e9o Suisse en Valais notamment limite des chutes de neige \u00e0 2200 m\u00e8tres ce matin, les pluies vont diminuer en cours de journ\u00e9e et de nuit, et puis en plaine 9 \u00e0 12 degr\u00e9s sur le Plateau 6 en Valais du vent encore temp\u00e9tueux en montagne vent fort aussi sur le plateau, en gros, restez au coin du feu Coralie et puis pas la peine d'aller chercher le soleil en Floride puisqu'il neige en Floride c'est rare mais \u00e7a arrive, \u00e7a n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 depuis 29 ans Claude Joly la neige sur les palmiers merci Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-04T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74C68433-8B26-482A-BE1C-FAB8285EEFE3", "internalArchiveId": "74C68433-8B26-482A-BE1C-FAB8285EEFE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Les rendez-vous sportifs de 2018 (4/5): le championnat suisse de football", "publicationDate": "2018-01-04T00:00:00Z", "summary": "2018 est une ann\u00e9e importante dans le monde du sport. Tour d'horizon des points chauds de cette ann\u00e9e durant toute cette semaine. Ce matin, regard sur la premi\u00e8re division du championnat de football suisse qui pourrait r\u00e9server une belle surprise.\r\n\r\n* * Sport matin - Les rendez-vous sportifs de 2018 (4/5): le championnat suisse de football ***********premier regard sur la presse Sandra Zimmerli...avec, (comment pouvait-il en \u00eatre autrement) une grande vedette aujourd'hui: la temp\u00eate!\r\nEleanor pour les Romands, Burglind chez les al\u00e9maniques peu importe, la violence, les d\u00e9gats et donc les titres choc sont les m\u00eames dans tout le pays:  \"Burglind souffle du chaos\" en UNE du Temps, des vents jamais vu depuis 6 ans pr\u00e9cise la Libert\u00e9, un coup de tabac qui d\u00e9coiffe pour l'express et l'impartial, r\u00e9cit d'un mercredi au go\u00fbt de catastrophe dans 24h, des rafales de 184 km/ au chasseral pr\u00e9cise le journal du Jura, quand au Nouvelliste il pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la suite: \"apr\u00e8s le vent violent, l'inqui\u00e9tante pluie! m\u00eame ton en UNE du Tages Anzeiger et du Bund: la temp\u00eate est finie mais pas le danger,  on pense aux inondations et avalanches\r\n*************....par contre les d\u00e9g\u00e2ts sont rest\u00e9s relativement \"mesur\u00e9s\" , au vu de la vigueur de la temp\u00eate, et \u00e7a, ce n'est pas du hasard.... \r\nbien non, c'est qu'on \u00e9tait tout simplement bien pr\u00e9par\u00e9s, le sauveur se nomme Owarna, un syst\u00e8me d'alarme et de mise en garde introduit apr\u00e8s les inondations historiques de 2005, et selon une sp\u00e9cialiste qui s'exprime dans le TAges anzeiger et le bund, sans Owarna, Burglind aurait laiss\u00e9 encore bien plus de traces!\r\n************...par contre toutes petites traces de la temp\u00eate en UNE du Matin....ce qui peut surprendre...\r\nil se rattrape en page 2 et 3...par contre en premi\u00e8re page c'est effectivement Bernard Rappaz qui tient la vedette: pour le roi du chanvre le signal de la Californie, qui vient de lib\u00e9raliser ce march\u00e9, est \u00e9norme: et il en est convaincu: En suisse on y arrivera aussi, arr\u00eatons la culture de l'interdit!\r\n************ une culture d'un tout autre genre, celle entre Berne et Bruxelles en UNE du Temps...\r\nen question le fameux accord-cadre. Bruxelles veut des progr\u00e8s d'ici l'\u00e9t\u00e9 mais soup\u00e7onne la suisse de tra\u00eener les pieds pour \u00e9viter toute d\u00e9cision politiquement d\u00e9licate avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, or aujourd'hui le message de Bruxelles est simple et limpide: pas de progr\u00e8s sur l'accord, pas d'\u00e9quivalence boursi\u00e8re...\r\napr\u00e8s Bruxelles, Berlin avec cette question en une de la NZZ: mais que se passe-t-il en l'Allemagne? le pays va bien, l'\u00e9conomie brummt,   a le moteur en marche, pourtant pourtant la politique est comme paralys\u00e9e, pourquoi? \"c'est qu'en allemagne c'est une tradition de tout d\u00e9peindre en noir explique un historien\"\r\n**************...encore un historien dans le Tages Anzeiger et le Bund, qui ne m\u00e9nage pas Donald Trump...\r\nTrump veut d\u00e9truire la politique dit cet historien am\u00e9ricain, \"quand Hitler parlait du peuple il ne parlait pas non plus de tous les hommes\" pour lui c'est claire: \"les musulmans sont les nouveaux juifs!\r\n********** quelques grandes intv.aussi aujourd'hui dans les journaux...\r\nGabriela Gerber d'abord, une des premi\u00e8res femmes a \u00eatre entr\u00e9e dans le monde de la bi\u00e8re: aujourd'hui elle est membre de la direction de Feldschl\u00f6ssli: \" il a fallu que quelqu'un soit la premi\u00e8re\" dit-elle dans le Nouvelliste, la c\u00f4te, et les journaux de l'arc jurassien....lui il n'est pas dans la bi\u00e8re mais \u00e0 la t\u00eate de la banque cantonale de Neuch\u00e2tel depuis une ann\u00e9e, Pierre-Alain Leuenberger \"un banquier au charme discret\" d\u00e9peint dans l'Express, lui il d\u00e9fend les couleur de l'UDC dans la course au gouvernement Fribourgeois: Ruedi Schl\u00e4fli \"je suis quelcun qui aime diriger\" dit-il dans la libert\u00e9.....lui il aime la propret\u00e9: Pierre Bloch de Bulle, depuis qu'il est \u00e0 la retra\u00eete il ramase les d\u00e9chets: un sac en moins d'une heure....portrait dans la Gruy\u00e8re...", "durationSec": 327, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9205923", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Les rendez-vous sportifs de 2018 (4/5): le championnat suisse de football", "Sport matin - Les rendez-vous sportifs de 2018 (4/5): le championnat suisse de football / LME_2018-01-04T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Les rendez-vous sportifs de 2018 (4/5): le championnat suisse de football / LME_2018-01-04T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["2018 est une ann\u00e9e importante dans le monde du sport. Tour d'horizon des points chauds de cette ann\u00e9e durant toute cette semaine. Ce matin, regard sur la premi\u00e8re division du championnat de football suisse qui pourrait r\u00e9server une belle surprise.", "2018 est une ann\u00e9e importante dans le monde du sport. Tour d'horizon des points chauds de cette ann\u00e9e durant toute cette semaine. Ce matin, regard sur la premi\u00e8re division du championnat de football suisse qui pourrait r\u00e9server une belle surprise.", "2018 est une ann\u00e9e importante dans le monde du sport. Tour d'horizon des points chauds de cette ann\u00e9e durant toute cette semaine. Ce matin, regard sur la premi\u00e8re division du championnat de football suisse qui pourrait r\u00e9server une belle surprise."], "variantIds": ["ece-9205936", "ece-9205923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T10:29:41Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nClaude bonjour Jo\u00ebl Robert bonjour, alors on vous retrouve comme toute cette semaine pour \u00e9voquer les grands rendez- vous sportifs de 2018 et ce matin vous nous parlez du championnat suisse de football qui pourrait r\u00e9server cette ann\u00e9e une belle sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [88%] :\r\nEt l\u00e0, surprise, Coralie \u00e7a peut-\u00eatre Young Boys champion de Suisse, \u00e7a ne m'est plus arriv\u00e9 depuis 1986 32 ans de disette pour l'un des clubs de tradition du football suisse 3 fois 2\u00e8me ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es ou Boris derri\u00e8re l'du FC B\u00e2le il y a 19 mois franchement cette ann\u00e9e pour Young Boys envie de vous dire s'il gagne pas cette ann\u00e9e, on \u00e0 mi- championnat les Bernois compte 2 points d'avance sur le FC B\u00e2le c'est d\u00e9j\u00e0 bien d'\u00eatre devant B\u00e2le \u00e0 mi- championnat, voil\u00e0, c'est un duel passionnant entre les 2, parce que les autres sont d\u00e9j\u00e0 bien bien loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [90%] :\r\nEffectivement passionnants comme duelle masque le club bernois peut vraiment battre son grand rival b\u00e2lois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [86%] :\r\nOui, je pense que cette ann\u00e9e, c'est possible, m\u00eame si elle met directement des mois \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement difficile parce que B\u00e2le une grosse exp\u00e9rience balle reste sur 8 titres cons\u00e9cutifs qualifi\u00e9 en Ligue des champions avec brio en parce que parce que ils ont \u00e9limin\u00e9 Moscou ils ont \u00e9limin\u00e9 le Benfica Lisbonne, ils vont jouer comme Manchester City Bank actuellement est en forme mais B\u00e2le en Suisse, \u00e7a va moins bien que l'an pass\u00e9, l'an pass\u00e9 \u00e0 6 journ\u00e9es de la fin, avec 24 points d'avance sur Young Boys, c'est-\u00e0-dire s'il championnat ce n'est plus le cas de cette ann\u00e9e, il y a plus de suspense a plus de sur de, de, de, de surprises aussi une \u00e7a m\u00fbri a m\u00fbri, a aussi appris Boys, c'est bien en place et des bonjour \u00e0 mi- terrain il y a des bons attaquants sportivement peut-\u00eatre Young Boys est un peu juste en d\u00e9fense pour aller au bout, mais bon, il y a aussi une question : comment Young Boys va g\u00e9rer cette 2\u00e8me partie de saison parce que la pression que les Bernois ont la cl\u00e9 de ce championnat dans leurs mains le FC B\u00e2le arrive g\u00e9rer comment cette 2\u00e8me pacifiste sera engag\u00e9e, pourquoi pas, c'est lui qui est entra\u00eeneur pour l'instant ce nouvel entra\u00eeneur une nouvelle direction, bah il y a eu un d\u00e9but moyen, faut \u00eatre honn\u00eate mais depuis Vicky a a trouv\u00e9 quand m\u00eame son \u00e9quipe type, les joueurs ont d\u00fb se mettre en place, il y a eu, je vous l'ai dit, cette belle exp\u00e9rience en Ligue des champions, \u00e7a \u00e9videmment de la confiance dans l'\u00e9quipe et puis B\u00e2le, faut pas, n'oublier a l'habitude de g\u00e9rer ces situations, ce n'\u00e9tait pas le cas de Young Boys band encore pas enterr\u00e9s dans anciens pionnat Rina que il n'a que 2 points de retard mais bon c'est duel s'annonce passionnant parce que ils vont se retrouver encore 2 fois en championnat et aussi une demi- finale de Coupe de Suisse entre ces 2 clubs vraiment se maintenant \u00e0 m'annoncer duel n'a rien \u00e0 envier \u00e0 \u00e0 d'autres duels ailleurs en Europe, en France, en Espagne ou ou m\u00eame en en Angleterre vraiment s\u00e9duit bonne cette ann\u00e9e va nous tenir en haleine et c'est tant mieux, les autres, les autres clubs, bon ben les autres c'est pas terrible vont je vais ou pour l'Europe ou pour ne pas tomber mais s'arr\u00eateraient, \u00e7a reste tr\u00e8s ouvert entre l'\u00c9tat, dans les 2 sens en il y a 11 points seulement entre le 3\u00e8me Z\u00fcrich et le dernier on pour ins\u00e9rer un anc\u00eatre 4 victoires et vous passez devant le devant ce qui 11 points d'avance \u00e0 3 pour la victoire, alors pour la rel\u00e9gation pour l'Europe c'est aussi int\u00e9ressant que pour le titre, rien n'est jou\u00e9 \u00e0 la pause hivernale, \u00e7a \u00e7a arrive assez rarement les \u00e9quipes doivent encore se renforcer, vous savez, \u00e0 la reprise de jouer et plus physique et les terrains sont plus graves sont parfois gel\u00e9e et puis c'est important parce qu'une Coupe d'Europe, une rel\u00e9gation de grosses incidences financi\u00e8res normalement pour les clubs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [87%] :\r\nAjustement justement Lausanne est actuellement 5\u00e8me tout proche de l'Europe un Sion occupe la derni\u00e8re place proche, celui de la rel\u00e9gation, comment \u00e7a se pr\u00e9sente la suite pour ces 2 clubs romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [87%] :\r\nBon difficile forc\u00e9ment pour les 2 parce que Lausanne peut jouer l'Europe, on l'a dit, mais n'a que 8 points de plus que Sion et dans cette lutte contre la rel\u00e9gation Mazuryk \u00e0 Saint-Gall semble quand m\u00eame au dessus, mais les 6 autres, \u00e0 savoir Lausanne gr\u00e2ce au plus tout militaire nation mais sont concern\u00e9s par la descente en Challenge League Lausanne altern\u00e9 cette premi\u00e8re partie de saison, le bon et le moins bon peinent parfois \u00e0 trouver une certaine stabilit\u00e9 sur le terrain une stabilit\u00e9, par contre, il semble arriver en coulisses avec avec la venue du nouveau propri\u00e9taire, la grosse entreprise ignorance avec le nouveau stade sur les de Lausanne \u00e0 la Tuili\u00e8re, qui sera bient\u00f4t inaugur\u00e9 il y a 2 gros d\u00e9fis pour pour ce club qui va devenir ambitieux mais pour cela il faut pas \u00eatre l\u00e9gu\u00e9e parce qu'une rel\u00e9gation pour Lausanne, ce serait vraiment catastrophique comme elle serait catastrophique cette rel\u00e9gation pour Sion nation, j'ose le dire, Coralie celle -l\u00e0 avec un grand L d\u00e9ception de ce 1er tour d\u00e9ception pour le club d\u00e9ception si, pour l'entra\u00eeneur Christian Constantin, il y a eu des changements d'entra\u00eeneurs, enfin bref, c'est il y a eu 3 entra\u00eeneurs en 8 mois, l'effectif et moyens puis on sent pas les joueurs tr\u00e8s concern\u00e9, pour moi c'est la premi\u00e8re fois depuis tr\u00e8s longtemps, que si on est vraiment en danger, d'ailleurs, Constantin l'a compris et organise au tout d\u00e9but janvier, dans quelques jours en stage commando dans les C\u00e9vennes en France de souder son \u00e9quipe, bon je suis pas s\u00fbr que les stages commandos suffisent vraiment pour que pour caution reviennent, reviennent \u00e0 niveau le club Constantin joue gros, \u00e7a c'est certain, vous voyez, il y a vraiment beaucoup, beaucoup de suspense dans ce championnat et ce qui est vraiment extr\u00eamement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [86%] :\r\nOui, h\u00e9 bien c'est tant mieux et Jo\u00ebl, nous allons \u00e9videmment \u00e0 suivre ce championnat en votre compagnie et puis demain, derni\u00e8re \u00e9pisode de votre s\u00e9rie avec vous parler foot, on a parl\u00e9 athl\u00e9tisme entre autres hockey-sur-glace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [85%] :\r\nOui, normalement mais la science pour majeurs en Suisse le championnat aussi int\u00e9ressant que celui de foot, on verra tout cela demain, Coralie \u00e0 demain, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-04T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A07B473A-4DC2-4480-B349-833A73226F94", "internalArchiveId": "A07B473A-4DC2-4480-B349-833A73226F94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC Ruedi Schl\u00e4fli candidat au Conseil d'Etat fribourgeois", "publicationDate": "2018-01-03T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli est candidat \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat, qui aura lieu le 4 mars prochain. Cet homme de 43 ans se lance dans la course \u00e0 la succession de la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier.\r\n\r\n* * L'UDC Ruedi Schl\u00e4fli candidat au Conseil d'Etat fribourgeois On connait le nom du candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat firbourgeois.. qui aura lieu le 4 mars prochain.. \r\nRuedi Schlaefli...  se lance dans la course \u00e0 la succ\u00e9ssion de la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier.. \r\nCet homme de 43 ans.. pr\u00e9side le parti cantonal.. \r\nMais ce poste de conseiller d'Etat ne faisait actuellement r\u00eaver personne au sein de l'UDC .. \r\nMaurice Doucas... \r\nL'UDC fribourgeoise a en effet eu toutes les peines du monde \u00e0 trouver la personne providentielle pour se lancer dans cette course. Il y avait bien cette Gl\u00e2noise Nathalie Falcone, que tout le monde loue pour ses comp\u00e9tences et qui est actuellement secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9rale de la d\u00e9fense. Elle avait aussi l'avantage d'\u00eatre une femme - ce qui comptera dans cette \u00e9lection... et elle aurait pu faire le consenscus sur sa personne... puisqu'elle est plut\u00f4t tendance PAI qu'UDC zurichoise. Mais, elle ne se met pas \u00e0 la disposition de son parti...   \r\n*** Un autre nom qui a \u00e9galement circul\u00e9 : celui du conseiller national Pierre-Andr\u00e9 Page...  \r\nIl en effet tent\u00e9 en 2006 et 2011 de conqu\u00e9rir un si\u00e8ge au Conseil d'Etat, mais en vain... Il pr\u00e9f\u00e8re donc rester aujourd'hui sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale... \r\nC'est donc Ruedi Schlaefli qui jouera les Winkelried... pour l'UDC fribourgeoise... Il sera en comp\u00e9tition avec le Lib\u00e9ral radical Didier Castella, la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard, la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens. Le nom du  5e candicat, celui du Parti bourgeois d\u00e9mocratique, ne sera connu que le 17 janvier prochain...    \r\n*** Est-ce que Ruedi Schlaefli a des chances objectives d'entrer au sein du Conseil d'Etat ?\r\nA ce stade, on imagine mal que l'UDC puisse d\u00e9crocher un si\u00e8ge... Et c'est d'autant plus piquant que cette formation souhaitait hardamment une compl\u00e9mentaire... Un responsable du parti m'a expliqu\u00e9 qu'on ne peut pas faire de l'opposition et ne pas pr\u00e9senter de candidat... L'\u00e9lectorat UDC ne le comprendrait pas... Cette formation politique est donc oblig\u00e9e de se lancer dans la course, m\u00eame si elle aura tr\u00e8s peu de chance de damner le pion au candidat lib\u00e9ral radical Didier Castella... Ce dernier pourra b\u00e9n\u00e9ficier du vote d'une partie de l'\u00e9lectorat PDC. \r\nQuant \u00e0 l'UDC, elle pourrait bien ressortir affaiblie de ce scrutin... Au 2e tour: tout le monde pronostique un duel qui opposerait Didier Castella \u00e0 la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard...", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9203909", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC Ruedi Schl\u00e4fli candidat au Conseil d'Etat fribourgeois / 12H30_2018-01-03T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 03.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli est candidat \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat, qui aura lieu le 4 mars prochain. Cet homme de 43 ans se lance dans la course \u00e0 la succession de la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier."], "variantIds": ["ece-9203909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T08:14:47Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn a l\u00e0, on conna\u00eet le nom du candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois qui aura lieu le 4 mars prochain Ruedi Schlaefli se lance dans la course \u00e0 la succession de la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier, cet homme de 43 ans pr\u00e9side le parti cantonal Maurice Doucas, on vous retrouve en Direct de Fribourg ce poste de conseiller d'\u00c9tat ne faisait r\u00eaver personne au sein de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [96%] :\r\nBen l'UDC fribourgeoise a en effet eu toutes les peines du monde \u00e0 trouver la personne providentielle pour se lancer dans cette course, il y avait bien la glane was Nathalie Falcone que tout le monde loue pour ses comp\u00e9tences et qui est actuellement secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, elle avait aussi l'Avantage d'\u00eatre une femme, ce qui comptera dans cette \u00e9lection, elle aurait pu faire le consensus sur sa personne, puisqu'elle est plut\u00f4t tendance PAI qu'UDC z\u00fcrichoises mais elle n'est pas \u00e0 la disposition de son parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [98%] :\r\nUn autre nom qui a \u00e9galement circul\u00e9, celui du conseiller national Pierre-Andr\u00e9 Page. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nIl a en effet tent\u00e9 en 2006 et 2011 de conqu\u00e9rir un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, mais en vain, il pr\u00e9f\u00e8re donc rester aujourd'hui sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale c'est donc Roudy Schlaefli qui jouera les Winkelried pour l'UDC fribourgeoise, il sera en comp\u00e9tition avec le Lib\u00e9ral radical Didier Castella, la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens s'le nom du 5\u00e8me candidat, celui du Parti bourgeois d\u00e9mocratique ne sera connu que le 17 janvier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [94%] :\r\nEst-ce que Ruedi Schlaefli a des chances objectives d'entrer au sein du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [92%] :\r\nEh bien, \u00e0 ce stade, on imagine mal que l'UDC puisse d\u00e9crocher un si\u00e8ge, il faut dire que l'autre candidat du Bloc bourgeois le lib\u00e9ral- radical Didier Castella aura les voix de sa formation politique, plus celle d'une partie de l'\u00e9lectorat du PDC quant \u00e0 l'UDC la constat\u00e9 lors des \u00e9lections cantonales de 2016 elle \u00e9tait arriv\u00e9 dans le canton de Fribourg un plafond qu'elle aurait \u00e0 l'avenir de la peine \u00e0 percer, m\u00eame des pontes de l'UDC en conviennent : l'objectif maintenant pour lui d'union d\u00e9mocratique du centre et de faire un score aussi bon que possible 4 mars prochain pour \u00eatre certains d'\u00eatre un interlocuteur cr\u00e9dible en vue d'\u00e9ventuelles alliances avec le PDC et les radicaux pour les prochaines grandes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [91%] :\r\nMerci Maurice Doucas ayant reste dans le canton de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-03T11:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-532AEFD1-FAD7-4E4B-AC27-6F940BEEE0DB", "internalArchiveId": "532AEFD1-FAD7-4E4B-AC27-6F940BEEE0DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9gociation entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne d'un accord-cadre institutionnel. Est-il possible de conjuguer droit europ\u00e9en et d\u00e9mocratie directe? : D\u00e9bat entre Manuel Tornare, conseiller national socialiste genevois, et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois", "publicationDate": "2018-01-03T00:00:00Z", "summary": "La Suisse et l'UE n\u00e9gocient en ce moment un accord-cadre institutionnel qui vise \u00e0 une reprise dynamique du droit europ\u00e9en en Suisse, mais le droit d'initiative en Suisse permet de tout remettre en cause.", "durationSec": 747, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9203926", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["relations internationales", "droit international", "trait\u00e9 politique", "accord international", "n\u00e9gociation"], "thematicPersons": ["UE (Union europ\u00e9enne)"], "alternativeTitle": ["Est-il possible de conjuguer droit europ\u00e9en et d\u00e9mocratie directe? / FOR_2018-01-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.01.2018"], "alternativeSummary": ["La Suisse et l'UE n\u00e9gocient en ce moment un accord-cadre institutionnel qui vise \u00e0 une reprise dynamique du droit europ\u00e9en en Suisse, mais le droit d'initiative en Suisse permet de tout remettre en cause. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manuel Tornare (PS/GE) et Manfred B\u00fchler (UDC/BE)."], "variantIds": ["ece-9203926"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:24Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa d\u00e9mocratie directe est -elle soluble dans un ensemble, tels que l'Union europ\u00e9enne, c'est la question qui sous- tend tout le dossier europ\u00e9en, la Suisse et l'Union europ\u00e9enne n\u00e9gocie en effet en ce moment un accord-cadre institutionnel qui vise une reprise dynamique du droit europ\u00e9en en Suisse et \u00e0 r\u00e9gler les diff\u00e9rends avec peut-\u00eatre une cour arbitrale depuis le clash de d\u00e9cembre dernier, il para\u00eet \u00e9vident que la Suisse va devoir se frotter s\u00e9rieusement \u00e0 cette question en 2018, d'autant que les Suisses vont voter d'ici quelques mois sur Denis h\u00e2tif de l'UDC, qui demande la supr\u00e9matie du droit suisse sur le droit international, oui, oui, mais voil\u00e0, le droit d'initiative en Suisse permet de tout remettre en cause tout le temps, alors est -il possible de garder les 2 nos relations bilat\u00e9rales, d'un c\u00f4t\u00e9, augmenter d'un accord-cadre et la d\u00e9mocratie directe de l'autre, alors faut -il limiter nos droits d\u00e9mocratiques pour qu'ils ne bousculent pas trop l'ordre \u00e9tabli, on va en discuter, en d\u00e9battre ce soir avec 2 invit\u00e9s : Manuel Tornare et mal Fred B\u00fchler, bonsoir messieurs bonsoir, de conseillers nationaux moins Manuel Tornare Socialiste Genevois Manfred B\u00fchler UDC bernois Manuel Tornare commen\u00e7ons avec vous, comment on peut faire pour pour permet de de faire cohabiter des accords internationaux avec avec une partie de notre identit\u00e9 qui est la d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pense que de la la question qui \u00e9tait pos\u00e9e hier lors du d\u00e9bat avec madame, parce qu'il Emilia parce que les devoirs, elle, elle a pos\u00e9 la question, j'ai repris ce qu'elle a dit est -ce que la d\u00e9mocratie directe est soluble dans l'Union europ\u00e9enne, elle disait il y a pas d'opposition et qu'il faut une clarification, c'est clair, ce sera aussi la capacit\u00e9 de nos diplomates et non du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, savoir n\u00e9gocier avec Bruxelles pour l'instant, on peut pas dire qu'ils aient fait preuve de beaucoup d'audace, moi je dirais je renverse la la probl\u00e9matique, je pense que quand on regarde ce qui se passe en or en Europe \u00e0 l'heure actuelle dans l'Union europ\u00e9enne par l'Union europ\u00e9enne, c'est plut\u00f4t l'Union europ\u00e9enne qui est en train, au niveau de la d\u00e9mocratie directe et de soluble dans dans la Suisse, regardez le nombre de r\u00e9f\u00e9rendum, qui depuis quelques ann\u00e9es, il existe en Europe, ne serait -ce que le Brexit, le Brexit en France, tous les candidats au \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et candidate ont parl\u00e9 de de r\u00e9f\u00e9rendums confondent un peu initiatives et r\u00e9f\u00e9rendums et sans leur en veut pas et ont pris l'exemple de de la Suisse, il le r\u00e9f\u00e9rendum en Catalogne r\u00e9f\u00e9rendum dans le nord de, de, de, de l'Italie, etc, je pense que l'Europe, petit \u00e0 petit dans les ann\u00e9es qui viennent, j'en suis m\u00eame persuad\u00e9 l'Europe voudra de plus en plus prendre exemple sur la Suisse avec des droits d'initiative des droit de r\u00e9f\u00e9rendum alors pour le moment il balbutie on a bien vu que le Brexit \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 fait par des gens maintenant qui ont pris la poudre d'escampette et qui n'ont m\u00eame pas leurs responsabilit\u00e9, on les voit plus dans le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [91%] :\r\nPour sortir Manuel Tornare la question et si elle est vraiment concernant la d\u00e9mocratie directe sur la gestion des affaires internes \u00e0 un pays, toute la question c'est de savoir si la Suisse peut continuer de bien s\u00fbr, moi je r\u00e9ponds tout en rentrant dans un espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [87%] :\r\nJe voudrais donc oui, c'est la capacit\u00e9, je vous ai dit la capacit\u00e9 de n\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles est -ce qu'il faudra faire des petites concessions alors \u00e7a c'est la 2\u00e8me question que posait votre interlocutrice, si\u00e8ge du forage, c'est clair que maintenant il faut savoir aussi en Suisse comme en ont fait usage de ce droit d'initiative droit de r\u00e9f\u00e9rendum parce que la varie table ment, il y a eu des d\u00e9rives, je regrette, on n'a pas une cour constitutionnelle, on n'a pas de cour supr\u00eame qui pourrait 30 c'est le Parlement qui dit s'initiative constitutionnelle ou pas et l\u00e0 je pense qu'on \u00e9tait parfois laxiste exemple \u00e7a \u00e7a \u00e9t\u00e9 dit hier soir le le 9 f\u00e9vrier la question pos\u00e9e aux Suisses \u00e9tait une question floues, mal pos\u00e9 et on nous subit les cons\u00e9quences, donc il faut savoir comment on utilise ces droits qui sont essentiels et qu'on donc on ne peut pas l\u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [87%] :\r\n\u00e9vacuant \u00e9galement avec nous, Manfred B\u00fchler, on a dit, vous \u00eates conseiller national UDC \u00e7a votre parti, entre autres, hein, parce que tous les partis politiques utilisent beaucoup l'initiative populaire pour porter finalement leurs campagnes politiques mais c'est vrai que l'UDC, on a fait une sp\u00e9cialit\u00e9, ces derni\u00e8res ann\u00e9es est -ce que pour vous c'est possible de concilier les 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [93%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet difficile parce que l'Union europ\u00e9enne est une structure supranationale qui ne fonctionne pas, d'apr\u00e8s les principes d\u00e9mocratiques que nous connaissons en Suisse et je crois qu'il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me de fond et si il faut le clarifier, je salue cette cette intention politique nous y participons avec l'UDC avec nos initiatives parce que effectivement l'Union europ\u00e9enne, elle r\u00e9side, de la volont\u00e9, principalement des gouvernements qui se sont associ\u00e9s, qui ont sign\u00e9 des trait\u00e9s, il y a une commission europ\u00e9enne qui \u00eates avec un membre de chaque pays qui est simplement nomm\u00e9, ils ne sont pas \u00e9lus d\u00e9mocratiquement, donc il y a une incompatibilit\u00e9 de fond entre l'Union europ\u00e9enne, son fonctionnement actuel, qui n'est pas d\u00e9mocratique, pas suffisamment d\u00e9mocratique et le fonctionnement d\u00e9mocratique ou hyper d\u00e9mocratiques de la Suisse et cette incompatibilit\u00e9 de fond, je crois qu'il faut l'assumer, faut la la la la regarder en face et je ne veux absolument pas que la Suisse abandonne ses principes pour se fondre dans le moule europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [93%] :\r\nMais il y a pas moyen de trouver un compromis mais Manfred B\u00fchler, par exemple, en adoptant des initiatives en tout cas en faisant voter les Suisses sur des solutions qui ne viendrait pas en contradiction avec les principes de droit europ\u00e9en, de trouver un entre-deux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [90%] :\r\nNon, \u00e7a ne me para\u00eet pas souhaitable d'une ni faisable parce que ou tracerait on la ligne quels seraient les crit\u00e8res pour d\u00e9terminer quels droit europ\u00e9en serait finalement intangibles et ne pourrait pas \u00eatre remis en question par la d\u00e9mocratie directe suisse et quel droit europ\u00e9en pourrait \u00eatre remis en question par la d\u00e9mocratie suisse, \u00e7a me para\u00eet juste pas praticable la d\u00e9mocratie suisse, elle vit parce que pr\u00e9cis\u00e9ment les autorit\u00e9s savent \u00e0 tout moment que tout peut \u00eatre remis en question et sont donc oblig\u00e9s de toujours trouver les meilleures solutions pour \u00eatre s\u00fbr aussi en cas de votation, d'avoir une majorit\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [89%] :\r\nManuel Tornare on disait en introduisant en introduisant ce sujet extr\u00eamement explosif, parce qu'on comprend bien que si les Suisses consid\u00e8rent qu'une rapprochement clean europ\u00e9enne \u00e0 travers une nouvelle voie institutionnel remettra en cause la d\u00e9mocratie directe, c'est sans aucune chance de r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [93%] :\r\nEt moi qui a dit \u00e0 Bruxelles qu'on allait remettre en cause la d\u00e9mocratie directe suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [79%] :\r\nSi j'ai plaisir s'il reprise de droit qui contraint la Suisse, suivre une certaine voie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [92%] :\r\nDu moment mais d\u00e9mocratie directe ou pas, du moment que nous signons des accords internationaux dans le domaine \u00e9conomique, financi\u00e8re, bancaire ou autres, de toute fa\u00e7on, ces accords, il y a 2 p\u00e9riodes de partis qui qui signent ces accords \u00e7a rien \u00e0 voir avec la d\u00e9mocratie directe est -ce qu'on va \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 ne plus faire si on tourne le dos \u00e0 l'Europe maintenant, donc \u00e7a c'est c'est de nouveau tout le respect que j'ai pour mon coll\u00e8gue du Jura bernois, c'est de nouveau ses peurs, ses angoisses et les boutons que donne l'Europe a beaucoup d'UDC et moi je dis la chose suivante : si on veut parce que donner des le\u00e7ons d\u00e9mocratie \u00e0 l'Europe, c'est tr\u00e8s facile, on peut aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [84%] :\r\nEn recevoir cette ville en fait oublier Manuel Tornare justement de f\u00e9vrier on a un texte, en contradiction avec des principes europ\u00e9ens c'est un texte qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible mais le nouveau reprise dynamique du droit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [89%] :\r\nEn amont, le d\u00e9bat et doit \u00eatre helv\u00e9tico- suisse quand on lance des initiatives de Stipe \u00e0 mon avis elles aurait pas d\u00fb \u00eatre accept\u00e9 sur le plan constitutionnel il faut non seulement \u00eatre plus clair dans les questions qu'on pose au plan au Peuple parce que bien \u00e9videmment il faut voir quelles sont les mots sous les mots ces initiatives, elles sont m\u00e2tin\u00e9 de populisme et de d\u00e9magogie, on le sait, et maintenant on voit les difficult\u00e9s que nous avons, nous, les Suisses et pas les Europ\u00e9ens appliquer d'ne serait -ce que par rapport \u00e0 notre pays, pas uniquement par rapport \u00e0 l'Europe, cette initiative qui \u00e9tait floue et qui ont fait \u00e7a peut aussi la la la coh\u00e9sion de la Suisse comme Leni si h\u00e2tive bilingue, on pourrait aussi en parler, qui est en contradiction avec les principes de coh\u00e9sion nationale qui sont inscrites dans la dans la concision, moi je dis que le le d\u00e9bat est pour l'instant il helv\u00e9tico- suisse on on ne peut pas non plus lancer ces initiatives sans demander \u00e0 ceux qui les lancent, c'est-\u00e0-dire l'UDC en l'occurrence pour le 9 f\u00e9vrier de trouver des solutions par rapport \u00e0 ce qu'il propose, il y a \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit hier par votre interlocutrice, donc il y a absolument, bon, c'est comme pour le Brexit, je me souviens plus du nom de ce politicien compl\u00e8tement farfelu, qui avait lanc\u00e9 le le r\u00e9f\u00e9rendum du Brexit et qui avait fond\u00e9 son parti en Grande-Bretagne et de faire le tour et voil\u00e0 le nom moment qu'on ne sait tr\u00e8s bien que tout ce qui est, comme le mini- affaires \u00e9trang\u00e8res britannique Boris Johnson, tout ce qu'ils ont, ils avaient propos\u00e9 ses 2 comp\u00e8res, il savait tr\u00e8s bien que c'\u00e9tait irr\u00e9alisable et si on en arrive \u00e0 cela, c'est comme Bono bilingue, il r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [64%] :\r\nD\u00e9bat Vilac ce soir mais bien s\u00fbr, moi un exemple pour massifier vont a faire r\u00e9agir Manfred Schell finalement c'est au parti de se responsabilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:30) [86%] :\r\nAlors j'aimerais contest\u00e9 clairement ce qu'a dit mon coll\u00e8gue Tornare sur le soi-disant flou de l'initiative vot\u00e9e le 9 f\u00e9vrier cette initiative \u00e9tait demeure en tant qu'artiste constitutionnel aujourd'hui parfaitement claire ce qui a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [72%] :\r\nCertains coll\u00e8gues UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:45) [90%] :\r\nIl a fait totalement d\u00e9faut, c'est la volont\u00e9 politique de l'appliquer dans le respect de la volont\u00e9 populaire, ma foi, c'est une majorit\u00e9 politique du Parlement qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas l'appliquer en se couchant finalement devant lui, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 cause de cette contradictions qui existent et qui \u00e9tait clair qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu pendant toute la campagne, \u00e7a quand m\u00eame pas si vieux que \u00e7a, on n'a pas de trou de m\u00e9moire, que je sache, non c'\u00e9tait mission on a, on a toujours entendu dans la campagne avant ne f\u00e9vrier que c'\u00e9tait en contradiction avec la libre circulation des personnes et que donc il allait falloir parler des accords bilat\u00e9raux et notamment de la libre- circulation dans tout \u00e7a n'a ni \u00e9t\u00e9 cach\u00e9, il n'a \u00e9t\u00e9 flou simplement politiquement la majorit\u00e9 de ce pays n'a pas voulu assumer au Parlement, les cons\u00e9quences de ce vote de ce vote populaire du cochon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [88%] :\r\nAussi qu'il n'est pas constitutionnel, \u00e0 mon avis, c'est qu'on lance d'initiatives comme celle d'une f\u00e9vrier alors que si ma m\u00e9moire est bonne, \u00e0 6 ou 7 reprises le peuple s'est prononc\u00e9 sur des bilat\u00e9rales et les accepter, donc, c'est trop facile de faire des initi\u00e9s de lancer des initiatives alors que quelques mois auparavant, pas d'une centaine d'ann\u00e9es, le pape s'est prononc\u00e9 totalement en contradiction avec ce qui \u00e9tait vot\u00e9e le 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:53) [85%] :\r\nEnfin, si on revient, il y a quand m\u00eame des doigts c'est \u00e7a veut quand m\u00eame dire qu'on doit accepter de de de faire quelques concessions si on veut avant moi je l'Intelligence avec, il n'y aura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:02) [84%] :\r\nComme mes camarades socialistes ou les gens qui \u00e9taient contre cette initiative mieux f\u00e9vrier on a toujours dit et les conseillers f\u00e9d\u00e9raux aussi qui vont combattu qui sont non demandons quand on combattue s'initiative qu'on respecte Vox populi, Vox dei \u00e7a on est bien d'accord, mais \u00e7a c'est en amont, je parle en amont, comment est -ce qu'on peut lancer des initiatives, alors que le peuple \u00e0 6 ou 7 reprises ces moments la bonne, la beaut\u00e9, mais il brille Aleral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:25) [75%] :\r\nLe projet, donc c'est pas des chers coll\u00e8gues Madame le peut mais qui a tromp\u00e9 Sacha dire on 93 mais c'est vous, on parle un petit peu abus\u00e9 parce qu'il a accept\u00e9 la vie facile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:35) [87%] :\r\nQui ont des personnes sous la pr\u00e9misse que environ 8000 personnes seules estimation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'\u00e9poque, aller s'installer en Suisse par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:43) [79%] :\r\nSuppl\u00e9mentaire \u00e0 la gauche, on va pas faire, on va tester, mais vraiment mod\u00e8le je crois dans les r\u00e9gions, on va savez \u00e7a va, oui on va faire des gens, il y a un changement d'opinion du peuple suisse, on va conclure avec entr\u00e9e dans la va conclure la peur, peur, on va conclure avec une question pr\u00e9cise avec vous de lumi\u00e8re, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [88%] :\r\nPr\u00e9vue \u00e0 aller \u00e0 Bruxelles chercher clash finalement pour obtenir une clarification et voir si \u00e7a va jusqu'au bout avec Bruxelles qui dirait ok, dans ce cas -l\u00e0 on arr\u00eate et on rompt la mani\u00e8re dont fonctionne avec vous, vous y croyez pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:10) [91%] :\r\nMais je crois qu'il ne s'agit pas chercher un clash pour chercher un clash, il s'agit d'expliquer \u00e0 Bruxelles lorsque nous avons une votation populaire, par exemple sur la Lire circulation au sur d'autres sujets qui viendront \u00e0 l'avenir qui est en contradiction avec un accord bilat\u00e9ral, c'est qu'on en tire la cons\u00e9quence soit cet accord et ren\u00e9goci\u00e9, soit il est d\u00e9nonc\u00e9 et puis on trouve une autre solution : rien n'est impossible en politique il y a toujours 2 partenaires actuellement j'ai l'impression que la Suisse se soumet beaucoup trop facilement de peur de je ne sais trop quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [75%] :\r\nEncore, Union europ\u00e9enne, on n'aura pas, on va parler tr\u00e8s impliqu\u00e9, a -t-il c'est du nouveau le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:42) [91%] :\r\nVision du du peuple, essaient de se produire, je n'ai pas peur d'une confrontation avec l'Union europ\u00e9enne, il faut simplement le faire en en bonne Intelligence et en respect mutuel, c'est-\u00e0-dire en ayant en ayant finalement une un \u00e9tage institutionnel ou une forme d'\u00e9galit\u00e9 dans le dialogue, actuellement nous ne sommes pas d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec l'Union europ\u00e9enne, on l'a vu avec la mani\u00e8re dont on nous traite ces derni\u00e8res semaines avec les affaires de la reconnaissance boursi\u00e8re, alors qu'on vient de s'engager en donnant de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [87%] :\r\nEn tout cas l'a compris, le d\u00e9bat va \u00eatre vifs durant toute cette ann\u00e9e parce qu'on a dit c'est cette ann\u00e9e que \u00e7a va se jouer notamment avec l'accord institutionnel, puis cette initiative sur laquelle on a vot\u00e9, Manfred M\u00fcller la votera sur la supr\u00e9matie du droit suisse merci beaucoup messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:19) [92%] :\r\nMerci, bravo, vous avez discussion ce soir dans Forum Manuel Tornare Manfred B\u00fchler tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci, merci, au revoir, on va se. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-03T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national UDC bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tornare, Manuel", "role": "conseiller national socialiste genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4A4F57E-985E-44DC-A953-7FBCB8AD9DF4", "internalArchiveId": "F4A4F57E-985E-44DC-A953-7FBCB8AD9DF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise candidat au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2018-01-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schl\u00e4fli, Ruedi\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme le candidat \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois, \u00e0 la suite de la d\u00e9mission de Marie Garnier. Son interview.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise candidat au Conseil d'Etat  \r\nDans le canton de Fribourg, le nom du candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat, le 4 mars prochain, est d\u00e9sormais connu... Il s'agit du pr\u00e9sident du parti cantonal Ruedi Schlaefli. \r\nAg\u00e9 de 43 ans, cet ancien champion de lutte, d\u00e9put\u00e9 au Gd-Conseil, se lance dans la course \u00e0 la succession de la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier... Plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9es au sein de l'UDC, mais toutes ont refus\u00e9es .\r\nBonsoir Ruedi Schl\u00e4ffli !\r\n-\tUn lutteur qui entre dans le rond scieur sans vouloir gagner, pour faire de la figuration, ca arrive ca, c'est possible ??\r\n-\tVous voulez vraiment gagner ??\r\n-\tNatahlie Falcone, femme, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du DDPS de Guy Parlmelin a refus\u00e9, elle aura une super candidate ! Messieurs Peiry, Kolly, Page, ont d\u00e9clin\u00e9 .  \r\n-\tVous vous \u00eates sacrifi\u00e9 . Winkelried, ca vous va ??\r\n-\tQuand vous avez repris la pr\u00e9sidence de l'udc il y a 6 mois, vous n'aviez pas ces ambitions !!\r\n-\t25 ans d'absence au conseil d'Etat, le parti en fait un de ces grands combats . et au moment ou il faut se lancer, paf ! pas personne, pas de rel\u00e8ve !!\r\n-\tC'est le d\u00e9partement des institutions qui effraie \u00e0 ce point les UDC ??\r\n-\tVos chances ?? \r\n-\tD\u00e9j\u00e0 avec le soutien des autres partis bourgeois vous avez \u00e9chou\u00e9 en 2016 ; or le PLR a son candidat (Didier Castella), le PDC ne vous soutien pas .c'est un peu un lutter de 50kg qui doit affronter une armoire de 150 kg !\r\n-\tAttention danger avec cette candidature : si ca tourne \u00e0 la berezina, vous allez affaiblir votre position face aux autres partis bourgeois dans la perspective de futures alliances !", "durationSec": 316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9203936", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise candidat au Conseil d'Etat / FOR_2018-01-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Ruedi Schl\u00e4fli a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme le candidat \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois, \u00e0 la suite de la d\u00e9mission de Marie Garnier. Son interview."], "variantIds": ["ece-9203936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:25Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n23 ans revient en Suisse, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le canton de Fribourg, le nom du candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, on le rappelle, c'est le 4 mars prochain est d\u00e9sormais connu : il s'agit du pr\u00e9sident du parti cantonal Roudy Schl\u00e4fli il est \u00e2g\u00e9 de 43 ans, c'est un ancien champion de lutte d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, il se lance dans la course \u00e0 la succession de la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier, plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9es au sein de l'UDC, mais toutes ont refus\u00e9 bonsoir Ruedi Schl\u00e4fli, bonsoir, un lutteur qui rentrent dans le rang de Sigur sans vouloir gagner pour faire de la figuration, \u00e7a arrive, \u00e7a, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [88%] :\r\nAh mais je vous rassure tout de suite hein je viens pas l\u00e0 pour faire de la figuration, quand je suis rentr\u00e9 dans un grand Turgeon tr\u00e8s toujours pour partir, vainqueur de se rendent sur ce sera aussi le cas cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [88%] :\r\n\u00e7a risque d'\u00eatre difficile quand m\u00eame, on a entendu des, des, des noms de candidats qui au d\u00e9part paraissait tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, Nathalie Falcone qui a la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du du d\u00e9partement de Guy Parmelin, messieurs Peiry Kolly Page, ils ont tous d\u00e9clin\u00e9 puis au final, bon, il a fallu que le pr\u00e9sident finalement montent au front et puis assume cette candidature donc vous, on n'a pas l'impression que vous \u00eates un Winkelried. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [89%] :\r\nNon, non, je vous rassure de tout \u00e0 l'heure du Top \u00e0 une connerie, je suis pas du tout montrer offrant parce qu'il y avait plus d'autre alternative, mon r\u00f4le de pr\u00e9sident \u00e9tait aussi de laisser la place \u00e0 d'\u00e9ventuelles candidatures, cette hausse de mon devoir d'\u00e9couter tous les personnes qui aspirait \u00e0 \u00eatre candidat pour candidat j'ai \u00e9cout\u00e9, j'ai eu, on a eu des discussions avec un bon nombre de personnes, toutes ces personnes ont malheureusement d\u00fb d\u00e9cliner pour des raisons professionnelles, surtout et quelques fois par des raisons personnelles et je l'ai toujours dit aussi ce poste n'a toujours int\u00e9ress\u00e9 aussi, j'\u00e9tais aussi, d\u00e9j\u00e0, je me suis aussi d\u00e9j\u00e0 presque enfin pas presque se porter candidat il y a 3 ans, lors de la d\u00e9mission de Marie Garnier, mais mon devoir de pr\u00e9sident cantonal du parti UDC je me devais d'avoir une certaine retenue et tant le chemin \u00e9tait libre, c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 une candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [89%] :\r\nMais quand m\u00eame on un petit peu de la peine, entendent s'arrondissent cela fait parce que \u00e7a fait 25 ans que l'UDC se bat dans le canton de Fribourg pour retrouver le Conseil d'\u00c9tat, il en a fait un grand combat toutes ces ann\u00e9es, puis au moment o\u00f9, l\u00e0, il faut se lancer, o\u00f9 il y a une opportunit\u00e9, toutes les personnes qu'on a \u00e9voqu\u00e9s ne sont pas disponibles ne souhaite pas y aller, ont d'autres ambitions, c'est finalement vous qui avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident, il y a seulement 6 mois, importe toute autre fonction qui devait y aller, c'est pas un peu dommage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [90%] :\r\nNon mais c'est comme je vous ai dit hein, on a des certaines personnes qui ont des contraintes professionnelles qui qui m\u00eame eux risquaient de perdre leur place de travail 6 \u00e9taient candidats et pis c'est ma foi, on peut pas dire \u00e0 ces gens maintenant tu dois venir sur notre liste, la Conf\u00e9d\u00e9ration faisait que c'est toutes ces personnes ont malheureusement d\u00fb d\u00e9cliner pour \u00eatre candidate ou candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [93%] :\r\nParfois, quand on veut briguer une vraie fonction comme celle de conseiller l'\u00c9tat, il faut peut-\u00eatre aussi prendre certains risques non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [85%] :\r\nOui, et puis \u00e7a se risque aussi que je prends aujourd'hui aussi c'est un risque qui est somme toute aussi calcul\u00e9 mais mais on doit au moment donn\u00e9, oser aller et puis prend des risques dans la ville et puis je le dis aussi toujours insiste toujours dommage quand on regarde dans le r\u00e9troviseur et puis de dire : on aurait d\u00fb le faire, c'est g\u00e9n\u00e9ralement cette trop par\u00e9 je je veux pas \u00eatre une de ces personnes qui regardent dans le r\u00e9troviseur et puis de dire : \u00e9coute maintenant total au pays quelque chose, non, je vais de l'avant, je vais comme j'ai dit aussi au d\u00e9but je vais pour gagner cette cette Alex en compl\u00e9mentaire, j'en ai l'approche la une profonde conviction que le coup est jouable, \u00e7a sera dur chaque combat est dure depuis 2 saisons, c'est ce que je dis si, mais quand on rentre dans un combat, tout est toujours possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nC'est tout \u00e0 votre honneur ou 10 le film quand m\u00eame en 2016, vous aviez une forte alliance avec l'ensemble de la droite et vous \u00eates pas parvenu cette fois -ci, le PLR a son propre candidat Didier Castella le PDC ne vous soutient pas il va soutenir, sans doute, la candidate de gauche, on a l'impression que vous retrouvez dans la peau d'un lutteur de 50 kilos qui doit affronter une armoire 250. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [84%] :\r\nBonjour, je vous rassure, j'en fais 110 non, il y a de la marge non mais \u00e9coutez moi il y a quand m\u00eame une chose qu'il faut \u00eatre clair ce soir, il y a comme je les dis aussi avant, il y a 3 ans en arri\u00e8re, je n'\u00e9tais retir\u00e9e au profit du candidat du PDC, monsieur Jean-Pierre Siggen on a battu le pav\u00e9 ensemble, puis \u00e7a, c'est pas quelque chose d'anodin mais moi j'avais \u00e9t\u00e9 avec Monsieur Siegen, en campagne pour faire la promotion de monsieur Seguin sur nos p\u00e8res au march\u00e9 qu'encore pour pas le citer, puis s\u00e9rieux aussi, on a, on a men\u00e9 campagne pour monsieur sillonne et moi j'attends aussi de la part du PDC aujourd'hui un certain soutien un grand soutien parce qu'ils nous font aussi redonnera parce que si l'UDC n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s de Monsieur cigogne en 2013, ceci ne serait certainement pas \u00e9lus \u00e0 ce moment -l\u00e0, ou quand c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [87%] :\r\nDonc qu'on a re\u00e7u hier soir d'ailleurs dans ce forum, merci beaucoup devraient avec nous Ruedi Schl\u00e4fli en avoir qu'est ce que fait le PDC s'ils entendent la main tendue que vous leur adressez ce soir tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vos programmes laser, candidat de l'UDC pour la succession \u00e0 Marie Garnier enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-03T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1648045", "internalArchiveId": "AA1712648346", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-03T00:00:00Z", "durationSec": 1713, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9218988", "imageURL": "http://www.rts.ch/9218997.image", "backgrounds": ["Le conseiller national PLR Philippe Nantermod d\u00e9clare \"qu'il y a toujours un plan B\" en cas de succ\u00e8s de l'initiative No Billag pour la SSR."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Vents forts: stations de ski ferm\u00e9es", "Avec les vinyles, les mange-disques sont aussi de retour", "La temp\u00eate Eleanor n'a \u00e9pargn\u00e9 aucun canton suisse", "Le devenir des m\u00e9dias: entretien avec Guillaume Klossa", "Slalom dames/Zagreb: Wendy Holdener a termin\u00e9 \u00e0 la 2e place derri\u00e8re Mikaela Shiffrin", "Temp\u00eate de tweets \u00e0 la Maison Blanche", "Trafic ferroviaire perturb\u00e9 par la temp\u00eate: le point avec S\u00e9verine Chave", "Temp\u00eate de tweets \u00e0 la Maison Blanche: les pr\u00e9cisions de Philippe Revaz", "Riposte des manifestants iraniens pro-r\u00e9gime", "2018: l'avenir des m\u00e9dias agitera le Parlement suisse", "Les toques blanches de Bombay livrent 200 000 repas par jour"], "alternativeSummary": ["Elle n\u2019est pas aussi violente que l\u2019ouragan Lothar, mais elle a fait des d\u00e9g\u00e2ts importants et entrain\u00e9 de nombreuses perturbations.", "Gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9canique bien rod\u00e9e et une tr\u00e8s bonne connaissance de la ville, ces livreurs traditionnels sont capables de concurrencer les plus grands groupes de distribution."], "variantIds": ["ece-9105662", "ece-9105682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T16:49:23Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:17:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:21:08\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:25:02\r\n        Des vents violents \r\n       ont balay\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n19:30:25:04  19:30:30:17\r\n      Une rafale de 200 km/h\r\n  a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 Andermatt.\r\n\r\n19:30:30:19  19:30:33:14\r\n  Une voiture du MOB a d\u00e9raill\u00e9.\r\n\r\n19:30:33:16  19:30:40:19\r\nDeux personnes \u00e2g\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\r\n    et le trafic a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9.\r\n\r\n19:30:40:21  19:30:45:11\r\n      Nous serons en direct \r\n      \u00e0 la gare de Lausanne.\r\n\r\n19:30:45:13  19:30:50:11\r\n    Nous verrons aussi les effets\r\nde la m\u00e9t\u00e9o dans les stations de ski.\r\n\r\n19:30:50:12  19:30:54:22\r\n La temp\u00eate a rendu les remont\u00e9es\r\n    m\u00e9caniques inutilisables.\r\n\r\n19:30:55:00  19:30:59:11\r\n           Donald Trump\r\n   franchit un cap sur Twitter.\r\n\r\n19:30:59:13  19:31:04:02\r\n      Il parle de mani\u00e8re peu\r\nconventionnelle du bouton nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:31:04:04  19:31:09:01\r\n Philippe Revaz dira \u00e0 quel point \r\n ces paroles ont frapp\u00e9 l'opinion.\r\n\r\n19:31:09:03  19:31:13:06\r\nLe deuxi\u00e8me chapitre de notre s\u00e9rie\r\n      \"Et maintenant 2018 !\"\r\n\r\n19:31:13:08  19:31:15:20\r\n     est consacr\u00e9 \u00e0 la presse.\r\n\r\n19:31:15:22  19:31:20:06\r\n      Les m\u00e9dias seront-ils \r\n      d\u00e9vor\u00e9s par les GAFA ?\r\n\r\n19:31:20:08  19:31:25:09\r\n    Guillaume Klossa apportera\r\n    son regard de sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n19:31:25:11  19:31:31:00\r\n   On terminera avec ce document\r\n   qui rend hommage au travail.\r\n\r\n19:31:31:02  19:31:35:12\r\n  Les livreurs de repas \u00e0 Bombay\r\n  sont illettr\u00e9s et sans moyens.\r\n\r\n19:31:35:14  19:31:39:17\r\n   Leur t\u00e9nacit\u00e9 fait concurrence\r\naux grandes soci\u00e9t\u00e9s de distribution.\r\n\r\n19:31:40:22  19:31:44:15\r\n       Arr\u00eatons-nous d'abord\r\n       sur ces intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:31:44:17  19:31:51:04\r\nLe vent a souffl\u00e9 jusqu'\u00e0 201 km/h\r\n  \u00e0 Andermatt, 183 au Chasseral.\r\n\r\n19:31:51:06  19:31:57:03\r\n  Les d\u00e9g\u00e2ts et les perturbations\r\n    touchent la Suisse romande:\r\n\r\n19:31:57:05  19:32:03:06\r\n    trains retard\u00e9s ou annul\u00e9s,\r\n     stations de ski arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n19:32:05:08  19:32:09:02\r\n -Elle n'est pas aussi violente\r\n     que l'ouragan Lothar,\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:12:16\r\n   qui avait d\u00e9vast\u00e9 la Suisse\r\n        en d\u00e9cembre 1999.\r\n\r\n19:32:12:18  19:32:19:20\r\n       La temp\u00eate Eleanor,\r\nune violente d\u00e9pression hivernale,\r\n\r\n19:32:19:22  19:32:23:23\r\n       a fait une entr\u00e9e \r\n      remarqu\u00e9e chez nous.\r\n\r\n19:32:24:01  19:32:26:01\r\n      Depuis t\u00f4t ce matin,\r\n\r\n19:32:26:03  19:32:32:14\r\n     M\u00e9t\u00e9oSuisse a enregistr\u00e9\r\ndes rafales entre 160 et 185 km/h.\r\n\r\n19:32:32:16  19:32:37:09\r\n        -160 c'est \u00e9norme !\r\n\r\n19:32:37:11  19:32:40:12\r\n         Il faut se tenir,\r\n\r\n19:32:40:13  19:32:43:17\r\n       c'est dangereux m\u00eame.\r\n\r\n19:32:43:19  19:32:49:11\r\n-Le maximum a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9 \u00e0 Andermatt\r\n    avec des pointes \u00e0 200 km/h.\r\n\r\n19:32:49:12  19:32:53:20\r\n          En Romandie,\r\n   chaque canton a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9:\r\n\r\n19:32:53:22  19:33:00:13\r\narbres arrach\u00e9s, routes ferm\u00e9es,\r\n  retards dans les transports,\r\n\r\n19:33:00:15  19:33:05:13\r\n          sans compter\r\n   les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:33:20:03  19:33:25:07\r\n    En Valais, les habitants\r\n   d'une trentaine de chalets\r\n\r\n19:33:25:09  19:33:30:23\r\n ont re\u00e7u un SMS leur demandant \r\n de quitter la zone avant 10h00.\r\n\r\n19:33:31:01  19:33:33:22\r\n-Le risque d'avalanche \u00e9tait marqu\u00e9.\r\n\r\n19:33:34:00  19:33:38:04\r\n   Nous sommes d\u00e9j\u00e0 en risque 4.\r\n\r\n19:33:38:05  19:33:42:16\r\n  Toute cette zone a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:42:18  19:33:46:22\r\n        -Le vent d'ouest\r\n     reste fort en montagne.\r\n\r\n19:33:47:00  19:33:50:07\r\n    Pour les sports d'hiver,\r\n      il faudra patienter.\r\n\r\n19:33:50:09  19:33:55:20\r\n       Une alternative ?\r\nLes sports nautiques, peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:33:57:08  19:34:01:17\r\n     -Dans plusieurs r\u00e9gions,\r\nle trafic ferroviaire est perturb\u00e9.\r\n\r\n19:34:01:19  19:34:07:05\r\n    Une voiture du MOB a d\u00e9raill\u00e9\r\n\u00e0 La Lenk; 8 personnes sont bless\u00e9es.\r\n\r\n19:34:07:07  19:34:13:01\r\nCe serait une violente rafale de vent\r\n   qui aurait provoqu\u00e9 l'accident.\r\n\r\n19:34:13:03  19:34:15:02\r\n On va faire le point \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:34:16:14  19:34:20:02\r\n     -S\u00e9verine Chave, bonsoir.\r\n\r\n19:34:20:04  19:34:23:15\r\n      Beaucoup d'incidents,\r\n  de trains retard\u00e9s ou annul\u00e9s.\r\n\r\n19:34:32:00  19:34:38:00\r\n    -Ce sont surtout les lignes\r\n  r\u00e9gionales qui sont concern\u00e9es.\r\n\r\n19:34:38:06  19:34:44:06\r\n  La cause principale, ce sont des\r\narbres tomb\u00e9s sur les voies ferr\u00e9es.\r\n\r\n19:34:54:07  19:34:57:07\r\n    Le Nord vaudois et le Jura\r\nsont les r\u00e9gions les plus touch\u00e9es.\r\n\r\n19:34:57:11  19:35:04:04\r\n     Tout le reste des r\u00e9seaux\r\n           est suspendu.\r\n\r\n19:35:15:01  19:35:18:02\r\n -Qu'est-ce qu'il en sera demain ?\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:21:01\r\n   -La situation est incertaine.\r\n\r\n19:35:22:10  19:35:28:10\r\n  Le trafic local dans la r\u00e9gion\r\n      du Jura sera suspendu.\r\n\r\n19:35:32:21  19:35:38:18\r\n   Le fameux Golden Pass n'a pas\r\n       circul\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:35:40:14  19:35:41:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:41:21  19:35:45:11\r\nEn montagne, un skieur a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par\r\nla chute d'un arbre en Haute-Savoie.\r\n\r\n19:35:45:12  19:35:49:18\r\nEn Suisse romande, des stations ont \r\ninterrompu les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:35:50:17  19:35:53:17\r\n   -Troquer chaussures de ski\r\n        contre baskets,\r\n\r\n19:35:53:19  19:35:58:06\r\nc'est ce qu'ont fait les touristes\r\n  dans la plupart des stations.\r\n\r\n19:35:58:08  19:36:03:00\r\n       A plus de 2'000 m,\r\n  les rafales ont tout bloqu\u00e9.\r\n\r\n19:36:03:09  19:36:06:09\r\n     -Un point m\u00e9t\u00e9o l\u00e0-haut \r\n     avec la vitesse du vent.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:08:03\r\n            *-110 km/h.\r\n\r\n19:36:08:05  19:36:10:22\r\n-Tu confirmes des pointes \u00e0 110 km/h.\r\n\r\n19:36:11:04  19:36:14:05\r\n     -Pas question d'ouvrir\r\n      dans ces conditions.\r\n\r\n19:36:14:07  19:36:19:05\r\n   En novembre, \u00e0 cause du vent,\r\ndes arbres ont endommag\u00e9 un pyl\u00f4ne.\r\n\r\n19:36:19:07  19:36:22:03\r\n         L'an dernier,\r\n   une t\u00e9l\u00e9cabine a d\u00e9raill\u00e9.\r\n\r\n19:36:22:09  19:36:24:00\r\n         -Avec les arbres,\r\n\r\n19:36:24:02  19:36:26:04\r\n il y a un risque de d\u00e9raillement\r\n\r\n19:36:26:06  19:36:27:20\r\n     des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:36:27:22  19:36:30:08\r\n-On ne peut pas se le permettre ?\r\n\r\n19:36:30:10  19:36:33:13\r\n       -On ne veut pas jouer\r\n         \u00e0 pile ou face...\r\n\r\n19:36:33:19  19:36:37:20\r\n-Un manque \u00e0 gagner d'une centaine\r\n      de milliers de francs,\r\n\r\n19:36:37:22  19:36:40:19\r\n          sans compter\r\n   la contrari\u00e9t\u00e9 des clients.\r\n\r\n19:36:41:02  19:36:43:01\r\n     -On est un peu frustr\u00e9s,\r\n\r\n19:36:43:03  19:36:47:03\r\n mais on voit des beaux paysages,\r\n    donc frustration limit\u00e9e.\r\n\r\n19:36:47:05  19:36:51:22\r\n -On a eu des beaux jours de ski,\r\n        donc c'est la vie.\r\n\r\n19:36:52:03  19:36:54:02\r\n  -Les caissi\u00e8res ont d\u00fb g\u00e9rer\r\n\r\n19:36:54:04  19:36:57:17\r\n      quelques m\u00e9contents\r\nqui avaient achet\u00e9 leur forfait.\r\n\r\n19:36:57:23  19:37:00:07\r\n    -On essaie de rester calme,\r\n\r\n19:37:00:09  19:37:02:01\r\n       de calmer le client.\r\n\r\n19:37:02:03  19:37:06:05\r\n  Ils veulent se faire rembourser\r\n       un forfait inutilis\u00e9.\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:09:00\r\n-Sans assurance, c'est difficile.\r\n\r\n19:37:09:02  19:37:11:04\r\n   Idem pour les cours de ski.\r\n\r\n19:37:11:10  19:37:12:23\r\n        -Pour les clients,\r\n\r\n19:37:13:01  19:37:15:17\r\nil faut qu'ils aient une assurance.\r\n\r\n19:37:15:19  19:37:19:17\r\n     En cas de mauvais temps,\r\n       ils sont rembours\u00e9s.\r\n\r\n19:37:19:23  19:37:25:13\r\n-Les touristes ont trouv\u00e9 un plan B:\r\n        les bains thermaux.\r\n\r\n19:37:25:19  19:37:29:11\r\n         -Lewellnessest\r\n\r\n19:37:29:12  19:37:31:11\r\n     un plus pour la station.\r\n\r\n19:37:31:13  19:37:35:05\r\n       Il y a d\u00e9j\u00e0 du monde\r\n     qui vient cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:38:10\r\n          -Les skieurs\r\n    devront encore patienter.\r\n\r\n19:37:38:11  19:37:44:15\r\n La neige annonc\u00e9e emp\u00eacherait \r\n l'ouverture des installations.\r\n\r\n19:37:46:02  19:37:52:09\r\n -La temp\u00eate a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement\r\nforte sur le nord-ouest de l'Europe.\r\n\r\n19:37:52:11  19:37:57:20\r\nEn France, le vent a pouss\u00e9 les eaux\r\njusque dans la ville de Saint-Malo.\r\n\r\n19:37:57:22  19:38:02:11\r\n   Des digues ont \u00e9galement c\u00e9d\u00e9\r\n      dans le Pas-de-Calais.\r\n\r\n19:38:04:13  19:38:08:20\r\n      Donald Trump a commenc\u00e9\r\n   l'ann\u00e9e en force sur Twitter.\r\n\r\n19:38:08:22  19:38:14:17\r\n      Il a l\u00e2ch\u00e9 des tweets\r\nsur les Palestiniens, le Pakistan.\r\n\r\n19:38:14:19  19:38:21:00\r\n         Il ironise aussi\r\nsur le dictateur de Cor\u00e9e du Nord,\r\n\r\n19:38:21:02  19:38:29:20\r\n       en lui rappelant que\r\nson bouton nucl\u00e9aire est plus fort.\r\n\r\n19:38:31:08  19:38:35:05\r\n  -Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n   le pr\u00e9sident Trump publie\r\n\r\n19:38:35:07  19:38:40:05\r\n des tweets dans une langue et un\r\ndiscernement qui lui sont propres.\r\n\r\n19:38:40:07  19:38:43:08\r\n       1er janvier, 13h12:\r\ncoup de gueule contre le Pakistan.\r\n\r\n19:38:51:21  19:38:58:21\r\n      L'effet est imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:38:58:23  19:39:03:16\r\n-Le tweet de D.Trump est malheureux.\r\n\r\n19:39:03:18  19:39:06:05\r\n Quand on est \u00e0 la t\u00eate d'un Etat,\r\n\r\n19:39:06:07  19:39:10:15\r\n      on doit garder en t\u00eate\r\n      le cadre diplomatique.\r\n\r\n19:39:10:22  19:39:15:09\r\n  -30 minutes plus tard, contre\r\nl'Iran, sur le ton de l'ing\u00e9rence:\r\n\r\n19:39:27:15  19:39:30:22\r\n          Le 2 janvier,\r\n contre la Palestine cette fois,\r\n\r\n19:39:31:00  19:39:35:11\r\nmoins d'un mois apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9\r\n   J\u00e9rusalem capitale d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:39:41:23  19:39:46:03\r\n    L'autorit\u00e9 palestinienne\r\n tente de garder la t\u00eate froide.\r\n\r\n19:39:46:05  19:39:51:18\r\nLe lendemain, alors que les deux\r\n  Cor\u00e9e rouvrent le dialogue:\r\n\r\n19:40:02:06  19:40:09:12\r\n          Une assurance\r\nqui ne rassure pas tout le monde.\r\n\r\n19:40:10:18  19:40:13:15\r\n     -Philippe Revaz, bonsoir.\r\n\r\n19:40:13:17  19:40:18:13\r\nOn touche \u00e0 la dimension vertigineuse\r\n  du pouvoir du pr\u00e9sident des USA.\r\n\r\n19:40:18:15  19:40:23:22\r\n  Cette mallette doit suivre le\r\npr\u00e9sident; elle contient les codes\r\n\r\n19:40:24:00  19:40:35:04\r\n        qu'il peut activer\r\n  pour d\u00e9clencher l'arme supr\u00eame.\r\n\r\n19:40:35:08  19:40:40:18\r\n  Le fait d'en parler sur ce ton,\r\n       \u00e7a a glac\u00e9 les gens ?\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:44:10\r\n      -Oui, un vrai frisson \r\n      a parcouru les \u00e9lites.\r\n\r\n19:40:44:13  19:40:48:21\r\n       Cela touche un tabou.\r\n\r\n19:40:49:01  19:40:54:20\r\nIl s'agit de la dimension nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:40:55:00  19:41:00:22\r\n Les mots comptent lorsqu'ils sont\r\n    prononc\u00e9s par le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:41:01:18  19:41:07:18\r\n   Le fait d'\u00e9voquer une frappe\r\n   nucl\u00e9aire banalise le tabou.\r\n\r\n19:41:13:11  19:41:14:11\r\n        Personne n'aime \u00e7a.\r\n\r\n19:41:14:15  19:41:18:20\r\n    M\u00eame les amis r\u00e9publicains\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n19:41:19:00  19:41:21:12\r\n   On voit une menace refleurir.\r\n\r\n19:41:21:14  19:41:24:13\r\n  -Chez Trump, on peut trouver \u00e7a\r\n       g\u00e9nial ou d\u00e9sastreux,\r\n\r\n19:41:24:15  19:41:30:09\r\n    mais il y a une strat\u00e9gie:\r\n  faire peur, \u00eatre impr\u00e9visible.\r\n\r\n19:41:30:12  19:41:34:23\r\n  -\u00c7a fait partie de son arsenal.\r\n\r\n19:41:35:03  19:41:41:01\r\n      Ce n'est pas le premier\r\n         \u00e0 avoir th\u00e9oris\u00e9.\r\n\r\n19:41:50:17  19:41:56:18\r\n        Il y a sans doute\r\n      une part de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:42:05:12  19:42:11:12\r\n        Trump sait utiliser\r\n      la peur pour s'imposer.\r\n\r\n19:42:15:01  19:42:21:01\r\nAvec le Pakistan, il dit ce que ces \r\npr\u00e9d\u00e9cesseurs n'ont jamais os\u00e9 dire.\r\n\r\n19:42:21:23  19:42:25:05\r\n          \u00c0 l'int\u00e9rieur,\r\n  \u00e7a pla\u00eet \u00e0 sa base \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:42:26:01  19:42:27:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:27:18  19:42:30:04\r\n         Le r\u00e9gime iranien\r\n r\u00e9agit contre les contestataires.\r\n\r\n19:42:30:06  19:42:34:08\r\n    Les pro-r\u00e9gime manifestent\r\n  dans plusieurs villes du pays.\r\n\r\n19:42:34:10  19:42:39:04\r\n  Au-del\u00e0 des clivages politiques,\r\nles causes sont surtout \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:42:40:16  19:42:46:22\r\n-La col\u00e8re d'un peuple incapable\r\n   de joindre les deux bouts.\r\n\r\n19:42:47:00  19:42:52:19\r\nLa frustration des jeunes, min\u00e9s\r\npar un ch\u00f4mage de pr\u00e8s de 30 %.\r\n\r\n19:42:52:21  19:42:58:20\r\nUne part de la population n'en peut\r\n   plus, et brave la r\u00e9pression.\r\n\r\n19:42:58:22  19:43:02:07\r\n*-Ils sont m\u00e9contents car il y en a\r\n\r\n19:43:02:09  19:43:05:12\r\n qui vivent avec beaucoup d'argent\r\n\r\n19:43:05:14  19:43:10:03\r\net eux n'ont pas assez pour manger.\r\n\r\n19:43:10:05  19:43:17:07\r\nLe peuple n'a pas assez pour acheter\r\n   des oeufs, car tout a doubl\u00e9.\r\n\r\n19:43:17:09  19:43:23:20\r\n         C'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n19:43:23:22  19:43:29:13\r\n -J'ai r\u00e9ussi \u00e0 trouver un emploi,\r\n  mais mon salaire est tr\u00e8s bas.\r\n\r\n19:43:29:15  19:43:32:19\r\n       Si les jeunes avaient\r\n      des emplois bien pay\u00e9s,\r\n\r\n19:43:32:21  19:43:37:22\r\n        ils ne seraient pas\r\n  en col\u00e8re contre les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:38:00  19:43:42:09\r\n   -D\u00e9j\u00e0 une vingtaine de morts\r\net 450 arrestations en une semaine.\r\n\r\n19:43:42:11  19:43:45:14\r\n       Les manifestations\r\n     ont fait tache d'huile,\r\n\r\n19:43:45:16  19:43:51:23\r\n     et les revendications\r\n   sont \u00e9galement politiques.\r\n\r\n19:43:53:00  19:43:56:15\r\n       -Les politiciens ont\r\n    le devoir de nous \u00e9couter.\r\n\r\n19:43:56:17  19:44:01:23\r\n Ils restent assis dans leur bureau\r\net ne connaissent pas le prix du riz.\r\n\r\n19:44:02:01  19:44:06:06\r\n      Il faut qu'ils sachent\r\n     que c'est dur pour nous.\r\n\r\n19:44:06:16  19:44:11:22\r\n -Face \u00e0 cette col\u00e8re, le r\u00e9gime\r\n  th\u00e9ocratique dit comprendre,\r\n\r\n19:44:12:00  19:44:16:18\r\n mais r\u00e9prime les manifestants.\r\n\r\n19:44:16:20  19:44:19:18\r\n      Ce soir, les gardiens\r\n   de la r\u00e9volution proclament\r\n\r\n19:44:19:20  19:44:25:11\r\nla fin du mouvement de contestation,\r\nmais les braises restent br\u00fblantes.\r\n\r\n19:44:26:12  19:44:33:11\r\n  -\"Et maintenant, 2018\", le 2\u00e8me\r\n chapitre est consacr\u00e9 aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:44:33:12  19:44:38:18\r\n        2018 sera d\u00e9cisive\r\npour l'avenir de plusieurs m\u00e9dias.\r\n\r\n19:44:38:20  19:44:43:11\r\n       Le mod\u00e8le \u00e9conomique,\r\n la concurrence des g\u00e9ants du Net,\r\n\r\n19:44:43:12  19:44:47:05\r\n            mais aussi\r\n   la votation sur \"No Billag\".\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:54:18\r\n    -Pour les parlementaires,\r\n  le th\u00e8me central pour 2018...\r\n\r\n19:44:55:09  19:44:57:11\r\n  -C'est la question des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:44:57:12  19:44:59:15\r\n    -C'est surtout les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:44:59:17  19:45:02:20\r\n    -L'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:45:03:04  19:45:09:06\r\n -Le premier acte est le 4 mars\r\n avec la votation \"No Billag\".\r\n\r\n19:45:09:08  19:45:13:18\r\n    Le peuple dira s'il accepte\r\nde supprimer la redevance radio-TV.\r\n\r\n19:45:13:20  19:45:15:11\r\n     Si le OUI l'emporte...\r\n\r\n19:45:15:17  19:45:17:19\r\n  -C'est un tremblement de terre.\r\n\r\n19:45:17:21  19:45:20:18\r\n -On aura une situation de march\u00e9.\r\n\r\n19:45:20:20  19:45:24:20\r\n-Ce sera ungroundingpour la SSR.\r\n\r\n19:45:25:10  19:45:30:00\r\n-Le Parlement doit-il intervenir\r\n      pour sauver la SSR ?\r\n\r\n19:45:30:08  19:45:32:22\r\n-Il faudrait permettre de financer\r\n\r\n19:45:33:00  19:45:36:01\r\nla SSR par des abonnements en ligne.\r\n\r\n19:45:36:03  19:45:37:19\r\n    -Des abonnements co\u00fbteront\r\n\r\n19:45:37:21  19:45:40:19\r\n   plus chers que la redevance.\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:42:10\r\n        -Il y a un plan B.\r\n\r\n19:45:42:11  19:45:44:05\r\n     -Il n'y a pas de plan B.\r\n\r\n19:45:44:07  19:45:50:10\r\n            -Un plan B\r\n   est une question pour la SSR.\r\n\r\n19:45:50:16  19:45:54:06\r\n   -Si \"No Billag\" est refus\u00e9,\r\n    ce sera le deuxi\u00e8me acte.\r\n\r\n19:45:54:08  19:46:00:10\r\n  Les parlementaires doivent-ils\r\nd\u00e9finir le r\u00f4le du service public ?\r\n\r\n19:46:00:19  19:46:03:04\r\n              -Oui !\r\n\r\n19:46:03:06  19:46:05:11\r\n -Doit-on garder l'information ?\r\n\r\n19:46:05:13  19:46:06:19\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:46:06:21  19:46:10:07\r\n    -Surtout les informations,\r\n      car elles sont ch\u00e8res.\r\n\r\n19:46:10:09  19:46:13:23\r\n -La SSR ne doit pas faire la m\u00eame\r\n\r\n19:46:14:01  19:46:16:09\r\n  chose que les cha\u00eenes priv\u00e9es.\r\n\r\n19:46:16:17  19:46:24:19\r\n-Dernier acte: l'attribution d'une\r\nnouvelle concession SSR pour 2019.\r\n\r\n19:46:25:01  19:46:27:06\r\n   -Il faut plus d'informations\r\n\r\n19:46:27:08  19:46:31:15\r\n  et plus de productions suisses.\r\n\r\n19:46:31:17  19:46:34:03\r\n  -Il faut pas \u00eatre trop pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:46:34:05  19:46:35:21\r\n      Une partie du Parlement\r\n\r\n19:46:35:23  19:46:39:04\r\n     aimerait dire aux m\u00e9dias \r\n     ce qu'ils doivent \u00e9crire.\r\n\r\n19:46:39:06  19:46:42:10\r\n Il faut laisser un cadre souple.\r\n\r\n19:46:42:16  19:46:47:18\r\n      -Beaucoup de d\u00e9bats\r\n   pour une ann\u00e9e m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:46:55:20  19:46:58:22\r\n    -Guillaume Klossa, bonsoir.\r\n\r\n19:46:59:00  19:47:10:17\r\n    Un mot d'histoire d'abord:\r\n  la BBC h\u00e9ro\u00efque a \u00e9t\u00e9 le mod\u00e8le\r\n\r\n19:47:12:07  19:47:18:07\r\ndes services publics et le premier\r\n     num\u00e9ro du Monde en 1944.\r\n\r\n19:47:18:09  19:47:27:21\r\n   Cr\u00e9er une presse forte a \u00e9t\u00e9\r\nun grand projet de l'apr\u00e8s-guerre.\r\n\r\n19:47:28:01  19:47:31:13\r\n   -C'\u00e9tait pour toute l'Europe.\r\n\r\n19:47:31:17  19:47:37:15\r\n  \u00c9viter le retour au populisme.\r\n\r\n19:47:38:07  19:47:43:05\r\n Cr\u00e9er une d\u00e9mocratie diversifi\u00e9e\r\n   avec des m\u00e9dias de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:47:43:09  19:47:49:07\r\n    -500 millions d'Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:47:55:12  19:48:01:12\r\n    Ici, la vari\u00e9t\u00e9 des m\u00e9dias\r\n        publics et priv\u00e9s.\r\n\r\n19:48:02:20  19:48:05:10\r\n        -Partout en Europe\r\n  il y a une diversit\u00e9 de m\u00e9dias\r\n\r\n19:48:05:14  19:48:10:08\r\n     qui est remise en cause.\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:15:15\r\nLa convergence entre les t\u00e9l\u00e9coms,\r\n   la presse et l'audiovisuel.\r\n\r\n19:48:15:19  19:48:24:04\r\n       Au Canada, des m\u00e9dias\r\n   sont en train de dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:48:24:08  19:48:30:06\r\n         La presse devient\r\n       uniquement num\u00e9rique.\r\n\r\n19:48:30:22  19:48:34:07\r\n  Avoir une vingtaine de m\u00e9dias \r\n pour la Suisse est un privil\u00e8ge.\r\n\r\n19:48:34:11  19:48:40:09\r\n   C'est un atout de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:48:42:19  19:48:48:19\r\n   -Le grand ennemi de beaucoup\r\n    de m\u00e9dias, c'est les GAFA.\r\n\r\n19:48:52:10  19:48:58:10\r\n Est-ce qu'on peut dire qu'il y a \r\nune volont\u00e9 de d\u00e9vorer les m\u00e9dias ?\r\n\r\n19:49:02:16  19:49:11:15\r\n             -Amazon\r\n  est une plate-forme puissante.\r\n\r\n19:49:16:08  19:49:22:08\r\n    L'essentiel des publicit\u00e9s\r\n passe par Google et par Facebook.\r\n\r\n19:49:23:03  19:49:29:03\r\n Ce sont des moyens de production\r\n      de contenus mondiaux.\r\n\r\n19:49:35:11  19:49:40:14\r\n L'objectif de Facebook est d'\u00eatre\r\n la premi\u00e8re plate-forme mondiale\r\n\r\n19:49:40:19  19:49:42:12\r\n     de distribution en 2025.\r\n\r\n19:49:42:16  19:49:48:14\r\n      Apple, c'est le chiffre\r\n       d'affaires de la BBC.\r\n\r\n19:49:50:11  19:50:01:18\r\n-Le risque de fausses informations,\r\n    on a vu \u00e7a aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:50:03:08  19:50:09:08\r\n         C'est une prise\r\n      de conscience en 2018.\r\n\r\n19:50:11:15  19:50:17:15\r\n         -C'est une prise\r\n      de conscience de 2017.\r\n\r\n19:50:28:13  19:50:34:12\r\nOn a vu que des puissances peuvent\r\n  avoir un impact via les GAFA.\r\n\r\n19:50:34:15  19:50:40:12\r\n-L'autocritique est aussi importante\r\n       pour les journalistes.\r\n\r\n19:50:40:16  19:50:46:14\r\nC'est pas mal que \u00e7a soit challeng\u00e9.\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:50:07\r\n     -Quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant,\r\n       je lisais le Monde.\r\n\r\n19:50:50:11  19:50:55:14\r\n   Il y avait pas mal d'erreurs.\r\n\r\n19:50:55:18  19:51:01:16\r\n        Les r\u00e9seaux sociaux\r\n     acc\u00e9l\u00e8rent la correction.\r\n\r\n19:51:02:19  19:51:05:23\r\n         Les journalistes\r\n    doivent \u00eatre plus exigeants\r\n\r\n19:51:06:04  19:51:08:15\r\n          et b\u00e9n\u00e9ficier\r\n      de formation continue.\r\n\r\n19:51:10:14  19:51:13:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:13:15  19:51:17:04\r\n       Le ski suisse a f\u00eat\u00e9\r\n   un nouveau podium, \u00e0 Zagreb.\r\n\r\n19:51:17:06  19:51:20:10\r\n Wendy Holdener a termin\u00e9 \u00e0 la 2\u00e8me\r\nplace du slalom derri\u00e8re M.Shiffrin.\r\n\r\n19:51:20:18  19:51:23:11\r\n  -W.Holdener a pris l'habitude\r\n  de f\u00eater les deuxi\u00e8mes places\r\n\r\n19:51:23:13  19:51:25:15\r\n   comme de petites victoires.\r\n\r\n19:51:25:17  19:51:29:23\r\n    Car une marche plus haut,\r\nil y a toujours Mikaela Shiffrin.\r\n\r\n19:51:30:01  19:51:34:11\r\n   O\u00f9 chercher les superlatifs\r\npour qualifier ses performances ?\r\n\r\n19:51:34:13  19:51:36:13\r\n  On se raccroche aux chiffres:\r\n\r\n19:51:36:14  19:51:41:10\r\n    22 ans et d\u00e9j\u00e0 38 succ\u00e8s,\r\n       dont 28 en slalom,\r\n\r\n19:51:41:11  19:51:46:04\r\npour celle qui deviendra la skieuse\r\n   la plus titr\u00e9e de l'histoire.\r\n\r\n19:51:46:06  19:51:50:17\r\n Elle a termin\u00e9 avec une seconde\r\n et demie d'avance sur Holdener,\r\n\r\n19:51:50:19  19:51:57:02\r\n qui a bien ma\u00eetris\u00e9 les chutes\r\n de neige qui se sont abattues\r\n\r\n19:51:57:04  19:52:01:01\r\n  sur la fin de la 2\u00e8me manche,\r\n      disput\u00e9e en nocturne.\r\n\r\n19:52:01:03  19:52:05:14\r\n2\u00e8me donc, comme il y a 2 jours \u00e0\r\n  Oslo, d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re Shiffrin.\r\n\r\n19:52:05:16  19:52:10:22\r\n La Valaisanne M\u00e9lanie Meillard \r\n termine \u00e0 une bonne 9\u00e8me place.\r\n\r\n19:52:11:00  19:52:14:16\r\n    Michelle Gisin est 13\u00e8me \r\n   et Denise Feierabend 16\u00e8me.\r\n\r\n19:52:14:18  19:52:17:19\r\n    Demain, place aux hommes,\r\n       toujours \u00e0 Zagreb.\r\n\r\n19:52:19:10  19:52:24:20\r\n -La mort de l'\u00e9diteur historique\r\n       Bernard de Fallois,\r\n\r\n19:52:24:22  19:52:27:20\r\n il avait publi\u00e9 Pagnol ou Simenon\r\n\r\n19:52:27:22  19:52:32:16\r\n      mais aussi les Suisses\r\nJo\u00ebl Dicker ou Jean Michel Olivier.\r\n\r\n19:52:32:18  19:52:39:03\r\n  \"La v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire Harry \r\n Quebert\" avait battu des records.\r\n\r\n19:52:41:02  19:52:45:14\r\n  Le disque vinyle est de retour,\r\n      la tendance s'accro\u00eet.\r\n\r\n19:52:45:16  19:52:50:20\r\n  En corollaire: le tourne-disque\r\n    industriel voire artisanal.\r\n\r\n19:52:53:14  19:52:58:09\r\n   -R.Bezen\u00e7on travaille depuis\r\n30 ans dans le domaine de la hi-fi,\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:03:17\r\n    cette ann\u00e9e, il recentre\r\n  son activit\u00e9 sur sa passion.\r\n\r\n19:53:04:00  19:53:10:13\r\n     -Vous avez l\u00e0 une platine\r\n   am\u00e9ricaine tr\u00e8s particuli\u00e8re:\r\n\r\n19:53:10:15  19:53:16:07\r\n          le bras baigne\r\n     dans un bain de silicone.\r\n\r\n19:53:16:12  19:53:21:17\r\n-Tourne-disques neufs ou \u00e0 r\u00e9parer,\r\nl'atelier-magasin ne d\u00e9semplit pas.\r\n\r\n19:53:21:19  19:53:23:17\r\n    Avec tout type de client,\r\n\r\n19:53:23:19  19:53:31:11\r\n     du nostalgique au jeune\r\nqui red\u00e9couvre le son des vinyles.\r\n\r\n19:53:31:18  19:53:33:10\r\n   -Certains ont eu la chance de\r\n\r\n19:53:33:11  19:53:36:06\r\nr\u00e9cup\u00e9rer une platine de la famille,\r\n\r\n19:53:36:08  19:53:41:06\r\n          pour d'autres,\r\n   il faut en acheter une autre.\r\n\r\n19:53:41:08  19:53:47:15\r\n    Ou alors ils r\u00e9cup\u00e8rent, et\r\nje vois dans la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:53:47:17  19:53:55:07\r\n      des gens qui cherchent\r\n      des platines vintages.\r\n\r\n19:53:55:15  19:53:58:23\r\n      -Car le microsillon \r\n     est redevenu tendance,\r\n\r\n19:53:59:01  19:54:02:14\r\n un succ\u00e8s en partie d\u00fb aux DJs.\r\n\r\n19:54:02:16  19:54:06:11\r\n     L'an pass\u00e9, les ventes\r\n  du vinyle ont d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 celles\r\n\r\n19:54:06:12  19:54:12:14\r\n du fameux CD, bien plus r\u00e9cent.\r\n\r\n19:54:12:16  19:54:19:11\r\n      Sur Internet fleurissent\r\ndes tutoriels pour cr\u00e9er sa platine.\r\n\r\n19:54:19:12  19:54:23:12\r\n  Cette entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n    dans les supports audio\r\n\r\n19:54:23:14  19:54:27:19\r\n        a flair\u00e9 le filon,\r\nelle est la distributrice exclusive\r\n\r\n19:54:27:21  19:54:34:22\r\npour la Suisse de ce manche-disque\r\n      en carton, et en kit.\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:40:16\r\n  -Je vous garantis qu'il ne vous\r\n\r\n19:54:40:18  19:54:44:06\r\nrestera pas une pi\u00e8ce dans les mains.\r\n\r\n19:54:44:08  19:54:49:11\r\n   Les vinyles sont \u00e0 la mode, \r\n   on doit proposer ce produit.\r\n\r\n19:54:49:12  19:54:56:19\r\n   C'est destin\u00e9 \u00e0 tout le monde,\r\npas comme ces platines hors de prix.\r\n\r\n19:54:57:03  19:55:01:01\r\n      -Une platine nomade \r\n     pour un public habitu\u00e9\r\n\r\n19:55:01:03  19:55:04:03\r\n     \u00e0 \u00e9couter de la musique\r\n        sur un portable:\r\n\r\n19:55:04:05  19:55:08:19\r\n     les platines se mettent\r\n        au go\u00fbt du jour.\r\n\r\n19:55:12:00  19:55:19:13\r\n    -Terminons par ce portrait\r\n des livreurs de repas de Bombay.\r\n\r\n19:55:19:15  19:55:23:12\r\n  Ils sont presque tous illettr\u00e9s\r\n          et sans moyens,\r\n\r\n19:55:23:14  19:55:28:15\r\n       mais font concurrence\r\n       aux grandes soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:55:32:11  19:55:41:20\r\n-Tous les matins vers 10h00, Madame\r\n Shah confie \u00e0 ce livreur le repas\r\n\r\n19:55:41:22  19:55:44:19\r\nqu'elle a concoct\u00e9 pour son mari.\r\n\r\n19:55:45:03  19:55:46:19\r\n   -Je l'ai cuisin\u00e9 avec amour.\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:49:08\r\n   Je le lui confie avec amour.\r\n\r\n19:55:49:23  19:55:53:19\r\n-La petite bo\u00eete va traverser l'une\r\ndes plus grandes m\u00e9tropoles du monde\r\n\r\n19:55:53:21  19:55:58:02\r\n       gr\u00e2ce auxDabbawalas,\r\nun r\u00e9seau de plus de 5'000 livreurs,\r\n\r\n19:55:58:04  19:56:00:13\r\n   pour la plupart illettr\u00e9s.\r\n\r\n19:56:00:15  19:56:06:00\r\n Depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, \r\nils arpentent les rues de Bombay.\r\n\r\n19:56:06:02  19:56:09:09\r\n  La bo\u00eete en rejoint d'autres.\r\n\r\n19:56:09:11  19:56:13:10\r\n     Premier lieu de triage:\r\n        sur le trottoir.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:19:19\r\n-Ca part dans le quartier de Church\r\n   Gate, \u00e7a dans celui de Dadar.\r\n\r\n19:56:19:21  19:56:24:08\r\n   -C'est le num\u00e9ro de la maison\r\n     o\u00f9 on r\u00e9cup\u00e8re la bo\u00eete,\r\n\r\n19:56:24:10  19:56:27:21\r\n   l\u00e0 le quartier de livraison.\r\n\r\n19:56:27:23  19:56:32:22\r\n  -Gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me de code,\r\nle taux d'erreur est imbattable.\r\n\r\n19:56:33:00  19:56:38:18\r\n Seule une bo\u00eete sur 16 millions\r\n   n'arrive pas \u00e0 destination.\r\n\r\n19:56:38:20  19:56:47:06\r\nA l'extr\u00eame Sud de Bombay, le train\r\npermet d'\u00e9viter les embouteillages.\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:49:19\r\n  -Nous parcourons 34 kilom\u00e8tres,\r\n\r\n19:56:49:21  19:56:51:15\r\n         4 fois par jour.\r\n\r\n19:56:51:17  19:56:56:11\r\n-C'est une course contre la montre.\r\n\r\n19:56:56:12  19:56:59:13\r\n    Quelle que soit la saison,\r\n\r\n19:56:59:15  19:57:04:01\r\n        ou les obstacles,\r\n    on doit arriver \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:57:04:03  19:57:11:06\r\n    -Apr\u00e8s une heure et demie,\r\nla bo\u00eete arrive \u00e0 son destinataire.\r\n\r\n19:57:11:08  19:57:14:08\r\n  Monsieur Shah est v\u00e9g\u00e9tarien,\r\n\r\n19:57:14:10  19:57:19:11\r\n     sa femme lui a pr\u00e9par\u00e9\r\n une recette \u00e0 base de bananes.\r\n\r\n19:57:19:13  19:57:23:00\r\n-Depuis 20 ans, c'est le m\u00eame livreur\r\n\r\n19:57:23:02  19:57:25:06\r\n  et il n'a jamais fait d'erreur.\r\n\r\n19:57:25:08  19:57:28:04\r\n   C'est un service incroyable.\r\n\r\n19:57:28:06  19:57:31:00\r\n-Cela ne co\u00fbte que 12 frs par mois.\r\n\r\n19:57:31:02  19:57:35:19\r\nA Bombay, 200'000 repas sont livr\u00e9s\r\n  par jour gr\u00e2ce \u00e0 ces livreurs.\r\n\r\n19:57:35:21  19:57:39:01\r\n          Ce bijoutier\r\n  travaille 11 heures par jour,\r\n\r\n19:57:39:03  19:57:42:04\r\n       \u00e0 chaque d\u00e9jeuner,\r\n  il se sent un peu moins seul.\r\n\r\n19:57:42:12  19:57:44:21\r\n  -C'est un lien avec ma famille.\r\n\r\n19:57:44:23  19:57:47:00\r\n    Ca me rappelle l'affection\r\n\r\n19:57:47:02  19:57:50:23\r\n   de ma femme et sa nourriture\r\n     est bonne pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:57:51:01  19:57:56:14\r\n   Si j'allais d\u00e9jeuner dehors,\r\n ce ne serait pas aussi \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:57:56:16  19:58:00:07\r\n       -Apr\u00e8s le d\u00e9jeuner,\r\n  le travail n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n19:58:00:09  19:58:03:20\r\n       Les petites bo\u00eetes\r\n  rentrent par le m\u00eame chemin.\r\n\r\n19:58:06:20  19:58:15:16\r\n  -Ce soir, \"Bye Bye la Suisse\",\r\n      mais d'abord la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:15:18  19:58:20:03\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:20:05  19:58:24:03\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, M.Cuendet, R.Katiyunguruza\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035892\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:19 > 0:01:20) [75%] : \r\nEt canton dans quel h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:53) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, en ce 3 janvier l'actualit\u00e9 marqu\u00e9e par les intemp\u00e9ries, des vents violents ont balay\u00e9 la Suisse une rafale de 200 kilom\u00e8tres heure a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 Andermatt, une autre de 183 kilom\u00e8tres heure au Chasseral une voiture du MOB a d\u00e9raill\u00e9 2 personnes \u00e2g\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 Neuch\u00e2tel, des perturbations nombreuses ont entrav\u00e9 le trafic routier, mais aussi le trafic ferroviaire, nous serons en Direct \u00e0 la gare de Lausanne avec S\u00e9verine chauve, nous verrons aussi les effets de cette m\u00e9t\u00e9o instable dans les stations de ski, beaucoup sont rest\u00e9s ferm\u00e9s, la temp\u00eate, les remont\u00e9es m\u00e9caniques inutilisables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:54 > 0:03:37) [89%] : \r\nDonald Trump franchi un cap sur Twitter, il touche \u00e0 un tabou, en parlant de mani\u00e8re tr\u00e8s peu conventionnel du bouton nucl\u00e9aire Philippe Revaz dira \u00e0 quel point ces paroles ont frapp\u00e9 l'opinion aux \u00c9tats-Unis et maintenant 2018 le 2\u00e8me chapitre de notre s\u00e9rie est consacr\u00e9 \u00e0 la presse, les m\u00e9dias seront-ils d\u00e9vor\u00e9s par les gaffes a notamment par Facebook avec tous les risques de d\u00e9rives que cela implique, Guillaume Klossa apportera son regard de sp\u00e9cialiste europ\u00e9en des m\u00e9dias, et puis on terminera avec ce tr\u00e8s beau document qui rend hommage au travail livreurs de repas de Bombay sont illettr\u00e9s, sans moyens, mais leur t\u00e9nacit\u00e9 fait concurrence aux plus grandes soci\u00e9t\u00e9s de distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:39 > 0:04:02) [95%] : \r\nArr\u00eatons-nous d'abord sur ces intemp\u00e9ries, qui ont balay\u00e9 une grande partie du pays, le vent a souffl\u00e9 jusqu'\u00e0 201 kilom\u00e8tres heure \u00e0 Andermatt 183 kilom\u00e8tres heure au Chasseral et sans aller jusqu'\u00e0 ces extr\u00eames les d\u00e9g\u00e2ts, les perturbations touchent une grande partie de la Suisse romande, il y a les trains retard\u00e9s, annul\u00e9s, il y a des stations de ski, on va y revenir d'abord la vue d'ensemble avec Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:05 > 0:04:32) [92%] : \r\nElle n'est pas aussi violente que l'ouragan Lothar qui avait d\u00e9vast\u00e9 la Suisse en d\u00e9cembre 99, il n'emp\u00eache, \u00e0 la temp\u00eate, Eleanor appel\u00e9 bobine de en Suisse al\u00e9manique, une puissante d\u00e9pression hivernale qui s'\u00e9tire de l'Atlantique jusqu'\u00e0 l'arc alpin a fait une entr\u00e9e plut\u00f4t remarqu\u00e9e sur notre territoire depuis t\u00f4t ce matin, M\u00e9t\u00e9oSuisse a enregistr\u00e9 au Chasseral des rafales de vent qui oscillait entre 160 et 185 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:32 > 0:04:42) [88%] : \r\n100 60 c'est c'est \u00e9norme, on se fait pas une id\u00e9e, on roule \u00e0 120 sur l'autoroute, mais l\u00e0 c'est 160 il faut se tenir, hein, vraiment c'est c'est tr\u00e8s dangereux, et m\u00eame je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:42 > 0:05:18) [91%] : \r\nLe maximum a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e Auguste vers Andermatt, avec des pointes \u00e0 plus de 200 kilom\u00e8tres heure en Suisse romande, pas un seul canton n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9, arbres arrach\u00e9s \u00e9boulements sur les chauss\u00e9es route ferm\u00e9e nombreux retards dans les transports ferroviaires, a\u00e9riens et lacustres, sans compter les nombreuses coupures d'\u00e9lectricit\u00e9, 500 foyers touch\u00e9s dans la Broye valdo-fribourgeoise 1240 \u00e0 Gen\u00e8ve 2150 dans plusieurs r\u00e9gions vaudoises 10000 dans le Val-de-Travers et jusqu'\u00e0 14000 foyers dans le Jura bernois l'emmental et le beurre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:20 > 0:05:29) [91%] : \r\nEn Valais, pas de coupures d'\u00e9lectricit\u00e9, mais une \u00e9vacuation, les habitants d'une trentaine de chalets perch\u00e9s dans les moyens de comptait ont d\u00fb quitter la zone ce matin avant 10 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:29 > 0:05:42) [90%] : \r\nLe risque d'avalanche \u00e9tait marqu\u00e9e d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, donc nous sommes d\u00e9j\u00e0 en baisse que 4 et certainement un risque 5 qui sera annonc\u00e9 durant la nuit voire demain donc, l\u00e0, nous n'avons pas pris de risques, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9vacuer toute cette zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:42 > 0:05:54) [92%] : \r\nLe vent d'ouest affaibli en pleine mer reste fort en montagne jusqu'\u00e0 vendredi pour les sports d'hiver, il faudra patienter, alors certains semblent avoir trouv\u00e9 une alternative en bravant les interdits \u00e0 leurs risques et p\u00e9rils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:57 > 0:06:15) [96%] : \r\nDans plusieurs r\u00e9gions, le trafic ferroviaire est perturb\u00e9 une voiture du MOB a d\u00e9raill\u00e9 \u00e0 la langue dans l'Oberland bernois, 8 personnes sont bless\u00e9es, la plupart l\u00e9g\u00e8rement, selon le pr\u00e9sident de la commune, c'est une violente rafale de vent qui a provoqu\u00e9 l'accident, beaucoup d'autres lignes ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par les intemp\u00e9ries, on va faire le point en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:15 > 0:06:20) [90%] : \r\n\u00e0 Lausanne avec vous, S\u00e9verine beaucoup d'incidents, beaucoup de trains retard\u00e9s, annul\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:23 > 0:06:51) [92%] : \r\nOui, ce sont surtout les lignes r\u00e9gionales qui sont concern\u00e9s, les grandes lignes continuent \u00e0 circuler malgr\u00e9 quelques retards, la cause principale, ce sont des arbres et divers objets qui sont tomb\u00e9s sur les voies ferr\u00e9es et puis parmi les r\u00e9gions les plus touch\u00e9es, c'est surtout la vall\u00e9e de Joux, la Broye, le Nord Vaudois et le Jura, dans le Jura, d'ailleurs il n'y a actuellement plus que les lignes CFF qui circulent, tout le reste du r\u00e9seau, et pour le moment suspendues, mais ailleurs aussi, comme \u00e0 Fribourg ou dans la r\u00e9gion d'Yverdon il y a encore de nombreux retards et des suppressions de trains qui sont annonc\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:51 > 0:06:52) [80%] : \r\nQu'est-ce qu'il lancera demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:55 > 0:07:27) [94%] : \r\nAlors pour demain, pour l'instant, la situation est encore assez incertaine en fait tout d\u00e9pendra de la m\u00e9t\u00e9o et selon M\u00e9t\u00e9oSuisse la journ\u00e9e sera moins venteuses, par contre, il va beaucoup pleuvoir donc le risque viendra surtout des glissements de terrain, partant de ce constat, d\u00e9j\u00e0, c'est que le trafic local, dans le canton du Jura restera suspendu et il y aura en tout cas jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 midi, il y aura un service de bus de remplacement qui sera mis en circulation, et par contre la ligne D qui conduit aux Rochers-de-Naye donc le fameux Golden parce qu'il n'a pas circul\u00e9 aujourd'hui ne circulera pas non plus demain et jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:27 > 0:07:48) [92%] : \r\nMerci S\u00e9verine cette m\u00e9t\u00e9o peut avoir des effets tragiques en montagne au skieur de 21 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par la chute d'un arbre dans la station du Morillon, non loin de nos fronti\u00e8res, en France, en Haute-Savoie, en Suisse romande, il a fallu interrompre les remont\u00e9es m\u00e9caniques dans de nombreuses stations de ski dans beaucoup d'Chalet, les vacanciers ont d\u00fb se rabattre sur le chocolat chaud et les jeux de soci\u00e9t\u00e9, reportage de Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:50 > 0:08:01) [90%] : \r\nTroquer chaussures de ski contre Basket, c'est ce qu'ont fait les touristes ce matin dans la plupart des stations, comme le montrent ces images, \u00e0 plus de 2000 m\u00e8tres d'altitude, les rafales de vent emp\u00eachait tout fonctionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:09) [88%] : \r\nOk Denis je voulais avoir un point m\u00e9t\u00e9o l\u00e0- haut avec la vitesse du vent, s'il te pla\u00eet, moi, ce sont des pointes \u00e0 110 kilom\u00e8tres heure du confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:10 > 0:08:21) [96%] : \r\nPas question d'ouvrir, dans ces conditions, surtout qu'en novembre dernier \u00e0 cause du vent, des arbres sont tomb\u00e9s sur la piste et ont endommag\u00e9 un pyl\u00f4ne l'an dernier, c'est une t\u00e9l\u00e9cabine qui a d\u00e9raill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:21 > 0:08:32) [94%] : \r\nIl y a un risque avec les armes, il y a un risque de d\u00e9raillement des remont\u00e9es m\u00e9caniques, le risque est quand m\u00eame assez \u00e9lev\u00e9s, donc on ne peut pas se permettre, on ne peut pas se permettre et puis on n'a pas envie de jouer \u00e0 pile ou face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:33 > 0:08:40) [98%] : \r\nUn manque \u00e0 gagner d'une centaine de milliers de francs pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana, sans compter la contrari\u00e9t\u00e9 des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:40 > 0:08:45) [89%] : \r\nDu coup, on est un peu frustr\u00e9s, mais on voit de beaux paysages, de la neige, donc c'est une frustration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:46 > 0:08:52) [91%] : \r\nPas de ski, c'est comme \u00e7a, c'est, c'est la nature, mais on a fait du bon ski ces quelques derniers jours donc c'est c'est la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:52 > 0:08:57) [98%] : \r\nLes caissi\u00e8res ont quand m\u00eame d\u00fb g\u00e9rer quelques m\u00e9contents qui avaient d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 leur forfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:57 > 0:09:06) [78%] : \r\nOn essaie de rester calme et puis, de 2 et puis le d\u00e9c\u00e8s le calmer aussi le client il veulent surtout qu'on leur rembourse mais qu'ils ont pay\u00e9 un un forfait qui vont pas utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:06 > 0:09:11) [98%] : \r\nMais sans assurance, difficile de se faire rembourser, idem pour les cours de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:11 > 0:09:18) [90%] : \r\nPour les clients, il faut qu'ils aient souscrit une assurance et en cas de mauvais temps, comme la station est ferm\u00e9e, les courses en Bourse et sinon c'est pas rembours\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:20 > 0:09:24) [96%] : \r\nRestait aux touristes \u00e0 trouver un plan B les Bains thermaux ont \u00e9t\u00e9 pris d'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:25 > 0:09:35) [91%] : \r\nBen voil\u00e0, c'est un tr\u00e8s grand plus pour la station, donc comme vous pouvez voir il y a beaucoup de monde maintenant qui vient d\u00e9j\u00e0 au wellness, cet apr\u00e8s- midi donc, sans \u00e7a, il nous manquera quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:35 > 0:09:44) [97%] : \r\nLes skieurs devront certainement encore prendre leur mal en patience demain apr\u00e8s le vent, la neige annonc\u00e9e en abondance pourrait emp\u00eacher l'ouverture des installations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:46 > 0:10:01) [92%] : \r\nLa temp\u00eate a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement forte sur le nord- ouest de l'Europe, le littoral britannique a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9, t\u00f4t ce matin en France, le vent est si fort qu'il a pouss\u00e9 les hauts jusque dans la ville de Saint-Malo, beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts aussi, dans le Pas-de-Calais o\u00f9 certaines digues ont c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:05 > 0:10:30) [91%] : \r\nDonald Trump a commenc\u00e9 l'ann\u00e9e en force sur Twitter, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a l\u00e2ch\u00e9 une s\u00e9rie de tweets spectaculaire sur les Palestiniens, le Pakistan ou encore sur ses adversaires int\u00e9rieurs au tweet surtout a fait sensation : l'homme qui d\u00e9tient l'arsenal atomique, ironise sur le dictateur de Cor\u00e9e du Nord, en lui rappelant que son bouton nucl\u00e9aire est plus fort et plus efficace, jamais un pr\u00e9sident n'avait parl\u00e9 en ces termes du feu nucl\u00e9aire Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:32 > 0:10:43) [89%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, des rafales de tweets partent de la Maison Blanche, le pr\u00e9sident trompent tire \u00e0 vue dans une langue et un discernement qui lui est propre 1er janvier tr\u00e9sor 12 coups de gueule contre le Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:44 > 0:10:51) [94%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis ont b\u00eatement donn\u00e9 33 milliards de dollars d'aide au Pakistan ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es et nous n'avons eu en retour que mensonges et tromperies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:10:54 > 0:10:57) [89%] : \r\nCraquer au-dessus du baril de poudre l'allumette provoque un effet imm\u00e9diat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:59 > 0:11:09) [92%] : \r\nAubry qui s'adaptent le tweet pas tr\u00e8s s\u00e9rieux du pr\u00e9sident Donald Trump est bien malheureux quand on est \u00e0 la t\u00eate d'un \u00c9tat, on doit garder \u00e0 l'esprit le cadre diplomatique pour s'adresser \u00e0 un autre \u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:11 > 0:11:14) [95%] : \r\n30 minutes plus tard, le Tir s'oriente vers l'Iran sur le ton de l'ing\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:15 > 0:11:25) [91%] : \r\nL'Iran \u00e0 tous les niveaux, malgr\u00e9 le tr\u00e8s mauvais accords sign\u00e9s avec l'administration Obama le grand peuple iranien \u00e9tait r\u00e9prim\u00e9e depuis des ann\u00e9es, il est temps que \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:28 > 0:11:34) [91%] : \r\nLe 2 janvier nouvelle briquettes en Palestine, cette fois, moins d'un mois apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9 J\u00e9rusalem capitale d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:35 > 0:11:41) [95%] : \r\nAvec des Palestiniens qui ne veulent plus parler de paix pourquoi continuer dans l'avenir \u00e0 leur verser massivement de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:41 > 0:11:52) [94%] : \r\nIl est 23 heures 37 l'autorit\u00e9 palestinienne tente de garder la t\u00eate froide, le lendemain, alors m\u00eame que les 2 Cor\u00e9es rouvrent le dialogue Donald Trump juge opportun de tweeter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:52 > 0:12:02) [94%] : \r\nLe leader nord- cor\u00e9en Kim Jong Hoon a d\u00e9clar\u00e9 que le bouton nucl\u00e9aire ne quittez pas son bureau veuillez l'informer que j'en ai un aussi de bouton nucl\u00e9aire plus gros et plus puissant que le sien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:04 > 0:12:09) [93%] : \r\nUne assurance en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2018, mais qui ne rassure pas tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:11 > 0:12:30) [92%] : \r\nPhilippe revoit ce tweet sur le nucl\u00e9aire, on touche vraiment la la dimension vertigineuse du du pouvoir du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et cette mallette qu'on surnomme le football, il y a les codes nucl\u00e9aires qui peut activer, elle doit le suivre partout, c'est l\u00e0 qu'il peut d\u00e9clencher l'arme supr\u00eame, le fait d'en parler sur ce ton un peu provocant \u00e7a glac\u00e9, beaucoup de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:32 > 0:13:15) [91%] : \r\nOui, un vrai frisson qui a parcouru ici les \u00e9lites \u00e0 Washington parce que c'est vrai qu'il touche l\u00e0 un tabou, c'est c'est le le la dissuasion nucl\u00e9aire, qui est capable de provoquer 4 cataclysme mondial et puis dans le cas de cette dissuasion nucl\u00e9aire les mots comptent les mots comptent particuli\u00e8rement lorsqu'elles sont prononc\u00e9es par le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, le fait m\u00eame de parler d'\u00e9voquer une possible frappe nucl\u00e9aire, \u00e7a, \u00e7a banalise \u00e7a fragilise un peu le tabou, \u00e7a banalise un peu l'usage, donc personne n'aime vraiment \u00e7a, m\u00eame les amis r\u00e9publicains de Donald Trump, qui sont tr\u00e8s peu \u00e0 vouloir se prononcer aujourd'hui et puis dans la population aussi on voit refleurir pour la 1\u00e8re fois depuis la guerre froide, ce sont de subconscient comme \u00e7a d'une menace qui serait possible, la menace d'un d'une apocalypse nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:15 > 0:13:23) [92%] : \r\nAlors chez Trump, on trouve \u00e7a g\u00e9nial ou d\u00e9sastreux selon qu'on l'aime ou non, mais cette fa\u00e7on d'\u00eatre impr\u00e9visible de faire peur, c'est aussi une strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:25 > 0:14:16) [92%] : \r\n\u00e7a fait que clairement partie de son arsenal, ben, \u00e7a n'est pas le 1er \u00e0 avoir th\u00e9oris\u00e9 Machiavel en parlant des pr\u00e9d\u00e9cesseurs de train Nixon voulait face au Vietnam \u00e0 jouer l'homme d\u00e9rang\u00e9 en laissant entendre qu'il pourrait peut-\u00eatre faire le pas de trop, militairement, donc il y a sans doute une part de strat\u00e9gie, c'est difficile \u00e0 dire exactement quelle est la part de strat\u00e9gie et la part de spontan\u00e9it\u00e9, une chose est s\u00fbre : train peu c'est tr\u00e8s bien utiliser la peur pour faire avancer ses int\u00e9r\u00eats dans le monde, il ne veut pas convaincre, il veut s'imposer, on le voit avec la Palestine, parfois, \u00e7a passe par une mani\u00e8re de de jeter par- dessus bord des dizaines d'ann\u00e9es de politique am\u00e9ricaine de m\u00e9diation dans la r\u00e9gion avec le Pakistan, il dit peut-\u00eatre ce que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs n'ont jamais os\u00e9 dire ouvertement, et tout cela, il faut le dire, \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e beaucoup d'effroi \u00e0 l'\u00e9tranger des mois mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a pla\u00eet \u00e0 sa base \u00e9lectorale, merci Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:17 > 0:14:38) [87%] : \r\nLa parole de Donald Trump sur Twitter c'est donner libre cours compte le r\u00e9gime iranien, celui-ci a r\u00e9agi, il r\u00e9agit aussi con les contestataires \u00e0 l'oeuvre depuis 6 jours, les pro- r\u00e9gime font une d\u00e9monstration de force aux manifestants, les causes de la tension sont l\u00e0, au-del\u00e0 des clivages politiques, elles sont en particulier \u00e9conomiques on va entendre aux citoyens suisses pr\u00e9sents \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran long Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:40 > 0:14:58) [93%] : \r\nLa col\u00e8re des retrait\u00e9s, des ouvriers et des enseignants incapables de joindre les 2 bouts, la frustration des jeunes sans revenu, min\u00e9 par un ch\u00f4mage de pr\u00e8s de 30 pourcent une part croissante de la population n'en peut plus de la stagnation \u00e9conomique et bravent la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:14:58 > 0:15:22) [83%] : \r\nIls sont m\u00e9contents parce qu'il quoi qu'il y en a qui qui vivent avec \u00e9norm\u00e9ment d'argent qui partent avec \u00e9norm\u00e9ment d'argent et puis eux- m\u00eame, ils sont il il fait pas avoir assez pour manger le peuple n'a pas \u00e0 pour acheter des oeufs qui, on peut dire, presque, il laisse \u00e0 doubl\u00e9 de prix tout a doubl\u00e9 le pas tout mais c'est inqui\u00e9tant parce que \u00e7a, \u00e7a peut pas changer facilement en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:24 > 0:15:35) [93%] : \r\nPas du moi, j'ai enfin r\u00e9ussi \u00e0 trouver un emploi apr\u00e8s de longues recherches, mais mon salaire est tr\u00e8s bas et si les jeunes avaient des emplois bien pay\u00e9s, il ne serait pas en col\u00e8re contre les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:36 > 0:15:51) [93%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, une vingtaine de morts et 450 arrestations, moins d'une semaine, les manifestations fait tache d'huile et parfois avec violence, les revendications ne sont plus seulement \u00e9conomique mais politique de plus en plus d'Iraniens exige du changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:52 > 0:16:05) [93%] : \r\nOui non, oui, tout ce que les politiciens ont le devoir de nous \u00e9couter, c'est inacceptable qu'ils restent assis dans leur bureau et ne connaissent rien du prix du poulet, de la viande ou du riz c'est inacceptable qu'ils ne sachent pas \u00e0 quel point c'est devenu difficile pour nous de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:05 > 0:16:24) [88%] : \r\nYves vraiment le ben nous, l\u00e0- bas, face \u00e0 cette col\u00e8re, l'\u00e9quilibrisme du r\u00e9gime th\u00e9ocratique qui dit reconna\u00eetre la l\u00e9gitimit\u00e9 des vexations populaire mais r\u00e9prime les manifestants, ce soir, les gardiens de la r\u00e9volution, proclame la fin du mouvement de contestation, mais en r\u00e9alit\u00e9 les braises sont encore br\u00fblantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:26 > 0:16:44) [92%] : \r\nIl y a maintenant 2018 avec les grands enjeux de cette ann\u00e9e qui s'ouvrent, la r\u00e9daction vous propose un 2\u00e8me chapitre qui est consacr\u00e9 aux m\u00e9dias, les temps sont agit\u00e9s pour la presse 2018 sera d\u00e9cisif pour l'avenir de plusieurs m\u00e9dias, le mod\u00e8le \u00e9conomique, la concurrence des g\u00e9ants du Net mais aussi la votation sur nos bilingue Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:46 > 0:16:55) [95%] : \r\nQuand, en fin d'ann\u00e9e, on demande aux parlementaires, ce qui en politique sera le th\u00e8me central de 2018, la r\u00e9ponse est assez unanimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:55 > 0:17:02) [86%] : \r\nC'est la question des m\u00e9dias, c'est surtout la politique des m\u00e9dias, je pense, le grand th\u00e8me mais s\u00fbrement l'initiative No Bella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:03 > 0:17:14) [90%] : \r\nLe 1er Racte de cette ann\u00e9e m\u00e9diatique sera en effet le 4 mars avec la votation nos bilingue, le peuple devra dire s'il accepte de supprimer la redevance radio- TV et si c'est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:14 > 0:17:24) [88%] : \r\nCe tremblement de terre, c'est sacr\u00e9e moi je pense pas apr\u00e8s un oui on a une situation de march\u00e9, c'est un v\u00e9ritable Grounding pour la SNCF bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:24 > 0:17:29) [96%] : \r\nUne question agitera alors le Parlement doit-il intervenir pour sauver la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:30 > 0:17:50) [89%] : \r\nJe pense qu'il faudrait permettre \u00e0 la SSR, de trouver d'autres sources de financement par exemple de permettent des abonnements en ligne des abonnements qui co\u00fbteront bien plus cher que la redevance pour avoir une offre comparables, il y a toujours un plan B, on n'a pas plan B le plan B, cette question se pose, c'est pour SSR pour la direction de la SSR je pense pas pour par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:50 > 0:18:00) [88%] : \r\nSi nous bilingue et refus\u00e9, alors ce sera le 2\u00e8me acte la nouvelle loi sur les m\u00e9dias avec une question : les parlementaires doivent-ils y d\u00e9finir le r\u00f4le du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:01 > 0:18:15) [90%] : \r\nOui, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s important, l'information, on doit la garder bien s\u00fbr surtout les informations et les informations compte beaucoup, le point principal, c'est que la SSR doit pas faire la m\u00eame chose que les cha\u00eenes priv\u00e9es, France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:16 > 0:18:24) [99%] : \r\nDernier acte enfin l'attribution d'une nouvelle concession SSR pour 2019 avec peut-\u00eatre de nouvelles exigences pour l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:24 > 0:18:42) [87%] : \r\nQu'il faut davantage des informations et qu'ils font plus DVD production suisse, il ne faut pas non plus \u00eatre trop pr\u00e9cis, il y a une partie du Parlement qui aimeraient bien dire aux m\u00e9dias ce qu'ils doivent \u00e9crire, alors l\u00e0 vraiment il faut bon on reste en retrait de tout \u00e7a et qu'on laisse \u00e0 Kaboul le plus souple possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:42 > 0:18:48) [97%] : \r\nBeaucoup de d\u00e9bats en perspective pour une ann\u00e9e m\u00e9diatique dont on ne conna\u00eet pas encore l'\u00e9pilogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:49 > 0:19:23) [90%] : \r\nEt le vote sur nos Tchernobyl est en fait parmi d'autres dans un paysage m\u00e9diatique qui est partout, bouscul\u00e9s en Suisse, en Europe, on va en parler avec un observateur privil\u00e9gi\u00e9, sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias Guillaume Klossa a \u00e9t\u00e9 sherpas au Conseil europ\u00e9en, il a l'exp\u00e9rience de dirigeant de l'UER, l'Union europ\u00e9enne de radio- t\u00e9l\u00e9vision Guillaume Klossa bonsoir, bonsoir, un mot d'histoire, d'abord sur les origines 2 images : c'est la BBC h\u00e9ro\u00efque avec Churchill et puis le 1er num\u00e9ro du Monde en 1944 tr\u00e8s aid\u00e9e par de Gaulle, l'apr\u00e8s- guerre, l'id\u00e9e de cr\u00e9er une presse forte, c'\u00e9tait pour toute l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:23 > 0:19:34) [91%] : \r\nC'\u00e9tait pour toute l'Europe avec une chose qui est : \u00e9viter le retour au populisme et cr\u00e9er une d\u00e9mocratie pluraliste, diversifi\u00e9 avec des m\u00e9dias de qualit\u00e9 le plus ind\u00e9pendant possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:34 > 0:19:53) [90%] : \r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e, l'Europe 500 millions d'Europ\u00e9ens, alors si on revient \u00e0 notre paysage, ici on est seulement un 1000000 700 1000 et quand on regarde la diversit\u00e9 des m\u00e9dias publics, priv\u00e9s, service public, m\u00e9dias priv\u00e9s, c'est tr\u00e8s impressionnant de voir cette vari\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, c'est assez exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:54 > 0:20:31) [89%] : \r\nPartout en Europe, qui a une diversit\u00e9 de m\u00e9dias, mais on voit que cette diversit\u00e9 et de plus en plus remise en cause par l'\u00e9mergence de grands groupes, la convergence entre les t\u00e9l\u00e9coms, la presse et l'audiovisuel et la disparition de grands m\u00e9dias et de grands m\u00e9dias \u00e9crits en France regardez France Soir a a a disparu, on voit que, au Canada, qui est une tr\u00e8s grande d\u00e9mocratie des m\u00e9dias sont en train de dispara\u00eetre et la presse qui \u00e9tait le le grand organe \u00e9crit canadien devient uniquement num\u00e9rique et donc avoir une quinzaine ou une vingtaine de m\u00e9dias pour la Suisse Romande c'est un privil\u00e8ge, et c'est un atout d\u00e9mocratique majeur, c'est une condition d'une d\u00e9mocratie r\u00e9ussi et moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:31 > 0:20:48) [85%] : \r\nOn \u00e9voquait alors nous bilingue, mais le d\u00e9bat va bien plus loin le le grand t'de beaucoup de m\u00e9dias, c'est les gaffes \u00e0 Facebook, Google, Apple amazone est ce qu'on peut dire qu'il y a dans ces Sega, enfin une volont\u00e9 imp\u00e9riale, parfois m\u00eame colonisatrice de d\u00e9vorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:48 > 0:21:44) [89%] : \r\nLes m\u00e9dias d\u00e9 facto le mod\u00e8le d\u00e9g\u00e2ts fait un mod\u00e8le mondial hein et la puissance d'un gaffe apprenons Facebook ou amazone, c'est \u00e0 la fois une plateforme de distribution, c'est une plateforme de commercialisation de publicit\u00e9 extraordinairement puissante puisque l'essentiel publicit\u00e9 aujourd'hui \u00e7a passe plus par les journaux, \u00e7a passe par Google et par Facebook et \u00e7a ass\u00e8che la sc\u00e8ne publicitaire pour les organes de presse traditionnelle et puis de plus en plus ce sont des moyens de de production de contenu, contenu mondiaux juste pour vous donner une id\u00e9e, l'objectif de Facebook \u00e0 l'horizon 2025, \u00e7a va \u00eatre la 1\u00e8re plateforme mondiale, distribution de de contenu une 2\u00e8me id\u00e9e, vous m'avez parl\u00e9 de la BBC, tout \u00e0 l'heure, les gars face et c'est Google Apple go\u00fbt amazone Apple en 2001, c'est le chiffre d'affaires de la BBC, aujourd'hui les gars face et 11 fois le chiffre d'affaires de l'ensemble des services publics en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:44 > 0:22:01) [92%] : \r\nLe risque de fausse information qui est li\u00e9 \u00e0 des r\u00e9seaux qui les laissent passer, on a vu \u00e7a aux \u00c9tats-Unis, il y a quelques minutes, Emmanuel Macron \u00e0 faisait \u00e9tat de son projet de loi pour contr\u00f4ler pour contrer les fausses informations, \u00e7a c'est vraiment une prise de conscience de 2018 les \u00c9tats vont se r\u00e9veiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:01 > 0:22:22) [89%] : \r\nDe, de, de 2017 et des \u00e9lections am\u00e9ricaines o\u00f9 on a vu que des puissances pouvaient avoir un impact, via notamment les gaffes \u00e0 sur l'\u00e9lection, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a a tout chang\u00e9 et donc il y a la conscience que la d\u00e9sinformation, c'est pas quelque chose de nouveau en revanche s'il y a une responsabilit\u00e9 des \u00c9tats, des journalistes des m\u00e9dias et des gaffes \u00e0 pour la r\u00e9duire et les et des citoyens aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:22 > 0:22:35) [89%] : \r\nOui, vous l'avez dit n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir des m\u00e9dias fort des journalistes fort l'autocritique ou si elle est importante, hein, le c\u00f4t\u00e9 grand magist\u00e8re des journalistes, le 4\u00e8me pouvoir, c'est pas mal, que ce soit parfois un peu Challenge il y a du bon dans \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:35 > 0:23:07) [89%] : \r\nT\u00e9moin moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais \u00e9tudiant et je lisais tous les jours le monde c'\u00e9tait il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, et tous les jours, je voyais des erreurs ces erreurs aujourd'hui \u00e0 son plus acceptable du tout et les r\u00e9seaux sociaux acc\u00e9l\u00e8re la correction : les r\u00e9seaux sociaux acc\u00e9l\u00e8re la correction, les gens sont de plus en plus cultiv\u00e9 et donc \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que les journalistes doit \u00eatre de plus en plus exigeants vis-\u00e0-vis de m\u00eame, ils doivent b\u00e9n\u00e9ficier de formation continue et puis il y a peut-\u00eatre une r\u00e9flexion \u00e0 avoir aussi sur la transparence, donc comment on fait l'information de la Fabrique de l'information Guillaume Klossa, merci, bonsoir, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:08 > 0:23:17) [90%] : \r\nEn sport, le ski suisse \u00e0 f\u00eater un nouveau podium tout \u00e0 l'heure \u00e0 Zagreb, Wendy Holdener a termin\u00e9 \u00e0 la 2\u00e8me place du slalom derri\u00e8re l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin David Lemos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:19 > 0:24:17) [93%] : \r\nWendy Holdener a d\u00e9sormais pris l'habitude de f\u00eater les deuxi\u00e8mes places comme de petites victoires car une marche plus haut, il y a toujours, ou presque Mikaela Shiffrin difficile de savoir o\u00f9 aller chercher les superlatifs pour qualifier les performances de l'Am\u00e9ricaine alors on se raccroche aux chiffres 22 ans \u00e0 peine mais d\u00e9j\u00e0 38 succ\u00e8s, dont 28 dans sa discipline num\u00e9ro 1 le slalom pour celle qui deviendra certainement un jour la skieuse la plus titr\u00e9e de l'histoire, aujourd'hui elle a termin\u00e9 avec plus d'une seconde et demie d'avance sur Holdener qui monte sur un podium pour la 17\u00e8me fois de sa carri\u00e8re apr\u00e8s avoir parfaitement ma\u00eetris\u00e9 les grosses chutes de neige qui se sont abattues sur la fin de la 2\u00e8me manche disput\u00e9e en nocturne 2\u00e8me donc comme il y a 2 jours \u00e0 Oslo d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re Shiffrin la Valaisanne M\u00e9lanie Maier 3\u00e8me \u00e0 Oslo, termine \u00e0 une bonne 9\u00e8me place alors qu'elle \u00e9tait malade Michel 10, il n'est 13\u00e8me et Denise Feierabend 16\u00e8me demain, place aux hommes toujours \u00e0 Zagreb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:19 > 0:24:51) [89%] : \r\nLa mort d'un grand seigneur de l'\u00e9dition, Bernard de Fallois \u00e9tait un nonag\u00e9naire tr\u00e8s actif \u00e9diteur historique, il avait publi\u00e9, Raymond Aron Pagnol, Simenon, mais aussi les Suisses, Jo\u00ebl Liquor Jo\u00ebl Dicker pardon ou Jean-Michel Olivier, la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire, Harry Quebert, avait \u00e9t\u00e9 l'un de ses plus grandes r\u00e9ussites et avait battu des records de ventes de dimension mondiale, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un cadeau de No\u00ebl, les disques vinyles sont de retour, \u00e7a n'est pas nouveau, mais la tendance s'accro\u00eet avec m\u00eame pour corollaire le tourne-disques industrielle ou artisanale Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:54 > 0:25:03) [94%] : \r\nRobert Besan\u00e7on travaille depuis pr\u00e8s de 30 ans dans le domaine de la ici cette ann\u00e9e, il a d\u00e9cid\u00e9 de recentrer son activit\u00e9 sur sa passion, qui pour lui n'a jamais pass\u00e9 de mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:03 > 0:25:15) [88%] : \r\nVous avez l\u00e0 une platine en occasion, deuxi\u00e8mement c'est une platine am\u00e9ricaine qui est tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est le bras ici qui baigne dans un dans un bain de Silicon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:16 > 0:25:28) [79%] : \r\nTourne disque de seconde main, 9 ou \u00e0 r\u00e9parer son atelier- magasin ne d\u00e9semplit pas avec tout type de clients du nostalgie qui veut r\u00e9\u00e9couter les 33 tours de Johnny dans son grenier aux jeunes qui red\u00e9couvrent le danse des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:30 > 0:25:55) [86%] : \r\nIl y a des gens qui ont eu la chance de pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer une platine de la famille et puis d'autres o\u00f9 la platines n'\u00e9tait plus du tout un \u00e9tat et enfin lui en acheter une autre, donc cela en acheter une nouvelle platine et puis, ou alors il r\u00e9cup\u00e8re vois m\u00eame dans la g\u00e9n\u00e9ration, la 2\u00e8me ou la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration m\u00eame que j'ai connu avec le magasin, des gens qui cherchent des platines Vintage aussi qui font des brocantes qui font des des ventes particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:55 > 0:26:24) [86%] : \r\nCar ces derni\u00e8res ann\u00e9es le microsillon est redevenu tendance un succ\u00e8s en partie d\u00fb au DJ qui lui sont rest\u00e9s fid\u00e8les, l'an pass\u00e9, les ventes du vinyle, invent\u00e9 en 1948 au m\u00eame d\u00e9tr\u00f4ner celle du Compact Disk le fameux CD arriv\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 d\u00e8s lors sur internet fleurit une kyrielle de tutoriels pour cr\u00e9er sa propre platines du plus rudimentaires au plus original, cette entreprise argovienne, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les supports Audio des cassettes au CD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:25 > 0:26:32) [87%] : \r\nMais le filon, elle est la distributrice exclusive pour la Suisse, l'Allemagne et l'Autriche, de se mange disque en carton et en petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:36 > 0:26:38) [62%] : \r\nAu bon, mais il se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:38 > 0:26:55) [91%] : \r\nEt puis, je peux vous garantir qu'il ne vous restera pas une pi\u00e8ce dans les mains, les vinyles sont vraiment dans l'air du temps, donc impossible de ne pas proposer ce produit sur le march\u00e9 suisse qui \u00e9crit, c'est destin\u00e9 \u00e0 tout le monde, ce n'est pas une platine avec une acoustique pointus comme ces tourne-disques \u00e0 plusieurs centaines de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:56 > 0:27:08) [94%] : \r\nUne platine man pour un grand public habitu\u00e9 \u00e0 \u00e9couter de la musique sur un t\u00e9l\u00e9phone portable suivre certaines \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 pour faire du 9 avec du vieux, les platines se mettent au go\u00fbt du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:12 > 0:27:29) [92%] : \r\nJe vous propose de terminer par un document qui rend hommage au travail et aux vertus du commerce c'est le portrait livreurs de repas de Bombay, ils sont presque tous illettr\u00e9s sans moyens, mais leur t\u00e9nacit\u00e9 est telle qu'ils font concurrence aux plus grandes soci\u00e9t\u00e9s de distribution Constantin Simon Philom\u00e8ne R\u00e9mi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:32 > 0:27:34) [94%] : \r\nC'est l'histoire d'une petite pomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:36 > 0:28:02) [87%] : \r\nTous les matins de semaine vers 10 heures madame chat confie \u00e0 ce livreurs le repas qu'elle a concoct\u00e9 pour son mari, vous les cuisin\u00e9 avec amour et je lui confie avec amour la petite bo\u00eete dans le sac, va traverser l'une des plus grandes m\u00e9tropoles du monde, gr\u00e2ce au DAB hawala un r\u00e9seau de 100000 livreurs, pour la plupart illettr\u00e9s depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, ils arpentent les rues de Bombay avec leur c\u00e9l\u00e8bre tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:04 > 0:28:11) [96%] : \r\nLa bo\u00eete rejoint d'autres bo\u00eetes dans lesquelles se cachent d'autres repas 1er lieu de triage sur le trottoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:11 > 0:28:18) [82%] : \r\nL\u00e0 sa part dans le quartier de Turckheim l\u00e0 dans un 2\u00e8me, quartier et celui-l\u00e0, \u00e7a va dans le quartier de Dada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:19 > 0:28:26) [89%] : \r\nIci, c'est le num\u00e9ro de la maison r\u00e9cup\u00e8re la bo\u00eete la le quartier de livraison et si le chiffre de l'\u00e9tage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:27 > 0:28:43) [89%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me de code les dabas voil\u00e0 affichent un taux d'erreur imbattable seulement une voiture 16 millions n'arrivent pas \u00e0 destination, direction l'extr\u00eame sud de Bombay, le r\u00e9seau ferroviaire permet d'\u00e9viter les embouteillages dans l'une des villes les plus congestionn\u00e9es Dumont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:46 > 0:28:58) [95%] : \r\nNous parcourons 34 kilom\u00e8tres 4 fois par jour nous sommes, c'est une course contre la montre qu'il y a des pluies de mousson ou pas, quelle que soit la saison, les obstacles, on doit arriver \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:01 > 0:29:10) [92%] : \r\nEn une heure et demie apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 dans les mains de 4 livreurs diff\u00e9rents la bo\u00eete arrive enfin \u00e0 son heureux destinataire au fond d'une petite entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:11 > 0:29:16) [87%] : \r\nMonsieur et v\u00e9g\u00e9tarien, sa femme lui a pr\u00e9par\u00e9 une recette \u00e0 base de banane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:17 > 0:29:23) [92%] : \r\nLes terrasses de dire depuis 20 ans, c'est le m\u00eame livreurs et il n'a jamais fait d'erreur, c'est un service incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:24 > 0:29:31) [93%] : \r\nEt cela ne co\u00fbte que 12 francs par mois \u00e0 Bombay 200000 repas sont livr\u00e9s chaque jour gr\u00e2ce \u00e0 ses livreurs traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:33 > 0:29:38) [87%] : \r\nLe bijoutier travaille 11 heures par jour \u00e0 chaque d\u00e9jeuner, ils se sont un peu moins seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:39 > 0:29:51) [92%] : \r\nAu Malawi, ce repas c'est un lien avec ma famille, cela me rappelle la fiction ne ma femme en plus sa nourriture est bonne pour la sant\u00e9 si j'allais d\u00e9jeuner dehors, ce ne serait pas aussi \u00e9quilibr\u00e9, je me sens en pleine forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:53 > 0:30:01) [86%] : \r\nApr\u00e8s le d\u00e9jeuner, le travail des dabas Damawa n'est pas termin\u00e9e, les petites bo\u00eetes rentre chez elle, par le m\u00eame chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:03 > 0:30:18) [96%] : \r\nAu programme ce soir : Bye-Bye la Suisse c'est l'histoire de ces romans qui ont refait leur vie \u00e0 l'\u00e9tranger, le documentaire est sign\u00e9 Anne-Lise Von Bergen et d'abord la m\u00e9t\u00e9o agit\u00e9e de cette semaine, on va entendre les pr\u00e9visions de Nathalie Sba\u00ef excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:26 > 0:30:30) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:42 > 0:30:44) [84%] : \r\nAlors, oui, oui, l\u00e0 \u00e7a va, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:47 > 0:30:59) [89%] : \r\nHier, c'\u00e9tait une minute de moins 100 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Darius bien et son gigantisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:04 > 0:31:07) [91%] : \r\nMougins tous nous nous souviendrons de ce mercredi 3 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:07 > 0:31:18) [83%] : \r\nLa visite de la temp\u00eate, Eleanor en dehors des fortes rafales \u00e0 la quand m\u00eame donn\u00e9 un spectacle assez beau c\u00f4t\u00e9 ciel puisqu'\u00e0 l'arri\u00e8re de la ligne de grands ce matin, nous avons eu de belles trou\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:21 > 0:31:44) [69%] : \r\nMais trou voici le lire celui la je c'est mon pauvre voici des rafales de 100 kilom\u00e8tres de l\u00e0, au cas, tiens 25 et si les alertes que moi disais pr\u00e9sident non non non, j'aurais peut-\u00eatre j'\u00e9tais non non, ben voil\u00e0, bonne 15 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:44 > 0:31:51) [85%] : \r\nOui, il peut faire rouler va se comme j'mis plusieurs fois les m\u00eames aujourd'hui \u00e0 cause des ou bien que \u00e7a roule un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:51 > 0:31:59) [76%] : \r\nTrouve et comme \u00e7a je ne un truc aussi sur le transfert des donn\u00e9es oui si, avec ses belles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:59 > 0:32:13) [92%] : \r\nAh oui, ah oui, voil\u00e0, alors nous avons eu ces fameux 200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure au but dans le canton 195 au Pilate 184 au Chasseral, le long du Jura mais \u00e9galement en pleine 150 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:13 > 0:32:18) [90%] : \r\n\u00e0 W\u00e4denswil, sur les bords du lac de Z\u00fcrich sans une carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:21 > 0:32:23) [80%] : \r\nAucune minute donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:23 > 0:37:20) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, nous souviendrons de ce mercredi 3 janvier de la visite de la temp\u00eate, Eleanor qui a donn\u00e9 \u00e9videmment c'est rafales tr\u00e8s impressionnante et aussi de jolis coins de ciel bleu apr\u00e8s \u00e0 l'arri\u00e8re de la ligne de grains notamment ce matin quelques \u00e9claircies \u00e9videmment donc c'est rafales tr\u00e8s impressionnante, puisque nous avons atteint 200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure au goutte dans le canton d'ouvrir 195 au Pilate 184 le long du Jura au Chasseral et m\u00eame en pleine 150 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 W\u00e4denswil sur les bords du lac de Z\u00fcrich 125 au Bouveret 115 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 Neuch\u00e2tel cet \u00e9norme c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9cipitations, on est pas mal \u00e9galement puisque nous avions plusieurs fronts qui passait le front froid qui a commenc\u00e9 \u00e0 donner de bonnes pr\u00e9cipitations depuis hier soir 18 heures d\u00e9j\u00e0 en Asie et notamment ces orages en matin\u00e9e avec une baisse des temp\u00e9ratures, on a perdu 10 degr\u00e9s en quelques minutes par exemple du c\u00f4t\u00e9 de failles, alors on voit la suite de ce train de perturbations, cette fois-ci c'est un front chaud qui va passer au-dessus de nous, et du coup la limite des chutes de neige va \u00e0 nouveau fluctuer les vents seront toujours temp\u00e9tueux, notamment dans les Alpes, et l'on voit qu'on n'a pas d'anticyclone, \u00e0 se mettre sous la dent pour l'heure, voici dans le d\u00e9tail, ce qui va se passer, selon Lionel Peyraud de M\u00e9t\u00e9oSuisse pour ce soir, donc c'est pr\u00e9cipitations tr\u00e8s importantes, la vie a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e augmenter en degr\u00e9 4 en ce qui concerne le sud du Jura, de La Givrine jusqu'en direction du Val-de-Travers pour l'Oberland bernois : le Bas-Valais, les Alpes, le le Chablais \u00e9galement avec une limite qui est encore assez \u00e9lev\u00e9 qui qui est encore assez bas ce soir minettes qui d\u00e9cide demain matin va s'\u00e9lever petit \u00e0 petit en fin de matin\u00e9e \u00e0 2200 m\u00e8tres avec toujours ces pr\u00e9cipitations vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s intense et ses avis de vent fort encore, notamment dans les Alpes, plus faible sur le plateau, l'apr\u00e8s- midi et la soir\u00e9e ces pr\u00e9cipitations se poursuivent, ils veulent plus voir tr\u00e8s haut, jusqu'\u00e0 2300 m\u00e8tres d'altitude, c'est dire que \u00e7a va avoir une incidence sur le manteau neigeux qui va fondre, beaucoup plus vite en moyenne montagne, cela pourrait occasionner vraiment des probl\u00e8mes de crues c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, c'est extr\u00eamement doux 11 \u00e0 13 degr\u00e9s toujours sur le plateau un peu plus faible en Valais chaud aussi en montagne 7 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres plus 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, revenons sur ses ventes m\u00eame si nous n'allons plus avoir les valeurs extr\u00eames de la journ\u00e9e, \u00e7a reste temp\u00e9tueux faisant encore l'objet d'avis notamment dans les Alpes, ainsi que sur le nord du plateau et le plateau l\u00e9manique, avec des rafales possibles \u00e0 110 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et encore un avis de degr\u00e9 2 pour le plateau et le Jura, avec 50 \u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure possible des avis qui se qui sort jusqu'\u00e0 vendredi matin, vendredi matin, justement, bah on sera enfin David fortes pr\u00e9cipitations \u00e9galement vers 9 heures le matin et on passera des pr\u00e9cipitations plut\u00f4t intermittente, un peu plus fr\u00e9quente quand m\u00eame le long du Jura mais on verra aussi les premi\u00e8res \u00e9claircies se d\u00e9velopper et puis \u00e0 partir de samedi, c'est une situation de Fun, qui va se mettre en place avec des \u00e9claircies dans les vall\u00e9es alpines, avec des temp\u00e9ratures qui monte dans ces r\u00e9gions \u00e0 11 degr\u00e9s alors que nous aurons cette fois-ci des pr\u00e9cipitations qui vont devenir assez importante au sud des Alpes, faisant peut-\u00eatre l'objet d'avis, affaire \u00e0 suivre dimanche, pareil, on retrouve ces fortes pr\u00e9side au Tessin \u00e9galement sur l'ouest, dans cette situation de faune typique avec quand m\u00eame un peu plus de nuages, cette fois-ci en Valais plus de soleil dans dans l'Est, et puis pour la suite, nous aurons \u00e0 partir de lundi encore, cette situation de feu mais qui va \u00e9voluer vers un temps plus changeant \u00e0 partir de mardi et si les temp\u00e9ratures seront plut\u00f4t douces en Valais pour les autres r\u00e9gions du plateau, on voit vraiment que l'on a cette baisse graduelle et qu'on va retrouver du coup des valeurs tout \u00e0 fait 2 saisons est que le d\u00e9but de de la semaine d'apr\u00e8s, sera donc beaucoup plus calme que celle que nous venons de vivre mais toujours pas d'anticyclones en vue malheureusement dans un futur proche, voil\u00e0, je vous ai tout dit dans quelques instants on retrouve baba et l'A6, l'aventure continue, que sont-ils devenus notamment notre couple de Jurassiens qui \u00e9tait parti au Grand Nord canadien demain \u00e0 cette m\u00eame place, vous retrouverez Philippe Jeanneret pour vos diff\u00e9rents bulletins m\u00e9t\u00e9o, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T01:12:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801649530", "durationSec": 125, "title": "FRIGO ENJEUX 2018 MEDIA_RTS000001357907", "excerpt": "L'avenir des m\u00e9dias suisses est un des grands enjeux de l'ann\u00e9e 2018 pour les conseillers nationaux. Outre la votation du 04.03.2018 sur l'initiative No Billag, les d\u00e9put\u00e9s doivent discuter de la nouvelle loi sur les m\u00e9dias puis l'attribution d'une nouvelle concession \u00e0 la SSR en 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "MASS M\u00c9DIA", "AUDIOVISUEL"], "sequenceIds": ["1649518"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649531", "durationSec": 141, "title": "FRIGO PLATINES VINYLES 1912 PAD_RTS000001348438", "excerpt": "Les disques vinyles connaissent un regain de popularit\u00e9 et logiquement les platines sont tr\u00e8s recherch\u00e9es. Roger Bezan\u00e7ons, \u00e9lectronicien \u00e0 la retraite a ouvert un magasin de vente et restauration de platines anciennes. Stephan Heim, de l'entreprise Adon commercialise une platine low-cost en carton \u00e0 monter sois-m\u00eame.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DISQUE VINYLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649532", "durationSec": 30, "title": "SO DERAILLEMENT LENK_RTS000001358111", "excerpt": "Un train de la ligne Montreux-Oberland bernois (MOB) a d\u00e9raill\u00e9 \u00e0 La Lenk pouss\u00e9 hors de la voie par la temp\u00eate Eleanor ou Burglind.", "thematicGeographicals": ["LENK, LA"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE", "VENT", "ACCIDENT FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1649436"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649533", "durationSec": 154, "title": "SO INDE LIVREURS ILLETRES_RTS000001357920", "excerpt": "A Bombay 5000 dabbawalas livrent chaque jour le repas pr\u00e9par\u00e9 au domicile par des \u00e9pouses \u00e0 des maris qui travaillent parfois \u00e0 l'autre bout de la ville. Les livreurs, issus des classes les plus pauvres de la population utilisent une syst\u00e8me de code et ne se trompent quasiment jamais.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIMON, Constantin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOMBAY"], "thematicThemes": ["REPAS \u00c0 DOMICILE", "LIVREUR"], "sequenceIds": ["1649557"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649534", "durationSec": 107, "title": "SO IRAN_RTS000001358127", "excerpt": "Itw par t\u00e9l\u00e9phone de Nader Azarpey, citoyen suisse vivant en Iran qui d\u00e9crit les manifestations contre le r\u00e9gime motiv\u00e9e par la crise \u00e9conomique et sociale et la d\u00e9gradation des conditions de vie au quotidien notamment a cause de l'augmentations des denr\u00e9es alimentaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAN"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649535", "durationSec": 115, "title": "SO METEO NEWS 2_RTS000001358156", "excerpt": "La tem\u00eate Eleanor ou Burglind en Suisse al\u00e9manique, a d\u00e9ferl\u00e9 sur la Suisse provoquant quelques d\u00e9g\u00e2ts et la mise en place de mesures de s\u00e9curit\u00e9s mais impressionnant les t\u00e9moins.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE", "VENT"], "sequenceIds": ["1649435"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649536", "durationSec": 62, "title": "SO SLALOM DAMES_RTS000001358081", "excerpt": "Victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin, qui a remport\u00e9 le slalom dames de Zagreb comptant pour la Coupe du monde de ski alpin. Elle devance la Suissesse Wendy Holdener qui termine \u00e0 la 2e place. La Suissesse M\u00e9lanie Meillard termine \u00e0 la 9e place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZAGREB"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "DAMES"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "SHIFFRIN, MIKAELA", "MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649537", "durationSec": 117, "title": "SO STATIONS SKI_RTS000001358097", "excerpt": "Le passage de la temp\u00eate Eleanor ou Burglind sur les Alpes \u00e0 obliger les stations de ski \u00e0 fermer les installations de remont\u00e9es m\u00e9caniques par mesure de s\u00e9curit\u00e9. Les Touristes de crans-Montana se sont rabattu sur les bains d'Anz\u00e8re mais seules les personnes ayant souscrit des assurances pouvaient se faire rembourser les forfaits de ski.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE", "STATION DE SKI", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1649474"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649538", "durationSec": 16, "title": "SO TAPIS LANCEMENT METEO 3_RTS000001358102", "excerpt": "Le passage de la temp\u00eate Eleanor ou Burglind sur la Suisse a provoqu\u00e9 de nombreux retards et quelques annulations de trains comme annonc\u00e9 sur les panneaux de la gare de Lausanne."}, {"internalArchiveId": "AA1801649539", "durationSec": 34, "title": "SO TAPIS TRAINS_RTS000001358128", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE", "TRANSPORT FERROVIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649540", "durationSec": 31, "title": "SO TEMPETE LITTORAL_RTS000001357985"}, {"internalArchiveId": "AA1801649541", "durationSec": 100, "title": "SO TRUMP_RTS000001358082", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801649756", "summary": "Neuch\u00e2tel : Vent soufflant en rafales sur le lac cr\u00e9ant des vagues et bateaux tanguant dans un port. Passantes avec des parapluies se retournant. \nChasseral : Itw Andr\u00e9 Fr\u00e9sard, h\u00f4telier\nConthey : Policiers fermant une route \u00e0 la circulation. Itw Christophe Germanier, pr\u00e9sident de Conthey.\nWindsurfeur partant en planche \u00e0 voile sur le Lac de Constance.", "id": "1649435", "visualThemes": ["TEMP\u00caTE", "VENT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649757", "summary": "wagon du train MOB renvers\u00e9 dans la neige. Int wagon avec si\u00e8ge \u00e0 l\u00bfenvers.", "id": "1649436", "visualThemes": ["TEMP\u00caTE", "VENT", "ACCIDENT FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["LENK, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649795", "summary": "Vent soufflant en rafales au sommet des pistes de la station de ski de Crans-Montana. Itw Bertrand Cassignol, directeur d'exploitation des remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA. Famille de skieurs devant un panneau des pistes ferm\u00e9es.  Itw clients frustr\u00e9s. Itw Elodie Chabanis, responsable des caisses du Signal. Itw Moniteur de ski.\nTouristes dans les bains d'Anz\u00e8re. Itw Damian Indermitte, directeur Anz\u00e8re tourisme SA.", "id": "1649474", "visualThemes": ["TEMP\u00caTE", "STATION DE SKI", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA", "ANZERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649839", "summary": "Itw des conseillers nationaux PLR Philippe Nantermod et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, du conseiller national socialiste Jacques-Anddr\u00e9 Maire, du conseiller national UDC Gregor Rutz et du conseiller naitonal PDC Martin Candinas.", "id": "1649518", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "MASS M\u00c9DIA", "AUDIOVISUEL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9", "CANDINAS, MARTIN", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649851", "summary": "Plateau : Itw Guillaume Klossa, co-directeur de l'UER, expert des m\u00e9dias.", "id": "1649530"}, {"internalArchiveId": "AA1801649878", "summary": "Livreur venant chercher un repas de midi chez une \u00e9pouse pour le livrer en v\u00e9lo en train et a pieds au mari \u00e0 son travail. Livreurs se r\u00e9partissant les repas. Sabbawalas livrant les colis. \nItw livreurs. Itw Niren Shah, n\u00e9gociant, recevant son repas.", "id": "1649557", "visualThemes": ["REPAS \u00c0 DOMICILE", "LIVREUR"], "visualGeographicals": ["BOMBAY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1724558", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035892", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-542C9415-F1AE-427B-A1AF-AE1EC059D359", "internalArchiveId": "542C9415-F1AE-427B-A1AF-AE1EC059D359", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "UE, fiscalit\u00e9 et retraites: les enjeux de la politique f\u00e9d\u00e9rale en 2018", "publicationDate": "2018-01-02T00:00:00Z", "summary": "L'ann\u00e9e 2018 sera marqu\u00e9e par trois grands dossiers: les relations avec l'Union Europ\u00e9enne, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, et celle des retraites. Mais cette ann\u00e9e qui d\u00e9bute est aussi une ann\u00e9e de transition et de pr\u00e9paration des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec de probables d\u00e9parts du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * UE, fiscalit\u00e9 et retraites: les enjeux de la politique f\u00e9d\u00e9rale en 2018  \r\n2018, en politique suisse, sera marqu\u00e9e par trois grands dossiers: les relations avec l'Union Europ\u00e9enne, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, et celle de nos retraites... \r\n2018.. sera aussi une ann\u00e9e de transition, de pr\u00e9paration des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec, qui sait des d\u00e9parts du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nThibaut Schaller, nous vous retrouvons \u00e0 Berne... \r\nQuels sont les augures pour cette ann\u00e9e politique qui vienmt de d\u00e9buter ??\r\nEh bien si j'en crois mon petit doigt... l'ann\u00e9e sera agit\u00e9e. En tout cas la premi\u00e8re partie. La faute au dossier europ\u00e9en, qui a d\u00e9j\u00e0 secou\u00e9 la politique suisse en fin d'ann\u00e9e pass\u00e9e. L'Union Europ\u00e9enne veut avancer tr\u00e8s vite dans la n\u00e9gociation ce fameux accord-cadre institutionnel... Un trait\u00e9 qui vise \u00e0 organiser, chapeauter les bilat\u00e9rales, notamment le r\u00e8glement des divergences entre suisses et europ\u00e9ens... mais aussi \u00e0 mettre en place une reprise dynamique du droit... Les Suisses, eux, veulent freiner... parce qu'on ne voit pas vraiment comment la population pourrait accepter ce qui est vu comme un rapprochement avec l'UE... C'est LE grand combat politique de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e... piment\u00e9 par un versement annonc\u00e9 par la suisse d'un milliard 300 millions de francs pour d\u00e9velopper les pays de l'Est de l'Europe... \r\nRELANCE: En plus, on votera \u00e0 plusieurs reprises sur ce dossier europ\u00e9en... \r\nExact! M\u00eame si tous ces scrutins n'auront pas forc\u00e9ment lieu cette ann\u00e9e. Le premier qui pourrait intervenir concerne l'initiative de l'UDC, qui veut faire primer le droit suisse sur le droit international. Le parlement devra d'abord d\u00e9cider s'il pr\u00e9pare un contre-projet \u00e0 ce texte, ce qui nous promet une belle foire d'empoigne sous la coupole. Et peut-\u00eatre un peu plus de mauvaise humeur du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles... le tout dans un contexte rendu nerveux par les n\u00e9gociations du Brexit. Bref: le mot-clef de ce d\u00e9but 2018 sera \"relations bilat\u00e9rales\"...\r\nRELANCE: Bon, mais rassurez-nous, il y a d'autres sujets politiques \u00e0 l'ordre du jour, en 2018...\r\nBien s\u00fbr... on mentionnera la r\u00e9forme des retraites, qu'il faut \u00e0 tout prix emmancher avant que l'AVS n'entre dans les chiffres rouges. Alain Berset doit remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier. Et puis il y a une autre r\u00e9forme qui a \u00e9chou\u00e9 dans les urnes elle aussi l'an pass\u00e9, et qu'il faut remettre sur le m\u00e9tier: la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. La Suisse doit se doter de cet outil, car elle risque d'\u00eatre au ban des nations... elle qui s'est retrouv\u00e9e sur liste grise en fin d'ann\u00e9e pass\u00e9e. Cette ann\u00e9e, nous parlerons aussi d'achat d'avions de combat, de jeux olympiques, avec une votation tr\u00e8s attendue en Valais, et puis aussi de lutte contre la radicalisation terroriste.\r\nRELANCE: Et puis, 2018, c'est un an avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Branle-bas de combat dans les partis?\r\nLes \u00e9tats-majors de parti ont commenc\u00e9 de se r\u00e9organiser l'an pass\u00e9. Les premi\u00e8res strat\u00e9gies seront \u00e9tablies ces prochains mois, comme cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas sur la place de l'Islam en Suisse, th\u00e9matique que se disputent les socialistes et les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Et puis, qui sait, 2018, ce sera peut-\u00eatre l'ann\u00e9e du d\u00e9part de Doris Leuthard...", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9201874", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["UE, fiscalit\u00e9 et retraites: les enjeux de la politique f\u00e9d\u00e9rale en 2018  / 12H30_2018-01-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.01.2018"], "alternativeSummary": ["L'ann\u00e9e 2018 sera marqu\u00e9e par trois grands dossiers: les relations avec l'Union Europ\u00e9enne, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, et celle des retraites. Mais cette ann\u00e9e qui d\u00e9bute est aussi une ann\u00e9e de transition et de pr\u00e9paration des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec de probables d\u00e9parts du Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-9201874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T02:20:37Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n2018 en politique suisse sera marqu\u00e9e par trois grands dossiers, les relations avec l'Union europ\u00e9enne, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et celle des retraites 2018 sera aussi une ann\u00e9e de transition de pr\u00e9paration des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec, qui sait, un des d\u00e9parts du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Thibaut Schaller on on vous retrouve \u00e0 Berne, quels sont les augures pour cette ann\u00e9e politique qui vient de d\u00e9buter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nEh bien, si j'en crois mon petit doigt, Karine, l'ann\u00e9e sera agit\u00e9e, la faute au dossier europ\u00e9en qui a d\u00e9j\u00e0 secou\u00e9 la politique suisse ces derniers mois l'Union europ\u00e9enne veut \u00e0 tout prix, conclure un accord-cadre institutionnel Un trait\u00e9 qui vise \u00e0 organiser chapeauter les bilat\u00e9rales, notamment le r\u00e8glement des divergences entre suisses et europ\u00e9ens aussi \u00e0 mettre en place une reprise dynamique du droit europ\u00e9en et si l'Europe veut aller vite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui semble vouloir freiner parce qu'il ne voit pas comment la population helv\u00e9tique pourrait accepter untel, rapprochement avec l'UE, c'est le grand combat politique de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, piment\u00e9 par un versement annonc\u00e9 par la suisse d'un milliard 300 millions de francs pour d\u00e9velopper les pays de l'Est de l'Europe, et tout cela dans un contexte rendu nerveux par les n\u00e9gociations du Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [92%] :\r\nEt en plus on votera \u00e0 plusieurs reprises, hein, sur ce dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [95%] :\r\nExact, m\u00eame si tous ces scrutins n'auront pas forc\u00e9ment lieu en 2018 le 1er qui pourrait intervenir concerne l'initiative de l'UDC, qui veut faire primer le droit suisse sur le droit international, le parlement devra d'abord d\u00e9cider s'il pr\u00e9pare un contre- projet \u00e0 ce texte, ce qui nous promet une belle foire d'empoigne sous la Coupole, bref les mots cl\u00e9s de ce d\u00e9but 2018 seront relations bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [98%] :\r\nBon, rassurez -nous, il y aura d'autres sujets politiques \u00e0 l'ordre du jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [95%] :\r\nOui, on mentionnera la r\u00e9forme des retraites qu'il faut \u00e0 tout prix, remettre sur pied avant que l'AVS n'entre dans les chiffres rouges et puis un autre r\u00e9forme qui a \u00e9chou\u00e9 dans les urnes, elle aussi, l'an pass\u00e9, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la Suisse doit se doter de cet outil, car elle risque d'\u00eatre au ban des nations, elle qui s'est retrouv\u00e9e d\u00e9j\u00e0 sur liste grise en fin d'ann\u00e9e pass\u00e9e en 2018, nous parlerons aussi d'achat d'avions de combat de jeux olympiques avec une votation tr\u00e8s attendue en Valais et puis aussi de lutte contre la radicalisation terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [94%] :\r\nEt 2018, c'\u00e9tait aussi un an avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales branle-bas de combat dans les partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [96%] :\r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a les \u00c9tats-Majors de partis ont commenc\u00e9 \u00e0 se r\u00e9organiser l'an pass\u00e9 les premi\u00e8res strat\u00e9gies seront \u00e9tablies ces prochains mois, comme cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas sur la place de l'Islam en Suisse une th\u00e9matique que se disputent d\u00e9j\u00e0 les socialistes et les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et puis qui sait 2018, ce sera peut-\u00eatre l'ann\u00e9e du d\u00e9part de Doris Leuthard, la ministre PDC qui a annonc\u00e9 qu'elle partirait sans toutefois donner la date. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [85%] :\r\nL'ann\u00e9e agit\u00e9e, vous l'avez dit, Thibaut Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-02T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}