{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=600&rows=25&query=UDC", "count": 1275, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=625&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1250&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=575&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-19E0F70E-CF1F-4004-B69F-A22C65D584E7", "internalArchiveId": "19E0F70E-CF1F-4004-B69F-A22C65D584E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cent personnalit\u00e9s d\u00e9noncent l'initiative UDC \"contre les juges \u00e9trangers\"", "publicationDate": "2018-07-29T00:00:00Z", "summary": "Plus de cent personnalit\u00e9s romandes signent ce dimanche un appel contre l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination, dite aussi \"contre les juges \u00e9trangers\". Les Suisses voteront le 25 novembre. Ces personnalit\u00e9s du monde \u00e9conomique d\u00e9noncent un texte contraire aux valeurs de la Suisse.\r\n\r\n* * Cent personnalit\u00e9s d\u00e9noncent l'initiative UDC \"contre les juges \u00e9trangers\" 18h Initiative contre les juges \u00e9trangers : economiesuisse mobilise\r\nPlus de cent personnalit\u00e9s romandes signent aujourd'hui un appel contre l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination, dite aussi contre les juges \u00e9trangers.\r\nLes Suisses voteront le 25 novembre sur cette question.\r\nCes personnalit\u00e9s du monde \u00e9conomique, et \u00e9galement des deux bords politiques, sont r\u00e9unis par EconomieSuisse, une des fa\u00eeti\u00e8res des entreprises.\r\nElles d\u00e9noncent un texte contraire aux valeurs de la Suisse. \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... C'est une campagne qui commence tr\u00e8s t\u00f4t ! \r\nTr\u00e8s t\u00f4t oui... \r\nG\u00e9n\u00e9ralement, une campagne ne d\u00e9marre qu'une fois les votations pr\u00e9c\u00e9dentes pass\u00e9es. L\u00e0, rien de tel. Les votations de septembre n'ont pas eu lieu que d\u00e9j\u00e0, on commence la campagne pour celles de novembre. Il y a 10 jours, EconomieSuisse avait d\u00e9j\u00e0 tenu une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Zurich pour s'opposer \u00e0 cette initiative. Aujourd'hui, la fa\u00eeti\u00e8re s'offre une pleine page dans le matin dimanche pour lancer un appel \u00e0 la population, avec une centaine de personnalit\u00e9s romandes... pas toutes de premier plan, il faut bien l'avouer...\r\nIl n'emp\u00eache: les premi\u00e8res salves sont tir\u00e9es avec 4 mois d'avance... \u00e7a refl\u00e8te la hauteur de l'enjeu pour cette question des juges \u00e9trangers. \r\n- Une campagne qui commence tr\u00e8s t\u00f4t, avec conf\u00e9rence de presse et appel \u00e0 la population... Economiesuisse se donne les moyens de faire passer son message. \r\nOui, car elle ne peut pas se permettre un nouveau revers. Souvenez vous l'initiative sur l'immigration de masse que le peuple a accept\u00e9e d\u00e9but 2014... \u00e0 l'\u00e9poque, les arguments contre cette initiative \u00e9taient proches de ceux qu'on entend aujourd'hui... \u00e0 savoir que ce texte sur l'autod\u00e9termination met en danger les trait\u00e9s internationaux... Et \u00e0 l'\u00e9poque, fin 2013 et d\u00e9but 2014, l'implication de l'\u00e9conomie et de ses fa\u00eeti\u00e8res avaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es bien trop faibles... Alors aujourd'hui l'enjeu pour EconomieSuisse n'est pas seulement de contrer cette initiative de l'UDC... il s'agit aussi pour elle de redorer un blason terni. Economiesuisse prend donc les devants pour \u00e9viter d'essuyer une nouvelle salve de critiques.  \r\n- Mais en face aussi, l'enjeu est de taille : l'UDC joue gros avec cette votation. \r\nPour ce parti, c'est une rampe de lancement, cette initiative. La votation est \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e... juste avant l'ann\u00e9e \u00e9lectorale de 2019. et si cette initiative est s\u00e8chement refus\u00e9e, ce sera un tr\u00e8s mauvais signal pour l'ann\u00e9e \u00e9lectorale. Il s'agit donc de ne pas manquer le d\u00e9part. \r\n- Et l'UDC entend bien faire de l'Europe son th\u00e8me phare pour 2019...\r\nElle l'a prouv\u00e9 avec son autre initiative eurosceptique, celle contre le libre circulation qu'elle a fait aboutir il y a un mois. L'UDC esp\u00e8re bien que les chambres en d\u00e9battront en 2019 d\u00e9j\u00e0. \r\nVous le voyez: les cartes sont d\u00e9j\u00e0 distribu\u00e9es, les partis les ont en mains... et avec l'ann\u00e9e \u00e9lectorale qui s'approche, l'initiative sur l'autod\u00e9termination, c'est comme jouer une partie de chibre avec pique atout - \u00e7a vaut double. il va falloir maintenant d\u00e9cider quelles cartes abattre pour tirer au mieux profit des atouts. \r\nMerci Muriel Ballaman.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9728543", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Cent personnalit\u00e9s d\u00e9noncent l'initiative UDC \"contre les juges \u00e9trangers\" / FOR_2018-07-29T18:00:00_developpement-1", "Forum du 29.07.2018"], "alternativeSummary": ["Plus de cent personnalit\u00e9s romandes signent ce dimanche un appel contre l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination, dite aussi \"contre les juges \u00e9trangers\". Les Suisses voteront le 25 novembre. Ces personnalit\u00e9s du monde \u00e9conomique d\u00e9noncent un texte contraire aux valeurs de la Suisse."], "variantIds": ["ece-9728543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:21Z", "speechToTexts": ["04.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPlus de cent personnalit\u00e9s romandes signent aujourd'hui un appel contre l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination initiative dite aussi contre les juges \u00e9trangers, les Suisses voteront le 25 novembre prochain sur cette question, ces personnalit\u00e9s du monde \u00e9conomique et \u00e9galement des 2 ports politiques sont r\u00e9unis par \u00c9conomie Suisse une des fa\u00eeti\u00e8res des entreprises, elles d\u00e9noncent un texte contraire aux valeurs de la Suisse, Muriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est une campagne qui commence ma foi tr\u00e8s t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s t\u00f4t, hein, g\u00e9n\u00e9ralement une campagne ne d\u00e9marre qu'une fois les votations pr\u00e9c\u00e9dentes pass\u00e9es l\u00e0 rien de tels les votations de septembre n'ont pas eu lieu, que d\u00e9j\u00e0 on commence la campagne pour celles de novembre, il y a 10 jours, \u00c9conomie Suisse avait d\u00e9j\u00e0 tenu une conf\u00e9rence de presse a dur\u00e9 que pour s'opposer \u00e0 cette initiative aujourd'hui la fa\u00eeti\u00e8re s'offre une pleine page dans Le Matin dimanche pour lancer un appel \u00e0 la population, avec une centaine de personnalit\u00e9s romandes pas tout, il faut le dire de 1er plan, il n'emp\u00eache, les premi\u00e8res salves sont tir\u00e9es avec 4 mois d'avance, \u00e7a refl\u00e8te la hauteur de l'enjeu, pour cette question des juges \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [93%] :\r\nVoil\u00e0 une campagne qui commence tr\u00e8s t\u00f4t, avec conf\u00e9rence de presse et appel \u00e0 la population \u00c9conomie Suisse se donne les moyens de faire passer son message. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [95%] :\r\nOui, car elle ne peut pas se permettre un nouveau revers, souvenez -vous, Mehmet l'initiative sur l'immigration de masse que le peuple avait accept\u00e9 d\u00e9but 2014 les arguments contre cette initiative \u00e9tait ma foi assez proche de ce qu'on entend aujourd'hui, \u00e0 savoir que ce texte sur l'autod\u00e9termination met en danger les trait\u00e9s internationaux et \u00e0 l'\u00e9poque, l'implication de l'\u00e9conomie et de ses fa\u00eeti\u00e8res avaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es bien trop faible alors aujourd'hui l'enjeu pour \u00e9conomie suisse n'est pas seulement de contrer cette initiative de l'UDC, il s'agit aussi pour elle de redorer un blason terni \u00c9conomie Suisse prend donc les devants pour \u00e9viter d'essuyer une nouvelle salve de critiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [85%] :\r\nOui, en face, aussi, l'enjeu est de taille : l'UDC joue gros avec cette votation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [92%] :\r\nOui pour ce parti, c'est une rampe de lancement, cette initiative, la votation est \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, juste avant 2019 ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et si ce texte est s\u00e8chement refus\u00e9e, ce serait un tr\u00e8s mauvais signal pour l'ann\u00e9e \u00e9lectorale, il s'agit donc pour l'UDC de ne pas manquer le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [98%] :\r\nEt l'UDC entend bien faire de l'Europe, son th\u00e8me phare pour 2019. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [92%] :\r\nOui, elle l'a prouv\u00e9 avec son autre initiative eurosceptique celle contre la libre circulation qu'elle a fait aboutir, il y a un mois, l'UDC esp\u00e8re bien que les chambres en d\u00e9battront en 2019 d\u00e9j\u00e0, alors, vous le voyez, les cartes sont d\u00e9j\u00e0 distribu\u00e9es les partis les ont en main et avec l'ann\u00e9e \u00e9lectorale qui s'approche cette initiative sur l'autod\u00e9termination, c'est comme jouer une partie de Chypre en faisant pique le PC \u00e0 tous vos double, il va falloir maintenant d\u00e9cider quelles cartes abattre pour tirer au mieux profit des atouts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [95%] :\r\nMerci Muriel Ballaman et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-29T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FC73D6F-31A7-4364-B15B-E68D6CD437E1", "internalArchiveId": "9FC73D6F-31A7-4364-B15B-E68D6CD437E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cent personnalit\u00e9s contre l'initiative UDC, d\u00e9bat entre Jean-Luc Addor et Bernard R\u00fceger", "publicationDate": "2018-07-29T00:00:00Z", "summary": "Plus de cent personnalit\u00e9s romandes signent ce dimanche un appel contre l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination, dite aussi \"contre les juges \u00e9trangers\". D\u00e9bat entre Bernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident d'Economiesuisse, et Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan.\r\n\r\n* * Cent personnalit\u00e9s contre l'initiative UDC, d\u00e9bat entre Jean-Luc Addor et Bernard R\u00fceger 18h Initiative contre les juges \u00e9trangers : economiesuisse mobilise\r\nPlus de cent personnalit\u00e9s romandes signent aujourd'hui un appel contre l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination, dite aussi contre les juges \u00e9trangers.\r\nLes Suisses voteront le 25 novembre sur cette question.\r\nCes personnalit\u00e9s du monde \u00e9conomique, et \u00e9galement des deux bords politiques, sont r\u00e9unis par EconomieSuisse, une des fa\u00eeti\u00e8res des entreprises.\r\nElles d\u00e9noncent un texte contraire aux valeurs de la Suisse. \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... C'est une campagne qui commence tr\u00e8s t\u00f4t ! \r\nTr\u00e8s t\u00f4t oui... \r\nG\u00e9n\u00e9ralement, une campagne ne d\u00e9marre qu'une fois les votations pr\u00e9c\u00e9dentes pass\u00e9es. L\u00e0, rien de tel. Les votations de septembre n'ont pas eu lieu que d\u00e9j\u00e0, on commence la campagne pour celles de novembre. Il y a 10 jours, EconomieSuisse avait d\u00e9j\u00e0 tenu une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Zurich pour s'opposer \u00e0 cette initiative. Aujourd'hui, la fa\u00eeti\u00e8re s'offre une pleine page dans le matin dimanche pour lancer un appel \u00e0 la population, avec une centaine de personnalit\u00e9s romandes... pas toutes de premier plan, il faut bien l'avouer...\r\nIl n'emp\u00eache: les premi\u00e8res salves sont tir\u00e9es avec 4 mois d'avance... \u00e7a refl\u00e8te la hauteur de l'enjeu pour cette question des juges \u00e9trangers. \r\n- Une campagne qui commence tr\u00e8s t\u00f4t, avec conf\u00e9rence de presse et appel \u00e0 la population... Economiesuisse se donne les moyens de faire passer son message. \r\nOui, car elle ne peut pas se permettre un nouveau revers. Souvenez vous l'initiative sur l'immigration de masse que le peuple a accept\u00e9e d\u00e9but 2014... \u00e0 l'\u00e9poque, les arguments contre cette initiative \u00e9taient proches de ceux qu'on entend aujourd'hui... \u00e0 savoir que ce texte sur l'autod\u00e9termination met en danger les trait\u00e9s internationaux... Et \u00e0 l'\u00e9poque, fin 2013 et d\u00e9but 2014, l'implication de l'\u00e9conomie et de ses fa\u00eeti\u00e8res avaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es bien trop faibles... Alors aujourd'hui l'enjeu pour EconomieSuisse n'est pas seulement de contrer cette initiative de l'UDC... il s'agit aussi pour elle de redorer un blason terni. Economiesuisse prend donc les devants pour \u00e9viter d'essuyer une nouvelle salve de critiques.  \r\n- Mais en face aussi, l'enjeu est de taille : l'UDC joue gros avec cette votation. \r\nPour ce parti, c'est une rampe de lancement, cette initiative. La votation est \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e... juste avant l'ann\u00e9e \u00e9lectorale de 2019. et si cette initiative est s\u00e8chement refus\u00e9e, ce sera un tr\u00e8s mauvais signal pour l'ann\u00e9e \u00e9lectorale. Il s'agit donc de ne pas manquer le d\u00e9part. \r\n- Et l'UDC entend bien faire de l'Europe son th\u00e8me phare pour 2019...\r\nElle l'a prouv\u00e9 avec son autre initiative eurosceptique, celle contre le libre circulation qu'elle a fait aboutir il y a un mois. L'UDC esp\u00e8re bien que les chambres en d\u00e9battront en 2019 d\u00e9j\u00e0. \r\nVous le voyez: les cartes sont d\u00e9j\u00e0 distribu\u00e9es, les partis les ont en mains... et avec l'ann\u00e9e \u00e9lectorale qui s'approche, l'initiative sur l'autod\u00e9termination, c'est comme jouer une partie de chibre avec pique atout - \u00e7a vaut double. il va falloir maintenant d\u00e9cider quelles cartes abattre pour tirer au mieux profit des atouts. \r\nMerci Muriel Ballaman.", "durationSec": 705, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9728544", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Cent personnalit\u00e9s contre l'initiative UDC, d\u00e9bat entre Jean-Luc Addor et Bernard R\u00fceger / FOR_2018-07-29T18:02:00_developpement-2", "Forum du 29.07.2018"], "alternativeSummary": ["Plus de cent personnalit\u00e9s romandes signent ce dimanche un appel contre l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination, dite aussi \"contre les juges \u00e9trangers\". D\u00e9bat entre Bernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident d'Economiesuisse, et Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan."], "variantIds": ["ece-9728544"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:02:51Z", "speechToTexts": ["04.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nPour d\u00e9battre de cette initiative sur l'autod\u00e9termination, 2 invit\u00e9s : Bernard eu \u00e9gard bonsoir bonsoir industriel, vice- pr\u00e9sident d'\u00e9conomie suisse signataire de cet appel \u00e9videmment \u00e0 la population, Jean-Luc Addor, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC valaisan Bernard Huet gu\u00e8re premi\u00e8res questions \u00e0 vous, pourquoi avoir sign\u00e9 cet appel au peuple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [83%] :\r\nVous l'avez tr\u00e8s je crois me ramener peut-\u00eatre une pr\u00e9cision \u00e0 l'introduction, mais enfin je crois pas tellement que ce soit \u00e9conomie suisse ou un probl\u00e8me de, de, de, de parti justement, c'est la Suisse qui a victorieuse et surtout sa prosp\u00e9rit\u00e9 hors sa prosp\u00e9rit\u00e9, aujourd'hui elle a tr\u00e8s clairement du \u00e0 son \u00e7a n'est en capacit\u00e9 \u00e0 commercer internationalement et aller en fait contre nos partenaires nous semble une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [90%] :\r\nUne centaine, Jean-Luc Addor, \u00e0 une centaine de personnalit\u00e9s romandes des 2 bords politiques et du monde \u00e9conomique qui prennent position contre votre initiative, \u00e7a vous impressionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [90%] :\r\nNon, ce qui m'impressionne, oui, il y a une chose qui m'impressionne ce cette alliance, cette esp\u00e8ce de collusion, je dirais m\u00eame entrent je sais pas utiliser des termes de, de, de, de, de gauchisme triomphant, mais enfin, entre le grand grand capital et la gauche, voire l'extr\u00eame gauche, il y a des personnalit\u00e9s de gauche et d'extr\u00eame gauche qui font campagne avec les millions d'\u00e9conomie suisse alors qu'en ce moment m\u00eame, mais il y a des gens les m\u00eames milieux qui menace clairement les int\u00e9r\u00eats des travailleurs de se payer en remettant en cause les Les mesures d'accompagnement qui \u00e9tait un peu la contrepartie d'un de ces fameux accords la libre circulation, ensuite ce que je rel\u00e8ve, c'est bien gentil de, de, de relever qu'\u00e0 une centaine de personnalit\u00e9s pas toutes de 1er plan, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9, mais moi ce que je rel\u00e8ve surtout, c'est ce que j'appellerais une une v\u00e9ritable d\u00e9sinformation d'\u00e9conomie suisse avec des contre v\u00e9rit\u00e9s, quelles sont ces 600 accords qui sont menac\u00e9s par ces initiatives par cette initiative, ensuite on a essay\u00e9 de nous faire croire qu'un accord qui n'est pas menac\u00e9 par l'initiative de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, h\u00e9 bien que cet accord brusquement les Suisses s'verraient priv\u00e9s se verraient priver les citoyens de ce pays priv\u00e9s des b\u00e9n\u00e9fices de cet accord et puis pour terminer je dirais encore ceci : on parle de prosp\u00e9rit\u00e9, mais l'initiative n'est pas une initiative contre l'\u00e9conomie ni compte la prosp\u00e9rit\u00e9, c'est une initiative pour la souverainet\u00e9 pour restaurer la souverainet\u00e9 de notre pays, on parle de droit des peuples \u00e0 disposer d'eux- m\u00eames la question qui se pose est ce que le peuple suisse b\u00e9n\u00e9ficie de ce droit ou est -ce qu'il y a, il y a seulement des pays du tiers monde qui ont ce droit l\u00e0 \u00e7a c'est une question, et je dis simplement, pour terminer, si vous permettez, il n'y a pas de contradiction entre l'affirmation par un pays, le n\u00f4tre de sa souverainet\u00e9 et sa prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [91%] :\r\nBernard, lui, a gu\u00e8re cette initiative sur l'autod\u00e9termination, si elle est accept\u00e9e, menace les accords internationaux, dites -vous, or c'est d\u00e9j\u00e0 l'argument que vous aviez avanc\u00e9 quand les Suisses devaient se d\u00e9terminer sur l'initiative sur l'immigration de masse en 2014, mais ces accords pour l'\u00e9crasante majorit\u00e9, en tous cas, sont toujours en vigueur, comment comptez -vous convaincre le peuple avec ce m\u00eame argument. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [85%] :\r\nEt je crois qu'on et Jean Habert situer le d\u00e9bat aussi mais Monsieur Addor vient de parler, la contradiction du fait que le grand capital avec avec les milieux de gauche et peut-\u00eatre ce \u00e7a c'est \u00e9tonnant comme discours, c'est la r\u00e9alit\u00e9, on a non mais parce c'est pas une r\u00e9alit\u00e9 n'est pas en train de parler de de de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [83%] :\r\nVous travaillez avec les amazonienne avec Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [84%] :\r\nC'est beaucoup, mais moi je ne vais pas on excusez -moi sur Addor mais \u00e7a c'est UDC moi je m'en train de parler d'un d'une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 pas dire de respect de notre parole en fonction des contrats qui sont sign\u00e9s, un accord c'est un contrat au cours de ces 100 derni\u00e8res ann\u00e9es, de nombreux 600 contrats ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s, ma foi, ils ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s pour un peu de cette France aurait pu 400 bless\u00e9s ainsi compte, moi j'ai un probl\u00e8me que je dois malheureusement aller vont juge a un tribunal on bien on bien regarder ce qui est \u00e9crit dans le contrat, je ne peux pas aller comme \u00e7a en bilat\u00e9ral Al-Athr homme dire qu'UDC aujourd'hui, il y a une tromperie version sort que la Suisse pas tromper la Suisse on est 8 millions d'habitants entre hommes qui peuvent faire de il peut avoir ses sang avec 360 millions d'habitants et surtout le dollar qui dominent la plan\u00e8te enti\u00e8re mais moi si je veux continuer de prosp\u00e9rer et de faire \u00e0 faire avec le Japon ou la Cor\u00e9e et la Inbia\u00e2t Chine enfin, que sais -je, nous non europ\u00e9ennes, c'est un, c'est un probl\u00e8me plan\u00e9taire absolument \u00eatre le ciel parce que vous parlez de grand capital c'est 24000 entreprises 22000 PME alors est -ce que le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [75%] :\r\nCe que \u00c9conomie Suisse car pr\u00e9sente pas vraiment les PME pour Monsieur R\u00fceger alors \u00c9conomie Suisse n'est pas vraiment \u00e0 leur leur pr\u00e9sente alors moi je. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:06) [85%] :\r\nEt puis quoi, moi je suis une PMA, monsieur, nous avons 4 ou 5 repr\u00e9sentants des chambres de commerce des paiements \u00c9conomie Suisse l'\u00e9conomie suisse n'association fa\u00eeti\u00e8re si vous regardez effectivement les recommandations qui viendront au niveau du de notre pays, vous avez toutes les associations \u00e9conomiques ou tous les partis politiques sauf UDC qui sont compte cette initiative, donc je comprends tout \u00e0 fait que pour des raisons parfaitement \u00e9lectoraliste et de marketing de partis, vous essayez de faire un coup, mais \u00e9conomiquement, ce dont je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [90%] :\r\nOui, m\u00eame Bernard Huet gu\u00e8re vous r\u00e9pondez pas \u00e0 ma question, vous dites voil\u00e0, vous deviez dit en 2014 d\u00e9j\u00e0 attention, hein, \u00e0 propos de l'initiative sur l'immigration de masse, on ne peut pas s'autoriser de de finalement, faire comme trame \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9videmment c'\u00e9tait pas 30 mai c'est-\u00e0-dire la Suisse peut pas signer des accords, puis les remettre en question, c'est dangereux, dites -vous encore, encore une fois aujourd'hui, mais on l'a vu, ces accords sont toujours en en vigueur est -ce que l\u00e0 il y a pas un probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:06) [87%] :\r\nMais il y a aucun accord de cr\u00e9dibilit\u00e9 de eau je, je pense que vous avez r\u00e9pondu d\u00e8s le moment o\u00f9 vous signez un accord il est sign\u00e9, on est d'accord, si si vous allez si tout d'un coup, vous dites il y a une instance internationale qui, dans le cadre de cet accord doit porter un jugement en 4 4 probl\u00e8me oui ou vous pouvez pas unilat\u00e9ralement lui dire le contrat, ils vont rien je le foulard poubelle, on a chang\u00e9 la loi maintenant il y a plus que les juges et les Suisses, qui juge dans cette plan\u00e8te, ce qui est bon, pourquoi pas, je veux dire c'est compl\u00e8tement, c'est pas truc tellement aberrant d'Agadir, moi j'aimerais poser une question extr\u00eamement concret monsieur Adam oui, allez -y, quel est le probl\u00e8me international qui n'a pas \u00e9t\u00e9 correctement jug\u00e9 contre la Suisse, donnez -moi 4 5 moi je que ben ali, je les connais je connais pas, je suis mort, son avocat sur la sc\u00e8ne internationale, mais j'ai pas souvenir avoir lu dans la presse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:02) [94%] :\r\nQue la Suisse \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 oui Bernard. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:04) [88%] :\r\nSinon, qui aurait mis \u00e0 mal, d'accord, la souverainet\u00e9, c'est bien la souverainet\u00e9 de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [80%] :\r\nJean-Luc Addor r\u00e9pondait \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord avec cette question peut compter, alors on est en travaux, vous plaisir une si je perds c'est avec grand plaisir c'est pas oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:17) [91%] :\r\nOn se tire une balle dans le pied, je pense que notre pays va trop bien, mais \u00e0 force, je pense que on le des gardes en le d\u00e9gradera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [85%] :\r\nJean-Luc Addor bon monsieur R\u00fceger me pose une question palmar\u00e8s par donc je r\u00e9pondrais volontiers apr\u00e8s avoir dit juste ceci monsieur R\u00fceger lui- m\u00eame pose une question, alors qu'il n'a pas r\u00e9pondu aux miennes, on sait pas lesquelles de ces fameux 600 accords seraient menac\u00e9es parce qu'il y en a aucun, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [77%] :\r\nMais aussi vous ensuite mais vous me laissez r\u00e9pondre m\u00eame si on appelait alors vous le dites que c'est UDC selon Thierry, vous \u00eates ridicule que de promettre de pause si si je ne peux pas parler alors Jean-Luc Addor peut-\u00eatre \u00e0 la question : en quoi la Suisse a \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9e par les juges \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:54) [92%] :\r\nOn parle de parole donn\u00e9e, nous sommes attach\u00e9s \u00e0 l'UDC \u00e0 la pas au respect de la parole donn\u00e9e, mais nous sommes attach\u00e9s \u00e0 quelque chose que Monsieur R\u00fceger a l'air de trouver aberrant, c'est le respect de la volont\u00e9 populaire, parce que dans ce pays, contrairement \u00e0 ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [83%] :\r\nVoil\u00e0 bien contrepet alors, je dis bien l\u00e0 ben \u00e9coutez, il y a 2 exemples. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [88%] :\r\nQue je vous donne le renvoi des \u00e9trangers criminels le l'initiative compte l'immigration de masse, vous savez tr\u00e8s bien monsieur R\u00fceger \u00c9conomie Suisse ces quelques autres ce qu'on peut appeler ses valeurs de gauche en fait campagne et continuer \u00e0 le faire aujourd'hui, c'est \u00e0 cause du droit international, nous dit -on, mais d'un droit international non imp\u00e9ratif qu'on qu'on emp\u00eache le peuple suisse de voir ces d\u00e9cisions respect\u00e9es et \u00e7a c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [87%] :\r\nAh ben oui, c'est un probl\u00e8me, c'est \u00e7a qui est aberrant, ce qui est aberrant, mais je n'en \u00e9coute grillades et il y a des des avocats devraient bient\u00f4t pourquoi pas les 2 en m\u00eame temps que \u00e7a a rien vous avez inaudible non mais c'est-\u00e0-dire, \u00e7a sert \u00e0 rien de parler s'il vous pla\u00eet, s'il vous pla\u00eet, s'appelle Marianne, \u00e7a sert \u00e0 rien de parler tous les 2 ensemble, vous \u00eates inaudible cran Jean-Luc Addor Jean-Luc Addor moi Chistian national je suis un simple conseiller national qui fait son travail, Jean-Luc Addor, de la volont\u00e9 de l'industriel, il y a c'est beau parcours Jean-Luc Addor. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [91%] :\r\nQuestion simple, vous, \u00e0 laquelle vous j'aimerais bien une r\u00e9ponse effectivement en quoi, consid\u00e9rez -vous que la Suisse a \u00e9t\u00e9 jusqu'ici l\u00e9s\u00e9s par des juges \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [90%] :\r\nNon mais c'est pas par des juges d'\u00e9trangers, c'est pas, c'est pas on utilise parfois ce terme l\u00e0 la question, ce en quoi la souverainet\u00e9 de la Suisse, le respect de la volont\u00e9 populaire a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e dans dans ces derni\u00e8res ann\u00e9es, moi je vous citer de cas l'initiative pour le renvoi des \u00e9trangers criminels n'a \u00e9t\u00e9 que tr\u00e8s partiellement mises en oeuvre sous des pr\u00e9textes de droit international et il en est all\u00e9 exactement de m\u00eame avec l'initiative contre l'immigration de masse, c'est un grave probl\u00e8me institutionnel dans un pays attach\u00e9 \u00e0 un certain nombre de principes, on parle des droits de l'homme, peut-\u00eatre que le 1er des droits de l'homme, c'est cette vous avez invit\u00e9 Christian et qu'aurait pu leur vous admettez qu'c'est-\u00e0-dire sortir probl\u00e8me d'accord vous \u00eates mettez que la Suisse puisse sortir de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme en cas d'acceptation des machines-outils intime : je n'admets pas que le l'initiative aura pour cons\u00e9quence la sortie de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:04) [91%] :\r\nVous l'avez vous l'avez admis tout \u00e0 l'heure o\u00f9 T\u00e9l en tout cas en disant que ce n'est pas un enjeu que de toute fa\u00e7on la Suisse conna\u00eet ses propres r\u00e8gles qui vont dans le m\u00eame sens, alors ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [89%] :\r\nOn peut dire, c'est que dans notre Constitution depuis belle lurette, notamment depuis la derni\u00e8re mouture de la Constitution, il y a tout le catalogue des droits de l'homme auquel nous sommes, nous sommes nous aussi attach\u00e9s donc cependant je cela dit, cela dit, on dit souvent que l'UDC c'est le parti de l'apport etc, le parti de l'apport a chang\u00e9 de camp, h\u00e9 bien, le parti de la apport c'est maintenant \u00c9conomie Suisse assez ces valets de gauche qui essayent de nous faire croire qu'il essaie de nous faire croire que le simple fait de vouloir appliquer des fois simplement la volont\u00e9 populaire de vouloir faire acte de souverainet\u00e9, l'accord que que ce serait tout d'un coup une bizarrerie, alors que c'est simplement pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [77%] :\r\nDans l'des choses que vous question c'\u00e9tait la personne aujourd'hui entendent Bernard garrigue encore s'ouvrent, on a bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [90%] :\r\nUn vrai Bernard R\u00fceger pour l'\u00e9conomie suisse et la votation, la plus importante de l'ann\u00e9e, mais comment c'est en plein coeur de l'\u00e9t\u00e9, alors que beaucoup de personnes sont encore en vacances est -ce que c'est vraiment une une strat\u00e9gie gagnante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:09) [86%] :\r\nBen \u00e7a on le saura au mois de novembre, ce qui est certain, c'est qu'il faut mobiliser les gens, cette initiative populiste extr\u00eamement dangereuse pour l'\u00e9conomie et de nouveau, je r\u00e9p\u00e8te pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays \u00e7a va toucher toutes les PME qui sont exportatrices, directement ou indirectement, on peut pas, on ne peut pas faire du marketing politique et jouer la prosp\u00e9rit\u00e9 notre pays comme \u00e7a, donc \u00e7a 1800 effectivement est tr\u00e8s mobilis\u00e9 l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:36) [90%] :\r\nMerci beaucoup Bernard Huet, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Jean-Luc Addor, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat en tout cas la campagne promet, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les d\u00e9rives aussi merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-29T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1692251", "internalArchiveId": "AA1806692532", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-07-28T00:00:00Z", "durationSec": 1501, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9742550", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10628057", "ece-9742550"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T18:06:06Z", "subTitles": ["00:02:35:19  09:32:02:03\r\n19h30 DU SAMEDI 28 JUILLET 2018,\r\navec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n09:32:02:05  09:32:17:22\r\n...\r\n\r\n09:32:18:00  09:32:20:06\r\n-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n09:32:20:08  09:32:24:06\r\nUne personne incarc\u00e9r\u00e9e et malade\r\n\r\n09:32:24:08  09:32:29:21\r\npeut-elle\r\nrecourir \u00e0 l'aide au suicide ?\r\n\r\n09:32:29:23  09:32:32:20\r\nAvec notre invit\u00e9e,\r\n\r\n09:32:32:22  09:32:38:06\r\nnous verrons qu'il n'existe pas\r\nde droit au suicide.\r\n\r\n09:32:38:17  09:32:42:06\r\nUn enseignant r\u00e9voqu\u00e9\r\npour des \u00e9changes \u00e0 caract\u00e8re sexuel\r\n\r\n09:32:42:08  09:32:44:09\r\ndans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:32:44:11  09:32:49:15\r\nCe professeur du coll\u00e8ge de Saussure\r\n\u00e9tait suspendu depuis mars dernier.\r\n\r\n09:32:50:07  09:32:53:21\r\nL'\u00e9coulement d'un lac\r\ndu glacier de la Plaine Morte\r\n\r\n09:32:53:23  09:33:00:17\r\na caus\u00e9 l'\u00e9vacuation d'une centaine\r\nde personnes \u00e0 Lenk hier.\r\n\r\n09:33:01:16  09:33:13:14\r\nUne parlementaire f\u00e9d\u00e9rale veut\r\ninterdire les ch\u00e2timents corporels.\r\n\r\n09:33:14:14  09:33:17:10\r\nLe Mali \u00e9lit\r\nson nouveau pr\u00e9sident demain.\r\n\r\n09:33:17:12  09:33:20:17\r\nLe pays est toujours\r\nsous la menace djihadiste.\r\n\r\n09:33:20:19  09:33:27:02\r\nSon voisin, la Mauritanie, a choisi\r\nde dialoguer avec les djihadistes.\r\n\r\n09:33:28:03  09:33:31:05\r\nComme Mathieu et Joana,\r\n\r\n09:33:31:07  09:33:39:13\r\ndes milliers de jeunes\r\nd\u00e9couvrent les jobs d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:33:41:04  09:33:48:12\r\nUn d\u00e9tenu bernois ouvre\r\nun vaste d\u00e9bat en sollicitant Exit\r\n\r\n09:33:48:14  09:33:58:17\r\npour avoir recours\r\nau suicide assist\u00e9.\r\n\r\n09:34:00:08  09:34:02:02\r\n-C'est un homme de 64 ans\r\n\r\n09:34:02:04  09:34:05:17\r\natteint de maladie pulmonaire\r\net mentale incurables,\r\n\r\n09:34:05:19  09:34:09:15\r\net qui veut mourir\r\navec l'aide d'Exit.\r\n\r\n09:34:09:17  09:34:13:08\r\nMais c'est un d\u00e9tenu.\r\n\r\n09:34:20:10  09:34:22:14\r\n-Cette citation de l'adjoint au chef\r\n\r\n09:34:22:16  09:34:26:04\r\nde l'Office de l'ex\u00e9cution\r\njudiciaire du canton de Berne\r\n\r\n09:34:26:06  09:34:30:07\r\nlaisse entendre que ce cas\r\nde sant\u00e9 d\u00e9grad\u00e9e pour un prisonnier\r\n\r\n09:34:30:09  09:34:32:01\r\npourrait se reproduire.\r\n\r\n09:34:32:03  09:34:36:06\r\nEn Suisse romande, Exit\r\na d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 ce type de requ\u00eate.\r\n\r\n09:34:36:16  09:34:39:05\r\n-Un prisonnier de Champ-Dollon\r\n\r\n09:34:39:07  09:34:43:15\r\nnous a demand\u00e9 de l'aider l'an pass\u00e9.\r\n\r\n09:34:43:17  09:34:47:23\r\nNous n'avons pas pu\r\nentrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n09:34:48:11  09:34:51:12\r\n-Motif du rejet:\r\nles incertitudes juridiques\r\n\r\n09:34:51:14  09:34:54:03\r\nli\u00e9es \u00e0 ces situations\r\nde prisonniers.\r\n\r\n09:34:54:12  09:34:57:09\r\n-Le d\u00e9tenu a perdu sa libert\u00e9.\r\n\r\n09:34:57:11  09:35:00:11\r\nIl n'a pas perdu toutes ses libert\u00e9s.\r\n\r\n09:35:00:12  09:35:08:12\r\nEn mourant par suicide,\r\nne fait-il pas une \u00e9vasion ?\r\n\r\n09:35:09:07  09:35:12:15\r\n-Si les prisonniers\r\nont le droit de se marier\r\n\r\n09:35:12:17  09:35:17:15\r\net de fonder une famille en prison,\r\nont-ils aussi le droit de mourir ?\r\n\r\n09:35:17:17  09:35:22:09\r\nAucune loi n'encadre\r\nle suicide assist\u00e9 carc\u00e9ral.\r\n\r\n09:35:22:11  09:35:25:15\r\nSi la requ\u00eate\r\ndu prisonnier bernois est accept\u00e9e,\r\n\r\n09:35:25:17  09:35:28:17\r\nce sera une premi\u00e8re\r\npour un d\u00e9tenu en Suisse.\r\n\r\n09:35:29:21  09:35:38:15\r\n-Bonsoir, C\u00e9line Ehrwein.\r\n\r\n09:35:38:19  09:35:44:03\r\nVous connaissez le milieu carc\u00e9ral.\r\n\r\n09:35:44:08  09:35:49:21\r\nSi le prisonnier\r\nremplit les crit\u00e8res,\r\n\r\n09:35:50:02  09:35:54:04\r\ndoit-il avoir acc\u00e8s \u00e0\r\nl'assistance au suicide ?\r\n\r\n09:35:54:09  09:35:57:01\r\n-Il a le droit de se d\u00e9terminer\r\n\r\n09:35:57:06  09:36:02:09\r\npar rapport \u00e0 ce qu'il veut\r\nfaire de sa vie et de son corps.\r\n\r\n09:36:02:13  09:36:06:06\r\nL'assistance au suicide\r\ns'inscrit l\u00e0-dedans.\r\n\r\n09:36:06:10  09:36:11:15\r\nIl a d'autres droits comme le droit\r\nd'\u00eatre accompagn\u00e9 psychologiquement\r\n\r\n09:36:11:20  09:36:15:08\r\net le droit d'avoir\r\nacc\u00e8s aux soins palliatifs.\r\n\r\n09:36:15:12  09:36:18:09\r\nLa question de l'assistance\r\nau suicide et des droits\r\n\r\n09:36:18:13  09:36:21:09\r\ns'inscrit dans cet ensemble\r\nde droits fondamentaux.\r\n\r\n09:36:21:12  09:36:25:12\r\n-Les soins palliatifs sont d\u00e9j\u00e0\r\npossible dans certaines structures.\r\n\r\n09:36:25:16  09:36:27:15\r\nEt s'il y a un droit au suicide ?\r\n\r\n09:36:27:19  09:36:30:16\r\nEst-ce qu'un prisonnier pourrait\r\navoir le droit au suicide ?\r\n\r\n09:36:30:20  09:36:34:00\r\n-Il a le droit de d\u00e9terminer\r\nce qu'il veut faire de sa vie.\r\n\r\n09:36:34:04  09:36:36:10\r\nEt donc, il a le droit de\r\nse suicider.\r\n\r\n09:36:36:13  09:36:40:12\r\nPar contre, il ne peut pas exiger\r\n\r\n09:36:40:17  09:36:45:23\r\nqu'une personne vienne\r\nl'aider \u00e0 se suicider.\r\n\r\n09:36:57:15  09:37:03:09\r\nInitialement, cette question de\r\nl'aide au suicide est n\u00e9e de l'id\u00e9e\r\n\r\n09:37:03:13  09:37:09:05\r\nqu'on pouvait renoncer \u00e0 poursuivre\r\nune personne qui aidait au suicide.\r\n\r\n09:37:09:10  09:37:14:09\r\n-Est-ce que \u00e7a pose un probl\u00e8me\r\npratique de pratiquer\r\n\r\n09:37:14:13  09:37:20:03\r\ncette assistance au suicide\r\ndans un contexte p\u00e9nitentiaire ?\r\n\r\n09:37:20:07  09:37:22:17\r\n-Les d\u00e9tails du contexte\r\np\u00e9nitentiaire,\r\n\r\n09:37:22:22  09:37:24:16\r\nje ne peux pas vous\r\nr\u00e9pondre.\r\n\r\n09:37:24:21  09:37:26:12\r\nMais la s\u00e9curit\u00e9 se pose.\r\n\r\n09:37:26:15  09:37:30:07\r\nUne assistance au suicide,\r\nsi on fait venir des proches\r\n\r\n09:37:30:12  09:37:33:18\r\npour accompagner la personne qui\r\nd\u00e9cide de partir,\r\n\r\n09:37:33:22  09:37:38:05\r\non doit savoir\r\ncomment on veut entourer cela.\r\n\r\n09:37:38:09  09:37:44:03\r\n-Il y a une fa\u00e7on d'\u00e9chapper\r\n\u00e0 une peine.\r\n\r\n09:37:44:07  09:37:47:02\r\nComment peut-on faire cela ?\r\n\r\n09:37:47:07  09:37:51:08\r\n-La demande de suicide\r\npeut \u00eatre une forme de chantage\r\n\r\n09:37:51:12  09:37:55:18\r\net la volont\u00e9 de reprendre le\r\ncontr\u00f4le face \u00e0 la justice.\r\n\r\n09:37:55:21  09:37:58:01\r\nDe reprendre le contr\u00f4le sur sa vie.\r\n\r\n09:37:58:05  09:38:00:02\r\nEn m\u00eame temps,\r\n\r\n09:38:00:07  09:38:08:06\r\nne pas emp\u00eacher quelqu'un\r\nde se suicider, c'est difficile.\r\n\r\n09:38:08:10  09:38:11:04\r\nLe risque c'est que \u00e7a\r\ndevienne une forme de torture\r\n\r\n09:38:11:09  09:38:14:14\r\nd'emp\u00eacher une personne qui souffre\r\nde mettre fin \u00e0 ses jours.\r\n\r\n09:38:17:02  09:38:21:16\r\n-Un professeur du coll\u00e8ge de\r\nSaussure, suspendu en mars dernier\r\n\r\n09:38:21:18  09:38:25:12\r\npour avoir eu des \u00e9changes \u00e0\r\ncaract\u00e8re sexuel avec des \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n09:38:25:14  09:38:27:22\r\nest aujourd'hui r\u00e9voqu\u00e9.\r\n\r\n09:38:28:00  09:38:31:06\r\nUne mesure tr\u00e8s rare.\r\n\r\n09:38:33:08  09:38:36:02\r\n-Ce professeur enseignait ici\r\n\r\n09:38:36:04  09:38:38:22\r\njusqu'\u00e0 sa suspension\r\nen mars dernier.\r\n\r\n09:38:39:00  09:38:42:08\r\nVis\u00e9 par une enqu\u00eate administrative,\r\nil est r\u00e9voqu\u00e9,\r\n\r\n09:38:42:10  09:38:46:23\r\nd\u00e9cision prise\r\n\u00e0 l'unanimit\u00e9 par le Conseil d'Etat,\r\n\r\n09:38:47:01  09:38:50:02\r\npour avoir viol\u00e9\r\nses devoirs de fonction\r\n\r\n09:38:50:04  09:38:53:19\r\nvis-\u00e0-vis de trois jeunes femmes,\r\ndont deux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n09:38:53:21  09:38:57:01\r\nCertaines ou leurs amies\r\navaient t\u00e9moign\u00e9.\r\n\r\n09:38:57:03  09:38:59:08\r\nEnvois de vid\u00e9o de son p\u00e9nis\r\n\r\n09:38:59:10  09:39:03:12\r\net de nombreux messages \u00e0\r\nconnotation sexuelle \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n09:39:03:13  09:39:06:02\r\nInadmissible pour le Conseil d'Etat.\r\n\r\n09:39:06:04  09:39:10:02\r\nUne d\u00e9cision claire et rapide qui\r\nconsacre une exigence essentielle\r\n\r\n09:39:10:04  09:39:13:03\r\npour l'enseignant\r\nou le fonctionnaire.\r\n\r\n09:39:13:11  09:39:16:03\r\n-Vous avez\r\nune fonction d'exemplarit\u00e9.\r\n\r\n09:39:16:05  09:39:17:21\r\nL\u00e0, il y a un manquement.\r\n\r\n09:39:17:23  09:39:19:22\r\nOn n'envoie pas une photo \u00e0 poil\r\n\r\n09:39:20:00  09:39:23:09\r\ndans sa douche\r\nen train de se toucher \u00e0 une \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n09:39:23:11  09:39:27:13\r\nSi on admet \u00e7a, pour la suite...\r\n\r\n09:39:27:14  09:39:34:19\r\nC'est un message\r\npour TOUS les fonctionnaires.\r\n\r\n09:39:34:21  09:39:42:22\r\nLe message est clair de la part\r\nde l'Etat, et je l'assume pleinement.\r\n\r\n09:39:43:10  09:39:44:23\r\n-Ni le Conseil d'Etat\r\n\r\n09:39:45:01  09:39:47:18\r\nni le d\u00e9partement\r\nde l'Instruction publique\r\n\r\n09:39:47:20  09:39:51:18\r\nne s'expriment sur cette d\u00e9cision\r\nqui surprend par sa rapidit\u00e9:\r\n\r\n09:39:51:20  09:39:54:12\r\nles enqu\u00eates\r\nadministratives n'aboutissant\r\n\r\n09:39:54:13  09:39:57:02\r\nqu'apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es\r\nde proc\u00e9dures.\r\n\r\n09:39:57:04  09:39:58:17\r\nIci, 6 mois.\r\n\r\n09:39:58:19  09:40:01:19\r\nLa parole s'est lib\u00e9r\u00e9e,\r\net les attentes aussi.\r\n\r\n09:40:02:03  09:40:04:12\r\n-M\u00eame M. Maudet avait \u00e9t\u00e9 approch\u00e9\r\n\r\n09:40:04:14  09:40:06:08\r\npar des \u00e9l\u00e8ves pour r\u00e9agir\r\n\r\n09:40:06:10  09:40:08:23\r\nparce qu'ils \u00e9taient d\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n09:40:09:09  09:40:12:05\r\n-Les faits avaient\r\n\u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s l'automne dernier,\r\n\r\n09:40:12:07  09:40:16:06\r\napr\u00e8s les accusations port\u00e9es par\r\nd'anciennes \u00e9l\u00e8ves du m\u00eame coll\u00e8ge\r\n\r\n09:40:16:08  09:40:19:19\r\ncontre Tariq Ramadan, professeur\r\net doyen dans les ann\u00e9es 90,\r\n\r\n09:40:19:21  09:40:22:02\r\naujourd'hui\r\nmis en examen et incarc\u00e9r\u00e9\r\n\r\n09:40:22:04  09:40:24:11\r\npour viol par la justice fran\u00e7aise.\r\n\r\n09:40:25:03  09:40:29:14\r\n-Hier soir, dans la r\u00e9gion\r\nde Lenk, un \u00e9coulement d'eau\r\n\r\n09:40:29:16  09:40:33:12\r\nprovenant d'un lac situ\u00e9\r\nsur le glacier de la Plaine Morte\r\n\r\n09:40:33:13  09:40:40:07\r\na entra\u00een\u00e9 l'\u00e9vacuation\r\nd'une centaine de personnes.\r\n\r\n09:40:41:14  09:40:44:12\r\n-Sous le poids de ses eaux,\r\nle lac des Faverges a craqu\u00e9.\r\n\r\n09:40:44:14  09:40:47:03\r\nEn se vidant d'une majorit\u00e9\r\nde son contenant,\r\n\r\n09:40:47:05  09:40:49:01\r\nle lac du glacier\r\nde la Plaine Morte\r\n\r\n09:40:49:03  09:40:52:06\r\na transform\u00e9 les ruisseaux de\r\nla vall\u00e9e du Simmental en torrents.\r\n\r\n09:40:52:08  09:40:53:21\r\nDans le village de Lenk (BE),\r\n\r\n09:40:53:23  09:40:57:03\r\nle niveau d'eau de la Simme a\r\natteint le sommet de cette \u00e9chelle.\r\n\r\n09:40:57:05  09:40:58:15\r\nFace aux risques d'inondation,\r\n\r\n09:40:58:17  09:41:02:11\r\nles autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9vacuer\r\nles zones \u00e0 risque.\r\n\r\n09:41:02:18  09:41:04:17\r\n-On a mis en place\r\n\r\n09:41:04:19  09:41:06:10\r\nun concept d'\u00e9vacuation\r\n\r\n09:41:06:12  09:41:09:19\r\nlors d'une alerte d'un risque\r\nd'inondation comme hier.\r\n\r\n09:41:09:20  09:41:11:21\r\nOn a une \u00e9chelle de temps.\r\n\r\n09:41:11:23  09:41:16:17\r\nDepuis la porte du glacier jusqu'au\r\nvillage, on a 70 minutes pour agir.\r\n\r\n09:41:16:19  09:41:19:14\r\nOn a assez de temps\r\npour informer les habitants\r\n\r\n09:41:19:16  09:41:24:04\r\net les \u00e9vacuer si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n09:41:24:12  09:41:26:02\r\n-Aux premi\u00e8res loges,\r\n\r\n09:41:26:04  09:41:29:18\r\nce restaurant et le camping\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route.\r\n\r\n09:41:29:20  09:41:32:11\r\nAu total,\r\n100 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es:\r\n\r\n09:41:32:12  09:41:37:04\r\n30 minutes pour \u00e9vacuer les lieux\r\net passer la nuit au centre sportif.\r\n\r\n09:41:37:06  09:41:40:04\r\nInstall\u00e9e depuis plusieurs mois\r\ndans ce camping,\r\n\r\n09:41:40:06  09:41:42:19\r\ncette famille de saisonniers\r\naustralo-suisse\r\n\r\n09:41:42:21  09:41:45:16\r\na choisi de dormir\r\ndans un h\u00f4tel de la vall\u00e9e.\r\n\r\n09:41:46:00  09:41:47:14\r\n-Les troncs et les arbres\r\n\r\n09:41:47:16  09:41:50:01\r\ndans la rivi\u00e8re ont fait un barrage\r\n\r\n09:41:50:03  09:41:53:08\r\net l'eau n'arr\u00eatait pas de monter.\r\n\r\n09:41:53:10  09:41:55:20\r\n-On a d\u00fb emprunter une voiture\r\n\r\n09:41:55:22  09:41:57:09\r\npour venir chercher\r\n\r\n09:41:57:11  09:42:01:03\r\nnos passeports et les papiers\r\nimportants que nous avons ici.\r\n\r\n09:42:01:05  09:42:03:05\r\nle lac du glacier\r\nde la Plaine Morte\r\n\r\n09:42:03:07  09:42:06:08\r\nl'eau avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bord\u00e9\r\net recouvert la plaine.\r\n\r\n09:42:06:10  09:42:10:10\r\n-L'eau \u00e9tait sale, on ne voyait rien\r\n\r\n09:42:10:12  09:42:14:11\r\nde clair, tout \u00e9tait brun et sale.\r\n\r\n09:42:14:17  09:42:18:01\r\n-Si le lac glaciaire s'\u00e9tait d\u00e9vers\u00e9\r\n\u00e0 plusieurs reprises\r\n\r\n09:42:18:03  09:42:20:18\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\nentre la mi-juillet et d\u00e9but ao\u00fbt,\r\n\r\n09:42:20:20  09:42:23:07\r\nl'\u00e9coulement avait eu lieu\r\nsur plusieurs jours.\r\n\r\n09:42:23:09  09:42:26:21\r\nJamais les flots n'avaient d\u00e9val\u00e9\r\nles pentes aussi rapidement.\r\n\r\n09:42:27:03  09:42:28:22\r\n-On voit que le sentier p\u00e9destre\r\n\r\n09:42:29:00  09:42:30:10\r\na \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 par les eaux,\r\n\r\n09:42:30:12  09:42:33:08\r\ncela aurait pu \u00eatre pire\r\net l'eau aurait pu se d\u00e9verser\r\n\r\n09:42:33:10  09:42:35:20\r\nen direction du camping\r\net du restaurant,\r\n\r\n09:42:35:22  09:42:40:06\r\nc'est pour \u00e7a que l'on a choisi\r\nd'\u00e9vacuer de fa\u00e7on pr\u00e9ventive.\r\n\r\n09:42:40:18  09:42:43:19\r\n-Tous ont pu rentrer en d\u00e9but\r\nd'apr\u00e8s-midi chez eux.\r\n\r\n09:42:43:21  09:42:47:14\r\nPlusieurs ponts ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s,\r\nplusieurs caves inond\u00e9es,\r\n\r\n09:42:47:16  09:42:51:06\r\nmais il est encore trop t\u00f4t pour\r\nchiffrer l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n09:42:52:04  09:42:54:17\r\n-Un gros \u00e9boulement\r\ns'est produit hier soir\r\n\r\n09:42:54:19  09:42:57:12\r\nsur le Linard Pitschen,\r\ndans les Grisons.\r\n\r\n09:42:57:14  09:43:01:00\r\nOnze personnes\r\nont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es d'un refuge.\r\n\r\n09:43:01:02  09:43:04:13\r\nDe nouvelles coul\u00e9es\r\nsont attendues ces prochains jours.\r\n\r\n09:43:05:12  09:43:11:12\r\nDes milliers de personnes sont au\r\nstade de la Maladi\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n09:43:11:13  09:43:15:00\r\nNeuch\u00e2tel-Xamax joue\r\nson premier match dans l'\u00e9lite\r\n\r\n09:43:15:02  09:43:19:01\r\ndu football suisse depuis six ans\r\net une faillite retentissante.\r\n\r\n09:43:19:03  09:43:21:10\r\nUn match face au FC B\u00e2le.\r\n\r\n09:43:21:12  09:43:33:04\r\nC.Adrover, vous \u00eates \u00e0 la Maladi\u00e8re.\r\n\r\n09:43:33:08  09:43:36:14\r\n-Absolument.\r\n\r\n09:43:36:18  09:43:42:12\r\nIl y a d'abord le c\u00f4t\u00e9 sportif,\r\n\r\n09:43:42:16  09:43:46:04\r\nle retour dans l'\u00e9lite de Neuch\u00e2tel\r\nXamax contre le FC B\u00e2le.\r\n\r\n09:43:46:08  09:43:49:19\r\nPour l'instant,\r\nXamax fait bonne figure.\r\n\r\n09:43:49:23  09:43:54:19\r\nIl y a toujours 0\u20150.\r\n\r\n09:43:54:23  09:43:56:12\r\nIl est aussi le symbole,\r\n\r\n09:43:56:16  09:44:00:17\r\nc'\u00e9tait l'occasion de dire au revoir\r\n\u00e0 Monsieur Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n\r\n09:44:00:21  09:44:06:03\r\n\u00c7a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n09:44:06:07  09:44:12:05\r\nLes spectateurs\r\nparlaient de Facchinetti.\r\n\r\n09:44:15:06  09:44:19:04\r\nLe directeur actuel\r\na tenu un discours.\r\n\r\n09:44:19:08  09:44:24:14\r\nLe dernier match\r\nde Neuch\u00e2tel-Xamax dans l'\u00e9lite\r\n\r\n09:44:24:18  09:44:26:22\r\nc'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 contre le FC B\u00e2le\r\nen 2011.\r\n\r\n09:44:27:02  09:44:29:16\r\nIl y avait 5'400 spectateurs.\r\n\r\n09:44:29:20  09:44:31:23\r\nCe score a \u00e9t\u00e9 battu ce soir.\r\n\r\n09:44:32:03  09:44:38:01\r\nIl y a plus de 9'000 spectateurs.\r\n\r\n09:44:38:08  09:44:42:10\r\nLe score final\r\navait \u00e9t\u00e9 de 1 partout.\r\n\r\n09:44:42:13  09:44:47:20\r\nToujours 0-0 maintenant.\r\n\r\n09:44:48:01  09:44:49:12\r\n-Merci.\r\n\r\n09:44:49:13  09:44:53:12\r\nTrente pays europ\u00e9ens\r\ninterdisent les ch\u00e2timents corporels.\r\n\r\n09:44:53:13  09:44:56:05\r\nPas la Suisse.\r\n\r\n09:44:56:07  09:45:03:09\r\nUne conseill\u00e8re nationale valaisanne\r\nveut changer la loi.\r\n\r\n09:45:05:12  09:45:10:08\r\n-En Suisse, les parents ont presque\r\ntous les pouvoirs sur leurs enfants,\r\n\r\n09:45:10:10  09:45:14:08\r\ncomme \"leur infliger\r\nune petite correction\" selon la loi.\r\n\r\n09:45:14:10  09:45:18:01\r\nUne pratique archa\u00efque,\r\nmais qui reste d'actualit\u00e9.\r\n\r\n09:45:18:10  09:45:21:19\r\n-Une gifle pas, mais une fess\u00e9e...\r\n\r\n09:45:21:21  09:45:24:13\r\nOn se rend compte\r\n\r\n09:45:24:15  09:45:32:03\r\nque les enfants n'ob\u00e9issent plus.\r\n\r\n09:45:32:09  09:45:36:14\r\n-Ces ch\u00e2timents corporels,\r\nG.Marchand-Balet n'en veut plus.\r\n\r\n09:45:36:16  09:45:41:12\r\nElle a d\u00e9pos\u00e9 une motion\r\npour modifier le code civil suisse.\r\n\r\n09:45:41:21  09:45:45:09\r\n-Ca doit \u00eatre inscrit dans la loi.\r\n\r\n09:45:45:11  09:45:47:02\r\nS'il y a des probl\u00e8mes,\r\n\r\n09:45:47:04  09:45:48:21\r\nle juge pourra pond\u00e9rer\r\n\r\n09:45:48:23  09:45:53:12\r\npar rapport\r\nau type de violence inflig\u00e9:\r\n\r\n09:45:53:13  09:45:56:11\r\nviolence douce, ou plus dure.\r\n\r\n09:45:56:22  09:46:01:09\r\n-32 pays europ\u00e9ens ont interdit\r\nles ch\u00e2timents corporels.\r\n\r\n09:46:01:11  09:46:06:09\r\nLes parlementaires suisses\r\nont refus\u00e9 de prendre ce chemin.\r\n\r\n09:46:06:15  09:46:10:08\r\n-Une petite gifle peut remettre\r\n\r\n09:46:10:10  09:46:12:12\r\nles id\u00e9es en place.\r\n\r\n09:46:12:13  09:46:15:20\r\nCa ne doit pas \u00eatre\r\n\r\n09:46:15:22  09:46:17:20\r\nun mode ordinaire d'\u00e9ducation.\r\n\r\n09:46:17:22  09:46:21:17\r\nQuand \u00e7a le devient,\r\n\u00e7a devient p\u00e9nal, comme aujourd'hui.\r\n\r\n09:46:22:08  09:46:26:04\r\n-Ce conseiller parental est\r\noppos\u00e9 au recours \u00e0 la violence.\r\n\r\n09:46:26:06  09:46:31:13\r\nL'\u00e9ducation est une science complexe\r\nqui permet \u00e0 l'enfant de m\u00fbrir.\r\n\r\n09:46:32:14  09:46:34:19\r\n-L'aider \u00e0 r\u00e9parer\r\n\r\n09:46:34:21  09:46:36:12\r\ns'il a fait une erreur,\r\n\r\n09:46:36:14  09:46:41:14\r\net \u00e0 adopter d'autres comportements\r\ndemande du temps et de la patience.\r\n\r\n09:46:41:16  09:46:45:10\r\nSi on ne voit que \u00e7a,\r\non dit que c'est difficile.\r\n\r\n09:46:45:12  09:46:51:03\r\nSur le fond,\r\nc'est li\u00e9 au style \u00e9ducatif.\r\n\r\n09:46:51:21  09:46:55:23\r\n-Un style \u00e9ducatif positif\r\nque revendique G.Marchand-Balet.\r\n\r\n09:46:56:01  09:46:58:15\r\nSa motion\r\nsera d\u00e9battue dans deux ans.\r\n\r\n09:46:58:17  09:47:01:09\r\nReste \u00e0 convaincre\r\nles parlementaires\r\n\r\n09:47:01:11  09:47:04:06\r\nqu'une claque\r\nn'est pas un geste anodin.\r\n\r\n09:47:05:03  09:47:10:06\r\n-Les Maliens voteront demain\r\npour \u00e9lire leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n09:47:10:08  09:47:15:02\r\nLe pr\u00e9sident sortant I.Boubacar Ke\u00efta\r\nbrigue un nouveau mandat de cinq ans.\r\n\r\n09:47:15:04  09:47:22:02\r\nSon opposant est S.Ciss\u00e9 qui d\u00e9nonce\r\nle risque de fraudes massives.\r\n\r\n09:47:23:10  09:47:26:06\r\nL'enjeu du scrutin est la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n09:47:26:08  09:47:28:22\r\ndans un Mali\r\nsous la menace djihadiste.\r\n\r\n09:47:29:00  09:47:31:08\r\nLa Mauritanie, pays voisin,\r\n\r\n09:47:31:10  09:47:39:04\r\na choisi la carte du dialogue\r\navec les djihadistes.\r\n\r\n09:47:40:12  09:47:46:14\r\n-Malek est un repenti, comme\r\nil y en a des dizaines \u00e0 Nouakchott.\r\n\r\n09:47:46:16  09:47:49:15\r\nAccus\u00e9 de faire partie\r\nd'un groupe terroriste,\r\n\r\n09:47:49:17  09:47:52:03\r\nil a fait 4 ans de prison.\r\n\r\n09:47:52:05  09:47:56:00\r\nPendant sa d\u00e9tention,\r\nun dialogue religieux s'engage\r\n\r\n09:47:56:02  09:48:01:14\r\npour que les prisonniers djihadistes\r\nrenoncent \u00e0 la violence.\r\n\r\n09:48:03:01  09:48:06:16\r\n-Il faut un dialogue, m\u00eame en prison.\r\n\r\n09:48:06:18  09:48:09:01\r\nCe dialogue concerne des jeunes\r\n\r\n09:48:09:03  09:48:10:19\r\nun peu perdus,\r\n\r\n09:48:10:21  09:48:13:06\r\net des int\u00e9gristes.\r\n\r\n09:48:13:08  09:48:18:11\r\nDepuis le dialogue en 2010,\r\n\r\n09:48:18:12  09:48:26:04\r\nil n'y a pas eu d'attaque terroriste\r\nen Mauritanie.\r\n\r\n09:48:27:09  09:48:33:04\r\n-L'une des clefs de ce dialogue\r\ntient \u00e0 ces cheiks.\r\n\r\n09:48:33:06  09:48:37:12\r\nCes religieux respect\u00e9s de tous\r\nont d\u00e9battu pendant des mois\r\n\r\n09:48:37:13  09:48:41:22\r\navec ces prisonniers.\r\n\r\n09:48:42:00  09:48:45:18\r\nDes dizaines de Mauritaniens\r\nseront lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n09:48:45:20  09:48:51:01\r\nA.Al-Maali est l'un des premiers\r\n\u00e0 avoir lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'un dialogue.\r\n\r\n09:48:51:03  09:48:54:02\r\nCe patron d'une agence de presse\r\n\r\n09:48:54:04  09:48:58:00\r\na su gagner la confiance\r\ndes groupes arm\u00e9s.\r\n\r\n09:48:58:02  09:49:03:13\r\nSelon lui, le dialogue a stopp\u00e9\r\nla radicalisation en Mauritanie.\r\n\r\n09:49:03:21  09:49:07:18\r\n-En 2011, j'avais rencontr\u00e9\r\n\r\n09:49:07:20  09:49:11:03\r\nl'un des djihadistes les plus connus.\r\n\r\n09:49:11:05  09:49:15:15\r\nIl \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 dialoguer\r\nsur l'id\u00e9ologie avec des cheiks.\r\n\r\n09:49:15:16  09:49:18:23\r\nIl disait qu'ils arr\u00eateraient\r\nsi les cheiks\r\n\r\n09:49:19:01  09:49:22:12\r\nprouvaient l'ill\u00e9galit\u00e9\r\nde leurs actions.\r\n\r\n09:49:22:13  09:49:24:15\r\nLa guerre a pris.\r\n\r\n09:49:24:17  09:49:28:22\r\nMais avec le dialogue,\r\ntout le monde est gagnant.\r\n\r\n09:49:29:04  09:49:33:13\r\n-Dialoguer avec les djihadistes:\r\npas \u00e0 n'importe quel prix.\r\n\r\n09:49:33:15  09:49:38:10\r\nLa Mauritanie a pay\u00e9 un lourd tribut\r\nau terrorisme.\r\n\r\n09:49:38:12  09:49:42:12\r\nLe pays a \u00e9t\u00e9 une zone rouge\r\npendant cinq ans,\r\n\r\n09:49:42:14  09:49:49:20\r\navant de cr\u00e9er les groupements\r\nsp\u00e9ciaux d'intervention.\r\n\r\n09:49:49:22  09:49:54:16\r\nLes Mauritaniens repoussent\r\nles djihadistes au-del\u00e0 du d\u00e9sert.\r\n\r\n09:49:54:18  09:50:00:20\r\nCes services surveillent\r\nplus de 2'000 km de fronti\u00e8re.\r\n\r\n09:50:00:21  09:50:04:06\r\nIls ont \u00e0 l'oeil ce Mauritanien,\r\nAbou Hafs,\r\n\r\n09:50:04:07  09:50:07:00\r\nancien num\u00e9ro 3 d'Al-Qa\u00efda\r\n\r\n09:50:07:02  09:50:11:13\r\net bras droit de Ben Laden\r\npendant 20 ans.\r\n\r\n09:50:11:15  09:50:17:08\r\nC'\u00e9tait la couverture religieuse:\r\nil pr\u00eache \u00e0 Nouakchott.\r\n\r\n09:50:17:10  09:50:21:04\r\nIl n'a jamais \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9\r\ncomme une menace pour son pays.\r\n\r\n09:50:21:06  09:50:26:00\r\nIl s'est oppos\u00e9 \u00e0 B.Laden\r\nau sujet du 11 septembre.\r\n\r\n09:50:26:02  09:50:30:20\r\nIl pr\u00f4ne l'ouverture d'un dialogue\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle du Sahel.\r\n\r\n09:50:31:10  09:50:34:23\r\n-Il faut un dialogue au nord du Mali.\r\n\r\n09:50:35:01  09:50:37:12\r\nDes Mauritaniens y sont bloqu\u00e9s.\r\n\r\n09:50:37:14  09:50:41:09\r\nLeurs passeports ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9s,\r\net \u00e7a m'est arriv\u00e9.\r\n\r\n09:50:41:11  09:50:45:21\r\nSi on leur permet de revenir et\r\nd'abandonner l'id\u00e9ologie djihadiste,\r\n\r\n09:50:45:23  09:50:51:06\r\nils joueraient un r\u00f4le positif\r\nen Mauritanie.\r\n\r\n09:50:52:18  09:50:57:03\r\n-La Mauritanie a-t-elle sign\u00e9\r\nun pacte de non-agression\r\n\r\n09:50:57:05  09:50:59:14\r\navec ces djihadistes ?\r\n\r\n09:50:59:16  09:51:04:16\r\nLes repentis se sentent\r\ncomme les rebus de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:51:04:18  09:51:12:00\r\nMalek n'a jamais retrouv\u00e9\r\nson emploi dans la p\u00eache.\r\n\r\n09:51:13:08  09:51:18:03\r\n-Un Britannique\r\nva remporter le Tour de France.\r\n\r\n09:51:18:05  09:51:20:19\r\nG.Thomas a pris la troisi\u00e8me place\r\n\r\n09:51:20:21  09:51:23:13\r\ndu contre-la-montre\r\ndisput\u00e9 au Pays basque.\r\n\r\n09:51:23:15  09:51:27:18\r\nUne avant-derni\u00e8re \u00e9tape remport\u00e9e\r\npar le N\u00e9erlandais T.Dumoulin.\r\n\r\n09:51:27:20  09:51:31:16\r\nIl devance C.Froome de deux secondes.\r\n\r\n09:51:31:18  09:51:37:20\r\nG.Thomas qui est en avance au g\u00e9n\u00e9ral\r\nsur T.Dumoulin\r\n\r\n09:51:37:22  09:51:46:19\r\nne sera pas inqui\u00e9t\u00e9 demain lors\r\nde l'arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es.\r\n\r\n09:51:47:00  09:51:55:23\r\nHier soir, c'\u00e9tait la plus longue\r\n\u00e9clipse lunaire totale de ce si\u00e8cle.\r\n\r\n09:51:56:01  09:51:57:18\r\nVoici un dernier regard\r\n\r\n09:51:57:20  09:52:01:15\r\ndepuis le balcon choisi par\r\nla Soci\u00e9t\u00e9 astronomique de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:52:02:08  09:52:05:20\r\n-Il a fallu de la patience\r\n\u00e0 ces astronomes amateurs.\r\n\r\n09:52:05:22  09:52:10:04\r\nPeu apr\u00e8s 23h00, la lune commence\r\n\u00e0 sortir de l'ombre de la terre.\r\n\r\n09:52:10:17  09:52:13:06\r\n-L'image magnifique !\r\n\r\n09:52:13:08  09:52:16:15\r\nOn avait deux phases compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n09:52:16:17  09:52:21:08\r\nOn voyait une partie rouge d'un c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n09:52:21:10  09:52:24:18\r\net une partie \u00e9clair\u00e9e par le soleil.\r\n\r\n09:52:24:20  09:52:31:16\r\nOn voit la courbure de la forme\r\nde l'ombre de la terre sur la lune.\r\n\r\n09:52:32:07  09:52:37:00\r\n-A l'oeil nu ou au t\u00e9lescope, le\r\nspectacle est \u00e0 couper le souffle.\r\n\r\n09:52:37:12  09:52:40:11\r\n-Le satellite tout rond et rouge,\r\n\r\n09:52:40:12  09:52:44:09\r\nc'est exceptionnel.\r\n\r\n09:52:44:19  09:52:47:11\r\n-Quand on voit la lune,\r\n\r\n09:52:47:12  09:52:50:12\r\n\u00e7a valait la peine d'\u00eatre patient.\r\n\r\n09:52:51:00  09:52:54:04\r\n-Ces membres\r\nde la Soci\u00e9t\u00e9 Astronomique de Gen\u00e8ve\r\n\r\n09:52:54:06  09:52:57:11\r\nscrutent le ciel\r\ndepuis la tomb\u00e9e du jour.\r\n\r\n09:52:57:12  09:53:01:11\r\nLa lune connaissait la plus longue\r\n\u00e9clipse totale du si\u00e8cle.\r\n\r\n09:53:01:20  09:53:08:08\r\n-Je scrute la cr\u00eate du Sal\u00e8ve\r\net vous invite \u00e0 le faire.\r\n\r\n09:53:08:10  09:53:12:14\r\nCette semaine, tous les jours,\r\nj'ai suivi le lever de la lune.\r\n\r\n09:53:12:16  09:53:14:22\r\nJ'ai rep\u00e9r\u00e9 un peu le secteur.\r\n\r\n09:53:15:00  09:53:17:00\r\nEt elle devrait sortir\r\n\r\n09:53:17:02  09:53:19:14\r\ndans quelques instants.\r\n\r\n09:53:19:22  09:53:23:20\r\n-Mais les quelques nuages\r\nrendent la chasse difficile.\r\n\r\n09:53:24:03  09:53:25:13\r\n-Tu vois quelque chose ?\r\n\r\n09:53:25:15  09:53:28:00\r\n-Au-dessus du Petit Sal\u00e8ve.\r\n\r\n09:53:28:02  09:53:31:13\r\n\u2015Oui, c'est la lune.\r\n\r\n09:53:32:15  09:53:35:04\r\n-Malgr\u00e9 les conditions\r\nm\u00e9t\u00e9orologiques,\r\n\r\n09:53:35:06  09:53:37:05\r\nl'\u00e9clipse de lune est visible.\r\n\r\n09:53:37:07  09:53:40:21\r\nLe satellite passe par le rouge,\r\nl'orange et le brun.\r\n\r\n09:53:41:03  09:53:44:12\r\n-En quelque dizaines de minutes,\r\n\r\n09:53:44:13  09:53:47:12\r\non voit vraiment la couleur varier.\r\n\r\n09:53:47:14  09:53:50:22\r\nCa fait la beaut\u00e9 du spectacle.\r\n\r\n09:53:51:05  09:53:56:03\r\n-La pleine lune retrouve peu \u00e0 peu\r\nsa couleur habituelle,\r\n\r\n09:53:56:04  09:53:58:19\r\nmais la magie, elle,\r\ncontinue \u00e0 op\u00e9rer.\r\n\r\n09:53:59:12  09:54:06:04\r\n-Le job d'\u00e9t\u00e9, ou les premiers pas\r\ndans le monde professionnel.\r\n\r\n09:54:06:06  09:54:11:01\r\nDes milliers de jeunes\r\ns'y frottent en ce moment,\r\n\r\n09:54:11:03  09:54:18:14\r\ncomme Mathieu et Joana.\r\n\r\n09:54:19:16  09:54:24:16\r\n-Mathieu, 18 ans, et Joana, 16 ans,\r\nviennent de commencer un job d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:54:24:19  09:54:28:07\r\nC'est leur premier contact\r\navec le monde professionnel.\r\n\r\n09:54:28:13  09:54:30:10\r\n-Depuis l'\u00e2ge de quatre ans,\r\n\r\n09:54:30:12  09:54:32:08\r\nje fais du hockey sur glace.\r\n\r\n09:54:32:10  09:54:35:12\r\nJ'avais pas le temps\r\nde travailler l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:54:35:13  09:54:45:12\r\nPeut-\u00eatre que je continuerai ce job\r\nquand je serai \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n09:54:46:04  09:54:50:05\r\n-Joana a encore quelques ann\u00e9es\r\nde coll\u00e8ge devant elle.\r\n\r\n09:54:50:12  09:54:53:05\r\n-J'ai fait du baby-sitting,\r\n\r\n09:54:53:07  09:54:54:23\r\nmais jamais un job\r\n\r\n09:54:55:01  09:54:58:09\r\ndans le monde professionnel.\r\n\r\n09:54:58:11  09:55:02:13\r\nCa m'int\u00e9ressait\r\nde voir \u00e0 quoi \u00e7a ressemble.\r\n\r\n09:55:02:22  09:55:05:23\r\n-Nos deux jeunes\r\nveulent se payer des voyages,\r\n\r\n09:55:06:01  09:55:08:13\r\nmais leurs exp\u00e9riences\r\nsont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n09:55:08:20  09:55:10:22\r\n-Quand le client commande,\r\n\r\n09:55:11:00  09:55:13:16\r\nil faut \u00eatre rapide, souriant.\r\n\r\n09:55:13:18  09:55:21:10\r\nIci, m\u00eame si c'est nous qui avons\r\nle \"pouvoir\" de faire les choses,\r\n\r\n09:55:21:12  09:55:27:13\r\nc'est le client qui est roi.\r\n\r\n09:55:27:15  09:55:30:03\r\nCa ressemble\r\n\u00e0 une relation prof-\u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n09:55:30:10  09:55:33:07\r\n-Dans une grande biblioth\u00e8que\r\nd'art et d'arch\u00e9ologie,\r\n\r\n09:55:33:09  09:55:36:08\r\nJoana assiste les employ\u00e9s\r\ndans diverses t\u00e2ches.\r\n\r\n09:55:36:14  09:55:38:13\r\n-Je me demandais pourquoi\r\n\r\n09:55:38:15  09:55:40:09\r\nautant de gens travaillent\r\n\r\n09:55:40:11  09:55:42:16\r\ndans une biblioth\u00e8que.\r\n\r\n09:55:42:18  09:55:45:15\r\nJe me demandais\r\nce qu'on pouvait y faire.\r\n\r\n09:55:45:17  09:55:49:04\r\nEt j'ai d\u00e9couvert\r\nplein de m\u00e9tiers diff\u00e9rents.\r\n\r\n09:55:49:06  09:55:55:22\r\nL\u00e0, je suis avec des adultes,\r\npas des gens de mon \u00e2ge.\r\n\r\n09:55:56:00  09:56:00:21\r\nMais c'est bien de changer un peu.\r\n\r\n09:56:00:23  09:56:05:11\r\nJe suis contente\r\nd'avoir fait cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n09:56:06:03  09:56:12:02\r\n-Je viens l\u00e0 en me disant que je vais\r\n\u00eatre avec des gens que j'appr\u00e9cie,\r\n\r\n09:56:12:04  09:56:16:09\r\net pouvoir aussi\r\nme faire de l'argent.\r\n\r\n09:56:17:01  09:56:20:13\r\n-Travailler, une mani\u00e8re de vivre\r\n\r\n09:56:20:15  09:56:25:17\r\nqui a su convaincre\r\nnos deux professionnels en herbe.\r\n\r\n09:56:27:04  09:56:31:06\r\n-M.Mettral a chass\u00e9 les nuages.\r\n\r\n09:56:31:08  09:56:34:16\r\nTout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n09:56:34:18  09:56:39:03\r\nPuis un nouvel \u00e9pisode sur\r\nles jeunes filles et gar\u00e7ons au pair.\r\n\r\n09:56:39:05  09:56:44:11\r\nDemain, \u00e0 12h45,\r\nvous retrouverez D.Rochebin.\r\n\r\n09:56:44:12  09:56:46:07\r\nBelle soir\u00e9e.\r\n\r\n09:56:46:20  09:56:51:10\r\nSous-titrage SWISS TXT:\r\nJ.Durussel, A.Huber, O.Schopfer\r\n\r\n09:56:51:12  09:56:55:13\r\nPROCHAINS RENDEZ-VOUS SUR RTS Un:\r\n20h05: Au Pair 4\r\n20h50: Chef (film)\r\n\r\n09:56:55:15  09:57:00:21\r\nPROCHAINS RENDEZ-VOUS SUR RTS Deux:\r\n20h05: Mister Bean\r\n20h30: Montreux Comedy Festival\r\n(Be\r\n\r\n09:56:55:15  09:57:00:21\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040536\r\nDate de transcription : 03-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:00 > 0:00:01) [76%] : \r\nStade : on n'a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:25) [91%] : \r\nOn est d'accord, Annabelle pas le stade de l'accord, il est pour l'instant pas l\u00e0, donc \u00e7a marche qui vous savez, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 venu sur ce plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:28 > 0:00:29) [84%] : \r\nEt un raid radio vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:00:29 > 0:00:34) [91%] : \r\nJ'ai fait quelques radios, j'ai fait une mise au point, une fois mais chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:35 > 0:00:35) [65%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:35 > 0:00:41) [71%] : \r\nJ'ai fait la t\u00e9l\u00e9 telle la t\u00e9l\u00e9 la, telle est la t\u00e9l\u00e9, a-t-elle averti bourg voil\u00e0 exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:42 > 0:00:46) [83%] : \r\nEt puis pas sur plateau Direct dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:47 > 0:00:53) [90%] : \r\nSi on dit que vous \u00eates, vous \u00eates pour simplifier \u00e7a, \u00e7a va vous va comme \u00e7a, je vais vous \u00eates Docteur en th\u00e9ologie, vous \u00eates non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:53 > 0:00:54) [70%] : \r\nJe vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:00 > 0:01:01) [60%] : \r\nPhilippe minutes avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:05 > 0:01:12) [89%] : \r\nJ'ai pr\u00e9sid\u00e9 l'aum\u00f4nerie des prisons, ce que j'ai pas dit avant mais \u00e7a change pas le conseil d'aum\u00f4nerie des prisons, donc je connais un peu mieux carc\u00e9ral aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:12 > 0:01:20) [82%] : \r\nAh voil\u00e0, \u00e7a, on peut dire, jusqu', vous connaissez, mais il y a pas non, non, mais c'est juste pour \u00e7a, \u00e7a \u00eatre juste du bon pourquoi vous \u00eates la suite en un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:02:20) [97%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus au rendez- vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:21 > 0:03:38) [91%] : \r\nUne personne incarc\u00e9r\u00e9e est malade doit-elle pouvoir faire appel \u00e0 l'aide au suicide en prison, la demande d'un d\u00e9tenu du canton de Berne, lance le d\u00e9bat en Suisse avec notre invit\u00e9 nous verrons qu'il n'existe pas de droit au suicide, un enseignant r\u00e9voqu\u00e9 pour des \u00e9changes \u00e0 caract\u00e8re sexuel dans le canton de Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat a pris une d\u00e9cision lourde et tr\u00e8s rare dans le cas du professeur du Coll\u00e8ge de Saussure qui \u00e9tait suspendu depuis mars dernier, l'\u00e9coulement d'un lac du glacier de la Plaine Morte a entra\u00een\u00e9 l'\u00e9vacuation d'une centaine de personnes \u00e0 la ligne qu'hier, le risque est moins aigu aujourd'hui, mais la population doit \u00e9viter de s'approcher des cours d'une petite fess\u00e9e, \u00e7a ne fait pas de mal \u00e0 un enfant turbulents, pas d'accord, dit une parlementaire f\u00e9d\u00e9ral, elle veut interdire les ch\u00e2timents corporels, d\u00e9bat sur l'\u00e9ducation, une science bien complexe, le Mali, \u00e9lit son nouveau pr\u00e9sident demain \u00e0 des enjeux : la s\u00e9curit\u00e9 dans un pays toujours sous la menace djihadiste, nous verrons comment son voisin la Mauritanie fait pour convaincre d'anciens djihadistes de quitter la violence arm\u00e9e Mathieu au restaurant Johanna \u00e0 la biblioth\u00e8que, comme des milliers de jeunes go\u00fbte \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du travail pendant que d'autres se dorent au soleil job d'\u00e9t\u00e9 c'est notre reportage de fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:41 > 0:03:58) [93%] : \r\nLa souffrance et l'envie d'y mettre fin, ne s'arr\u00eate pas aux murs de la prison, un d\u00e9tenu bernois ouvre un vaste d\u00e9bat en sollicitant Exit pour pouvoir lui- m\u00eame avoir recours au suicide assist\u00e9, c'est le quotidien le qui r\u00e9v\u00e8le l'histoire de cet homme gravement malade Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:59 > 0:04:12) [90%] : \r\nC'est un homme de 64 ans atteints de maladies pulmonaires et mentales, toutes 2 incurable et qui veut mourir, avec l'aide d'Exit, rapporte le Bund, le cas ne poserait pas tant de souci, ce sexag\u00e9naire n'\u00e9tait pas un d\u00e9tenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:13 > 0:04:18) [92%] : \r\nLa politique du risque 0 appliqu\u00e9e actuellement, c'est que les d\u00e9tenus restent plus longtemps emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:18 > 0:04:33) [94%] : \r\nLa citation \u00e9mane de l'adjoint au chef de l'Office de l'ex\u00e9cution judiciaire du canton de Berne, elle laisse entendre que ce type de cas sp\u00e9cial de sant\u00e9 d\u00e9grad\u00e9e pour un prisonnier pourrait se reproduire en Suisse romande Exit a d\u00e9j\u00e0 eu affaire \u00e0 ce type de sollicitation exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:33 > 0:04:47) [94%] : \r\nIl y a \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e il y a eu une requ\u00eate \u00e9manant d'un prisonnier de Champ- de Laon, qui nous a demand\u00e9 de l'aider \u00e0 quitter cette vie parce qu'il \u00e9tait gravement malade et nous n'avons pas pu entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:47 > 0:04:51) [96%] : \r\nLe motif de ce rejet, les incertitudes juridiques que posent ces situations de prisonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:52 > 0:05:07) [95%] : \r\nLe d\u00e9tenu a perdu sa libert\u00e9, c'est un truisme, mais il n'a pas perdu toutes ses libert\u00e9s et la question est de savoir si, en mourant par suicide, suicide assist\u00e9 au suicide tout court, il ne fait pas une \u00e9vasion simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:07 > 0:05:27) [94%] : \r\nAinsi se pose la question du droit des prisonniers s'ils ont le droit de se marier, de fonder une famille, par exemple, m\u00eame en prison, ont-ils aussi le droit de mourir : le d\u00e9bat est ouvert, car pour l'instant, aucune loi n'encadre le suicide assist\u00e9 carc\u00e9ral, si la demande du prisonnier bernois \u00e9tait accept\u00e9e, elle constituerait une premi\u00e8re pour un d\u00e9tenu en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:28 > 0:05:40) [88%] : \r\nC\u00e9line une bonsoir T\u00e9thys yens, vous connaissez le le milieu carc\u00e9ral, est ce qu'un prisonnier, c'est quelqu'un comme tout le monde est-ce que s'il remplit les crit\u00e8res selon vous, il doit avoir aussi acc\u00e8s \u00e0 l'assistance au suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:41 > 0:06:10) [94%] : \r\nEn tout cas, il a droit aux m\u00eames droits aux droits du respect de sa personne, de sa dignit\u00e9 et puis au droit de se d\u00e9terminer par rapport \u00e0 ce qu'il veut faire de sa vie de son corps, donc oui et puis par l'assistance au suicide s'inscrit l\u00e0- dedans, mais \u00e7a veut dire aussi qu'il a d'autres droits comme le droit d'\u00eatre accompagn\u00e9s psychologiquement aussi le droit d'avoir acc\u00e8s aux soins palliatifs, donc c'est pas la question de l'assistance au suicide et des droits, elle est, elle s'inscrit dans dans cet ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:10 > 0:06:20) [85%] : \r\nLes 3 des soins palliatifs c'est d\u00e9j\u00e0 possible hein dans dans certaines structures, l'assistance au suicide, \u00e7a c'est vraiment encore autre chose : est ce qu'il y a un droit au suicide est-ce qu'un prisonnier pourrait dire je suis un \u00eatre humain, j'ai droit au Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:22 > 0:06:59) [90%] : \r\nIl a le droit de d\u00e9terminer ce qu'il veut faire de sa vie apr\u00e8s et donc il a le droit de se suicider en tant que telle, mais par contre il peut exiger de personnes que une personne Vienne l'aider \u00e0 se suicider et d'ailleurs initialement cette question de l'assistance au suicide en droit suisse, elle, elle est n\u00e9e de l'id\u00e9e qu'il ne qu'on a l'on pouvait renoncer \u00e0 poursuivre quelqu'un qui avait aid\u00e9 par compassion \u00e0 aider une autre personne \u00e0 se suicider, cet homme vraiment un McDo compassion d'accompagnement d'une personne qui souffre, que s'est pos\u00e9e au d\u00e9part, la question du SIDA assister en Suisse et je pense que \u00e7a, \u00e7a doit rester au coeur en tout cas de la de la discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:59 > 0:07:05) [92%] : \r\nEst ce que \u00e7a pose un probl\u00e8me pratique de pratiquer cette assistance au suicide dans un contexte p\u00e9nitentiaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:06 > 0:07:30) [92%] : \r\nAlors Les d\u00e9tails de l'organisation p\u00e9nitentiaire je je pourrais pas vous r\u00e9ponde l\u00e0- dessus par compte c'est clair que en milieu p\u00e9nitentiaire, la question de la s\u00e9curit\u00e9 se pose et qu'une assistance au suicide par exemple si on fait venir des proches pour accompagner la personne qui d\u00e9cide de partir et ben on doit tenir compte de comment on peut encadrer \u00e7a tout en conservant le cadre s\u00e9curitaire de de la prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:30 > 0:07:39) [88%] : \r\nEst ce qu'on disait aussi, c'est qu'elle est effectivement aussi, il y a une fa\u00e7on d'\u00e9chapper \u00e0 une peine, est ce que comment on pourrait consid\u00e9rer \u00e7a se suicider c'est \u00e9chapper \u00e0 ce que la soci\u00e9t\u00e9 vous vous faire payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:39 > 0:08:10) [90%] : \r\n\u00e7a risque en tout cas c'est un risque, le suicide ou la demande de suicide soit une forme quelque part de chantage et de volont\u00e9 de reprendre le contr\u00f4le face \u00e0 \u00e0 la justice et de reprendre le contr\u00f4le sur sa vie, du coup, en m\u00eame temps ne pas emp\u00eacher quelqu'un de se suicider en lui parlant d\u00e9j\u00e0 faut c'est difficile non mais avez-vous l'entraver ou autres, le risque c'est que \u00e7a devienne une forme de torture aussi finalement d'emp\u00eacher une personne qui souffre, qui qui ne veut plus vivre de de m\u00e9decins s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:10 > 0:08:12) [96%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup C\u00e9line Airlines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:13 > 0:08:30) [93%] : \r\nLe professeur du Coll\u00e8ge de Saussure \u00e0 Gen\u00e8ve, avait \u00e9t\u00e9 suspendu en mars dernier pour avoir eu des \u00e9changes \u00e0 caract\u00e8re sexuel avec des \u00e9l\u00e8ves, le voil\u00e0 aujourd'hui r\u00e9voqu\u00e9 c'est La Tribune de Gen\u00e8ve, qui l'annonce ce matin une mesure tr\u00e8s rare, prise par le gouvernement cantonal Tibaijuka Cheli et Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:32 > 0:09:10) [91%] : \r\nC'est ici qu'enseigner ce professeur charismatiques jusqu'\u00e0 sa suspension en mars dernier, vis\u00e9 par une enqu\u00eate administrative, il est d\u00e9sormais r\u00e9voqu\u00e9, d\u00e9cision prise mercredi \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui La Tribune de Gen\u00e8ve pour avoir viol\u00e9 ses devoirs de fonction vis \u00e0 vis de 3 jeunes femmes dont 2 \u00e9l\u00e8ves certaines ou leurs amis avaient t\u00e9moign\u00e9 sur cette antenne, notamment j'avais pas le choix que l'envoi de vid\u00e9os de son p\u00e9nis film\u00e9s sous la douche et multiplication de messages \u00e0 connotation sexuelle \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves inadmissible a visiblement, conclut le Conseil d'\u00c9tat d\u00e9cision claire et rapide, qui consacre une exigence essentielle pour l'enseignant ou le fonctionnaire se r\u00e9jouit ce d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:11 > 0:09:41) [81%] : \r\nVous avez une fonction d'exemplarit\u00e9 et l\u00e0 il y a un manquement, enfin je, je veux dire, on ne voit pas une photo \u00e0 poil sa douce au sel sec, un \u00e9l\u00e8ve vous veniez ou quoi, enfin, je suis venu dire c'est c'est mais \u00e7a supposons que bon, est la plus petite faudrait aller mais vous vous rendez compte pour la suite et je pense que cette ann\u00e9e \u00e7a pour tous les fonctionnaires si pour tous les fonctionnaires oui ce message est tr\u00e8s clair de la part de l'\u00c9tat, et moi j'ai longtemps d\u00e9put\u00e9 tu l'assume pleinement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:42 > 0:09:59) [93%] : \r\nNi le Conseil d'\u00c9tat, ni le d\u00e9partement de l'Instruction publique ne s'exprime sur cette d\u00e9cision, sa rapidit\u00e9 surprend des d\u00e9put\u00e9s souvent les enqu\u00eates administratives n'aboutissent qu'apr\u00e8s de longues ann\u00e9es de proc\u00e9dures ici 6 mois, dans le sillage de l'affaire Weinstein, la parole s'est lib\u00e9r\u00e9e, les attentes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:00 > 0:10:08) [77%] : \r\nM\u00eame monsieur Maudet avait \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par les \u00e9l\u00e8ves m\u00eame quoi bon r\u00e9agir quoi, parce qu'il \u00e9tait totalement d\u00e9boussol\u00e9 les parents etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:08 > 0:10:21) [97%] : \r\nLes faits avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s l'Automne dernier apr\u00e8s les accusations port\u00e9es par d'anciennes \u00e9l\u00e8ves de ce m\u00eame coll\u00e8ge contre Tariq ramadan, professeur et doyen dans les ann\u00e9es 90, aujourd'hui mis en examen et incarc\u00e9r\u00e9 pour viol par la justice fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:22 > 0:10:39) [96%] : \r\nLa population de la r\u00e9gion de la Link dans le canton de Berne est appel\u00e9e \u00e0 rester prudente hier soir l'\u00e9coulement d'eau provenant d'un lac situ\u00e9 sur le glacier de la Plaine Morte a entra\u00een\u00e9 l'\u00e9vacuation d'une centaine de personnes aujourd'hui, la menace se fait moins pesante, le point de la situation avec No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:40 > 0:11:00) [88%] : \r\nSous le poids de ces eaux Le Lac des Faverges \u00e0 craquer en se vidant de milliers de m\u00e8tres cubes d'eau ce lac du glacier de la Plaine Morte \u00e0 transformer les ruisseaux de la vall\u00e9e du Simmental en Torrent dans le village bernois de la langue, le niveau d'eau de la Cima atteint hier en soir\u00e9e, le sommet de cette \u00e9chelle face aux risques d'inondation, les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9vacuer les zones \u00e0 risques, de fa\u00e7on pr\u00e9ventive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:01 > 0:11:23) [87%] : \r\nIl y a des sous- sc\u00e8ne la on a mis sur pied un concept d'\u00e9vacuation, lorsque l'alerte de risque d'inondation est donn\u00e9 comme c'\u00e9tait le cas hier, on a une \u00e9chelle de temps depuis la porte du glacier ici jusqu'au village, on sait qu'on a 70 minutes pour agir, donc on a assez de temps pour informer les habitants et les \u00e9vacuer si n\u00e9cessaire une folle mais elles ont \u00e9t\u00e9 avec une et avoir cru faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:24 > 0:12:13) [87%] : \r\nAux premi\u00e8res loges ce restaurant, ainsi que le camping situ\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route, au total, une centaine de personnes a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9, elles ont eu 30 minutes pour quitter les lieux et passer la nuit au centre sportif de la langue, install\u00e9 depuis plusieurs mois dans ce camping, cette famille de saisonniers australo- suisse a choisi de dormir dans un h\u00f4tel de la vall\u00e9e l'quelques semaines il y avait beaucoup de troncs et d'arbres autour la rivi\u00e8re et \u00e7a fait un barrage, l'eau n'arr\u00eatait pas de monter, de monter et de monter une racaille oui ben Alcaraz d\u00fb emprunter une voiture pour venir ici chercher nos passeports et les papiers importants que nous avons ici, tout s'est pass\u00e9 tr\u00e8s vite, en l'espace de 20 Minutes et l'eau avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bord\u00e9 recouvert la plaine juste l\u00e0, en contrebas, Olga se fasse en Asie, elles ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sale, on ne pouvait plus rien voir de Claire, tout \u00e9tait brun et sale, elle est proche parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:14 > 0:12:24) [90%] : \r\nSi le lac glaciaire c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vers\u00e9 plusieurs fois ces derni\u00e8res ann\u00e9es entre mi- juillet et d\u00e9but ao\u00fbt, l'\u00e9coulement avaient lieu sur plusieurs jours, mais jamais les flots n'avait d\u00e9val\u00e9 les pentes de fa\u00e7on aussi rapide que cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:24 > 0:12:36) [91%] : \r\nCette mort mais l\u00e0 au-del\u00e0 de sentiers p\u00e9destres a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement emport\u00e9e par les eaux, mais cela aurait pu \u00eatre pire et \u00e0 ce moment l'eau aurait pu se d\u00e9verser en direction du camping et du restaurant, c'est pour cela qu'on a choisi d'\u00e9vacuer de fa\u00e7on pr\u00e9ventive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:36 > 0:12:39) [72%] : \r\nOui, c'\u00e9tait \u00e7a : Larissa un manque cruel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:40 > 0:12:48) [97%] : \r\nTous ont pu rentrer chez eux en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi au total plusieurs ponts ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s plusieurs caves inond\u00e9es, mais il est encore trop t\u00f4t pour chiffrer l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:49 > 0:13:02) [93%] : \r\nEt puis un gros \u00e9boulement de plusieurs dizaines de milliers de m\u00e8tres cubes de terre s'est produit hier soir sur le Leenhardt pitchoune dans les Grisons 11 personnes qui se trouvaient dans un refuge, ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s par h\u00e9licopt\u00e8re de nouvelles coul\u00e9es sont attendus ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:04 > 0:13:10) [96%] : \r\nUn des \u00e9v\u00e9nements populaires du week- end se d\u00e9roule en ce moment \u00e0 Neuch\u00e2tel, des milliers de personnes sont au stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:10 > 0:13:27) [93%] : \r\nDe la Maladi\u00e8re Neuch\u00e2tel Xamax joue son 1er match dans l'\u00e9lite du football suisse depuis 6 ans et une faillite retentissante, un match face au grand FC B\u00e2le, un \u00e9v\u00e9nement qui va au-del\u00e0 de la dimension sportive C\u00e9dric a Robert, vous \u00eates \u00e0 la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:29 > 0:14:13) [81%] : \r\nOui, absolument, la maladie a, vous l'avez dit, il y a d'abord la le c\u00f4t\u00e9 sportif, effectivement, le 1er match le retour dans les les sont Saint Marx et pas contre n'importe qui, contre le FC B\u00e2le et si \u00e0 la maladie, mais pour l'instant \u00e7a marche, c'\u00e9tait plut\u00f4t bonne figure apr\u00e8s plus d'une demi- heure de jeu, 38 corruptrices il 0 \u00e0 0 entre Neuch\u00e2tel extr\u00eamement et B\u00e2le, mais il y a aussi, vous l'avez dit le symbole, c'\u00e9tait le cas sur ce match, ils vont pouvoir de rendre hommage \u00e0 Monsieur Monsieur comme \u00e7a, Magic t\u00e9l\u00e9phone facult\u00e9s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, m\u00eame dans l'enceinte du stade du stade, les spectateurs, vous parlez de plus belle Facchinetti machine avant le coup d'envoi, h\u00e9 bien dans le le pr\u00e9sident qui sont pas tenu un discours il de, c'est directement sur le point sur la ville \u00e7a Max c'est peu fatigu\u00e9, une fois ces \u00e7a Max puisque le symbole, ils sont pas toujours, sachez que le dernier match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:20 > 0:14:38) [76%] : \r\nIl y avait 5400 spectateurs ce soir-l\u00e0, a \u00e9t\u00e9 nettement battu non, on est au-dessus de nos cumulera tangible de la Redoute parce qu'en finale avec \u00e0 l'\u00e9poque de rapportent on saura du Nord qui sort de la cat\u00e9gorie Sarah quand tu nous avons sur la quarantaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:39 > 0:14:46) [81%] : \r\nSi beaucoup s'adonnaient cadreur et pardon pour le le son en provenance de la Maladi\u00e8re, qui \u00e9tait un peu faible, avec la voix de notre correspondant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:47 > 0:15:03) [95%] : \r\nUne trentaine de pays europ\u00e9ens interdisent les ch\u00e2timents corporels, h\u00e9 bien pas la Suisse, la fess\u00e9e ou la claque donn\u00e9e par un parent \u00e0 son enfant, ce n'est pas un acte anodin, aux yeux d'une conseill\u00e8re nationale, elle veut donc changer la loi, regardez ce reportage de Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:04 > 0:15:16) [93%] : \r\nEn Suisse, les parents ont tout pouvoir ou presque sur leur enfant, celui par exemple de les fess\u00e9es ou dixit la loi de leur infliger une petite correction une pratique archa\u00efque pour certains qui reste pourtant d'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:16 > 0:15:31) [93%] : \r\nUne gifle pas mais une fess\u00e9e vraiment l'enfant a fait quelque chose parce qu'on se rend compte qu'aujourd'hui les enfants ils ob\u00e9issent plus parce que, \u00e0 un certain moment on pense juste que c'est le dialogue qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:31 > 0:15:41) [90%] : \r\nCes ch\u00e2timents corporels la parlementaire G\u00e9raldine Marchand n'en veut plus, elle a d\u00e9pos\u00e9 en juin une motion pour modifier explicitement le code civil suisse il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:41 > 0:15:55) [89%] : \r\nL'inscrire de mani\u00e8re syst\u00e9matique dans la loi, puis apr\u00e8s s'il y a des probl\u00e8mes, c'est clair que le juge va pouvoir pond\u00e9r\u00e9 par rapport aux quantit\u00e9s par rapport au type de violence, ce qui est inflig\u00e9 en parle de violence douce de violence plus dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:55 > 0:16:04) [97%] : \r\nEn Europe, 32 pays ont d\u00e9j\u00e0 opt\u00e9 pour une interdiction totale des ch\u00e2timents corporels, les parlementaires suisses eux ont toujours refus\u00e9 de prendre ce chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:04 > 0:16:19) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'une fois ou l'autre, une petite gifle pour remettre les id\u00e9es en place : c'est pas un mode ordinaire, \u00e7a ne doit pas \u00eatre un mode ordinaire d'\u00e9ducation parce que quand \u00e7a devient h\u00e9 bien justement, l\u00e0 \u00e7a devient p\u00e9nal en fait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:20 > 0:16:30) [92%] : \r\nLe recours \u00e0 la violence, ce conseiller parentale y est fermement oppos\u00e9, il y voit une solution de facilit\u00e9, alors que l'\u00e9ducation est une science plus complexe qui doit permettre \u00e0 l'enfant de m\u00fbrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:31 > 0:16:50) [88%] : \r\nL'aider quelque part \u00e0 r\u00e9parer, s'il a fait une erreur et aid\u00e9s \u00e0 adopter d'eau, d'autres comportements, \u00e7a demande du temps, \u00e7a demande de la patience, alors si on voit que ces aspects-l\u00e0 on gros c'est compliqu\u00e9, c'est beaucoup plus difficile qu'avant, mais sur le fond, l'envie de dire encore une fois c'est le vraiment li\u00e9 au Style, au Style \u00e9ducatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:50 > 0:17:02) [93%] : \r\nUn Style \u00e9ducatif positif que revendique G\u00e9raldine Marchand \u00e0 travers sa motion, elle sera d\u00e9battue dans 2 ans, reste \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 de parlementaires qu'une claque ou une fess\u00e9e n'est pas un geste anodin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:03 > 0:17:12) [95%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les Maliens sont appel\u00e9s aux urnes demain pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident parmi 24 candidats, le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:12 > 0:17:20) [90%] : \r\n\u00e7a brigue un nouveau mandat de 5 ans, il est confront\u00e9 \u00e0 un opposant de poids Souma\u00efla Ciss\u00e9, lequel d\u00e9nonce le risque de fraudes massives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:22 > 0:17:38) [93%] : \r\nUn des enjeux de ce scrutin, h\u00e9 bien c'est la s\u00e9curit\u00e9 dans un Mali toujours sous la menace djihadiste, une menace qui se fait moins pr\u00e9sente dans le pays voisin, la Mauritanie, qui a choisi la carte du dialogue avec d'anciens djihadistes, c'est le grand format de ce journal, r\u00e9alis\u00e9 par Am\u00e9dy Meddeb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:40 > 0:17:44) [97%] : \r\nMalek est un repenti comme il en existe des dizaines \u00e0 Nouakchott.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:45 > 0:17:54) [94%] : \r\nAccus\u00e9 d'avoir int\u00e9gr\u00e9 un groupe terroriste il fera 4 ans de prison au cours de sa d\u00e9tention, un dialogue religieux s'engagent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:55 > 0:18:00) [90%] : \r\nObjectif : amener les prisonniers djihadistes \u00e0 renoncer \u00e0 la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:00 > 0:18:25) [88%] : \r\nCe Chinois dans les \u00e7a, il faut un dialogue, m\u00eame quand vous \u00eates en prison ce dialogue concerne des jeunes comme moi un peu perdu, mais aussi des int\u00e9gristes tr\u00e8s dur, il a permis d'apaiser un peu les choses et on peut dire que \u00e7a a r\u00e9ussi car depuis le dialogue en 2010 il n'y a pas eu d'attaques terroristes en Mauritanie et les jeunes amnistier, n'ont pas rejoint de groupes arm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:27 > 0:18:40) [89%] : \r\nL'une des cl\u00e9s de la r\u00e9ussite de ce Hayward le dialogue en arabe tient assez cher ces religieux islamiques orthodoxes mais respect\u00e9 de tous, ont d\u00e9battu pendant des mois sur un grand nombre de sujets avec ses prisonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:40 > 0:18:43) [92%] : \r\nDes dizaines de Mauritaniens seront lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:44 > 0:19:01) [90%] : \r\nL'un des premiers \u00e0 avoir lanc\u00e9 en 2008, l'id\u00e9e d'un dialogue est tabou, le Mali, ce journaliste, patron d'une radio et d'une agence de presse a su gagner la confiance des groupes arm\u00e9s et selon lui, le dialogue a stopp\u00e9 la radicalisation de l'islamisme mauritanien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:02 > 0:19:25) [88%] : \r\nAnna j'aurais comme comme preuve que le dialogue est n\u00e9cessaire en tout temps, en 2011 j'avais rencontr\u00e9 l'un des djihadistes les plus connus, Mokhtar Belmokhtar, \u00e0 l'\u00e9poque, il m'avait dit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 dialoguer sur l'id\u00e9ologie avec des ch\u00e8ques mauritanien et il me disait : il nous prouve que nos actions sont ill\u00e9gales alors nous arr\u00eaterons comme, c'est-\u00e0-dire l'\u00c9tat, le dialogue, \u00e7a n'a pas de prix, mais la guerre oui et tout le monde est perdant, alors qu'avec le dialogue, tout le monde est gagnant cette 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:27 > 0:19:31) [97%] : \r\nDialoguer avec les djihadistes, mais pas \u00e0 n'importe quel prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:31 > 0:20:29) [90%] : \r\nCar la Mauritanie a pay\u00e9 un lourd tribut au terrorisme militaires \u00e9gorg\u00e9s, enl\u00e8vements et assassinats d'Occidentaux le pays devient une zone rouge pendant 5 ans avant de se r\u00e9former pour cr\u00e9er notamment ces Groupements sp\u00e9ciaux d'intervention \u00e0 l'oeuvre ici, dans l'extr\u00eame nord les Mauritaniens repousse les djihadistes au-del\u00e0 de leur d\u00e9sert, ses services de renseignement surveille maintenant efficacement, plus de 2000 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re des services qui ont \u00e0 l'oeil ce Mauritanien a face l'ancien num\u00e9ro 3 d'Al Qa\u00efda, ami et bras droit de Ben Laden pendant 20 ans, c'\u00e9tait la couverture religieuse, le mufti du groupe jihadiste vie et pr\u00eache librement \u00e0 Nouakchott car jamais il n'a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme une menace pour son pays, il s'opposera \u00e0 Ben Laden, sur les attentats du 11 septembre aujourd'hui il pr\u00f4ne l'ouverture d'un nouveau dialogue mais \u00e0 l'\u00e9chelle du Sahel cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:29 > 0:20:50) [91%] : \r\nAlors chiite de Chabahar autog\u00e9r\u00e9, il faut un dialogue pour le Mali, car de nombreux jeunes Mauritaniens sont bloqu\u00e9s l\u00e0- bas on leur passeport confisqu\u00e9 leur situation m'est arriv\u00e9, je suis certain que si on leur permettait de revenir et d'abandonner l'id\u00e9ologie djihadiste ces jeunes joueraient un r\u00f4le positif en Mauritanie, le Djihad arm\u00e9 attire mais souvent ce n'est pas le r\u00eave que l'on vous promet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:52 > 0:20:58) [97%] : \r\nUne interrogation demeure la Mauritanie a-t-elle sign\u00e9 un pacte de non- agression avec ces djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:59 > 0:21:10) [95%] : \r\nEn attendant ces repentis, eux se sentent comme les rebuts de la soci\u00e9t\u00e9 Malek, lui, n'a jamais retrouv\u00e9 son emploi dans la p\u00eache, il tra\u00eene son amertume sur les plages de Nouakchott.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:12 > 0:21:22) [96%] : \r\nCe n'est pas forc\u00e9ment celui qu'on attendait mais c'est un Britannique qui va remporter le Tour de France, Geraint Thomas a pris aujourd'hui la 3\u00e8me place du contre- la-montre disput\u00e9 au Pays basque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:22 > 0:21:41) [95%] : \r\nUne avant- derni\u00e8re \u00e9tape remport\u00e9e par le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin, le champion du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9 devance Christopher Froome de 2 secondes et Geraint Thomas, qui compte une minute et 51 secondes d'avance au g\u00e9n\u00e9ral sur Tom Dumoulin ne sera pas inqui\u00e9t\u00e9 demain lors de la derni\u00e8re \u00e9tape qui arrive sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:43 > 0:21:58) [94%] : \r\n\u00e0 la terrasse d'un bistro ou au sommet d'une montagne, vous avez s\u00fbrement scruter le ciel hier soir et vous n'\u00e9tiez pas seul la plus longue \u00e9clipse lunaire totale de ce si\u00e8cle, a v\u00e9cu, nous vous proposons un dernier regard depuis le balcon, choisi par la Soci\u00e9t\u00e9 astronomique de Gen\u00e8ve Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:59 > 0:22:11) [88%] : \r\nPar la suite, il a fallu beaucoup de patience \u00e0 ces astronomes amateurs pour assister au clou du spectacle : 11 heures pass\u00e9es de quelques minutes, la Lune commence \u00e0 sortir de l'ombre de la Terre, on lui pages magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:11 > 0:22:11) [66%] : \r\nBonjour, ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:11 > 0:22:30) [91%] : \r\nL\u00e0 on avait vraiment 2 phases compl\u00e8tement compl\u00e9mentaires sur la m\u00eame photo sur le m\u00eame peut m\u00eame plan la partie rouge d'un c\u00f4t\u00e9 et en m\u00eame temps la partie \u00e9clair\u00e9e par le soleil et la zone d\u00e9limitant l'Ombre \u00e9tait parfaitement visible, on voyait vraiment la courbure de la forme de l'ombre de la Terre, port\u00e9e sur la Lune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:30 > 0:22:59) [89%] : \r\n\u00e0 l'oeil nu aux jumelles ou t\u00e9lescope, le spectacle est \u00e0 couper le souffle de couples la satellite toujours, on est tout rouge devant nos yeux, c'est c'est vraiment g\u00e9nial, quand on voit justement le la lune h\u00e9 bien je pense que pour tout un chacun, \u00e7a valait la peine d'\u00eatre relativement patient, car ses membres de la Soci\u00e9t\u00e9 astronomique de Gen\u00e8ve scrutent le ciel depuis la tomb\u00e9e du jour, \u00e0 la recherche du satellite de la Terre qui, cette nuit, connaissait la plus longue \u00e9clipse totale du si\u00e8cles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:59 > 0:23:03) [94%] : \r\nJe suis en train de scruter en francs en haut du Sal\u00e8ve avec la lunette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:04 > 0:23:05) [98%] : \r\nC'est ce que je vous invite \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:06 > 0:23:18) [93%] : \r\nJ'ai suivi tous les jours de cette semaine, le lever de Lune j'ai rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s le secteur, il se trouve derri\u00e8re au niveau du Sal\u00e8ve et elle devrait sortir dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:18 > 0:23:22) [92%] : \r\nMais les quelques nuages pr\u00e9sents ce soir-l\u00e0 rendent la chasse difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:23 > 0:23:23) [97%] : \r\nTu vois quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:23 > 0:23:26) [85%] : \r\nAu-dessus de la petite Sal\u00e8ve oui juste \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:28 > 0:23:31) [76%] : \r\nOui, c'est la lune Tulear c'est bon tu l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:31 > 0:23:39) [88%] : \r\nMalgr\u00e9 les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, l'\u00e9clipse de Lune h\u00e9 bien visible, le satellite passe par le rouge, l'orang\u00e9 Lebrun c'est quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:39 > 0:23:49) [90%] : \r\nQui est rapide, en l'espace de quelques dizaines de minutes quelques vingtaines de minutes, voire en quelques heures, on voit vraiment cette couleur vari\u00e9es et c'est \u00e7a qui fait la beaut\u00e9 des spectacles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:49 > 0:23:56) [93%] : \r\nLa pleine lune, retrouve peu \u00e0 peu sa couleur habituelle en s'\u00e9loignant de l'ombre de la Terre mais la magie, elle continue \u00e0 op\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:58 > 0:24:17) [94%] : \r\nProchain rendez- vous en 2123 ah le job d'\u00e9t\u00e9, on adore raconter les souvenirs de ses premiers pas dans le monde professionnel, quitte \u00e0 en rajouter, souvent une couche pour embellir le tableau des milliers de jeunes s'y frottent en ce moment et pour C\u00e9cilia Mendoza le job d'\u00e9t\u00e9 c'est un vieux souvenir mais pas pour Mathieu et Joanna les a suivis dans ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:18 > 0:24:26) [94%] : \r\nMathieu 18 ans et Joana 16 ans, ont tous 2 commenc\u00e9 un job d'\u00e9t\u00e9 il y a moins de 2 semaines et c'est leur tout 1er contact avec le monde professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:26 > 0:24:44) [86%] : \r\n\u00e7a fait plus de l'\u00e2ge de 4 ans que je fais du haka sur glace, donc j'ai pas beaucoup le temps, l'\u00e9t\u00e9, de me trouver un travail pour moi, me faire de l'argent de poche, ce que j'avais les quand les vacances en famille, je vais travailler d\u00e9j\u00e0 tout l'\u00e9t\u00e9, et peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s ce sera \u00e0 l'avenir un job lorsque je serai \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:44 > 0:24:49) [91%] : \r\nJohanna, elle a encore quelques ann\u00e9es de coll\u00e8ge devant elle, mais aucun stage \u00e0 l'horizon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:49 > 0:25:01) [84%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 fait D on peu de b\u00e9b\u00e9 sitting mais jamais vraiment un job comme \u00e7a professionnels dans le monde professionnel et d\u00e9j\u00e0 ben \u00e7a m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 pour voir un peu \u00e0 quoi \u00e7a ressemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:01 > 0:25:06) [91%] : \r\nTous nos 2 jeunes ont le m\u00eame but : se payer des voyages, mais leurs exp\u00e9riences sont bien diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:06 > 0:25:27) [87%] : \r\nSavoir faire la part des choses entre le moment o\u00f9 le client commande \u00e7a \u00eatre rapide, efficace, souriant et vraiment donn\u00e9 envie aux gens de manger et ici m\u00eame si c'est nous, c'est \u00e0 vous, on dit mais le le pouvoir de faire les choses, c'est le client qui est roi et c'est comment est toujours une relation forfait l\u00e8ve \u00e7a \u00e7a ils ressemblent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:27 > 0:25:34) [89%] : \r\nDans la plus grande biblioth\u00e8que d'art et d'arch\u00e9ologie de Suisse assistent les employ\u00e9es dans diverses t\u00e2ches qui enrichit sa culture g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:34 > 0:26:04) [88%] : \r\nJe ne me posait toujours la question : pourquoi il y a autant de gens qui travaillent dans une biblioth\u00e8que parce qu'au final il y a que des livres en fait, je me demande, je me demandais : qu'est ce qu'on pouvait faire, j'ai d\u00e9couvert qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de m\u00e9tiers diff\u00e9rents ont encore envie de prendre des choses ouais et d'\u00eatre aid\u00e9 des gens de mon \u00e2ge encore voil\u00e0 l\u00e0 c'est diff\u00e9rent, je suis avec des adultes, quoi, mais apr\u00e8s c'est, bien s\u00fbr, j'ai un peu, je suis contente au monde \u00e0 avoir fait cette exp\u00e9rience pour justement voir la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:05 > 0:26:15) [84%] : \r\nJ'pas l\u00e0 comme une corv\u00e9e, je me plut\u00f4t l\u00e0 en disant : je vais passer une bonne journ\u00e9e, Sara la journ\u00e9e je vais pas \u00eatre avec des gens que j'appr\u00e9cie et son programme phare de l'argent en m\u00eame temps, donc c'est c'est tout b\u00e9nef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:16 > 0:26:24) [87%] : \r\nTravailler, trouver une classe dans la soci\u00e9t\u00e9 ou cultiver son jardin, comme disait Voltaire, une mani\u00e8re de vivre qui a su convaincre nos de professionnels en herbe \u00e0 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:25 > 0:26:45) [91%] : \r\nMaria Metral \u00e0 user de son influence pour chasser les orages, mission accomplie ou pas, fin du suspense tout de suite dans la m\u00e9t\u00e9o et puis, nouvel \u00e9pisode de notre documentaire sur les jeunes filles et gar\u00e7ons au Pair, la r\u00e9daction vous donne rendez- vous au prochain Carrefour de l'actualit\u00e9 demain 12 45 avec un Darius Rochebin requinqu\u00e9 belle soir\u00e9e au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:54 > 0:26:56) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:20 > 0:27:24) [75%] : \r\nUn casque, donc on a comme l'uniforme commun depuis du coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:36 > 0:27:42) [92%] : \r\nAlors comme \u00e7a, j'ai des pouvoirs c'est gentil David merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:43 > 0:27:48) [66%] : \r\nApparemment d'Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:49 > 0:27:54) [80%] : \r\nEt bon vent, bon dimanche sera m\u00e9rit\u00e9, celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:12 > 0:28:22) [80%] : \r\nDarius oui mais c'est parce qu'il a commenc\u00e9 un jour plus t\u00f4t parce que cette g\u00eane a du parti, elle \u00e9tait malade et puis puisque c'est c'est David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:22 > 0:28:29) [74%] : \r\nCar, et oui, l'internaute il reste de 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:29 > 0:28:35) [86%] : \r\nC'est beau, hein, cette image, c'est le lac de Joux, c'est c'est magnifique \u00e0 l'aube, c'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:36 > 0:28:38) [75%] : \r\nBien v\u00e9ritable, t'as vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:39 > 0:28:43) [82%] : \r\nTon sur ton, \u00e7a c'est juste avant qu'ils tombent d'essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:45 > 0:28:48) [66%] : \r\nEt c'est pas que c'est orage ah c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:54 > 0:28:55) [75%] : \r\n\u00e7a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:29 > 0:30:30) [76%] : \r\nOn sait non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:04 > 0:33:33) [90%] : \r\nMadame messieurs bonsoir, retour au calme en fin de journ\u00e9e dans notre ciel : \u00e0 partir de l'Ouest et celui que vous voyez derri\u00e8re moi, c'est bien, c'\u00e9tait le ciel dans la vall\u00e9e de Joux, \u00e0 l'aube ce matin juste avant le d\u00e9luge alors sur l'image radar, ce qu'on peut voir, justement, c'est la progression de ce front orageux qui a plus ou moins balayer nos r\u00e9gions du Sud-Ouest au Nord-Est de de notre pays en donnant sur le Tessin, des orages particuli\u00e8rement violents et fort hein d'ailleurs situ\u00e9 \u00e0 Magadino a donn\u00e9 en une heure environ 75 millim\u00e8tres alors maintenant sur animation satellite, on voit que ce cette perturbation est en train de s'\u00e9vacue en direction de l'Est et \u00e0 l'arri\u00e8re, h\u00e9 bien c'est une dorsale qui est en train de gonfler en direction de notre pays qui va nous prot\u00e9ger, vous voyez que les perturbations elle voyage bien plus au nord, alors m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit pour ce soir, un ciel encore relativement nuageux, surtout sur un quart Nord Est peut-\u00eatre ponctu\u00e9e \u00e7\u00e0 et l\u00e0 par quelques averses, le risque orageux est faible et vraiment limit\u00e9 au relief demain matin : voil\u00e0 un pays plus ou moins divis\u00e9s en 2 sur une moiti\u00e9 est encore quelques petits r\u00e9sidus nuageux et sinon sur la Suisse romande surtout ouest du pays, l\u00e0 c'est un soleil bien pr\u00e9sent, g\u00e9n\u00e9reux et puis cela se poursuivra, m\u00eame dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre quelques cumulus qui vont fleurir sur les reliefs, c'est aller un peu, mais vraiment pas grand- chose au lever du jour, compter entre 15 et 17 degr\u00e9s sur le plateau, entre 13 et 16 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et au meilleur de la journ\u00e9e des maxima, on devrait culminer \u00e0 30, localement 31 degr\u00e9s sur le plateau 32 en aller du c\u00f4t\u00e9 de Sion 31 125 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 plafonnant vers 4500 m\u00e8tres d'altitude, et du c\u00f4t\u00e9 des vents un faible sud- ouest \u00e0 tous les \u00e9tages, \u00e7a ne d\u00e9passera pas les 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes a maintenant M\u00e9t\u00e9oSuisse a lanc\u00e9 un avis il y a donc de canicule pour le Tessin qui a d\u00e9marr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 jeudi dernier, qui va se poursuivre jusqu'\u00e0 jeudi prochain 2 ao\u00fbt au moins l'\u00e9volution maintenant pour la semaine prochaine jusqu'\u00e0 jeudi, parlons-en, h\u00e9 bien, lundi et mardi 2 journ\u00e9es tr\u00e8s chaudes \u00e0 nouveau estival un risque orageux limit\u00e9 et puis entre la journ\u00e9e de mercredi et jeudi, la il se pourrait \u00e0 nouveau qu'on ait une d\u00e9gradation orageuse, mais l'indice de confiance assez bas, 4 sur 10, \u00e7a m\u00e9rite encore quelques petites quelque peu \u00e0 un petit point en tout cas, ces prochains jours et on se quitte avec une derni\u00e8re image c'est voil\u00e0 le retour du soleil sur la roche en fin de journ\u00e9e, excellente soir\u00e9e Aung San autre accompagn\u00e9 d'un.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-07-28T18:12:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807701418", "durationSec": 112, "title": "SO ENSEIGNANT REVOQUE_RTS000001547544", "excerpt": "Le professeur du coll\u00e8ge de Saussure \u00e0 Gen\u00e8ve suspendu en mars dernier pour avoir eu des comportements \u00e0 caract\u00e8re sexuel avec des \u00e9l\u00e8ves a \u00e9t\u00e9 r\u00e9voqu\u00e9 par le Conseil d'Etat genevois.\nDes \u00e9l\u00e8ves victimes de cet enseignant avait t\u00e9moign\u00e9 anonymement dans des \u00e9missions de la RTS. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil genevois Alberto Velasco soutient cette mesure de r\u00e9vocation rapide pour des faits touchant un \u00e9tablissement scolaire dans lequel Tariq Ramadan avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 pour des faits similaires.", "remarks": "Reportage Mehdi Meddeb, journaliste freelance, St\u00e9phane Kenech, Mohamed Abdel Aziz.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "ENSEIGNANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701419", "durationSec": 130, "title": "SO GLACIER LENK_RTS000001547635", "excerpt": "Le lac des Faverges du glacier de la plaine Morte a d\u00e9vers\u00e9 brusquement des milliers de m\u00e8tres cubes d'eau dans les ruisseaux de la vall\u00e9e du Simmental, les transformant en torrents. Une partie des habitants du village de La Lenk a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e pr\u00e9ventivement pour \u00e9viter les inondations.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LENK, LA"], "thematicThemes": ["INONDATION", "TORRENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701420", "durationSec": 90, "title": "SO PRISONNIER EXIT 3_RTS000001547613", "excerpt": "Un prisonnier a-t-il le droit de demander l'aide d'Exit pour un suicide assist\u00e9 en prison ? Exemple avec le cas d'un d\u00e9tenu atteint de maladie incurable qui s'est vu refus\u00e9 le suicide assist\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUICIDE", "D\u00c9TENU"], "thematicCorporations": ["EXIT"], "sequenceIds": ["1727972"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701421", "durationSec": 52, "title": "SO TAPIS XAMAX_RTS000001547628", "excerpt": "Les deux jeunes \u00e9tudiants Mathieu Marquis et Joana Curras Franco ont trouv\u00e9 un job pour l'\u00e9t\u00e9. C'est leur premier vrai poste et leur premier contact avec le monde du travail. Mathieu est serveur dans un restaurant de The Hamburger Foundation et Joana stagiaire biblioth\u00e9caire dans la biblioth\u00e8que du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve."}, {"internalArchiveId": "AA1807701422", "durationSec": 19, "title": "SO XAMAX AMBIANCE_RTS000001547625", "excerpt": "La parlementaire G\u00e9raldine Marchand Balet a d\u00e9pos\u00e9 en juin une motion pour interdire les ch\u00e2timents corporels sur les enfants, comme les gifles ou les fess\u00e9es inflig\u00e9es par les parents en guise d'\u00e9ducation et de punition."}, {"internalArchiveId": "AA1807701423", "durationSec": 127, "title": "FRIGO PREMIER JOB D ETE_RTS000001545999", "excerpt": "La plus longue \u00e9clipse lunaire du si\u00e8cle a eu lieu le 27.07.2018 provoquant le ph\u00e9nom\u00e8ne dit de la \"lune rousse\". La lune est devenue rouge\u00e2tre et a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e pendant un long moment par les curieux comme par les passionn\u00e9s d'astronomie dans une grande partie du monde. A Gen\u00e8ve les membres de la Soci\u00e9t\u00e9 astronomique de Gen\u00e8ve ont donn\u00e9 des explications aux personnes qui observaient l'\u00e9clipse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)", "EMPLOI", "\u00c9TUDIANT", "JEUNE (\u00c2GE)", "VACANCES"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701424", "durationSec": 120, "title": "SO CHATIMENTS CORPORELS V2_RTS000001547502", "excerpt": "Pour lutter contre le terrorisme, en Mauritanie les autorit\u00e9s privil\u00e9gient le dialogue entre les jeunes prisonniers jihadistes et les autorit\u00e9s islamiques. Des imams d\u00e9battent avec les jeunes jihadistes pour tenter de les sortir de leur id\u00e9ologie avec succ\u00e8s puisque depuis quelques ann\u00e9es il n'y a plus d'attentats terroristes en Mauritanie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CH\u00c2TIMENT CORPOREL", "L\u00c9GISLATION", "ENFANT (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1727999"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701425", "durationSec": 119, "title": "SO ECLIPSE ASTRONOMES_RTS000001547575", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9CLIPSE", "LUNE"], "sequenceIds": ["1730972"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701426", "durationSec": 213, "title": "SO GF MAURITANIE DJIHADISTES 2_RTS000001547461", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MEDDEB, Mehdi", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NOUAKCHOTT"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE", "ISLAMISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701427", "durationSec": 23, "title": "SO MALI ELEX 3_RTS000001547583"}, {"internalArchiveId": "AA1807701428", "durationSec": 22, "title": "SO TDF ETAPE_RTS000001547517"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1810727879", "summary": "Plateau : itw  C\u00e9line Ehrwein, \u00e9thicienne.", "id": "1727956"}, {"internalArchiveId": "AA1810727895", "summary": "Itw Pierre Beck, vice-pr\u00e9sident Exit Suisse Romande.\nArchives, cl\u00f4tures et portes de prison.\nPersonne anonyme versant substance l\u00e9tale, poison, dans verre pour suicide assist\u00e9.", "id": "1727972", "visualThemes": ["SUICIDE", "D\u00c9TENU"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["EXIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1810727922", "summary": "Enfants jouant dans jardin public.\nItw maman.\nItw G\u00e9raldine Marchand-Balet, Conseill\u00e8re nationale PDC valaisanne.\nItw Jean-Luc Addor, Conseiller national UDC valaisan.\nItw Philippe Theytaz, conseiller parental.\nVid\u00e9o promotionnelle contre les ch\u00e2timents corporels aux enfants, ralenti, jeune gar\u00e7on recevant gifle de sa m\u00e8re.", "id": "1727999", "visualThemes": ["CH\u00c2TIMENT CORPOREL", "L\u00c9GISLATION", "ENFANT (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1810730871", "summary": "Personnes observant \u00e9clipse de lune. Gros plans \"lune rousse\", lune rouge.\nItw Eric Achkar, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 astronomique de Gen\u00e8ve.\nItw Margaret Byskov, membre du comit\u00e9, Soci\u00e9t\u00e9 astronomique de Gen\u00e8ve.\nItw Evelyne Bommeli-Baer, membre de la Soci\u00e9t\u00e9 astronomique de Gen\u00e8ve.", "id": "1730972", "visualThemes": ["\u00c9CLIPSE", "LUNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747442", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040536", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6EAA6374-3C3C-452D-A2F7-A32FAA1F0445", "internalArchiveId": "6EAA6374-3C3C-452D-A2F7-A32FAA1F0445", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chiffres sur les renvois d'\u00e9trangers criminels se font attendre", "publicationDate": "2018-07-27T00:00:00Z", "summary": "Il faudra attendre 2020 pour savoir combien de criminels \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s de Suisse, selon l'Aargauer Zeitung. L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique avait publi\u00e9 des chiffres approximatifs d\u00e9but juin, avant de les retirer. L'UDC avait d\u00e9nonc\u00e9 une mauvaise mise en oeuvre de son initiative.\r\n\r\n* * Les chiffres sur les renvois d'\u00e9trangers criminels se font attendre 12h30: Renvois \u00e9trangers pas de chiffres BALLAMAN\r\nLe nombre... excact... de criminels \u00e9trangers... expuls\u00e9 de Suisse... ne sera certainement pas connu... avant 2020.\r\nC'est ce qu'indique.... \"l'Argauer Zeitung\" ce matin. \r\nD\u00e9but juin... \"l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\".... avait publi\u00e9 des chiffres.... approximatifs.... sur la question. \r\nIl avait fini,,,, par les retirer. \r\nL'UDC avait alors... cri\u00e9 au scandale.... d\u00e9non\u00e7ant.... une mauvaise... mise en oeuvre.... de leur inititative populaire. \r\nMuriel Ballaman... vous \u00eates... en direct... de Berne. \r\nPourquoi ces chiffres.... se font-ils.... tant attendre?\r\net bien parce que l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique n'a pas acc\u00e8s \u00e0 certaines informations qui ne se trouvent pas dans le casier judiciaire... la loi ne le provoyant pas. \r\nPar exemple:\r\nDans le casier judiciaire, on ne peut pas savoir si la clause de rigueur - c'est la clause qui permet de ne pas renvoyer les criminels \u00e9trangers - si cette clause donc... est \u00e0 l'origine ou pas du fait que le criminel n'est pas expuls\u00e9. Car les juges peuvent renoncer \u00e0 l'expulsion \u00e9galement dans d'autre cas, par exemple la l\u00e9gitime d\u00e9fense. \r\nD'autre part, certaines fraudes entra\u00eenent une expulsion... d'autres non. et certains type de fraude ne peuvent pas \u00eatre inscrits dans le casier judiciaire. \r\nL'OFS ne connait donc pas toujours les causes des non expulsions des \u00e9trangers criminels. \r\nD'o\u00f9 ces chiffres... lacunaires... Alors Muriel.... quand... pourra- t-on y rem\u00e9dier? \r\nSelon l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, contact\u00e9 ce matin, il faudrait peut \u00eatre bien attendre 2020 pour avoir des chiffres complets. 2020, c'est l'ann\u00e9e ou aboutira la r\u00e9forme de l'ordonnance sur le casier judiciaire... \r\nmais il y un espoir d'avoir les chiffres avant, laisse entendre le porte parole de l'OFJ. Des entretiens sont actuellement en cours. Ils r\u00e9unissent l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, celui de la statistique et le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations. \r\nParce que ces chiffres sont attendus avec impatience, par le monde politique notamment... d'autant plus que le conseil f\u00e9d\u00e9ral a promis, \u00e0 deux reprises, en 2015 et en 2017, que des donn\u00e9es statistiques sur le nombre et le pourcentage d'expulsions de criminels \u00e9trangers seraient possibles.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9725343", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les chiffres sur les renvois d'\u00e9trangers criminels se font attendre  / 12H30_2018-07-27T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 27.07.2018"], "alternativeSummary": ["Il faudra attendre 2020 pour savoir combien de criminels \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s de Suisse, selon l'Aargauer Zeitung. L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique avait publi\u00e9 des chiffres approximatifs d\u00e9but juin, avant de les retirer. L'UDC avait d\u00e9nonc\u00e9 une mauvaise mise en \u0153uvre de son initiative."], "variantIds": ["ece-9725343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:05Z", "speechToTexts": ["02.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe nombre exact de criminels \u00e9trangers expuls\u00e9 de Suisse ne sera certainement pas connu avant 2020, c'est ce qu'indique l'ARC avoir Zeitung : ce matin d\u00e9but juin, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique avait publi\u00e9 des chiffres approximatifs sur la question, il avait fini par les retirer l'UDC avait alors cri\u00e9 au scandale, d\u00e9non\u00e7ant une mauvaise mise en oeuvre de leur initiative populaire Mirella madame, on vous \u00eates en Direct de Berne, pourquoi ces chiffres seront -ils tant attendu, h\u00e9 bien parce que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique n'a pas acc\u00e8s \u00e0 certaines informations qui ne se trouve pas dans le casier judiciaire, la loi ne le pr\u00e9voyant pas, par exemple dans le casier judiciaire, on ne peut pas savoir pour quelle raison le juge a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas expulser un criminel \u00e9tranger, il peut le faire en vertu de la clause de rigueur, hein, c'est la clause qui permet de ne pas renvoyer les criminels \u00e9trangers ou alors quand la personne a agi en situation de l\u00e9gitime d\u00e9fense, d'autre part, certaines fraudes entra\u00eenent une expulsion, d'autres non, et certains type de fraude ne peuvent pas \u00eatre inscrits dans le casier judiciaire l'OFS ne conna\u00eet donc pas toujours les causes des non expulsion des \u00e9trangers criminels, d'o\u00f9 ces chiffres lacunaires alors Muriel, quand m\u00eame, alors quand pourra -t-on y rem\u00e9dier, h\u00e9 bien, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, contact\u00e9 ce matin, il faudrait peut-\u00eatre bien attendre 2020 pour avoir des chiffres complets 2020, c'est l'ann\u00e9e ou aboutira la r\u00e9forme du casier judiciaire, mais il y a un espoir d'avoir les chiffres avant qu'on le laisse entendre le porte- parole de l'OFJ des discussions sont actuellement en cours, ils r\u00e9unissent elles r\u00e9unissent l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, celui de la statistique et le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations parce que ces chiffres sont attendus avec impatience par le monde politique, notamment, d'autant plus que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait promis \u00e0 2 reprises, en 2015 et en 2017 que des donn\u00e9es statistiques sur le nombre et le pourcentage d'expulsions de criminels \u00e9trangers seraient disponibles \u00e0 Muriel bah la mort en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral s'peut. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-27T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0ADA3F67-1D3B-4FA6-AF29-5F692369C1D4", "internalArchiveId": "0ADA3F67-1D3B-4FA6-AF29-5F692369C1D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pol\u00e9mique sur l'indemnisation des victimes des incendies en Gr\u00e8ce", "publicationDate": "2018-07-27T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement grec a annonc\u00e9 jeudi soir avoir saisi la justice, suspectant que l'incendie qui a fait plus de 88 morts lundi \u00e9tait d'origine criminelle. Il a aussi proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de nombreuses indemnisations en faveur des victimes, mais certaines suscitent d\u00e9j\u00e0 l'agacement des autres citoyens.\r\n\r\n* * Pol\u00e9mique sur l'indemnisation des victimes des incendies en Gr\u00e8ce 12h30: Renvois \u00e9trangers pas de chiffres BALLAMAN\r\nLe nombre... excact... de criminels \u00e9trangers... expuls\u00e9 de Suisse... ne sera certainement pas connu... avant 2020.\r\nC'est ce qu'indique.... \"l'Argauer Zeitung\" ce matin. \r\nD\u00e9but juin... \"l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\".... avait publi\u00e9 des chiffres.... approximatifs.... sur la question. \r\nIl avait fini,,,, par les retirer. \r\nL'UDC avait alors... cri\u00e9 au scandale.... d\u00e9non\u00e7ant.... une mauvaise... mise en oeuvre.... de leur inititative populaire. \r\nMuriel Ballaman... vous \u00eates... en direct... de Berne. \r\nPourquoi ces chiffres.... se font-ils.... tant attendre?\r\net bien parce que l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique n'a pas acc\u00e8s \u00e0 certaines informations qui ne se trouvent pas dans le casier judiciaire... la loi ne le provoyant pas. \r\nPar exemple:\r\nDans le casier judiciaire, on ne peut pas savoir si la clause de rigueur - c'est la clause qui permet de ne pas renvoyer les criminels \u00e9trangers - si cette clause donc... est \u00e0 l'origine ou pas du fait que le criminel n'est pas expuls\u00e9. Car les juges peuvent renoncer \u00e0 l'expulsion \u00e9galement dans d'autre cas, par exemple la l\u00e9gitime d\u00e9fense. \r\nD'autre part, certaines fraudes entra\u00eenent une expulsion... d'autres non. et certains type de fraude ne peuvent pas \u00eatre inscrits dans le casier judiciaire. \r\nL'OFS ne connait donc pas toujours les causes des non expulsions des \u00e9trangers criminels. \r\nD'o\u00f9 ces chiffres... lacunaires... Alors Muriel.... quand... pourra- t-on y rem\u00e9dier? \r\nSelon l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, contact\u00e9 ce matin, il faudrait peut \u00eatre bien attendre 2020 pour avoir des chiffres complets. 2020, c'est l'ann\u00e9e ou aboutira la r\u00e9forme de l'ordonnance sur le casier judiciaire... \r\nmais il y un espoir d'avoir les chiffres avant, laisse entendre le porte parole de l'OFJ. Des entretiens sont actuellement en cours. Ils r\u00e9unissent l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, celui de la statistique et le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations. \r\nParce que ces chiffres sont attendus avec impatience, par le monde politique notamment... d'autant plus que le conseil f\u00e9d\u00e9ral a promis, \u00e0 deux reprises, en 2015 et en 2017, que des donn\u00e9es statistiques sur le nombre et le pourcentage d'expulsions de criminels \u00e9trangers seraient possibles.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9725345", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pol\u00e9mique sur l'indemnisation des victimes des incendies en Gr\u00e8ce / 12H30_2018-07-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement grec a annonc\u00e9 jeudi soir avoir saisi la justice, suspectant que l'incendie qui a fait plus de 88 morts lundi \u00e9tait d'origine criminelle. Il a aussi proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de nombreuses indemnisations en faveur des victimes, mais certaines suscitent d\u00e9j\u00e0 l'agacement des autres citoyens."], "variantIds": ["ece-9725345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-02T10:47:27Z", "speechToTexts": ["02.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Gr\u00e8ce le gouvernement saisit la justice ils suspectent que les incendies qui ont fait plus de 88 morts et 200 bless\u00e9s pr\u00e8s d'Ath\u00e8nes sont d'origine criminelle, les autorit\u00e9s grecques qui semble \u00e9galement faire preuve de r\u00e9demption apr\u00e8s les critiques \u00e0 leur encontre, ils offrent de nombreuses indemnisations aux victimes, certaines, certaines suscitent d'ailleurs l'agacement d'autres citoyens pr\u00e9cisions d'Ang\u00e9lique Kourounis \u00e0 Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [92%] :\r\nUn fonds de 40 millions d'euros, va \u00eatre prochainement d\u00e9pos\u00e9e sur un compte sp\u00e9cial de la banque pour reconstruire les r\u00e9gions sinistr\u00e9es, le gouvernement d'Alexis Tsipras veut montrer l'exemple et appelle toutes les bonnes volont\u00e9s \u00e0 l'alimenter, par ailleurs, il a annonc\u00e9 p\u00eale-m\u00eale une embauche dans les services publics de tous ceux et celles qui ont tout perdu et surtout leur travail, c'est leur entreprise a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par le feu, a supprim\u00e9 les taxes immobili\u00e8res, le fameuxM. Phia si d\u00e9cri\u00e9 il a repouss\u00e9 pour un an les mises aux ench\u00e8res des biens, des gens qui, dans la r\u00e9gion, n'\u00e9tait plus en mesure de rembourser leurs dettes, donne de l'\u00e9lectricit\u00e9 gratuite pour la m\u00eame p\u00e9riode, enfin, l'\u00c9tat prend en charge des orphelins et les obs\u00e8ques des victimes d\u00e8s lors une question se pose, souligne observateurs et m\u00e9dias, d'o\u00f9 vont venir ces fonds les embauches sont gel\u00e9es pour cause de crise comment passer outre cette interdiction et si, finalement, c'est possible, pourquoi alors avoir supprim\u00e9 tant de postes si de telles sommes peuvent \u00eatre trouv\u00e9es : pourquoi avoir r\u00e9duit le budget des pompiers de 100 millions d'euros, autant de questions auxquelles le gouvernement ne r\u00e9pond pas pour l'instant, pr\u00e9f\u00e9rant attirer l'attention sur une origine criminelle des incendies, affirmation qu'il n'a pas pu prouver malgr\u00e9 les preuves qu'il dit d\u00e9tenir Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-27T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5844F8CD-A94D-4847-A870-220615C38997", "internalArchiveId": "5844F8CD-A94D-4847-A870-220615C38997", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chiffres sur le renvoi de criminels \u00e9trangers: d\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Samuel Bendahan", "publicationDate": "2018-07-27T00:00:00Z", "summary": "Les premiers chiffres complets concernant le nombre total d'\u00e9trangers criminels expuls\u00e9s de Suisse pourraient se faire attendre jusqu'en 2020. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Micha\u00ebl Buffat (UDC-VD) et Samuel Bendahan (PS-VD).\r\n\r\n* * Chiffres sur le renvoi de criminels \u00e9trangers: d\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Samuel Bendahan 18h Renvoi de criminels \u00e9trangers : les chiffres manquent\r\nCombien y a-t-il eu d'expulsions de criminels \u00e9trangers apr\u00e8s que les suisses aient accept\u00e9 cette initiative de l'UDC? \r\nLes premiers chiffres complets pourraient se faire attendre jusqu'en 2020. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice confirme l'existence de discussions qui pourraient raccourcir les d\u00e9lais. \r\nMais pourquoi ces chiffres sur le nombre d'expulsions de criminels \u00e9trangers ne sont ils pas disponibles, et \u00e0 qui profite cette absence de statistiques ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux vaudois...\r\nL'UDC Micha\u00ebl Buffat, bonsoir... CN UDC, DIR ST LS\r\nEt le socialiste Samuel Bendahan, bonsoir... CN PS, DIR ST GE\r\nMICHAEL BUFFAT\r\n- L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique a publi\u00e9 des chiffres, avant de les corriger et finalement de les retirer. Aujourd'hui, on apprend que les chiffres ne seront pas dispnibles avant quelques mois, voire un an et demi. Et \u00e7a vous f\u00e2che ?\r\n- Pourquoi ces chiffres sont ils si importants \u00e0 vos yeux? \r\n- L'une des explications de l'absence de chiffres pr\u00e9cis, c'est que les informations manquent dans le casier judiciaire des criminels \u00e9trangers... il faut modifier la base l\u00e9gale... vous ne vous en \u00eates pas aper\u00e7u avant \u00e0 l'UDC? \r\n- A qui profite cette absence de statistique ? Il se trouve que l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistiques et celui de la justice - en charge de fournir ces chiffres - sont tous deux en mains de socialistes... Vous y voyez une intention malveillante ? \r\nSAMUEL BENDAHAN\r\n- L'administration n'est pas en mesure de sortir des chiffres pr\u00e9cis. Pourquoi?\r\n- Ne pas connaitre ces chiffres, \u00e7a pr\u00eate le flanc \u00e0 la critique... On pourrait imaginer qu'il y a moins d'expulsions de criminels \u00e9trangers qu'il en faudrait ?... \r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a-t-il manqu\u00e9 de vigilance ? Ou en tout cas de diligence ?\r\n- Les Suisses ont vot\u00e9 pour l'expulsion des criminels \u00e9trangers... puis le Parlement a introduit une clause de rigueur, qui permet des exceptions... Aujourd'hui, on ne connait pas le nombre de ces exceptions... que diriez vous: que le texte de l'initiative pause probl\u00e8me, ou alors c'est sa mise en oeuvre qui s\u00e8me la confusion? \r\nPapier 12h30\r\n. D\u00e9but juin, l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique avait publi\u00e9 des chiffres approximatifs et retir\u00e9s depuis sur le nombre d'expulsions. Les cantons les avaient d\u00e9nonc\u00e9... l'UDC avait cri\u00e9 au scandale, d\u00e9non\u00e7ant une mauvaise mise en oeuvre de leur inititative sur l'expulsion des criminels \u00e9trangers. Muriel Ballaman, on vous rejoint \u00e0 Berne. Pourquoi ces chiffres se font ils attendre?\r\net bien parce que l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique n'a pas acc\u00e8s \u00e0 certaines informations qui ne se trouvent pas dans le casier judiciaire... la loi ne le provoyant pas. \r\nPar exemple:\r\nDans le casier judiciaire, on ne peut pas savoir pour quelle raison le juge a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas expulser un criminel \u00e9tranger. Il peut le faire en vertu de la clause de rigueur - c'est la clause qui permet de ne pas renvoyer les criminels \u00e9trangers... ou alors quand la personne a agi en situation de l\u00e9gitime d\u00e9fense. \r\nD'autre part, certaines fraudes entra\u00eenent une expulsion... d'autres non. et certains type de fraude ne peuvent pas \u00eatre inscrits dans le casier judiciaire. \r\nL'OFS ne connait donc pas toujours les causes des non expulsions des \u00e9trangers criminels. \r\nD'o\u00f9 le fait que les chiffres sont lacunaires... quant pourra t on y rem\u00e9dier? \r\nSelon l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, contact\u00e9 ce matin, il faudrait peut \u00eatre bien attendre 2020 pour avoir des chiffres complets. 2020, c'est l'ann\u00e9e ou aboutira la r\u00e9forme du casier judiciaire... \r\nmais il y un espoir d'avoir les chiffres avant, laisse entendre le porte parole de l'OFJ. Des discussions sont actuellement en cours. Ils r\u00e9unissent l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, celui de la statistique et le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations. \r\nParce que ces chiffres sont attendus avec impatience, par le monde politique notamment... d'autant plus que le conseil f\u00e9d\u00e9ral a promis, \u00e0 deux reprises, en 2015 et en 2017, que des donn\u00e9es statistiques sur le nombre et le pourcentage d'expulsions de criminels \u00e9trangers seraient disponible.", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9725362", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Chiffres sur le renvoi de criminels \u00e9trangers: d\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Samuel Bendahan / FOR_2018-07-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.07.2018"], "alternativeSummary": ["Les premiers chiffres complets concernant le nombre total d'\u00e9trangers criminels expuls\u00e9s de Suisse pourraient se faire attendre jusqu'en 2020. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Micha\u00ebl Buffat (UDC-VD) et Samuel Bendahan (PS-VD)."], "variantIds": ["ece-9725362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:18Z", "speechToTexts": ["02.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci, combien y a -t-il eu d'expulsions de criminels \u00e9trangers apr\u00e8s que les suisses aient accept\u00e9 cette initiative de l'UDC, les premiers chiffres complets pourraient se faire attendre jusqu'en 2020, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice confirme l'existence de discussions qui pourraient raccourcir les d\u00e9lais, mais pourquoi ces chiffres sur le nombre d'expulsions de criminels \u00e9trangers ne sont -ils pas disponibles et \u00e0 qui profite surtout cette absence de statistiques, on en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux Vaudois, l'UDC Micha\u00ebl Buffat bon, bonsoir, bonsoir, et le socialiste, Samuel Bendahan, bonsoir, bonsoir, Micha\u00ebl Buffat, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, a publi\u00e9 des chiffres avant de les corriger et finalement de les retirer aujourd'hui, on apprend que les chiffres ne seront pas disponible avant quelques mois voire un an et demi, et \u00e7a vous f\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\nOui, \u00e7a me f\u00e2che \u00e9norm\u00e9ment, on assiste l\u00e0 vraiment un petit bricolage la par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, sortir des chiffres modifier les enlever, ensuite je crois qu'on cherche \u00e0 cacher peut-\u00eatre la v\u00e9rit\u00e9 au peuple suisse, on se retrouve \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 des livrets chiffres concernant l'expulsion des criminels \u00e9trangers, \u00e0 savoir que, on a un certain laxisme de la part des des procureurs des tribunaux pour ne pas appliquer la la volont\u00e9 du peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [95%] :\r\nEt Samuel Bendahan ne pas conna\u00eetre ces chiffres \u00e7a pr\u00eate le flanc \u00e0 la critique, on vient de l'entendre, on pourrait imaginer qu'il y a moins d'expulsions qui n'en faudrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [89%] :\r\nOui, alors effectivement ne pas avoir les chiffres ce n'est pas une bonne chose, \u00e7a je crois que je crois qu'on est d'accord maintenant Fouad faire gaffe avec les th\u00e9ories du complot maire parce qu'il faut quand m\u00eame pas agi comme \u00e7a loin effectivement c'est c'est c'est on peut critiquer le fait qu'on n'ait pas obtenu ces chiffres, par contre, il y a une chose qu'il faut dire assez vite au d\u00e9but de ce d\u00e9bat, c'est que mieux vaut pas d'chiffres que les mauvais chiffres parce que si on a des chiffres qui sont faux et qu'ils sont n'importe quoi et puis on a lu les la on a eu les mauvais chiffres et puis on l'absence de oui mais \u00e7a, \u00e7a ne va pas, justement, donc c'est pour \u00e7a que je pr\u00e9f\u00e8re qu'on attend d'un moment, et qu'on soit s\u00fbr que ce soit possible de publier les chiffres, mais la base l\u00e9gale pour le faire et puis qu'on puisse se mettent d'accord autour et qu'on discute pas de la v\u00e9racit\u00e9 des chiffres, mais de ce qu'ont fait les chiffres plut\u00f4t que de pousser les chiffres avenue super vite ou de d'amener des th\u00e9ories du complot, comme quoi ils font expr\u00e8s parce que \u00e7a j'y crois pas une seconde, Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [86%] :\r\nOn n'est pas de la th\u00e9orie du complot, mais avec les chiffres, alors qu'il soit une vrai ou faux, doivent \u00eatre modifi\u00e9s de de quelques virgules, on voit qu'il y a un probl\u00e8me, on voit non seulement il y a un probl\u00e8me de disparit\u00e9s que tonal dans l'application de cette loi et on voit qu'il y a la tendance elle est l\u00e0 la clause de rigueur \u00eatre que \u00e7a soit la premi\u00e8re version, on \u00e9tait \u00e0 5. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [92%] :\r\nLa clause de rigueur, on le rappelle \u00e0 qui permet, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Parlement et qui permet des exceptions justement assez assez expulsions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [85%] :\r\nEffectivement, on voit que \u00e7a soit il donne les premiers chiffres ou les d\u00e9lits 2\u00e8me chiffre qui qui sont, ou ce qui nous est remont\u00e9 Oc\u00e9ano du du terrain, on voit que la clause de rigueur, elle est largement autre accepter, on parle de 5 minutes voire de de 70 pourcent des des cas pour moi la clause de rigueur \u00e7a devait vraiment \u00eatre une une infime minorit\u00e9 pour des cas bien sp\u00e9cifiques ou l'expulsion devait pas devait pas \u00eatre prononc\u00e9 contre vous dites on personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [91%] :\r\nEst -ce qu'on dispose de chiffres au niveau justement des cantons concernant l'usage, justement, de cette clause de rigueur qui permet encore une fois d'Aix, des exceptions aux expulsions d'\u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [83%] :\r\nAlors, l'UDC a d\u00e9pos\u00e9 dans tous les cantons durant la les grands courants des sessions du Grand Conseil du mois de juin, des interpellations, pris les cantons fournissent les les chiffres qu'on puisse puisque la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas capable de le faire si les cantons, on arrive nous donner un certain nombre de de de statistique, ensuite on voit qu'il y a des disparit\u00e9s aussi autrui quand on demande l'application, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose probl\u00e8me parce qu'on voit, mais on voit que la trousse, elle est l\u00e0, on voit qu'il y a des des procureurs, qui refuse de de prononcer des expulsions \u00e9cart Vox syst\u00e9matiquement la clause de rigueur peut-\u00eatre pour donner un en cas concret qu'on comment communiquer que quand on a l'UDC sur lundi pass\u00e9e sur 16 condamnations pour des des actes de l'Irak et on sexuels sur des des enfants uniquement 3 ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des expulsions, 13 personnes ont pu rester en Suisse seule raison que, en Suisse, oui, c'est les chiffres que vous avez obtenu de c'est des chiffres que nous avons de l'UDC qu'on a eu 2 de nos statistique qu'on qu'ont \u00e9t\u00e9 remont\u00e9s mais, mais, voil\u00e0, \u00e7a c'est probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [88%] :\r\nOui, Samuel Bendahan vous voyez \u00e7a, \u00e7a nourrit un le le ce que vous appelez la la la th\u00e9orie du complot mais mais enfin Micha\u00ebl Buffat dit voil\u00e0, il y a des cas quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [90%] :\r\nOui, mais il y a y a 2 questions qu'il faut quand m\u00eame s\u00e9parer parce que les chiffres dont on n'a pas d'on peut effectivement les discuter, alors je sais pas si la Conf\u00e9d\u00e9ration va sous- traiter \u00e0 Monsieur Buffat le fait de d'avoir ces statistiques puisque lui peut par l'OFS mais, disons -le, le fonds est vraiment beaucoup plus important parce qu'on est en train de dire finalement : dans quel cas on peut renvoyer ou pas, puis, en fait, \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 autre chose qui est syst\u00e9matique avec ses initiatives du UDC de venir avec des propositions qui ont fait, quoi qu'on fasse \u00e7a ne va pas, parce que si vous respectez strictement \u00e0 la lettre ce que le monde, l'initiative de l'UDC vous violer d'autres normes qui sont dans la Constitution, qui sont dans la loi et qui ont elles aussi \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple et puis si vous ignorez le texte qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par l'pas ben \u00e7a ne va pas non plus, c'est exactement ce probl\u00e8me de la clause de rigueur et \u00e0 mon avis, \u00e7a explique ce que dit Monsieur Buffat, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des disparit\u00e9s cantonales \u00e7a je pense qu'il a raison de le dire, \u00e7a explique parce qu'en fait, les gens sont compl\u00e8tement dans une situation difficile quand vous devez envoyer quelqu'un et que, effectivement, d'un c\u00f4t\u00e9 le texte il faut renvoyer la personne parce qu'elle a commis un d\u00e9lit, puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous pouvez pas renvoyer quelqu'un, \u00e7a signifie une mort certaine, le juge doit appr\u00e9cier de savoir quel est le quel est le risque au fait de morts ou de torture pour la personne qui va \u00eatre renvoy\u00e9 dans son pays, et puis l\u00e0, \u00e9videmment, et puis l\u00e0, \u00e9videmment, c'est l\u00e0 qu'on a un probl\u00e8me et c'est l\u00e0 que \u00e7a, \u00e7a fait que peut-\u00eatre dans certains cantons, les gens disent non mais aucun risque que dans d'autres cantons, c'est pas le cas, et donc du coup Jean bien un point d'abord, il faudra qu'on sorte des chiffres qui sont harmonis\u00e9es pour qu'on puisse les comparer, je suis pas s\u00fbr que ce soit le cas aujourd'hui, mais il faudra que les pratiques soient harmonis\u00e9es pour qu'on d\u00e9finisse quoi finalement en cas de rigueur comment d\u00e9fini et puis quelle est la marge d'appr\u00e9ciation qu'on doit laisser aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [66%] :\r\n\u00e7a pas raisonnables, Samuel Bendahan bonne garder \u00e7a lui pardon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [84%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, je peux rassurer Monsieur sur la source de nos statistiques, on a quand m\u00eame appris le rapport avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, le retire de son site, ensuite, alors on est bien d'accord, la clause de rigueur, il \u00e9tait l\u00e0 pour des cas bien sp\u00e9cifiques m\u00e2le, la personne qui risquent la mort, la torture en cas de de retour dans son pays, mais de toutes les condamnations qui nous \u00e9trangers c'est une infime partie ce s\u00e9jour de 2 personnes l\u00e0 qui risque la la mort, la torture, la, la grande majorit\u00e9 restent chez nous pour des raisons qui sont, qui sont clairement obscur o\u00f9 l'UDC et qui contreviennent avant tout populaire, j'appelle le peuple s'est exprim\u00e9 sur la question de la, de ce qu'ils voulaient convoyer mais \u00e7a c'est l'raison effectivement CNES. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [93%] :\r\nR\u00e9guli\u00e8rement, Micha\u00ebl Buffat, mais Samuel Bendahan vient de nous dire, nous expliquer que finalement, voil\u00e0, on ne peut pas appliquer \u00e0 la lettre cette initiative parce que du coup elle viole aussi d'autres lois qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par le par le peuple qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cet argument l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [89%] :\r\nNon mais d'Audika minime la clause de rigueur doit \u00eatre invoqu\u00e9 parce qu'elle pourrait violer certaines lois comme la la protection de la personne ou mais de la grande majorit\u00e9 des cas, la clause de rigueur mais comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [83%] :\r\n\u00e7a fait \u00e7a, m\u00eame vous savez \u00e7a Monsieur Buffat comment vous savez combien de cas concert il y a un vrai risque de mort, combien de cas il y a risque de torture et que maintenant il y a aucun risque, comment vous savez \u00e7a parce que moi je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [89%] :\r\nParce que m\u00eame votre concert f\u00e9d\u00e9ral madame Sommaruga l'a dit au mois de mars qu'elle pensait que la justice faisait avec un peu trop de laxisme, l'application des de de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [79%] :\r\nOui, Samuel Bendahan, il y a du laxisme voire plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [83%] :\r\nEt \u00e7a \u00e7a \u00e7a laisse sans voix, \u00e7a vous laisse sans avoir maintenant de moi parce \u00e7a laisse sans voix parce que c'est un sujet \u00e0 part \u00e7a, qui nous laisse voit, on est en train de parler de gens qui, \u00e0 la fois on peut ceux commis des crimes qui sont \u00e0 ceux qui sont horribles et qu'il faut punir et \u00e0 mon avis, \u00e7a il faut \u00eatre clair hein personne ici, d\u00e9fend les criminels, ils doivent \u00eatre punis doivent \u00eatre mis dans l'est en prison, si si si l'acte le fait, la question, vous voyez Chirac est ce qu'on doit, voil\u00e0 : est ce qu'on doit enfin donner une peine de mort, \u00e0 des gens si \u00e7a signifie qu'il meurent, moi je suis contre la peine de mort, et je l'assume, donc si on estime qu'il y a un risque que cette personne meurent, je pr\u00e9f\u00e8re qu'on l'a punissent ici et quel quel pur effectivement une peine non est -ce qu'on est trop laxiste, mais parce que bonne question et c'est une bonne question, il faudra y r\u00e9pondre, c'est-\u00e0-dire, il faudra effectivement que la bas\u00e9e sur la base des chiffres, mais on ne peut pas le faire sur la base de chiffres qui sont compl\u00e8tement al\u00e9atoires qui ne sont pas collect\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on, ils sont \u00e7a je pense et ce qui est raisonnable en match, moi je suis triste que ce soir on repart, moi je serais bien content qu'il soit aujourd'hui maintenant ce que je veux surtout c'est qu'on est des bons chiffres puisqu'apr\u00e8s qu'on prenne des bonnes d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [91%] :\r\nOui, Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [87%] :\r\nNon mais Monsieur Bendaoui croit que tous les \u00e9trangers qui commettent des crimes en Suisse, ils viennent de pays qui qui est aveugle qui feront la peine de mort avec des que ces personnes renvoyer chez eux, ils ont \u00e0 peine de mort n'ont pas tous les grands partis des criminels en Suisse, il suffit de voir la la population carc\u00e9rale pour se faire une id\u00e9e viennent des 2 pays d'Europe qui nous d'Aix ou ou des Balkans, donc c'est des gens qui peuvent tout \u00e0 fait \u00eatre renvoy\u00e9s chez eux, s'il le fallait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [86%] :\r\nMais oui, c'est \u00e7a, mais Micha\u00ebl Buffat avant de avant de dire finalement voil\u00e0 c'est c'est la comment dirais -je, c'est, c'est c'est du laxisme au avant de, de, d'interpr\u00e9ter ce manque de r\u00e9sultats, ce manque de chiffrer ce qu'il faudrait pas effectivement juste vous contenter de d\u00e9plorer ce manque de chiffres et puis, et puis voil\u00e0, et puis ensuite interpr\u00e9ter une fois que vous avez, vous aurez les \u00e9chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est clair, c'est inadmissible, \u00e7a fait 5 ans, on sait qu'on a sorti chiffres \u00e0 la du, du, au cours de la tondeuse au faire c'est pour sortir d'une statistique, c'est, c'est totalement inadmissible, c'est des choses qu'on a d\u00fb \u00eatre anticip\u00e9e de la part de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques plus le d\u00e9partement de Madame Sommaruga, c'est totalement inadmissible qu'on nous donne pas d'chiffres maintenant mais avec les petits chiffres qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 sortir, on a quand m\u00eame tout de ce qu'l\u00e0 et on a la tendance qu'l\u00e0 a, il est clair, c'est que la clause de rigueur qui devait \u00eatre pour certains cas bien sp\u00e9cifiques, comme l'a dit Monsieur maintenant c'est devenu pour la majorit\u00e9 des cas, et \u00e7a, c'est parce que le peuple a voulu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [90%] :\r\nSamuel Bendahan et ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou l'administration n'a pas manqu\u00e9 de vigilance en tout cas de diligence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [86%] :\r\nOui, probablement, vu le r\u00e9sultat actuellement, apr\u00e8s il faut bien conna\u00eetre pourquoi je vous dis juste une chose qui est importante parce qu'on est en train d'd\u00e9bat de chiffres qu'on n'a pas et en donner, on a, on a une chose qui est fondamental par rapport \u00e0 ce chiffres quand m\u00eame qu'on sache pourquoi ces expulsions n'ont pas lieu, est ce que c'est uniquement parce que bah voil\u00e0, il y a les clause de rigueur est ce que c'est, et \u00e7a c'est une autre chose, peut-\u00eatre que beaucoup d'exploits de 2 de ces expulsions n'ont pas eu lieu, simplement parce que la proc\u00e9dure est encore en cours parce qu'il y a recours et que donc on ne va pas commencer \u00e0 \u00e0 moi, je trouve incroyable qu'on dise, bah \u00e9coutez, on a un \u00e9tat de droit, on doit respecter le droit des gens, de respecter la libert\u00e9 Jean mais leur des \u00e9trangers \u00e0 l'envi : nous n'allons pas jusqu'au bout, ben oui, si son droit de recours pas, il faut le donner, donc c'est, c'est, je veux qu'on sache, au fait, quelles sont les diff\u00e9rentes situations, combien de personnes ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s refus\u00e9, pourquoi, et puis apr\u00e8s on discute de fa\u00e7on sereine, mais je crois qu'il est les pr\u00e9- suppositions qu'on fait aujourd'hui ne sont pas forc\u00e9ment chez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [88%] :\r\nMerci, Samuel Bendahan et merci \u00e9galement \u00e0 vous, Micha\u00ebl Buffat, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous d'ne soir\u00e9e vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-27T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4B194B6-C0FD-4671-BEE2-69009D39AA68", "internalArchiveId": "E4B194B6-C0FD-4671-BEE2-69009D39AA68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Acc\u00e8s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures pour tous: d\u00e9bat entre Raymond Clottu et Beno\u00eet Gaillard", "publicationDate": "2018-07-27T00:00:00Z", "summary": "Faut-il garantir l'acc\u00e8s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures pour tous en Suisse ou au contraire peut-on imposer un apprentissage? D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois, et Beno\u00eet Gaillard, conseiller communal socialiste \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n* * Acc\u00e8s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures pour tous: d\u00e9bat entre Raymond Clottu et Beno\u00eet Gaillard 18h Faut-il introduire un droit aux \u00e9tudes en Suisse ?\r\nRaymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois \r\net Beno\u00eet Gaillard, conseiller communal socialiste \u00e0 Lausanne \r\n*** L'acc\u00e8s aux \u00e9tudes secondaires sup\u00e9rieures est-il un droit pour tous les jeunes en Suisse? \r\n\"Pas forc\u00e9ment\", r\u00e9pondent les autorit\u00e9s d'une commune du canton d'Obwald. \r\nCelles-ci ont voulu interdire l'acc\u00e8s au gymnase \u00e0 une jeune fille \"d'origine.. erythr\u00e9enne\", au motif que ses parents per\u00e7oivent l'aide sociale. \r\nAvant de faire marche arri\u00e8re, la commune voulait que l'adolescente se lance dans un apprentissage dans le domaine de la sant\u00e9.\r\nFinalement la jeune fille pourra poursuivre ses \u00e9tudes dans l'\u00e9tablissement de son choix, mais la question demeure: peut-on imposer \u00e0 un jeune une formation professionnelle, pour qu'il puisse subvenir \u00e0 ses besoins le plus t\u00f4t possible?\r\nOn en d\u00e9bat avec Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois et Beno\u00eet Gaillard, conseiller communal socialiste \u00e0 Lausanne. \r\nBonsoir \u00e0 tous les deux...\r\n- Raymond Clottu, que pensez-vous de l'attitude de la commune d'Obwald ? A-t-elle bien fait ?\r\n- Oui, bon sens... Il faut favoriser l'autonomisation des jeunes, qu'ils apprennent \u00e0 travailler rapidement, surtout si la situation des parents est difficile... \r\n- En fait, vous regrettez que la commune ait fait marche arri\u00e8re et laiss\u00e9 le choix \u00e0 la jeune fille de 16 ans ?\r\n- Oui\r\n- M\u00eame si un jeune n'a pas encore une id\u00e9e pr\u00e9cise de son m\u00e9tier, on pourrait donc selon vous l'inciter \u00e0 commencer un apprentissage - ici dans la sant\u00e9 - si les parents sont dans le besoin ?\r\n...\r\n- Beno\u00eet Gaillard, est-ce que nous vivons dans un pays o\u00f9 le jeune n'a pas le droit de choisir la formation professionnelle qu'il d\u00e9sire, que ce soit un apprentissage ou des \u00e9tudes? \r\n- Il n'y a pas de loi au niveau f\u00e9d\u00e9ral, toutefois certains cantons (notamment en Suisse romande, Vaud) ont l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 pour accorder ce choix. \r\n- Donc la commune d'Obwald avait le droit de forcer cette jeune fille \u00e0 commencer un apprentissage... et c'est peut-\u00eatre aussi du bon sens, comme le dit Raymond Clottu?\r\n- Raymond Clottu, c'est vrai: on ne peut pas imposer le choix d'une vie \u00e0 un ado, non? \r\n- Ce n'est pas le choix d'une vie. Rien n'emp\u00eache le jeune de reprendre des \u00e9tudes une fois qu'il a fini son apprentissage.\r\n- Beno\u00eet Gaillard, que faites-vous si une commune, ailleurs en Suisse, ne revient pas en arri\u00e8re et impose vraiment une formation \u00e0 un jeune dont les parents sont \u00e0 l'aide sociale?\r\n...", "durationSec": 749, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9725365", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Acc\u00e8s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures pour tous: d\u00e9bat entre Raymond Clottu et Beno\u00eet Gaillard / FOR_2018-07-27T18:08:00_developpement-5", "Forum du 27.07.2018"], "alternativeSummary": ["Faut-il garantir l'acc\u00e8s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures pour tous en Suisse ou au contraire peut-on imposer un apprentissage? D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois, et Beno\u00eet Gaillard, conseiller communal socialiste \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-9725365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:19Z", "speechToTexts": ["02.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'acc\u00e8s aux \u00e9tudes secondaires sup\u00e9rieures est -il un droit pour tous les jeunes en Suisse, pas forc\u00e9ment, r\u00e9pondent les autorit\u00e9s d'une commune du canton d'Obwald, celles -ci ont voulu interdire l'acc\u00e8s au gymnase \u00e0 une jeune fille d'origine \u00e9rythr\u00e9enne, au motif que ses parents per\u00e7oivent l'aide sociale, avant de faire marche arri\u00e8re, la commune voulait que l'adolescente se lance dans un apprentissage dans le domaine de la sant\u00e9, finalement, la jeune fille pourra poursuivre ses \u00e9tudes dans l'\u00e9tablissement de son choix, mais la question demeure : peut -on imposer un jeune une formation professionnelle pour qu'il puisse subvenir \u00e0 ses besoins, le plus t\u00f4t possible, on en d\u00e9bat avec Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois et avec Beno\u00eet Gaillard, conseiller communal socialiste lausannois bonsoir \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:40) [87%] :\r\nBonsoir, monsieur, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [93%] :\r\nRaymond Clottu : que pensez -vous d'abord de l'attitude de la commune de Val-d a -t-elle bien fait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [89%] :\r\nAlors je crois que la la 1\u00e8re version aussi je puis m'exprimer ainsi, me para\u00eet faire preuve de tout \u00e0 fait de, de, de bon sens, je crois que c'est jeune voulait faire des \u00e9tudes dans le domaine m\u00e9dical, ben, passer par la case apprentissage c'est une bonne chose je faire apprentissage d'assistance m\u00e9dicale par exemple qui d\u00e9bouche sur un CFC et, une fois obtenu donc ce c'est \u00e7a, il y a toujours la possibilit\u00e9 apr\u00e8s d'obtenir une maturit\u00e9 professionnelle et qui permet, qui est une part tout ce qui est une passerelle pour acc\u00e9der apr\u00e8s \u00e0 des \u00e9tudes universitaires mais je crois que c'est une tr\u00e8s bonne chose, cette commune a fait preuve \u00e0 tout cas dans un 1er temps de tr\u00e8s bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [91%] :\r\nBeno\u00eet il y a, il y a qu'en pensez -vous, vous, de ce cas o\u00f9 effectivement les parents sont au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide sociale et la jeune mais ils ont estim\u00e9 cette commune a estim\u00e9 qu'elle devrait pouvoir subvenir \u00e0 ses besoins. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:37) [86%] :\r\nCe qui est choquant dans cette affaire, c'est que la situation d'une jeune fille qui en l'occurrence, donc l'Artic Sea Beobachter, qui a rapport\u00e9 l'histoire de d'excellents r\u00e9sultats scolaires tout \u00e0 fait les capacit\u00e9s pour aller au gymnase, il s'agit d'un caprice de sa part d'une volont\u00e9 d'aller d'outrepasser ses ses capacit\u00e9s, sa situation est jug\u00e9 non pas sur la base encore une fois, de de ses capacit\u00e9s \u00e0 elle- m\u00eame de la situation de ses parents et je crois que c'est \u00e7a qu'est -ce que g\u00eanant par rapport aux principes qui me semble tr\u00e8s celui d'\u00e9galit\u00e9 des chances, selon lequel personne n'est assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence sous pr\u00e9texte que ses parents sont dans une situation o\u00f9, dans une autre que monsieur Clottu \u00e0 d\u00e9crire parfaitement exact : l'apprentissage, c'est une voix qui offre ensuite \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9bouch\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la \u00e0 la refonte du paysage universitaire \u00e0 Suez, on peut effectivement faire bref pratiquement tout en partant d'un apprentissage mais je crois que ce ce que monsieur Clottu, c'est aussi tr\u00e8s bien le probl\u00e8me ont mieux que moi, c'est lorsqu'on veut forcer les gens \u00e0 apprentissage des prolonge la meilleure garantie pour que \u00e7a ne fonctionne pas, on \u00e9tait en pr\u00e9sence de quelqu'un qui voulait passer par le gymnase c'est pas d\u00e9shonorant non plus peut-\u00eatre ensuite vers d'autres types d'\u00e9tudes m\u00e9dicales qui s'appelle, elle voulait \u00eatre affirme hier au 20 et puis je crois qu'aller vers elle et lui dire non, \u00e7a n'est pas possible \u00e0 cause de des parents n'ont pas de tu avec celle, enfin, ce n'est pas possible, il faut qu'il commence \u00e0 l'apprentissage, h\u00e9 ben je crois que c'est pas \u00e7a, la promotion de l'apprentissage, ben c'est une assignation \u00e0 r\u00e9sidence sociale, on fait en sorte que les gens restent finalement dans la classe sociale o\u00f9 ils se sont retrouv\u00e9s et c'est particuli\u00e8rement choquant, c'est des enfants, \u00e7a devrait \u00eatre le cas personne mais en l'occurrence un enfant de quelqu'un qui n'a pas 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [93%] :\r\nRaymond Clottu c'est vrai que, finalement, c'est une mani\u00e8re pour la commune de dire : ben voil\u00e0, vous avez, vous \u00eates mal n\u00e9 que : que voulez -vous, vous avez des parents qui qui qui doivent toucher l'aide sociale, donc vous devez tout de suite entrer dans le monde, enfin le plus t\u00f4t possible dans le monde professionnel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:21) [90%] :\r\nNon, mais je crois pas, mais il faut quand m\u00eame laisser une marge de manoeuvre commune alors moi, je connais pas pr\u00e9cis\u00e9ment le le le le cas en question, mais je pense encore une fois les communes doivent avoir la possibilit\u00e9, \u00e7a c'est une possibilit\u00e9 qui doit \u00eatre offerte aux communes et, encore une fois, vous avez dit les 2 personnes sont ou services sociaux sur alors oui malchance alors encore une fois notre syst\u00e8me suisse va bien mais le syst\u00e8me social doit aider les personnes faibles et puis l\u00e0, c'est ce que fait aussi la commune, encore une fois faire un apprentissage je pense participer, \u00eatre active assez rapidement dans le monde du travail puissent suivre des \u00e9tudes, par la suite par la suite, c'est pas non plus quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:00) [96%] :\r\nMais oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [94%] :\r\nIl y a rien de d\u00e9shonorant, ni de catastrophique, c'est simplement le principe est -ce que vous \u00eates d'accord de dire que finalement, en Suisse, lorsque des parents sont eux touchent l'aide sociale, h\u00e9 bien, leurs enfants ne devrait pas prolonger leurs \u00e9tudes mais plut\u00f4t passer le plus vite possible \u00e0 la \u00e0 l'apprentissage, c'est-\u00e0-dire au monde professionnel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:20) [90%] :\r\nEncore une fois, je pense que \u00e7a doit \u00eatre la l'appr\u00e9ciation des, des, des, des communes, des des personnes qui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:25) [66%] :\r\nSoutien bases de donn\u00e9es de mais ce pas ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [85%] :\r\nO\u00f9 allons nous rappelle que, effectivement, c'est, c'est cette jeune avait de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, qu'elle avait des envies pr\u00e9cise, ce qui n'est pas toujours le cas de, de, de, des jeunes et, et, pourtant, dans ce cas pr\u00e9cis, la, la commune a, dans un 1er temps jug\u00e9 utile de lui, de lui dire : allez, allez faire de de l'apprentissage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:44) [89%] :\r\nAlors, alors, je n'ai pas juger sur ce cas l\u00e0, encore une fois je ne reconnais pas, mais d'une mani\u00e8re un peu plus g\u00e9n\u00e9rale, je pense que \u00e7a fait preuve aussi de pensance qu'une commune puisse dire \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e9coutez, non, peut-\u00eatre les attitudes en tout cas dans un 1er temps on ne peut pas participer puisqu'on participe d\u00e9j\u00e0 largement pour aider cette famille qui est tout \u00e0 fait normal, encore une fois, mais on vous sugg\u00e8re de passer peut-\u00eatre par la case apprentissage qui qui n'a absolument pas des d\u00e9valorisant, bien au contraire, et puis par la suite, on vous soutient si vous obtenez votre CFC apr\u00e8s 3 ans, on vous soutient pleinement pour pour pour des \u00e9tudes donc l\u00e0 pour moi, il y a rien de, il y a rien choquant dans la matin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [69%] :\r\nBeno\u00eet Gaillard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:26) [88%] :\r\nNon, mais il faut, il faut juste r\u00e9tablir 2 choses : la premi\u00e8re c'est que c'est pas une suggestion : il \u00e0 cette jeune femme dont on parle, malgr\u00e9 tout, Monsieur Clottu, ce qui n'est pas le cas mieux que vous, enfin je le connais, de ce qu'on a import\u00e9 la \u00e0 laquelle j'ai pas de raison, en l'occurrence de pas faire confiance qu'on lui a pas fait de suggestion de type orientation professionnelle, on lui a \u00e9crit dans une lettre officielle du service communal si vous choisissez une voie qui un peu plus longue que celle de l'apprentissage jusqu'\u00e0 l'obtention d'un titre professionnel alors vous parents toucheront 400 francs par mois, 2 mois et vos parents, donc vous puisqu'elle est encore dans le foyer parental \u00e9tant mineur, donc je crois que c'est un peu plus d'une suggestion qui lui a \u00e9t\u00e9 faite et la 2\u00e8me chose c'est que moi je suis tout \u00e0 fait pour qu'on promeuve l'apprentissage, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me, bien au contraire, mais encore une fois, je ne connais pas de bonnes recettes de promotion qui passe par l\u00e0, contre ce qu'on a, si on prend des jeunes, on leur dit : il faut faire l'apprentissage parce que sinon, vos parents vont avoir moins d'argent, ce qui est une forme de contrainte indirecte je crois pas qu'on promeuve l'apprentissage, bien au contraire, bien au contraire, on a besoin que ses apprentissage des gens qui souhaitent faire de l'apprentissage et que, face au gymnase pour devenir, comme le disait sais pas peut-\u00eatre \u00e0 cet ancien des gens qui le souhaitent et qui en ont \u00e9videmment \u00e9videmment les les capacit\u00e9s et ce que je regrette juste pour terminer, c'est que, en l'occurrence, on n'a pas consid\u00e9r\u00e9 la marge de valeur de la personne, l'arriv\u00e9e de la marge de manoeuvre, la commune d'accord pour des suggestions c'est correct monsieur Clottu pour qu'on ait une bonne orientation professionnelle peut-\u00eatre adapt\u00e9e aux situations mais consid\u00e8re aussi monsieur Clottu, vous devriez appr\u00e9cier aussi c'est de ce point de vue bon sid\u00e9rant, la marge de manoeuvre de la personne, on est en face d'une d'un enfant d'une adolescente qui n'a pas 18 ans qui n'est pas majeur, qu'il y a d'excellents r\u00e9sultats, lui permettant d'acc\u00e8s au gymnase qu'il souhaite le faire et qui un projet professionnel, alors on doit aussi disons avec estim\u00e9 que cette vache Grenoble a peut-\u00eatre pris un petit peu consid\u00e9rations financi\u00e8res ou \u00e9conomiques, en tout cas dans un 1er temps, si tout se passe bien dans la partie dans le dans le le parc au Gimnasia. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [87%] :\r\nRaymond Clottu est -ce qu'on n'est pas en pr\u00e9sence effectivement d'une injonction professionnelle plut\u00f4t plus d'une orientation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:20) [86%] :\r\nNon je crois pas, les choses peuvent, je peux comprendre les, les, les, les propos de, de, de Beno\u00eet Gaillard tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, \u00e7a, \u00e7a ne pose pas trop de probl\u00e8mes, mais il faut aussi se mettre et puissant, on n'a pas les les lits, on ne conna\u00eet pas non plus la situation de cette famille vis-\u00e0-vis de la commune, et \u00e7a c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment qui me qui me para\u00eet aussi important, c'est, c'est tr\u00e8s clair, \u00e0 un moment donn\u00e9 on, on, moi je, je connais absolument pas la situation de cette famille, alors c'est \u00e7a qui serait aussi int\u00e9ressant de vous de conna\u00eetre une caisse que fait aussi cette famille jardin je je veux juger personne mais la la d\u00e9cision, en tout cas de, de, de prime abord, des autorit\u00e9s communales d'avoir pris en disant : voil\u00e0, on va plut\u00f4t aiguiller cette jeune un mineur dans une voie o\u00f9 elle a plus de chances de trouver des d\u00e9bouch\u00e9s me para\u00eet aussi int\u00e9ressante, mais encore une fois, je ne connais pas non plus parce qu'il faut aussi prendre compte les autorit\u00e9s communales la connaissent tr\u00e8s tr\u00e8s bien la situation de cette famille pas, je vous rappelle aussi, encore une fois, notre syst\u00e8me social va assez bien en Suisse, mais on doit aussi \u00e0 un moment donn\u00e9, faire attention aussi toute la classe moyenne qui qui ont fond\u00e9 une tr\u00e8s jeune, \u00e7a \u00e7a co\u00fbte dorment \u00e0 moment donn\u00e9 qu'une commune prenne certaines mesures, mais encore une fois, il faut aller avec prudence, moi, c'est quelque chose qui nomme Chopard, mais il faut alors la les ballons, ils arrivent dans la mais il. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:36) [61%] :\r\nLe prix. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:37) [87%] :\r\nMais je pense que cette prudence en l'occurrence de ce que je lis dans l'article du Beobachter a \u00e9t\u00e9 outrepasser parce que \u00e7a n'est pas une suggestion qui a \u00e9t\u00e9 fait, c'est clairement une menace de sites financier et moi ce que je souhaiterais d\u00e9fendre je pense qu'on peut se retrouver avec monsieur Clottu avec beaucoup de gens, c'est une valeur finalement assez Suisse et qu'on est en face de quelqu'un, le m\u00e9rite, tant qu'il n'a pas \u00e0 p\u00e2tir de la situation de ses parents, qui s'est construit qu'apparemment il y en Suisse autour de l'\u00e2ge de 10 ans, donc je vous laisse imaginer le travail de rattrapage scolaire que \u00e7a suppose pour finir avec des notes, il en a pas une seule en tout cas pr\u00e9venu visiblement et certaines sont excellentes, encore, d'apr\u00e8s ce qu'on apprend et se croit que ce m\u00e9rite -l\u00e0 monsieur Clottu le principe de reconna\u00eetre le m\u00e9rite des \u00e9l\u00e8ves qui travaillent bien, de leur offrir les possibilit\u00e9s qui sont \u00e0 la hauteur de leurs comp\u00e9tences, \u00e7a, c'est un principe qui ne sont pas devoir \u00eatre outrepass\u00e9 m\u00eame par l'excellente capacit\u00e9 d'appr\u00e9ciation d'une commune que je peux aussi ailleurs, dans certains cas que dans le canton de les communes qui sont comp\u00e9tents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [87%] :\r\nBeno\u00eet Gaillard est -ce qu'il faudrait justement pour ne pas, comment dirais je, laissez faire le Goncourt a pris le l'arbitre, hein, c'est-\u00e0-dire finalement une commune d\u00e9cide en fonction de ses voil\u00e0 de ses orientations politiques, si\u00e8ge de de Dorian d'essayer d'orienter une jeune, une jeune vers l'apprentissage est ce qu'il faudrait pas l\u00e9gif\u00e9rer en la mati\u00e8re et dire : voil\u00e0 le droit aux \u00e9tudes est un v\u00e9ritable droit en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:53) [89%] :\r\nC'est ce que ce que nous avions fait avec une initiative dont j'avais le l'honneur de faire partie du comit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 soumise en votation, il y a 3 ans, l'initiative des des bourses d'\u00e9tudes, alors qu'il portait pas tout \u00e0 fait bien non parce que le but \u00e9tait pas seulement de permettre aux gens de faire des \u00e9tudes, mais toute petite formation effectivement une pour un droit \u00e0 la formation et je crois que \u00e7a reste n\u00e9cessaire pour 2 types de raisons, il y a la raison principale qu'on vient d'\u00e9voquer, lorsqu'une personne a les comp\u00e9tences, il est juste, il est correct en terme d'\u00e9galit\u00e9 des chances qui est aussi un principe je crois tr\u00e8s Suisse de lui permet de poursuivre dans la voie qui lui convient, mais aussi il y a des raisons macro- \u00e9conomique, la Suisse aux mati\u00e8res premi\u00e8res que la connaissance, le savoir, de citoyens, des gens qui r\u00e9sident qui r\u00e9side sur son territoire et je pense que effectivement la promouvoir, c'est toujours de l'argent, qu'un investi et donc de ce point de vue -l\u00e0 oui, je continuerai \u00e0 \u00eatre favorable, avec d'ailleurs beaucoup de gens n'avait fait ensuite d'estime autour de 30 pourcent de m\u00e9moire \u00e0 l'\u00e9poque, continue \u00e0 \u00eatre en faveur de l'inscription d'un vrai droit \u00e0 la formation, en tout cas \u00e0 une premi\u00e8re formation dans la Constitution, mais je pense que, selon les modalit\u00e9s m\u00eame avec monsieur on pourrait trouver un un terrain dans le vent, pourvu, encore une fois qu'on ne favorise aucune voix au d\u00e9triment de l'autre et ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:59) [86%] :\r\nRaymond Clottu, vous pourriez vous y associer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:01) [88%] :\r\nMais le le l'un apprentissage, quel est le droit de, de, de, d'obtenir accepter \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait \u00e9vident oui tout \u00e0 fait \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais encore une fois au niveau apr\u00e8s des des des \u00e9tudes sup\u00e9rieures, l\u00e0, l\u00e0, je pense, \u00e7a peut quand m\u00eame \u00eatre la commune, encore une fois qu'on les communes connaissent qu'aime assez bien le leur citoyennet\u00e9, leur citoyens et je de l\u00e2che pas l'aspect des des parents, apr\u00e8s il y a, il y a un moment donn\u00e9, voil\u00e0 il faut il faut poser le le le le pour le le bleu pour elles contrent mais, encore une, je r\u00e9p\u00e8te, c'est pas quelque chose moi l\u00e0 le cas en tout cas du canton d'Obwald qui m'a qui m'a qui m'a choqu\u00e9, en Allemagne, mais le droit \u00e0 une formation, mais encore une fonderie c'est c'est aussi une formation oui je suis je suis tout \u00e0 fait favorable que ce qui est quelque chose qui soit, qui sont inscrits dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [97%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:52) [88%] :\r\nIl faut quand m\u00eame noter, notez que ni monsieur Clottu n\u00eemois, disons dans les cantons, ce sont les communes qui prennent ce genre de d\u00e9cision, \u00e0 ma connaissance le proc\u00e8s les cantonales dans nos 2 cantons et \u00e7a fonctionne pas non plus si mal donc OK, dont la marge d'appr\u00e9ciation des communes, mais enfin je crois pas qu'on puisse en faire non plus l'Alpha et l'om\u00e9ga des opportunit\u00e9s ou du choix des opportunit\u00e9s qu'on offrira \u00e0 nos jeunes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:12) [73%] :\r\nBen oui, oui, oui, c'est il. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:14) [79%] :\r\nEn comptant un peu plus nuanc\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:16) [68%] :\r\nBon l\u00e0 on mieux que c'\u00e9tait les communistes qui g\u00e9raient par exemple \u00eatre mais \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:22) [82%] :\r\nEncore un autre d\u00e9bat, merci beaucoup Raymond Clottu verticalement, \u00e9galement, il y a, et pour la paix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-27T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "membre ind\u00e9pendant du UDC. Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaillard, Beno\u00eet", "role": "Pr\u00e9sident PS Lausanne, Conseiller communal", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-670AD753-B1D3-4027-9026-67DBDB6DBE94", "internalArchiveId": "670AD753-B1D3-4027-9026-67DBDB6DBE94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\n\"Quand la franchise d'un ministre tourne \u00e0 la franche maladresse\"... sur le site \"Bon pour la T\u00eate\", on s'\u00e9tonne des propos d'Ignazio Cassis dans la presse italienne...\r\nC'\u00e9tait dans une interview le week-end dernier au Corriere della Serra.\r\nLe journal italien qui note, pour commencer, que le \"vent populiste, identitaire, qui souffle \u00e0 l'Est est aussi arriv\u00e9 \u00e0 Berne\".\r\nEt Bon pour la t\u00eate de se demander si c'est vraiment cette image de pays souverainiste et populiste que la Suisse veut donner \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne, avec qui elle conduit des n\u00e9gociations complexe...\r\nIgnazio Cassis estime par exemple que \"si elle ne se d\u00e9centralise pas, l'Union Europ\u00e9enne explosera\". Une phrase fort irrespectueuse dans la bouche d'un ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, note la journaliste Chantal Tauxe.\r\nImaginze, poursuit-elle, l'indignation si un ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res d'un pays europ\u00e9en se permettait de dire que la Conf\u00e9d\u00e9ration va imploser sir elle ne fait pas ceci ou cela... \r\n***Ignazio Cassis d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s \u00e0 l'honneur, dans la presse ce matin; il fait l'objet d'une grande analyse dans le Tages Anzeiger.\r\nLe journal explique comment le Conseiller F\u00e9d\u00e9ral tessinois a tir\u00e9 le Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 droite. \r\nLe Tages Anzeiger \u00e9crit avoir recueilli les confidences de plusieurs hauts-fonctionnaires, qui r\u00e9sument ainsi les changements au Conseil F\u00e9d\u00e9ral: \r\nLes discussions : pluss de confrontation. L'\u00e9quilibre du pouvoir : d\u00e9cal\u00e9 vers la droite. L'action de la majorit\u00e9 UDC-PLR : toujours plus vif. Doris Leuthard : marginalis\u00e9e. La frustration des deux socialistes : consid\u00e9rable.\r\nLe Tagi note aussi les diff\u00e9rences entre Ignazio Cassis et son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter - qui venait, note le journal, du PLR de gauche \u00e0 Neuch\u00e2tel. Lui voyait plut\u00f4t les conseiller f\u00e9d\u00e9raux comme des \u00eatres planants au-dessus des querelles de partis, des p\u00e8res et m\u00e8res de la patrie. \r\n*** Politique encore... mais il est question des retraites, cette fois-ci...\r\nDes inqui\u00e9tudes s'\u00e9talent en une de la Berner Zeitung, du Bund et du Tages Anzeiger:\r\nLes rentes des premier - AVS - et deuxi\u00e8me pilliers ne suffiront bient\u00f4t plus pour vivre. Si on ne fait rien, la classe moyenne va devenir d\u00e9pendante des prestations compl\u00e9mentaires, expliqueThomas G\u00e4chter, professeur de droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich.\r\nLe parlement doit s'assurer que les 1er et deuxi\u00e8me pilliers sont suffisament solides pour \u00e9viter le recours aux prestations compl\u00e9mentaires. \r\nUn rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes ? oui, mais pas dans l'imm\u00e9diat. L'urgence est de stabiliser le syst\u00e8me. \r\n*** Il faut apprendre \u00e0 vivre avec le dopage: le message de 3 experts, ce matin, dans le Temps...\r\nTrois chercheurs de l'universit\u00e9 de Lausanne: Fabien Ohl, Rapha\u00ebl Faiss et Martial Saugy. Et un constat: la r\u00e9pression n'a pas \u00e9radiqu\u00e9 le dopage. C'est plut\u00f4t sur la culture ou l'organisation des diff\u00e9rents sports qu'il faut agir. \r\nOn devrait imposer aux organisations sportives une \"obligation de moyens\", disent-ils. Elles devraient \u00eatre jug\u00e9es sur la qualit\u00e9 de leur engagement, sur les dispositifs de pr\u00e9vention mis en palce et sur le fonctionnement de la r\u00e9pression. \r\nEt les annonces de cas de dopage, toujours plus nombreuses sont plut\u00f4t un signe encourageant de la volont\u00e9 de faire face aux difficult\u00e9s. \r\n*** Justement, un cas de dopage - pr\u00e9sum\u00e9, pour l'instant - a beaucoup frapp\u00e9 les esprit notamment en Suisse al\u00e9manique. C'est celui du lutteur Martin Grab. Une affaire qui conna\u00eet aujourd'hui un nouveau rebondissement...\r\nC'est dans le Blick. \r\nMartin Grab devait \u00eatre consultant pour la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique, lors de la f\u00eate de lutte du Brunig, qui a lieu tous les derniers week-end de juillet, donc ce week-end. \r\nEh bien non. Douche froide pour le lutteur, \u00e9crit le quotidien. La SRF le jette dehors !\r\nLa t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique explique: tant que la proc\u00e9dure pour soup\u00e7on de doppage est en cours, c'est impossible de le prendre comme expert. Il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du m\u00e9dia par rapprot \u00e0 son public.\r\n*** C'est un mod\u00e8le qui vient du sport, auquel on va s'int\u00e9resser maintenant: le coaching.\r\nL'AGEFI s'y int\u00e9resse ce matin. Pas dans le domaine sportif, mais dans les secteurs professionnel et priv\u00e9, o\u00f9 il conna\u00eet une forte expansion, en Suisse. \r\nEn entreprise, il r\u00e9pond \u00e0 un manque d'organisation, ou \u00e0 une baisse de motivation. \r\nDans la vie priv\u00e9e, il r\u00e9sout des probl\u00e8mes personnels comme le surpoids ou le manque de confiance en soi.\r\nDepuis l'an dernier, il existe m\u00eame un dipl\u00f4me f\u00e9d\u00e9ral en coaching. \r\nEt la pr\u00e9sidente de la section suisse de la f\u00e9d\u00e9ration suisse de Coachs de r\u00e9sumer la pratique ainsi: \"le coaching est un acc\u00e9l\u00e9rateur de talents\".\r\nAcc\u00e9l\u00e9rateurs de talents, peut-\u00eatre aussi... les girons de jeunesse, dans les campagnes.\r\nUne sociologie des girons de jeunesse, que nous propose le Courrier ce matin. \r\nCes rencontres sont devenues des \u00e9v\u00e9nements sportifs et sociaux d'envergure, avec leurs propres valeurs. \r\nCe qui r\u00e9unit les Jeunesse, explique le sociologue Alexandre Dafflon, c'est le sentiment d'\u00eatre pafois d\u00e9valoris\u00e9es, en raisons des valeurs terriennes qu'elles v\u00e9hiculent. \r\nCe qui le frappe aussi, c'est le fort encadrement social: on y boit, mais collectivement. Les sorties, les ap\u00e9ros, font partie d'un projet collectif, qui a un r\u00f4le social. Pas comme en ville, conclut-il.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9721517", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-25T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-25T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9721520", "ece-9721517"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T07:38:56Z", "speechToTexts": ["31.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors on va parcourir la presse \u00e0 pr\u00e9sent Val\u00e9rie Droux est de retour, Val\u00e9rie quand la franchise d'un ministre tourne \u00e0 la franche maladresse sur le site, bon pour la t\u00eate, on s'\u00e9tonne des propos d'Ignazio Cassis dans la presse italienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [94%] :\r\nC'\u00e9tait dans une interview le week- end dernier au Corriere della Serra, le journal italien qui note pour commencer que le vent populiste identitaire qui souffle \u00e0 l'Est est aussi arriv\u00e9 \u00e0 Berne et bon pour la t\u00eate de se demander si c'est vraiment cette image de pays souverainiste et populiste que la Suisse veut donner \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, avec qui elle conduit, on le sait, un des n\u00e9gociations complexe Ignazio Cassis estime, par exemple, dans cette interview que si elle ne se d\u00e9centralise pas l'Union Europ\u00e9enne explosera une phrase fort irrespectueuse dans la bouche d'un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, note la journaliste Chantal Tauxe imaginez, poursuit -elle, l'indignation si un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res d'un pays europ\u00e9en se permettait de dire que la Conf\u00e9d\u00e9ration va imploser si elle ne fait pas ce site. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [90%] :\r\nO\u00f9 cela Ignazio Cassis des 6 aime d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s \u00e0 l'honneur dans la presse ce matin puisqu'il fait l'objet d'une grande analyse dans le Tages-Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [93%] :\r\nLe journal explique comment le Conseil F\u00e9d\u00e9ral tessinois a tir\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 droite le Tages-Anzeiger \u00e9crit avoir recueilli les confidences de plusieurs hauts- fonctionnaires qui r\u00e9sument ainsi les changements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les discussions plus de confrontation, l'\u00e9quilibre du pouvoir d\u00e9cal\u00e9 vers la droite, l'action de la majorit\u00e9 UDC PLR toujours plus vive Doris Leuthard marginalis\u00e9e la frustration des deux socialistes consid\u00e9rable le Tagi note aussi les diff\u00e9rences entre Ignazio Cassis et son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter qui venait, note le journal du PLR de gauche de Neuch\u00e2tel lui voyait plut\u00f4t les conseillers f\u00e9d\u00e9raux comme des \u00eatres planants au-dessus des querelles de partis, des p\u00e8res et des m\u00e8res de la patrie politique encore, mais il est question des retraites cette fois oui, des inqui\u00e9tudes, s'\u00e9tale en Une de La Bernarde Zeitung du Bund et du Tages-Anzeiger les rentes des premier AVS et deuxi\u00e8me pilliers ne suffiront bient\u00f4t plus pour vivre, si on ne fait rien, la classe moyenne va devenir d\u00e9pendante des prestations compl\u00e9mentaires, explique Thomas guest-star, professeur de droit \u00e0 l'est de de droit de la S\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, le Parlement doit s'assurer que les 1er et 2\u00e8me piliers sont suffisamment solides pour \u00e9viter le recours justement \u00e0 ces prestations compl\u00e9mentaires un rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes oui mais pas dans l'imm\u00e9diat, dit -il, l'urgence est avant tout de stabiliser le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [94%] :\r\nPhilippe Wanner le d\u00e9mographe que vous \u00eates, qu'est ce qu'il dit, l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, il est n\u00e9cessaire d'un point de vue d\u00e9mographique pour assurer les rentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [92%] :\r\nMoi, c'est une d\u00e9cision politique dans le sens o\u00f9 vous avez d'autres alternatives, effectivement, ce qui est le cas, c'est assez connu par par l'ensemble des d\u00e9mographes, mais pas seulement les politiciens soit aussi au courant, c'est qu'on vit de plus en plus longtemps, donc on a gagn\u00e9 pratiquement 4 ans d'esp\u00e9rance de vie, au cours de la d\u00e9cennie \u00e9coul\u00e9e chez les hommes, et effectivement bah, ce sont des des ann\u00e9es de vie qui qui qui doivent \u00eatre financ\u00e9es d'une mani\u00e8re ou d'une autre, donc je dirais que le la question ne se limite pas simplement \u00e0 l'augmentation d'une ann\u00e9e de travail chez les femmes, le probl\u00e8me il est un petit peu plus un petit peu, un petit peu plus \u00e9tendus, et on va pas r\u00e9gler tout cela avec une seule mesure une seule mesure, \u00e7a c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [96%] :\r\nIl faut apprendre \u00e0 vivre avec le dopage, le message de 3 experts ce matin Val\u00e9rie dans le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [93%] :\r\nQuand 3 chercheurs de l'Universit\u00e9 de Lausanne Fabien Ohl Rapha\u00ebl Feith et Martial Saugey et un constat : la r\u00e9pression n'a pas \u00e9radiqu\u00e9 le dopage c'est plut\u00f4t sur la culture ou l'organisation des diff\u00e9rents sports qu'il faut agir, pr\u00e9conise -t-il, on devrait imposer aux organisations sportives, une obligation de moyens, elle devrait \u00eatre jug\u00e9 sur la qualit\u00e9 de leur engagement sur les dispositifs de pr\u00e9vention mis en place et sur le fonctionnement de la r\u00e9pression et les annonces de cas de dopage qui sont toujours plus nombreux, sont plut\u00f4t un signe encourageant de la volont\u00e9 de faire face aux difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [92%] :\r\nJustement, un cas de dopage pr\u00e9sum\u00e9 pour l'instant a beaucoup frapp\u00e9 les esprits, notamment en Suisse al\u00e9manique, c'est celui du lutteur Martin Grab une affaire qui conna\u00eet aujourd'hui un nouveau rebondissement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [93%] :\r\nEt c'est bien s\u00fbr, allais -je dire dans le Blick Martin Grab devait \u00eatre consultant pour la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique lors de la f\u00eate de Lutte Dubre unique qui a lieu tous les derniers week- ends de juillet, c'est donc ce week- end, h\u00e9 bien non, douche froide pour le lutteur, \u00e9crit le quotidien, la SRF le jette dehors la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique explique que tant que la proc\u00e9dure pour soup\u00e7on de dopage est en cours cet impossible de le prendre comme expert, il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du m\u00e9dia par rapport \u00e0 son public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [94%] :\r\nC'est un mod\u00e8le qui vient du sport \u00e0 pr\u00e9sent auquel on va s'int\u00e9resser le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [90%] :\r\nCoaching les juifs ici plonge ce matin, alors pas dans le domaine sportif, mais dans les secteurs professionnel et priv\u00e9 o\u00f9 il conna\u00eet une forte expansion en Suisse alors en entreprise, il r\u00e9pond \u00e0 un manque d'organisation ou \u00e0 une baisse de motivation de la vie priv\u00e9e, il r\u00e9sout plut\u00f4t des probl\u00e8mes perce. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-25T06:36:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95942364-4628-44B4-AB75-C4FC406C9DDE", "internalArchiveId": "95942364-4628-44B4-AB75-C4FC406C9DDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, 482 demandes de naturalisation facilit\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es par les jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration depuis qu'il y ont acc\u00e8s. Le passeport suisse ne fait plus r\u00eaver?: interview de Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018\r\nPhilippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, analyse la question de la bi-nationalit\u00e9 et de la naturalisations facilit\u00e9e pour les jeunes de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Son interview.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve  DIRECT STUDIO GENEVE\r\nPhilippe Wanner, d\u00e9mographe, d\u00e9mographe l'UNIGE \r\n  TEMOIN ANTENNE\r\n***7h33... sur la Premi\u00e8re...\r\nPhilippe Wanner nous a rejoint en duplex de Gen\u00e8ve...\r\nBonjour...\r\nVous \u00eates d\u00e9mographe \u00e0 l'UNIGE...\r\nOn va commenter un chiffre avec vous...\r\n482...c'est le nbr de demandes de naturalisation facilit\u00e9es d\u00e9pos\u00e9es par les jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration depuis qu'il y ont acc\u00e8s en f\u00e9vrier...\r\n-482 sur 25 mille candidats potentiels...c'est peu...pourquoi?\r\n-la complexit\u00e9 de l'administration \r\n-les co\u00fbts \r\n-ou un service militaire pour les gar\u00e7ons qui peut-\u00eatre en effraie certains...a-t-on tout \u00e9num\u00e9r\u00e9?\r\n-et encore on est dans l'effet d'euphorie comme vous l'appeler...stabiliser \u00e0 150/an\r\n-les crit\u00e8res qui donnent acc\u00e8s \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e en cause? trop restrictifs? \r\n-avoir au moins 25 ans\r\n-avoir un permis B\r\n-\u00eatre n\u00e9 en Suisse\r\n-scolaris\u00e9 en CH durant au moins 5 ans\r\n-on dit \"naturalisation facilit\u00e9e\"... ne devrait plut\u00f4t parler de \"naturalisation sous certaines conditions\"? \r\n-proc\u00e9dure d\u00e9courageante...mais manque d'int\u00e9r\u00eat aussi?\r\n-on parle souvent du passeport suisse comme d'un pr\u00e9cieux s\u00e9same...pas si pr\u00e9cieux que \u00e7a visiblement?\r\n-il ne fait plus r\u00eaver? ne fait plus envie? \r\n-se sentent d\u00e9j\u00e0 suisse sans le passeport? sigen int\u00e9gration r\u00e9sussie? \r\n-est-ce qu'il faut donner envie \u00e0 ces jeunes de devenir suisse? si oui comment?\r\n-est-ce que la Suisse a int\u00e9r\u00eat \u00e0 naturaliser ces jeunes? \u00e0 naturaliser en g\u00e9n\u00e9ral?\r\n-autant de personne qui ne votent pas...peuvent pas voter...niveau f\u00e9d\u00e9ral...ni \u00eatre \u00e9lu...t\u00e9moigne aussi d'un d\u00e9sint\u00e9ret pour la chose civique? la politique? les enjeux de leur pays?\r\n-pourtant sujet qui les concerne: retraite? \r\n-On devrait davantage s'interroger sur la question de la motivation de ces jeunes?\r\n-L'UDC craignait des naturalisation de masse...\u00e0 tort?\r\n-qu'est-ce qui pourrait engendrer vague naturalisation? \r\nPISTES:\r\n-La responsabilit\u00e9 des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res l\u00e0 dedans? n'informent pas suffisamment ? trop auto-centr\u00e9e sur elles-m\u00eame?\r\n-la gratuit\u00e9 serait une piste? un mauvais signal?\r\n-existe  de la sensibilisation pour les examens de naturalisation: l'USS (Union Syndicale Suisse) propose des cours pr\u00e9paratoires (environ 400 francs dixit la presse) l'Ecole Club Migros aussi (12 cours pour 300 francs dixit la presse)... mais cela co\u00fbte des centaines de francs... gratuit\u00e9 impensable \u00e0 votre avis? cela changerait-il vraiment quelque chose ? \r\n-certains refus ont fait les gros titres, \u00e0 Buchs une ressortissante turque s'est vue refus\u00e9e la naturalisation parce que cit\u00e9 ski et pas lutte \u00e0 la culotte comme sport national...mauvaise pub? 3 mille communes, 3 mille fa\u00e7on de faire?\r\n-faiseur de suisse existent toujours?\r\n-il faut standardiser davantage les tests de naturalisation? trop arbitraires?\r\nIMAGE\r\n-\u00e7a renvoie \u00e0 la Suisse quelle image d'elle-m\u00eame? \r\n-La nationalit\u00e9 pr\u00e9cieuse pour certains, simple bout de papier pour d'autres...cela nous interroge-t-il tous sur notre rapport \u00e0 la nationalit\u00e9 ?\r\n-faiseurs de suisse toujours l\u00e0?\r\n-Et \u00e0 la fois certaines nationalit\u00e9s ont plus bonne presse que d'autres... tr\u00e8s in\u00e9galitaires aussi dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales ?\r\nFOOT BI-NATIONAUX\r\n-Voulons-nous vraiment des bi-nationaux? Alex Miescher, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASF lanc\u00e9 une pol\u00e9mique pendant le mondial...sugg\u00e9r\u00e9 de barr\u00e9 les cursus de formation aux bi-nationaux...\r\n-que r\u00e9v\u00e8le ce malaise?\r\n-bi-nationaux ne sont que des demi-suisse...cru de le dire ou r\u00e9aliste? \r\n-Etre bi-national vu comme une faiblesse plut\u00f4t qu'une force?\r\n-On doit justifier la nationalit\u00e9... dire \"je suis Suisse et ...\"... est-ce faire un pas en arri\u00e8re ?\r\n-le cas de la Mannschfatt :le joueur Mesut \u00f6zil, joueur allemand d'origine turque qui a quitt\u00e9 l'\u00e9quipe car on lui reprochait d'avoir pos\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident turc Erdogan... relance toutes les questions de politique d'int\u00e9gration des pays... pour toutes les nations ! France Suisse Allemagne personne n'y \u00e9chappe ? c'est \u00e7a... la mondialidation ?! \r\nr\u00eaverie int\u00e9gration afd? \r\nMerci Philippe Wanner, d\u00e9mographe, professeur \u00e0 l'UNIGE, tr\u00e8s belle journ\u00e9e...", "durationSec": 781, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9736366", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["passeport", "d\u00e9mographie", "naturalisation"], "thematicPersons": ["passeport"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction (vid\u00e9o) - Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve / LME_2018-07-25T07:34:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve / LME_2018-07-25T07:34:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, analyse la question de la bi-nationalit\u00e9 et de la naturalisations facilit\u00e9e pour les jeunes de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Son interview.", "Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, analyse la question de la bi-nationalit\u00e9 et de la naturalisations facilit\u00e9e pour les jeunes de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Son interview.", "Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, analyse la question de la bi-nationalit\u00e9 et de la naturalisations facilit\u00e9e pour les jeunes de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Son interview."], "variantIds": ["ece-9721525", "ece-9721515"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:33:13Z", "speechToTexts": ["31.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors Philippe Wanner nous a rejoint, en duplex de Gen\u00e8ve, bonjour, bonjour, vous \u00eates d\u00e9mographe \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve on va commenter un chiffre avec vous c'est 482 c'est le nombre de demandes de naturalisation facilit\u00e9es d\u00e9pos\u00e9es par les jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration depuis qu'ils y ont acc\u00e8s depuis f\u00e9vrier 482 sur 25000 candidats potentiels, c'est peu, le passeport suisse pas envie fait pas r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nOui, effectivement, c'est peu, c'est quand m\u00eame un petit peu plus que ce qu'on attendait effectivement le passeport suisse aujourd'hui bah fait toujours r\u00eaver, un certain nombre de personnes, mais peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment les jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration donc pour pr\u00e9ciser ce sont des enfants qui sont, qui ont grandi en Suisse, ceux qui ont v\u00e9cu toute leur vie en Suisse, dont les parents se sont install\u00e9s en Suisse, les grands- parents sont arriv\u00e9s en Suisse, et effectivement c'est une population qui est ins\u00e9r\u00e9 dans la dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse qui participent et qui a toujours particip\u00e9 sans pourtant avoir la nationalit\u00e9 suisse, donc effectivement lorsque leur laisse la possibilit\u00e9 de, de, de, de, d'acc\u00e9der d'une mani\u00e8re facilit\u00e9e la naturalisation, h\u00e9 bien on se rend compte que ces personnes ne sont pas int\u00e9ress\u00e9s ou relativement peu int\u00e9ress\u00e9 simplement parce qu'elles ont toujours v\u00e9cu sans qu'elles ont bien v\u00e9cu qu'elles se sont bien int\u00e9gr\u00e9s dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [89%] :\r\nDonc si je vous comprends bien, elles n'ont pas besoin de ce passeport pour se sentir suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [91%] :\r\nNon, elles ont pas besoin de ce passeport pour sentir suisse et n'ont pas besoin non plus de ce passeport pour participer \u00e0 la vie locale, \u00e0 la vie politique, \u00e9ventuellement, mais sous d'autres formes par exemple avec des boycotts avec des manifestations, etc, donc il y a une mani\u00e8re d'expression, m\u00eame si on n'a pas le la nationalit\u00e9 suisse, m\u00eame si on ne participe pas forc\u00e9ment aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [95%] :\r\nMais que ce serait \u00e0 la Suisse finalement de donner envie \u00e0 cette 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'entreprendre les d\u00e9marches pour obtenir le passeport suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [89%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre, mais on peut se demander pourquoi la la Suisse ferait cet effort dans le sens o\u00f9 finalement on est une soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui qui est multiculturel qui se caract\u00e9rise par des personnes qui, qui vivent ensemble, qui cohabitent ensemble de de plusieurs appartenances et \u00e9galement de plusieurs passeports et \u00e7a se passe plut\u00f4t bien, il y a une bonne coh\u00e9sion sociale en Suisse, en tout cas au niveau de des jeunes donc finalement est -ce que c'est vraiment n\u00e9cessaire de de garantir que chacun et chacune ayant un passeport suisse parce qu'il aurait pas, ou il r\u00e9pond aux conditions c'est pas forc\u00e9ment, ce n'est pas forc\u00e9ment le cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [84%] :\r\nDonc, ce ne serait pas non plus dans l'Inter Red la Suisse de naturaliser ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [94%] :\r\nAlors moi, la Suisse aurait effectivement un petit int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ces jeunes puissent aussi parler et participer aux votations aux \u00e9lections mais je pense qu'en fait, ces jeunes sont int\u00e9ress\u00e9s par la vie locale par la vie qu'ils vivent en Suisse que finalement le fait d'avoir ou de ne pas avoir un passeport pour la majorit\u00e9 de ces jeunes ne change pas grand chose, ni pour eux ni pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [91%] :\r\nMais il n'emp\u00eache, Philippe Wanner ce sont autant de jeunes qui, qui n'ont pas le droit de vote en tout cas au niveau f\u00e9d\u00e9ral, qui ne peuvent pas \u00eatre \u00e9lu non plus, \u00e7a t\u00e9moigne peut-\u00eatre quand m\u00eame d'un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour la chose civique et politique, les enjeux politiques suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [92%] :\r\nOui, alors on a fait une enqu\u00eate aupr\u00e8s de certains de ces jeunes et en particulier des des migrants qui qui vivent en Suisse avec une nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re et on s'aper\u00e7oit, c'est quelque chose d'assez int\u00e9ressant que m\u00eame si ces personnes n'ont pas le droit de vote, elles sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la politique suisse, elles sont int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 ce qui se passe, mais elles expriment leur int\u00e9r\u00eat de mani\u00e8re diff\u00e9rente, par exemple par des manifestations, par exemple par des doses de DT DT soutient certains partis mais finalement le, le fait de voter de d'aller aux urnes 4 fois par ann\u00e9e, ce n'est pas forc\u00e9ment la mani\u00e8re qu'elle choisisse de de s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [89%] :\r\nPhilippe Wanner, on va peut-\u00eatre revenir juste bri\u00e8vement sur les raisons aussi qui pourraient expliquer ce faible nombre de demandes naturalisation facilit\u00e9e 482 sur 25000 candidats potentiels, on le rappelle, alors, la d\u00e9marche est complexe, hein, il y a beaucoup de crit\u00e8res aussi auquel il il faut qu'il faut remplir pour pouvoir y pr\u00e9tendre, et puis \u00e7a co\u00fbte cher de s'naturaliser plus de 1000 francs, est ce que le coup sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [91%] :\r\nOui, alors \u00e7a effectivement, surtout pour cette population de jeunes qui, souvent, \u00e9tudiant ou apprenti, moins de 25 ans pr\u00e9cise voil\u00e0 tout \u00e0 fait, donc ce sont des jeunes qui ont peut-\u00eatre d'autres priorit\u00e9s, passer le permis de conduire qui co\u00fbte aussi cher et finalement la naturalisation, h\u00e9 bien c'est consid\u00e9r\u00e9 presque comme un luxe, donc \u00e7a c'est effectivement un \u00e9l\u00e9ment qui peut jouer un r\u00f4le qui n'est pas pris en compte dans les dans les politiques migratoires la gratuit\u00e9, c'est une piste alors la gratuit\u00e9 oui ce serait effectivement une piste, mais encore une fois, on peut s'interroger si on ne doit pas peut-\u00eatre aussi inciter ces jeunes par d'autres moyens que que la gratuit\u00e9, par exemple en leur expliquant aussi leur certains int\u00e9r\u00eats, par exemple pour le march\u00e9 du travail, l'acc\u00e8s \u00e0 certaines responsabilit\u00e9s etc la naturalisation peut aider la gratuit\u00e9, c'est une piste, mais probablement parmi d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [97%] :\r\nEt puis il y a la question du service militaire obligatoire, \u00e7a aussi \u00e7a peut freiner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [95%] :\r\nOui, alors effectivement \u00e7a chez les jeunes adultes de sexe masculin, c'est un facteur qui qui peut freiner la participation \u00e0 ce programme de naturalisation facilit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [86%] :\r\nIl y a environ 3000 communes, je crois, en Suisse, 3 1000 fa\u00e7ons de faire, en mati\u00e8re de de naturalisation de tests de naturalisation, vous le dites est -ce qu'est -ce que les faiseurs de Suisses existe encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [88%] :\r\nOui alors r\u00e9guli\u00e8rement, la presse fait \u00e9cho d'un certain nombre de de situations un petit peu incompr\u00e9hensible, o\u00f9 on les exigences of mal formul\u00e9 ou sont formul\u00e9e d'une mani\u00e8re quand m\u00eame assez particuli\u00e8re et je pense que \u00e7a, \u00e7a joue aussi un r\u00f4le par rapport aux jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, m\u00eame si ces jeunes b\u00e9n\u00e9ficient d'une d'une proc\u00e9dure facilit\u00e9e, donc qui \u00e9vite effectivement ce genre de test, mais le fait que, par exemple, leurs parents et rat\u00e9 le la proc\u00e9dure de naturalisation, il y a 20 ans en arri\u00e8re le le d\u00e9bat aussi sur sur les crit\u00e8res qui sont exig\u00e9s pour obtenir la nationalit\u00e9 suisse d'une mani\u00e8re ordinaire, h\u00e9 bien disons d\u00e9couragent peut-\u00eatre aussi la la proc\u00e9dure en se disant : mais je suis un mauvais suisse si je rate, c'est \u00e7a, voil\u00e0, je suis un mauvais suisse, c'est rat\u00e9, ce que j'ai besoin pour \u00eatre suisse de conna\u00eetre le la hauteur du Mol\u00e9son ou la recette du pape et Vaudois c'est suisse ne connaissent pas, voil\u00e0, d'accord \u00e7a c'est c'est effectivement le cas, je pense que si on prend une population repr\u00e9sentative de suisse de 2 jeunes Suisses, j'imagine que beaucoup raterait l'examen de de naturalisation, \u00e7a c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:09) [93%] :\r\nParce qu'il faudrait standardiser aussi ses examens le m\u00eame dans tous les cantons de toutes les communes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [85%] :\r\nAlors je crois pas parce que vous avez quand m\u00eame des sp\u00e9cificit\u00e9s cantonales communales qui qui qui m\u00e9ritent d'\u00eatre prises en compte et \u00e7a fait aussi partie du f\u00e9d\u00e9ralisme que laisser chaque commune h\u00e9 bien avoir un certain nombre, par exemple de question \u00e0 poser par rapport \u00e0 la culture par rapport peut-\u00eatre la g\u00e9ographie communal de que l'insertion n'est pas en Suisse, l'insertion d'un jeune, c'est plus dans un milieu local, donc effectivement en terme de tests, on imagine bien que ce serait difficile d'harmoniser par la difficult\u00e9 de ces tests, la, la, l'approche qui adopt\u00e9 devraient \u00eatre harmonis\u00e9es les temps de proc\u00e9dure \u00e9galement devraient \u00eatre harmonis\u00e9es, \u00e7a c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:00) [89%] :\r\nPhilippe Wanner plus globalement de suisse qui qui naturalise peut, on peut le dire, en tout cas, les jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration \u00e7a renvoie quelle image d'elle- m\u00eame \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [90%] :\r\nAlors c'est une Suisse qui est relativement exclusive, alors que la soci\u00e9t\u00e9 ne l'est pas, on a aujourd'hui, on peut dire, s'targu\u00e9 d'avoir une relativement bonne coh\u00e9sion entre les groupes qui forment la la soci\u00e9t\u00e9 voit et en particulier dans les milieux urbains concern\u00e9s par une part assez importante de trajet, on voit que \u00e7a marche plut\u00f4t bien, il y a relativement peu de tension, il y a pas de ghettos etc, donc les choses vont plut\u00f4t bien, m\u00eame si effectivement la la la probl\u00e9matique migratoire entra\u00eene toute une s\u00e9rie de d'\u00e9l\u00e9ments qui sont quand m\u00eame parfois difficile \u00e0 g\u00e9rer Orves on va dire que \u00e7a va relativement bien et pourtant on a l'impression que la Suisse veut \u00e9viter -les nous avons \u00eatre vraiment s\u00e9lective dans dans le choix de ses de ses membres, alors m\u00eame que celles et ceux qui sont de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re, participent \u00e0 l'\u00e9conomie, participe \u00e0 la vie sociale participent \u00e0 la vie tout court. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [88%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait \u00eatre certaine crispation autour de la binationalit\u00e9 : on en a beaucoup parl\u00e9 suite \u00e0 la Coupe du monde de football, il y a eu la pol\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e par l'Association suisse de football, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Alex Miescher qui a lanc\u00e9 une pol\u00e9mique en sugg\u00e9rant de barrer la route, les cursus de formation au bi- nationaux, il avait d\u00e9clar\u00e9 : voulons -nous vraiment des bi- nationaux ce malaise il y a, il r\u00e9v\u00e8le quoi est -ce que quand on est bi- national on est Suisse, mais qu'\u00e0 moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [88%] :\r\nNon, en fait, ce malaise il d\u00e9coule d'une d'une mauvaise interpr\u00e9tation de ce qu'est la soci\u00e9t\u00e9 la la culture aujourd'hui, on peut \u00eatre TUC multiculturel, c'est-\u00e0-dire que peut avoir diff\u00e9rentes affiliations culturelles affiliation nationale tout en est -on, fier d'\u00eatre Suisse : c'est le cas pour ces ces joueurs de football qui ont \u00e9t\u00e9 montr\u00e9s du doigt se solder des enfants de la Suisse, ce sont des personnes qui ont grandi en Suisse qui sont Suisse pourquoi parce qu'ils ont fait la d\u00e9marche d'avoir la nationalit\u00e9 suisse parce qu'ils sont, eux, accueillis par la Suisse, \u00e0 un moment o\u00f9 leur leur pays \u00e9tait en guerre, ils ont v\u00e9cu en Suisse, ils auraient \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s en Suisse, ils ont fait du sport, en Suisse etc, mais malgr\u00e9 cela, ils n'ont pas laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 leurs racines, qui est aussi leur enrichissement de r\u00e9f\u00e9rence assez forte par rapport \u00e0 leur identit\u00e9 d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:30) [88%] :\r\nLe signe de l'aigle albanais, voil\u00e0 ce qu'on fait et c'est respect. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [83%] :\r\nTable celle dans cette diversit\u00e9 culturelle individuel que la richesse produite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:40) [91%] :\r\nIl y a des communaut\u00e9s qui sont plus attach\u00e9s \u00e0 leur origine que d'autres parce qu'on voit dans les chiffres aussi que ce sont les Italiens qui se sont le plus fait naturaliser en tout cas pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, suivis des TurcT. les Portugais sont plus en retrait, ce qui, il est des diff\u00e9rences notables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [88%] :\r\nAlors sur la nature et la naturalisation terme g\u00e9n\u00e9ral, il y a des diff\u00e9rences qui sont plus expliquer par des aspects on va dire pratique dans le sens o\u00f9 les ressortissants de qui ne font pas partie de l'Union europ\u00e9enne se naturalise un petit peu plus parce que \u00e7a leur simplifie beaucoup certaines proc\u00e9dures, par exemple en termes de visas etc par Coxyde, le cas des Italiens, h\u00e9 bien les 9 Italiens tr\u00e8s longtemps ne se sont pas naturaliser je pense que les Italiens sont tr\u00e8s fortement ancr\u00e9 dans leur culture italienne d'autant plus qu'il y a une proximit\u00e9 souvent il parle encore le l'Italien, m\u00eame s'il sort de la 2\u00e8me, la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et retourne souvent en Italie, donc il y a effectivement une appartenance qui est qui est l\u00e2ch\u00e9 ces jeunes malgr\u00e9 tout, il demande assez fr\u00e9quemment la nationalit\u00e9 parce que ben justement, c'est la loi a chang\u00e9 et puis sont invit\u00e9s \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:53) [89%] :\r\nPhilippe Wanner, vous restez avec nous, on va prendre nos passeports, d'o\u00f9 qu'il soit pour se rendre en Inde, \u00e0 pr\u00e9sent, le pays traverse une crise financi\u00e8re et parmi les cons\u00e9quences, observez h\u00e9 bien l\u00e0 on se retrouve avec des villes fant\u00f4mes construites par des entreprises aujourd'hui au bord de la faillite, reportage \u00e0 la va \u00e7a dans le sud du pays, avec Emmanuel Derville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:13) [83%] :\r\nQuand vous intervenez entr\u00e9e. \r\nLise quand m\u00eame bienvenue chez moi. \r\n\u00e7a am\u00e9liore la zone Rowntree, nous avons achet\u00e9 cette maison et emm\u00e9nag\u00e9 il y a 3 ans environ, je pars nous visions dans un appartement de location \u00e0 Bombay et nous voulions un endroit pour nous reposer le lac sort vainqueur de polluer alors au moins ici, il n'y a pas de pollution alors qu'\u00e0 Bombay, la qualit\u00e9 de l'air est tr\u00e8s mauvaise pour la sant\u00e9, donc c'est un endroit id\u00e9al de ce n'est qu'Sondheim dire Pless en 2010 minutes Ovadia retrait\u00e9 de l'arm\u00e9e entend parler d'un projet port\u00e9 par HCC un groupe de BTP indien HCC va construire une ville priv\u00e9e dans les GATT occidentaux, une cha\u00eene de montagnes, class\u00e9 par l'une. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-25T06:54:34Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wanner, Philippe", "role": "d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35F1333C-2DCA-4BEE-9680-038FB585D13A", "internalArchiveId": "35F1333C-2DCA-4BEE-9680-038FB585D13A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vague d'indignations politiques \u00e0 Fribourg apr\u00e8s l'audit sur l'h\u00f4pital", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "summary": "Les conclusions de l'audit sur l'H\u00f4pital fribourgeois mandat\u00e9 par l'Inspection des Finances, publi\u00e9es d\u00e9but juillet, ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une gestion lacunaire. Elles ont suscit\u00e9 une vague d'indignations politiques.\r\n\r\n* * Vague d'indignations politiques \u00e0 Fribourg apr\u00e8s l'audit sur l'h\u00f4pital *** Les sant\u00e9 financi\u00e8re de l'H\u00f4pital fribourgeois est dans le rouge. \r\nAu d\u00e9but du mois (juillet)... les conclusions d'un audit mandat\u00e9 par l'Inspection des Finances ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une gestion lacunaire... dont l'absence d'une comptabilit\u00e9 analytique exploitable et des salaires \u00e0 l'embauche trop \u00e9lev\u00e9s. \r\nPour remettre de l'ordre... 67 recommandations ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises. \r\nLe conseil d'administration du HFR \u00e0 jusqu'\u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt pour pr\u00e9senter un plan d'actions. \r\nFabrice Gaudiano, ce rapport d'audit a suscit\u00e9 une vague politique d'indignations... \r\nDans leurs diff\u00e9rentes prises de positions... les partis politiques sont sans concessions : consternation... situation inadmissible... pilotage d\u00e9faillant... et faillite des instances dirigeantes... bref les mots sont durs... \r\nL'UDC demande d'activer la r\u00e9forme de la gouvernance de l'H\u00f4pital... et que les responsables de cette gabegie assument pleinement leurs responsabilit\u00e9s et d\u00e9missionnent. Pour les d\u00e9mocrates du centre... il n'y a pas de pilotage financier... et le conseil d'administration et le comit\u00e9 de direction ont failli. \r\nEnfin... le parti constate que le Conseil d'Etat... en particulier la direction de la sant\u00e9 en mains de la socialiste Anne-Claude Demierre... n'a pas rempli son devoir de contr\u00f4le de l'H\u00f4pital.\r\n*** Les reproches sont semblables au PLR...\r\nPour les lib\u00e9raux-radicaux... le pilotage de l'HFR est d\u00e9faillant... sans synergie... et sans r\u00e9elle communication. Et le parti de se demander si la relation de confiance entre le conseil d'administration... le conseil de direction et le Conseil d'Etat permet encore de piloter de fa\u00e7on efficiente l'H\u00f4pital... avec les organes en place.\r\nQuant au PDC... il est le seul parti gouvernemental \u00e0 ne pas avoir publi\u00e9 de communiqu\u00e9. Peut-\u00eatre que les vacances... et la vacance \u00e0 la t\u00eate du parti... dont le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire est administrateur de l'HFR... y sont pour quelque chose. Quoiqu'il en soit... une majorit\u00e9 des \u00e9lus d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens contact\u00e9s partagent les dol\u00e9ances de la droite fribourgeoise.\r\n*** Et \u00e0 gauche... comment les politiques ont r\u00e9agi ?\r\nLes PS comme les syndicats tirent \u00e0 vue sur le conseil d'administration... et en particulier sur son pr\u00e9sident Philippe Menoud... dont ils r\u00e9clament la t\u00eate depuis plusieurs mois. Ils remettent en cause ses d\u00e9cisions et ses prises de position... notamment pour r\u00e9duire les charges en personnel de l'H\u00f4pital.\r\nEn revanche... les socialistes rel\u00e8vent que le conseil d'administration est le fruit d'int\u00e9r\u00eats politiques... et que le gouvernement n'y est repr\u00e9sent\u00e9 que par un seul membre... isol\u00e9. Comprenez que le PS d\u00e9fend sa conseill\u00e8re d'Etat. Anne-Claude Demierre... qui est donc isol\u00e9e au sein de l'organe de contr\u00f4le du HFR.\r\n*** A travers la d\u00e9b\u00e2cle de l'H\u00f4pital... c'est une bataille politique et id\u00e9ologique qui se joue dans le canton de Fribourg...\r\nLes brasiers sont multiples. \r\nNotamment... la gauche demande que le Conseil d'Etat reprenne le contr\u00f4le du HFR... alors qu'\u00e0 droite... on exige un organe de contr\u00f4le enti\u00e8rement purg\u00e9 de ses composantes politiques et gouvernementales.\r\nEnfin... il reste l'\u00e9pineux probl\u00e8me du personnel... soit l'essentiel des charges de l'H\u00f4pital. La droite souhaite une CCT ou une convention \u00e9tatique revue \u00e0 la baisse... ce qui fait bondir les syndicats.\r\nEt pendant ce temps... dans cette cacophonie ambiante... l'H\u00f4pital fribourgeois s'enfonce dans les chiffres rouges...", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9721566", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vague d'indignations politiques \u00e0 Fribourg apr\u00e8s l'audit sur l'h\u00f4pital / FOR_2018-07-25T18:12:00_developpement-7", "Forum du 25.07.2018"], "alternativeSummary": ["Les conclusions de l'audit sur l'H\u00f4pital fribourgeois mandat\u00e9 par l'Inspection des Finances, publi\u00e9es d\u00e9but juillet, ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une gestion lacunaire. Elles ont suscit\u00e9 une vague d'indignations politiques."], "variantIds": ["ece-9721566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:14Z", "speechToTexts": ["31.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 la sant\u00e9 financi\u00e8re de l'h\u00f4pital fribourgeois cette sant\u00e9 qui est plut\u00f4t dans le rouge au d\u00e9but du mois, les conclusions d'un audit mandat\u00e9 par l'inspection des finances ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9, hein, une gestion lacunaire, dont l'absence d'une comptabilit\u00e9 analytique exploitable et des salaires \u00e0 l'embauche trop \u00e9lev\u00e9 alors pour remettent de l'ordre 67 recommandations ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises, le conseil d'administration du HFR \u00e0 jusqu'\u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt, pour pr\u00e9senter un plan d'action Fabrice Gaudiano ce rapport d'audit a suscit\u00e9 une v\u00e9ritable vague politique d'indignations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [96%] :\r\nDans leurs diff\u00e9rentes prises de positions, les partis politiques sont sans concessions consternation situation inadmissible pilotage d\u00e9faillant et faillite des instances dirigeantes, bref, les mots sont durs, l'UDC demande d'activer la r\u00e9forme de la gouvernance de l'h\u00f4pital et que les responsables de cette gabegie assument pleinement leurs responsabilit\u00e9s et d\u00e9missionnent pour les d\u00e9mocrates du centre, il n'y a pas de pilotage financier et le conseil d'administration et le comit\u00e9 de direction ont failli enfin le parti constate que le Conseil d'\u00c9tat, en particulier la direction de la sant\u00e9 en mains de la socialiste Anne-Claude Demierre n'a pas rempli son devoir de contr\u00f4le de l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [86%] :\r\nEt les reproches sont sont sont identiques du c\u00f4t\u00e9 du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nPour les lib\u00e9raux- radicaux le pilotage de l'HFR est d\u00e9faillant sans synergie et sans r\u00e9elle communication et le parti de se demander si la relation de confiance entre le conseil d'administration, le conseil de direction et le conseil d'\u00e9tat permet encore de piloter de fa\u00e7on efficiente l'h\u00f4pital avec les organes en place quant au PDC, il est le seul parti gouvernemental \u00e0 ne pas avoir publi\u00e9 de communiqu\u00e9, peut-\u00eatre que les vacances et la vacance \u00e0 la t\u00eate du parti dont le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire est administrateur de l'HFR y sont pour quelque chose, quoiqu'il en soit, une majorit\u00e9 des \u00e9lus d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens contact\u00e9s partagent les dol\u00e9ances de la droite fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [85%] :\r\nAlors tr\u00e8s critique, \u00e0 droite et \u00e0 gauche, comment, comment \u00e7a r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [93%] :\r\nLe PS et les syndicats tirent t'as vu, sur le conseil d'administration, et en particulier sur son pr\u00e9sident, Philippe Menut dont ils r\u00e9clament la t\u00eate depuis plusieurs mois, ils remettent en cause ces d\u00e9cisions et ses prises de position, notamment pour r\u00e9duire les charges en personnel de l'h\u00f4pital, en revanche, les socialistes rel\u00e8vent que le conseil d'administration est le fruit d'int\u00e9r\u00eats politiques et que le gouvernement n'y est repr\u00e9sent\u00e9 que par un seul membre isol\u00e9, comprenez que le PS d\u00e9fend sa conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne-Claude Demierre qui serait donc isol\u00e9e au sein de l'organe de contr\u00f4le de l'HFR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [96%] :\r\nAlors Fabrice, on comprend qu'au travers de cette, de cette d\u00e9b\u00e2cle de l'h\u00f4pital, c'est au fond une bataille politique et id\u00e9ologique qui est en train de se jouer dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [95%] :\r\nLes brasiers sont multiples, notamment la gauche demande que le Conseil d'\u00c9tat reprenne le contr\u00f4le de l'HFR alors qu'\u00e0 droite on exige un organe de contr\u00f4le enti\u00e8rement purg\u00e9 de ses composantes politiques et gouvernementales, enfin, il reste l'\u00e9pineux probl\u00e8me du personnel, soit l'essentiel des charges de l'h\u00f4pital, la droite souhaite une CCT ou une convention \u00e9tatique revue \u00e0 la baisse, ce qui fait bondir les syndicats et pendant ce temps, dans cette cacophonie ambiante, l'h\u00f4pital fribourgeois s'enfonce dans les chiffres rouges merci Fabrice Gaudiano. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-25T16:49:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-730D5699-4D1B-4995-86ED-285018BDB731", "internalArchiveId": "730D5699-4D1B-4995-86ED-285018BDB731", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faire entrer le v\u00e9lo dans la Constitution: d\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler et Zo\u00e9 Dardel", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dardel, Zo\u00e9\r\nUn article constitutionnel sur les pistes cyclables fera l'objet de votation le 23 septembre prochain, pour encourager la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau de voies cyclables en Suisse. D\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois, et Zo\u00e9 Dardel, pr\u00e9sidente de Pro V\u00e9lo \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n* * Faire entrer le v\u00e9lo dans la Constitution: d\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler et Zo\u00e9 Dardel *** Faire entrer le v\u00e9lo dans la Constitution... c'est en substance le coeur de l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur lequel nous voterons le 23 septembre prochain.\r\nIl s'agit du contre-projet direct \u00e0 l'initiative dite Pro V\u00e9lo, texte qui a \u00e9t\u00e9 depuis retir\u00e9.\r\nL'id\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutenue par le Parlement et les initiants, c'est d'encourager la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau de voies cyclables en Suisse, mais sans mesures contraignantes pour les cantons et les communes.\r\nUn objectif qui ne s\u00e9duit pas du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC notamment... \r\nBonsoir Manfred B\u00fchler, vous \u00eates conseiller national UDC\r\nZo\u00e9 Dardel, pr\u00e9sidente de Pro V\u00e9lo \u00e0 Lausanne \r\n(\u00e0 B\u00fchler) Ce contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne pr\u00e9voit aucune mesure contraingnante; pourquoi s'y opposer? \r\n(\u00e0 B\u00fchler) Mais qu'est ce que vous craignez au juste? Le contre-projet respecte l'autonomie des collectivit\u00e9s locales.\r\n(\u00e0 ***) Manfred B\u00fchler craint une ing\u00e9rence dans les affaires des collectivit\u00e9s locales: que lui r\u00e9pondez-vous?\r\n(\u00e0 ***) Selon Manfred B\u00fchler, ce texte c'est la porte ouverte \u00e0 ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9lie les cordons de sa bourse pour le v\u00e9lo. Vous pr\u00e9voyez effectivement de demander des moyens \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration?\r\n(\u00e0 ***) Ce texte serait totalement inutile: en mati\u00e8re de v\u00e9lo, l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral ne servirait \u00e0 rien (dit Manfre B\u00fchler)? C'est au niveau des communes et des cantons que \u00e7a se passe.\r\n(\u00e0 ***) Manfred B\u00fchler craint une comp\u00e9tition entre cyclistes et pi\u00e9tons: moins de trottioirs pour plus de pistes cyclables, c'est votre souhait?\r\n(\u00e0 ***) mais alors on va les mettre o\u00f9 ces pistes cyclables? \r\n(\u00e0 B\u00fchler) Le v\u00e9lo, c'est un peu le parent pauvre des projets de mobilit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, non? Les chemins p\u00e9destres, eux sont dans la Constitution. Pourquoi pas le v\u00e9lo? \r\n(\u00e0 B\u00fchler) Mais il n'est pas pr\u00e9vu que la Conf\u00e9d\u00e9ration mette un seul franc suppl\u00e9mentaire. Que craingnez-vous?", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9721565", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faire entrer le v\u00e9lo dans la Constitution: d\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler et Zo\u00e9 Dardel / FOR_2018-07-25T18:10:00_developpement-6", "Forum du 25.07.2018"], "alternativeSummary": ["Un article constitutionnel sur les pistes cyclables fera l'objet de votation le 23 septembre prochain, pour encourager la cr\u00e9ation d\u2019un r\u00e9seau de voies cyclables en Suisse. D\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois, et Zo\u00e9 Dardel, pr\u00e9sidente de Pro V\u00e9lo \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-9721565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:15Z", "speechToTexts": ["31.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFaire entrer le v\u00e9lo dans la Constitution s'\u00e9tend sur substance le coeur de l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur lequel nous voterons le 23 septembre prochain : il s'agit du contre- projet Direct \u00e0 l'initiative dite Pro V\u00e9lo, texte qui depuis a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e l'id\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soutenue par le Parlement et les initiants c'est d'encourager la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau de voies cyclables en Suisse mais sans mesures contraignantes pour les cantons et les communes en objectif qui ne s\u00e9duit pas du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC notamment alors on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s : Zo\u00e9 Dardel bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sidente de Pro V\u00e9lo Lausanne il Manfred B\u00fchler, bonsoir, bonsoir \u00e0 conseiller national UDC alors un communiqu\u00e9 de presse aujourd'hui de l'UDC pour pour dire votre opposition \u00e0 ce texte et pourtant il y a aucune mesure contraignante dans dans cet article constitutionnel, pourquoi vouloir dire non le 23 septembre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [82%] :\r\nCe qu'on peut faire en ayant un absent : Total des mesures contraignantes, c'est que finalement parti pris les devant un peu et qui font \u00e7a veut dire qu'on va inscrire quelque chose dans la Constitution, qui est tr\u00e8s bien dans l'absolu de Grenoble, c'est quelque chose, a g\u00e9nial cr\u00e9e beaucoup pour la contredire le contraire mais parti qui ne va pas permettre de v\u00e9ritablement avancer si on veut la cause des alors qu'elle n'est pas contraignant, c'est le cas des tirs heureusement d\u00e9bat parce qu'on souhaiterait pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration soit oblig\u00e9s et aussi des infrastructures en mati\u00e8re de Valence contre quelque chose qui doit absolument rester de l'ordre de la comp\u00e9tence des communes, voire des cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [88%] :\r\nAlors je r\u00e9p\u00e8te : pourquoi \u00eatre compte vous le dites vous- m\u00eame, vous aimez le v\u00e9lo, il n'y a pas de mesures contraignantes, finalement, \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a, \u00e7a me on risque pas grand chose \u00e0 dire oui, le 23 septembre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:42) [88%] :\r\nMais je crois pas que la Constitution, ce sera une sorte de catalogue de la presse air qu'on aimerait bien qu'on trouve sympathique la Constitution, c'est quelque chose de s\u00e9rieux qui donne des comp\u00e9tences des obligations \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'assister \u00e0 un certain nombre de t\u00e2ches essentielles pour l'ensemble du pays, le v\u00e9lo, c'est quelque chose d'important, on doit avoir des infrastructures, ce sont les communes et les cantons qui doivent en \u00eatre responsable, parce qu'ils connaissent les besoins sur place et je vois mal planificateur, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes de 25 qu'qui s'en occupera qui c'est accept\u00e9 \u00eatre suffisamment proche du terrain pour retrouver comme solution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [91%] :\r\nZo\u00e9 Dardel c'est vrai des planificateurs au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour imaginer des des pistes cyclables, au fond, c'est dans dans les villes, dans les localit\u00e9s dans les r\u00e9gions qu'on conna\u00eet mieux les les besoins l\u00e0 o\u00f9 il faut cr\u00e9er une piste cyclable, c'est ce qu'il n'y a pas effectivement une ing\u00e9rence au fond dans dans les les t\u00e2ches et les comp\u00e9tences et collectivit\u00e9s locales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [92%] :\r\nAlors non, il n'y a pas d'ing\u00e9rence et c'est pour \u00e7a aussi que c'est probablement un tr\u00e8s bon compromis qui qui sous qui a suscit\u00e9 le soutien de la plus partie, la plupart des partis \u00e0 l'exception de l'UE et c'est effectivement ce n'est pas une ing\u00e9rence et puis c'est aussi un soutien alors les communes et et le cantons connaissent mieux le on va dire le le contexte local et c'est vrai par contre il y a des apports qui peuvent \u00eatre faits des soutiens du Conseil et d'ailleurs qui s'applique d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la question des des chemins p\u00e9destres qui permettent d'avoir potentiellement une meilleure harmonisation un partage de aussi de l'Intelligence dans Intelligence collective si on si on peut dire, donc moi je le vois pas, du point de vue de l'ing\u00e9rence, je le vois plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la compl\u00e9mentarit\u00e9 parce que des des communes avec quelques collaborateurs parfois ben c'est c'est aussi compliqu\u00e9 de de se tenir \u00e0 jour sur tout ce qui se fait sur les bonnes pratiques sur des am\u00e9nagements innovant et puis ben de pouvoir jouer cette compl\u00e9mentarit\u00e9 l\u00e0 je crois que, qu'on a tout \u00e0 y gagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [87%] :\r\nManfred B\u00fchler disait aussi qu'au fond, cet article vend du r\u00eave, parce qu'il ne une impasse il para\u00eet pas grand- chose de tr\u00e8s contraignant, c'est vrai, \u00e7a ferait joli dans la dans la Constitution, mais au fond, \u00e0 quoi \u00e7a va et \u00e7a c'est pas pour autant qu'on a que vous aurez la la l'assurance qu'il ait plus de pistes cyclables d'ici un an, d'ici quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [91%] :\r\nNon, on n'a pas forc\u00e9ment compl\u00e8tement cette assurance, mais il faut d\u00e9j\u00e0 dire que si on calque le mod\u00e8le des des chemins p\u00e9destres, y a quand m\u00eame \u00e0 la suite de cette introduction dans la constitution a enfin un projet de loi qui a, qui a, qui a suivi, avec quand m\u00eame des disons des indications assez concr\u00e8te de ce que \u00e7a peut, de ce que \u00e7a peut impliquer et puis un autre \u00e9l\u00e9ment qui est extr\u00eamement favorable, c'est que toute tout ce d\u00e9bat permet vraiment, enfin moi c'est la premi\u00e8re fois que j'entends ce conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se prononce sur le potentiel du v\u00e9lo n'ont pas exprim\u00e9 en distance etc mais sur voil\u00e0 un trajet sur 2 qui est r\u00e9alis\u00e9 en voiture, fais -moi de 5 kilom\u00e8tres donc pour d\u00e9lester les routes, les transports publics et jouer cette compl\u00e9mentarit\u00e9 entre tous les modes de transport, il y a, il y a vraiment une maison mise en \u00e9vidence de de de la solution v\u00e9lo qui fait partie de l'\u00e9quation qui profitera aussi au tourisme et puis \u00e0 la s\u00e9curisation de l'ensemble des des modes de 30. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [89%] :\r\nManfred B\u00fchler c'est c'est vrai que \u00e7a, le v\u00e9lo, c'est un peu le parent pauvre, hein, de des projets de mobilit\u00e9 dans certains cantons, mais surtout au niveau de, de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourquoi pas y rem\u00e9dier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:08) [85%] :\r\nMais je crois pas que nous allons se sont -elles pas on pose, il me semble qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment chose se font m\u00eame dans les petites localit\u00e9s qui on pourrait penser, non pas forc\u00e9ment les moyens de faire ce genre de de projet, je pense que c'est un c\u00f4t\u00e9 maintenant, on a aujourd'hui une sortie plus grand notamment aussi dans les villes qui souvent politiquement orient\u00e9 \u00e0 gauche, il faut le dire, une convention acquis fortune alors donc je crois pas du tout que j'ai un probl\u00e8me structurel et je pense que les cantons peuvent tr\u00e8s bien aussi, dans le cadre de 2 buts en or d'intercantonal sans que les grands un unificateur de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00eatre leur Grunsfeld parce que c'est ce qu'il fait un petit peu de souci, si on a un interlocuteur de plus dans pouss\u00e9e de ces discussions entre les communes et des cantons, actuellement on ajoute la Conf\u00e9d\u00e9ration, on aura de Libreville typicit\u00e9 d'interlocuteurs, et puis on va planifier au lieu de r\u00e9aliser des choses concr\u00e8tement sur le terrain, et \u00e7a je pense pas que ce soit favorable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [88%] :\r\nOui, vous avez Dardel, planifi\u00e9 au lieu de de r\u00e9aliser, c'est une crainte, c'est vrai que plus on met de de personnes autour d'une table, plus on a de risques que de qu'on ne trouve pas de consensus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:13) [92%] :\r\nBen, ce qu'on voit aujourd'hui, c'est plut\u00f4t l'inverse, si je prends les les projets d'agglom\u00e9ration, la Conf\u00e9d\u00e9ration met \u00e0 disposition beaucoup de moyens, y compris financiers pour r\u00e9aliser ces ces infrastructures de de mobilit\u00e9 douce et puis en terme de r\u00e9alisation, bah c'est souvent celles qui viennent en dernier, c'est celle qu'on priorisent pas c'est c'est celle qui peuvent attendre, parce qu'il y a plus urgent \u00e0 faire, donc moi je suis pas tout \u00e0 fait d'accord, enfin je pense que je suis pas tout \u00e0 fait d'accord pour dire qu'on va assez vite, ni qu'on qu'on en fait assez et et et pas que pour le le v\u00e9lo en soi mais pour r\u00e9pondre \u00e0 ces d\u00e9fis, de mobilit\u00e9, parce que plus de v\u00e9lo, c'est aussi moins ceux de moins de gens dans dans dans les bus sur la route, donc je crois qu'il ne faut pas le voir que 2 sous l'angle du cyclisme et puis encore une fois, il y a aussi tous les enjeux touristiques dont on parle un petit peu moins ici, mais le le mod\u00e8le des chemins p\u00e9destres \u00e0 donner des choses, des r\u00e9sultats vraiment int\u00e9ressant sur sur sur toute la pratique de la randonn\u00e9e \u00e0 pied et puis c'est g\u00e9nial ce mod\u00e8le du du panneau jaune que tout le monde conna\u00eet et qui fonctionne partout la m\u00eame chose, ben \u00e7a, c'est vraiment le r\u00e9sultat aussi de cette, de cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [94%] :\r\nManfred B\u00fchler dans votre communiqu\u00e9 vous dites qu'au fond la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a tout simplement pas les moyens d'assumer cette nouvelle t\u00e2che qu'est -ce que vous craignez a priori par rapport \u00e0 d'autres achats ou d'autres t\u00e2ches de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les pistes cyclables, c'est pas le truc qui va co\u00fbter plus cher, surtout qu'il n'y a pas de contraintes dans dans cet article vous vous craignez de des des flux financiers vers vers les pistes cyclables. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:47) [86%] :\r\nNon de de souvenirs ne soit que la Conf\u00e9d\u00e9ration va investir des moyens par le th\u00e9 et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0 les communes du canton se frotteront les mains parce qu'il prend sur le pied f\u00e9d\u00e9ral et je crois que c'est pas le moment aujourd'hui charg\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration des nouvelles alors qu'on a, il avait \u00e7a assainir alors qu'on a des investissements massifs faire dans dans le rail dans la route, il est finalement liquide social au sens large qui explose aussi dans le pays et je crois pas que ce soit le pont moment et auront pas cr\u00e9er trop aux attentes et j'observe quand m\u00eame que souvent les les cantons o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration sont aussi des projets qui sont plus charg\u00e9s en \u00e9tant tr\u00e8s concr\u00e8te sous sous mon nez a accord alors cr\u00e9ativit\u00e9 et le canton a construit plusieurs millions de francs, les pistes cyclables en mangeant des Terres agricoles, le long de la route cantonale, alors que nous avons pu m'a connu leur corps, c'est-\u00e0-dire construire une petite passerelle sur la Suisse, \u00e0 200 m\u00e8tres de chemin pour les 2 chemins agricoles Istiqlal totalement \u00e0 l'\u00e9cart du trafic totalement s\u00e9curis\u00e9e pour les enfants qui vont \u00e0 l'\u00e9cole, donc il a 3 ans, par exemple, et \u00e7a c'est un exemple concret, \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 120000 francs de plusieurs millions, je pense que l\u00e0 on a leur concr\u00e8tement ce que les communistes il certes la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:54) [89%] :\r\nZo\u00e9 Dardel Est- ce que vous allez profiter de de cette pr\u00e9sence dans la Constitution, si c'est accepter le le 23 septembre prochain pour avoir la folie des grandeurs et demandez des pistes cyclables de luxe un peu partout sur le territoire suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [90%] :\r\nJe pense que le but, enfin moi je rejoins, je rejoins monsieur Manfred B\u00fchler, Manfred B\u00fchler, je ne me rappelle votre pr\u00e9nom, j'allais dire une b\u00eatise avec votre non et ce que je je le rejoins sur le fait que parfois il y a des solutions plus intelligentes \u00e0 trouver et puis \u00e7a ni l'apanage des communes du canton, ni de la Conf\u00e9d\u00e9ration, parfois on voit enfin j'ai envie de dire : on voit, on voit de tout ce qu'il faut c'est trouver ses solutions intelligentes, il y a des synergies \u00e0 trouver et pour moi c'est pas enfin disons je crois pas que ce soit le propre D\u00e9d\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration du canton de faire mal et des communes de faire tout juste et j'ai des contre- exemples qui qui le dirait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [94%] :\r\nEt c'est donc le 23 septembre prochain que les Suisses pourront se voter sur sur cet arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral pour faire qu'en quelque sorte, entrer le v\u00e9lo dans la Constitution, merci beaucoup, Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC du Jura bernois et Zo\u00e9 Dardel pr\u00e9sidente de Pro V\u00e9lo \u00e0 Lausanne une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, on va, on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-25T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "Conseiller national UDC Bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40EDBA68-8897-4D35-AE46-CA592D897970", "internalArchiveId": "40EDBA68-8897-4D35-AE46-CA592D897970", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Critiques contre la gestion de l'H\u00f4pital fribourgeois: interview de Philippe Menoud", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "summary": "Les conclusions de l'audit mandat\u00e9 par l'Inspection des Finances, publi\u00e9es d\u00e9but juillet, ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une gestion lacunaire de l'H\u00f4pital fribourgeois. Interview de Philippe Menoud, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital public.\r\n\r\n* * Critiques contre la gestion de l'H\u00f4pital fribourgeois: interview de Philippe Menoud *** Les sant\u00e9 financi\u00e8re de l'H\u00f4pital fribourgeois est dans le rouge. \r\nAu d\u00e9but du mois (juillet)... les conclusions d'un audit mandat\u00e9 par l'Inspection des Finances ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une gestion lacunaire... dont l'absence d'une comptabilit\u00e9 analytique exploitable et des salaires \u00e0 l'embauche trop \u00e9lev\u00e9s. \r\nPour remettre de l'ordre... 67 recommandations ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises. \r\nLe conseil d'administration du HFR \u00e0 jusqu'\u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt pour pr\u00e9senter un plan d'actions. \r\nFabrice Gaudiano, ce rapport d'audit a suscit\u00e9 une vague politique d'indignations... \r\nDans leurs diff\u00e9rentes prises de positions... les partis politiques sont sans concessions : consternation... situation inadmissible... pilotage d\u00e9faillant... et faillite des instances dirigeantes... bref les mots sont durs... \r\nL'UDC demande d'activer la r\u00e9forme de la gouvernance de l'H\u00f4pital... et que les responsables de cette gabegie assument pleinement leurs responsabilit\u00e9s et d\u00e9missionnent. Pour les d\u00e9mocrates du centre... il n'y a pas de pilotage financier... et le conseil d'administration et le comit\u00e9 de direction ont failli. \r\nEnfin... le parti constate que le Conseil d'Etat... en particulier la direction de la sant\u00e9 en mains de la socialiste Anne-Claude Demierre... n'a pas rempli son devoir de contr\u00f4le de l'H\u00f4pital.\r\n*** Les reproches sont semblables au PLR...\r\nPour les lib\u00e9raux-radicaux... le pilotage de l'HFR est d\u00e9faillant... sans synergie... et sans r\u00e9elle communication. Et le parti de se demander si la relation de confiance entre le conseil d'administration... le conseil de direction et le Conseil d'Etat permet encore de piloter de fa\u00e7on efficiente l'H\u00f4pital... avec les organes en place.\r\nQuant au PDC... il est le seul parti gouvernemental \u00e0 ne pas avoir publi\u00e9 de communiqu\u00e9. Peut-\u00eatre que les vacances... et la vacance \u00e0 la t\u00eate du parti... dont le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire est administrateur de l'HFR... y sont pour quelque chose. Quoiqu'il en soit... une majorit\u00e9 des \u00e9lus d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens contact\u00e9s partagent les dol\u00e9ances de la droite fribourgeoise.\r\n*** Et \u00e0 gauche... comment les politiques ont r\u00e9agi ?\r\nLes PS comme les syndicats tirent \u00e0 vue sur le conseil d'administration... et en particulier sur son pr\u00e9sident Philippe Menoud... dont ils r\u00e9clament la t\u00eate depuis plusieurs mois. Ils remettent en cause ses d\u00e9cisions et ses prises de position... notamment pour r\u00e9duire les charges en personnel de l'H\u00f4pital.\r\nEn revanche... les socialistes rel\u00e8vent que le conseil d'administration est le fruit d'int\u00e9r\u00eats politiques... et que le gouvernement n'y est repr\u00e9sent\u00e9 que par un seul membre... isol\u00e9. Comprenez que le PS d\u00e9fend sa conseill\u00e8re d'Etat. Anne-Claude Demierre... qui est donc isol\u00e9e au sein de l'organe de contr\u00f4le du HFR.\r\n*** A travers la d\u00e9b\u00e2cle de l'H\u00f4pital... c'est une bataille politique et id\u00e9ologique qui se joue dans le canton de Fribourg...\r\nLes brasiers sont multiples. \r\nNotamment... la gauche demande que le Conseil d'Etat reprenne le contr\u00f4le du HFR... alors qu'\u00e0 droite... on exige un organe de contr\u00f4le enti\u00e8rement purg\u00e9 de ses composantes politiques et gouvernementales.\r\nEnfin... il reste l'\u00e9pineux probl\u00e8me du personnel... soit l'essentiel des charges de l'H\u00f4pital. La droite souhaite une CCT ou une convention \u00e9tatique revue \u00e0 la baisse... ce qui fait bondir les syndicats.\r\nEt pendant ce temps... dans cette cacophonie ambiante... l'H\u00f4pital fribourgeois s'enfonce dans les chiffres rouges...", "durationSec": 391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9721567", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Critiques contre la gestion de l'H\u00f4pital fribourgeois: interview de Philippe Menoud  / FOR_2018-07-25T18:14:00_developpement-8", "Forum du 25.07.2018"], "alternativeSummary": ["Les conclusions de l'audit mandat\u00e9 par l'Inspection des Finances, publi\u00e9es d\u00e9but juillet, ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une gestion lacunaire de l'H\u00f4pital fribourgeois. Interview de Philippe Menoud, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital public."], "variantIds": ["ece-9721567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:14Z", "speechToTexts": ["31.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPhilippe nous bonsoir bonsoir justement, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital fribourgeois, \u00e7a fait quoi d'entendre cette liste de critiques de dol\u00e9ances d'appels \u00e0 d\u00e9mission, \u00e7a vous fait r\u00e9fl\u00e9chir justement sur ce que vous des d\u00e9cisions coup devaient prendre des d\u00e9cisions personnelles \u00e0 \u00e0 prendre pour votre avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [87%] :\r\nAlors r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e7a fait longtemps que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e7a fait depuis 2012 dans cet h\u00f4pital, la nouvelle \u00e9quipe en place, nous r\u00e9fl\u00e9chissons parce que ce que l'on ne dit pas suffisamment, c'est l'\u00e9tat de situation re\u00e7us en 2000, le 12 lorsque cette \u00e9quipe est arriv\u00e9e par ailleurs pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, je trouve, et je le r\u00e9p\u00e8te les propos je dirais officielle pour le les autres j'ai l'habitude de les ententes ses propos officiels excessif et il faut le dire aussi inad\u00e9quat, on parle de comptabilit\u00e9 analytique et non pas de comptabilit\u00e9 financi\u00e8re, il y a quand m\u00eame une nuance \u00e9norme \u00e0 faire pour celle -ci, la conqu\u00eate habilit\u00e9 ni financi\u00e8re, il n'y a pas de remarques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [90%] :\r\n\u00e7a vous et c'est vrai que le le fait que ce ce, ce rapport d'audit tt rendue publique, on sait que \u00e7a vous d\u00e9pla\u00eet fortement maintenant, il est, on voit une pression politique c'est possible encore de mener \u00e0 bien les r\u00e9formes qu'il va falloir mener parce que c'est en fait l'h\u00f4pital fribourgeois est en difficult\u00e9 financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [94%] :\r\nAlors il est en difficult\u00e9 financi\u00e8re, il faut le savoir, c'est seulement depuis 2016 essentiellement, il l'est parce que, pour toutes les prestations hors achat de prestations m\u00e9dicales qui sont financ\u00e9s pour l'essentiel, pour ne pas d\u00e9pendre la totalit\u00e9 par l'\u00c9tat, il nous manque et nous manque, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, entre 15 et 20 millions de francs et c'est la raison, pas la seule, mais la raison principale de la situation actuelle, l'autre raison vient aussi d'une n\u00e9cessit\u00e9 d'assainissement que l'h\u00f4pital doit faire, nous sommes pass\u00e9s dans l'ancien monde jusqu'en 2012, o\u00f9 l'\u00e9tat payait ou \u00e0 un nouveau monde ou c'est une culture d'entreprise, n'en d\u00e9plaise aux syndicats et et d'autres qui n'aime pas entendre parler de cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [90%] :\r\n\u00e7a c'est pour les raisons, maintenant je je parle de de l'avenir, il va falloir pr\u00e9sent\u00e9 ce il y a eu ses 67 recommandations \u00e9mises va faire leur pr\u00e9senter un plan d'action quand on entend que la plupart des des partis politiques vous ont \u00e0 l'oeil, c'est un point qu'on puisse dire est -ce que est -ce que vous \u00eates en mesure de de m\u00e8tres \u00e0 bien 2 m\u00e8tres d'aller de l'avant et puis de de mettre en route ces r\u00e9formes qu'il va falloir faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [92%] :\r\nAlors vous pensez bien que nous en avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 tant au conseil d'administration qu'avec la direction, beaucoup de travail a d\u00e9j\u00e0 entrepris par groupe de recommandations au passage beaucoup de ces recommandations enfonce des portes ouvertes, je dois vous le dire, on peut pas d\u00e9finir \u00e0 coup sur le chemin pour acc\u00e9der au paradis, par nous-m\u00eames, mais le travail va se faire, il se fait, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs en route pour beaucoup de recommandations faites en cela nous sont utiles, il faut le reconna\u00eetre et nous aurions fait nous-m\u00eames ce travail si on avait pu mener \u00e0 bien les \u00e9tudes que nous avions d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 en ao\u00fbt 2017, donc on n'allait pas d\u00e9missionner, \u00e9coutez, je pense que la direction, le directeur g\u00e9n\u00e9ral vient d'\u00eatre en place, nous sommes en train et fait de d\u00e9signer un nouveau directeur financier, le directeur des ressources humaines et la depuis ce printemps, nous avons direction m\u00e9dicale et dans la structure d'en \u00eatre, doit \u00eatre mise \u00e0 fixer, plus exactement, je crois que \u00e7a n'est pas le moment de les laisser tomber le la direction qui fait un travail remarquable et les premiers chiffres du 1er semestre montre en tout cas n'correction assez Net en tout cas en ce qui concerne la dur\u00e9e moyenne de s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [87%] :\r\nMais on l'a entendu Philippe nous ce ce le fait que ce rapport d'audit a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e, sans qu'on consulte, \u00e7a vous reste un peu en travers de la gorge, la communication, la confiance semble semblent \u00eatre rompus entre vous et le gouvernement, est ce que c'est possible de travailler comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [90%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pense que nous sommes quelque peu pas suffisamment consid\u00e9r\u00e9e dans le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e7a il faut le leur lev\u00e9e, je pense qu'il avant de publier cet auditeur, l'usage veut qu'on en parle avec les partis, surtout qu'un Grammy m'a \u00e9t\u00e9 mis en place par le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 cet effet, il n'a pas \u00e9t\u00e9 saisie et puis il y a quand m\u00eame des donn\u00e9es qui rel\u00e8ve du travail de l'entreprise \u00e0 proprement parler, parce que n'oublions pas qu'elle a un march\u00e9 qui fait que c'est, c'est c'est toute cette communication publique est tout de m\u00eame assez \u00e9tonnante, une chose est s\u00fbre, c'est que je pense que, dor\u00e9navant, tous les rapports de l'inspection des finances du canton de Fribourg, comme pour la Conf\u00e9d\u00e9ration devront \u00eatre publique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [87%] :\r\nEt puis la la la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne-Claude Demierre, qui est \u00e9galement membre du conseil d'administration, elle dit au fond que trop seul, elle est pas assez suivis, elle est pr\u00e9sente, j'imagine, en tout cas, s\u00e9ance en de au moment de prendre les d\u00e9cisions, on ne l'\u00e9coute pas, c'est, c'est comme \u00e7a que vous, vous le voyez aussi avec vous confirmez qu'elle qu'elle n'a pas toujours la m\u00eame opinion que le reste du conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [90%] :\r\n\u00e9coutez, elle n'est pas la seule \u00e0 ne pas avoir la m\u00eame opinion que d'autres, c'est une, c'est un fait av\u00e9r\u00e9, c'\u00e9tait Gremion dans lequel nous discutons tr\u00e8s ouvertement, je peux vous dire qu'elle participe naturellement fortement au aux discussions et aux d\u00e9cisions et c'est tr\u00e8s bien qu'il en soit ainsi, mais je ne pense pas qu'il y a lieu de la consid\u00e9rer comme isol\u00e9 au sein du conseil d'administration alors si telle \u00e9tait le cas, moi je le serai aussi o\u00f9 je ne crois pas l'\u00eatre par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [94%] :\r\nCe sera un \u00e9t\u00e9 studieux, j'imagine, si possible d'ici fin ao\u00fbt, de r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces recommandations et de mettre l'h\u00f4pital fribourgeois sur les bons rails pour pour l'avenir de redresser la barre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [90%] :\r\nAlors d'abord la 2\u00e8me partie de votre question, sans doute c'est possible, je suis convaincu que, du fait d'un nouveau conseil d'administration pr\u00e9vu en 2019 cela justifie ira probablement l'\u00e9tat de mettre les moyens que nous demandons depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es et les mesures d'assainissement de l'h\u00f4pital continueront \u00e0 faire effet de sortes d'ici dans un d\u00e9lai de 2 \u00e0 3 ans, je pense que qu'autre chose, vont vont s'arranger et, effectivement, entre- temps, nous travaillons \u00e0 ses recommandations, je le r\u00e9p\u00e8te, un certain nombre sont extr\u00eamement int\u00e9ressantes, nous les aurions sans doute trouver par nous-m\u00eames, d'autres, parfois ce sont des voeux quelque peu pieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [98%] :\r\nM\u00eame dans ce climat politique un peu d\u00e9l\u00e9t\u00e8re oui j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [88%] :\r\nVous savez, moi je, je crois qu'il faut avoir le bon \u00e7a fait 30 ans que je tourne en guillemets autour de cette politique fribourgeoise je essaie toujours \u00e0 quoi m'attendre et je sais toujours garder la t\u00eate haute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [95%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Menou, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital fribourgeois tr\u00e8s bon merci merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-25T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C81E27A-6C60-44EA-8BE5-52096303A333", "internalArchiveId": "1C81E27A-6C60-44EA-8BE5-52096303A333", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet du POP neuch\u00e2telois sur la formation obligatoire ne s\u00e9duit pas les autres partis", "publicationDate": "2018-07-23T00:00:00Z", "summary": "Le POP neuch\u00e2telois envisage de d\u00e9poser une initiative cantonale pour rendre la formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans. C'est une id\u00e9e \u00e0 contre-courant, alors que le canton diminue son engagement dans les \u00e9coles professionnelles.\r\n\r\n* * Le projet du POP neuch\u00e2telois sur la formation obligatoire ne s\u00e9duit pas les autres partis  12h30: NE: sauver \u00e9coles professionnelles KOCHER\r\nIl faut rendre... la formation... obligatoire... jusqu'\u00e0 18 ans... dans le canton... de Neuch\u00e2tel.\r\nC'est en tout cas... ce que pense... le POP. \r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions... ce matin... le parti... veut changer la loi. \r\nIl envisage... de d\u00e9poser... une initiative cantonale. \r\nUne id\u00e9e... \u00e0 contre-courant.... alors que le canton diminue... son engagement.... dans les \u00e9coles professionnelles... \r\nEtienne Kocher... vous avez donc cherch\u00e9 \u00e0 savoir... si cette id\u00e9e... s\u00e9duit... les autres partis.  \r\nEh bien... vous nous r\u00e9v\u00e9lez ce midi.... qu'une telle initiative... ne r\u00e9colterait... pas beaucoup de soutiens... de la part... des autres formations politiques.. neuch\u00e2teloises.\r\nPourtant tous sont d'accord sur cette \u00e9vidence : il faut un avenir pour chaque adolescent. Ca ne va pas d'avoir, comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus d'une centaine d'\u00e9l\u00e8ves sans solution \u00e0 la fin de l'\u00e9cole.\r\nMais le cr\u00e9do du Conseil d'Etat, depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est de miser sur la formation duale. Renforcer les apprentissages. Puisqu'il faut r\u00e9duire le d\u00e9ficit... D\u00e9penser moins dans les \u00e9coles professionnelles. Et responsabiliser les entreprises. \r\nPour les partis de droite c'est cette mani\u00e8re de faire qui est la bonne. A l'image du pr\u00e9sident de l'UDC Stephan Moser, qui attire l'attention sur la responsabilit\u00e9 des jeunes et de leurs parents. \r\n((SON 1 --- 19'')) \r\nCr\u00e9do similaire du c\u00f4t\u00e9 du PLR. O\u00f9 l'on voit surtout dans cette initiative du POP... une d\u00e9fense corporatiste des int\u00e9r\u00eats des enseignants. \r\n*** Pas de soutien \u00e0 droite donc... et m\u00eame \u00e0 gauche... l'id\u00e9e ne s\u00e9duit pas vraiment. \r\nPour faire passer le projet au Grand Conseil il faudrait le soutien du Parti socialiste neuch\u00e2telois. Celui-ci n'a pas encore pris position officielle, mais sa pr\u00e9sidente Florence Nater se montre sceptique. \r\n((SON 2 --- 26'')) \r\nLes socialistes s'inqui\u00e8tent donc aussi des coupes dans les \u00e9coles, peut-\u00eatre trop rapides. Mais ils veulent laisser le temps au Conseil d'Etat, o\u00f9 ils sont majoritaires, d'\u00e9valuer les effets de ses mesures. D'autant qu'il y en a de nouvelles.. le canton vient de s'engager \u00e0 renforcer l'encouragement de la formation duale. \r\nA d\u00e9faut d'avoir un soutien des grands groupes politiques, la gauche radicale devra probablement faire appel au peuple pour", "durationSec": 61, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9716386", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le projet du POP neuch\u00e2telois sur la formation obligatoire ne s\u00e9duit pas les autres partis / 12H30_2018-07-23T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 23.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le POP neuch\u00e2telois envisage de d\u00e9poser une initiative cantonale pour rendre la formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans. C'est une id\u00e9e \u00e0 contre-courant, alors que le canton diminue son engagement dans les \u00e9coles professionnelles."], "variantIds": ["ece-9716386"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-29T10:42:18Z", "speechToTexts": ["29.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl faut rendre la formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans, dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est en tout cas ce que pense le P O P nous vous le r\u00e9v\u00e9lions ce matin le parti vous changer la loi, il envisage de d\u00e9poser une initiative cantonale, une id\u00e9e \u00e0 contre- courant, alors que le canton diminue son engagement dans les \u00e9coles professionnelles,M. casher, vous avez donc cherch\u00e9 \u00e0 savoir si cette id\u00e9e s\u00e9duit les autres partis, h\u00e9 bien nous r\u00e9v\u00e9lez ce midi qu'une telle initiative ne r\u00e9colterait pas beaucoup de soutien de la part des auteurs politiques neuch\u00e2teloises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nNon, et pourtant, tous sont d'accord, hein, c'est une \u00e9vidence, il faut un avenir pour chaque adolescent \u00e7a ne va pas d'avoir comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus d'une centaine d'\u00e9l\u00e8ves sans r\u00e9elle solution \u00e0 la fin de l'\u00e9cole, mais le credo du Conseil d'\u00c9tat depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est la formation duale, renforcer les apprentissages et puisqu'il faut r\u00e9duire le d\u00e9ficit, d\u00e9penser moins dans les \u00e9coles professionnelles alors responsabilis\u00e9 les entreprises ne pas surcharger l'\u00c9tat aux yeux de la droite, c'est la bonne mani\u00e8re de faire le pr\u00e9sident de l'UDC St\u00e9phan Moser attire aussi l'attention sur la responsabilit\u00e9 des jeunes et de leurs parents. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-23T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02976324-DC54-4F1A-B31B-57A23CEA7BCB", "internalArchiveId": "02976324-DC54-4F1A-B31B-57A23CEA7BCB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martine Brunschwig Graf, pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme;Urs Tallmann, directeur syndicat Impressum;Mounir Krichane, directeur de l'IMI\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (09/COUPE DU MONDE ET RACISME PA) La Suisse romande n'est pas \u00e9pargn\u00e9e par les propos pol\u00e9miques en lien avec la victoire de l'\u00e9quipe \r\nmulti-ethnique de France au Mondial de foot... \r\nA Gen\u00e8ve, les publications d'un enseignant et d'un avocat sur Facebook suscitent la controverse. \r\nDe l'ordre des avocats \u00e0 la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, plusieurs instances s'inqui\u00e8tent, \u00e9voquant des d\u00e9rapages. Mathieu Cupelin:\r\n  0'53''\r\n((Un singe brandissant la Coupe du Monde: publi\u00e9e sur Facebook par un avocat genevois apr\u00e8s la victoire des Bleus, cette photo a donn\u00e9 lieu \u00e0 de nombreuses r\u00e9actions de la part de citoyens ou d'associations anti-racistes.\r\nContact\u00e9 par la RTS, cet avocat qui est aussi officier \u00e0 l'arm\u00e9e nie toute connotation raciste. Il aurait voulu faire allusion \u00e0 certains comportements primitifs induits par l'\u00e9v\u00e9nement sportif.\r\nIl a n\u00e9anmoins \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre par l'Ordre des avocats genevois. Et tanc\u00e9 par les associ\u00e9s de son \u00e9tude d'avocats.\r\nAutres propos pol\u00e9miques, ceux de Philippe Jobin, enseignant et futur candidat UDC aux \u00e9lections municipales genevoises. Sur Facebook, il s'interroge: \"La coupe du monde vol\u00e9e aux Croates gr\u00e2ce \u00e0 ses mercenaires post-coloniaux, est-ce \u00e7a justifie toute cette immigration en France?\"\r\nContact\u00e9, Philippe Jobin se revendique de la droite dure et souverainiste, mais nie tout d\u00e9rapage raciste. Il explique: pour moi le probl\u00e8me n'est pas l'immigration  mais la non-assimilation qui \u00e0 terme m\u00e8ne au communautarisme.))\r\n(10/COUPE DU MONDE ET RACISME ITV BRUNSCHWIG GRAF) Quant aux propos \u00e9manant de l'enseignant, ils posent un r\u00e9el probl\u00e8me pour Martine Brunschwig Graf, pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme:\r\n  0'50''\r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(03/TAMEDIA FIN MEDIATION, ITV TALLMANN) *** L'heure est \u00e0 l'incompr\u00e9hension et la consternation au sein des gouvernements vaudois et genevois \u00e0 l'\u00e9gard de TAMEDIA... \r\nLe groupe de presse a d\u00e9cid\u00e9 de quitter la m\u00e9diation \u00e0 propos du journal \"Le Matin\". \r\n\"Cette d\u00e9cision unilat\u00e9rale rompt de mani\u00e8re abrupte le processus d'\u00e9tude de toutes les alternatives et fait \u00e0 nouveau planer un risque de conflit collectif\", d\u00e9nonce le Conseil d'Etat vaudois.\r\nLe syndicat Impressum se dit aussi constern\u00e9. Urs Tallmann, son directeur :  \r\n  0'44''\r\nPropos recueillis par Julie Liardet\r\nL'option du maintien de la version imprim\u00e9e du Matin est donc d\u00e9finitivement abandonn\u00e9e; \r\ndemain sera publi\u00e9 le dernier num\u00e9ro du quotidien orange.\r\n(TF3/INNOVATION DANS LES MEDIAS PI) Unir hautes \u00e9coles et m\u00e9dias pour favoriser l'innovation... \r\nC'est, en un verbe, le projet pr\u00e9sent\u00e9 hier par l'Initiative pour l'Innovation dans les m\u00e9dias - un consortium r\u00e9cemment cr\u00e9\u00e9s de partenaires priv\u00e9s et publics. Katja Schaer:\r\n  1'27''\r\n((Font partie de ce consortium - l'EPFL, la SSR, le Triangle Azur, un r\u00e9seau qui r\u00e9unit les Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve, Lausanne et Neuch\u00e2tel, et le groupe Ringier. L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication soutiendra aussi des projets au sein de cette initiative - intiative qui disposera, d'un fonds dot\u00e9 annuellement de 650'000 francs par les membres du consortium. Et l'objectif affich\u00e9 de cette alliance est de stimuler l'innovation dans le domaine des m\u00e9dias. Mounir Krichane, directeur de l'IMI. \r\nSON\r\nConcr\u00e8tement donc, il existe d'un c\u00f4t\u00e9 les besoins d'un secteur, de l'autre les forces pour mener les recherches. \r\nSON\r\nEt Mounir Krichane de pr\u00e9ciser que l'IMI est ouverte \u00e0 tous les acteurs priv\u00e9s ou publics, suisses ou \u00e9trangers, actifs dans le domaine concern\u00e9.))\r\nLes \u00e9v\u00e9nements qui se d\u00e9roulent en Suisse latine ont peu d'\u00e9cho sur les 6 stations radio de la SRF... Depuis 2014, ils ne repr\u00e9sentent que 2% par an de l'ensemble des informations.\r\nSur commande de l'OFCOM, Publicom a analys\u00e9 les programmes de la SRF.\r\nL'H\u00f4pital de Moutier est \u00e0 vendre. \r\nSon conseil d'administration vient de donner son feu vert \u00e0 une grande banque suisse, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la transmission de soci\u00e9t\u00e9s, pour retrouver un repreneur. \r\nCette d\u00e9cision d\u00e9coule du choix des citoyens Moutier, exprim\u00e9 dans les urnes le 18 juin 2017, de rejoindre le Jura.\r\nUn incendie a d\u00e9truit hier apr\u00e8s-midi la toiture de l'\u00e9glise catholique du Sacr\u00e9 Coeur, situ\u00e9e dans le quartier de Plainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve. Un important dispositif de 50 hommes du SIS et de 23 v\u00e9hicules a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9.\r\nIl faudra des mois pour r\u00e9habiliter ce b\u00e2timent qui a subi de tr\u00e8s gros d\u00e9g\u00e2ts.\r\n(16/AFFAIRE RAMADAN PA) *** En France, le t\u00e9moignage de l'une des plaignantes contre Tariq Ramadan s'effondre quelque peu\r\nLes enqu\u00eateurs ont constat\u00e9 qu' Henda Ayari ne se trouvait pas \u00e0 Paris le jour o\u00f9 elle affirme avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par l'islamologue. Hier, une confrontation a eu lieu entre Tariq Ramadan, toujours mis en examen, et son accusatrice. A Paris, Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\n ((Que s'est-il pass\u00e9 le 26 mai 2012\u00a0? C'est ce jour qu'Henda Ayari affirme avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par Tariq Ramadan, dans un h\u00f4tel parisien. Mais les enqu\u00eateurs ont d\u00e9couvert qu'elle \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 ce soir l\u00e0 \u00e0 un mariage, loin de Paris. Celui de son fr\u00e8re cadet, dans la banlieue de Rouen, \u00e0 130 kilom\u00e8tres de la capitale fran\u00e7aise. \r\nSelon le magazine Le Point, qui r\u00e9v\u00e8le l'information, deux photos de Henda Ayari participant \u00e0 la f\u00eate ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es par les policiers, et la consultation de l'\u00e9tat civil confirme que le mariage a bien eu lieu ce jour-l\u00e0.\r\nPour l'avocat de la plaignante, cette contradiction ne met pas \u00e0 mal son t\u00e9moignage. Henda Ayari a toujours dit avoir du mal \u00e0 se souvenir pr\u00e9cis\u00e9ment de la date des faits dont elle accuse Tariq Ramadan. L'avocat de l'accus\u00e9, lui, esp\u00e8re que sa mise en examen sera annul\u00e9e. Outre Henda Ayari, deux autres femmes ont port\u00e9 plainte en France contre Tariq Ramadan. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says pour RTS info, Paris. \r\n(il y a aussi une plaignante en Suisse et une plaignante aux Etats-Unis) \r\n))\r\nLe ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, a port\u00e9 plainte.. pour diffamation.. contre l'\u00e9crivain antimafia Roberto Saviano, son plus virulent critique en ce moment.\r\nLa tension est forte entre le chef de file de l'extr\u00eame droite et le journaliste enqu\u00eateur, auteur du fameux ouvrage \"Gomorra\" en 2006.\r\nEn pleine pol\u00e9mique sur le sommet d'Helsinki, Donald Trump a invit\u00e9 Vladimir Poutine \u00e0 Washington cet automne afin de \"poursuivre le dialogue\" avec l'homme fort du Kremlin.\r\nAccus\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs, et nombre d'\u00e9lus de son parti, de s'\u00eatre montr\u00e9 beaucoup trop conciliant avec son homologue russe, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'en est pris avec virulence aux journalistes coupables \u00e0 ses yeux de ne pas avoir soulign\u00e9 le \"grand succ\u00e8s\" de leur face-\u00e0-face.\r\n(17/TDF ALPE D'HUEZ PA) L'Alpe d'Huez au sprint ! \r\nLe Gallois Geraint Thomas, porteur du maillot jaune, a gagn\u00e9 hier la 12e \u00e9tape du Tour.\r\nSon deuxi\u00e8me succ\u00e8s en deux jours, conquis dans une ambiance \u00e9lectrique, voire carr\u00e9ment hostile. JEROME JEANNIN:\r\n  0'57''\r\nLa journ\u00e9e d'hier a co\u00fbt\u00e9 cher \u00e0 l'Italien Vincenzo Nibali, le vainqueur du Tour 2014. \r\nLe Sicilien a chut\u00e9 et a \u00e9t\u00e9 contraint, en soir\u00e9e, \u00e0 l'abandon. Il a achev\u00e9 sa course hier avec une fracture de la dixi\u00e8me vert\u00e8bre. \r\nLe quadruple vainqueur du Tour, le Britannique Chris Froome, a pris la quatri\u00e8me place, \u00e0 quelques secondes. \r\nCe vendredi, retour en plaine avec une \u00e9tape entre Bourg d'Oisans et Valence.\r\nComme l'an dernier, aucune Suissesse ne figure en quarts de finale du Ladies Championship de Gstaad. Viktorija Golubic , Conny Perrin  et Patty Schnyder ont toutes \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9es au 2\u00e8me tour.\r\nEn beachvolley, les Suissesses Nina Betschart et Tanja H\u00fcberli se sont.. elles.. qualifi\u00e9es pour les quarts de finale du championnat d'Europe aux Pays-Bas. Ce Vendredi, le duo class\u00e9 t\u00eate de s\u00e9rie no 5 sera aux prises contre des Ukrainiennes ou une paire d'Allemandes.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 678, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9711735", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / LMA_2018-07-20T05:59:19_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / LMA_2018-07-20T05:59:19_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9711741", "ece-9711735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-26T03:17:37Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLaurence Milosevic bonjour Laurence bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, un singe, brandissant la Coupe du monde et autres publications ou quand le racisme fait son apparition sur les r\u00e9seaux sociaux en Suisse aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, en l'occurrence un avocat rappelait d'ailleurs \u00e0 l'ordre par l'Ordre des avocats Genevois et un enseignant se d\u00e9marque avec leurs propos tendancieux, l'heure est \u00e0 la l'incompr\u00e9hension au sein des gouvernements Vaudois et Genevois \u00e0 l'\u00e9cart de ta m\u00e9dias le groupe de presse a d\u00e9cid\u00e9 de quitter la m\u00e9diation \u00e0 propos du journal Le Matin, le syndicat Impressum se dit aussi constern\u00e9 par ce claquage de portes, l'\u00e9quipe Sky d\u00e9range sur le Tour de France, un constat amer r\u00e9alis\u00e9 tout au long des 21 virages de l'Alpe d'Huez, une \u00e9tape rendue p\u00e9nible par les supporters sur la route et ce concert de sifflets et d'insultes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [95%] :\r\nLa Suisse romande n'est pas \u00e9pargn\u00e9 par les propos pol\u00e9miques en lien avec la victoire de l'\u00e9quipe multi- ethnique de France au Mondial de foot \u00e0 Gen\u00e8ve les publications d'un enseignant et d'un avocat sur Facebook suscitent la controverse de l'Ordre des avocats \u00e0 la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme plusieurs instances s'inqui\u00e8tent, \u00e9voquant des d\u00e9rapages Mathieu Cupelin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [94%] :\r\nUn singe, brandissant la Coupe du Monde publi\u00e9e sur Facebook par un avocat Genevois apr\u00e8s la victoire des Bleus, cette photo a donn\u00e9 lieu \u00e0 de nombreuses r\u00e9actions de la part de citoyens ou d'associations antiracistes, contact\u00e9 par la RTS cet avocat qui est aussi officier \u00e0 l'arm\u00e9e nie toute connotation raciste, il aurait voulu faire allusion \u00e0 certains comportements primitifs induits selon lui par l'\u00e9v\u00e9nement sportif, il a n\u00e9anmoins \u00e9t\u00e9 tanc\u00e9 par les associ\u00e9s de son \u00e9tude d'avocat et par l'Ordre des avocats Genevois autres propos pol\u00e9miques ceux de Philippe Jobin, enseignant et futur candidat UDC aux \u00e9lections municipales genevoises sur Facebook, il \u00e9crit que la France a vol\u00e9 la Coupe du monde aux Croates, gr\u00e2ce \u00e0 ses mercenaires post- coloniaux et s'interroge sur l'immigration en France, contact\u00e9 Philippe Jobin nie tout d\u00e9rapage Iksanov Fab, il revendique sa libert\u00e9 d'expression et la n\u00e9cessit\u00e9 d'aborder ces th\u00e8mes, affirmant qu'il ne vise pas l'immigration mais le communautarisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [96%] :\r\nQuant aux propos \u00e9manant de l'enseignant, ils posent un r\u00e9el probl\u00e8me pour Martine Brunschwig Graf, la pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:14) [93%] :\r\nQuand on consulte, effectivement, ce sont les murs comme on l'appelle sur Facebook, on s'aper\u00e7oit que l\u00e0 il y a des d\u00e9rapages qui sont fr\u00e9quents, \u00e7a ne veut pas dire qu'ils sont condamnables qui viole la norme p\u00e9nale mais \u00e7a veut dire simplement que, ils ne sont pas acceptables dans le cadre de quelqu'un qui enseigne la g\u00e9ographie mais qui par ailleurs \u00e9crit un certain nombre de choses qui sont pour le moins douteuse l'institution doit s'inqui\u00e9ter de ce genre de choses apr\u00e8s, elle peut trancher d'une fa\u00e7on ou d'une autre, parfois, il peut y avoir des bl\u00e2mes dans ce genre de cas mais je crois qu'il faut rendre les enseignants attentifs, non pas au fait qu'il y a une censure mais entre ne pas avoir censur\u00e9 dire n'importe quoi sans se soucier ni de la brutalit\u00e9 des propos ni de la bassesse de certains des propos qui sont tenus pour un enseignant, je pense que ce n'est pas responsable et je ne suis pas s\u00fbr du tout que cela respecte la loi sur l'instruction publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu Cupelin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [89%] :\r\nL'heure est \u00e0 l'incompr\u00e9hension et \u00e0 la consternation au sein des gouvernements Vaudois et Genevois \u00e0 l'\u00e9gard de tous m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [97%] :\r\nLe groupe de presse a d\u00e9cid\u00e9 de quitter la m\u00e9diation \u00e0 propos du journal Le Matin cette d\u00e9cision unilat\u00e9rale rompt de mani\u00e8re abrupte le processus d'\u00e9tude de toutes les alternatives et fait \u00e0 nouveau planer un risque de conflit collectif d\u00e9nonce le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, le syndicat Impressum se dit aussi constern\u00e9 Urs Tallmann, son directeur. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:34) [87%] :\r\nNous sommes tr\u00e8s tr\u00e8s surpris, nous avions pas attendu \u00e7a tout au contraire de ce qu'est un m\u00e9dia \u00e9crit toutes les parties \u00e9taient d'accord, de poursuivre la m\u00e9diation que la m\u00e9diation n'\u00e9tait pas abouti \u00e7a figure dans le proc\u00e8s- verbal, donc ce que, du coup Tamedia finisse de cette fa\u00e7on -l\u00e0 m\u00eame pas nous parlera nous ou au Conseil d'\u00c9tat, sinon en fait un communiqu\u00e9 de presse comme quoi la m\u00e9diation est abouti \u00e0 notre avis, c'est une manque de bonne foi totale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:02) [83%] :\r\nQuel est, vous faire maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:03) [91%] :\r\n\u00e7a, on va coordonner avec tous les coll\u00e8gues alors \u00e9coutez reprendra la gr\u00e8ve, c'est \u00e9videmment la 1\u00e8re option qui vient en t\u00eate, puisqu'on a arr\u00eat\u00e9 la gr\u00e8ve pour entrer en m\u00e9diation, je sais que les coll\u00e8gues sont tout \u00e0 fait pr\u00eat pour poursuivre le combat, mais sous quelle forme \u00e7a je peux pas encore vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [91%] :\r\nUrs Tallmann r\u00e9pondait \u00e0 Julie l'IRD, l'option du maintien de la version imprim\u00e9e du matin et donc d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 demain sera publi\u00e9 le tout dernier num\u00e9ro du quotidien orange. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [97%] :\r\nUnir hautes \u00e9coles et m\u00e9dias pour favoriser l'innovation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [87%] :\r\nC'est en un verbe le projet pr\u00e9sent\u00e9 hier par l'Initiative pour l'innovation dans les m\u00e9dias, un consortium r\u00e9cemment cr\u00e9\u00e9s de partenaires priv\u00e9s et publics, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:42) [96%] :\r\nFont partie de ce consortium les PFL la SSR, le groupe Ringier et le Triangle d'azur, un r\u00e9seau qui r\u00e9unit les universit\u00e9s de Gen\u00e8ve, Lausanne et Neuch\u00e2tel, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication soutiendra aussi des projets au sein de cette initiative, initiative qui disposera d'un fonds dot\u00e9 annuellement de 650000 francs par les membres du consortium et l'objectif affich\u00e9 de cette alliance et de stimuler l'innovation dans le domaine des m\u00e9dias, Mounir Krichane, directeur de l'IMI. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:10) [88%] :\r\nLe peu principal, c'est de soutenir des projets de recherche dans les domaines qui soit pas coordination m\u00e9dias c'est d'abord un soutien financier \u00e0 ces projets de recherche, donc on s'inscrit vraiment dans une innovation ouverte, o\u00f9 on essaye un maximum de jouer sur l'interdisciplinarit\u00e9, c'est une mani\u00e8re pour tous les partenaires autour de l'initiative donc, notamment, de partager et de collaborer pour essayer de justement d'adresser cette innovation, m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:38) [96%] :\r\nConcr\u00e8tement, il existe d'un c\u00f4t\u00e9, les besoins d'un secteur de l'autre les forces pour mener les recherches. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:43) [88%] :\r\nPrenons par exemple l'effet que News la d\u00e9sinformation, il y a un besoin au niveau des actes m\u00e9dias d'adresser \u00e7a et c'est aussi un sujet qui l'int\u00e9ress\u00e9 les chercheurs on veut \u00e9videmment avec cette initiative, construire des choses qui peuvent ensuite \u00eatre suffisamment pratique pour \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s pour \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s vers les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:01) [96%] :\r\nEt Mounir Krichane de pr\u00e9ciser que l'IMI est encore ouverte \u00e0 tous les acteurs priv\u00e9s ou publics, suisses ou \u00e9trangers actifs dans le domaine concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [94%] :\r\nLes \u00e9v\u00e9nements qui se d\u00e9roulent en Suisse latine ont peu d'\u00e9cho sur les 6 stations radio de la SRF depuis 2014 il ne repr\u00e9sentent que 2 pourcent par an de l'ensemble des informations sur commande de l'OFCOM publie comme a analyser les programmes de la SRF, l'h\u00f4pital de Moutiers est \u00e0 vendre son conseil d'administration vient de donner son feu Vert \u00e0 une grande banque suisse sp\u00e9cialis\u00e9e dans la transmission de soci\u00e9t\u00e9s pour retrouver un repreneur cette d\u00e9cision d\u00e9coule du choix des citoyens de Moutier exprim\u00e9 dans les urnes le 18 juin 2017 soit de rejoindre le Jura, un incendie a d\u00e9truit hier apr\u00e8s- midi, la toiture de l'\u00c9glise catholique du Sacr\u00e9 Coeur, situ\u00e9e dans le quartier de Plainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve, un important dispositif de 50 hommes et de 23 v\u00e9hicules a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9, il faudra des mois pour r\u00e9habiliter ce b\u00e2timent qui a subi de tr\u00e8s tr\u00e8s gros d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:00) [98%] :\r\nEn France, le t\u00e9moignage de l'une des plaignantes contre Tariq ramadan s'effondre quelque peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [96%] :\r\nLes enqu\u00eateurs ont constat\u00e9 qu'Henda Ayari ne se trouvait pas \u00e0 Paris le jour o\u00f9 elle affirme avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par l'islamologue hier une confrontation a eu lieu entre Tariq ramadan, toujours mis en examen et son accusatrice \u00e0 Paris Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:19) [95%] :\r\nQue s'est -il pass\u00e9 le 26 mai 2012 c'est ce jour- l\u00e0 qu'Henda Ayari affirme avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par Tariq ramadan dans un h\u00f4tel parisien, mais les enqu\u00eateurs ont d\u00e9couvert qu'elle \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9, ce soir -l\u00e0, un mariage, loin de Paris, celui de son fr\u00e8re cadet, dans la banlieue de Rouen \u00e0 130 kilom\u00e8tres de la capitale fran\u00e7aise, selon le magazine Le Point qui r\u00e9v\u00e8le l'information, 2 photos de Henda Ayari participant \u00e0 la f\u00eate, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s par les policiers et la consultation de l'\u00e9tat civil, confirme que le mariage a bien eu lieu ce jour- l\u00e0, pour l'avocat de la plaignante, cette contradiction ne met pas \u00e0 mal son t\u00e9moignage Henda Ayari a toujours dit avoir du mal \u00e0 se souvenir pr\u00e9cis\u00e9ment de la date des faits dont elle accuse Tariq ramadan, l'avocat de l'accus\u00e9, lui, esp\u00e8re que sa mise en examen sera annul\u00e9e, outre Henda Ayari 12 autres femmes ont port\u00e9 plainte en France contre Tariq ramadan Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [93%] :\r\nLe ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini \u00e0 Pau, porter plainte pour diffamation contre l'\u00e9crivain antimafia Roberto Saviano sont plus virulent critique en ce moment, la tension est forte entre le chef de file de l'extr\u00eame droite et le journaliste enqu\u00eateur, auteur du fameux ouvrage Gomorra, souvenez -vous en 2006 en pleine pol\u00e9mique sur le sommet d'Helsinki, Donald Trump a invit\u00e9 Vladimir Poutine \u00e0 Washington, cet Automne, histoire de poursuivre le dialogue avec l'homme fort du Kremlin accus\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs, et nombre d'\u00e9lus de son parti, les d\u00e9mocrates aussi de s'\u00eatre montr\u00e9 beaucoup trop conciliant avec son homme homologue russe, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, r\u00e9torque : ce sont les journalistes qui sont coupables \u00e0 ses yeux de ne pas avoir soulign\u00e9 le grand succ\u00e8s de ce face-\u00e0-face \u00e0 Helsinki l'Alpe d'Huez, au sprint, le Gallois Geraint Int Thomas, porteur du maillot jaune a gagn\u00e9 hier la 12\u00e8me \u00e9tape du Tour, son 2\u00e8me succ\u00e8s en 2 jours conquis dans une ambiance \u00e9lectrique, voire carr\u00e9ment hostiles J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:13) [92%] :\r\nL'\u00e9quipe Sky d\u00e9range surtout en France, on a pu le v\u00e9rifier tout au long des 21 virages de l'Alpe d'Huez, il y a eu ce concert de sifflets et d'insultes qui a conspu\u00e9 la mont\u00e9e des Britanniques, ce spectateur inconscient qui a tent\u00e9 de bousculer Froome avant que Thomas se fasse, lui, est sur le podium et si l'\u00e9quipe Sky d\u00e9range, c'est \u00e0 cause de ces zones d'ombre, mais aussi parce qu'elle semble imbattable hier la victoire semblait promise \u00e0 Steven Kruijswijk, auteur d'une chevauch\u00e9e solitaire de 70 kilom\u00e8tres mais c'\u00e9tait sans compter sur Egan Bernal, la plus jeune pousse de la p\u00e9pini\u00e8re Sky, dont le travail a annihil\u00e9 les espoirs n\u00e9erlandais dans le final, il y a eu la chute de Nibali les attaques de Bardet, le d\u00e9vouement de Thomas pour Froome qui semblait s'envoler vers la victoire, mais le quadruple vainqueur \u00e0 plafonner et c'est une fois encore son lieutenant pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le plus rapide au sprint, qui en a profit\u00e9, \u00e0 la sortie des Alpes, le Gallois compte une 39 d'avance sur Froome une 50 sur le 3\u00e8me homme Tom Dumoulin J\u00e9r\u00f4me Jean nin rtssport l'Alpe d'Huez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [93%] :\r\nEt la journ\u00e9e d'hier a co\u00fbt\u00e9 cher \u00e0 l'Italien Vincenzo Nibali, le vainqueur du Tour 2014, le Sicilien a chut\u00e9, il \u00e9tait contraint en soir\u00e9e \u00e0 l'abandon mais il a achev\u00e9 sa course hier avec une fracture de la dixi\u00e8me vert\u00e8bre quand m\u00eame le quadruple 20 heures, vainqueur du Tour, l'oeuf britannique Chris Froome lui a pris la 4\u00e8me place \u00e0 quelques secondes ce vendredi, retour en plaine avec une \u00e9tape entre Bourg d'Oisans et Valence comme l'an dernier, aucune Suissesse h\u00e9las ne figure en quarts de finale du lait disent Championship de Gstaad en tennis, Viktoria Golubic Conny Perrin et Patty Schnider ont toutes \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9es au 2\u00e8me tour et en beachvolley les Suissesses Nina Betschart et Tanja Cuperly se sont elles qualifi\u00e9es pour les quarts de finale du championnat d'Europe, \u00e7a se passe aux Pays-Bas, ce vendredi, le duo class\u00e9 t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 5 sera aux prises contre soit des Ukrainiennes souhaite \u00e0 nouveau une paire d'Allemandes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:03) [87%] :\r\nMerci Laurent aujourd'hui Milosevic, \u00e7a fait du bien de parler un peu de Beach volley, c'est pas tous les jours, train la m\u00e9decine cette saison en plus et cette saison, effectivement, c'\u00e9tait le journal de Laurence Milosevic, merci d'\u00eatre avec nous sur la premi\u00e8re \u00e0 suivre dans la matinale, le pont. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T04:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9555705-E527-4012-B4DF-4EF7CA0CFD8F", "internalArchiveId": "F9555705-E527-4012-B4DF-4EF7CA0CFD8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... une revue de presse couleur \"orange amer\"...\r\nJ'emprunte cette formule \u00e0 la Une du Courrier, et il est question bien entendu de la mort du Matin papier.\r\nCe vendredi est un \"matin chagrin\", pour votre revue de presse. \r\nDernier num\u00e9ro d'actualit\u00e9 ce matin du quotidien orange, demain ce sera un num\u00e9ro sp\u00e9cial, pour toute derni\u00e8re fois.\r\nPlusieurs journaux romands lui rendent hommage: la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le Courrier, le Journal du Jura..\r\nDes journaux qui reviennent sur l'histoire du Matin: son envol dans les ann\u00e9es 70, quand il renforce l'investigation, prend le virage du fait-divers, et confirme son encrage romand, supra-cantonal. \r\nReportage aussi dans la r\u00e9daction, hier, pour la pr\u00e9paration du dernier num\u00e9ro d'actualit\u00e9. \r\nUne journ\u00e9e entre soupirs et larmes... et cette citation d'une journaliste, qui a pass\u00e9 20 ans de sa vie dans le journal. Elle a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e et quitte le journalisme: \r\n\"je ne trouve plus tant d'int\u00e9r\u00eat au m\u00e9tier, tel qu'il est devenu\".\r\n*** Dans le Tages Anzeiger, on reparle du milliardaire et consul honoraire russe \u00e0 Lausanne, Frederik Paulsen...\r\nC'est avec lui que plusieurs politiciens suisses - dont le conseiller d'Etat Pascal Broulis ou la conseill\u00e8re AUX Etats G\u00e9raldine Savary - on effectu\u00e9 des voyages en Russie, rappelle le journal.\r\nLa question du jour, est celle de l'imposition, de Frederik Paulsen:\r\nil jouirait d'un forfait fiscal, explique le journal, alors qu'il n'y a pas droit, selon la loi fiscale vaudoise.\r\nVoil\u00e0 ce qu'elle dit: celui qui exerce une activit\u00e9 lucrative en Suisse ne peut pas \u00eatre impos\u00e9 via un forfait.\r\nOr, comme il si\u00e8ge dans les conseils d'administration de ses entreprises bas\u00e9es en Suisse, on peut admettre qu'il gagne de l'argent avec ces mandats, \u00e9crit le journal. \r\nSon avocat d\u00e9ment toute situation fiscale ill\u00e9gale, et met en garde contre ces affirmations malveillantes. Il assure que Monsieur Paulsen n'a pas d'activit\u00e9 lucrative en Suisse. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'administration fiscale vaudoise, pas de r\u00e9ponse depuis lundi, explique le journal. Qui ne manque pas de rappeler que Pascal Broulis, compagnon de voyage de Frederik Paulsen, est ministre des finances du canton de Vaud.\r\n*** Comme en \u00e9cho, le Matin se questionne aujourd'hui sur les cons\u00e9quences des \"affaires\" qui touchent les politiciens romands...\r\nCe qui change de nos jours, estime un politologue, ce n'est pas tant l'existence de ces affaires, que l'ampleur que prennent leur r\u00e9v\u00e9lation, bien plus grande que par le pass\u00e9. \r\nEn plus, les r\u00e8gles enfreintes sont morales et informelles; on est dans un flou qui peut changer, aussi, tr\u00e8s rapidement. \r\nC\u00f4t\u00e9 m\u00e9diatique, ces affaires attirent un nouveau public, rel\u00e8ve-t-il aussi, dont les m\u00e9dias ont besoin en raison de leur situation \u00e9conomique. \r\nUn professeur de philosophie politique s'\u00e9tonne pour sa part que l'\u00e9lectorat ne soit pas v\u00e9ritablement choqu\u00e9 par ces scandales. C'est sans doute \u00e0 cause, dit-il, de la vision ambivalente que l'opinion porte sur ces affaires:\r\nchoqu\u00e9e d'un c\u00f4t\u00e9 du viol du principe d'\u00e9galit\u00e9; de l'autre, elle a l'id\u00e9e implicite qu'un chef est l\u00e0 pour commander, pas pour ob\u00e9ir. Les gens se disent: \"\u00e0 sa place, j'aurais fait la m\u00eame chose\".\r\n*** Une attaque, maintenant. Une attaque contre Magdalena Martullo-Blocher...\r\nEt le coup est donn\u00e9 par son coll\u00e8gue de parti et chef du groupe UDC aux chambre f\u00e9d\u00e9rales, Thomas Aeschi.\r\nIl s'en prend - via des motions devant la commission de l'\u00e9conomie - au marchandage sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprise, dans lequel la gauche re\u00e7oit un \u00ab z\u00fcckerli \u00bb, dit le journal, un \"sussucre\", avec les 2 milliards pour l'AVS. \r\nThomas Aeschi estime que cet accord n'a aucune chance, contrairement \u00e0 Magdalena Martullo-Blocher, qui a dit qu'elle pouvait vivre avec. \r\nThomas Aeschi ne veut pas de ces 2 milliards pour l'AVS, il estime que l'argent pour les retraites doit \u00eatre trouv\u00e9 ailleurs : en renon\u00e7ant au milliard de coh\u00e9sion en faveur de l'UE ou en \u00e9conomisant sur l'aide au d\u00e9veloppement. Il propose aussi de plafonner l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s, en Suisse: ils ne devraient pas pouvoir recevoir de l'Etat davantage que les personnes qui touchent l'AVS. \r\n*** Un nouveau r\u00f6stigraben traverse la Suisse, avertissent l'Aargauer Zeitung et la Luzerner Zeitung...\r\nLe r\u00f6stigraben des... tracteurs.\r\nSelon les statistiques f\u00e9d\u00e9rales, il y a toujours moins d'exploitations agricoles. Mais le nombre de tracteurs augmente en Suisse al\u00e9manique, et il recule en Suisse romande.\r\nLes sp\u00e9cialistes n'ont pas d'explication claire \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\nLes exploitations sont plus grandes en Suisse romande, et utilisent donc des machines plus grandes, plus technologiques, avance l'un d'eux. Peut-\u00eatre, dit-on, aussi, qu'il y a plus d'amateurs de vieux tracteurs en Suisse al\u00e9manique. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on va faire un peu de science...\r\nDe la linguistique.\r\nLa Libert\u00e9 se penche sur une pleine page sur l'origine des noms des \u00e9tablissements fribourgeois, mais vous verrez, on peut extrapoler pour la Suisse.\r\nDes noms politiques: Croix-Blanche, pour la Suisse ou la Savoie. \r\nMais aussi de la publicit\u00e9 d\u00e9guis\u00e9e: \r\nLa Clef - c'\u00e9tait la clef de la cave: \"ici les vins sont bons\"\r\nLa Balance - les prix sont mod\u00e9r\u00e9s.\r\nJ'ai gard\u00e9 le meilleur pour la fin: Au Lion d'Or. C'est un calembour: au lit, on dort... ce qui signifiait qu'on allait bien dormir dans l'auberge en question.", "durationSec": 374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9726173", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse 2", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-20T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-20T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9711775", "ece-9711760"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-26T04:48:22Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPiler les journaux Val\u00e9rie Droux les a parcouru les journaux papier, elle les a touch\u00e9s, elle aime \u00e7a, pour la revue de presse avec une revue de presse couleur orange amer oui j'emprunte cette formule \u00e0 la une du Courier, il est question, bien entendu, de la mort du Matin papier ce vendredi est un matin chagrin pour votre revue de presse dernier num\u00e9ro d'actualit\u00e9 ce matin du quotidien orange, demain ce sera un num\u00e9ro sp\u00e9cial pour la toute derni\u00e8re fois alors plusieurs journaux romands lui rendent hommage \u00e0 la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info, la cote le Courrier Journal du Jura, des journaux qui reviennent sur l'histoire du Matin son envol dans les ann\u00e9es 70 quand il renforce l'investigation prend le virage du fait- divers et confirme son ancrage romands supra- cantonales Jacques Pilet on parlait tout-\u00e0-l'heure cet exemple de l'article ce matin sur des chats qui disparaissent dans le Jura, h\u00e9 bien vous dire que cet article, on en parlait de ses chats qui disparaissent dans Arc Info en d\u00e9but de semaine, alors c'est l'\u00e9lecteur neuch\u00e2telois qui ont vu cette nouvelle mais le matin reprend cette nouvelle aujourd'hui, il a, c'est toute la Suisse romande qui peut aussi int\u00e9resser sort exemple tr\u00e8s concret de ce qu'\u00e9tait le matin, puis un reportage aussi dans ces m\u00eames journaux dans la r\u00e9daction du Matin, hier, pour la pr\u00e9paration du dernier num\u00e9ro d'actualit\u00e9 une journ\u00e9e entre soupirs et larmes et cette citation d'une journaliste qui a pass\u00e9 20 ans de sa vie dans le journal, elle a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e et quitte le journalisme, je ne trouve plus tant d'int\u00e9r\u00eat au m\u00e9tier telle qu'il est devenu Jacques Pilet, le m\u00e9tier a trop chang\u00e9 le m\u00e9tier de journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [90%] :\r\nIl a chang\u00e9 dans la mesure o\u00f9 on a assist\u00e9 \u00e0 un processus d'industrialisation de la presse, les journaux se font dans des grandes unit\u00e9s et des grandes structures, qui d'ailleurs sont extr\u00eamement co\u00fbteuse avec des frais immobiliers et des frais informatiques des frais de superstructures qui vont jusqu'\u00e0 Z\u00fcrich, tout \u00e7a c'est factur\u00e9 sur les comptes de des journaux et \u00e9videmment on a peu \u00e0 peu laiss\u00e9 le m\u00e9tier \u00e9voluer vers celui de Axor de d\u00e9p\u00eaches, \u00e7a c'est un peu l'effet 20 minutes si vous voulez, et puis les journalistes sont all\u00e9s est peut-\u00eatre un peu moins sur le terrain, comme le faisait d'ailleurs beaucoup le matin, c'est ce qui faisait d'ailleurs son charme et il y a eu comme \u00e7a une sorte de, de, de baisse de r\u00e9gime, si vous voulez de notre de notre m\u00e9tier mais c'est temporaire, moi je crois que le l'\u00e9lectrochoc des \u00e9v\u00e9nements actuels va redonner envie \u00e0 des journalistes, et l\u00e0 je suis d'ailleurs assez frapp\u00e9 de petite boutiques l\u00e0, bon pour la t\u00eate, on voit arriver des, des, des jeunes qui veulent faire du journal Yves certes pas tr\u00e8s bien o\u00f9 aller dans les r\u00e9dactions institutionnel et ils sont gages mais avec une avec une \u00e9nergie, une cr\u00e9ativit\u00e9 extraordinaire, je veux croire que nous allons vers les jours du sursaut ou journalistique Rome l'esp\u00e8re peut croire en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [92%] :\r\nDans le Tages-Anzeiger on reparle du milliardaire et consul honoraire russe \u00e0 Lausanne, Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen et c'est avec lui que plusieurs politiciens suisses on s'en rappelle, dont le conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis, ou la conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary ont effectu\u00e9 des voyages en Russie, rappelle le journal et la question du jour, et celle de l'imposition de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen il jouirait d'un forfait fiscal, explique le journal, alors qu'il n'y a pas droit selon la loi fiscale vaudoise, voil\u00e0 ce qu'elle dit, cette loi, celui qui exerce une activit\u00e9 lucrative en Suisse ne peut pas \u00eatre impos\u00e9 via un forfait or comme il si\u00e8ge Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen dans les conseils d'administration de ces entreprises bas\u00e9es en Suisse on peut admettre qu'il gagne de l'argent avec ces mandats, \u00e9crit le journal, son avocat d\u00e9ment toute situation fiscale ill\u00e9gale Monsieur Paulson n'a pas d'activit\u00e9 lucrative en Suisse du c\u00f4t\u00e9 de l'administration fiscale vaudoise, pas de r\u00e9ponse depuis lundi, explique le journal, qui ne manque pas de rappeler que Pascal Broulis, compagnon de voyage de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen est ministre des finances du canton de Vaud comme en \u00e9cho le Matin se questionne aujourd'hui sur les cons\u00e9quences des affaires qui touchent les politiciens romands, ce qui change de nos jours, estime un politologue, ce n'est pas tant l'existence de ces affaires que l'ampleur que prennent leur r\u00e9v\u00e9lation bien plus grande que par le pass\u00e9, en plus, les r\u00e8gles enfreintes sont morales et informelles, on a donc 2 ans flou qui peut changer aussi tr\u00e8s rapidement C\u00f4t\u00e9 m\u00e9diatique ces affaires attirent un nouveau public, rel\u00e8ve -t-il aussi dont les m\u00e9dias ont besoin en raison de leur situation \u00e9conomique, un professeur de philosophie politique, s'\u00e9tonne pour sa part que l'\u00e9lectorat ne soit pas v\u00e9ritablement choqu\u00e9 par ces scandales, c'est sans doute, dit -il, \u00e0 cause de la vision ambivalente que l'opinion porte sur ces affaires choqu\u00e9e : d'un c\u00f4t\u00e9 du viol du principe d'\u00e9galit\u00e9 et de l'autre, h\u00e9 bien l\u00e0, l'id\u00e9e implicite quand chef est l\u00e0 pour commander, finalement pas pour ob\u00e9ir, les gens se disent \u00e0 sa place j'aurais fait la m\u00eame chose, une attaque maintenant une attaque contre Magdalena Martullo Blocher et le coup est port\u00e9 par son coll\u00e8gue de parti et chef du groupe UDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales Thomas et dit le Blick, il s'en prend, via des motions devant la commission de l'\u00e9conomie au marchandage sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, dans lequel la gauche re\u00e7oit un tu Kehrli, dit le journal en sucre, donc avec les 2 milliards pour l'AVS Thomas estime que cet accord n'a aucune chance contrairement \u00e0 Magdalena Martullo Blocher qui avait dit un qu'elle pouvait vivre avec Thomas et je ne veux pas de ces 2 milliards pour l'AVS, il estime que l'argent pour les retraites doit \u00eatre trouv\u00e9 ailleurs en renon\u00e7ant, par exemple au milliard de coh\u00e9sion en faveur de l'Union europ\u00e9enne o\u00f9 on n'\u00e9conomisant sur l'aide au d\u00e9veloppement, il propose aussi de plafonner l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse, il ne devrait pas pouvoir recevoir de l'\u00c9tat, davantage que les personnes qui touchent l'AVS et pour terminer, un peu de science oui un peu de science la plus belle des sciences \u00e9videmment la linguistique : la libert\u00e9 se penche sur une pleine page sur l'origine des noms des auberges et restaurants de Fribourg, mais vous verrez, on peut extrapoler pour la Suisse enti\u00e8re alors il y a des noms politiques hein la croix blanche pour la Suisse o\u00f9, pour la Savoie mais aussi de la publicit\u00e9 d\u00e9guis\u00e9e, la cl\u00e9, c'\u00e9tait la clef de la cave, \u00e7a voulait dire ici les vins sont bons, la balance ici les vins, les prix sont mod\u00e9r\u00e9s, j'ai gard\u00e9 le meilleur pour la fin ao\u00fbt, lit on dort c'est tr\u00e8s r\u00e9pandue en Suisse 1 l'auberge du Lion d'or, h\u00e9 bien c'est un calembour au lit, on dort, ce qui signifiait, vous allez bien dormir dans l'auberge en question joli merci Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T07:26:24Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F43D958-9FC2-4404-A2EE-874BFBBB735C", "internalArchiveId": "1F43D958-9FC2-4404-A2EE-874BFBBB735C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lien entre droit de s\u00e9jour et vie priv\u00e9e: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Yves Nidegger", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\nAu nom du respect de la vie priv\u00e9e, un ressortissant argentin pourra poursuivre sa vie en Suisse. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts-GE) et Yves Nidegger (UDC-GE).\r\n\r\n* * Lien entre droit de s\u00e9jour et vie priv\u00e9e: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Yves Nidegger 18h D\u00e9bat Nydegger-Mazzone\r\nEt pour d\u00e9battre des effets de cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, j'accueille deux conseillers nationaux genevois...\r\nLa Verte Lisa Mazzone, bonsoir... Et l'UDC Yves Nidegger, bonsoir..\r\nYVES NIDEGGER\r\nAngle / combat droit international et europ\u00e9en versus droit suisse\r\n- Selon le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, la protection de la vie priv\u00e9e l'emporte sur l'int\u00e9r\u00eat l\u00e9gitime de la Suisse \u00e0 renvoyer un ressortissant \u00e9tranger, normal c'est un droit fondamental, non?\r\n- Mais un droit fondamental est international, suisse, europ\u00e9en, chinois, bref c'est un droit de chaque individu\r\n- Et puis cet homme a s\u00e9journ\u00e9 l\u00e9galement en Suisse, rappelle Lisa Mazzone. Pas de raison pertinente de l'expulser.\r\n- Mais les juges de Mon repos le disent, il faut des raisons pertinentes pour violer la sph\u00e8re priv\u00e9e d'une personne en la renvoyant. Et ces raisons pertinentes existent, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'est pas en train de renoncer \u00e0 renvoyer des \u00e9trangers... \r\n- Selon vous, les juges de Mon repos ont voulu s'\u00e9viter un recours devant la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme?\r\nAngle / int\u00e9gration\r\n- L'int\u00e9gration est un \u00e9l\u00e9ment constitutif de la vie priv\u00e9e d'un \u00e9tranger; vous \u00eates d'accord avec cette approche?\r\n- Ce ressortissant argentin gagne bien sa vie, il parle une langue nationale, la justice parle d'une int\u00e9gration exemplaire; pourquoi ne pas le laisser vivre ici ?\r\n- Mais \u00e7a devrait vous r\u00e9jouir que la justice suisse veuille \u00e9viter le renvoi d'un tel profil. Pour le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il est m\u00eame dans l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique de la Suisse qu'il continue \u00e0 s\u00e9journer ici.\r\nLISA MAZZONE\r\nAngle / combat droit international versus droit suisse\r\n- La justice suisse \u00e0 la botte de la justice europ\u00e9nne (comme le laisse entendre Y Nidegger); vous n'\u00eates certainement pas d'accord ? \r\n- Mais c'est vrai \u00e7a, pourquoi la Suisse ne pourrait-elle pas avoir sa conception d'un droit fondamental ?\r\nAngle / int\u00e9gration\r\n- On a un peu l'impression que cette vie priv\u00e9e devient un \u00e9norme fourre tout, l'int\u00e9gration fait-elle vraiment partie de la vie priv\u00e9e... \r\n- Avec ce genre d'arr\u00eat, n'y a-t-il pas le risque de r\u00e9duire l'\u00e9valuation d'une \"bonne\" int\u00e9gration seulement \u00e0 des crit\u00e8res financiers? Au fond le bon \u00e9tranger, c'est celui qui gagne bien sa vie?\r\n- Et puis \u00e7a laisse, comme toujours quand on parle d'int\u00e9gration, la porte ouverte \u00e0 des \u00e9valuations toutes subjectives sur l'int\u00e9gration d'un individu...", "durationSec": 507, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9711718", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Lien entre droit de s\u00e9jour et vie priv\u00e9e: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Yves Nidegger / FOR_2018-07-20T18:08:00_developpement-5", "Forum du 20.07.2018"], "alternativeSummary": ["Au nom du respect de la vie priv\u00e9e, un ressortissant argentin pourra poursuivre sa vie en Suisse. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts-GE) et Yves Nidegger (UDC-GE)."], "variantIds": ["ece-9711718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:04Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQui n'est, pour d\u00e9battre des effets de cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral j'accueille deux conseillers nationaux Genevois la Verte, Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir et l'UDC Yves Nidegger, bonsoir, bonsoir Yves Nidegger l'int\u00e9gration \u00e9l\u00e9ment constitutif de la vie priv\u00e9e d'un \u00e9tranger, vous \u00eates d'accord avec cette approche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nNon les il c'est simplement en fait encore pire que \u00e7a, le sourire, la communication du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral finit en disant, au fond, la d\u00e9cision de ne pas renouveler le permis de s\u00e9jour et cass\u00e9, pourquoi, parce qu'il manque une raison pertinente de retirer le droit de s\u00e9jour \u00e0 la personne, on arrive l\u00e0 au terme d'un processus relativement lent et progressif, mais c'est tr\u00e8s illustratif, pas seulement les choses sont parfaitement claires, un renversement copernicienne de ce qui fut la r\u00e8gle autrefois la r\u00e8gle autrefois en Suisse et puis dans les autres pays aussi c'est article 1 de la loi sur les \u00e9trangers, un \u00e9tranger vis \u00e0 l'\u00e9tranger, article de sauf exception c'est-\u00e0-dire sauf s'il y a est au b\u00e9n\u00e9fice d'une autorisation de s\u00e9jour qui lui est donn\u00e9 souverainement et discr\u00e9tionnaire ment par l'\u00c9tat d'accueil ici, on a des juges qui nous disent, en citant les \u00e9volutions particuli\u00e8rement trop importante de Strasbourg qu'au fond il faut consid\u00e9rer le s\u00e9jour comme un droit avec un droit acquis et que l'\u00c9tat a besoin d'une raisons qui paraissent objectives juge pour ne pas conserver quelqu'un sur son territoire, c'est-\u00e0-dire on a, on a, c'est une vraie tension de ce tout ce qui est un des grands sujets aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire le conflit entre les juges internationaux et la souverainet\u00e9 nationale, autrefois, je suis chez moi, je vous invite quand j'en ai marre je vous demande de partir aujourd'hui vous venez chez moi ou prenez l'ap\u00e9ro, puis vous rester encore jusqu'au dessert, c'\u00e9tait les votre bon plaisir avec un droit de recours si j'\u00e9tais pas content : voil\u00e0 la situation, et c'est un vrai renversement des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [88%] :\r\nAlors les Amazones, on a un peu l'impression que cette vie priv\u00e9e devient s'il ne se passe de de de fourre-tout, l'int\u00e9gration fait- elle vraiment partie de la vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [90%] :\r\nCe sera la premi\u00e8re a d\u00e9bouch\u00e9 le champagne si c'\u00e9tait r\u00e9ellement le cas, en r\u00e9alit\u00e9, l\u00e0 on est dans un arr\u00eat pour un cas particulier, comme vous le savez tr\u00e8s bien l'ensemble des cas particuliers sont jug\u00e9s \u00e9valuer toutes les circonstances personnelles de la personne sont prises en compte et non il y a pas de droits \u00e0 taux de droits acquis par contre ce qui est juste, c'est qu'il y a une s\u00e9rie de de cas o\u00f9 une s\u00e9rie, un certain nombre de cas, et que il y avait une inconstance dans la jurisprudence que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a cherch\u00e9 \u00e0 clarifier ou en tout cas, chercher \u00e0 poser des lignes directrices et ce qui est important dans dans ces lignes Dick directrice c'est qu'effectivement il reconna\u00eet l'importance du droit \u00e0 la vie priv\u00e9e qui est consacr\u00e9 par la Cour europ\u00e9enne par la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme est -ce, prenons un cas tr\u00e8s concret, enfin c'est c'est une personne qui est dans, dans le fond, tellement en osmose avec le pays dans lequel elle vit qu'on ne peut plus consid\u00e9rer cette personne comme un corps \u00e9tranger, c'est votre voisin que vous croisez tous les jours et qui fait partie du paysage, c'est une personne qui a des Liens sociaux qui sont intenses, l\u00e0, je reprends les les termes de du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Liens sociaux intense int\u00e9gration professionnelle \u00e9conomique particuli\u00e8re, qui par ailleurs n'a jamais commis aucun d\u00e9lit, donc on voit vraiment que c'est, c'est une personne qui s'est fondu dans le paysage et \u00e0 ce moment -l\u00e0, effectivement, dans l'analyse particuli\u00e8re de cette personne en particulier, on a consid\u00e9r\u00e9 que l'int\u00e9r\u00eat l\u00e9gitime de la Suisse, et l\u00e0 je cite le tribunal le le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'int\u00e9r\u00eat l\u00e9gitime, la Suisse a limit\u00e9 li\u00e9 l'immigration ne suffit pas \u00e0 violer le droit \u00e0 la vie priv\u00e9e et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on pose un cadre de droits humains qui garantit justement de ce le ce droit \u00e0 la vie priv\u00e9e dans un contexte o\u00f9 si je peux juste terminer avec \u00e7a, on voit, et je trouve assez int\u00e9ressant de voir que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dit dans le fond, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique de la Suisse, de le garder, donc c'est aussi un peu la la la, le, je dirais compte nos lois s'\u00e9puisent devant leurs propres int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [94%] :\r\nOui et alors Yves Nidegger ce retour ce ressortissant argentin gagne bien sa vie, il parle une langue nationale, la justice parle d'une int\u00e9gration exemplaire, pourquoi ne pas le laisser vivre ici au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [91%] :\r\nLa question est : pas de savoir s'il serait catastrophique pour la Suisse, de le garder ici probablement que ce ne serait pas catastrophique pour la suite, la question est une question de principe, d'abord on ne paye pas les juges pour qu'ils expliquent ce qui est dans l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique ou pas, du pays, c'est vraiment pas leur boulot, leur boulot c'est d'appliquer le droit et pas de le cr\u00e9er eux- m\u00eames, alors ici, on a effectivement un renversement de ce qui fut la r\u00e8gle dans dans le pass\u00e9 et je pense qu'on va au-devant de de nouveaux conflits entre les juges et la population l\u00e0 ce qui est particulier parce qu'on n'est pas dans le cadre de la l'initiative UDC sur la l'autod\u00e9termination dans le cas de l'initiative UDC quand on a beaucoup parl\u00e9, cet Automne, il s'agit du rang constitutionnel quand la constitution qui a la particularit\u00e9, en Suisse, d'\u00eatre \u00e9crite par le peuple lui- m\u00eame, dimanche soir, la Constitution est en conflit avec un trait\u00e9 international, alors c'est la constitution qui doit primer, pas forc\u00e9ment les lois, ici on a v\u00e9ritablement une loi qui s'applique dans le canton de Z\u00fcrich, les autorit\u00e9s administratives prenne une d\u00e9cision qu'elles estiment conformes \u00e0 la loi et le recours contre cette d\u00e9cision devant les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes judiciaire pour cela au niveau cantonal, puis on va au tribunal f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e0 au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral on agite le spectre de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, on les attention, faites gaffe les gars parce que ce droit \u00e0 la vie priv\u00e9e dont on a parl\u00e9 beaucoup d'Amazon qui, au d\u00e9part, l'article 8 si si on le prend, historiquement \u00e7a sert \u00e0 lutter contre les intrusions arbitraire de l'\u00c9tat dans la vie des gens casse votre porte pour pour pas de raison, on rentre dans la vie de famille, c'est-\u00e0-dire d'ailleurs beaucoup vu dans dans ce cadre familial et puis on est parti de ce droit de l\u00e9gitime d\u00e9fense contre l'\u00c9tat lorsqu'il abuse de son pouvoir et que \u00e7a fracasse inutilement la sph\u00e8re priv\u00e9e des gens pour en d\u00e9duire quelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent qui a le droit de venir poser ses propres r\u00e8gles, en disant : \u00e9coutez, votre pays, h\u00e9 bien vous n'avez pas de raison de demander de partir, encore une fois si vous invitent pour l'ap\u00e9ro, peut-\u00eatre vous \u00eates tr\u00e8s bien peut-\u00eatre que vous estimez que vous voulez rester jusqu'\u00e0 minuit, mais il se trouve que moi dans mon arbitraire plus ou moins \u00e9clair\u00e9s, j'ai d\u00e9cid\u00e9 que vous partirez \u00e0 20 heures 30 bah c'est exactement \u00e7a qu'il s'agit avec le tribunal, qui vient d'Lisa Mazzone, canton que quiconque a le droit de rester jusqu'\u00e0 l'heure qu'il veut parce que les cantons nos 2 ans alors qu'ils sont : ex\u00e9cution de du droit f\u00e9d\u00e9ral n'ont plus le droit, sauf \u00e0 avoir une excellente raison de poser enfin exercer leur souveraine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [91%] :\r\nJe vous demanderais d'\u00eatre un peu plus brefs dans vos dans vos r\u00e9ponses, parce que si on va jamais arriver, on n'a pas eu raison c'est de d\u00e9penser mais bien s\u00fbr, oui mais Lisa Mazzone je vous demande aussi la m\u00eame chose avec ce genre d'arr\u00eat, il n'y a -t-il pas le risque de r\u00e9duire l'\u00e9valuation d'une bonne int\u00e9gration seulement \u00e0 des crit\u00e8res financiers au fond le bon \u00e9tranger c'est celui qui gagne bien sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [92%] :\r\nMoi, je voudrais juste revenir sur une chose qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure et je r\u00e9pondrai : je vous promets, tr\u00e8s vite, d'abord, la 1\u00e8re chose c'est que oui, il y a une \u00e9volution dans la pratique des droits humains, h\u00e9 oui, cette \u00e9volution, elle est aussi, elle participe au participe de cela, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme et les \u00e9volutions qui se font dans ce sens -l\u00e0, on n'est pas dans un temps fig\u00e9 contrairement \u00e0 ce que pense Monsieur Nidegger mais, et cela dit je, je, je pense que ce que ce que garantit la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, c'est justement une garantie de la protection des minorit\u00e9s, des droits humains et de la s\u00e9paration des pouvoirs, parce que ce qui me d\u00e9range dans ce qui vient d'\u00eatre dit, c'est qu'on a l'impression quand on dit : ah, on ne paye pas les juges pour \u00e7a, je m'excuse mais la le principe de la s\u00e9paration des pouvoirs, c'est qu'on a une instance par-dessus qui \u00e9value la mani\u00e8re dont on applique les lois et qui justement donne une instance de recours apr\u00e8s sur la question de du c\u00f4t\u00e9 de Tanger, c'est celui qui gagne bien sa vie, alors c'est une tendance en Suisse qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sente, tr\u00e8s r\u00e9currente et \u00e7a m'\u00e9tonnerait pas que \u00e7a, il pesait aussi dans cette d\u00e9cision, et ce n'est pas du tout, moi qui veut faire l'apologie de de la qualification de l'\u00e9tranger, en fonction de son porte- monnaie, au contraire, mais cela dit, dans le cas pr\u00e9sent, je ne peux que me r\u00e9jouir qu'on est, il y a un un arr\u00eat qui pose un cadre qui me semble claire et et et et justement conforme \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et puis \u00e0 nous aussi de faire \u00e9voluer notre cadre \u00e0 la fois juridique et puis il y a \u00e9videmment Ghislaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [89%] :\r\nMerci beaucoup les Amazones, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Yves Nidegger, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les domaines serait merci la banque grosse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF79BD98-9D44-4727-95C5-F5315D792F32", "internalArchiveId": "CF79BD98-9D44-4727-95C5-F5315D792F32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qui doit d\u00e9cider de la r\u00e9alisation de constructions dans les zones prot\u00e9g\u00e9es suisses?", "publicationDate": "2018-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GiovanMa \r\nUne initiative parlementaire veut donner plus de poids aux cantons pour les projets dans les zones class\u00e9es \u00e0 l'Inventaire f\u00e9d\u00e9ral des paysages, sites et monuments naturels. D\u00e9bat entre Franz Ruppen, conseiller national UDC valaisan, et Catherine Martinson, membre de la direction du WWF.\r\n\r\n* * Qui doit d\u00e9cider de la r\u00e9alisation de constructions dans les zones prot\u00e9g\u00e9es suisses?   \r\nMarie : Qui doit d\u00e9cider de la r\u00e9alisation de constructions dans les z\u00f4nes prot\u00e9g\u00e9es suisses?  \r\nC'est un des grands d\u00e9bats politique de l'\u00e9t\u00e9 . Une initative parlementaire dont la consultation vient de s'achever veut donner davantage de poids aux cantons...lorsqu'il s'agit de d\u00e9cider s'il faut construire un projet de d\u00e9veloppement dans ce qu'on appelle \u00ab les paysage  class\u00e9s \u00e0  Inventaire f\u00e9d\u00e9ral des paysages \u00bb. En d'autres, ce texte veut donner plus de marge de manoeuvre aux collectivit\u00e9s publiques. Les milieux proches du patrimoine et de l'environnemetn sont inquiets, certains parlent d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nOn ouvre le d\u00e9bat !\r\nFranz Ruppen, CN UDC VS, pr\u00e9sident de Naters \r\n-\tLe patrimoine naturel est unique . assouplir les r\u00e8gles, c'est prendre des risques, ici on ne peut pas revenir en arri\u00e8re !\r\n-\t-A l'avenir si davantage de poids est donn\u00e9 aux cantons, le risque n'est -il pas que les collectivit\u00e9s publiques fassent passer d'abord leur int\u00e9r\u00eats de d\u00e9veloppement en mati\u00e8re touristique au d\u00e9triment de la protection de la nature?\r\n-\tDes abus, il y en a eu partout ! projet par ex de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique dans la face nord de l'Eiger !\r\n-\tAssouplissement pour projets \u00e9nerg\u00e9tiques d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu dans la loi . donc par ex pour des sites touristiques !\r\n-\t-vous \u00eates pr\u00e9sident de la commune de Naters, est-ce qu'il y a certains projets quie vous aimeriez faire et qui ne peuvent pas se r\u00e9aliser car ces paysages sont trop prot\u00e9g\u00e9s?\r\n-\t-Si les autorit\u00e9s cantonales on tdavantage de poids le risque est que les associations de protection de l'environnement fassent  syst\u00e9matiquement recours, du coup ca va bloquer les projets et cr\u00e9er des proc\u00e9dures \u00e0 n'en plus finir...une perte de temps et d'argent.. L\u00e0 le cadre est clair au moins...\r\nCatherine Martinsson, membre de la direction du WWF\r\n-\tLes cantons savent ce qui est bon pour eux, pour leur int\u00e9r\u00eats, leur image, l'importance de leur patrimoine !\r\n-\tActuellement, une commission de 15% d\u00e9cide pour 20% du territoire !! (site d'importance nationale) . est-ce bien d\u00e9mocratique ??\r\n-\t-le probl\u00e8me c'est aussi celui de la d\u00e9finition, juste?? Qu'est-ce qu'un projet d'importance cantonale,??\r\n-\tMettre la suisse sous une cloche, tout est important en terme de patrimoine (20% du territoire), et on ne fait plus rien.\r\n-\tR\u00e9f\u00e9rendum ?", "durationSec": 739, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9709363", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Qui doit d\u00e9cider de la r\u00e9alisation de constructions dans les zones prot\u00e9g\u00e9es suisses?  / FOR_2018-07-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.07.2018"], "alternativeSummary": ["Une initiative parlementaire veut donner plus de poids aux cantons pour les projets dans les zones class\u00e9es \u00e0 l'Inventaire f\u00e9d\u00e9ral des paysages, sites et monuments naturels. D\u00e9bat entre Franz Ruppen, conseiller national UDC valaisan, et Catherine Martinson, membre de la direction du WWF."], "variantIds": ["ece-9709363"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:03Z", "speechToTexts": ["25.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQui doit d\u00e9cider de la r\u00e9alisation de constructions dans les zones prot\u00e9g\u00e9es suisses \u00e0 \u00e7a la question en ouverture de ce forum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [96%] :\r\nOui, c'est un des grands d\u00e9bats politiques de l'\u00e9t\u00e9, une initiative parlementaire dont la consultation vient de s'achever, veut donner davantage de poids aux cantons lorsqu'il s'agit de d\u00e9cider s'il faut par exemple construire un projet de d\u00e9veloppement dans ce qu'on appelle les paysage class\u00e9s \u00e0 Inventaire f\u00e9d\u00e9ral des paysages en d'autres termes, ce texte veut donner plus de marge de manoeuvre aux collectivit\u00e9s publiques les milieux proches du Patrimoine et de l'environnement sont inquiets, certains parlent m\u00eame d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9f\u00e9rendum et nous ce soir dans Forum, h\u00e9 bien on ouvre le d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s qui nous ont rejoints, Franz Ruppen et Catherine Martin sonne, bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:40) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\nFranz Ruppen, vous \u00eates conseiller national UDC valaisan, vous \u00eates aussi le pr\u00e9sident de la commune de Naters dans le Haut-Valais Catherine Martin sans \u00eatre membre de la direction du VVF, on va commencer avec vous, monsieur Ruppen, on le dit souvent, mais le le Patrimoine naturel, c'est quelque chose d'unique assouplir les r\u00e8gles, c'est prendre des risques et ici, on ne peut pas revenir en arri\u00e8re, est ce que c'est dangereux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [89%] :\r\nNon je pense pas que c'est dangereux, parce que vous pouvez \u00eatre assur\u00e9s que les les communes et surtout, surtout s'il est content il ils vont prendre leurs responsabilit\u00e9s pour prot\u00e9ger ce qu'il faut pour prot\u00e9ger mais pour le moment, pour nous, ce que Monsieur le conseiller aux \u00c9tats, monsieur Heider il veut avec son initiative parlementaire, il dit que moi, je partage l'avis qu'il est inacceptable qu'une commission de 15 membres comme cette commission f\u00e9d\u00e9rale pour la protection de la nature et paysages \u00e0 quasi le pouvoir par leur acc\u00e8s activit\u00e9 d'experts sur presque 20 pourcent du territoire du pays, \u00e7a c'est \u00e0 mon avis c'est antid\u00e9mocratique, et il faut voir la protection de la nature et du paysage, c'est quand m\u00eame une t\u00e2che de la conf\u00e9d\u00e9ration commune avec les comptes au alors il est, il est certainement cons\u00e9quent qu'on prend aussi en consid\u00e9ration les int\u00e9r\u00eats des comptes, on compte, on fait la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats et c'est \u00e7a le point important qu'on veut qu'on prend en consid\u00e9ration les int\u00e9r\u00eats des cantons, quand on a des projets dans les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [88%] :\r\nAlors Catherine Martin on va revenir notamment sur la question de cette commission, mais tout d'abord sur le premier \u00e9l\u00e9ments \u00e9voqu\u00e9s par Monsieur Ruppen finalement, le fait que les cantons doivent avoir davantage de marge de manoeuvre finalement pourquoi les cantons prendrait les d\u00e9cisions qui vont contre leurs int\u00e9r\u00eats, ils ont aussi tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 prot\u00e9ger leur Patrimoine, qu'ils soient b\u00e2ti ou qu'il soit naturel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:35) [86%] :\r\nMoi, c'est pas ce qu'on constate, en fait, je pense, les cantons sont aussi aux prises \u00e0 diff\u00e9rents types d'int\u00e9r\u00eats doivent contrebalancer les int\u00e9r\u00eats peut-\u00eatre priv\u00e9 des int\u00e9r\u00eats des communes, il y a beaucoup d'acteurs et d'apr\u00e8s les projets qu'on voit, on ne peut pas dire que c'est la premi\u00e8re priorit\u00e9, on peut pas dire tous les cantons sans mauvais \u00e9l\u00e8ve, c'est pas \u00e7a m'est \u00e9gal, parfois quand m\u00eame des id\u00e9es de projets, vous avez les exigences \u00e0 Madame Martichoux mais je viens de trouver que par exemple, il y avait un il y a des projets de relier le sommet du luxe Strobel avec 4 4 installations c'\u00e9tait le si\u00e8ge, j'imagine, c'est en plein sites prot\u00e9g\u00e9s, il y a rien, on a de la peine \u00e0 laisser finalement des bouts de nature intacte, il y a, il y a enfin, il y a plusieurs projets de ce Style l\u00e0 o\u00f9, en fait, les organisations ont peur que les derniers paysages intacts tous les derniers d\u00e9bats d'biotope intact soit touch\u00e9e parce que finalement un int\u00e9r\u00eat cantonales c'est quoi, on ne sait pas et \u00e7a c'est le gros risque qu'on voit c'est que \u00e7a va devenir une pagaille et \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment facilit\u00e9 les int\u00e9r\u00eats des cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [91%] :\r\nFranz Ruppen, vous \u00eates conseiller national d'un canton touristique est -ce que au fond si vous soutenez cette initiative et si vous voulez donner plus de poids aux cantons, c'est pas pour d\u00e9velopper plus facilement des projets touristiques notamment en Valais peut-\u00eatre \u00e9tendre des stations de ski des pistes de ski. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:52) [89%] :\r\nAlors c'est clair, il y a, il y a 2 c\u00f4t\u00e9s : d'une part, il y a des des projets \u00e9nerg\u00e9tiques pour la prime approvisionnement d'\u00e9nergie pour la force hydraulique mais bien s\u00fbr, le canton du Valais, il soutient ce projet de loi qui se base sur cette initiative parlementaire de monsieur Heider nous on est un canton touristique on vit du tourisme et surtout les milieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [92%] :\r\nMais au d\u00e9triment de sites vous voulez qu'on me d\u00e9triment de la nature. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:21) [88%] :\r\nNon pas au d\u00e9triment de la nature parce que, aujourd'hui, je pense que tout le monde s'est conscient que si on veut faire du tourisme, qu'il faut vraiment une Patrimoine une nature qui est intact, alors il faut trouver la le l'\u00e9quilibre quand on fait la pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats et je pense aussi les comptes au touristique le fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [90%] :\r\nOui, il y a quand m\u00eame des exemples Monsieur Ruppen qui font r\u00e9fl\u00e9chir hein parce que celui qu'a cit\u00e9s Madame Martine est int\u00e9ressant, il y en a un autre dont on a parl\u00e9 sur cette antenne il y a pas tr\u00e8s longtemps, ce projet de t\u00e9l\u00e9cabines dans la face nord de de la Eiger dans l'Oberland bernois, on imagine un petit peu ce que \u00e7a peut repr\u00e9senter en terme d'image pour un site unique au monde et ce que, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, vous \u00eates toujours raisonnables. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:03) [85%] :\r\nAlors je connais pas ce projet -l\u00e0, alors par cons\u00e9quent, je ne peux pas en parler, mais je pense quand m\u00eame que les les cantons prendre leurs responsabilit\u00e9s parce qu'aujourd'hui, si on a des projets qui ont pas un int\u00e9r\u00eat national, on peut pas aller, on peut parler Les c'est-\u00e0-dire au les concr\u00e9tiser, il faut qu'on, parce que ce que j'ai dit, hein, c'est une t\u00e2che l\u00e0, la protection de la nature du paysage, une t\u00e2che commune la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait content, alors par cons\u00e9quent 6 aussi prendre en consid\u00e9ration les int\u00e9r\u00eats des comptes ont compris la pes\u00e9e des des d\u00e9sint\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [90%] :\r\nCatherine Martinson les int\u00e9r\u00eats des cantons, c'est quand m\u00eame un point tr\u00e8s important, on parle parfois de d\u00e9ficit d\u00e9mocratique quand on \u00e9voque l'influence qu'\u00e0 cette commission, qui va d\u00e9cider des projets qui vont pouvoir \u00eatre retenue ou pas, on dit que c'est 20 pourcent du territoire suisse qui est concern\u00e9 par les zones prot\u00e9g\u00e9es, ces 15 personnes qui d\u00e9cide pour 20 pourcent du territoire, est ce que \u00e7a c'est d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:05) [89%] :\r\nAlors je me permets de de remettre un peu l'\u00e9glise au milieu du village, cette commission ne d\u00e9cide rien, elle rend une expertise, elle est nomm\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et en fait on peut ne peut imaginer qui p\u00e8se tr\u00e8s fort, tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, oui, mais avant qu'est, est-ce que vous voulez, vous avez les juges aussi qui p\u00e8se tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, mais en fait pour faire une \u00e9valuation, lorsqu'il y a un litige, il faut quand m\u00eame un coll\u00e8ge d'experts, ce n'est pas une personne s'en est 15 d\u00e9mocratique ou pas on n'\u00e9lit pas non plus l'administration f\u00e9d\u00e9rale, donc quelque part, il faut accepter qu'il y ait des gens qui travaillent sans \u00eatre forc\u00e9ment \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [90%] :\r\nMais on a lu, on \u00e9lit les autorit\u00e9s cantonales qui vont pouvoir prendre des d\u00e9cisions, a jug\u00e9 le d\u00e9veloppement de leur canton. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:38) [89%] :\r\nOui peuvent juger le d\u00e9veloppement de leur cantons seulement si on a par exemple si je vous si je vous dis que la nature et le paysage est un capital et qu'on ne cesse de l'entamer, surtout dans un petit pays comme le n\u00f4tre, s'il y a pas une une une valeur qui s'qui enfin un cadre qui qui s'quand \u00e0 dire qu'il s'une qui qui prend qui va au-del\u00e0 des int\u00e9r\u00eats des uns et des autres et c'est ce que ce c'est le r\u00f4le de la noix de la protection sa protection de la nature, c'est le r\u00f4le que jouent les organisations, c'est de voir que finalement ce cadre est respect\u00e9, on aura jamais une protection parce que si vous faites une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats, c'est toujours la nature qui perd donc c'est pour \u00e7a que d'ailleurs c'est le Parti radical \u00e0 l'\u00e9poque, qui avait mis en place la loi sur la protection de la nature, Franz Ruppen au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:20) [89%] :\r\nBon, si on fait une pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats cette sur la la nature qui perd, on va faire passer d'autres d'autres int\u00e9r\u00eats avant est -ce que d'avoir une comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9rale au fond \u00e7a garantit pas une forme de neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:31) [84%] :\r\nNon je pense pas que c'est toujours la nature qui qui perd fait la pes\u00e9e derri\u00e8re d'int\u00e9r\u00eat, on a tous les int\u00e9r\u00eats dans la, sur la table. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:39) [88%] :\r\nOui, mais les int\u00e9r\u00eats de la nature perche pas forc\u00e9ment lourd, en particulier en vall\u00e9e vous- m\u00eame, vous le savez bien, enfin sous un d\u00e9bat \u00e9conomique non plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:46) [90%] :\r\nMais, mais, \u00e0 la fin, \u00e0 la fin il y a camer me m\u00eame si on \u00e9largit maintenant, si on prend en compte, en consid\u00e9ration Les les int\u00e9r\u00eats mais il \u00e9tait content, il y a quand m\u00eame, \u00e7a reste cette cette expertise de de cette commission n'a f\u00e9d\u00e9ral pour la protection de la nature et du paysage, mais aujourd'hui le probl\u00e8me et il y a d\u00e9j\u00e0 quand il y a des projets ont fait d\u00e9j\u00e0 un PV d'int\u00e9r\u00eat dans les cantons entre les objectifs ou les, les, les objets \u00e0 prot\u00e9ger et puis les projets qu'on a alors s'il y a pas un int\u00e9r\u00eat national il y a d\u00e9j\u00e0 le refus de cette commission, alors on veut \u00e9largir, on veut prendre en consid\u00e9ration les int\u00e9r\u00eats cantonaux et apr\u00e8s on fait la pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats, mais je voulais juste encore revenir sur la question d\u00e9mocratique il faut il faut quand m\u00eame se rendre compte, c'est que c'est une commission d\u00e9sign\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est pas l\u00e9gitim\u00e9e par le peuple qui a -t-elle poids qui peut quasiment \u00e0 discuter sur presque 20 pourcent au-del\u00e0 du territoire du pays et \u00e0 Blatten dans le L\u00f6tschental dans le Haut-Valais il y a 98 pourcent du territoire de cette zone de Blatten qui se trouve dans un site prot\u00e9g\u00e9 cette commune qui vit du tourisme, qui est tout au fond du du du Valais de de leur cha\u00eene elle peut plus rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:11) [88%] :\r\nPatrick Martin c'est alors si vous allez de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, vous allez \u00e0 Zermatt, l\u00e0 vous pouvez voir que vous ne manquez de rien, on en arrive l\u00e0 bas il y a des grues partout, il y a des routes, il y a des routes, il y a des chemins de fer, il y a tout ce qu'il faut donc, mais certains vous reprochent Catherine Martinson, de vouloir faire de la Suisse \u00e0 un baleines font de m\u00e8tres le pays sous cloche fait \u00e7a \u00e0 plein temps qu'on en pense \u00e0 faire, oui, mais il faut aussi savoir que la il y a le il y a le domaine All\u00e8gre Aletsch Reina, voil\u00e0 qui est le en fait un un un site prot\u00e9g\u00e9 de l'UNESCO et en fait beaucoup de publicit\u00e9 avec \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que je trouve que le le discours sur le tourisme est parfois un peu ambivalent, c'est-\u00e0-dire qu'on se plaint de de prot\u00e9ger des paysages et d'avoir un cadre qui permet justement d'\u00e9viter qu'avec des int\u00e9r\u00eats personnels, on porte atteinte \u00e0 ces paysages, mais en m\u00eame temps et donc on fait de la publicit\u00e9 avec un envoi des magnifiques, on voit des magnifiques affichant sur les glaciers d'Aletsch et puis apr\u00e8s on veut quand m\u00eame construire de tout et son contraire \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc l\u00e0 je pense que c'est pour \u00e7a qu'on ne peut pas faire confiance en fait \u00e0 la pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats parce qu'en fait, chacun comprend les choses un peu diff\u00e9remment et puis par rapport \u00e0 cette cette les les d\u00e9cisions entre guillemets de la commission, je r\u00e9p\u00e8te, la fin d'une expertise c'est ensuite les autorit\u00e9s qui doit d\u00e9cider et on peut d\u00e9j\u00e0 faire pas mal de choses dans ce site de ce site d'importance nationale, si un projet est caract\u00e9ris\u00e9e d'importance nationale, on peut le construire et souvent ces projets -l\u00e0 les cantons sont aussi partie prenante, donc c'est pas qu'on ne peut rien faire, je vais finir aussi par ajouter pour pour pour compl\u00e9ter cette loi en fait cette motion avait pour but de permettre la construction d'installations d'\u00e9nergies renouvelables dans des sites prot\u00e9g\u00e9s, ce qui peut, effectivement, ce qui peut effectivement \u00eatre logique \u00e9tant donn\u00e9 qu'il peut y avoir du vent et de l'eau dans ces sites -l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9 lors de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, la loi sur l'\u00e9nergie permet maintenant et qu'elle donne un cadre qu'est ce qui peut \u00eatre construit, qu'est ce qui peut \u00eatre \u00e7a peut consid\u00e9rer comme un gros Party pardon comme int\u00e9r\u00eat national \u00e0 la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [90%] :\r\nVotre la fin Catherine Martinson encore un mot pour conclure avec vous Franz Ruppen quelques secondes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:16) [84%] :\r\nJuste ces ces expertises, m\u00eame s'ils ont pas de force obligatoire qui a le les autorit\u00e9s qui d\u00e9cident apr\u00e8s mais pratiquement, on peut plus d\u00e9roger aux ces conclusions de ces expertises et s'il y a des recours apr\u00e8s c'est les avis de cette commission, il p\u00e8se lourd et puis juste pour pour terminer madame Martine, on a \u00e9voqu\u00e9 le la, l'arr\u00eat de 2 l'aide chez moi comme pr\u00e9sidente, commune de Naters, on se rend compte, on est en train de regarder ce qu'on peut faire en t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique l\u00e0 est -ce qu'on peut faire aussi \u00e0 une une source \u00e9lectrique de pour force hydraulique le le mais l\u00e0 aussi les les milieux \u00e9cologiques sont contraires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [87%] :\r\n\u00e7a c'est aussi c'est donc pas qu'on ne va pas ouvrir ce soir, celui du glacier de la b\u00eate, mais ils rentrent dans cette th\u00e9matique en tout cas merci beaucoup de l'avoir \u00e9voqu\u00e9 ce soir on a bien compris que c'est un d\u00e9bat qui est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, merci beaucoup, Franz Ruppen et Catherine Martin sonne tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:17) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [85%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-19T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martinson, Catherine", "role": "Directrice du travail r\u00e9gional", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruppen, Franz", "role": "conseiller national UDC Valais, pr\u00e9sident de la ville de Naters dans le Haut-Valais", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1692273", "internalArchiveId": "AA1806692554", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 853, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9724618", "imageURL": "http://www.rts.ch/9724617.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10627676", "ece-9724618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T17:23:35Z", "webPublicationDate": "2018-07-19T11:12:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807699861", "durationSec": 54, "title": "MI ADOS ET PORTABLES V3_RTS000001540267", "excerpt": "La ville de Bihor en Roumanie accuse la maison de haute-couture Dior d'avoir copi\u00e9 son habit traditionnel dans sa derni\u00e8re collection. La question de l'appropriation culturelle se pose dans le monde de la mode, \u00e0 savoir s'il s'agit d'inspiration ou de plagiat."}, {"internalArchiveId": "AA1807699862", "durationSec": 75, "title": "MI BIHOR JADORE_RTS000001540183", "excerpt": "L'association Pr\u00e9 en Bulle et Breakdance Gen\u00e8ve organisent des ateliers de danse en invitant une \u00e9quipe de danseurs du P\u00e9rou pour des d\u00e9monstrations de breakdance \u00e0 Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROUMANIE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PLAGIAT", "HAUTE COUTURE", "V\u00caTEMENT"], "thematicCorporations": ["DIOR"]}, {"internalArchiveId": "AA1807699863", "durationSec": 109, "title": "MI BREAKDANCE V2_RTS000001540262", "excerpt": "Des enfants mineurs ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en prison avec leur parent par d\u00e9cision administrative en Suisse. Mais la commission nationale de pr\u00e9vention de la torture du Conseil national condamne ce proc\u00e9d\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["BREAKDANCE", "DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1807699864", "durationSec": 124, "title": "MI CELLULE PRISON THUN 2_RTS000001540258", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TENTION DES MINEURS", "PRISON", "ENFANCE"], "sequenceIds": ["1699721"]}, {"internalArchiveId": "AA1807699865", "durationSec": 91, "title": "MI COLLABORATEUR MACRON VIOLENCE 2_RTS000001540287", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1807699866", "durationSec": 86, "title": "MI COLLABORATEUR MACRON VIOLENCE_RTS000001540261"}, {"internalArchiveId": "AA1807699867", "durationSec": 30, "title": "MI ETAT NATIONAL ISRAEL 2_RTS000001540221"}, {"internalArchiveId": "AA1807699868", "durationSec": 93, "title": "MI NICARAGUA_RTS000001540271"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807699955", "summary": "Ext prison r\u00e9gionale de Thoune : fils de fer barbel\u00e9s sur barri\u00e8re. Ulrich Kr\u00e4uchi, directeur de la prison r\u00e9gionale de Thoune, faisant visiter cellule ayant accueilli mineurs. Cellule de prison \u00e9quip\u00e9e avec lit d'enfants, jouets et paquet de couches-culottes. Prisonnier requ\u00e9rant d'asile dans cour de prison entour\u00e9e de grillages. Cam\u00e9ras de surveillance au-dessus de grillages et barbel\u00e9s. Int prison, prisonniers jouant au baby foot et au ping pong dans cours de prison. \nBerne, int salle de conf\u00e9rence du Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw Alfred Heer, conseiller national UDC zurichois. \nItw Alberto Achermann, pr\u00e9sident de la commission nationale de pr\u00e9vention de la torture.", "id": "1699721", "visualThemes": ["D\u00c9TENTION DES MINEURS", "PRISON", "ENFANCE"], "visualGeographicals": ["THOUNE", "BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747464", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040558", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-25FE1740-9429-480C-B538-F5066B62926B", "internalArchiveId": "25FE1740-9429-480C-B538-F5066B62926B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faire payer les petites consultations m\u00e9dicales? D\u00e9bat entre Raymond Clottu et Simon Zurich", "publicationDate": "2018-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FavreCh ;Zurich, Simon \r\nDes \u00e9lus veulent limiter les patients qui vont chez le m\u00e9decin pour des cas b\u00e9nins, en instaurant des taxes dissuasives pour baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. D\u00e9bat entre Raymond Clottu, membre de la commission de la sant\u00e9, et Simon Zurich, vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients.\r\n\r\n* * Faire payer les petites consultations m\u00e9dicales? D\u00e9bat entre Raymond Clottu et Simon Zurich   \r\nMarie : La suisse a trop de malades imaginaires.\r\nC'est ce que consid\u00e8rent certains \u00e9lus bourgeois, qui veulent  faire payer les patients qui vont chez le m\u00e9decin ou aux urgences pour des cas b\u00e9nins.\r\nDeux initiatives parlementaires en ce sens ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es en commission de la sant\u00e9. L'une demande par exemple que l'on fasse taxe \u00e0 hauteur de 30-40 francs pour les consultations aux urgences, 15-20 francs pour les m\u00e9decins en cabinet. De quoi dissuader les patients peu malades et faire baisser substantiellement les co\u00fbts de la sant\u00e9. Des exceptions seraient pr\u00e9vues pour les enfants et adolescents, ou les patients ult\u00e9rieurement hospitalis\u00e9s - les vrais malades, quoi. \r\nBonne id\u00e9e? On en d\u00e9bat avec:\r\nRaymond Clottu, ind\u00e9pendant, membre du groupe UDC et de la commission de la sant\u00e9 - sur son fixe ** 43\r\nSimon Zurich, vice-pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, DIR ST FR \r\nCLOTTU: \r\n- Franchement, de combien esp\u00e9rez-vous faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9? Une taxe, ca ne va pas dissuader tout ceux qui ont les moyens de la payer.\r\n- En mati\u00e8re de sant\u00e9, ne faut-il pas consulter, dans le doute? \r\n- Est-ce que vous ne prenez pas le risque d'avoir une m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses?\r\n- Si une personne ne va pas consulter, parce qu'elle craint de devoir payer cette somme, et que son cas s'aggrave... vous aurez une sacr\u00e9e responsabilit\u00e9, non?\r\n- Pourquoi des sommes si faibles, alors: il faudrait faire payer la totalit\u00e9 de la consulation inutile au patient, non? Comment vous fixez la limite...\r\nProbl\u00e8me des w-end\r\nPersonnes mal int\u00e9gr\u00e9es, qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 un m\u00e9decin\r\nArbitraire, comment juger que c'\u00e9tait pas justifi\u00e9 ?? mal de t\u00eate . et si c'\u00e9tait tr\u00e8s grave ?? \r\nZURICH:\r\n- Quiconque se rend aux urgences un soir de semaine se rend compte tr\u00e8s vite qu'elles sont surcharg\u00e9es de cas qui peuvent attendre un jour, non?\r\n- Est-ce que c'est pas aux patients de se responsabiliser?\r\n- Les sommes sont relativement faibles... les risques d'avoir une m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses sont faibles, non?\r\n- Des exemptions sont pr\u00e9vues pour les vrais malades, entre guillemets, donc quel est le probl\u00e8me?\r\n- Ne faut-il pas pousser les individus \u00e0 comprendre qu'ils repr\u00e9sentent un risque pour le syst\u00e8me dans son entier.\r\nCas b\u00e9nis : piqures d'insectes, maux de ventre.40% des patients !!\r\nUrgences coutent plus cher : consultation 427 frs., 2x plus\r\nStress pour le personnel", "durationSec": 781, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9707200", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faire payer les petites consultations m\u00e9dicales? D\u00e9bat entre Raymond Clottu et Simon Zurich / FOR_2018-07-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.07.2018"], "alternativeSummary": ["Des \u00e9lus veulent limiter les patients qui vont chez le m\u00e9decin pour des cas b\u00e9nins, en instaurant des taxes dissuasives pour baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. D\u00e9bat entre Raymond Clottu, membre de la commission de la sant\u00e9, et Simon Zurich, vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients."], "variantIds": ["ece-9707200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:59Z", "speechToTexts": ["24.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [86%] :\r\nLa Suisse a trop de malades imaginaires oui c'est ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [95%] :\r\nJe consid\u00e8re en tous les cas, certains \u00e9lus bourgeois qui veulent faire payer les patients qui vont chez le m\u00e9decin ou aux urgences d'un h\u00f4pital pour des cas b\u00e9nins, 2 initiatives parlementaires en ce sens ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es en commission de la sant\u00e9, l'une demande par exemple que l'on fasse taxer \u00e0 hauteur de 30 40 francs les consultations aux urgences 15 \u00e0 20 francs pour les m\u00e9decins en cabinet de quoi dissuader les patients peu malades de faire baisser substantiellement les co\u00fbts de la sant\u00e9 des exceptions seraient pr\u00e9vues pour les enfants et adolescents ou les patients ult\u00e9rieurement hospitaliers les vrais malades en quelque sorte, alors est -ce que c'est une bonne id\u00e9e, on va le voir avec 2 invit\u00e9s qui nous ont rejoints en d\u00e9but de ce forum, Raymond Clottu et Simon Zurich bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir monsieur Raymond Clottu, vous \u00eates conseiller national ind\u00e9pendant, membre du groupe UDC Simon Zurich, vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, on va commencer avec vous, Raymond Clottu franchement est -ce que vous comptez vraiment faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9 avec une proposition comme celle -l\u00e0, on a l'impression que cette taxe, \u00e7a va en tout cas pas dissuader ceux qui ont les moyens de la payer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [85%] :\r\nNon, je crois que c'est pas, c'est pas le but de de diminuer les co\u00fbts de la sant\u00e9 et pas \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s difficile d'y arriver, c'est moi, d\u00e9j\u00e0 d'essayer de les d\u00e9stabiliser et surtout je dirais d\u00e9sengorger les services d'urgence, \u00e7a je crois que c'est \u00e7a, un gros probl\u00e8me, vous avez parl\u00e9 de malades imaginaires, on pense pas qu'\u00e0 des malades imaginaires quelques records. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [85%] :\r\nPas du tout le monde est malade. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [85%] :\r\nIl est pas bien, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9, mais il y a peut-\u00eatre pas lieu d'aller directement au service d'urgence, j'vous \u00e7a sent, c'est un m\u00e9decin qui m'a qui m'a donn\u00e9 ces exemples au mois de f\u00e9vrier on a eu passablement de personnes qui avaient des refroidissements et ce cabinet m\u00e9dical \u00e9tait passablement pris d'assaut et tout simplement ben l\u00e0 le le m\u00e9decin en question pouvait pas prendre le m\u00eame jour, c'est patients empilez \u00e9couter et certains d'entre eux avaient eu tout, tr\u00e8s clairement, puis leur a tout simplement demand\u00e9 de passer le lendemain : ben, c'est l\u00e0 o\u00f9 certains de ses patients, ben on pas attendu jusqu'au lendemain apr\u00e8s leur travail, ils sont partis aux urgences et \u00e7a tr\u00e8s clairement dans dans le monde, Colombie actuel, \u00e7a ne va pas, je crois qu'en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [90%] :\r\nMais c'est une question d'indication \u00e7a Raymond Clottu on apprend bien dans votre propos est ce que c'est vraiment en mettant des taxes, 10, 15, 20, 30, 50 fois qu'on arrive \u00e0 faire passer ce moment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [91%] :\r\nIl faut quand m\u00eame un petit peu dissuader les gens et encore une fois, Raouf responsabilit\u00e9 c'est-\u00e0-dire qu'responsabiliser certaines personnes il y a des personnes qui le font tr\u00e8s bien o\u00f9 \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien parce que par le pass\u00e9, je crois qu'on suisse en g\u00e9n\u00e9ral on s'adressait d'abord \u00e0 son 100 m\u00e8tres cette famille pour les les traitements m\u00e9dicaux et puis je crois que c'est toujours cet usage a fait ses preuves, mais il faut reconna\u00eetre que cette ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre de de consultations dans les h\u00f4pitaux, a fortement augment\u00e9, et puis c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me parce que vous avez quand m\u00eame si vous allez en urgence le soir, c'est clair que les co\u00fbts ne sont pas du tout les m\u00eames, que si vous allez en journ\u00e9e, un centre dans un centre m\u00e9dical pour une constitution sul tation l'appeler ainsi ordinaire mais pour avoir une fois, je parle pas de malades imaginaire, qu'on soit tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [89%] :\r\nNon, c'est une formule absolument j'assume compl\u00e8tement quoi Claire Simon Zurich vous entendez les propos de Raymond Clottu bon, il y a des chiffres qui sont assez int\u00e9ressant, on dit qu'une consultation par exemple en urgence ses 427 francs 2 fois plus qu'en cabinet en temps normal, est ce qu'il y a quand m\u00eame une marge de manoeuvre ici pour agir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [90%] :\r\nJe pense qu'il faut replacer les choses dans leur contexte, \u00e0 mon avis, cette proposition est tr\u00e8s simpliste quand on regarde le nombre de consultations par an, en Suisse, on est \u00e03,9 consultations en moyenne par an par personne, en comparaison avec les autres pays de l'OCDE au zoo, la moyenne s'\u00e9l\u00e8ve \u00e06,6 pourcent donc on voit conna\u00eet consultant Suisse pr\u00e8s de la moiti\u00e9 moins que dans les autres pays pourtant en Suisse, les patients payent le plus de leur poche cette part, elle a fait qu'augmenter la part priv\u00e9e et qu'on paye dans leur poche avec aucun effet sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 et on trouve encore une majorit\u00e9 au Parlement, qui continue de vouloir charger et charger les patients en augmentant les franchises en mettant des taxes sur les consultations, \u00e0 mon avis, c'est cette proposition, elle, elle manque compl\u00e8tement son but, comme le dit Monsieur Clottu, \u00e7a concerne en nombre limit\u00e9 de personnes mais on vise quand m\u00eame \u00e0 taxer tout le monde avec un un risque m\u00e9dical, risque \u00e9conomique Claire puisqu'on sait tr\u00e8s bien que si une personne qui est malade, ne seront pas \u00e0 temps chez le m\u00e9decin, h\u00e9 ben sa prise en charge co\u00fbte ensuite plus cher et et avec des risques de sant\u00e9 importantes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:24) [92%] :\r\nSimon Zurich, vous dites au fond que ces propositions manquent leur cible, reste que la hausse des consultations aux urgences, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'est -ce qu'on fait, qu'est ce que vous proposez pour d\u00e9sengorger ses urgences et laisser la place aux gens qui en ont r\u00e9ellement besoin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait il faut il faut chercher des autres solutions d'ailleurs le le texte m\u00eame de l'initiative parlementaire le d'Iyad des raisons diverses \u00e0 cette hausse et on cherche pas quelles sont v\u00e9ritablement c'est ces causes de l'augmentation, on cherche une solution simpliste pour parer au plus press\u00e9, on pourrait par exemple r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 renforcer la gestion de de l'admission d\u00e8s m\u00e9decin dans les cabinets m\u00e9dicaux par les cantons mais le le parti de Monsieur Clottu s'oppose \u00e0 toute mesure cens\u00e9e qui permettrait ainsi qu'aux cantons de de mieux g\u00e9rer l'ambulatoire ou en 2 jusqu'\u00e0 maintenant, en tout cas, mais je me r\u00e9jouis que \u00e7a, \u00e7a puisse \u00eatre mise en oeuvre et puis on pourrait aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 former plus de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, on n'en forme pas du tout assez c'dans dans l'exemple de de cabinets engorg\u00e9 lorsque les les lits, il y a des des \u00e9pid\u00e9mies saisonni\u00e8res s'en va, on ressent clairement ce ce besoin en g\u00e9n\u00e9raliste j'aimerais et puis d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je pense qu'il faut aussi d\u00e9velopper les comp\u00e9tences des patients pour qu'ils puissent \u00e9valuer par eux- m\u00eames, leur \u00e9tat de sant\u00e9 et effectivement \u00e9viter des consultations inutiles comme \u00e7a peut \u00eatre le cas pour \u00e7a en cl\u00f4ture. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:47) [85%] :\r\nChez moi, c'est Zurich moi, j'aimerais quand m\u00eame vous r\u00e9pondent : on a, on n'a pas, c'est bien s\u00fbr que c'est cinq puisque comme \u00e7a sur le papier mais vous proposez rien de concret, je. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:54) [70%] :\r\nParler de progr\u00e8s, je crois, c\u00f4t\u00e9 mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes \u00e0 une r\u00e9forme Lamboley para\u00eetrait Bangkok. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:58) [86%] :\r\nAyez le voil\u00e0 merci non on parle \u00e0 des le service des urgences, je pense que chacune et chacun, qui s'est rendu, un jour, dans un h\u00f4pital au service des urgences en dehors des heures d'activit\u00e9 je dirais courantes constate effectivement qu'il y ait une recrudescence \u00e9pique n'est vers\u00e9e effervescence \u00e9norme et qui peut mettre en danger, certains cas qu'aurait besoin r\u00e9ellement d'urgence et c'est l\u00e0- dessus qu'on qu'on peut lutter, je vous entends parfaitement vous savez, on n'a pas attendu ce Monsieur Zurich pour prendre des mesures et puis pour se mettre autour de la table, mais le probl\u00e8me, on a dans le domaine de la sant\u00e9, vous savez aussi bien, aussi bien que moi, chacun veut tirer la couverture \u00e0 soi bien s\u00fbr qu'il y a des collaborations inf\u00e9rieur \u00e0 des collaborations, pas seulement avec fin cher monsieur Harper, il aura je pense dans le futur des collaborations, c'est faire avec les pharmaciens, mais il faudra aussi les r\u00e9mun\u00e9rer en cons\u00e9quence mais les pharmaciens pourront aussi r\u00e9pondre \u00e0 certaines demandes je pense de patients parce qu'ils sont, ils sont tout \u00e0 fait form\u00e9, ils ont un doctorat, donc ils seront ils sont sales, auteur pour prendre pour faire je dirais des 1er diagnostic lors de tout, de prise de, de, de, de tension ou des choses comme \u00e7a, je peux vous dire on y travaille alors n'est pas \u00e0 dire qu'on a des solutions simplistes, \u00e7a c'est une B solutions possibles, on doit encore en discuter, je le r\u00e9p\u00e8te, notamment pour d\u00e9sengorger le service des urgences des h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [64%] :\r\nNon s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:18) [91%] :\r\nR\u00e9ellement besoin \u00e0 l'heure actuelle, quand je pense que le constater. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [91%] :\r\nComment compte l'occurrence la proposition qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es en conseil national vise aussi \u00e0 taxer les consultations en cabinet, donc c'est pas seulement les urgences, il faut dire les choses comme elles sont et puis il y a donc encore une fois en ville oui, ben vous l'avez accept\u00e9 les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:36) [89%] :\r\nOui, mais encore encore en d\u00e9battre, vous savez, le processus est tr\u00e8s long et je pense qu'il faut, je pense qu'il est ici, il est, il est, il est positif, de mettre les, les, les, les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments sur la table, et puis apr\u00e8s le il y a, il y a le Conseil des \u00c9tats qui doit aussi statuer et en dernier lieu il y a encore les les Chambres f\u00e9d\u00e9rales, donc voil\u00e0 et puis encore toujours la possibilit\u00e9 aussi encore contrer ce genre de donn\u00e9es initiatives donc on a, on a des garde- fous suffisants mais je crois, d'instaurer un d\u00e9bat sur une probl\u00e9matique r\u00e9elle et ce que je viens d'entendre votre pas, vous avez plut\u00f4t l'impression, dire aux journaux non le probl\u00e8me n'existe pas, il faut chercher ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [78%] :\r\nNon pas que le probl\u00e8me n'est comportement alors dans le parce que voil\u00e0, Simon Zurich, Simon Zurich, les voil\u00e0 qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [85%] :\r\nOn a, on a compris, Simon Zurich, Anne d'\u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants qu'a mis sur la table, Raymond Clottu celle fait finalement que ces personnes qui encombrent soi-disant les urgences elles emp\u00eachent le traitement, la prise en charge de patients qu'on aurait davantage besoin est ce que \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 que vous voyez aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:32) [88%] :\r\nBon, \u00e0 ma connaissance, il y a encore aucun cas probl\u00e9matique au en cale, il y a un nombre de cas probl\u00e9matiques qui est qui est limit\u00e9, effectivement, il y a, il y a des gens qui vont aux urgences pour pour des des cas b\u00e9nins, on va pas se voiler la face, maintenant il faut savoir quelle solution apporter \u00e0 ce probl\u00e8me -l\u00e0 et encore une fois, la solution qui a apport\u00e9 la elle est simpliste alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me des exceptions aussi hein, par exemple, des exemptions plut\u00f4t pour les personnes qui sont enceintes, pour les enfants de moins de 16 ans, pour les personnes qui ont des maladies chroniques, enfin il y a tout un tas de garde- fous qui sont mis, afin que ce soit pas p\u00e9nalisant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:08) [91%] :\r\nIl y a certains garde- fous qui sont mis \u00e0 mon avis sont de loin pas suffisant, et encore une fois est -ce qu'on veut encore faire porter plus les patients qui porte d\u00e9j\u00e0 un point extr\u00eame dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse dans le cadre de son financement, c'est c'est profond\u00e9ment injuste, on a d\u00e9j\u00e0 vu que de charger et charger encore financi\u00e8rement les patients ne m\u00e8ne \u00e0 rien, ne permet pas de limiter l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 et puis l\u00e0 on arrive avec une une proposition qui, si je j'en crois Monsieur Clottu visant \u00e0 plut\u00f4t \u00e0 ouvrir le d\u00e9bat, moi je regrette que les gens f\u00e9d\u00e9ral Zahi ouvrir le d\u00e9bat de cette mani\u00e8re -l\u00e0, et puis se se penche pas plut\u00f4t de mani\u00e8re plus concr\u00e8te sur la formation des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et puis sur une collaboration avec les cantons pour mieux g\u00e9rer le domaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:51) [82%] :\r\nTr\u00e8s belle cl\u00f4ture finalement sur un syst\u00e8me Raymond ketchup juste \u00e0 ce syst\u00e8me \u00e7a sur ce point- l\u00e0 un syst\u00e8me profond\u00e9ment injuste et ce qu'il n'y a pas un risque d'une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:01) [91%] :\r\nNon, je ne crois pas, il est aussi injuste pour des patients quand besoin de soins urgents que des pas des patients viennent pour des affections b\u00e9nignes, je crois que l\u00e0 c'est aussi une injustice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [91%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un point int\u00e9ressant quand m\u00eame bien boucl\u00e9 tue parce que c'est difficile \u00e0 juger, comment vous faites pour juger qu'il y a quelqu'un qui vient, puis qui dit j'ai tr\u00e8s mal \u00e0 la t\u00eate, \u00e7a peut \u00eatre rien du tout 2 aspirines mais on n'en parle plus retournent au travail ou \u00e7a peut \u00eatre quelqu'un, on a tous entendu des histoires comme \u00e7a, des gens qui vont consulter parce qu'ils ont mal \u00e0 la t\u00eate et puis c'est extr\u00eamement grave, il faut r\u00e9agir tr\u00e8s vite, difficile \u00e0 savoir quand vous savez quand vous vous \u00eates en face de cette situation, comment vous faites pour appr\u00e9cier pour juger. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:36) [86%] :\r\nEh bien, vous savez, moi personnellement je pas m\u00e9decin bien entendu mais je crois qu'il il y a le bon sens en journ\u00e9e, je vous ai donn\u00e9 je vous ai donn\u00e9 quelques exemples en en tout d\u00e9but d'\u00e9mission, quelqu'un qui a acquis qui \u00e0 tout, il est pas n\u00e9cessaire sinc\u00e8rement d'aller aux urgences qu'en cas de fortes douleurs dans la t\u00eate en journ\u00e9e, il peut s'adresser encore une fois un centre m\u00e9dical, on a dans tous les cantons dans le canton de Neuch\u00e2tel, on a diff\u00e9rents centres m\u00e9dicaux ou les patients peuvent s'adresser o\u00f9 il y a, il y a un stress secr\u00e9tariat on peut leur passer un m\u00e9decin et se met fin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:09) [86%] :\r\nRaymond Clottu avec int\u00e9r\u00eat Jean-Louis ADN o\u00f9 il y a une forte p\u00e9nurie de de g\u00e9n\u00e9ralistes peut-\u00eatre si on a envie, l\u00e0, Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve ou si on a dans certaines vall\u00e9es dans certains cantons, PC et p\u00e9riph\u00e9riques, les acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 des g\u00e9n\u00e9ralistes, ce genre de de cabinet ne sont pas les m\u00eames et on va peut-\u00eatre plus facile. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:25) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, je peux aussi longtemps bien s\u00fbr que c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment qu'on va devoir r\u00e9gler, on va devoir aussi r\u00e9gler mais vous savez, les m\u00e9decins se prot\u00e8ge aussi au m\u00eame je vous ai dit aussi qu'une plus \u00e9troite collaboration avec les pharmaciens serait une excellente id\u00e9e, mais il faut aussi r\u00e9mun\u00e9rer ces pharmaciens si c'est pharmacien vous fournit des des prestations service mais il a le droit aussi d'avoir une r\u00e9mun\u00e9ration ad\u00e9quate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:48) [64%] :\r\nMais la poudre devoir conclure au sud, quoi c'est peace mais Simone, cette puissance ce soir gros. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:53) [76%] :\r\nTirer la couverture vers eux mais \u00e0 dire non, les pharmaciens sont sont pas comp\u00e9tent, sage L\u00e9once du en s\u00e9ance de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:00) [86%] :\r\nDe commissions, Simon Zurich p\u00e9pins je dirais pas mais mais j'peux chacun veut tirer la couverture \u00e0 soi si on je crois que le r\u00f4le du politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:06) [88%] :\r\nBien, c'est aussi de prendre des responsabilit\u00e9s et puis devenir avec diff\u00e9rentes pistes, effectivement, \u00e7a va peut-\u00eatre pas plaire \u00e0 tout le monde, \u00e7a j'en suis bien votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:14) [90%] :\r\nVotre mot de la fin 6 mois Zurich par rapport \u00e0 ce qui est propos\u00e9 par rapport au par rapport aux pharmaciens tout simplement est -ce que l\u00e0 c'est un terrain sur lequel vous pourriez \u00eatre d'accord avec Monsieur Clottu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:23) [88%] :\r\nOui, je pense que c'est une piste tout \u00e0 fait pertinente \u00e0 analyser les pharmaciens \u00e0 Rangoun auront pas toute la question, mais encore une fois, de vouloir accabler les passions financi\u00e8rement, d\u00e9truisant plus ben c'est c'est d\u00e9faite vous voulez charg\u00e9 les consultations jusqu'\u00e0 hauteur de 50 francs, ce long texte de l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es, c'est une charge qui est insupportable pour une bonne partie des patients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:43) [88%] :\r\nEt plus avec \u00e7a, Raymond Clottu, merci infiniment pour conscient national UDC enfin ind\u00e9pendant mais membre du groupe UDC et Simon Zurich, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients \u00e9galement \u00e9lu communal socialiste du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, si je ne me trompe, c'est tout juste, merci beaucoup, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:58) [99%] :\r\nMerci et au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-18T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "membre ind\u00e9pendant du UDC. Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A95EC129-2992-4467-88AC-3BC5DC9AAF16", "internalArchiveId": "A95EC129-2992-4467-88AC-3BC5DC9AAF16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pr\u00e9sidente du PLR veut une majorit\u00e9 PLR-UDC \u00e0 tous les \u00e9chelons politiques", "publicationDate": "2018-07-16T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi souhaite voir son parti devenir le deuxi\u00e8me de Suisse, derri\u00e8re l'UDC. Elle l'affirme lundi dans une interview au quotidien al\u00e9manique Blick. Mais le d\u00e9fi est-il possible?\r\n\r\n* * La pr\u00e9sidente du PLR veut une majorit\u00e9 PLR-UDC \u00e0 tous les \u00e9chelons politiques  12h30: PLR G\u00f6ssi SCHALLER\r\nLe PLR... veut... d\u00e9passer... le parti socialiste... aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nC'est en tout cas.... l'ambition... de la pr\u00e9sidente du parti... aujourd'hui dans le Blick.\r\n Elle veut... encore progresser... et obtenir une majorit\u00e9... PLR-UDC... \u00e0 tous.. les \u00e9chelons politiques. \r\nThibaut Schaller... l'objectif.. est clair... mais il sera difficile... \u00e0 atteindre.\r\nPetra Goessi nous livre son r\u00eave pour la politique suisse. Une constellation qui permettrait \u00e0 l'UDC et au PLR de gouverner seuls sans plus chercher d'alliances avec les autres partis. Aujourd'hui, ces deux partis sont majoritaires au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et - de peu - au Conseil national. Petra Goessi dit esp\u00e9rer la m\u00eame situation aussi au Conseil des Etats, qui pour l'instant joue un r\u00f4le de contre-poids, avec sa composition plus centriste. Il manque aujourd'hui 5 si\u00e8ges au PLR et \u00e0 l'UDC pour prendre la majorit\u00e9 aux Etats. Et ces 5 si\u00e8ges seront compliqu\u00e9s \u00e0 d\u00e9crocher dans cette \u00e9lection de personnes, en particulier pour l'UDC, qui peine \u00e0 trouver des figures rassembleuses. Pour le PLR, il y a une marge de progression dans deux cantons romands, estime Petra Goessi: en Valais et \u00e0 Gen\u00e8ve. Les cibles sont ainsi clairement identifi\u00e9es: la gauche et le PDC, qui sont assis pour l'instant sur les fauteuils de ces cantons... \r\nUne telle situation... serait un changement majeur...\r\nce serait une sacr\u00e9e r\u00e9volutionpour la Suisse du compromis inter-parti: deux formation politiques, pour autant qu'elles se mettent d'accord, pourraient r\u00e9gir \u00e0 elles seules la politique f\u00e9d\u00e9rale. UDC et PLR sont certes divis\u00e9s sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 et sur l'Europe, mais sur bien des th\u00e8mes, asile, \u00e9conomie, sant\u00e9, finances... ils sont relativement proches. Le rechtsrutsch dont on a tant parl\u00e9 en 2015 - ce fameux glissement \u00e0 droite - deviendrait cette fois-ci une r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s concr\u00e8te...", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9701809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La pr\u00e9sidente du PLR veut une majorit\u00e9 PLR-UDC \u00e0 tous les \u00e9chelons politiques / 12H30_2018-07-16T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 16.07.2018"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi souhaite voir son parti devenir le deuxi\u00e8me de Suisse, derri\u00e8re l'UDC. Elle l'affirme lundi dans une interview au quotidien al\u00e9manique Blick. Mais le d\u00e9fi est-il possible?"], "variantIds": ["ece-9701809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-22T10:39:00Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur place, le PLR veut d\u00e9passer le Parti socialiste aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est en tout cas l'ambition de la pr\u00e9sidente du parti, aujourd'hui dans le Blick, elle veut encore progresser, obtenir une majorit\u00e9 PLR UDC \u00e0 tous les \u00e9chelons politiques Thibaut Schaller, l'objectif est clair, mais il sera difficile \u00e0 atteindre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi nous livre son r\u00eave pour la politique suisse une constellation, qui permettra \u00e0 l'UDC au PLR de gouverner seul sans plus chercher d'alliances avec les autres partis aujourd'hui c'est de partis sont majoritaires au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de peu au Conseil national, P\u00e9tra G\u00f6ssi dit esp\u00e9rer la m\u00eame situation aussi au Conseil des \u00c9tats qui, pour l'instant, joue un r\u00f4le de contrepoids avec sa composition plus centriste, il manque aujourd'hui 5 si\u00e8ges au PLR et \u00e0 l'UDC pour prendre la majorit\u00e9 aux \u00c9tats et ces 5 si\u00e8ges seront compliqu\u00e9s \u00e0 d\u00e9crocher dans cette \u00e9lection, personne, en particulier pour l'UDC qui peine \u00e0 trouver des figures rassembleuses pour le PLR, il y a une marge de progression plus \u00e9vidente, notamment dans 2 cantons romands, estime P\u00e9tra G\u00f6ssi en Valais et \u00e0 Gen\u00e8ve, les cibles sont ainsi clairement identifi\u00e9es, la gauche et le PDC qui sont ainsi actuellement sur les fauteuils de ces 2 cantons, m\u00eame si ce sera compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [87%] :\r\nUne telle situation, Thibault, ce serait un changement majeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nOui, une majorit\u00e9 UDC et PLR \u00e0 tous les \u00e9chelons politiques ce sera une sacr\u00e9e r\u00e9volution pour la Suisse du compromis du consensus inter- partis de formations politiques pour autant qu'elles se mettent d'accord pourraient r\u00e9gir \u00e0 elle seule la Berne f\u00e9d\u00e9rale UDC PLR sont certes divis\u00e9s sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 ou sur l'Europe, mais sur bien des th\u00e8mes asile \u00e9conomie, sant\u00e9, finances, ils sont relativement proches et il pourrait imposer leurs vues, h\u00e9 oui, c'est n'y a plus besoin d'aller chercher des voix au PDC ou \u00e0 gauche pour faire passer un projet, cela signifie qu'il est moins n\u00e9cessaire de faire des concessions sur le fond, le reste dont on a tant parl\u00e9 en 2015, ce fameux glissement \u00e0 droite deviendrait alors une r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s concrets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [90%] :\r\nVotre analyse Thibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral cet homme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-16T10:47:06Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4946533F-6F8D-4DD7-B3FC-8E96AE829003", "internalArchiveId": "4946533F-6F8D-4DD7-B3FC-8E96AE829003", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur la prolongation des ouvertures des magasins ressurgit \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2018-07-14T00:00:00Z", "summary": "Dans le canton de Fribourg, le d\u00e9bat sur l'heure d'ouverture des magasins le samedi resurgit. Le gouvernement propose au Parlement de prolonger l'ouverture de 16 \u00e0 17 heures. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Peiry, d\u00e9put\u00e9 UDC et Armand Jaquier, secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia.\r\n\r\n* * Le d\u00e9bat sur la prolongation des ouvertures des magasins ressurgit \u00e0 Fribourg 18h Fribourg : ouverture des magasins au-del\u00e0 de 16h le samedi ?\r\nDans le canton de Fribourg... le d\u00e9bat sur l'heure d'ouverture des magasins le samedi resurgit...\r\nDans un projet de modification de la loi sur l'exercice du commerce... le gouvernement propose au Parlement de prolonger l'ouverture d'1 heure... de 16 \u00e0 17 heures.\r\nLe \"oui\" du Grand Conseil est programm\u00e9... tout comme le r\u00e9f\u00e9rendum des syndicats.\r\nBref... d'ores et d\u00e9j\u00e0... la bataille entre la gauche et la droite s'annonce \u00e2pre.\r\nOn va tout de suite s'en rendre compte avec nos deux invit\u00e9s...\r\n St\u00e9phane Peiry, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 UDC...\r\nDIRECT STUDIO FR\r\n Armand Jaquier, bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia...\r\nDIRECT TEL ** 45 (+41 79 **)\r\n- St\u00e9phane Peiry, \u00e0 Fribourg, le prolongement des heures d'ouverture des commerces le samedi est un vieux serpent de mer: le peuple a d\u00e9j\u00e0 chass\u00e9 le sujet en votation... et le voil\u00e0 qui revient par la fen\u00eatre du Parlement !... Pourquoi cette obsession ?\r\n- Armand Jaquier, le Parlement fribourgeois penche majoritairement \u00e0 droite: le \"oui\" \u00e0 l'ouverture des magasins jusqu'\u00e0 17heures le samedi ne sera qu'une formalit\u00e9...\r\n- St\u00e9phane Peiry, le projet du gouvernement fribourgeois n'offre aucune contre-partie \u00e0 la gauche, en \u00e9change du prolongement de l'heure d'ouverture des magasins le samedi :  n'est-ce pas une erreur politique ?\r\n- Armand Jaquier, du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des syndicats... si le Parlement fribourgeois prolonge les heures d'ouverture le samedi... l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum sera activ\u00e9e...\r\n- Armand Jaquier, est-ce qu'\u00e0 Fribourg... ce d\u00e9bat sur l'ouverture des magasins le samedi ne tourne pas en boucle ?\r\n- St\u00e9phane Peiry, est-ce qu'entre la droite et la gauche, est-ce que entre le patronat et les syndicats... il n'y aurait pas mieux \u00e0 faire, \u00e0 construire? Comme par exemple prolonger les horaires... en \u00e9change d'une meilleure convention collective de travail?\r\n- Armand Jaquier, m\u00eame question ?\r\n- Armand Jaquier, la ville de Fribourg affiche un taux de vacances pr\u00e9occupant de vitrines de 15%: est-ce que la rigidit\u00e9 syndicale n'est pas en train de tuer les commerces du centre ville ? \r\n- St\u00e9phane Jaquier, un autre stratag\u00e8me serait de faire du centre historique de Fribourg un site touristique \u00e0 l'ann\u00e9e: cela permettrait aux magasins de pouvoir ouvrir syst\u00e9matiquement plus tard... est-ce que c'est LA solution... ou un moyen de contourner la loi ?\r\n- Autre r\u00e9volution : le commerce en ligne enterre les enseignes et les distributeurs les uns apr\u00e8s les autres: au lieu de s'opposer... est-ce que vous n'auriez pas tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 vous unir... pour organiser la r\u00e9sistance?\r\n- etc.", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9699625", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur la prolongation des ouvertures des magasins ressurgit \u00e0 Fribourg / FOR_2018-07-14T18:10:00_developpement-6", "Forum du 14.07.2018"], "alternativeSummary": ["Dans le canton de Fribourg, le d\u00e9bat sur l'heure d'ouverture des magasins le samedi resurgit. Le gouvernement propose au Parlement de prolonger l'ouverture de 16 \u00e0 17 heures. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Peiry, d\u00e9put\u00e9 UDC et Armand Jaquier, secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia."], "variantIds": ["ece-9699625"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:54Z", "speechToTexts": ["20.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLord dans le canton de Fribourg, le d\u00e9bat sur l'heure d'ouverture des magasins le samedi resurgit dans un projet de modification de la loi sur l'exercice du commerce, le gouvernement propose au Parlement de prolonger l'ouverture d'une heure de 16 heures \u00e0 17 heures le oui du Grand Conseil est d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9e, tout comme le r\u00e9f\u00e9rendum des syndicats, bref, d'ores et d\u00e9j\u00e0, la bataille entre la gauche et la droite s'annonce et on va tout de suite s'en rendre compte avec nos 2 invit\u00e9s : St\u00e9phane Peiry, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PDC Armand Jaquier c'est UDC pardon, j'ai des pardonnez -moi Armand Jacquier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia alors St\u00e9phane Peiry \u00e0 Fribourg le prolongement des heures d'ouverture des commerces le samedi est un vieux serpent de mer, hein, le peuple a d\u00e9j\u00e0 chass\u00e9 le sujet en votation et le voil\u00e0 qui revient par la fen\u00eatre du Parlement, au fond, pourquoi cette obsession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [91%] :\r\n\u00e9coutez la derni\u00e8re fois que le peuple fribourgeois se prononcer sur ce sujet, c'\u00e9tait en 2009, sauf erreur, donc \u00e7a fait presque 10 ans, on doit bien admettre qu'en 10 ans, le commerce, en particulier le commerce de taille a \u00e9volu\u00e9 de mani\u00e8re significative mais pas forc\u00e9ment dans la bonne direction, direction, \u00e0 commencer par la concurrence du commerce en ligne, vous me direz, il existait d\u00e9j\u00e0 il y a 10 ans, mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas encore dans les habitudes de tout un chacun, aujourd'hui, le commerce en ligne a pris beaucoup de place et finalement nous avec mon coll\u00e8gue au Grand Conseil lui PDC du truchement on se poser la question : mais qu'est -ce qu'on peut faire par rapport \u00e0 ce commerce taille pour lui donner un peu un ballon d'oxyg\u00e8ne qu'en l'occurrence, parce qu'on constate les commerces ferme, surtout les petits commerces mais aussi les grandes cha\u00eenes, on a vu aussi des grandes cha\u00eenes faire faillite ces derniers mois, donc 7 heures d'ouverture, \u00e0 17 heures, c'est simplement d\u00e9j\u00e0 pour aligner le canton de Fribourg sur les autres cantons romands je dirais sur le reste de la Suisse, puisqu'il y a que Lucerne Fribourg qui ferme leur commerce, le samedi \u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [89%] :\r\nArmand Jacquier c'est vrai finalement est qu'on sait tr\u00e8s bien que les fribourgeois ne s'arr\u00eate pas de faire du commerce, \u00e0 16 heures, soit ils sont en ligne, il continue \u00e0 le faire, soit il se d\u00e9place dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:55) [86%] :\r\nBon, c'est pas tout \u00e0 fait, voil\u00e0, si les fribourgeois se d\u00e9place, c'est pas parce qu'il ferme \u00e0 16 heures et si on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [83%] :\r\nOui, \u00e7a arrive quand m\u00eame bien, il y en a, il y en a pas Matisse d\u00e9pense il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:03) [88%] :\r\nC'est pas parce qu'il ferme c'est pas parce qu'il de les commerces 16 heures, c'est parce qu'ils y trouvent un autre int\u00e9r\u00eat : ils vont dans les commerces fran\u00e7ais, c'est parce qu'il y a certainement une autre une pr\u00e9sentation ce qu'on voit c'est que dans le commerce fribourgeois il y a toujours moyen d'eau toujours moins de de pr\u00e9sence, mais c'est pas en ouvrant du heure et en paix, joueront les conditions de travail des salari\u00e9s en accord donc par une convention collective, en ayant une situation dans ce canton pour le personnel de vente n'est pas prot\u00e9g\u00e9 par convention collective se voit tous les jours, imposer des horaires qui ne souhaite pas l'essentiel du personnel, en particulier des femmes, c'est du temps partiel du temps partiel qui ne veulent pas qu'il est impos\u00e9 les employeurs r\u00e9duisent les contrats de travail, avec pour cons\u00e9quence que dans la journ\u00e9e, on leur dit travailler au moment de rentrer \u00e0 la maison de revenir et en ouvrant une heure, on continuera \u00e0 faire \u00e7a, on le voit m\u00eame sur l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [86%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:02) [88%] :\r\nO\u00f9 il y a des personnes qui se voient proposer des contrats de travail \u00e0 temps partiel et on leur dit : dans les p\u00e9riodes d'ann\u00e9es o\u00f9 il y a du compte la consommation vous venez travailler le reste pour laisser \u00e0 la maison, avec les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et familiales que \u00e7a comporte, donc c'est une fausse r\u00e9ponse \u00e0 un vrai probl\u00e8me, il y a un probl\u00e8me donc, comme dans le commerce de d\u00e9tail mais ce probl\u00e8me il est beaucoup plus large que le canton de Fribourg et il d\u00e9coule essentiellement du fait de la concentration des grand commerce toutes confi\u00e9e \u00e0 des grands distributeurs \u00e0 des grandes surfaces et l'extension des on verse, heures d'ouverture aura aussi pour cons\u00e9quence une appauvrissement de l'offre et non pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [91%] :\r\nOui, pas de petits commerce St\u00e9phane Peiry le projet du gouvernement fribourgeois n'offrent aucune contrepartie \u00e0 la gauche, en \u00e9change du prolongement de l'heure d'ouverture des magasins le samedi, ce que ce n'\u00e9tait pas une erreur politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [88%] :\r\n\u00e9coutez, si vous lisez le message du Conseil d'\u00c9tat, le concept a semble -t-il tent\u00e9 de ma\u00eetres, les partenaires sociaux autour de la table pour qu'ils trouvent une solution, moi je serais \u00e0 la \u00e0 toute personnelle pas oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on trouve effectivement une contrepartie je discute avec des commer\u00e7ants, il faut bien avoir conscience que cette heures entre 16 heures et 17 heures, c'est quand m\u00eame une des heures les plus profitables, si je puis dire, commercialement parlant, et le bailleur le la journ\u00e9e du samedi, on savait sans doute, sans doute, la journ\u00e9e la plus int\u00e9ressante pour les commerces le le le Durance semaine et par contre il y a d'autres Jean Auroux, forc\u00e9ment, je pense notamment \u00e0 la nocturne en ville de Fribourg, c'est le jeudi soir, en l'occurrence, o\u00f9 l\u00e0, les petits commer\u00e7ants nous et \u00e7a nous int\u00e9resse pas, hein, d'\u00eatre ouvert le jeudi jusqu'\u00e0 21 heures, donc il y a sans doute aussi compensations qui peuvent \u00eatre trouv\u00e9es, mais \u00e7a c'est aussi au niveau des partenaires sociaux, il faut qu'ils se parlent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [91%] :\r\nOui, Armand Jacquier c'est vrai hein finalement est -ce que entre la droite et la gauche entre le patronat et les syndicats, il n'y aurait pas mieux \u00e0 faire que de \u00e0 chaque fois, voil\u00e0 le Grand Conseil qui adopte une loi et puis attaqu\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum par les syndicats et la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:57) [91%] :\r\n\u00e7a fait peut-\u00eatre 20 ans ou 25 ans que avec mes camarades, on r\u00e9clame une convention collective. \r\n\u00e7a fait autant de temps seul par largement plus longtemps que les grandes surfaces et les commer\u00e7ants refusent une convention collective ou s'ils disent oui ce contenu vite, on a demand\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat de surseoir \u00e0 la pr\u00e9sentation de cette loi pour laisser le temps \u00e0 avoir une n\u00e9gociation \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 fait. \r\nIl y a pas une volont\u00e9 d'avoir une convention collective de la part des employeurs de ce et l'autorit\u00e9 cantonale ne prend pas ses responsabilit\u00e9s en obligeant mon ayant une forme de contrainte, c'est simplement encourager d'accompagner, mais elle ne mais pensons point d'autorit\u00e9 pour r\u00e9gler une fois pour toutes les conditions de travail de ce secteur, donc \u00e7a pose probl\u00e8me, ensuite concernant le samedi en tant que telle, plus de 60 pourcent des commer\u00e7ants consid\u00e8re que de d\u00e9placer leur \u00e7a ne rapporte pas grand- chose en termes de chiffre d'affaires et \u00e7a ne leur p\u00e9jore par leur chiffre d'affaires, il y a aussi, plus 60 pourcent des commerces qui disent que les horaires actuels ne leur pose pas de probl\u00e8me, c'est quel grand distributeur qui s'. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:09) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:10) [84%] :\r\nTendre, c'est quoi pour changer le pas digne pour simplement prendre des parts de march\u00e9. \r\nEt faire des consommateurs et des habitants des commerces par ailleurs \u00e0 la consommation, le samedi, contrairement \u00e0 ce que nous dit Monsieur Perry, d'une part le, la consommation en fin de journ\u00e9e, c'est n'est pas l'essentiel, se fait plut\u00f4t en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:29) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:29) [87%] :\r\nD'autre part, quand on discute avec les commer\u00e7ants, y compris les g\u00e9rants de grandes surfaces ou les g\u00e9rants de grandes cha\u00eenes nous disent tr\u00e8s bien que le samedi et profitable \u00e0 la fin du mois, lorsque les gens, leur salaire pour le reste, c'est un lieu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 tu roule des gens viennent se promener. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Peiry qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ces questions, assez, assez probl\u00e8mes soulev\u00e9s par Armand Jacquier notamment d'abord les conditions de travail, pourquoi effectivement les pas, les partenaires sociaux n'y arrive pas et surtout, pourquoi le Conseil d'\u00c9tat comme comme bien vite Armand Jacquier ne n'utilise pas son son son autorit\u00e9 pour en quelque sorte plus qu'encourager les partenaires sociaux \u00e0 se mettent d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [88%] :\r\nMais ce qui est regrettable, ce qui est surprenant \u00e0 Fribourg, c'est que la gauche fait une fixation sur cette fameuse radar \u00e0 17 heures, prenez le cas de de Neuch\u00e2tel, ils ont sign\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait en 2014 V\u00e9rone, convention collective qui touche toute tout le domaine du commerce d\u00e9tail et ils ont les ouverture jusqu'\u00e0 18 heures alors il y a une fixation de la part de la gauche, vous l'avez vous avez parl\u00e9 de serpent de mer en pr\u00e9ambule de ce d\u00e9bat, c'est exactement \u00e7a, la gauche fait une fixation sur 7 heures \u00e0 17 heures, il faut quand m\u00eame se rend compte d'une chose : on parle des, de 17 heures, on parle pas de 19 heures ou de ou de 21 heures mais Armand Jacquier nous dit il y a pas de convention collective, il y a l'convention collective au niveau de la grande distribution, il y a pas de commen\u00e7ons compartiments, on vous parle commerce laissant encore une fois, se sont oppos\u00e9s aux partenaires sociaux ou connaissait la pratique en Suisse, oui, je trouve que cette pratique, elle est, elle est bonne parce qu'elle a donn\u00e9 le bon r\u00e9sultat et Neuch\u00e2tel est un exemple, je trouve que les syndicats fribourgeois pourrait prendre exemple sur leurs coll\u00e8gues neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [89%] :\r\nArmand Jacquier c'est vrai \u00e7a, ce qu'on pourrait pas, vous pourriez pas vous inspirer des autres coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:02) [97%] :\r\nJe trouve presque malhonn\u00eate qui vient d'\u00eatre dit, pour rester Poli. \r\nNous voulons une convention collective, une convention collective s'inspire certains contenus 500 aussi que les employeurs soyez pr\u00eats \u00e0 discuter concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [70%] :\r\nMais non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:17) [93%] :\r\nOui, on n'a pas cette volont\u00e9 et on n'a pas l'autorit\u00e9 cantonale qui peut peser de tout son poids, donc c'est un peu simple de dire aux syndicats de s'inspirer de ce qui se passe ailleurs, alors que c'est ce qu'on dit depuis 25 ans, je trouve quand m\u00eame probl\u00e9matique de poser cette situation comme \u00e7a et c'est tr\u00e8s preuve pour le moins, d'une grande mauvaise foi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [92%] :\r\nAlors le, on l'a dit, hein, il a pas mal de r\u00e9volution en commerce en ligne qui ont lieu d\u00e9j\u00e0 depuis un certain temps et notamment le commerce \u00e9videmment le commerce sur Internet si enterre les enseignes et les distributeurs, les uns apr\u00e8s les autres au lieu de s'opposer, est-ce que vous n'auriez pas tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 vous unir pour organiser, si j'ose dire, la r\u00e9sistance St\u00e9phane Peiry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais d'ailleurs dans une autre motion vise un peu \u00e0 sauver des emplois parce qu'en fait on est en train de parler de \u00e7a, donc on aurait peut-\u00eatre d\u00fb commencer par \u00e7a, la question se pose \u00e0 ce que l'avenir le le commerce \u00e9tat il y a v\u00e9ritablement un avenir en Suisse d'dans notre canton, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [77%] :\r\nMais c'est en en proposant de de prolonger d'une heure, parce que \u00e7a \u00e7a glisse sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [89%] :\r\n\u00e7a ne va pas sauver le commerce de mais \u00e7a donne un ballon d'oxyg\u00e8ne, \u00e7a donne un ballon d'oxyg\u00e8ne et le commerce Data et dans le canton de Fribourg occupe quand m\u00eame environ 10000 personnes, c'est le 2\u00e8me employeur priv\u00e9 apr\u00e8s la construction, donc ce n'est pas rien \u00e7a 600 apprentis et finalement nous ce qu'on propose, c'est aussi donner un ballon d'oxyg\u00e8ne pour tenter de maintenir ses emplois et on se second on se on ce qu'on combat flamand, souvent on se bat pour maintenir des emplois dans le commerce, dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [84%] :\r\nMerci beaucoup, mais si on m'Armand Jaquier vous avez vot\u00e9 rapidement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:48) [81%] :\r\nOui, tant que le commerce de taille se contentera de jouer sur les horaires de dettes de de commercer et pas trouver des solos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [70%] :\r\nVous savez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:55) [68%] :\r\nLe matricule Conakry. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [81%] :\r\nMerci beaucoup, Armand Jaquier, secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia et \u00e0 vous, St\u00e9phane p\u00e9rir si d\u00e9put\u00e9 UDC bonne soir\u00e9e quand on 2 merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-14T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaquier, Armand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peiry, St\u00e9phane", "role": "D\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil FR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-985ED9D3-62BD-43CD-A6DE-840B5B92E2FE", "internalArchiveId": "985ED9D3-62BD-43CD-A6DE-840B5B92E2FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'image de la lutte suisse est-elle ternie par le spectre du dopage?", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schl\u00e4fli, Ruedi\r\nLe Schwyzois Martin Grab, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des meilleurs lutteurs de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif lors d'un test effectu\u00e9 ce printemps. Interview de Ruedi Schl\u00e4fli, ancien lutteur et chef technique de l'Association romande de lutte suisse jusqu'en 2016.\r\n\r\n* * L'image de la lutte suisse est-elle ternie par le spectre du dopage? 18h Lutte\r\nSLV Ruedi Schl\u00e4fli  DIRECT STUDIO FRIBOURG   si jamais: ** 53\r\nCoup de tonnerre dans le monde de la lutte Suisse et de tous les supporters de ce sport dit \"national\":\r\nle Schwyzois Martin Grab a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif lors d'un test effectu\u00e9 juste avant la derni\u00e8re comp\u00e9tition de sa carri\u00e8re en avril dernier. Martin Grab fait partie des t\u00e9nors de sa discipline: Il a d\u00e9croch\u00e9 plus d'une centaines de couronnes,   est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des meilleurs lutteurs suisses de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nLes contr\u00f4leurs ont d\u00e9cel\u00e9 des traces de Tamoxifen, une substance utilis\u00e9e dans les tra\u00eetements contre le cancer du sein. Chez les sportifs elle sert \u00e0 masquer l'utilisation de st\u00e9roides anabolisants.   \r\nRuedi Schl\u00e4fli bonsoir,  on vous connait  comme pr\u00e9sident de l'UDC Fribourgeoise, mais vous avez aussi \u00e9t\u00e9 vous-m\u00eame lutteur pendant 25 ans, chef technique de l'association romande de lutte suisse jusqu'en 2016, vous avez aussi  form\u00e9 des centaines de jeunes pendant des ann\u00e9es, c'est dire que vous connaissez ce sport et le milieu....\r\n- est-ce que ce cas de dopage de Martin Grab vous surprend?\r\n- Ce n'est pas le premier cas: le premier remonte \u00e0 2001, il y en a eu 3-4 autres depuis: \u00e7a signifie que la r\u00e9alit\u00e9 est tr\u00e8s loin de l'image folklorique, \"identit\u00e9 suisse\" assimil\u00e9e \u00e0 ce sport?\r\n- Au-del\u00e0 de l'image, le lutteur de haut niveau est un sportif d'\u00e9lite comme un autre? qui s'entra\u00eenent des heures et des mani\u00e8re tr\u00e8s professionnelle?\r\n- ....et donc \"pr\u00eat \u00e0 tout\" pour gagner ou ne pas rater un grand rendez-vous?! ( se \"dope\" pour se soigner ou retrouver la forme)\r\n- Selon vous,  les cas positifs dans la lutte  sont toujours li\u00e9s \u00e0 un probl\u00e8me physique,  une blessure:  mais n'est-ce pas un peu utopique? quand on les regarde ces lutteurs: souvent pass\u00e9 2m, des vrais paquets, montagne de muscles: ils sont juste nourris au lait, fromage et cervelas? pourquoi ils ne \"s'aideraient\"pas comme les alt\u00e9rophiles, connus pour \u00eatre parmis les plus touch\u00e9s par le dopage.....\r\n- Y a-t-il des lutteurs professionnels en Suisse? qui vivent de leur sport? (non)\r\n- Ils n'emp\u00e8chent les meilleurs, le vainqueur d'une f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale, s'assurent quelques beaux contrats de publicit\u00e9 ou partenariats?!!!!\r\n- Depuis le 1er janvier dernier, la lutte suisse est affili\u00e9e \u00e0 Swiss-olympic: \u00e7a signifie aussi que les lutteurs seront dor\u00e9navant contr\u00f4l\u00e9s d'avantage? il risque d'y avoir plus de cas positifs?!\r\n-est-ce que l'image de ce sport nature, tradition, folklore  ne risque pas de se perdre? il correspond vraiment encore \u00e0 l'image qu'on s'en fait? \u00e7a va durer?", "durationSec": 325, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697337", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019image de la lutte suisse est-elle ternie par le spectre du dopage? / FOR_2018-07-13T18:16:00_developpement-9", "Forum du 13.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le Schwyzois Martin Grab, consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des meilleurs lutteurs de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif lors d'un test effectu\u00e9 ce printemps. Interview de Ruedi Schl\u00e4fli, ancien lutteur et chef technique de l'Association romande de lutte suisse jusqu'en 2016."], "variantIds": ["ece-9697337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:52Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nComme le donne un coup de tonnerre dans le monde de la lutte suisse et de tous les supporters de ce sport dit national, le Schwyzois, Martin Grab, a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif lors d'un test effectu\u00e9 juste avant la derni\u00e8re comp\u00e9tition de sa carri\u00e8re, c'\u00e9tait en avril dernier, Martin Grab, fait partie des t\u00e9nors de sa discipline, il a d\u00e9croch\u00e9 plus d'une centaine de couronnes est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des meilleurs lutteurs suisses de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, les contr\u00f4leurs ont d\u00e9cel\u00e9 des traces de Tamoxifen, une substance utilis\u00e9e dans les traitements contre le cancer du sein chez les sportifs, elle sert \u00e0 masquer l'utilisation de st\u00e9ro\u00efdes anabolisants Ruedi Schl\u00e4fli bonsoir, bonsoir Monsieur bulletins \u00e7a on vous conna\u00eet comme pr\u00e9sident de l'UDC Fribourgeoise mais vous avez aussi \u00e9t\u00e9 vous- m\u00eame lutteur pendant 25 ans chef technique de l'association romande de lutte suisse jusqu'en 2016, vous avez aussi form\u00e9 des centaines de jeunes pendant des ann\u00e9es, c'est dire si vous connaissez ce sport et le milieu alors est -ce que ce cas pages de Martin Grab vous surprend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [89%] :\r\nC'est toujours une surprise quand un athl\u00e8te contre le dopage, il se retrouve avec le r\u00e9sultat positif, c'est toujours une surprise maintenant, il faut relativiser, on attend encore il sous la pr\u00e9somption d'innocence, il a demand\u00e9 un contr\u00f4le B et on attend naturellement ce r\u00e9sultat -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [93%] :\r\nAlors ce n'est pas le 1er cas le premier remonte \u00e0 2001, il y en a eu 3, 4 autres depuis, \u00e7a signifie que la r\u00e9alit\u00e9 est tr\u00e8s loin de de l'image folklorique identit\u00e9 suisse assimil\u00e9e \u00e0 ce sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [88%] :\r\nNon je pense pas, on la lutte suisse v\u00e9hicules quand m\u00eame des valeurs qui sont juste extraordinaire avec le respect avec tout le folklore ont d'ailleurs on appelle aussi un championnat pas un championnat mais une fait donc c'est vraiment une f\u00eate avec au vous n'avez peut-\u00eatre plus le le vivre aussi \u00e0 Estavayer, c'est quelque chose d'extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [88%] :\r\nOui, mais \u00e7a ne le c'est clair que \u00e7a touche pas tout le monde loin noir font heureusement, mais il n'emp\u00eache : est ce que \u00e7a produit pas un d\u00e9g\u00e2t d'image tout de m\u00eame, m\u00eame la lutte quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [91%] :\r\nMais vous savez envie au 21\u00e8me si\u00e8cle, il peut aussi avoir des d\u00e9rives chez nous dans le sport, on n'est pas \u00e0 l'abri de ce genre de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [88%] :\r\nOui, mais c'est pas, c'est pas n'importe quel sport Ruedi Schl\u00e4fli c'est comme vous le disiez \u00e0 un sport qui v\u00e9hicule des valeurs suisse typiquement helv\u00e9tique et l\u00e0, on a envie de penser \u00e9videmment \u00e0 une de ces valeurs, c'est la rigueur, c'est, c'est l'honn\u00eatet\u00e9, c'est la bonne foi, etc, et l\u00e0 on est en pr\u00e9sence de tricherie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [89%] :\r\nIl est toujours sur la pr\u00e9somption d'innocence, je le r\u00e9p\u00e8te, on a 8 oui mais il y a eu d'autres cas il y a eu d'autres cas, mais c'est \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 aussi des cas un peu maladroit, ainsi, je le comprends, si je me rem\u00e9more il y a eu 4 cas qui ont \u00e9t\u00e9 av\u00e9r\u00e9s positifs et c'est tous des cas qui ont \u00e9t\u00e9 de la maladroite de la part des sportifs qui ont essay\u00e9 de revenir sur une blessure ou voir qui \u00e9tait gripp\u00e9, qu'ils ont pris une substance qui \u00e9tait interdite, et qui se sont bien rendu compte malheureusement que le contr\u00f4le a \u00e9t\u00e9 positif, qui se sont fait prendre \u00e0 cette substance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [92%] :\r\nBon, au-del\u00e0 de l'image, il faut dire que le lutteur de haut niveau est un sportif au fond d'\u00e9lite comme un autre qui s'entra\u00eenent des heures et des bas et, de mani\u00e8re tr\u00e8s professionnelle et donc pr\u00eat \u00e0 tout, non pour gagner ou ne pas rater un grand rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [89%] :\r\nPr\u00eat \u00e0 tout, bien s\u00fbr, que ce sont des sportifs de de tr\u00e8s haut niveau jeu il faut pas oublier aussi que ces sportifs ont une activit\u00e9 professionnelle, quasiment tous de 100 pourcent il y a quelques lutteurs qui ont pu r\u00e9duire leur temps de travail \u00e0 60 oui 30 pourcent mais c'est surtout aussi pour la r\u00e9cup\u00e9ration, un sportif d'\u00e9lite en lutte suisse \u00e0 l'heure actuelle, comme dit travail 100 pour 100, il a une charge d'entra\u00eenement qui est pour la pour vraiment les, les, les, les, les limites entre 15 et 20 heures par semaine, je vous laisse un peu, imaginez la la r\u00e9cup\u00e9ration que doivent avoir ces ces lutteurs il joue \u00e0 200 pourcent sur 2 tableaux sur la vie professionnelle et la vie sportive souvent les cas de dopage qui ont \u00e9t\u00e9 av\u00e9r\u00e9s dans notre milieu, sont dus \u00e0 des blessures, mais \u00e0 ma connaissance, il y a jamais eu tort qui se fait prendre en contr\u00f4le positif parce qu'il voulait \u00eatre meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [86%] :\r\nMais enfin bon, m\u00eame temps Ruedi Schl\u00e4fli quand on rentre, on leur et on les regarde ces lutteurs souvent ils d\u00e9passent les 2 m\u00e8tres, ce sont des vrais paquets un montagne de muscles, ils sont juste, ils ne sont pas juste nourris au lait ou aux fromages et et cervelas, pourquoi ils ne aideraient pas en quelque sorte comme les halt\u00e9rophiles connus pour \u00eatre parmi les plus touch\u00e9s par le dopage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [88%] :\r\nParce qu'on n'a quasiment rien \u00e0 gagner dans notre sport, on a, on peut gagner une certaine au nord, on peut gagner une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9, vous savez ces lutteurs, ils sont tous pour la plupart en Suisse allemande, c'est des dieux vivants, c'est ils sont au m\u00eame niveau qu'un Roger Federer qui, Lara Gut tout \u00e7a et puis un moment donn\u00e9, c'est lutteurs, ils ont une telle pression aussi m\u00e9diatique aussi tout \u00e7a et puis le lutteur Higuain pas sa vie avec ce sport \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment tant lutteurs peu toucher avec le sponsoring, compar\u00e9 \u00e0 d'autres sports, c'est vraiment ridicule ainsi je pensais me le dire comme \u00e7a et c'est comme dit, je le r\u00e9p\u00e8te, c'est ces lutteurs qui ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif parce qu'on a quand m\u00eame dans notre association f\u00e9d\u00e9rale maintenant qu'on fait partie de Swiss Olympic depuis le 1er janvier 2017 on a environ une cinquantaine de contr\u00f4le qui se font r\u00e9guli\u00e8rement sur la l'ensemble de la saison, il risque d'y avoir plus de cas positifs, peut-\u00eatre, mais moi je pense pas, moi, je ne pense pas parce que les lutteurs est -ce qu'on n'a rien \u00e0 gagner, on n'a rien \u00e0 gagner, on a gagne oui du prestige, \u00e7a c'est clair, c'est ind\u00e9niable, mais les montagnes sont tellement ridicules par rapport \u00e0 d'autres sports que je ne vois pas l'int\u00e9r\u00eat qu'un lutteurs doit se doper pour vos proches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [90%] :\r\nC'\u00e9tait pas il y a pas un enjeu suffisant merci beaucoup Ruedi Schl\u00e4fli d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants en Direct de notre Studio de Fribourg, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur de m\u00eame aussi bonne, son R26. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-637B1861-2D86-421A-B958-5CDD1E8E59C9", "internalArchiveId": "637B1861-2D86-421A-B958-5CDD1E8E59C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-07-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, Pr\u00e9sident des Etats-Unis;Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN;Roger Federer, joueur de tennis suisse;Carlo Chatrian, directeur artistique du Locarno Festival\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/OTAN DAY ONE PI (7H)) Donald Trump provoque la consternation de ses alli\u00e9s au sein de l'OTAN.\r\nD\u00e8s le premier jour.... du sommet...de l'Aliance Attlantique...hier...\u00e0 Bruxelles...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a demand\u00e9 aux 28 autres Etats membres...d'augmenter leurs d\u00e9penses militaires... \r\nnon pas \u00e0 2%, comme pr\u00e9vu, mais \u00e0 4% de leur produit int\u00e9rieur brut. \r\nAu final, les dirigeants de l'Alliance n'ont pas inscrit cette requ\u00eate dans leur d\u00e9claration commune. \r\nMais Donald Trump a tout de m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 semer le trouble. \r\n\u00c0 Bruxelles: Guillaume Meyer.\r\n  1'31\r\n((Donald Trump excelle dans l'art de souffler le chaud et le froid. \u00c0 son arriv\u00e9e au sommet, il commence par s'en prendre \u00e0 l'Allemagne, avec une virulence in\u00e9dite. D'apr\u00e8s lui, l'Allemagne est prisonni\u00e8re de la Russie, parce qu'elle lui ach\u00e8te une grande partie de son \u00e9nergie. Plus tard dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'entretient en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec la chanceli\u00e8re allemande. Changement de ton complet: Donald Trump fait l'\u00e9loge d'Angela Merkel.\r\n((OTAN TRUMP COURT\r\n\u00abVous avez un succ\u00e8s formidable, et je vous f\u00e9licite. Je crois que notre commerce va cro\u00eetre, que beaucoup d'autres choses vont se d\u00e9velopper. Nous verrons bien ce qui va se passer ces prochains mois.\u00bb))\r\nDonald Trump concentre l'attention, ses exigences dominent les discussions. Mais l'Alliance a aussi un agenda, et les d\u00e9cisions s'encha\u00eenent. L'une d'elle est importante: la Mac\u00e9doine va pouvoir entamer des n\u00e9gociations pour adh\u00e9rer \u00e0 l'OTAN. C'est une cons\u00e9quence de la normalisation de ses relations avec la Gr\u00e8ce. Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN.\r\n((OTAN STOLTENBERG MAC\u00c9DOINE\r\n\u00abNous avons pris note avec satisfaction, le mois dernier, de l'accord historique entre Ath\u00e8nes et Skopje. Une fois que toutes les proc\u00e9dures nationales pour finaliser l'accord seront termin\u00e9es, le pays rejoindra l'OTAN en tant que trenti\u00e8me membre.\u00bb))\r\nC'est une d\u00e9cision lourde de sens, elle signifie que l'Alliance atlantique s'\u00e9tend dans les Balkans, une r\u00e9gion o\u00f9 s'exerce une lutte d'influence avec la Russie. Les dirigeants de l'OTAN savent que leur d\u00e9cision va irriter Vladimir Poutine. Le pr\u00e9sident russe a justement rendez-vous, ce lundi, avec l'enfant terrible de l'OTAN: un certain Donald Trump.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nApr\u00e8s l'onde de choc d'hier....les alli\u00e9s de l'OTAN tenteront...de se concerter aujourd'hui...sur situations...en Ukraine et en Afghatnistan...\r\n(JAP - Nouveau bilan) R\u00e9union de crise...au programme aujourd'hui pour le gouvernement japonais...\r\nSelon un nouveau bilan, les inondations et glissements de terrain dans l'ouest du pays...ont fait au 199 morts.\r\nLes autorit\u00e9s d\u00e9nombrent aussi plusieurs dizaines de disparus...alors que des milliers d'habitants sont h\u00e9berg\u00e9s dans des refuges publics.\r\nCritiqu\u00e9 par l'oppostion , le gouvernement nippon admet des failles...dans les m\u00e9thodes d'\u00e9vaulation du danger.\r\n(05/VD/RAPPORT COCA\u00cfNE PA) *** 500 millions de francs : c'est le poids financier...en Suisse.....du trafic de coca\u00efne...\r\nEt pour mieux en comprendre les rouages, une \u00e9tude vaudoise analyse ce march\u00e9...\r\nUn premier rapport avait d\u00e9j\u00e0 cibl\u00e9 celui de l'h\u00e9roine l'an pass\u00e9. \r\nTrois instituts de recherche suisses et vaudois..ont collabor\u00e9 sur toute l'ann\u00e9e 2016, Virginie Langerock.\r\n  55\"\r\n((Autour de 500 kg de cocaine circulent annuellement dans le canton de Vaud.Extrapol\u00e9 \u00e0 la Suisse, cela pourrait repr\u00e9senter 5 tonnes de cocaine par an. Pour d\u00e9voiler ces chiffres...les chercheurs ont collect\u00e9 des \u00e9chantillons d'eaux us\u00e9es dans les stations d'\u00e9puration...interrog\u00e9 des dizaines de consommateurs et  policiers...analys\u00e9 la teneur exacte des stup\u00e9fiants.  Une enqu\u00eate \u00e0 la loupe men\u00e9e par la fondation d'utilit\u00e9 publique addiction suisse, l'\u00e9cole des sciences criminelles de l'universit\u00e9 de lausanne et l'institut de m\u00e9decine pr\u00e9ventive du CHUV. Leur collaboration in\u00e9dite offre une photographie du march\u00e9 de la cocaine sur tout le canton, ses acheteurs, ses fili\u00e8res, ses prix et la composition des produits...On y d\u00e9couvre que la demande est forte mais tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e9ne. Les consommateurs r\u00e9guliers... marginaux ou non.. repr\u00e9sentent  20% des usagers...mais ach\u00e8tent 80% de la drogue en circulation...m\u00eame s'ils sont peu nombreux, ce sont eux qui font tourner le march\u00e9 de la cocaine. Celle-ci est pour moiti\u00e9 vendue dans la rue...le reste s'op\u00e8re en circuit ferm\u00e9 ou livraison \u00e0 domicile. ))\r\nEventuel teasing invit\u00e9...\r\n(S\u00e9cheresse romande) Attention...aux dangers d'incendie...surtout en for\u00eat...\r\nPlusieurs cantons lancent un appel \u00e0 la prudence...face \u00e0 la s\u00e9cherese...qui s'installe en Suisse...\r\nLes Tessins et les Grisons ont m\u00eame d'interdit....tous feux...en plein air...\r\nInteridiction partielle aussi \u00e0 Gen\u00e8ve...o\u00fb les auorit\u00e9s ne tol\u00e9reront que les foyers...sur des places fixes am\u00e9nag\u00e9es...\r\nLes cantons de Vaud et du Jura...rappelent de leur c\u00f4t\u00e9...que tous les feux...doivent \u00eatre surveill\u00e9s en permanence.\r\n(04/FR/VERDICT PROCES FRASSES PA (REP 22H30)) ***Coup de th\u00e9\u00e2tre hier...au Tribunal cantonal de Fribourg....\r\nLa cour partielleemnt admis le recours....des 2 personnes reconnues coupables...en premi\u00e8re instance... de l'assassinat de Frasses...\r\nUne affaire qui avait fait grand bruit...sur fonds de r\u00e8glements de compte...entre familles kosovares...\r\nPour les deux accus\u00e9s, la peine passe de la perp\u00e9tuit\u00e9... \u00e0 respectivement 20 ans et 9 ans de prison. \r\nFabrice Gaudiano.\r\n  50'' \r\n((Pour la Cour d'appel... l'assassinat de Frasses est une affaire hors du commun... et extr\u00eamement complexe. Un cas avec rebondissements... et o\u00f9 des zones d'ombre demeurent. Et comme le doute doit profiter aux accus\u00e9s... eh bien. la proc\u00e9dure n'a pas pu prouver que les 2 co-accus\u00e9s \u00e9taient les personnes qui avaient appuy\u00e9 sur la d\u00e9tente... et cribl\u00e9 de balle un trentenaire devant son domicile broyard de Frasses.Par cons\u00e9quent... les juges ont condamn\u00e9 un des accus\u00e9s... absent car il s'\u00e9tait \u00e9vad\u00e9 de prison en automne dernier... \u00e0 20 ans de prison pour assassinat. Il aurait aid\u00e9 les tireurs activement... des tueurs, donc, qui seraient d'autres personnes. Quant \u00e0 l'autre accus\u00e9... sa peine a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 7 ans de r\u00e9clusion... pour complicit\u00e9 d'assassinat... et non plus assassinat. A noter que cette affaire sur fond de vendetta entre clans kosovars risque de se terminer devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. La d\u00e9fense du condamn\u00e9 en cavale va probablement faire recours... alors que le Minist\u00e8re public y r\u00e9fl\u00e9chit.))\r\n(ZH - K\u00e4gi n'est pas candidat) L'UDC va devoir se trouver un nouveau candidat...pour d\u00e9fende l'un des ses deux si\u00e8ges au Conseil d'Etat...zurichois.\r\nApr\u00e8s 12 ans au pouvoir, le minsitre Markus K\u00e4gi...ne se repr\u00e9sentera pas....lorse des \u00e9lections de mars prochain.\r\nALors qui pour lui succ\u00e9der?\r\nAu sein deu parti et et parmi les observateurs, on \u00e9voque les noms de deux conseillers nationaux \u00e0 Berne....\r\nLe pr\u00e9sident de Swis olympic....J\u00fcrg Stahl ou l'une des femme UDC les plus en vue...sous la couple... Natahlie Rickli...\r\n(TF2/CDM ANGLETERRE/CROATIE DI (7H)) ***7h...Vous n'\u00e9tiez sans pas nombreux \u00e0 l'avoir pronostiqu\u00e9 avant le d\u00e9but du Mondial : La Croatie...jouera dimanche.... la finale de la Coupe du Monde...de footbal....\r\nUn immense exploit...pour ce jeune pays qui compte moins de 5 millions d'habitants...\r\nLes Croates...courageux...et joueurs...sont venus \u00e0 bout de l'Angleterre....2 \u00e0 1....apr\u00e8s prolongations...\r\nJo\u00ebl Robert...vous en direct de Moscou....\r\nOn savait que cette \u00e9quipe croate avec plusieurs grands talents...mais l\u00e0 cette...\u00e9quipe semble vraiment arriv\u00e9e...\u00e0 maturit\u00e9...\r\n----DIRECT\r\nRELANCE : Et donc....maintenant....place \u00e0 la grande finale...dimanche...face \u00e0 la France...Quelles sont les chances de la Croatie?\r\n-----DIRECT\r\n(TF1/CDM ANGLETERRE/CROATIE RE)  \r\nMerci Jo\u00ebl Robert,\r\nLa finale...ce sera dimanche...\u00e0 17 heures...\r\nLes supporters anglais...devront eux...se contenter de la petite-finale samedi.\r\nIls \u00e9taient des millions \u00e0 r\u00eaver...d'une 2e finale...mondiale...apr\u00e8s celle de 1966.\r\nMais l'aventure a  donc \u00e9t\u00e9 brutalement stopp\u00e9e...hier soir...\r\nNotre correpondant Catherine Ilic a suivi cette rencontre...dans un  pub londonien.\r\n---- \r\n((((Malgr\u00e9 les chants et les cris d'encouragements, les fans n'ont rien pu faire pour renverser le score.\r\nApr\u00e8s avoir imagin\u00e9 pouvoir aller jusqu'au bout, le retour sur terre est un peu compliqu\u00e9.\r\nSon 1 en fran\u00e7ais\r\nDe l'excitation ultime \u00e0 la d\u00e9sillusion, c'est un ascenseur \u00e9motionnel que les Anglais connaissent bien.\r\nSon 2 \r\nTraduction homme :\r\n\u00ab Quand je me suis r\u00e9veill\u00e9 ce matin, j'\u00e9tais excit\u00e9. je savais qu'on ne pourrait pas battre la France en finale. mais je pensais que la finale \u00e9tait accessible, que l'on pourrait passer un cap. Mais \u00e7a ne s'est pas produit. Et c'est ok. En tant qu'Anglais, on s'attend \u00e0 \u00e7a, on est habitu\u00e9 \u00e0 \u00eatre d\u00e9\u00e7u. \u00bb\r\nSi la d\u00e9faite est cruelle, beaucoup se consolent en se rem\u00e9morant le parcours r\u00e9alis\u00e9 et en esp\u00e9rant que la prochaine fois sera la bonne.\r\nSon 3\r\nTraduction homme 2 :\r\n\u00ab On peut se r\u00e9jouir, car notre \u00e9quipe est tr\u00e8s jeune. Dans 4 ans, quand ils auront un peu plus d'exp\u00e9rience, on aura peut-\u00eatre un peu plus de chance. \u00bb))))\r\n(18/ITV FEDERER) ***Les Anglais...qui  ne seront pas en finale du Mondial......Ils seront peut-\u00eatre du coup un peu plus nombreux \u00e0 se tourner vers le TENNIS...et la finale de Wimbledon...\r\nMais ce sera...sans Roger Federer...\u00e9limin\u00e9...hier....en quarts de finale...\r\nD\u00e9faite....frustrante....face au Sud-Africain Kevin Anderson...apr\u00e8s plus de 4 heures de jeu....\r\n13 jeux \u00e0 11 dans le cinqui\u00e8me set...\r\nLe B\u00e2lois a pourtant eu une balle de mathc...alors qu'il menait 2 manches \u00e0 z\u00e9ro...\r\nRoger Federer...moins tranchant que d'habitude....mais \u00e0 l'heure du bilan il exclut.. toute fatigue mentale...\r\n  42''\r\nRoger Federer...qui a aussi assur\u00e9 qu'il compte revenir \u00e0 Wimbledon l'an prochain...\r\nEn attendant..deux de ses plus grand rivaux se retouveront..demain....en demi-finale...\r\nNovak Djokovic....face \u00e0 Rafael Nadal...\r\nL'Espagnol s'est qualifi\u00e9 hier soir...en battant...en cinq set un autre cador...l'Argentin Juan Martin del Potro...\r\n(01/LOCARNO ITV CHATRIAN) ***Et puis...on referme ce journal sur grand \u00e9cran...Le Festival de Locarno....c\u00e9l\u00e9brera cette ann\u00e9e...les 70 ans de la D\u00e9claration universelle des droits humains...\r\nL'\u00eatre humain sera au centre de la 71e \u00e9dition...dont le le programme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier.\r\nLes spectateurs pourront voir pr\u00e8s d'une vingtaine de films sur la Piazza Grande . \r\nQuinze longs-m\u00e9trages, dont 13 en premi\u00e8re mondiale, sont en concurrence pour le l\u00e9opard d'or. \r\nMais  trois r\u00e9alisatrices seront en comp\u00e9tition... \r\nPour le directeur artistique, Carlo Chatrian, le genre compte moins que la qualit\u00e9 du film.\r\n  40'' \r\nCarlo Chatrian avec Marc Menichini.\r\nLe Festival de Locarno...\u00e9dition 2018...se d\u00e9roulera du premier au 11 ao\u00fbt prochain.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(03/TI/AROSA OURS/FEUX ARTIFICES PA) Les touristes et les habitants d'Arosa vont devoir se passer de feux d'artifice le 1er ao\u00fbt. Les autorit\u00e9s de la commune grisonne ont d\u00e9cid\u00e9 de renoncer aux joutes vesp\u00e9rales de la f\u00eate nationale. pour le bien d'un ours. Une d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\nLes explications de Nicole della Pietra\r\n  47''\r\n((Napa, c'est ainsi que se pr\u00e9nomme cet ours \u00e2g\u00e9 de douze ans, arriv\u00e9 dans la station grisonne le 4 juillet dernier, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 sa vie en cage et travaill\u00e9 dans un cirque en Serbie. \r\nC'est pour permettre \u00e0 l'animal de s'adapter \u00e0 son nouvel environnement, le parc du B\u00e4renland ou Pays des ours, et ne pas perturber Napa, que la commune a pris cette d\u00e9cision. \r\nEntre patriotes et amis des animaux, le conseil communal d'Arosa a tranch\u00e9 en faveur des seconds et surtout du plantigrade.\r\nNapa doit son salut \u00e0 l'ONG Quatre Pattes, celle-l\u00e0 m\u00eame qui a demand\u00e9 \u00e0 Arosa de renoncer aux feux, contre l'avis d'une partie de la population.\r\nNapa est le premier pensionnaire de ce parc, approuv\u00e9 en votation communale, et qui sera inaugur\u00e9 le mois prochain. D'autres pensionnaires devraient suivre d\u00e8s 2019.))\r\n(LS - Lausanne cit\u00e9s)", "durationSec": 837, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9694917", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-12T07:00:07_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-12T07:00:07_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9694936", "ece-9694917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-18T04:53:22Z", "speechToTexts": ["18.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\nAu menu de cette matinale \u00e0 500 kilos de coca\u00efne, voil\u00e0 ce que les Vaudois consomme chaque ann\u00e9e, selon une \u00e9tude in\u00e9dite d\u00e9voil\u00e9e ce matin \u00c9lodie qui ach\u00e8te la drogue qui avant que la coca\u00efne et la drogue du deal de rue par excellence alors que faire une fois ce constat pos\u00e9 Frank Zobel, directeur adjoint d'Addiction Suisse nous r\u00e9pond la joie des Croates, la gueule de bois des Anglais football et Zina commune Homs la Croatie s'offre sa premi\u00e8re finale de Coupe du monde, on y revient dans le journal et puis ce matin aussi une politicienne ambitieuse C\u00e9line Vara 34 ans, nouvelle vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses elle veut rafra\u00eechir f\u00e9minis\u00e9 surtout entrer au Parlement, mais son ambition fait grincer des danses C\u00e9line Vara face \u00e0 Pietro Bugnon 7 \u00e0 7 heures 32 tout de suite place au journal Julien Bongard Darbon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [92%] :\r\nBonjour, bonjour, Donald Trump joue la surench\u00e8re au sommet de l'Otan et l'a demand\u00e9 hier \u00e0 ses alli\u00e9s d'augmenter leurs d\u00e9penses militaires, un peu plus encore qu'il avait d\u00e9j\u00e0 exig\u00e9 avec dans sa ligne de mire l'Allemagne d'Angela Merkel des Deschamps, des p\u00e9tards, des larmes de joie, hier soir, \u00e0 Zagreb, pour la premi\u00e8re fois la Croatie se qualifie pour une finale de Coupe du monde, victoire en prolongation contre l'Angleterre, vous entendrez la d\u00e9ception dans les pubs britanniques et puis le Festival de Locarno d\u00e9voile son programme ax\u00e9 cette ann\u00e9e sur les droits humains, 15 films en course pour le L\u00e9opard d'or, mais 3 seulement ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us par des r\u00e9alisatrices. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [94%] :\r\nDonald Trump provoque la consternation de ses alli\u00e9s au sein de l'Otan, d\u00e8s le 1er jour du sommet de l'Alliance Atlantique, hier \u00e0 Bruxelles, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a demand\u00e9 aux 28 autres \u00c9tats-membres d'augmenter leurs d\u00e9penses militaires, non pas de 2 pourcent comme pr\u00e9vu mais \u00e0 4 pour 100 de leur produit int\u00e9rieur brut au final, les dirigeants de l'Alliance n'ont pas inscrit cette requ\u00eate dans leur d\u00e9claration commune mais Donald Trump a tout de m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 semer le trouble \u00e0 Bruxelles Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [96%] :\r\nDonald Trump excelle dans l'art de souffler le chaud et le froid \u00e0 son arriv\u00e9e au sommet, il commence par s'en prendre \u00e0 l'Allemagne, avec une virulence in\u00e9dite, d'apr\u00e8s lui, l'Allemagne est prisonni\u00e8re de la Russie parce qu'elle lui ach\u00e8te une grande partie de son \u00e9nergie, plus tard dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'entretient en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec la chanceli\u00e8re allemande, changement de ton complet Donald Trump fait l'\u00e9loge d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [94%] :\r\nIrak m\u00eame de cette fa\u00e7on, vous avez un succ\u00e8s formidable et je vous f\u00e9licite et je crois que notre commerce va cro\u00eetre que beaucoup d'autres choses vont se d\u00e9velopper, nous verrons bien ce qui va se passer ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [96%] :\r\nDonald Trump concentre l'attention ses exigences dominent les discussions mais l'Alliance a aussi un agenda et les d\u00e9cisions s'encha\u00eenent : l'une d'elles est importante, la Mac\u00e9doine va pouvoir entamer des n\u00e9gociations pour adh\u00e9rer \u00e0 l'Otan, c'est une cons\u00e9quence de la normalisation de ses relations avec la Gr\u00e8ce, Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [87%] :\r\nOui Les WorldCom lancent, nous avons pris note avec satisfaction le mois dernier de l'accord historique entre Ath\u00e8nes et Skopje s'au Machelon, une fois que toutes les proc\u00e9dures nationales pour finaliser l'accord seront termin\u00e9es le pays rejoindra l'Otan en tant que trenti\u00e8me membre \u00e0 s'out saute m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [96%] :\r\nC'est une d\u00e9cision lourde de sens, elle signifie que l'Alliance Atlantique s'\u00e9tend dans les Balkans, une r\u00e9gion o\u00f9 s'exerce une lutte d'influence avec la Russie, les dirigeants de l'Otan, savent que leur d\u00e9cision va irriter Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident russe a justement rendez- vous ce lundi avec l'enfant terrible de l'Otan, un certain Donald Trump Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [95%] :\r\nR\u00e9union de crise au programme aujourd'hui pour le gouvernement japonais, selon un nouveau bilan, les inondations et glissements de terrain dans l'ouest du pays, ont fait au moins 199 morts, les autorit\u00e9s d\u00e9nombrent c'est plusieurs dizaines de disparus, alors que des milliers d'habitants sont h\u00e9berg\u00e9s dans des refuges publics critiqu\u00e9 par l'opposition, le gouvernement nippon admet des failles dans les m\u00e9thodes d'\u00e9valuation du danger. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:49) [97%] :\r\n500 millions de francs, c'est le poids financier en Suisse du trafic de coca\u00efne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [94%] :\r\nEt pour mieux comprendre les rouages d'une \u00e9tude vaudoise analyse ce march\u00e9 un 1er rapport avait d\u00e9j\u00e0 cibl\u00e9, celui de l'h\u00e9ro\u00efne, l'an pass\u00e9 trois instituts de recherche suisses et Vaudois ont collabor\u00e9 sur toute l'ann\u00e9e 2016 Virginie Langeroc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:06) [92%] :\r\nAutour de 500 kilos de coca\u00efne circulent annuellement dans le canton de Vaud extrapol\u00e9 \u00e0 la Suisse, cela pourrait repr\u00e9senter 5 tonnes de coca\u00efne par an pour d\u00e9voiler ses chiffres, les chercheurs ont collect\u00e9 des \u00e9chantillons d'eaux us\u00e9es dans les stations d'\u00e9puration, interrog\u00e9 des dizaines de consommateurs et policiers analys\u00e9 la teneur exacte des stup\u00e9fiants, une enqu\u00eate \u00e0 la loupe, men\u00e9e par la fondation d'utilit\u00e9 publique Addiction Suisse l'\u00c9cole des sciences criminelles de l'Universit\u00e9 de Lausanne et l'Institut de m\u00e9decine pr\u00e9ventive du CHUV leur collaboration in\u00e9dite offrent une photographie du march\u00e9 de la coca\u00efne, surtout le canton, ces acheteurs ces fili\u00e8res ses prix et la composition des produits, on y d\u00e9couvre que la demande est forte mais tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, les consommateurs r\u00e9guliers marginaux ou non repr\u00e9sentent 20 pourcent des usagers mais ach\u00e8te 80 pourcent de la drogue en circulation, m\u00eame s'ils sont peu nombreux, ce sont eux qui font tourner le march\u00e9 de la coca\u00efne, celle -ci et pour moiti\u00e9 vendu dans la rue, le reste s'op\u00e8re en circuit ferm\u00e9 ou livraison \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [94%] :\r\nAttention au danger d'incendie surtout en for\u00eat plusieurs cantons lancent un appel \u00e0 la prudence face \u00e0 la s\u00e9cheresse qui s'installe en Suisse le Tessin et les Grisons ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d'interdire tout feu en plein air, interdiction partielle aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les autorit\u00e9s ne tol\u00e9reront que les foyers sur des places fixes am\u00e9nag\u00e9es le canton de Vaud est le canton du Jura rappelent de leur c\u00f4t\u00e9 que tous les feux doivent \u00eatre surveill\u00e9s en Permach. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:24) [94%] :\r\nCoup de th\u00e9\u00e2tre hier au Tribunal cantonal de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [96%] :\r\nLa cour a partiellement admis le recours \u00e0 des 2 personnes reconnues coupables en premi\u00e8re instance de l'assassinat de Frasses, une affaire qui avait fait grand bruit sur fond de r\u00e8glement de comptes entre familles kosovares pour les 2 accus\u00e9s la peine passe de la perp\u00e9tuit\u00e9 \u00e0 respectivement 20 ans et 9 ans de prison Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:43) [89%] :\r\nPour la cour d'appel, l'assassinat de c'est une affaire hors du commun, extr\u00eamement complexe, un cas avec rebondissement et ou des zones d'ombre demeurent et comme le doute doit profiter aux accus\u00e9s, h\u00e9 bien, la proc\u00e9dure n'a pas pu prouver que les 2 coaccus\u00e9s \u00e9taient des personnes qui avait appuy\u00e9 sur la d\u00e9tente et cribl\u00e9 de balles, un trentenaire devant son domicile broyarde Frasses par cons\u00e9quent, les juges ont condamn\u00e9 un des accus\u00e9s absents s'\u00e9tait \u00e9vad\u00e9 de prison en Automne dernier, \u00e0 20 ans de prison pour assassinat, il aurait aid\u00e9 les tireurs activement des tueurs, donc, qui serait d'autres personnes quant \u00e0 l'autre accus\u00e9, sa peine a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 7 ans de r\u00e9clusion pour complicit\u00e9 d'assassinat et non plus : assassinat \u00e0 noter que cette affaire sur fond de vendetta entre clans kosovares risque de terminer devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, la d\u00e9fense du condamn\u00e9 en cavale va probablement faire recours alors que le minist\u00e8re public, il r\u00e9fl\u00e9chit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:34) [92%] :\r\nC'est dans l'actualit\u00e9 politique, l'UDC va devoir se trouver un nouveau candidat pour d\u00e9fendre l'un de ses 2 si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat z\u00fcrichois apr\u00e8s 12 ans au pouvoir, le ministre Marcoux ce qu'est qu'ne se repr\u00e9sentera pas lors des \u00e9lections de mars prochain, alors qui pour lui succ\u00e9der au sein du parti et parmi les observateurs, on \u00e9voque les noms de 2 conseillers nationaux \u00e0 Berne, le pr\u00e9sident de Swiss Olympic J\u00f6rg Stahl ou l'une des femmes UDC les plus en vue sous la Coupole, Natalie Rickli. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:58) [93%] :\r\n7 heures, 7 imagine que peu de parieurs avaient mis\u00e9 sur la Croatie, il n'emp\u00eache, la Croatie jouera dimanche la finale de la Coupe du monde de football. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [94%] :\r\nAh oui, un immense exploit pour ce jeune pays qui compte moins de 5 millions d'habitants, les Croates courageux et joueurs sont venus \u00e0 bout de l'Angleterre 2 1 apr\u00e8s prolongation hier soir Jo\u00ebl Robert, vous \u00eates en Direct de Moscou, on savait que cette \u00e9quipe croate avait plusieurs grands talents mais l\u00e0 cette \u00e9quipe sont vraiment arriv\u00e9e \u00e0 maturit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:27) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, Julie, on attendait un jour une grande performance de ses joueurs de classe mondiale qui jouent tous dans des clubs europ\u00e9ens de renom, les Modric Rakitic Perisic Lovren 29 ans de moyenne d'\u00e2ge pour cette \u00e9quipe qui a eu hier un coeur \u00e9norme qui a r\u00e9ussi quelque chose de grand, il faut bien l'avouer, dans cette \u00e9quipe qui n'existe que depuis 1991 un symbole fort, Ivan Rakitic, qui est argovien qui est n\u00e9 en Suisse qui a le passeport suisse qui veulent garder qui a appris aux joueurs football \u00e0 B\u00e2le qui a jou\u00e9 avec le FC B\u00e2le qui a \u00e9volu\u00e9 avec l'\u00e9quipe de Suisse des moins de 21 ans avant de choisir la Croatie pour son parcours international, il a dit que s'il a gagn\u00e9 la Coupe du monde, il porterait le drapeau suisse jusque sur le stade ici en Russie \u00e0 Loujniki, il faut aussi avouer que ce pays est un grand pays de tradition sportive de tradition de football \u00e9galement, mais un pays avec le football, oui, il y a \u00e9galement eu de grosses corruption \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration, il n'y a pas de formation dans ce pays et certains joueurs comme Modric ont \u00e9galement eu maille \u00e0 partir avec la justice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [97%] :\r\nC'est donc maintenant place \u00e0 la grande finale dimanche face \u00e0 la France, quelles sont les chances de la Croatie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:30) [88%] :\r\nCette \u00e9quipe des tactiquement, la France a d\u00e9fense solide techniquement elle est redoutable, elle a des hommes de couloir tr\u00e8s bon int\u00e9ressant comme Perisic et Ray Beach en attaque non exp\u00e9riment\u00e9s Mandzukic sur les c\u00f4t\u00e9s, la d\u00e9fense fran\u00e7aise dans cette Coupe du monde a montr\u00e9 certaines lacunes, c'est certain que la Croatie a un coup \u00e0 jouer et elle peut \u00eatre dimanche, il faut le dire, elle peut \u00eatre championne du monde mais c'est \u00e7a m\u00eame si \u00e7a sera compliqu\u00e9 pour elle parce que la France a plus de fra\u00eecheur, elle a jou\u00e9 pratiquement 90 minutes de moins que la Croatie, qui a pass\u00e9 par 3 prolongations pour se qualifier et l'on a vu aussi jusqu'ici les la gestion d\u00e9fensive de l'\u00e9quipe de Deschamps, une gestion qui a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves dans ce Mondial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [96%] :\r\nMerci Jo\u00ebl Robert la finale, ce sera dimanche \u00e0 17 heures les supporters anglais devront se contenter de la petite finale, samedi, ils \u00e9taient des millions \u00e0 r\u00eaver d'une 2\u00e8me finale mondiale apr\u00e8s celles de 1966 mais l'aventure a donc \u00e9t\u00e9 brutalement stopp\u00e9e hier soir notre correspondante Catherine Litch a suivi cette rencontre dans un pub londonien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:31) [92%] :\r\nMalgr\u00e9 les chants et les cris d'encouragement, les fans n'ont rien pu faire pour renverser le score apr\u00e8s avoir imagin\u00e9 pouvoir aller jusqu'au bout, le retour sur terre est un peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:44) [62%] :\r\nHenri c'est voirie Blaise Sa\u00efd enfin Dormael chouette. \r\nEnfin, la toujours pas c'est vraiment ben et moi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:00) [98%] :\r\nDe l'excitation ultime \u00e0 la d\u00e9sillusion, c'est un ascenseur \u00e9motionnel que les Anglais connaissent bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:07) [84%] :\r\nAmaigrissement les gagne quand je me suis r\u00e9veill\u00e9e ce matin j'\u00e9tais excit\u00e9, je savais qu'on pourrait pas battre la France en finale quoi tu puisses penser que la finale \u00e9tait accessible, ce qu'on pourrait passer un cap, donc c'\u00e9tait pas une sorte de quoi \u00e0 ce moment, nous sommes donc d'un bulletin de paie, c'est \u00e0 ce moment, nous avons \u00e9t\u00e9, mais \u00e7a c'est pas produit et c'est ok donn\u00e9 en tant qu'Anglais, on s'attend \u00e0 \u00e7a on est habitu\u00e9 \u00e0 \u00eatre d\u00e9\u00e7u, vous voyez, c'est la grande. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:31) [84%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:38) [97%] :\r\nSi la d\u00e9faite est cruelle, beaucoup se consolent en se rem\u00e9morant le parcours r\u00e9alis\u00e9 et en esp\u00e9rant que la prochaine fois sera la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:46) [92%] :\r\nBonjour la pauvret\u00e9 je crois enfin il y a \u00e7a peut se r\u00e9jouir que notre \u00e9quipe est tr\u00e8s jeune, dans 4 ans, quand ils auront un peu plus d'exp\u00e9rience, on aura peut-\u00eatre un peu plus de chance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:55) [76%] :\r\nMais Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:07) [95%] :\r\nLes Anglais qui ne seront donc pas en finale du Mondial, ils seront peut-\u00eatre du coup un peu plus nombreux \u00e0 se tourner vers le tennis et la finale de Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:14) [93%] :\r\nOui, sauf que ce sera sans Roger Federer, \u00e9limin\u00e9 hier en quart de finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:18) [92%] :\r\nC'est une d\u00e9faite frustrante face au Sud-Africain Kevin Anderson, apr\u00e8s plus de 4 heures de jeu 13 jeux \u00e0 11 dans le 5\u00e8me set, le B\u00e2lois a pourtant eu une balle de match, alors qu'il menait 2 manches \u00e0 0, Roger Federer, moins tranchant que d'habitude, mais \u00e0 l'heure du bilan, il exclut toute fatigue mentale, il l'a dit Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:35) [88%] :\r\nEst, que c'est un truc mental ou pas, moi je pense pas, voil\u00e0, alors je pense pouvoir passer \u00e0 autre chose, tr\u00e8s rapidement, mais c'est vrai que quelquefois \u00e7a \u00eatre quand tu joues toutes suite un tournant, de nouveau, mais en m\u00eame temps, c'\u00e9tait toujours le plan de a pr\u00e9vu une Wimbledon 2 prend une pause repartir \u00e0 l'entra\u00eenement, \u00eatre en bonne forme, l'Am\u00e9rique du Nord, voil\u00e0 alors et avec l'exp\u00e9rience, forc\u00e9ment, \u00e7a aide aussi avec une famille \u00e7a non plus, avec de revoir les copains quand je rentre en Suisse, \u00e7a aussi c'est agr\u00e9able, alors bon, alors il faut pas s'inqui\u00e9ter, mais c'est vrai que je suis plut\u00f4t d\u00e9\u00e7u, mais c'est normal aussi, surtout apr\u00e8s avoir pass\u00e9 les derni\u00e8res 5 heures que j'ai pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:17) [94%] :\r\nRoger Federer qui a aussi assur\u00e9 qu'il compte revenir \u00e0 Wimbledon l'an prochain en attendant, 2 de ses plus grands rivaux se retrouveront demain en demi- finale, Novak Djokovic face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal l'espagnol s'est qualifi\u00e9 hier soir, en battant en 5 sets, un autre cador, l'argentin Juan Martin Del. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:33) [94%] :\r\nVous trouvez \u00e7a promet et puis on referme ce journal sur grand \u00e9cran, le Festival de Locarno c\u00e9l\u00e9brera cette ann\u00e9e les 70 ans de la d\u00e9claration universelle des droits humains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:42) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00eatre humain sera au centre du co\u00fbt de cette \u00e9dition, dont le programme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier les spectateurs pourront voir pr\u00e8s d'une vingtaine de films sur la Piazza Grande d\u00e8s 15 longs m\u00e9trages, dont 13 en premi\u00e8re mondiale sont en concurrence pour le L\u00e9opard d'or mais trois r\u00e9alisatrices seulement seront en comp\u00e9tition pour leur directeur artistique du festival, Carlo Chatrian, le genre compte moins que la qualit\u00e9 du film. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:04) [89%] :\r\nC'est la qualit\u00e9 qui doit primer, apr\u00e8s dans un programme, c'est tr\u00e8s important d'avoir une diversit\u00e9 de propositions qui n'est pas seulement une diversit\u00e9 de genres de c'est universit\u00e9 de langage du discours c'est : universit\u00e9s de l'histoire, m\u00eame en l'occurrence, cette ann\u00e9e on a sur 15 films seulement 3 qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s par des femmes r\u00e9alis\u00e9 au r\u00e9alis\u00e9 c'est pas beaucoup, mais c'est ce qu'on a retenu de notre s\u00e9lection par contre dans la s\u00e9lection cin\u00e9astes du pr\u00e9sent, donc le cin\u00e9ma nouveau, il y en a beaucoup plus, donc \u00e7a peut \u00eatre un signe d'espoir pour le futur, je pense que c'est c'est ce serait souhaitable qu'il y aurait plus de femmes qui nous n'a qui nous a qui nous donnent leur regard qui nous de convois leurs histoires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:44) [86%] :\r\nCarlo Chatrian au micro de Marc mais qui ni le Festival de Locarno, \u00e9dition 2018, ce sera du 1er au 11 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:51) [81%] :\r\nProchain une id\u00e9e de virer pour l'\u00e9t\u00e9, merci Julien bancaire terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-12T05:31:39Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-546C2684-5E6C-4597-8F50-E5D74A1586F2", "internalArchiveId": "546C2684-5E6C-4597-8F50-E5D74A1586F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-07-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Samuel Umtiti, Joueur de football, titulaire en equipe de France, d\u00e9fenseur \u00e0 Barcelone;Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR BE;Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC VD;Yves-Marie Hofstettler, repr\u00e9sentant romand de l'ASIP - Association suisse des institutions de pr\u00e9voyance;Alain Maillard, r\u00e9dacteur en chef d'Edito;Christian Campiche, Pr\u00e9sident d'Impressum;Cachin, Joelle;Doroth\u00e9e Nicolaisen, collaboratrice chez Bike to work;Kourounis;Extraits musique + film \"Tiere\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CDM 1ERS FINALISTES DI (7H)) La France poursuit donc son r\u00eave bleu...\r\nEllle s'est envol\u00e9e hier soir...vers la finale de la Coupe du Monde...\r\nGr\u00e2ce une victoire 1-0....face \u00e0 la Belgique...\r\nLa d\u00e9ception des Diables rouges...les espoirs des Bleus...on y revient dans un instant...\r\nMais d'abord les mots du h\u00e9ros fran\u00e7ais de la soir\u00e9e...Samuel Umtiti.... unique buteur de cette rencontre...\r\n---- \r\nHeureux...Samuel Umtiti...comme toute la France du footbal...ce matin...\r\nBenardin Allemann...vous avez comment\u00e9 ce match hier soir...\r\nL'Equipe de France a donc su \u00e9teindre les ardeurs belges..\r\n---DIRECT PARTIE 1\r\nBernardin, la France partira favorite...dimanche...en finale...qu'elle que soit son adversaire..\r\n----DIRECT PARTIE 2 \r\nEXTRO : \r\nMerci Bernardin Alleman, en direct de St P\u00e9tersbourg....\r\nEt cette demi-finale Angleterre-Croatie...sera..\u00e0 suivre...en direct ce soir...sur La Premi\u00e8re...\r\nCoup d'envoi sur le coup des  20 heures...\r\n(Commerce - Nlle salve am\u00e9ricaine) ***A la une aussi...les suites de la guerre commerciale....Donald Trump lance une nouvelle salve contre les produits chinois....\r\nDes denr\u00e9es alimentaires, du tabac, du charbon ou encore des pi\u00e9ces \u00e9lectroniques...\r\nLa nouvelle liste d\u00e9voil\u00e9e cette nuit...repr\u00e9sente au total...200 milliards de dollars..\r\nDes produits qui seront tax\u00e9s \u00e0 hauteur de 10%...\r\nWashignton...avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9...vendredi dernier...\u00e0 percevoir des frais de douane de 25% sur d'autres marchandises...chinoises...\r\nP\u00e9kin...avait...imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9...en taxant plusieurs produits am\u00e9ricains embl\u00e9matiques...\r\n(TF5/OMC LIBRE-ECHANGE USA PI) ***Et le protectionnissme am\u00e9ricain touche aussi les exporations helv\u00e9tiques : la Conf\u00e9dration a d'ailleurs saisi hier l'Organisation Mondiale du commerce...\r\nLa Suisse demande \u00e0 l'OMC une consultation avec les Etats-Unis dans le cadre d'une proc\u00e9dure de r\u00e8glement des diff\u00e9rends. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral juge injustifi\u00e9s les droits de douanes peru\u00e7us depuis mars dernier...sur les produits en acier et en aluminium... \r\nSous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, Thibaut Schaller des \u00e9lus r\u00e9clament une autre solutio :  un accord de LIBRE-ECHANGE avec les Etats-Unis.\r\n  1'35 \r\n((La Suisse subit en effet les dommages collat\u00e9raux de la rivalit\u00e9 commerciale entre les Chinois et les Am\u00e9ricains. 80 millions de francs de produits suisses sont concern\u00e9s par une hausse des taxes douani\u00e8res. La solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est de faire entendre sa voix au sein de l'Organisation mondiale du commerce. Mais des parlementaires veulent aller plus loin et n\u00e9gocier un accord de libre-\u00e9change avec les Etats-Unis. L'UDC Magdalena Martullo Blocher l'a dit \u00e0 la presse al\u00e9manique... La PLR Christa Markwalder lui embo\u00eete le pas.\r\nSON\r\nLe PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 est sur la m\u00eame ligne. M\u00eame s'il craint des n\u00e9gociation difficiles.\r\nSON\r\nUn accord de libre-\u00e9change avec les USA de Donald Trump pour faire sauter les taxes douani\u00e8res, bonne id\u00e9e... mais pas nouvelle. Il y a 13 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait renonc\u00e9 \u00e0 un tel texte sous la pression des milieux agricole, qui craignaient une baisse de leurs revenus... depuis, les fronts n'ont pas chang\u00e9... ))\r\nEXTRO :\r\nEt sur ce m\u00eame dossier...le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'entend pas riposter directement...contre les taxes am\u00e9ricaines...\r\nC'est Johann Schneider-Amman......qui le d\u00e9clare..ce matin...dans le Tages Anzeiger...\r\nSelon le ministre de l'\u00e9conomie, la SUisse n'a pas un volume de commerce suffisants...pour impressionner les Etats-Unis...\r\n(Sommet OTAN) *** Menaces et intimidations diplomatiques...il en sera aussi question aujourd'hui \u00e0 Bruxelles....\r\nLa capitale belge o\u00f9 s'ouvre ce matin...le sommet annuel de l'OTAN...\r\nUne alliance ...dont le financement est vertement critiqu\u00e9...par Donald Trump...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain demande ...aux 28 autre pays membres...de consacrer au moins 2% de leur PIB...aux d\u00e9penses militaires.\r\nL'Allemagne...semble particuli\u00e8rement vis\u00e9e...et les discussions s'anoncent houleuses...\r\nDonald Trump...est arriv\u00e9 hier soir...\u00e0 Bruxelles...\r\n(02/INITATIVE LPP ITV HOFSTETTLER) ***Retour en Suisse....avec une nouvelle initiative...sur le th\u00e8me des retraites...\r\nUn taux unique pour le 2e pilier...dans le but mieux prot\u00e9ger les travailleurs de plus de 50 ans:\r\nLe texte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 hier...par l'association Work-fair 50+.\r\nL'id\u00e9e est de mettre fin au taux de cotisations progessif, qui p\u00e9nalise les seniors, plus chers pour les employeurs. \r\nUn taux unique donc : les caisses de pension n'y sont pas oppos\u00e9es....Certaines le font d\u00e9j\u00e0.... mais elles soulignent le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 d'un changement de mod\u00e8le. \r\nEcouteer Yves-Marie Hof-stettler, le repr\u00e9sentant romand.... de l'Association des institutions de pr\u00e9voyance :\r\n  50'' \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Aminona) En Valais....les promoteurs du projet h\u00f4telier de luxe \u00e0 Aminona, dans la commune de Crans-Montana, font recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nIls s'opposent \u00e0 la r\u00e9cente d\u00e9cision du tribunal cantonal ...qui avait donn\u00e9 raisons \u00e0 trois organisations \u00e9cologiste.\r\nLe WWF, la Fondation suisse pour la protection et l'am\u00e9nagement du paysage et Helvetia Nostra....avaient fait recours contre la construction de 22 chalets sur une surface de 25 mille m\u00e8tres carr\u00e9s.\r\n(TF2/TAMEDIA SUITES PI) ***Une revue financ\u00e9e par les syndicats qui d\u00e9fend le point de vue des patrons : \u00e7a peut surpendre...et  c'est ce qui arrive \u00e0 Edito.\r\nLe magazine suisse des m\u00e9dias donne raison \u00e0 Tamedia dans sa volont\u00e9 de fermer Le Matin. \r\n\u00ab Peut-on bl\u00e2mer un \u00e9diteur qui perd des millions ?\u00bb : c'est qu'on peut lire dans  l'\u00e9ditorial du dernier num\u00e9ro. \r\nLa pol\u00e9mique est vive au sein de la profession.\r\nElle finit de fragiliser un magazine dont l'avenir est compromis. \r\nEnqu\u00eate sign\u00e9e Ludovic Rocchi\r\n  1'37 \r\n((C'est un peu une crise dans la crise qui survient chez les journalistes romands. Leur magazine Edito semble les l\u00e2cher alors qu'un bras de fer historique est engag\u00e9 avec l'\u00e9diteur Tamedia depuis l'annonce de la fin du Matin dans sa version papier. Les r\u00e9dactions romandes du groupe zurichois se sont mises en gr\u00e8ve et une m\u00e9diation est en cours sous les auspices du gouvernement vaudois. \r\nDans ce contexte, l'\u00e9ditorial sign\u00e9 par le r\u00e9dacteur en chef d'Edito Alain Maillard passe tr\u00e8s mal. Pour lui,  - je cite - \u00ab il est difficile de mettre en cause la r\u00e9tribution excessive des actionnaires \u00bb. Un point de vue \u00e0 l'oppos\u00e9 de celui des employ\u00e9s et des syndicats. \u00abCoup de poignard dans le dos \u00bb, \u00ab l\u00e2chet\u00e9 \u00bb : les critiques sont violentes parmi les journalistes de Tamedia que nous avons contact\u00e9s.  \r\nAlain Maillard estime pour sa part \u00eatre mal compris :\r\nSON 0'13''\r\nLes trois syndicats qui financent le magazine assument moins bien. Pr\u00e9sident d'Impressum, Christian Campiche, p\u00e9cise bien s\u00fbr que l'ind\u00e9pendance de la publication est sacr\u00e9e. Mais il ne cache pas son d\u00e9saccord:\r\nSON 0'08''\r\nCet \u00e9ditorial de la discorde tombe au plus mal pour le magazine. Tir\u00e9 \u00e0 environ 11 000 exemplaires, il para\u00eet six fois par ann\u00e9e en fran\u00e7ais et en allemand et il va perdre un tiers de son financement d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Le SSM, le Syndicat suisse des mass m\u00e9dias, vient en effet de d\u00e9cider de ne plus payer sa part de 90 000 francs par ann\u00e9e.))\r\n(10/BIKE TO WORK PI) Se rendre au travail \u00e0 v\u00e9lo : de plus en plus d'entreprises encouragent leurs employ\u00e9s...\u00e0 enfoucher leur bicyclette..\r\nL'\u00e9dition 2018 du challenge \"bike to work\" organis\u00e9 par l'association Pro V\u00e9lo vient de se terminer sur un taux de participation record. \r\n65'000 employ\u00e9s suisses ont enfourch\u00e9 leur bicyclette.\r\n Et Jo\u00eblle Cachin, pour les entreprises, cette promotion du v\u00e9lo n'est pas sans int\u00e9r\u00eat.\r\n  1'10 \r\n((Un employ\u00e9 qui p\u00e9dale, est un employ\u00e9 heureux. C'est le mantra que semblent avoir adopt\u00e9 quelques 2000 entreprises cette ann\u00e9e, en prenant part au challenge Bike to work.. La  participation est en hausse de 12% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Parmi les participants: des PME, des universit\u00e9s, des h\u00f4pitaux, mais aussi de grands groupes comme la Migros, ou La Poste. Le principe est simple. Pendant plusieurs semaines, les employ\u00e9s doivent effectuer au moins la moiti\u00e9 de leurs trajets maison-travail \u00e0 v\u00e9lo pour participer au tirage au sort. Pour Doroth\u00e9e Nicolaisen, collaboratrice chez Bike to work, les entreprises y trouvent un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique:\r\nSON 22''\r\nD'ailleurs les entreprises payent pour participer \u00e0 ce programme. C'est donc pour elles un investissement sur le long terme.. Pour certains, l'effort ne s'arr\u00eate d'ailleurs pas apr\u00e8s le concours. \r\nUn employ\u00e9 sur 10..  qui participe pour la premi\u00e8re fois, d\u00e9cide ensuite de conserver ce moyen de transport.))\r\n(TDF) Et pour eux...p\u00e9daler...c'est un m\u00e9tier...\r\nLes coureurs du Tour de France entament aujourd'hui....l'\u00e9tape la plus accident\u00e9e de l'\u00e9dition 2018.\r\n204 kilom\u00e8tres \u00e0 Lorient et Quimper...on sera donc en Bretagne...\r\nAvec le maillot jaune...toujours sur les \u00e9paules du Belge Greg Van Avermat..\r\nL'autre rendez-vous sport de la journ\u00e9e...c\u00f4t\u00e9 suisse...ce sera en tennis...cet apr\u00e8s-midi\r\nRoger Federer en quarts de finale de Wimbledon...il affronte d\u00e8s 14 heures le Sud-Africain...Kevin Anderson...\r\n(09/GRECE/DECOUVERTE ODYSSEE PA) ****Pour continuer peut-\u00eatre d'\u00e9crire sa l\u00e9gende...\r\net puis qu'on en est aux mythes...direction la Gr\u00e8ce...o\u00f9 la terre continue de livrer ses secrets...\r\nLes arch\u00e9ologues grecs et allemands qui ont ouvert la saison des fouilles avec la d\u00e9couverte unique d'une tablette antique relatant un passage de l'Odyss\u00e9e. \r\nLe fameux r\u00e9cit d'Hom\u00e8re..\u00e7a c'est pour le mythe...\r\nMais c\u00f4t\u00e9 scienntifique...le monde de l'arch\u00e9ologie est en \u00e9moi, Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n---- \r\n((((Elle est dat\u00e9e du  eme si\u00e8cle apr\u00e9s Jesus Christ mais pourrait bien \u00eatre ant\u00e9rieure, elle est en simple terre cuite mais elle est bien plus pr\u00e9cieuse que si elle \u00e9tait en or fin , \r\nC'est que cette tablette aux dimensions modestes d\u00e9couverte sur le site d'Olympie , dans le P\u00e9loponn\u00e8se ,decrit le dialogue d'Ulysse de retour \u00e0 son royaume d'Ithaque avec Eumaios son porcher qui comme tout  le monde le croyais morts \u00e0 la guerre deTroie. \r\nL'extrait est tir\u00e9 du 14eme chant de l Odyss\u00e9e qui raconte  les 10 ans de voyage qui ont marqu\u00e9 le retour d'Ulysse  \u00e0  \u00eele d' Ithaque   et se compose de 13 vers\r\nLes arch\u00e9ologues grecs esp\u00e8rent bien trouver d'autres tablettes sur le site qui est fouill\u00e9 depuis des d\u00e9cennies en collaboration avec  l Iinstitut  allemand d 'autant que cette tablette a ete trouv\u00e9e en surface pres du Temple de Zeus le dieu des dieux en l'honneur de qui se d\u00e9roulaient les  Jeux Olympiques qui avaient  lieu justement \u00e0 Olympie ou cette tablette a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte .)))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(17/CINE TIERE PI) Un film fantastique r\u00e9alis\u00e9 par un Suisse, c'est rare, mais \u00e7a existe! \u00abTiere\u00bb, en allemand, \u00abB\u00eates\u00bb, en fran\u00e7ais, en est la preuve. Le film sort aujourd'hui (MER) sur nos \u00e9crans, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berlin et au NIFF, le festival de films fantastiques de Neuch\u00e2tel. Form\u00e9 en Pologne et \u00e0 Zurich, le cin\u00e9aste Greg Zlingski y filme un couple en crise, dont la femme semble perdre la raison \u00e0 la suite d'un accident de la route. Rapha\u00eble Bouchet.\r\n  1'14  ((fin de parole 1'10))\r\n((TEXTE: (tapis musique) Sur le papier, on pense avoir vu \u00e7a mille fois. Un mari volage, Nick, et une \u00e9pouse aigrie, Anna, qui tentent de recoller les morceaux dans un paysage de carte postale, dans les Alpes vaudoises. Et pourtant, malgr\u00e9 la banalit\u00e9 du propos, \u00abTiere\u00bb ne ressemble en rien aux drames psychologiques qu'on voit sur nos \u00e9crans. D\u00e8s son ouverture, le film installe un climat anxiog\u00e8ne tr\u00e8s efficace, plus prenant encore quand arrivent des sc\u00e8nes de r\u00eaves ou un \u00e9trange accident caus\u00e9 par un mouton (extrait). Le film travaille aussi la question du double jusque dans ses d\u00e9cors, son ambition n'atteint \u00e9videmment pas la profondeur d'un vertige \u00e0 la Hitchcock, mais le film convainc par la beaut\u00e9 de sa mise en sc\u00e8ne et par la froideur de ses cadrages. Gr\u00e2ce \u00e0 une cam\u00e9ra qui se contente d'observer sans commenter, le trouble s'installe chez les spectateurs, qui pourraient m\u00eame croire, comme Anna, que les chats parlent (Extrait le chat.) Ce film, c'est aussi le bonheur de revoir une actrice autrichienne trop rare, Birgit Minichmayr. Elle jouait l'amie raisonnable de Romy Schneider dans \u00abTrois jours \u00e0 Quiberon\u00bb. Elle est magistrale ici en femme qui n'a plus aucune prise sur sa r\u00e9alit\u00e9. (Extrait Miaou.)))", "durationSec": 876, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9692952", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-11T07:00:01_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-11T07:00:01_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9692974", "ece-9692952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-17T05:00:33Z", "speechToTexts": ["17.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [87%] :\r\nDu bleu, du blanc, un peu moins de rouge, la France \u00e9limine les Diables Rouges de Belgique et s'offre une 3\u00e8me finale de Coupe du monde 20 ans apr\u00e8s son sacre de 1998, de quoi r\u00e9animer l'esprit de communion de valeurs : le fameux Black blanc beur, au-del\u00e0 de la France, en fait, c'est l'Europe du football qui brille avec 4 \u00e9quipes en demi finale, alors que l'Europe politique elle tr\u00e9buche, le foot lui permettra -t-elle un rebond, un historien du sport, nous r\u00e9pond : vos enfants mange -t-il trop de sucre \u00e0 la cr\u00e8che, qui fait la loi, quelles sont les r\u00e8gles Julie l'et \u00e0 enqu\u00eater, alors que les parents Genevois r\u00e9clament un changement de r\u00e9gime et puis ce matin aussi le Business model des festivals avec des billets de concert, toujours plus cher que reste -t-il de populaire, S\u00e9bastien, organisateur de concerts est l'invit\u00e9 de pied Union toute l'actualit\u00e9 est \u00e9videmment dans le journal Julien Vanguardia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 bonjour, des milliers de personnes, des dizaines de milliers de personnes hier soir sur les ChampsElys\u00e9es, la France fait sa 3\u00e8me finale de Coupe du monde et attend son adversaire Angleterre- Croatie : un accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis, plusieurs parlementaires r\u00e9clament cette solution pour contrer les droits de douane am\u00e9ricains sur l'acier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9f\u00e8re pour l'heure une m\u00e9diation de l'OMC et \u00e0 suivre dans ce journal, les caisses de pension partiellement convaincu par le projet de taux unique pour le 2\u00e8me pilier une revue syndicale qui d\u00e9fend la strat\u00e9gie du groupe de presse Tamedia et puis en Gr\u00e8ce, l'Odyss\u00e9e d'Hom\u00e8re sur tablette, ce n'est pas du num\u00e9rique, non, mais de l'arch\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [96%] :\r\nLa France poursuit donc son r\u00eave bleu, elle s'est envol\u00e9e hier soir, vers la finale de la Coupe du monde gr\u00e2ce \u00e0 une victoire 1 0 face \u00e0 la Belgique, la d\u00e9ception des Diables rouges et les espoirs des Bleus, on y revient dans un instant, mais d'abord les mots du h\u00e9ros fran\u00e7ais de la soir\u00e9e, Samuel Umtiti, unique buteur de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [89%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment de fiert\u00e9 ce soir on a livr\u00e9 un un gros match un match d'hommes, et c'est ce qu'il fallait pour aller en finale et on l'a fait, honn\u00eatement, je suis fier de tout le monde, je pense qu'ils ont fait le travail en 98 et nous on en train de faire le n\u00f4tre de cr\u00e9er, on va dire, notre histoire et on l'a, on l'a, on le sait, plut\u00f4t bien pour le moment et voil\u00e0, je suis tr\u00e8s content, je serais content. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [95%] :\r\nAlors, Samuel Umtiti comme toute la France du football ce matin Bernardin Alleman vous avez comment\u00e9 ce match hier soir, l'\u00e9quipe de France a donc su \u00e9teindre les ardeurs belges. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [87%] :\r\nOui, la France a \u00e9t\u00e9 d'un terrible froid r\u00e9alisme la France qui n'a pas s\u00e9duit particuli\u00e8rement mais qui a fait le travail tout en ma\u00eetrise patiemment ou jusqu'\u00e0 ce but donc Umtiti \u00e0 la 51\u00e8me, les belges \u00e9taient peut-\u00eatre aussi un peu \u00e9teint apr\u00e8s leur match face au Br\u00e9sil, mais franchement, la France est tellement bien organis\u00e9e, elle d\u00e9fend tellement bien l\u00e0 de tels atouts offensifs que devient inarr\u00eatable dans ce tournoi, preuve de ce r\u00e9alisme finalement ce n'est pas sur une action de jeu auquel marque mais c'est sur un corner, preuve aussi de ce r\u00e9alisme section un d\u00e9fenseur central Umtiti qui marque, c'est d\u00e9j\u00e0 un autre d\u00e9fenseur central Varane qui avait marqu\u00e9 en quart de finale, voil\u00e0 c'est \u00e9quipe de France, finalement, elle a des \u00e9toiles offensivement mais c'est depuis derri\u00e8re elle risque de gagner ce tournoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [89%] :\r\nBernardin, dimanche en finale la France partira favorite, quel que soit son adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [88%] :\r\nOui, parce qu'on voit mal Julien l'Angleterre ou la Croatie, qui \u00e9tait la France, m\u00eame sur un match, ce serait une surprise m\u00eame si, bien s\u00fbr, tout est possible, c'est un match int\u00e9ressant ce soir, entre des Anglais enfin comp\u00e9titive dans un grand tournoi, quel qu'il a d\u00e9j\u00e0 6 buts qui pourrait l'\u00e9quipe devrait m\u00eame \u00eatre sacr\u00e9 roi des buteurs son gardien Pickford garde \u00e0 des Fertonne inconnu hors des fronti\u00e8res anglaises avant la Coupe du monde de terre pense \u00e0 prouver qu'elle n'est pas seulement capable de de cr\u00e9er le championnat le plus relev\u00e9 et le plus suivi du monde mais aussi d'avoir une s\u00e9lection enfin brillante et puis la Croatie qui se qualifie 2 fois aux tirs au but c\u00f4t\u00e9 Danemark contre la Russie mais qui semble c'est souffler un peu, qui sera forc\u00e9ment dangereux avec notamment sodium Authority Rakitic Rakitic quel passeport suisse \u00e0 hauteur \u00e0 chaque fois des buts d\u00e9cisifs en huiti\u00e8mes et en quarts de finale une une grande Angleterre et puis une petite Croatie petite parce que la Croatie C4 millions d'habitants, ces 2 pays qui r\u00eave d\u00e9fier dimanche la France au stade Luzhniki, c'est justement d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 au stade Luzhniki, que ces 2 \u00e9quipes s'affrontent ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [92%] :\r\nMerci Bernardin Alleman en Direct de Russie \u00e0 cette demi- finale Angleterre- Croatie sera \u00e0 suivre en Direct ce soir sur la premi\u00e8re, coup d'envoi sur le co\u00fbt des ventes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:25) [97%] :\r\n\u00e0 la une ce matin aussi les suites de la guerre commerciale Donald Trump lance une nouvelle salve contre les produits chinois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [96%] :\r\nUn des denr\u00e9es alimentaires, du tabac, du charbon ou encore des pi\u00e8ces \u00e9lectroniques et la nouvelle liste d\u00e9voil\u00e9e cette nuit repr\u00e9sente au total 200 milliards de dollars, des produits qui seront tax\u00e9s \u00e0 hauteur de 10 pourcent Washington avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 vendredi dernier \u00e0 percevoir des frais de douane de 25 pourcent sur d'autres marchandises chinoises, P\u00e9kin avait imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9 en taxant plusieurs produits. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:53) [96%] :\r\nAm\u00e9ricains embl\u00e9matiques et puis protectionnisme am\u00e9ricain touche aussi les exportations helv\u00e9tiques, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d'ailleurs saisi hier l'Organisation mondiale du commerce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [95%] :\r\nLa Suisse demande \u00e0 l'OMC une consultation avec les \u00c9tats-Unis dans le cas d'une proc\u00e9dure de r\u00e8glement des diff\u00e9rends, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral juge injustifi\u00e9s, les droits de douane per\u00e7us depuis mars dernier sur les produits en acier en aluminium sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale Thibaut Schaller des \u00e9lus r\u00e9clament une autre solution, un accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:21) [94%] :\r\nLa Suisse subit en effet les dommages collat\u00e9raux de la rivalit\u00e9 commerciale entre les Chinois et les Am\u00e9ricains 80 millions de francs de produits suisses sont concern\u00e9s par une hausse des taxes douani\u00e8res, la solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est de faire entendre sa voix au sein de l'Organisation mondiale du commerce, mais des parlementaires veulent aller plus loin et n\u00e9gocier parall\u00e8lement un accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis, l'UDC Magdalene Amar tout le Blocher, l'a dit \u00e0 la presse al\u00e9manique \u00e0 PLR Christa Margot Albert lui embo\u00eete le pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:48) [91%] :\r\nOui, ce serait une chance pour la Suisse, nous avons vu qu'il y a Windows faut plus qu'Unity maintenant une nouvelle fen\u00eatre avec cette administration qui a des int\u00e9r\u00eats dans les bilat\u00e9rales, un accord de Libre-\u00e9change produit toujours si on n\u00e9gocie bien aujourd'hui toujours 2 vainqueurs, c'est-\u00e0-dire les 2 pays, les \u00c9tats-Unis et aussi la Suisse pourrait en profiter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:13) [94%] :\r\nQuant au PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 bien sur la m\u00eame ligne, m\u00eame s'il craint des n\u00e9gociations difficiles. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:18) [91%] :\r\nJe ne suis pas du tout contre le fait d'avoir un accord de libre- \u00e9change les 2 en fait, devraient se cumuler un accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis si on y parvient et un accord multilat\u00e9ral avec l'OMC, ceci dit, si on veut aller sur l'accord de libre- \u00e9change, \u00e9tant donn\u00e9 que monsieur consid\u00e8re que nous sommes trop favoris\u00e9 le bras de fer risque d'\u00eatre assez difficile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:40) [94%] :\r\nUn accord de libre- \u00e9change avec les USA de Donald Trump pour faire sauter les taxes douani\u00e8res bonne id\u00e9e mais pas nouvelle, il y a 13 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait renonc\u00e9 \u00e0 untel texte sous la pression des milieux agricole qui craignaient une baisse de leurs revenus et depuis les fronts n'ont pas chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [91%] :\r\nSur ce m\u00eame dossier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'entend pas riposter directement contre les taxes am\u00e9ricaines c'est Yoann Schneider- Ammann qu'il d\u00e9clare ce matin dans le Tages-Anzeiger, selon le ministre de l'\u00c9conomie, la Suisse n'a pas un volume de commerce suffisants pour impressionner les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:10) [93%] :\r\nLes menaces et intimidations diplomatiques, il en sera aussi question aujourd'hui \u00e0 Bruxelles la cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [93%] :\r\nVital belge ouvrent ce matin le sommet annuel de l'Otan, une alliance dans le financement vertement critiqu\u00e9 par Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain demande aux 28 autres pays membres de consacrer au moins 2 pourcent de leur PIB aux d\u00e9penses militaires, l'Allemagne semble particuli\u00e8rement vis\u00e9e, les discussions s'annoncent houleuses, Donald Trump est arriv\u00e9 hier soir en Belgique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:34) [94%] :\r\nRetour en Suisse \u00e0 7 heures 7 avec une nouvelle initiative sur le th\u00e8me des retraites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [91%] :\r\nUn taux unique pour le 2\u00e8me pilier dans le but de mieux prot\u00e9ger les travailleurs de plus de 50 ans, le texte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 hier par l'association faire 50 plus l'id\u00e9e est de mettre fin au taux de cotisations progressif qui p\u00e9nalise les seniors plus cher pour les employeurs, un taux unique, donc les caisses de pension ne sont pas oppos\u00e9s, certaines le font d\u00e9j\u00e0, mais elle souligne le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 d'un changement de mod\u00e8le \u00e9coutez Yves-Marie Eurostat l'air le repr\u00e9sentant Romand de l'Association des institutions de pr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:05) [88%] :\r\nC'est certainement une bonne id\u00e9e, c'est d'ailleurs pas une id\u00e9e d'aujourd'hui puisque \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 que ce ce th\u00e8me revient r\u00e9guli\u00e8rement par diff\u00e9rentes interventions parlementaires et qu'il est discut\u00e9 \u00e0 Berne, examiner les solutions sont sont chercher d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait propos\u00e9 une solution dans le cas de pr\u00e9voyance vieillesse 20 29 cas de laquelle il y aurait d\u00e9j\u00e0 eu une premi\u00e8re \u00e9tape qui aurait pu \u00eatre fait dans ce sens -l\u00e0, mais c'est vrai qu'aujourd'hui on a un syst\u00e8me d'\u00e9chelonnement par classe d'\u00e2ge, et si on devait modifier ce syst\u00e8me pour passer \u00e0 un syst\u00e8me taux unique \u00e7a prendra un certain temps, il faudrait des mesures de compensation, surtout pour les travailleurs qui sont dans ces classes o\u00f9 les taux de bonification sont plus \u00e9lev\u00e9s, qui devrait pouvoir avoir des compensations pour pas perdre au niveau de la rencontre \u00e0 l'effort et un certain co\u00fbt, qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un milliard de francs par ann\u00e9e sur 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:58) [95%] :\r\nUne revue financ\u00e9e par les syndicats, qui d\u00e9fend le point de vue des patrons \u00e7a peut surprendre et c'est ce qui arrive \u00e0 \u00e9dito. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:05) [96%] :\r\nLe magazine suisse des m\u00e9dias donne raison \u00e0 Tamedia, dans sa volont\u00e9 de fermer le matin peut -on bl\u00e2mer un \u00e9diteur qui perd 2 millions c'est ce qu'on peut lire dans l'\u00e9ditorial du dernier num\u00e9ro la pol\u00e9mique est vive au sein de la profession, elle finit de fragiliser un magazine dont l'avenir est compromis, enqu\u00eate sign\u00e9e Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:23) [96%] :\r\nC'est un peu une crise dans la crise qui survient chez les journalistes romands leur magazine \u00e9dito semble les l\u00e2cher en plein bras de fer avec l'\u00e9diteur Tamedia depuis l'annonce de la fin du Matin dans sa version papier, on le sait, les r\u00e9dactions romandes du groupe d'Z\u00fcrichois se sont mis en gr\u00e8ve et une m\u00e9diation est toujours en cours, alors dans ce contexte, l'\u00e9ditorial sign\u00e9 par le r\u00e9dacteur en chef d'\u00e9dito Alain Maillard passe tr\u00e8s mal pour lui, je cite : il est difficile de mettre en cause la r\u00e9tribution excessive des actionnaires, ce point de vue est clairement \u00e0 l'oppos\u00e9 de celui des employ\u00e9es et des syndicats, coup de poignard dans le dos, l\u00e2chet\u00e9, les critiques sont violentes parmi les journalistes de Tamedia que nous avons contact\u00e9s pour sa part Alain Maillard estime avoir \u00e9t\u00e9 mal compris. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:07) [87%] :\r\nIl faudrait prendre conscience que le probl\u00e8me est plus profond que ce n'est pas seulement c'est \u00e7a nous militaires qui fermement tanc\u00e9 les probl\u00e8mes va beaucoup plus loin que \u00e7a, c'\u00e9tait le seul propos visiblement c'est comme une provocation je veux elle assume. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:20) [93%] :\r\nOn assume un peu moins du c\u00f4t\u00e9 des 3 syndicats qui financent le magazine, pr\u00e9sidente d'Impressum, Christian Campiche pr\u00e9cise bien s\u00fbr que l'ind\u00e9pendance de la publication est sacr\u00e9e, mais il ne cache pas son d\u00e9saccord. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:33) [85%] :\r\nJe pense que c'est, c'est en tout cas, maladroit, un peu pas absoudre l'\u00e9diteur de aboutit finalement \u00e0 la suppression d'un titre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:41) [96%] :\r\nC'est \u00e9ditorial de la discorde tombe au plus mal pour le magazine tir\u00e9 \u00e0 environ 11000 exemplaires il para\u00eet 6 fois par ann\u00e9e, en fran\u00e7ais et en allemand, et il va perdre un tiers de son financement d'ici \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, le SSM, le Syndicat suisse des Mass m\u00e9dias vient en effet de d\u00e9cider de ne plus payer sa part de 90000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [90%] :\r\nPar ann\u00e9e, c'est peut-\u00eatre votre cas ce matin, se rendre au travail avait eau de plus en plus d'entreprises encouragent leurs employ\u00e9 \u00e0 le faire, l'\u00e9dition 2018 du Challenge Bike to work, organis\u00e9 par l'association Pro V\u00e9lo vient de se terminer sur un taux de participation record 65000 employ\u00e9 suisses ont enfourch\u00e9 leur bicyclette et Jo\u00eblle Cachin pour les entreprises, cette promotion du v\u00e9lo n'est pas sans int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:22) [92%] :\r\nUn employ\u00e9 qui p\u00e9dale est un employ\u00e9 heureux, voil\u00e0 le mantra que semblent avoir adopt\u00e9 quelques 2000 entreprises cette ann\u00e9e en prenant part au Challenge by work, la participation est en hausse de 12 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, parmi les participants, des PME, des universit\u00e9s, des h\u00f4pitaux, mais aussi de grands groupes comme la Migros ou La Poste, le principe est simple : pendant plusieurs semaines, les employ\u00e9es doivent effectuer au moins la moiti\u00e9 de leurs trajets maison- travail \u00e0 v\u00e9lo pour participer au tirage au sort pour Doroth\u00e9e Nicolaisen, collaboratrice chez Bike to work : les entreprises y trouvent un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:55) [87%] :\r\nCollaborateur en bonne forme et moi malade, une place pour un v\u00e9lo co\u00fbte moins cher qu'une place pour la voiture, l'entreprise se d\u00e9clare aussi dans la communication comme une entreprise qui de valeur la durabilit\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 douce hein, il y a plein d'atouts pour l'entreprise, a particip\u00e9 \u00e0 cette action. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:17) [95%] :\r\nD'ailleurs les entreprises pour participer \u00e0 ce programme, c'est donc pour elle un investissement sur le long terme et pour certains, l'effort ne s'arr\u00eate pas, apr\u00e8s le concours, un employ\u00e9 sur 10 qui participe pour la premi\u00e8re fois d\u00e9cide ensuite de conserver ce moyen de transport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:32) [94%] :\r\nPour eux, p\u00e9daler, c'est un m\u00e9tier, les coureurs du Tour de France entament aujourd'hui l'\u00e9tape la plus accident\u00e9e de l'\u00e9dition 2018, 204 kilom\u00e8tres entre Lorient et Quimper on sera donc en Bretagne avec le maillot jaune toujours sur les \u00e9paules du belge Greg Van Avermaet, l'autre rendez- vous, sport de la journ\u00e9e, c\u00f4t\u00e9 suisse, ce sera en tennis, cet apr\u00e8s- midi, Roger Federer en quarts de finale de Wimbledon, il affronte le Sud-Africain Kevin Anderson. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:54) [99%] :\r\nPour continuer peut-\u00eatre d'\u00e9crire sa l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:56) [94%] :\r\nEt puisqu'on est aux mythes direction maintenant la Gr\u00e8ce ou la terre continue de livrer ses secrets les arch\u00e9ologues grecs et allemands qui ont ouvert la saison des fouilles avec la d\u00e9couverte unique d'une tablette antique relatant un passage de l'Odyss\u00e9e, le fameux r\u00e9cit d'Hom\u00e8re, \u00e7a c'est pour le mythe et c\u00f4t\u00e9 scientifique, le monde de l'arch\u00e9ologie est en \u00e9moi, Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:15) [90%] :\r\nElle est dat\u00e9e du IIIe si\u00e8cle apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, mais pourrait bien ant\u00e9rieure \u00e0 elle est en simple terre cuite mais elle est bien plus pr\u00e9cieuse que si elle \u00e9tait en or fin, c'est que cette tablette aux dimensions modestes d\u00e9couverte sur le site d'Olympie, dans le P\u00e9loponn\u00e8se, d\u00e9crit le dialogue d'Ulysse, de retour \u00e0 son royaume d'Ithaque avec Eve au son porcher qui, comme tout le monde le croyait mort \u00e0 la guerre de Troie l'extrait inscrit sur sa tablette est tir\u00e9 du 14\u00e8me de l'Odyss\u00e9e qui raconte les 10 ans de voyage qui ont marqu\u00e9 le retour d'Ulysse \u00e0 Ithaque et se compose de 13 vers les arch\u00e9ologues esp\u00e8rent maintenant trouver d'autres tablettes sur le site qui est fouill\u00e9 depuis des d\u00e9cennies en collaboration avec l'institut allemand d'autant que cette tablette a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e en surface pr\u00e8s du temple de Zeus, le Dieu des dieux en l'honneur de qui se d\u00e9roulaient les Jeux olympiques qui justement avait lieu Olympie la cette tablette a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte Ang\u00e9lique Kourounis pour RTSinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:11) [91%] :\r\nEt puis cette fois c'est s\u00fbr guimauve Chauncey bien fini le tournage de la 8\u00e8me et derni\u00e8re saison de la s\u00e9rie fantastique, s'est achev\u00e9 le 8\u00e8me dernier selon le site internet de fans une \u00e9quipe r\u00e9duite est encore en Irlande du Nord pour tourner les derniers plans n\u00e9cessaires au montage des 6 \u00e9pisodes de l'ultime saison elle est attendue courant 2019 sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine HBO. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:32) [83%] :\r\nIl qui vont pleurer merci Julien Vanguard. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-11T05:38:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC74A0DA-51ED-44DA-8779-BBA237F50460", "internalArchiveId": "BC74A0DA-51ED-44DA-8779-BBA237F50460", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2018-07-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andlauer;Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS VD\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (12/FRANCE-BELGIQUE PA (6H+CHAINES)) Plusieurs centaines de milliers des personnes ont envahis les Champs Elys\u00e9es hier soir \u00e0 Paris... pour c\u00e9l\u00e9brer la qualification de la France pour la finale de la Coupe du monde de football. L'\u00e9quipe de Didier Deschamps a battu la Belgique 1 \u00e0 0. Une victoire m\u00e9rit\u00e9e, au terme d'un match parfaitement maitris\u00e9. Bernardin Allemann.\r\n  55'' (pas de canevas)\r\n(TF4/CDM VICTOIRE/DEFAITE BELGES RE) Et c'est la fin du r\u00eave pour les Diables rouges...\r\nLes belges \u00e9limin\u00e9s de cette coupe du monde en demie finale.... \u00c0 Bruxelles, \u00e0 l'issue de cette rencontre l'ambiance \u00e9tait \u00e9lectrique dans les bars du quartier de la Bourse, au centre-ville. reportage de Guillaume Meyer.\r\n  (pas de canevas, r\u00e9actions supporters \u00e0 chaud)\r\n(OTAN) Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Bruxelles pour un sommet de l'Otan sous haute tension\r\nSommet qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles. les Europ\u00e9ens s'interrogent sur les intentions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui multiplie les d\u00e9clarations tonitruantes. Peu avant son arriv\u00e9e, Donald Trump a une nouvelle fois d\u00e9plor\u00e9, d'un tweet, que de nombreux pays de l'Alliance atlantique ne tiennent pas leurs engagements en mati\u00e8re de d\u00e9penses militaires. \r\nApr\u00e8s ce sommet, Donald Trump se rendra vendredi au Royaume-Uni pour rencontrer la Premi\u00e8re ministre Theresa May.... il rencontrera Vladimir Poutine lundi prochain pour un premier sommet bilat\u00e9ral historique.\r\n(US- Chine) C'est une nouvelle salve am\u00e9ricaine dans la guerre commerciale contre la Chine. \r\nFaute d'avoir trouv\u00e9 un accord avec P\u00e9kin, les Etats-Unis ont dress\u00e9 une liste portant sur 200 milliards de dollars de produits chinois suppl\u00e9mentaires qui seront assujettis \u00e0 des droits de douanes. Washington menace de taxer ces produits d\u00e8s septembre.\r\nL'administration de Donald Trump accro\u00eet ainsi la pression dans la guerre commerciale qui l'oppose \u00e0 la Chine et qui s'est traduite la semaine derni\u00e8re par l'imposition de taxes douani\u00e8res sur 34 milliards de dollars d'importations chinoises. Une mesure li\u00e9e \u00e0 un diff\u00e9rend sur la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00e0 laquelle P\u00e9kin a imm\u00e9diatement r\u00e9pondu par des taxes \u00e9quivalentes.\r\n(OMC) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'entend pas riposter contre les taxes que les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 d'instaurer sur l'acier et l'aluminium\r\nC'est Johann Schneider-Ammann qui le dit ce matin dans le Tages-Anzeiger. Une telle mesure est inutile, selon le ministre de l'\u00e9conomie.\r\nBerne a saisit hier l'Organisation mondiale du commerce. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral juge injustifi\u00e9es ces taxes appliqu\u00e9es depuis le 23 mars par Washington. Les produits concern\u00e9s ont repr\u00e9sent\u00e9 l'an dernier une valeur \u00e0 l'exportation de quelque quatre-vingt millions de francs.\r\n(06/TURQUIE/GENDRE ERDOGAN PORTRAIT PA) En Turquie, le nouveau gouvernement nomm\u00e9 par Recep Tayyip Erdogan est entr\u00e9 en fonction hier. Au sein de ce cabinet, un visage attire tous les regards : le nouveau ministre des Finances, qui n'est autre que le gendre du chef de l'\u00c9tat turc. Avec cette nomination, Recep Tayyip Erdogan renforce consid\u00e9rablement son contr\u00f4le sur l'\u00e9conomie, au risque d'inqui\u00e9ter les march\u00e9s. A Istanbul, Anne Andlauer\r\n   55''\r\n((\u00ab Le gendre \u00bb. C'est ainsi que la presse d'opposition turque surnomme Berat Albayrak, 40 ans, \u00e9poux de la fille a\u00een\u00e9e de Recep Tayyip Erdogan et depuis quelques heures, ministre des Finances et du Tr\u00e9sor, sorte de super minist\u00e8re de l'Economie. \r\nEduqu\u00e9 aux Etats-Unis, pass\u00e9 par le priv\u00e9, Berat Albayrak n'est pas un visage neuf dans l'ex\u00e9cutif turc, puisqu'il \u00e9tait pr\u00e9c\u00e9demment ministre de l'Energie. Mais sa promotion \u00e0 ce poste, alors que les march\u00e9s auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de tr\u00e8s loin un expert pro-investisseurs comme l'ancien ministre Mehmet Simsek, en dit long sur la direction que Recep Tayyip Erdogan veut donner \u00e0 la politique \u00e9conomique du pays.\r\nD'immenses d\u00e9fis attendent le jeune ministre. La monnaie turque d\u00e9gringole, l'inflation d\u00e9passe 15%, le d\u00e9ficit courant se creuse et la r\u00e9cession guette. Berat Albayrak devra gagner la confiance des investisseurs \u00e9trangers, qui fuient la Turquie ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Il a en tout cas celle de Recep Tayyip Erdogan, qui l'a nomm\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment pour avoir le contr\u00f4le total sur l'\u00e9conomie turque. Une confiance telle que certains le pr\u00e9sentent d\u00e9j\u00e0 comme l'h\u00e9ritier du pr\u00e9sident.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul.))\r\n(Autriche) L'Autriche, qui assume pour six mois la pr\u00e9sidence tournante de l'UE, plaide pour un changement des r\u00e8gles de la politique migratoire europ\u00e9enne.... afin qu'il ne soit plus possible, \u00e0 l'avenir, de d\u00e9poser une demande d'asile sur le sol europ\u00e9en... c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier le ministre de l'Int\u00e9rieur Herbert Kickl.\r\nLa question migratoire et l'avenir du droit d'asile en Europe, soeurce de tensions entre les 28, seront au menu d'une r\u00e9union des ministres de l'Int\u00e9rieur de l'UE demain \u00e0 Innsbruck dans le sud de l'Autriche\r\n(R\u00e9fugi\u00e9s suisse) Les entr\u00e9es ill\u00e9gales de r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse ont nettement diminu\u00e9 au premier semestre 2018 par rapport \u00e0 l'an dernier. L'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes en a rep\u00e9r\u00e9 9050 entre janvier et juin, contre 14'456 au premier semestre 2017.\r\n(01/INITATIVE LPP ITV RUIZ) Un taux unique pour le 2e pilier pour mieux prot\u00e9ger les travailleurs de plus de 50 ans. \r\nC'est une initiative populaire qui le demande. Elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier par l'association Workfair 50+ ((on prononce 50 en fran\u00e7ais)). Elle veut mettre fin au taux de cotisations progessif, qui p\u00e9nalise les seniors, puisqu'ils co\u00fbtent plus cher \u00e0 leurs employeurs en charges sociales. Am\u00e9liorer l'employabilit\u00e9 des seniors: la conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca Ruiz salue l'intention:\r\n  31'' \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Aminona) Les promoteurs du projet h\u00f4telier de luxe \u00e0 Aminona en Valais font recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Ils s'opposent \u00e0 la r\u00e9cente d\u00e9cision du tribunal cantonal valaisan, qui a accept\u00e9 un recours contre l'autorisation de construire d\u00e9pos\u00e9 par 3 organisations \u00e9cologistes. Le WWF, la Fondation suisse pour la protection et l'am\u00e9nagement du paysage et Helvetia Nostra avaient fait recours contre la construction de 22 chalets sur une surface de 25 mille m\u00e8tres carr\u00e9s sur la commune de Crans-Montana.\r\n(05/SO/PROTECTION ENFANCE PA) Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9bout\u00e9 hier un p\u00e8re de famille soleurois. Ce dernier voulait forcer sa fille de 16 ans \u00e0 emm\u00e9nager chez lui, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son ex-\u00e9pouse. \r\nMais l'adolescente avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 continuer \u00e0 vivre avec sa soeur a\u00een\u00e9e, au domicile de leur m\u00e8re d\u00e9funte. L'Autorit\u00e9 de protection de l'enfance avait respect\u00e9 ce choix, et retir\u00e9 au p\u00e8re le droit de d\u00e9terminer le lieu de r\u00e9sidence de sa fille. Juste d\u00e9cision, estime le TF, dans un jugement qui alimente une pol\u00e9mique tr\u00e8s vive Outre-Sarine li\u00e9e aux comp\u00e9tences de ces autorit\u00e9s de protection de l'enfant. Alain Arnaud .\r\n  50'' \r\n((Le couple avait divorc\u00e9 il y a 4 ans. Depuis, les deux filles vivaient avec leur m\u00e8re. Mais celle-ci d\u00e9c\u00e9dait deux ans plus tard. Logiquement, l'autorit\u00e9 parentale devait revenir au p\u00e8re, tout divorc\u00e9 qu'il soit. Mais la fille s'y opposait, le choc \u00e9tait suffisamment lourd, qu'on la laisse vivre dans son environnement habituel, avec sa soeur et le compagnon de sa m\u00e8re. L'Autorit\u00e9 de protection de l'enfance lui donnait raison, et retirait au p\u00e8re le droit d'h\u00e9berger sa fille. D'o\u00f9 recours au Tribunal administratif soleurois, puis f\u00e9d\u00e9ral. O\u00f9 l'homme est d\u00e9bout\u00e9 par deux fois : m\u00eame s'il est reconnu apte \u00e0 \u00e9lever son enfant, la volont\u00e9 de l'adolescente est jug\u00e9e plus importante. Un conseiller national voit dans cet arr\u00eat du TF une raison de plus pour la croisade qu'il m\u00e8ne contre les Autorit\u00e9s de protection de l'enfant, les APEA. L'UDC schwyzois Pirmin Schwander a lanc\u00e9 une initiative populaire, il veut limiter les pouvoirs de l'Etat et remettre les familles au milieu du village.))\r\n(Ronaldo) Cristiano Ronaldo quitte le Real Madrid pour la Juventus. Le club madril\u00e8ne l'a annonc\u00e9 hier. le Portugais s'est engag\u00e9 pour quatre ans avec l'\u00e9quipe turinoise. Le montant du transfert  est estim\u00e9 \u00e0 105 millions d'euros.\r\n(TDF) Cyclisme: Fernando Gaviria a remport\u00e9 sa deuxi\u00e8me victoire depuis le d\u00e9part du Tour de France. Le sprinter colombien s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Sarzeau, dans le Morbihan.\r\nLe Belge Greg Van Avermaet conserve le maillot jaune de leader.\r\nCe mercredi, la 5e \u00e9tape m\u00e8nera les coureurs de Lorient \u00e0 Quimper, sur 204km.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9692929", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-07-11T06:00:22_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-07-11T06:00:22_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9692939", "ece-9692929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:37Z", "speechToTexts": ["17.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nEt c'est l'heure du journal avec vous Val\u00e9rie Eschler, bonjour, bonjour l'\u00e9quipe de France de football qualifi\u00e9 pour une 3\u00e8me finale de Coupe du monde, les tricolores se sont impos\u00e9s hier soir 1 \u00e0 0 face \u00e0 la Belgique, c'est la fin du r\u00eave pour les Diables rouges, reportage \u00e0 Bruxelles dans ce journal en Turquie, la nomination du gendre du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan au poste de ministre des Finances, survient dans un contexte \u00e9conomique difficile d'immenses d\u00e9fis attendent Berat Albayrak qui devra gagner la confiance des investisseurs \u00e9trangers en Suisse, les plus de 50 ans sont trop souvent discrimin\u00e9s sur le march\u00e9 du travail parce qu'il co\u00fbte plus cher en charges sociales, l'association workfare compte plus donc mieux les prot\u00e9ger, lance une initiative populaire qui demande un taux unique pour le 2\u00e8me pilier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [97%] :\r\nPlusieurs milliers de personnes ont envahi les Champs \u00c9lys\u00e9es hier soir \u00e0 Paris pour c\u00e9l\u00e9brer la qualification de la France pour la finale de la Coupe du monde de football, l'\u00e9quipe de Didier Deschamps a battu la Belgique 1 \u00e0 0 une victoire m\u00e9rit\u00e9e au terme d'un match parfaitement ma\u00eetris\u00e9 Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [88%] :\r\nLe match a \u00e9t\u00e9 serr\u00e9 et tendu tactique, il a longtemps \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e jusqu'au but de Samuel Umtiti \u00e0 la 51\u00e8me minute, le d\u00e9fenseur de Barcelone a habilement coup\u00e9 au 1er poteau pour devancer Marouane Fellaini \u00e9battre l'excellent Thibaut Courtois de la t\u00eate, la Belgique ensuite pouss\u00e9 mais soit parvenir \u00e0 se montrer aussi rapide, aussi d\u00e9cisif que contre le Br\u00e9sil et avare les Lukaku les Debreuil n'ont trouv\u00e9 cette fois -ci, leur ma\u00eetre, la faute, la fatigue, \u00e9videmment, mais aussi une \u00e9quipe de France extr\u00eamement bien organis\u00e9s, les Tricolores disputeront dimanche une 3\u00e8me finale apr\u00e8s leur titre de 1998 et leur finale perdue face \u00e0 l'Italie en 2006, Didier Deschamps, qui a tout gagn\u00e9 comme joueur, train de devenir le 3\u00e8me homme apr\u00e8s Zagallo, le Br\u00e9silien il Beckenbauer, l'Allemand a remport\u00e9 la Coupe du monde comme joueur et comme entra\u00eeneur des sorties qui, \u00e9videmment, aura un oeil extr\u00eamement attentif ce soir sur la 2\u00e8me demi- finale qui opposera \u00e0 Moscou, l'Angleterre et la Croatie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:00) [98%] :\r\nEt c'est donc la fin du r\u00eave pour les Diables rouges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [96%] :\r\nOui, la d\u00e9ception est immense pour les belges, \u00e9limin\u00e9s de cette Coupe du monde en demi- finale \u00e0 Bruxelles \u00e0 l'issue de cette rencontre, l'ambiance \u00e9tait \u00e9lectrique dans les bars du quartier de la Bourse au centre- ville, reportage de Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [78%] :\r\nAllez -y. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:21) [94%] :\r\nIls y ont cru jusqu'au bout pendant toute la 2\u00e8me mi- temps, les supporters belges ont cru que les Diables trouveraient la faille dans la d\u00e9fense fran\u00e7aise, mais les Bleus ont douch\u00e9 tous les espoirs. \r\n\u00e0 la fin du match, les bars du centre- ville se sont rapidement vid\u00e9s, les mines sont d\u00e9confites, on ne cache pas une certaine rancoeur contre l'adversaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [89%] :\r\nPersonne de la France, pour nous c'est vraiment terrible, j'ai l'impression pendant 30 ans, ils vont nous ils vont nous le rappeler, coiffeur et c'est vraiment dire que la France, je suis d\u00e9go\u00fbt\u00e9, je crois que j'aurais presque pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 par le Br\u00e9sil, non c'\u00e9tait pas un beau match, mais les Fran\u00e7ais ont mieux analyser le jeu belge avant le match et ont tout bloqu\u00e9 un peu comme pour l'Argentine et c'est pour \u00e7a que le jeu baissa pas pu s'exprimer comme on aurait voulu ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [86%] :\r\nPour voir les diables en finale, il faudra patienter, hier soir, les supporters belges se demander s'il verrait \u00e7a de leur vivant Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:25) [98%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Bruxelles pour un sommet de l'Otan sous haute tension. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [97%] :\r\nSommet qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, les Europ\u00e9ens s'interroge sur les intentions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui multiplie les d\u00e9clarations tonitruantes, peu avant son arriv\u00e9e, Donald Trump a une nouvelle fois d\u00e9plor\u00e9 dans un tweet que de nombreux pays de l'Alliance Atlantique ne tiennent pas leurs engagements en mati\u00e8re de d\u00e9penses militaires et Donald Trump se rendra vendredi au Royaume-Uni pour rencontrer la Premi\u00e8re ministre, Theresa May il rencontrera Vladimir Poutine lundi prochain pour un 1er sommet bilat\u00e9ral historique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:57) [99%] :\r\nC'est une nouvelle salve am\u00e9ricaine dans la guerre commerciale contre la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [98%] :\r\nFaute d'avoir trouv\u00e9 un accord avec P\u00e9kin, les \u00c9tats-Unis ont dress\u00e9 une liste portant sur 200 milliards de dollars de produits chinois suppl\u00e9mentaires qui seront assujettis \u00e0 des droits de douane Washington menace de taxer ces produits d\u00e8s septembre, l'administration de Donald Trump accro\u00eet ainsi la pression dans la guerre commerciale qui l'oppose \u00e0 la Chine et qui s'est traduite la semaine derni\u00e8re par l'imposition de taxes douani\u00e8res sur 34 milliards de dollars d'importations chinoises, une mesure li\u00e9e \u00e0 un diff\u00e9rend sur la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00e0 laquelle P\u00e9kin a imm\u00e9diatement r\u00e9pondu par des taxes \u00e9quivalentes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:31) [99%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui n'entend pas riposter contre les taxes que les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 d'instaurer sur l'acier et l'aluminium. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [96%] :\r\nC'est Johann Schneider- Ammann qui le dit ce matin dans le Tages-Anzeiger, une telle mesure est inutile, selon le ministre de l'\u00e9conomie, Berne a saisi hier l'Organisation mondiale du commerce, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral juge injustifi\u00e9es ces taxes appliqu\u00e9es depuis le 23 mars par Washington, les produits concern\u00e9s ont repr\u00e9sent\u00e9 l'an dernier une valeur \u00e0 l'exportation de quelque 80 millions de francs en Turquie, le nouveau gouvernement nomm\u00e9 par Recep Tayyip Erdogan est entr\u00e9 en fonction hier au sein de ce cabinet un visage attire tous les regards, le nouveau ministre des Finances qui n'est autre que le gendre du chef de l'\u00c9tat turc avec cette nomination, Recep Tayyip Erdogan renforce consid\u00e9rablement son contr\u00f4le sur l'\u00e9conomie, au risque d'inqui\u00e9ter les march\u00e9s \u00e0 Istanbul, Anne Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:18) [94%] :\r\nLe gendre, c'est ainsi que la presse d'opposition turque surnomme Berat Albayrak 40 ans, \u00e9poux de la fille a\u00een\u00e9e de Redjep Tayyip Erdogan et depuis quelques heures, ministre des finances et du Tr\u00e9sor, sorte de super minist\u00e8re de l'\u00c9conomie, \u00e9duqu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, pass\u00e9 par le priv\u00e9 Berat Albayrak n'est pas un visage 9 dans l'ex\u00e9cutif turc puisqu'il \u00e9tait pr\u00e9c\u00e9demment ministre de l'\u00e9nergie mais sa promotion \u00e0 ce poste, alors que les march\u00e9s auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de tr\u00e8s loin un expert pro- investisseurs comme l'ancien ministre- maire Maxime en dit long sur la direction que Recep Tayyip Erdogan veut donner \u00e0 la politique \u00e9conomique du pays, d'immenses d\u00e9fis attendent le jeune ministre la monnaie turque d\u00e9gringole l'inflation d\u00e9passe 15 pourcent le d\u00e9ficit courant se creuser la r\u00e9cession guette Veyrat Albayrak devra gagner la confiance des investisseurs \u00e9trangers qui fuient la Turquie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il a en tout cas celle de Recep Tayyip Erdogan, qui l'a nomm\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment pour avoir le contr\u00f4le total sur l'\u00e9conomie turque, une confiance telle que certains le pr\u00e9sentent d\u00e9j\u00e0 comme l'h\u00e9ritier du pr\u00e9sident, un endroit pour RTS Info \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [96%] :\r\nL'Autriche, qui assume pour 6 mois la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne, plaide pour un changement des r\u00e8gles de la politique migratoire europ\u00e9enne afin qu'il ne soit plus possible \u00e0 l'avenir de d\u00e9poser une demande d'asile sur le sol europ\u00e9en, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier le ministre de l'Int\u00e9rieur Herbert qui cale la question migratoire et l'avenir du droit d'asile en Europe seront au menu d'une r\u00e9union des ministres de l'int\u00e9rieur de l'UE et demain \u00e0 Innsbruck dans le sud de l'Autriche et les entr\u00e9es ill\u00e9gales de r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse ont nettement diminu\u00e9 au 1er semestre de l'ann\u00e9e par rapport \u00e0 l'an dernier l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes en a rep\u00e9r\u00e9 9050 entre janvier et juin contre 14456 au 1er semestre 2017. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:53) [99%] :\r\nUn taux unique pour le 2\u00e8me pilier pour mieux prot\u00e9ger les travailleurs de plus de 50 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [90%] :\r\nC'est une initiative populaire qu'demande, elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier par l'association workfare 50, elle veut mettre fin au taux de cotisations progressif qui p\u00e9nalise les seniors puisqu'ils co\u00fbtent plus cher \u00e0 leur employeur en charges sociales, am\u00e9liorer l'employabilit\u00e9 des seniors, la conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca Ruiz salue l'intention. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:16) [87%] :\r\nJe ne sais pas si \u00e7a doit passer par un taux unique ou pas, \u00e0 ce stade, parce qu'il faudrait \u00e9videmment avoir des des \u00e9valuations chiffr\u00e9es par compte j'\u00e9videmment favorable au fait de de pr\u00e9voir des mesures qui ne p\u00e9nalise pas les les travailleurs \u00e2g\u00e9s en particulier ceux qui apr\u00e8s 55 ans se se retrouvent dans des situations de ch\u00f4mage pour lesquels, voil\u00e0 le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance devient un non seulement tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais aussi les les conditions de vie deviennent \u00e0 ce stade, extr\u00eamement, extr\u00eamement d\u00e9licate, donc de ce conte village oui suis suis favorable, en tout cas \u00e0 trouver des solutions pour ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [94%] :\r\nPropos recueillis par Alexandra Richard les promoteurs du projet h\u00f4telier de luxe \u00e0 Aminona en Valais font recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, ils s'opposent \u00e0 la r\u00e9cente d\u00e9cision du Tribunal cantonal valaisan qui a accept\u00e9 un recours contre l'autorisation de construire recours d\u00e9pos\u00e9 par 3 organisations \u00e9cologistes, le VBF, la Fondation suisse pour la protection et l'am\u00e9nagement du paysage et Helvetia Nostra avaient fait recours contre la construction de 22 chalets sur une surface de 25000 m2 sur la commune de Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:15) [93%] :\r\nEt le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9bout\u00e9, hier, un p\u00e8re de famille soleurois il voulait forcer sa fille de 16 ans \u00e0 emm\u00e9nager chez lui apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son ex-. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [93%] :\r\nMais l'adolescente avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 continuer \u00e0 vivre avec sa soeur a\u00een\u00e9e au domicile de leur m\u00e8re d\u00e9funte, l'autorit\u00e9 de protection de l'enfance avait respect\u00e9 ce choix et retir\u00e9 au p\u00e8re, le droit de d\u00e9terminer le lieu de ce r\u00e9sidence de sa fille juste d\u00e9cision estime le TF dans un jugement qui alimente une pol\u00e9mique tr\u00e8s vive Outre- Sarine li\u00e9e aux comp\u00e9tences de ces 2 autorit\u00e9s de protection de l'enfant, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:45) [90%] :\r\nLe couple avait divorc\u00e9 il y a 4 ans, depuis les 2 filles vivait avec leur m\u00e8re, mais celle -ci d\u00e9c\u00e8de 12 ans plus tard, logiquement, l'autorit\u00e9 parentale devait revenir au p\u00e8re tout qu'il soit, mais la fille s'y opposait le choc \u00e9tait suffisamment lourd qu'on la laisse vivre dans son environnement habituel avec sa soeur et le compagnon de sa m\u00e8re, l'autorit\u00e9 de protection de l'enfance lui donner raison et retirait op\u00e8re le droit d'h\u00e9berger sa fille d'o\u00f9 recours au tribunal administratif Soleurois puis f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 l'homme est d\u00e9bout\u00e9 par 2 fois, m\u00eame s'il est reconnu apte \u00e0 \u00e9lever son enfant, la volont\u00e9 de l'adolescente est jug\u00e9e plus importante, un conseiller national voit dans cet arr\u00eat du TF une raison de plus pour la croisade qu'il m\u00e8ne contre les autorit\u00e9s de protection de l'enfant, les APA l'UDC schwyzois Pirmin Schwander a lanc\u00e9 une initiative populaire, il veut limiter les pouvoirs de l'\u00c9tat et remettre les familles au milieu du village. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [96%] :\r\nCristiano Ronaldo quitte le Real Madrid pour la Juventus, le club de football madril\u00e8ne l'a annonc\u00e9 hier le Portugais s'est engag\u00e9 pour 4 ans avec l'\u00e9quipe turinoise le montant du transfert est estim\u00e9 \u00e0 105 millions d'euros et en cyclisme, Fernando Gaviria a remport\u00e9 sa 2\u00e8me victoire depuis le d\u00e9part du Tour de France, le sprinter colombien s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Sarzeau dans le Morbihan, le belge Greg Van Avermaet conserve le maillot jaune de leader ce mercredi la 5\u00e8me \u00e9tape m\u00e8nera les coureurs de Lorient \u00e0 Quimper, sur 204 kilom\u00e8tres merci beaucoup Val\u00e9rie je l'air. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-11T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}