{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=725&rows=25&query=UDC", "count": 1275, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=750&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1250&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=700&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-A91F65F6-0EAC-4E34-8985-9C2D26FCF98D", "internalArchiveId": "A91F65F6-0EAC-4E34-8985-9C2D26FCF98D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Refus valaisan des JO \u00e0 Sion, d\u00e9bat entre Christophe Darbellay et Cyrille Fauch\u00e8re", "publicationDate": "2018-06-10T00:00:00Z", "summary": "Les Valaisans ont rejet\u00e9 \u00e0 presque 54%% le financement du projet de Jeux olympiques \u00e0 Sion en 2026. D\u00e9bat entre Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan, et Cyrille Fauch\u00e8re, municipal \u00e0 Sion et vice-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand.\r\n\r\n* * Les Valaisans ont rejet\u00e9 \u00e0 presque 54%% le financement du projet de Jeux olympiques \u00e0 Sion en 2026. D\u00e9bat entre Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan, et Cyrille Fauch\u00e8re, municipal \u00e0 Sion et vice-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand.", "durationSec": 919, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9631647", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Refus valaisan des JO \u00e0 Sion, d\u00e9bat entre Christophe Darbellay et Cyrille Fauch\u00e8re / FOR_2018-06-10T17:02:00_developpement-2", "Forum du 10.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les Valaisans ont rejet\u00e9 \u00e0 presque 54%% le financement du projet de Jeux olympiques \u00e0 Sion en 2026. D\u00e9bat entre Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan, et Cyrille Fauch\u00e8re, municipal \u00e0 Sion et vice-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-9631647"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:39Z", "speechToTexts": ["16.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDirect et on va tout de suite embray\u00e9 sur le th\u00e8me tr\u00e8s chaud de Jeux olympiques avec 2 invit\u00e9s : Christophe Darbellay, Cyrille Fauch\u00e8re bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir Christophe Darbellay vous \u00eates concile \u00c9tat PDC valaisan Cyrille Fauch\u00e8re municipal de la ville de Sion, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand Christophe Darbellay peut-\u00eatre une 1\u00e8re question avec vous de mani\u00e8re globale, \u00e7a fait des ann\u00e9es que les autorit\u00e9s en Valais ou ailleurs en Suisse multiplie les plans d'\u00e9conomies demande aux citoyens de se serrer la ceinture, de faire des sacrifices de consid\u00e9rer que l'argent public ne leur appartient pas et c'est compliqu\u00e9, la pression augmente partout et l\u00e0 on demand\u00e9 aux valaisan de d\u00e9bloquer 100 millions beaucoup y ont vu un message contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [91%] :\r\nMoi je crois que c'\u00e9tait pas un message pour comptez 100 millions c'est un message tout simple pour compte les Jeux olympiques, il y a une certaine m\u00e9fiance partout en Suisse, mais aussi en Europe par rapport \u00e0 de grands \u00e9v\u00e9nements, \u00e7a fait pratiquement 20 ans toutes les r\u00e9gions d'Europe qui ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s ou les villes sur des Jeux olympiques, je pense \u00e0 l'exception d'Oslo en toutes dit non \u00e0 ce grand \u00e9v\u00e9nement, il faut aussi savoir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 promis 4 fois le fameux milliard une fois pour des jeux Olympiques aux Grisons, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 non, 2 fois pour des candidatures \u00e0 l'Expo nationale de diff\u00e9rentes r\u00e9gions et puis maintenant pour les Jeux olympiques 2000 26 ans, qui a une grande m\u00e9fiance par rapport \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements, il y a eu beaucoup de peur dans la campagne, pas mal de fait que News et la population devant ce doute \u00e0 dit non, maintenant il faut prendre acte de ce r\u00e9sultat, c'est \u00e9videmment une d\u00e9ception pour beaucoup de gens pour les 60000 valaisanne les Valaisans qui ont vot\u00e9 oui, mais il faut prendre acte, on est en d\u00e9mocratie et on passera \u00e0 autre chose maintenant \u00e0 d'autres projets, peut-\u00eatre un petit peu plus adapt\u00e9e, peut-\u00eatre un peu plus participatif depuis le d\u00e9but pour susciter une adh\u00e9sion, \u00e7a n'a pas march\u00e9 cette fois -ci \u00e7a marchera peut-\u00eatre pour d'autres choses mais je pense que le projet olympique est effectivement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 pour passablement d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous dites Christophe Darbellay \u00e0 ceux qui disent finalement les Valaisans, ils se sont montr\u00e9s raisonnables des forces politiques, comme la v\u00f4tre ont souvent appel\u00e9 les citoyens \u00e0 se montrer mod\u00e9r\u00e9s, raisonnables, l\u00e0, c'est ce qu'ils ont fait, ils ont dit : on n'a pas les moyens, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [92%] :\r\nOh, il y avait un milliard qui na\u00eet de la Conf\u00e9d\u00e9ration et un milliard du CIO 2 milliards pour organiser cet \u00e9v\u00e9nement qui est certes un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s grande ampleur qui aurait \u00e9t\u00e9 une occasion mais c'est ans une proposition, c'est pas un projet politique, c'est une proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 la population valaisanne, elle a pas voulu saisir cette opportunit\u00e9 pour des raisons qui la regarde, il y a eu certainement beaucoup de facteurs qui ont pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision et puis maintenant il faut passer \u00e0 autre chose, tourner la page et je pense que le Valais a de belles perspectives, mais c'est clair que l'acc\u00e9l\u00e9rateur pourrait repr\u00e9senter cette opportunit\u00e9 de Jeux olympiques, h\u00e9 bien ne sera pas l\u00e0 on ira sans doute aussi loin, mais un peu moins vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [91%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re aller loin, mais moins vite, est ce que le Valais aujourd'hui il manque une grande opportunit\u00e9 de se projeter dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [92%] :\r\nNon, le Valais aujourd'hui, a t\u00e9moign\u00e9 d'une grande prudence \u00e0 l'\u00e9gard du projet olympique et c'est vrai que Monsieur le Conseil d'\u00c9tat l'a dit il y a une question de m\u00e9fiance, mais il y a pas une question de m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des grands projets uniquement, il y a aussi une question de m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis du CIO avec tout son passif avec tout ce qui gravite autour de cette institution et puis les Valaisans ben il constate simplement qu'autour de il y a des choses qu'ils attendent des projets qui doivent se r\u00e9aliser \u00e0 l'\u00e9chelle du canton qui connaissent une certaine dur\u00e9e, pour diff\u00e9rentes raisons, des fois pour des bonnes raisons pour des pour des mauvaises raisons et puis ces gens -l\u00e0, ils avaient d'abord qu'on apporte des solutions \u00e0 ces probl\u00e8mes, peut-\u00eatre plus r\u00e9gionaux avant que de s'embarquer dans le bateau olympiques et puis d'aller faire un exercice One shot, un petit peu juste comme \u00e7a pour la cosm\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [88%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re ce qu'on voit dans quand on analyse un peu les r\u00e9sultats, c'est que, \u00e0 l'exception notable de Nimda et et de Zermatt, la plupart des stations \u00e9taient pour ces jeux c'est a priori celles qui sont principalement concern\u00e9s les villes \u00e9taient contre, il y aura, il y a un foss\u00e9 ville montagne qui est en train de se de se cr\u00e9er est -ce que c'est pas le signe qu'il faudrait faire quelque chose pour station Monteyne qui craignent aussi pour leur avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [91%] :\r\nNon je pense pas qu'il y a un foss\u00e9 ville montagne d'ailleurs si on analyse un peu plus dans les d\u00e9sax\u00e9s il y a des tas de petites communes de montagnes qui ont qui ont dit non, \u00e9galement dans le Haut-Valais il y a une station comme mon or qui est une petite station familiale sans pr\u00e9tention qui dit non, \u00e7a, commune voisine Saint-Martin dit oui en face et Raymond se dit oui \u00e9galement, donc il y a pas vraiment de de Fosses-la-Ville montagne moi le vote comme je le comprends, aujourd'hui, c'est que ce vote aussi un peu plus urbain de par le le bassin de population qui est touch\u00e9, bien s\u00fbr, nous dit aussi, mais attention, si on veut faire quelque chose pour les gens de montagne, il faut le faire de mani\u00e8re correcte, aujourd'hui on a toute une activit\u00e9 administrative politique un avec la nouvelle loi sur la police cantonale qui prend \u00e0 la gorge, les petites communes pour les forces de police, on va avoir certains d\u00e9classements de routes communales de fond de vall\u00e9e qui vont retomber impacter les communes de montagne et c'est \u00e7a qui dessert les populations de montagne, c'est pas le fait d'avoir ou de ne pas avoir les Jeux olympiques et ce que je pense c'est que en r\u00e9pondant : premi\u00e8rement, assez, assez question peut-\u00eatre en revoyant certaines choses qu'on a d\u00e9cid\u00e9, dans un dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, h\u00e9 bien alors l\u00e0 on pourra vraiment faire quelque chose pour la montagne, et puis on pourra tout \u00e0 fait continuer \u00e0 vivre en osmose, comme on l'a toujours fait donc aujourd'hui, moi je vois vraiment un vote de de projection dans l'avenir, mais en se concentrant un petit peu plus dans les fronti\u00e8res cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [92%] :\r\nOn Christophe Darbellay en vote de projection dans l'avenir, mais dans les fronti\u00e8res cantonales votre votre r\u00e9action \u00e0 \u00e7a, c'est possible quand m\u00eame de r\u00e9concilier tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [90%] :\r\nBon, il y avait une population valaisanne tr\u00e8s tr\u00e8s partag\u00e9s, \u00e7a partager chaque parti politique pratiquement \u00e7a partager chaque famille, il y a eu des gros d\u00e9bat et puis m\u00eame jusqu'\u00e0 la r\u00e9daction en chef du Nouvelliste qui n'\u00e9tait pas du m\u00eame avis, donc les francs \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s partag\u00e9es dans cette campagne, on l'a vu dans ce r\u00e9sultat, il y a un probl\u00e8me de coh\u00e9sion cantonale, on doit \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s attentif, je pense, m\u00eame si les r\u00e9sultats sont pas Net pour parler de de Graben entre la plaine et la montagne, mais on a des communes de montagne en Haut-Valais qui est beaucoup plus d\u00e9pendants du tourisme en tout cas dans les r\u00e9gions de montagne dans les stations, \u00e0 l'exception de Zermatt qui dit assez souvent non \u00e0 tout parce qu'elle se suffit \u00e0 elles-m\u00eames, h\u00e9 bien, disent oui \u00e0 ce projet, puis les cantons et les r\u00e9gions qui sont pas concern\u00e9s par le tourisme, qui en tout cas pas conscience d'\u00eatre tellement concern\u00e9s par le tourisme, h\u00e9 bien on dit non, alors \u00e7a c'est un enseignement \u00e0 tirer et je pense que le Valais s'il veut se diriger le tourisme 4 saisons vers des projets beaucoup plus f\u00e9d\u00e9rateurs devra se poser ces questions pour cr\u00e9er cette coh\u00e9sion d\u00e8s le d\u00e9but, peut-\u00eatre en faisant un peu plus participer la population a de grands projets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [90%] :\r\nChristophe Darbellay vous et l'ensemble du Conseil d'\u00c9tat, vous aviez cette responsabilit\u00e9 de f\u00e9d\u00e9rer, finalement, les diff\u00e9rentes tendances courant r\u00e9gion sensibilit\u00e9 du Valais pour r\u00e9ussir \u00e0 faire passer un message qui concerne tout le monde ou est -ce que vous avez faut\u00e9 pour ne pas r\u00e9ussir \u00e0 faire prendre cette mayonnaise l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [94%] :\r\nBon, il y a eu pas mal de probl\u00e8mes dans cette campagne depuis le d\u00e9but des probl\u00e8mes de gouvernance des changements direction il y a eu quelques erreurs, \u00e7a, il faut aussi le reconna\u00eetre Paris mais cette campagne \u00e9tait difficile depuis le d\u00e9but, \u00e9coutez, je crois qu'on va pas faire l'autopsie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [81%] :\r\nLe co\u00fbt du Cervin par exemple red\u00e9marre avec \u00e9coutez termine ce brigue c'est un bidon d'essence sur le sommet de la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [92%] :\r\nTr\u00e8s belle id\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 mal r\u00e9alis\u00e9 il y a eu un probl\u00e8me, on l'a reconnu, c'\u00e9tait une erreur, par cons\u00e9quent je crois pas que ce soit aujourd'hui ce r\u00e9sultat qui il explique : je pense qu'il y a eu vraiment une campagne difficile, on est parti avec un d\u00e9ficit peut-\u00eatre on disait 70 30 60 40 avec vraiment une forte pr\u00e9sence du nom dans cette campagne, c'\u00e9tait une campagne difficile, on est remont\u00e9 jusqu'\u00e0 54 pourcent, mais \u00e7a n'a pas suffi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [90%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re c'est assez particulier quand on observe la dynamique de la campagne parce que d'un c\u00f4t\u00e9, il y a les partisans beaucoup essay\u00e9 connaissent aujourd'hui des erreurs, mais enfin ils \u00e9taient \u00e0 l'offensive en essayant d'mettent sur pied des id\u00e9es, des envies, des projets et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a 20 puis une op\u00e9ration de destruction syst\u00e9matique pour finalement essayer d'arriver au au statu quo, on ne fait rien, il n'y a pas un c\u00f4t\u00e9 un peu frustrant quand m\u00eame face \u00e0 ce r\u00e9sultat, o\u00f9 on se dit on reste aujourd'hui au statu quo \u00e0 la situation de d\u00e9part et puis voil\u00e0, espace rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je ne peux pas vous laisser utiliser untel raccourcis, comment vous voulez dire qu'\u00e0 54 pourcent de la population valaisanne qui a des envies destructrice pour son propre compte, on se sait pas admissible ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'il y a des gens qui ont jou\u00e9 la carte de la prudence, parce qu'ils se sont dit : le CIO, on sait comment il fonctionne, on veut pas de \u00e7a chez nous ensuite ce projet, il ne faut pas l'oublier, il est parti d'une initiative priv\u00e9e, il y avait Monsieur Rochat Monsieur Constantin on les incitait ce projet priv\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les collectivit\u00e9s publiques canton du Valais, ville de Sion en t\u00eate, c'est exactement l'inverse de ce qui s'est pass\u00e9 pour la candidature de 2006 pour la petite anecdote, ensuite \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une candidature bricoler, chaque fois qu'on pointait du doigt un \u00e9l\u00e9ment pour lequel on aurait esp\u00e9rer des r\u00e9ponses, on venait nous l'amener, par la suite une garantie, mais en fin de compte, on sait pas qui l'a fait, on ne sait pas pour quel montant, c'est pas pour qui, qui va la payer l'entit\u00e9 juridique \u00e0 ce jour, elle est toujours pas d\u00e9fini, puis elle le sera jamais puisque le projet s'arr\u00eate et puis \u00e0 tous c'est silence \u00e0 des questions qu'on a pos\u00e9 responsabilit\u00e9s gouvernance risque de d\u00e9ficit, etc, les gens n'ont pas eu les r\u00e9ponses \u00e0 ces questions, donc les gens forc\u00e9ment ce sont naturellement m\u00e9fi\u00e9 et ont gliss\u00e9 un non dans l'urne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:16) [86%] :\r\nChristophe Darbellay m\u00e9fiance et un conseiller d'\u00c9tat qui, qui tablent beaucoup sur l'\u00e9motion, comme pour la premi\u00e8re candidature de Sion, mais qui n'a pas su qu'il \u00e9tait peut-\u00eatre aussi de un peu de sa population qui n'a pas su entendent cette m\u00e9fiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [90%] :\r\nLa m\u00e9fiance, elle existait, je crois que le risque de d\u00e9ficit aussi \u00e7a c'est aussi une probl\u00e9matique, je pense que la Suisse ne sera plus en mesure d\u00e9sormais d'organiser des \u00e9v\u00e9nements plan\u00e9taires alors qu'on est le pays le plus riche du monde, c'est quand m\u00eame un petit peu triste si on n'est pas en mesure de garantir le risque et ce risque de d\u00e9ficit, la Conf\u00e9d\u00e9ration a limit\u00e9 la garantie d\u00e9ficit \u00e0 215 millions dans ce projet, je pense que s'il y avait une garantie, une vraie garantie le d\u00e9ficit de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour ce projet, h\u00e9 bien on n'en serait peut-\u00eatre pas l\u00e0 ce soir, il y a une vraie crainte de disette de nouveaux programmes d'\u00e9conomies et je pense que vous l'avez cit\u00e9 en d\u00e9but de cette \u00e9mission, mais aussi parce qu'il y avait plein de fonctions comme \u00e9conomique chez les policiers chez les oui bien s\u00fbr, chez les policiers chez les enseignants, notamment h\u00e9 bien tandis j'perdu le micro. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [86%] :\r\n\u00e7a d\u00e9cid\u00e9ment mais vous \u00eates encore avec nous, Christophe Darbellay, il a perdu son micro, il va aller du pavillon, vous persuad\u00e9, je suis, je suis donc voil\u00e0, d\u00e9sol\u00e9, il y a eu un petit s\u00e9par\u00e9ment et nos adversaires, mais j'ai eu un mouvement un peu brusque non je suis Bernard vous pouvez pas de m\u00e9decin sur Innov'donc de de la bague \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [88%] :\r\nDe de la fonction publique, il avait une certaine m\u00e9fiance et programmes d'\u00e9conomie, on les s\u00e9quelles toute trace, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9cent et maintenant on a 3 bons exercices financiers avec aujourd'hui un record absolu, 380 millions de marge d'autofinancement, \u00e7a c'est vraiment quelque chose de nouveau et la peur de se dire : on a eu des programmes d'\u00e9conomie tout \u00e0 coup il y a de l'argent, \u00e0 quoi bon et l\u00e0 il y a eu vraiment quelque chose qui n'a pas encore totalement parce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [87%] :\r\nMais vous avez peut-\u00eatre entendu Christophe Darbellay sur nos dans notre \u00e9mission sp\u00e9ciale cet apr\u00e8s- midi, l'historien Laurent Tissot qui disait finalement que les gens, ils ont pas compris \u00e0 quoi servait, ces jeux qu'est ce qui leur rapporte et il disait : finalement, ils ont m\u00eame pas une infrastructure iront pas un bout d'autoroute l\u00e0 qui va jusqu'en, jusque dans le Haut-Valais qui sera compl\u00e9t\u00e9 les les gens n'ont pas senti ce que \u00e7a leur rapportait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [88%] :\r\nEt nous continuerons de construire l'autoroute, nous continuerons de d\u00e9velopper ce ballet moderne, ouvert et technologiques mais \u00e7a ira un petit peu plus lentement penser pratiquement \u00e0 l'infrastructure 5 G qui est n\u00e9cessaire \u00e0 l'automobile, qui est n\u00e9cessaire au tourisme, \u00e0 l'industrie 4 0, h\u00e9 bien si vous avez pas 7 5 G, vous pourrez pas vous d\u00e9velopper rapidement, et si vous organisez des Jeux olympiques, c'est \u00e9vident qu'on sera pas les derniers en Suisse \u00e0 obtenir cette infrastructure, on l'aurait sans doute eu en m\u00eame temps, ou avant Z\u00fcrich : si on avait organis\u00e9 des Jeux olympiques, toutes sortes de choses comme \u00e7a, la plateforme que vous offrent des Jeux olympiques, elle est t'indubitable, vous aviez aujourd'hui dans la salle de presse du palais du gouvernement, on n'a jamais vu autant de journalistes, quel que soit l'\u00e9v\u00e9nement, c'est la d\u00e9monstration \u00e0 l'\u00e9chelle 1 de la plateforme qui nous \u00e9tait offerte maintenant le peuple a parl\u00e9, il faut respecter son avis, il faut passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [91%] :\r\nUn Cyrille Fauch\u00e8re occasions rat\u00e9es, si on \u00e9coute Christophe Darbellay pour vous qu'est -ce que vous allez faire de cette victoire maintenant ce projet et n'est plus sur la table, qu'est ce qui sera la priorit\u00e9 pour pour le Valais pour justement pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de certaines opportunit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:18) [89%] :\r\nBon, \u00e9coutez les opportunit\u00e9s dont on nous on nous cite \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 la 5, j'ai la la la fin de l'autoroute, etc, tout \u00e7a ce sont des effets d'annonce que le Conseil d'\u00c9tat, la fable cit\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement le syst\u00e8me Polycom que Neuch\u00e2tel avait eu en 1er lors d'Expo 02 vraiment ce que \u00e7a fait 15 ans qu'on a Polycom comme \u00e7a marche toujours pas satisfaction donc pour moi \u00e7a c'est vraiment un non- argument moi je l'ai dit le Valais de demain, c'est faire son travail pour les \u00e9lus que nous sommes, nous avons des missions qui nous ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es par par les les \u00e9lecteurs par les citoyens de ce canton et puis il faut le terminer, alors on va peut-\u00eatre commencer par termin\u00e9 ce qu'on a autour de nous, c'est vrai, alors on a entendu l'autoroute, on a entendu le, le grand projet de la de la correction du Rh\u00f4ne dont si la gestion n'a pas forc\u00e9ment contribu\u00e9 \u00e0 faire confiance au Conseil d'\u00c9tat dans la gestion des finances d'untel projet et puis c'est \u00e7a qu'on doit faire, nous, \u00e0 la commune de Sion on a ribambelle de projets \u00e0 construire, on a le quartier sous- gare le quartier Ranko 21 on aura certainement un nouveau coll\u00e8ge, \u00e0 l'avenir, etc, on a assez de choses \u00e0 faire et il faut simplement qu'on se mette au travail dans les missions qui nous ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s par le citoyen et puis pas de temps en temps choper au vol un projet sympa qui passe par l\u00e0, comme \u00e7a, c'est fait pour le projet olympique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:21) [88%] :\r\nEncore une derni\u00e8re question avec vous, Cyrille Fauch\u00e8re, quel regard vous portez sur des personnages comme Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, le conseiller d'\u00c9tat, vous les citer plusieurs fois dans vos interventions, est ce qu'aujourd'hui encore votre ils encourent la votre confiance, il y a un probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9 o\u00f9 on passe l'\u00e9ponge et on avance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:37) [91%] :\r\nNon, je pense que ces personnes qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impliqu\u00e9 et j'en fait partie, nous devons nous remettre en question \u00e0 chaque instant et le sort d'une \u00e9lection, c'est le cas d'une votation, pardon, c'est, c'est le cas de le faire, voil\u00e0, c'\u00e9tait le 1er gros dossier de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, on sait aussi qu'il a pas des d\u00e9cennies de pratiques politiques dans dans les jambes et puis pas forc\u00e9ment \u00e7a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 simple tout le temps pour lui, moi c'est une personne que j'appr\u00e9cie \u00e0 titre priv\u00e9, avec qui je collabore dans les dossiers institutionnels de la commune aux cantons l\u00e0 sur ce dossier, on \u00e9tait des 2 c\u00f4t\u00e9s de la table pour moi, ben il va continuer son travail, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu comme moi, c'est pas \u00e0 moi, \u00e0 dire qu'il doit rester, qui doit partir, c'est aux \u00e9lecteurs \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:11) [93%] :\r\nMerci infiniment, Christophe Darbellay, Cyrille Fauch\u00e8re tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, au revoir et merci Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:16) [92%] :\r\nOui, alors ce qui est int\u00e9ressant, c'est le ton employ\u00e9 par Christophe Darbellay, Cyrille Fauch\u00e8re on se souvient du d\u00e9bat que vous aviez organis\u00e9 \u00e0 Sion o\u00f9 c'\u00e9tait extr\u00eamement tendu, les 2 hommes d\u00e9fendaient chacun le oui ou le non, etc, et l\u00e0 aujourd'hui on sent quand m\u00eame un ton beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9, il y a une vraie peur du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s valaisannes qui avait des divisions, hein, on le sait, que la campagne \u00e9tait extr\u00eamement tendue, on l'a dit, des tensions dans les familles des tensions dans les partis politiques et la Christophe Darbellay d\u00e8s le d\u00e9but de cette intervention a vraiment pris un c\u00f4t\u00e9 rassembleur, il a aussi reconnu un certain nombre d'erreurs, notamment, de dire que ce projet n'avait pas \u00e9t\u00e9 assez participatif, on a aussi senti que du c\u00f4t\u00e9 de Cyrille Fauch\u00e8re on voulait aller de l'avant, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant de voir que, on sait qu'il y ait des fortes tensions mais maintenant on va essayer de passer \u00e0 autre chose du c\u00f4t\u00e9 du du Valais, mais pour le PDC c'est quand m\u00eame une p\u00e9riode difficile 2\u00e8me tr\u00e8s grosse d\u00e9faite 1 le PDC le parti dominant archi- dominant pendant des ann\u00e9es en Valais avait d\u00e9j\u00e0 perdu sur la constituante, lui qui ne voulait pas une r\u00e9vision de la Constitution et voil\u00e0 un nouvel \u00e9chec pour le PDC ce soir homme aussi sur Fr\u00e9d\u00e9ric Favre probablement que Fr\u00e9d\u00e9ric Favre \u00e9tait un peu isol\u00e9e dans un 1er temps ce n'est pas pour rien que Christophe Darbellay est aussi venu \u00e0 la rescousse, hein, en tant que ministre de de l'\u00e9conomie, je pense que ce projet \u00e9tait un peu grand quand m\u00eame pour Fr\u00e9d\u00e9ric Faure, m\u00eame si c'est un sportif confirm\u00e9 un dans le domaine du du judo, et \u00e7a c'est rat\u00e9 le karat\u00e9ka, pardon, vous avez raison, c'est aussi une question de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:42) [80%] :\r\nCe sont des oui mais c'est pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:44) [92%] :\r\nJe et puis l'autre probl\u00e8me, c'est la question du du Leadership de l'\u00e9lan, c'est vrai qu'on n'a pas senti cet \u00e9lan qu'il y avait en 1999 pour les Jeux olympiques de 2006 cette fois, ce n'\u00e9tait pas le cas il y a pas eu de de vrais leaders il y a pas eu de gens qui ont vraiment, vraiment fait envie et puis les craintes mes craintes li\u00e9es surtout aux questions financi\u00e8res, vu la situation aussi assez difficile de du Valais, a fait que finalement c'est un refus aujourd'hui \u00e0 54 pourcent de ces Jeux olympiques \u00e0 Sion on parle beaucoup du Valais, mais il faut vraiment pas oublier qu'il y avait d'autres cantons qui \u00e9tait impliqu\u00e9s que ce projet avait vraiment une dimension nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:17) [98%] :\r\nMerci Vincent vous restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-10T15:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "asset-1679790", "internalArchiveId": "AA1805680102", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "R\u00e9sultats et commentaires", "publicationDate": "2018-06-10T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. Les objets f\u00e9d\u00e9raux soumis en votation \u00e9taient l'initiative populaire intitul\u00e9e \"\"Pour une monnaie \u00e0 l'abri des crises : \u00e9mission mon\u00e9taire uniquement par la Banque nationale\" ou initiative \"Monnaie pleine\" ainsi que la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les jeux d'argent. Figurait \u00e9galement comme votation populaire dans le canton du Valais la question du soutien financier cantonal pour la candidature de Sion pour l'organisation des Jeux Olympiques d'hiver Sion 2026.", "durationSec": 10587, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9636131", "imageURL": "http://www.rts.ch/9636120.image", "backgrounds": ["1\u00e8re \u00e9mission Journ\u00e9e votations pr\u00e9par\u00e9es par les \u00e9quipes r\u00e9unies de la Radio et de la T\u00e9l\u00e9vision de la RTS."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JEU DE HASARD", "SYST\u00c8ME MON\u00c9TAIRE", "VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e votations", "Journ\u00e9e Votations"], "alternativeSummary": ["R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-10632175", "ece-9636131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T14:17:41Z", "webPublicationDate": "2018-06-10T19:19:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806687856", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, et Jacques Gerber, ministre jurassien des Finances.", "id": "1687545", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687861", "summary": "Duplex Berne-ville : itw Jean-Luc Moner-Banet, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Loterie Romande.", "id": "1687550", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MONER-BANET, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687862", "summary": "Duplex Sion : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, humoriste.", "id": "1687551", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["RECROSIO, FREDERIC", "RECROSIO, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687863", "summary": "Duplex Sion : d\u00e9bat entre  Vincent Riesen, directeur Chambre valaisanne de commerce et d'industrie, et Cyrille Fauch\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan.", "id": "1687552", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687904", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise,  Philippe Nanterrmod, conseiller national PLR valaisan,  Jacques Gerber, ministre jurassien Economie.", "id": "1687593", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687905", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux Etats PDC valaisan et pr\u00e9sident de la Loterie romande.", "id": "1687594", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FOURNIER, JEAN-REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687907", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Thomas Juch, vice-pr\u00e9sident Jeunes PLR genevois.", "id": "1687596", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687909", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident PDC Valais romand, et Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale WWF Valais.", "id": "1687598", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687912", "summary": "Plateau : itw  Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1687601", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687914", "summary": "Plateau, et Berne-ville en duplex : d\u00e9bat entre Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions, et Beat Vonlanthen, conseiller national PDC fribourgeois.", "id": "1687603", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["VONLANTHEN, BEAT", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687915", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jean-Marc Heim, coordinateur romand comit\u00e9 d'intiative \"Monnaie pleine\".", "id": "1687604", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687916", "summary": "Plateau : itw Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1687605", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687917", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Hans Stoeckli, conseiller aux Etats PS bernois, et Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan.", "id": "1687606", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687919", "summary": "Plateau,  et en duplex de Lausanne :  d\u00e9bat entre Nicolas Jutzet,  pr\u00e9sident Jeunes PLR neuch\u00e2telois,  Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois, S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 cantonal valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es.", "id": "1687608", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["FANTI, S\u00c9BASTIEN", "SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE", "FANTI, SEBASTIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687920", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Luzian Franzini, copr\u00e9sident Jeunes Verts suisses.", "id": "1687609", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687921", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Matthias Aebischer, conseiller national PS bernois.", "id": "1687610", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687922", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, G\u00e9rard Ruey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Cin\u00e9from, Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident Jeunes PLR neuch\u00e2telois.", "id": "1687611", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "AMAUDRUZ, CELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687923", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Thierry Largey, d\u00e9put\u00e9 Parti \u00e9cologiste Les Verts au Grand Conseil valaisan, et David Crettenand, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan.", "id": "1687612", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687926", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Sophie Lamon, ex-escrimeuse, et Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente PS Valais romand.", "id": "1687615", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["LAMON, SOPHIE", "LANTHEMANN, BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687927", "summary": "Plateau : itw C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente UDC suisse.", "id": "1687616", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "AMAUDRUZ, CELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687928", "summary": "Plateau, et en duplex de Lausanne : d\u00e9bat entre Jean-Pierre Danthine, ex-vice-pr\u00e9sident de la BNS,  Kevin Morisod, copr\u00e9sident Jeunes Verts suisses.", "id": "1687617", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["DANTHINE, JEAN-PIERRE", "AMAUDRUZ, CELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687929", "summary": "Sion, en duplex : itw Jean-Marie Bornet, ex-porte-parole police cantonale valaisanne.", "id": "1687618", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687930", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Laurent Tissot, profeseur histoire  \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1687619", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687931", "summary": "Sion : durant conf\u00e9rence presse du Conseil d'Etat valaisan, d\u00e9claration Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan.", "id": "1687620", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687932", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville, en duplex : itw Denis Oswald,  membre du CIO.", "id": "1687621", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["OSWALD, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687933", "summary": "Plateau : itw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise.", "id": "1687622", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687934", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise, et Kevin Morisod, copr\u00e9sident Jeunes Verts suisses.", "id": "1687623", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687935", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville, en duplex : itw Pascal Passarelli, directeur du Casino de Neuch\u00e2tel.", "id": "1687624", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687936", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise, et Kevin Morisod, copr\u00e9sident Jeunes Verts.", "id": "1687625", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687938", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois, et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan.", "id": "1687627", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE", "FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "LEUBA, PHILIPPE"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BUGNON, Pietro", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MARCHETTI, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BELZER, Sylvie", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BALLAMAN, Muriel", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "JEQUIER, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1741483", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039261", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4F34FD0A-A3D1-4A03-B20E-0121CC8BEE74", "internalArchiveId": "4F34FD0A-A3D1-4A03-B20E-0121CC8BEE74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Menace suisse contre l'UE sur l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re: d\u00e9bat entre Olivier Feller et Manfred B\u00fchler", "publicationDate": "2018-06-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Feller, Conseiller national PLR VD;Manfred B\u00fchler, Conseiller national UDC BE\r\nLe ministre UDC des Finances Ueli Maurer a menac\u00e9 l'Union europ\u00e9enne de r\u00e9torsion en cas de \"discrimination\" de la Bourse. Le PLR juge cette mesure contreproductive. D\u00e9bat entre les deux conseillers nationaux Olivier Feller (PLR/VD) et Manfred B\u00fchler (UDC/BE).\r\n\r\n* * Menace suisse contre l'UE sur l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re: d\u00e9bat entre Olivier Feller et Manfred B\u00fchler 18h Bourse : la menace suisse contre l'UE est-elle cr\u00e9dible ?\r\n\"Une balle dans le pied\"...\r\nC'est la r\u00e9action du Parti lib\u00e9ral-radical suisse, hier soir, apr\u00e8s la menace prof\u00e9r\u00e9e par Ueli Maurer contre l'Union europ\u00e9enne...\r\nLe ministre UDC des Finances a pr\u00e9venu Bruxelles que la Suisse emp\u00eacherait les Bourses europ\u00e9ennes de vendre des titres helv\u00e9tiques si l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re n'\u00e9tait pas octroy\u00e9e \u00e0 la Suisse par l'Union europ\u00e9enne...\r\nBerne appliquerait donc la loi du talion !... Une mesure de r\u00e9torsion que le PLR juge contreproductive... \r\nAlors on en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... Le PLR vaudois Olivier Feller, bonsoir... Et l'UDC bernois Manfred B\u00fchler, bonsoir...\r\n- Olivier Feller, expliquez-nous pourquoi cette mesure de r\u00e9torsion qu'envisage le Conseil f\u00e9d\u00e9ral porterait pr\u00e9judice surtout \u00e0 la Suisse ?\r\nNon seulement elle ne cr\u00e9erait pas d'inconv\u00e9nient majeur pour les Bourses europ\u00e9ennes, mais elle produirait de l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique, et toucheraient en premier les entreprises suisses cot\u00e9es en bourses europ\u00e9ennes... Dans le pire des cas, les entreprises suisses se verraient contraintes de se d\u00e9localiser... De plus, ces entreprises ne s'\u00e9tabliraient tout simplement pas dans une place \u00e9conomique dans laquelle les ins\u00e9curit\u00e9s ne feraient que croitre. La Suisse n'a pas besoin de plus d'ins\u00e9curit\u00e9, qui plus est en vue de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises \u00e0 venir... Les possibles cons\u00e9quences de ces mesures sur les entreprises doivent \u00eatre analys\u00e9es rapidement et en d\u00e9tail. Il semblerait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ait n\u00e9glig\u00e9 cette analyse.\r\n- Manfred B\u00fchler, c'est vrai que la place \u00e9conomique et financi\u00e8re suisse n'a surtout pas besoin d'ins\u00e9curit\u00e9 juridique... Or en brandissant la menace d'une mesure de r\u00e9torsion, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne contribue pas \u00e0 y voir plus clair...\r\n- Manfred B\u00fchler, pour qu'une menace soit efficace, encore faut-il qu'elle porte potentiellement pr\u00e9judice \u00e0 la partie qui en fait l'objet... Or ce n'est pas le cas... L'Union europ\u00e9enne n'a pas grand chose \u00e0 craindre de cette mesure... Est-ce que la Suisse ne s'est pas tout simplement ridiculis\u00e9e hier en brandissant cette menace ?... D'ailleurs, Bruxelles n'avait pas l'air affol\u00e9e hier... \r\n- C'est comme si un gringalet s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 devant un body-buildeur en gonflant ses modestes muscles ?\r\n- Olivier Feller, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait envisag\u00e9 de suspendre le versement du milliard de coh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... Est-ce qu'il aurait \u00e9t\u00e9 mieux inspir\u00e9 ?\r\nIl y a renonc\u00e9 par crainte de rompre les n\u00e9gociations avec Bruxelles...\r\n- Manfred B\u00fchler, suspendre le versement du millard de coh\u00e9sion... vous auriez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ?\r\n- Olivier Feller, autre mesure que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait envisag\u00e9... c'est l'abolition du droit de timbre, pour renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 de la place financi\u00e8re suisse... Vous dites : \u00e7a, ce n'est pas un plan B, mais un plan A... Autrement dit, il faut le faire m\u00eame si l'Union europ\u00e9enne accordre \u00e0 la Suisse l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re...\r\n- Manfred B\u00fchler, l'abolition du droit de timbre, vous \u00eates pour ?\r\n- Olivier Feller, finalement, tout serait r\u00e9gl\u00e9 si Berne et Bruxelles parvenaient \u00e0  un accord institutionnel... Cat il est la l'enjeu de cette dispute !... Bruxelles utilise l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re comme une arme de n\u00e9gociation !\r\n- Manfred B\u00fchler, on voit bien que notre place \u00e9conomique et financi\u00e8re est tr\u00e8s d\u00e9pendante de l'Union europ\u00e9enne... La Suisse ne serait-elle pas mieux inspir\u00e9e de parvenir \u00e0 un accord avec Bruxelles plut\u00f4t que de prof\u00e9rer des menaces qui n'\u00e9meuvent personne ! ?", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9619883", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Menace suisse contre l'UE sur l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re: d\u00e9bat entre Olivier Feller et Manfred B\u00fchler / FOR_2018-06-09T18:06:00_developpement-4", "Forum du 09.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le ministre UDC des Finances Ueli Maurer a menac\u00e9 l'Union europ\u00e9enne de r\u00e9torsion en cas de \"discrimination\" de la Bourse. Le PLR juge cette mesure contreproductive. D\u00e9bat entre les deux conseillers nationaux Olivier Feller (PLR/VD) et Manfred B\u00fchler (UDC/BE)."], "variantIds": ["ece-9619883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:37Z", "speechToTexts": ["16.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne balle dans le pied, c'est la r\u00e9action du Parti lib\u00e9ral- radical suisse hier soir apr\u00e8s la menace prof\u00e9r\u00e9e par Ueli Maurer contre l'Union europ\u00e9enne, le ministre UDC des Finances a pr\u00e9venu Bruxelles que la Suisse emp\u00eacherait les Bourses europ\u00e9ennes de vendre des titres helv\u00e9tiques si l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re n'\u00e9tait pas octroy\u00e9e \u00e0 la Suisse, par l'Union europ\u00e9enne berne appliquerait donc la loi du talion une mesure de r\u00e9torsion que le PLR juge contreproductive on en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux, le PLR Vaudois Olivier Feller bonsoir bonsoir et l'UDC bernois, Manfred B\u00fchler, bonsoir, bonsoir Olivier Feller, expliquez -nous pourquoi cette mesure de r\u00e9torsion qu'envisage de Conseil f\u00e9d\u00e9ral porterait pr\u00e9judice avant tout \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [87%] :\r\nLes entreprises ont les actions, les entreprises suisses dont les actions sont son c\u00f4t\u00e9 serait doublement p\u00e9nalis\u00e9s, prenons l'hypoth\u00e8se o\u00f9 l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re n'est pas prolong\u00e9 donc prenons l'hypoth\u00e8se o\u00f9 cette \u00e9quivalence serait supprim\u00e9e \u00e0 partir du 1er janvier 2019 \u00e7a n'ferait quoi concr\u00e8tement, cela signifierait que l'et n\u00e9gociant europ\u00e9en de titres, les banques europ\u00e9ennes ne pourrait plus vendre et acheter les actions qui sont disponibles \u00e0 la Bourse suisse, c'est \u00e7a que \u00e7a signifie plus d'acc\u00e8s \u00e0 la Bourse suisse \u00e7a c'est si l'\u00e9quivalence n'est pas prolong\u00e9 au-del\u00e0 du 31 d\u00e9cembre 2019 avec le pseudo plan B du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien les actions suisses qui sont \u00e9galement n\u00e9gocier sur des plateformes europ\u00e9ennes, donc \u00e0 des pour, ce qu'europ\u00e9enne, h\u00e9 bien ces actions Suisse l\u00e0 ne pourrait plus \u00eatre achet\u00e9s, donc au fond p\u00e9naliserait doublement des Nestl\u00e9 des Novartis des roches dont les actions sont cot\u00e9es \u00e0 la Bourse suisse et dont les actions sont aussi c\u00f4t\u00e9 \u00e0 des bourses europ\u00e9ennes, donc c'est une mesure stupide qui p\u00e9naliserait avant tout les entreprises suisses dont les actions sont cot\u00e9es en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, en Europe, r\u00e9ponse Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:53) [92%] :\r\nJe crois que c'est un peu plus compliqu\u00e9 ou peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:57) [91%] :\r\nPlus simple, au fond, tout d\u00e9pend de longues sous lequel on regarde le probl\u00e8me parce que je crois qu'on a ici un moyen de pression de l'Union europ\u00e9enne qui veut absolument conclure et obliger la Suisse \u00e0 conclure un accord institutionnel et comme moyen de pression, actuellement, entre autres, on utilise cette \u00e9quivalence boursi\u00e8re limit\u00e9es dans le temps pour nous menacer de cons\u00e9quences graves \u00e0 partir du 31 d\u00e9cembre si on ne se plie pas \u00e0 la volont\u00e9 de de l'Union europ\u00e9enne bien finalement, la Suisse, c'est quand m\u00eame un partenaire \u00e9conomique consid\u00e9rable et important de de l'Union europ\u00e9enne, je rappelle quand m\u00eame que nous importons plus de l'Union europ\u00e9enne que nous n'exportons dans l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a veut dire que l'Union europ\u00e9enne fait du b\u00e9n\u00e9fice, dans sa balance commerciale avec la suite \u00e0 peu pr\u00e8s 15 milliards de francs par ann\u00e9e, c'est quand m\u00eame consid\u00e9rable, et je crois que si l'Union europ\u00e9enne utilisent ce genre de de mesures \u00e9conomiques au plan boursier pour nous mettre sous pression cette c'est bien elle qui se tire une balle dans le pied, qui prend un risque, je suis tr\u00e8s fier et content que notre Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et en particulier o\u00f9 horaire est enfin pu r\u00e9pondre plut\u00f4t que de s'aplatir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [93%] :\r\nC'est l'habitude, mais Manfred B\u00fchler pour qu'une menace soit efficace, encore faut -il qu'elle porte potentiellement pr\u00e9judice \u00e0 la partie qui ont fait l'objet Or, ce n'est pas le cas, l'Union europ\u00e9enne n'a pas grand chose \u00e0 craindre franchement d'une d'une telle mesure est ce que la Suisse ne sait pas tout simplement ridiculis\u00e9e, hier, en brandissant cette menace d'ailleurs Bruxelles n'avait absolument pas l'air affol\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:21) [93%] :\r\nNon, alors je crois que c'est quand m\u00eame quelque chose qui, qui peut potentiellement aussi cr\u00e9er des pr\u00e9judices \u00e0 l'Union euros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [88%] :\r\nMais beaucoup plus aux entreprises suisses d'abord expertiser la fait, c'est-\u00e0-dire que les titres, les titres des entreprises suisses les titres des entreprises suisses serait plus compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre \u00e9chang\u00e9 et c'est vrai que \u00e7a \u00e7a r\u00e9agit le capital, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:42) [91%] :\r\nJe ne pense pas parce que rien n'emp\u00eache les bourses europ\u00e9ennes qui souhaiteraient acc\u00e9der ou vendre et acheter des actions suisses de se faire reconna\u00eetre pr\u00e9cis\u00e9ment simplement actuellement il y a pas ce processus de reconnaissance qui est exil\u00e9, vu qu'on a une reconnaissance automatique et globale dans dans le cadre de ces accords, mais rien n'emp\u00eache les les bourses europ\u00e9ennes, que ce soit, Francfort, Paris ou Londres de de venir toquer \u00e0 Z\u00fcrich pour dire : \u00e9coutez, on aimerait bien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:09) [94%] :\r\nQue nous puissions continuer dans l'int\u00e9r\u00eat de nos clients dans l'int\u00e9r\u00eat de l'\u00e9conomie tant europ\u00e9enne que suisse \u00e0 \u00e0 travailler ensemble et \u00e7a, je pense que c'est aussi quelque chose qu'il faut qu'il faut garder \u00e0 l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [90%] :\r\nOlivier Feller, vous vous dites aussi que \u00e7a cr\u00e9erait \u00e7a produirait de l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique, chose dont justement les entreprises suisses n'ont absolument pas besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [89%] :\r\n\u00e7a cr\u00e9erait de l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique parce que le but du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lorsqu'on lit le communiqu\u00e9 de presse qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier, c'est justement de refuser \u00e0 toutes les Bourses actives dans l'Union europ\u00e9enne, la possibilit\u00e9 de n\u00e9gocier des actions suisses c'est \u00e7a, la mesure qui est prise, certes \u00e7a pourrait p\u00e9naliser un certain nombre d'investisseurs europ\u00e9ens peut-\u00eatre mais \u00e7a p\u00e9naliserait surtout les entreprises suisses dont les actions sont cot\u00e9es dans des bourses europ\u00e9ennes et et c'est pourquoi la la mesure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et stupide, ce sur quoi je rejoins Manfred du l'air, c'est que la mesure prise par l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle est discriminatoire, c'est-\u00e0-dire reconna\u00eetre que le monde est d'accord, oui, tout, tout, enfin quand toutes et tous les politiques sont d'accord, mais plut\u00f4t que de pr\u00e9voir un plan B qui pourrait probablement plus d'inconv\u00e9nients que d'avantages pour l'\u00e9conomie suisse et la place financi\u00e8re suisse, on pourrait par exemple s'appuyer sur les 11 \u00c9tats dont l'Allemagne, le Royaume-Uni, l'Autriche, qui nous ont soutenus, il y a quand m\u00eame 11 \u00c9tats qui sont d'accord avec nous, qui consid\u00e8re que la Suisse doit obtenir l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re plut\u00f4t que de face \u00e0 une menu mesure discriminatoire, plut\u00f4t que de pr\u00e9voir une contre- attaque, on pourrait contourner l'attaque en se d'autant d'atouts, par exemple, en modifiant le droit de timbre ou en r\u00e9visant l'imp\u00f4t anticip\u00e9 qui aujourd'hui dans les modalit\u00e9s actuelles nuisent \u00e0 la place \u00e9conomique suisse je rappelle aussi qu'il y a une consultation qui au cou en cours concernant ce qu'on appelle le milliard de coh\u00e9sion, enfin de1,3 milliards sur 10 ans, la consultation est en cours jusqu'au d\u00e9but du mois de juillet, bah, l\u00e0 il y a peut-\u00eatre un un levier, mais dans le cas des des n\u00e9gociations mais a annonc\u00e9 une mesure qui nuirait avant tout aux entreprises dans les actions sont cot\u00e9es aux en pris suisse dont les actions sont cot\u00e9es dans les bourses \u00e9trang\u00e8res, \u00e7a c'est vraiment peu r\u00e9fl\u00e9chi, je pense pas qu'il y a une analyse approfondie au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [87%] :\r\nManfred B\u00fchler est que c'est vrai, ce que le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aurait pas pu \u00eatre plus subtil, si j'ose dire, dans sa contre- attaque et \u00eatre moins public, surtout parce que \u00e7a sert \u00e0 rien d'\u00eatre de publier comme \u00e7a d\u00e8s de menace qui paraissent pas tr\u00e8s cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:30) [94%] :\r\nNon, je pense qu'il est n\u00e9cessaire \u00e0 un moment donn\u00e9, de r\u00e9pondre du berger \u00e0 la berg\u00e8re, parce que l'Union europ\u00e9enne affectionne ce genre de mise sous pression et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:42) [91%] :\r\nCar dans le domaine public, beaucoup trop passive, \u00e0 mes yeux beaucoup trop \u00e0 plat ventre, il s'. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:47) [85%] :\r\nCompte Bruxelles criaient \u00e0 on disait tous et en particulier les partis dans dans mon coll\u00e8gue fait partie le le PLR il y a quand m\u00eame tendance \u00e0 consid\u00e9rer que tout ce qui vient de l'Europe est quasi sacro-saint sans fond finalement se poser la question de l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [84%] :\r\nMais malgr\u00e9 Baudelaire Olivier Feller vient de citer 2 autres, 2 autres fa\u00e7ons o\u00f9 2 autres leviers oui 3 m\u00eame des autres, c'est-\u00e0-dire s'allier avec les 11 pays qui soutenait la Suisse suspendre le versement du milliard de coh\u00e9sion, voire envisager l'abolition du droit de timbre, chose que d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait, dans un 1er temps envisag\u00e9 ce que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus plus malin, plus intelligent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:23) [89%] :\r\nP\u00eache : l'un n'emp\u00eache pas l'autre, ce que je veux dire, en regrettant que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent n'est jamais entendu la Suisse un peu montrer les muscles, c'est que, effectivement, on a pris des, des, des mesures, on a beaucoup n\u00e9goci\u00e9, on a parfois trouver de bonnes solutions, parfois pas l'en emp\u00eache pas l'autre, il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi, sans faire du tr\u00f4ne, on est tous d'accord sur cela peut-\u00eatre un petit peu hauss\u00e9 le ton pour faire comprendre qu'on est encore un \u00c9tat souverain, qui a aussi ses ses droits d\u00e9fendent tout en n\u00e9gociant \u00e2prement si n\u00e9cessaire en coulisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [92%] :\r\nOlivier Feller, vous l'avez dit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait envisag\u00e9 de suspendre le versement du milliard de coh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, vous l'invit\u00e9 \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir de nouveau, mais voil\u00e0, il y avait renonc\u00e9 par crainte de rompre totalement les n\u00e9gociations avec Bruxelles, parce que c'est autre chose, \u00e9videmment, de dire : OK, on verse pas, \u00e0 ce moment -l\u00e0 on suspend le versement du milliard de coh\u00e9sion est -ce que c'est pas un peu aller trop loin, quand m\u00eame, dans dans la, comment dire, dans la dans la confrontation avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [92%] :\r\nAlors je pense que dans le cas de n\u00e9gociation, c'est un outil que l'on peut que l'on peut questionner lisez parmi parmi d'autres, vous savez le le PLR constate sans que que 60 pourcent des exportations suisses sont dirig\u00e9s vers vers l'Union europ\u00e9enne, donc c'est un partenaire \u00e9conomique extr\u00eamement important, si nous provoquons l'Union europ\u00e9enne, si nous n'arrivons pas \u00e0 trouver des accords avec l'Union europ\u00e9enne, notamment sur le plan \u00e9conomique, h\u00e9 bien c'est l'emploi et la prosp\u00e9rit\u00e9 en Suisse qui en en p\u00e2tiront donc le PLR ne se plie pas aux diktats de Bruxelles, je le PLR souhaite m\u00eame que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'opposent de fa\u00e7on robuste \u00e0 \u00e0 l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, limit\u00e9e \u00e0 une ann\u00e9e mais au travers de mesures crie cr\u00e9dible le cachant dans la dans la discr\u00e9tion et pas au travers de de pseudos mesures qui ont pour 1er premi\u00e8res cons\u00e9quences de de nuire finalement aux entreprises qui qui qui \u00e9mettent des des actions dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [92%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je recevais Olivier salaire et Manfred B\u00fchler bonne soir\u00e9e, merci, merci la personne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-09T16:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE5A1E51-C3AF-494D-94C5-51CFD82F0BCF", "internalArchiveId": "AE5A1E51-C3AF-494D-94C5-51CFD82F0BCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise;Marie-Claire Feghali, porte-parole du CICR \u00e0 Gen\u00e8ve;Luc Abb\u00e9-Decarroux, directeur adjoint de la FER Gen\u00e8ve;Michel Girardin, Directeur de cours au Swiss Finance Insitute;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(01/LE MATIN REAX K\u00d6PPEL) Samedi 21 juillet...c'est donc \u00e0 cette date que vous pourrez lire...pour la derni\u00e8re fois...la version papier du  journal \" Le Matin...\"\r\nTamedia l'a offficiellement annonc\u00e9 hier...\r\nL'avenir du quotidien payant le plus lu..de Suisse romande...sera exclusivement...num\u00e9rique...\r\n41 personnes sont menac\u00e9es de perdre leur emploi...dont 24 dans la r\u00e9daction.\r\nCe qui passera par des  licenciements...ou des r\u00e9ductions, de travail selon Tamedia...\r\nUne proc\u00e9dure de consultation est lanc\u00e9e...\r\nMais  125 ans d'histoire...c'est du journanl papier.....si souvent assocci\u00e9...\u00e0 la pause caf\u00e9...des Romands.\r\nLe conseiller national UDC , Roger K\u00f6pppel...aussi patron de la Weltwoche...regrettera... le style...et le ton... du journal...\r\nIl l'a dit \u00e0 Thibaut Schaller...\r\n(TF6/ LE MATIN STRATEGIE TAMEDIA 7H) LUDOVIC ROCCHI, direct studio Neuch\u00e2tel +1 SON  (envoy\u00e9 depuis Lausanne)\r\n*** \r\nDerri\u00e8re cette d\u00e9cision...il y a donc.. Tamedia \r\nLe grouep zurichosie....qui tente de motiver son personnel...\r\n***Oui puisque...pr\u00e8s d'un million de francs a \u00e9t\u00e9 d\u00e9b\u00e9loqu\u00e9 pour augmenter certains journalites.... de 500 francs par mois certains journalistes.\r\nIls sont plus de 120 a \u00eatre promu au rang d'experts.\r\nEt cette mani\u00e8re d'augmenter les salaires d'un c\u00f4t\u00e9 et de licencier de l'autre...passe mal. \r\nLudovic Rocchi, des journalistes de la Tribune de Gen\u00e8ve sont all\u00e9s jusqu'\u00e0 refuser cette promotion.\r\nLe geste est fort...selon nos informations, pas moins de six collaborateurs de la Tribune de Gen\u00e8ve ont refus\u00e9 d'entrer dans le cercle des experts. Un concept de la direction destin\u00e9 \u00e0 valoriser et partager leur savoir. Ces r\u00e9sistants ne veulent pas se laisser diviser, alors que les temps sont durs pour leur journal, sans parler des coll\u00e8gues du Matin...\r\n*** Et pourquoi cette r\u00e9sistance \u00e0 Gen\u00e8ve en particulier?\r\nQuestion de tradition syndicale... La combativit\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 plus marqu\u00e9e \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve que dans les autres titres romands. \"Le geste de nos coll\u00e8gues est franchement noble par les temps qui courent\", indique Laurence Bezaguet au nom de la Soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel de la Tribune de Gen\u00e8ve. Une lettre collective de protestation  a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 la direction, \u00e0 Zurich.\r\n*** Une lettre...Luvodic...mais avec quel effet?\r\nPas vraiment d'effet, m\u00eame si la mesure a aussi sucit\u00e9 des critiques du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique. En tout, 121 collaborateurs ont accept\u00e9 leur nomination au sein du cercle des experts. Et leurs noms ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s cette semaine sur l'intranet de Tamedia., avec un petit mot du pr\u00e9sident Pietro Supino. Il estime \"important de proposer aux journalistes de premier plan des perspectives \u00e0 long terme (...) ind\u00e9pendament d'une carri\u00e8re hi\u00e9rarchique\". Le patron a beau positiver, le malaise est l\u00e0. M\u00eame certains cadres nous ont dit ne pas comprendre une telle d\u00e9pense alors qu'on annonce la fermeture d'un titre...\r\n*** Et au Matin justement, comment est-ce qu'on r\u00e9agit?\r\nC'est un coup de plus sur la t\u00eate. La sensation d'\u00eatre d\u00e9cid\u00e9ment les pestif\u00e9r\u00e9s du groupe, comme  nous le r\u00e9sume Patricia Alcaraz, du syndicat Syndicom. Elle a fait le calcul: les augmentations servies aux experts vont co\u00fbter environ un million de francs par abonn\u00e9s avec les charges sociales. De l'argent qui aurait \u00e9t\u00e9 bienvenu au Matin:\r\n   0'15''\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Tamedia, le service de presse nous a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que cette mesure se veut positive et touche l'ensemble du groupe.\r\nExtro:\r\nLes explications en direct...sign\u00e9es Ludovic Rocchi...\r\n(07/PF17 ITV CHEVALLEY) *** Ca y est! Le Conseil national peut se saisir...\u00e0 son tour... de la grande r\u00e9forme qui lie deux casse t\u00eates de la politique suisse...\r\nL'autre chambre...le Conseil des Etats a accept\u00e9 hier...de coupler...la r\u00e9forme des retraites...et l'imposition des entrepries.\r\nChaque franc d'imp\u00f4t perdu.... serait \"compens\u00e9\" par un franc pour renflouer l'AVS. \r\nUn compromis port\u00e9 par des forces de tous bords. \r\nA l'exception des Verts lib\u00e9raux. \r\nLa conseill\u00e8re nationale Isabelle Chevalley nous dit pourquoi...\r\n  0'43''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(G7 - Front anti Trump) ***\"La France et le Canada imposent des droites de de douanes \u00e9normes...aux Etats-Unis\"...\r\nC'est la derni\u00e8re d\u00e9claration...de Donald Trump...avant le d\u00e9but aujourd'hui du G7 \r\nSommet...au Qu\u00e9bec...et dans un contexte tendu.\r\nLe canadien Justin Trudeau et le Fran\u00e7ais Emmanuel Macron tentent de former un bloc...contre la politique commerciale am\u00e9ricaine...\r\nNotamment la d\u00e9cision...de taxer...plus fortement...l'acier et l'aluminium...\r\nL'Italie et le Japon...pourraient...suivre la marche....\r\nEt la rupture pourrait s'\u00e9crire par l'absence des Etats-Unis du communiqu\u00e9 final...\r\n(12/RAPPROCHEMENT RUSSIE-CHINE PA) ***Et dans le m\u00eame temps...la Chine et la RUssie affichent leur bonne entente...\r\nVladimir Poutine entame ce matin une visite officielle \u00e0 P\u00e9kin...\r\nPour y renconter....le dirigeant chinois Si Djinping...\r\nSur fonds de guerre commerciales...la strat\u00e9gie politique de Donald Trump a consid\u00e9rablement rapproch\u00e9 les deux pays. \r\nCorrespondance \u00e0 Shangha\u00ef : Michael Peuker...\r\n  0'59''\r\n((\u00ab\u00a0On a bu de la Vodka et on a mang\u00e9 des saucisses \u00bb. D\u00e9claration de Valdimir Poutine \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique chinoise. Il \u00e9voquait sa f\u00eate d'anniversaire \u00e0 laquelle Xi Jinping \u00e9tait \u00ab\u00a0le seul dirigeant \u00e9tranger invit\u00e9\u00a0\u00bb. C'est un fait, les deux hommes sont proches. Ils se sont vus pas moins de 25 fois l'an dernier.\r\nSous pression de la part des Etats-Unis et de l'Europe suite \u00e0 l'annexion de la Crim\u00e9e en 2014, Moscou s'est tourn\u00e9 vers P\u00e9kin. Quant \u00e0 la Chine - sous le feu des critiques pour sa politique offensive en mer de Chine du Sud - elle s'est trouv\u00e9 un alli\u00e9 de taille face aux Etats-Unis. Le ministre chinois de la d\u00e9fense s'est r\u00e9cemment rendu en Russie pour souligner les liens militaires \u00e9troits entre Moscou et P\u00e9kin. Message \u00e0 peine voil\u00e9 \u00e0 destination de Washington.\r\nLa visite d'Etat du jour intervient en outre \u00e0 la veille du sommet entre Kim Jong-Un et Donald Trump. En retrait dans ce dossier, la Russie n'en demeure pas moins un acteur majeur aux c\u00f4t\u00e9s de la Chine. L'occasion pour les deux dirigeants d'afficher fi\u00e8rement leur unit\u00e9 face \u00e0 un pr\u00e9sident am\u00e9ricain de plus en plus isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(Turquie - Gr\u00e8ce) En bref...\r\nNouveau regain de tension entre Ankara et Ath\u00e8ne....\r\nLa Turquie a annonc\u00e9 hier la suspension...de l'accord pass\u00e9 avec la Gr\u00e8ce...pour la r\u00e9admission des migrants...\r\nTexte...qui avait permis...le transfert...de 1'200 personnes...vers le territoire turc....\r\nEt une d\u00e9cision  aux allures de repr\u00e9sailles...\r\nLa Gr\u00e8ce avait refus\u00e9 d'extrader ..4 soldats turcs...accus\u00e9s par Anakra...d'avoir particip\u00e9 au Coup d'Etat anti-Erodhan...de l'\u00e9t\u00e9 2016...\r\n(10/CICR QUITTE LE YEMEN ITV FEGHALI (REP. 22.30)) *** Un nouvealle traduction du Chaos qui r\u00e8gne au Y\u00e9men :  le  CICR retire une grande partie de son personnel pr\u00e9sent sur place...\r\nLe Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge l'a annonc\u00e9 hier....\r\n71 de ses collaborateurs vont quitter le pays...soit la moti\u00e9 de personnel intenrational au Y\u00e9men.\r\nApr\u00e8s l'assassinat r\u00e9cent de l'un de ses collaborateurs, le CICR se sent menac\u00e9 et instrumentalis\u00e9 par les acteurs du conflit. \r\nMarie-Claire Feghali est porte-parole du CICR \u00e0 Gen\u00e8ve, \r\nElle d\u00e9nonce une situation insoutenable.\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\n(TF3/COURS SWISS FINANCE INSTITUTE PI) ****7h....C'est....une demande croissante des acteurs de l'\u00e9conomie romande. :  Se former aux questions de finance. \r\nEt le Swiss Finance Institute...compte y r\u00e9pondre d\u00e8s septembre.\r\nAvec le soutien de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes,elle va miser sur l'apprentissage en ligne....gr\u00e2ce \u00e0 de courtes vid\u00e9os accessibles n'importe o\u00f9. \r\nLa nouveaut\u00e9,, c'est que cette formation d\u00e9bouchera sur l'obtention ....d'un CERTIFICAT, Romain Bardet...\r\n  1'36''\r\n((Un certificat...reconnu en Suisse. Pour ce faire, apr\u00e8s avoir suivi les cours sur internet, la personne devra se pr\u00e9senter \u00e0 un examen...bien classique lui. Une mani\u00e8re de concilier la souplesse de l'apprentissage en ligne avec la reconnaissance acad\u00e9mique.\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romande a donn\u00e9 l'impulsion. Objecif: permettre aux d\u00e9cideurs de gagner en comp\u00e9tence sur les questions financi\u00e8res. Luc Abb\u00e9-Decarroux, directeur adjoint de la FER Gen\u00e8ve \r\nSON 1\r\nUn exemple: les caisses de pensions, qui g\u00e8rent l'argent de nos retraites. Elles sont toujours plus sous pression pour atteindre leur objectif financiers. Comprendre et maitriser ces notions est donc essentiel selon Michel Girardin, Directeur de cours au Swiss Finance Insitute. \r\nSON 2\r\nD'o\u00f9 cette volont\u00e9 d'une formation continue...mais surtout pas en classe ! On retrouve Luc Abb\u00e9-Decarroux, directeur adjoint de la FER Gen\u00e8ve \r\nSON 3\r\nFlexibilit\u00e9 est donc le maitre mot. D'ailleurs ces cours sur internet avec des formats innovants sont toujours plus pris\u00e9s par les entreprises pour former leurs employ\u00e9s.))\r\n(Ma Th\u00e8se en 3 min) 3 minutes ....pour r\u00e9sumer...une th\u00e8se....Sacr\u00e9 d\u00e9fi! \r\nPlusieurs doctorant l'ont relev\u00e9e...hier soir...\u00e0 Fribourg...lors de la troisi\u00e8me finale suisse...du concours de vulgarisation...\r\nC'est la Vaudoise...Pascale De-Neulin...qui a remport\u00e9 l'\u00e9peuve...\r\nEn 180 secondes...elle est parvenue \u00e0 r\u00e9sumer...sa th\u00e8se...sur la min\u00e9ralit\u00e9 des vins...et elle repr\u00e9sentera la Suisse lors de la finale internationale...cet autoomne...\r\nCe sera le 27 septembre...\u00e0 Lausanne...\r\n(19/LES ABEILLES ET LE CONCEPT ZERO PA) ****Pas encore de th\u00e8se pour elle....mais....les abeilles comprennent le concept du z\u00e9ro, \r\nConclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e ce matin dans la revue Science.\r\nLes abeilles rejoignent le club pour l'instant tr\u00e8s restreint des dauphins, des perroquets et des primates,\r\nLes seuls animaux - pour autant qu'on sache - capables d'un tel niveau de complexit\u00e9 math\u00e9matique.\r\nLucia Sillig...\r\n  0'42''\r\n((La notion de z\u00e9ro est particuli\u00e8rement abstraite: c'est un nombre pour repr\u00e9senter le \"rien\" et pouvoir le manipuler comme si c'\u00e9tait une quantit\u00e9.\r\n- Une construction humaine d'ailleurs assez r\u00e9cente, qui faisait d\u00e9faut \u00e0 plusieurs civilisations anciennes.\r\nOr une \u00e9quipe internationale vient de montrer que les abeilles sont capables d'int\u00e9grer ce niveau d'abstraction.\r\nLes abeilles savent compter jusqu'\u00e0 cinq. Les chercheurs leur ont donc pr\u00e9sent\u00e9 des images avec quelques points et les ont entrain\u00e9s \u00e0 reconna\u00eetre celle qui comptait le moins d'\u00e9l\u00e9ments et \u00e0 se poser dessus, en les r\u00e9compensants avec de l'eau sucr\u00e9e. \r\nConfront\u00e9es pour la premi\u00e8re fois \u00e0 une image vide, les insectes ont choisi cette image montrant qu'elles comprennent que z\u00e9ro est inf\u00e9rieur \u00e0 1-2-3-4-ou 5..\r\nL'abeille est le premier insecte \u00e0 monter cette capacit\u00e9 \u00e9tonnante, pour une petite b\u00eate qui a 100 000  fois moins de neurones que nous.))\r\n(Tennis) Il est pr\u00eat lui...\u00e0 s'envoler...vers un onzii\u00e8me titre \u00e0 Roland Garros...\r\nRafael Nadal...va affronter aujourd'hui en demi-finale des Internationaux de France de tennis...l'Argentin Juan Martin del Potro...\r\nL'autre demi opposera...l'Autrichien Dominic Thiem...au suprenant italien...Maro Tch\u00e9-kinato...\r\nD\u00e9but des matchs cet apr\u00e8s-midi \u00e0 13 heures...\r\nEt on conna\u00eet depuis hier l'affiche de la finale f\u00e9minine de samedi...et elle promet...\r\nDuel entre la num\u00e9ro un mondiale SImona Halep...et le prodige am\u00e9ricain...Sloane Stephens...\r\n(NHL - Washington champion) Et aux Etats-Unis...justement...la soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s festive... du c\u00f4t\u00e9 de Wahginston...\r\n(EVENTUEL CLIP)\r\nUn but pour l'histoire...du hoceky sur glace...\r\nPOur la premi\u00e8re...fois..Wahington...remporte la Coupe Stanley....vainqueur donc de la saison de NHL...\r\nIls ont remport\u00e9 le match d\u00e9sicif 4-3 face \u00e0 Las Vegas...\r\nLa super-star russe...Alex Ovechkin...qui soul\u00e8ve pour la premi\u00e8re fois le troph\u00e9e le plus prestigieux du hocdekey...\r\nEt puis des dizaines de milliers de personnes...une mar\u00e9e rouge...dans les rues de Wahginton...pour f\u00eater ce titre...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve Irakien Daesh) Un Irakien r\u00e9fugi\u00e9 en France, est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre un haut cadre dirigeant pr\u00e9sum\u00e9 du groupe Etat Islamique.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 mis en examen en mars et plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire.\r\nCet homme de 33 ans vivait dans le Calvados. \r\nIl avait obtenu il y a un an le statut de r\u00e9fugi\u00e9 politique.\r\nLes autorit\u00e9s irakiennes avaient alert\u00e9 la France de la possible pr\u00e9sence de cet individu sur le sol europ\u00e9en. \r\nLe trentenaire \u00e9tait parti d'Irak fin 2014 et avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 pour mort, \u00e0 tort. \r\nIl aurait particip\u00e9 au massacre de 1700 personnes \u00e0 proximit\u00e9 de Tikrit...\r\nSoupconn\u00e9 d'avoir administr\u00e9 la r\u00e9gion de Samarra pour le compte de Daech.", "durationSec": 852, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9612689", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9612711", "ece-9612689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T04:56:51Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [86%] :\r\n\u00e0 la une le matin, plus que 37 ce num\u00e9ro avant sa disparition, papier, le matin c'est le journal Coolio caf\u00e9 qu'on aime d\u00e9tester une titraille des photos du people, un peu de provoc du fait divers et de l'enqu\u00eate aussi un quotidien populaire qui suscite le d\u00e9bat, alors quel avenir pour cette presse- l\u00e0 est -il vraiment num\u00e9rique Philippe mais sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias nous rejoindre ce matin aussi des miliciens, \u00e0 cheval, en costume \u00e9quip\u00e9s de fouet les cosaques, ex- d\u00e9fenseur des tsars de Russie, ils font partie du d\u00e9cor du match, Suisse, Br\u00e9sil \u00e0 Rostov charg\u00e9 d'\u00e9pauler les policiers probl\u00e8me ils ont r\u00e9cemment fouett\u00e9e, des opposants Isabelle Cornamusaz il n'y a pas de bonnes actions d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9es, dixit la Maxime s'applique -t-elle aussi \u00e0 l'humanitaire, oui, r\u00e9pond Ir\u00e8ne Herrmann, l'historienne publie l'humanitaire en question, elle est l'invit\u00e9e de Romain qui va, avant le journal. \r\nJulien Bangalter bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [90%] :\r\nBonjour, comme un air de fronde c'est un m\u00e9dia le g\u00e9ant z\u00fcrichois a confirm\u00e9 hier la mort de la version papier du matin, elle va dans le m\u00eame temps, augmenter les salaires au 100 autres r\u00e9daction certains journalistes r\u00e9sistent et refusent cette promotion tout ce compte la politique commerciale am\u00e9ricaine, c'est le mot d'ordre d'Emmanuel Macron avant le d\u00e9but aujourd'hui du G7 au Canada, la politique clivant de Donald Trump provoque des rapprochements, notamment entre la Chine et la Russie qui affichent leur bonne entente \u00e0 suivre dans ce journal, vous entendrez formation vid\u00e9o pourront d\u00e9sormais amener certains \u00e0 des certificats en finance et la preuve que les abeilles elles aussi savent calculer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [95%] :\r\nSamedi 21 juillet c'est donc \u00e0 cette date que vous pourrez lire pour la derni\u00e8re fois la version papier du journal Le Matin Tamedia l'a officiellement annonc\u00e9 hier l'avenir du quotidien payant le plus lu de Suisse romande sera exclusive exclusivement num\u00e9rique 41 personnes sont menac\u00e9es d'perdent leur emploi, dont 24 dans la r\u00e9daction, ce qui passera par des licenciements ou des r\u00e9ductions de travail selon Tamedia une proc\u00e9dure de consultation est lanc\u00e9e, mais apr\u00e8s 125 ans d'histoire, c'est donc du journal papier si souvent associ\u00e9e \u00e0 la pause caf\u00e9 des Romands qu'il va falloir se passer le conseiller national UDC Roger Koeppel aussi, patron de la Weltwoche regrettera le Style et le ton du journal, il l'a dit \u00e0 Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [87%] :\r\nLa polarisation c'est un bel et bon que notre vie, les journaux de boulevard, ce sont des journaux qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s proches \u00e0 la vie avec les grandes images Les grandes lettres et beaucoup d'\u00e9motion, mais \u00e7a c'est pas de la vie, c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment de l'honn\u00eatet\u00e9, on dit clairement ce que pense et moi, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a \u00e0 cette peine est douloureuse non polarisation qui n'adresse pas les diff\u00e9rences qui qu'il a fallu une discussion propre alors moi je suis un d\u00e9fendeur des m\u00e9dias aussi des boulevards parce qu'ils sont populaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [89%] :\r\nDerri\u00e8re cette d\u00e9cision il y a donc Tamedia le groupe d'z\u00fcrichois qui tente de motiver son personne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [95%] :\r\nOui, puisque pr\u00e8s d'un 1000000 de francs a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9e pour augmenter certains journalistes de 500 francs par mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [93%] :\r\nEt ils sont plus de 120 \u00e0 \u00eatre promu au rang d'experts et cette mani\u00e8re d'augmenter les salaires, d'un c\u00f4t\u00e9 de licencier, de l'autre passe mal Ludovic Rocchi, des journalistes de La Tribune de Gen\u00e8ve sont all\u00e9s jusqu'\u00e0 refuser cette promotion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:18) [92%] :\r\nLe geste est fort, selon nos informations, pas moins de 6 collaborateurs de la Tribune de Gen\u00e8ve ont refus\u00e9 d'entrer dans le cercle des experts, c'est un concept de la direction destin\u00e9 \u00e0 valoriser et partager leur savoir, alors ces r\u00e9sistants ne veulent pas se laisser diviser alors que les temps sont durs pour le journal La Tribune de Gen\u00e8ve et sans parler des coll\u00e8gues du matin pourquoi cette r\u00e9sistance \u00e0 Gen\u00e8ve en particulier question de tradition syndicale La combativit\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 plus marqu\u00e9e \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve que dans les autres titres romands le geste de nos coll\u00e8gues est franchement noble, par les temps qui courent, souligne Laurence Baes gay au nom de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel de la Tribune de Gen\u00e8ve, une lettre collective de protestation a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 la direction, \u00e0 Z\u00fcrich, d'une lettre Ludovic mais avec quel effet n'a pas vraiment d'effet, m\u00eame si la mesure a aussi suscit\u00e9 des critiques du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique en tout 121 collaborateurs ont accept\u00e9 leur nomination au sein du cercle des experts et leurs noms ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s cette semaine sur la tr\u00e8s nette de Tamedia avec un petit mot du pr\u00e9sident Pietro Supino il estime, je cite, important de proposer aux journalistes de 1er plan des perspectives \u00e0 long terme, ind\u00e9pendamment d'une carri\u00e8re hi\u00e9rarchique alors le patron a beau positiver le malaise et la m\u00eame certains cadres \u00e0 nous ont confi\u00e9 ne pas comprendre une telle d\u00e9pense, alors qu'on annonce la fermeture d'un titre et au Matin justement comment est -ce qu'on r\u00e9agit, c'est un coup de plus sur la t\u00eate, la sensation d'\u00eatre d\u00e9cid\u00e9ment les pestif\u00e9r\u00e9s du du groupe, comme nous le r\u00e9sume Patricia Alcaraz, du syndicat syndicom elle a fait le calcul, les augmentations servies aux experts vont co\u00fbter en gros un 1000000 de francs par ann\u00e9e avec les charges sociales et de l'argent qui aurait \u00e9t\u00e9 bienvenu au Matin. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:10) [92%] :\r\n\u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame du poste de travail, donc pourquoi on met pas les forces plut\u00f4t pour maintenir un titre qui est quand m\u00eame historiquement important, qui est aussi une marque importante, plut\u00f4t que de cr\u00e9er la division suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [98%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Tamedia, le service de presse nous a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que cette mesure se veut positive et touche l'ensemble du groupe, les explications en Direct sign\u00e9es Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [89%] :\r\nL'actualit\u00e9 est aussi politique, \u00e7a il y a le conseil national peut se saisir \u00e0 son tour de la grande r\u00e9forme qui lie les 2 casse- t\u00eate de la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [94%] :\r\nEt l'autre chambre, le Conseil des \u00c9tats a accept\u00e9 hier de coupler la r\u00e9forme des retraites et l'imposition des entreprises chaque franc d'imp\u00f4t perdu serait compens\u00e9 par un franc pour renflouer l'AVS un compromis, port\u00e9 par des forces de tous bords, \u00e0 l'exception des Verts lib\u00e9raux, la conseill\u00e8re nationale Isabelle Chevalley nous dit pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:01) [91%] :\r\nAujourd'hui, on prend 2 canards boiteux qu'on ensemble faire un canard valide, on reste tr\u00e8s tr\u00e8s sceptique, elle AVS a besoin de r\u00e9formes structurelles, pas juste de boucher un trou pour 5 ans, on a vu que c'\u00e9tait un compromis difficile \u00e0 obtenir, on a 2 projets qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 devant la population aujourd'hui \u00e7a r\u00e9unit clairement une majorit\u00e9 est -ce que c'est vraiment raisonnable de vous y opposer \u00e7a r\u00e9unit une majorit\u00e9 d'\u00e9lite qui dans un conclave bien ferm\u00e9, a fait son histoire, moi je pense que c'est pas comme \u00e7a qu'on travaille il y a un projet qui a \u00e9t\u00e9 mis en consultation, les gens se sont exprim\u00e9s sur ce projet aujourd'hui on on met tout \u00e7a \u00e0 la poubelle et en fait on est quelques-uns autour d'une table bien en secret, je pense que c'est pas comme \u00e7a que fonctionne la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:47) [95%] :\r\nLa France et le Canada imposent des droits de douanes \u00e9normes aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [94%] :\r\nC'est la derni\u00e8re d\u00e9claration de Donald Trump avant le d\u00e9but aujourd'hui du G7 sommet au Qu\u00e9bec, dans un contexte tr\u00e8s tendu, le Canadien Justin Trudeau et le Fran\u00e7ais Emmanuel Macron tentent de former un bloc compte la politique commerciale am\u00e9ricaine notamment la d\u00e9cision de taxer plus fortement l'acier et l'aluminium, l'Italie et le Japon pourraient suivent la marche et la rupture pourrait s'\u00e9crire par l'absence des \u00c9tats-Unis du communiqu\u00e9 final. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:13) [99%] :\r\nEt dans le m\u00eame temps, la Chine, la Russie affichent leur bonne entente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [93%] :\r\nOui, Vladimir Poutine entame ce matin une visite officielle \u00e0 P\u00e9kin pour y rencontrer le dirigeant chinois, Xi Jinping, sur fond de guerre commerciale la strat\u00e9gie politique de Donald Trump a consid\u00e9rablement rapproch\u00e9 les 2 pays, correspondance \u00e0 Shanghai, Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:30) [94%] :\r\nOn a bu de la vodka et on a mang\u00e9 des saucisses, d\u00e9claration de Vladimir Poutine \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique chinoise il \u00e9voqu\u00e9 sa f\u00eate d'anniversaire \u00e0 laquelle Xi Dean Ping \u00e9tait le seul dirigeant \u00e9tranger invit\u00e9, c'est un fait, les 2 hommes sont proches, ils se sont vus, pas moins de 25 fois l'an dernier, sous pression de la part des \u00c9tats-Unis et de l'Europe, suite \u00e0 l'annexion de la Crim\u00e9e en 2014 Moscou s'est naturellement tourn\u00e9 vers P\u00e9kin quant \u00e0 la Chine sous le feu des critiques pour sa politique offensive en mer de Chine du Sud, elle s'est trouv\u00e9 un alli\u00e9 de taille face aux \u00c9tats-Unis, le ministre chinois de la D\u00e9fense, s'est r\u00e9cemment rendu en Russie pour souligner les Liens militaires \u00e9troits entre Moscou et P\u00e9kin, message \u00e0 peine voil\u00e9 \u00e0 destination de Washington, la visite d'\u00c9tat du jour intervient en outre \u00e0 la veille du sommet entre Kim Jong-Un et Donal Trump en retrait dans ce dossier, la Russie n'en demeure pas moins un acteur majeur au c\u00f4t\u00e9 de la Chine, l'occasion pour les 2 dirigeants d'afficher fi\u00e8rement leur unit\u00e9 face \u00e0 un pr\u00e9sident am\u00e9ricain de plus en plus isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [96%] :\r\nEn bref, nouveau regain de tension entre Ankara et Ath\u00e8nes, la Turquie a annonc\u00e9 hier la suspension de l'accord pass\u00e9 avec la Gr\u00e8ce pour la r\u00e9admission des migrants, texte qui avait permis le transfert de 1200 personnes vers leur territoire turc l'an dernier une d\u00e9cision aux allures de repr\u00e9sailles, la Gr\u00e8ce avait refus\u00e9 d'extrader 4 soldats turcs accus\u00e9s par Ankara d'avoir particip\u00e9 au coup d'\u00c9tat anti- Erdogan de l'\u00e9t\u00e9 2016. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:51) [94%] :\r\nQui montrent le chaos qui r\u00e8gne au Y\u00e9men, le CICR retire une grande partie de son personnel pr\u00e9sent sur place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [95%] :\r\nLe comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, l'a annonc\u00e9 hier 71 de ses collaborateurs vont quitter le pays, soit la moiti\u00e9 du personnel international pr\u00e9sent Y\u00e9men apr\u00e8s l'assassinat r\u00e9cent de l'un de ses collaborateurs, le CICR se sent menac\u00e9 et instrumentalis\u00e9 par les acteurs du conflit, Marie- Claire Feghali est porte- parole du CICR \u00e0 Gen\u00e8ve, elle d\u00e9nonce une situation insoutenable. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:18) [88%] :\r\nC'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9, va continuer \u00e0 op\u00e9rer mais depuis Djibouti, o\u00f9 on a un bureau qui se porte les op\u00e9rations il y a m\u00eame mais \u00e7a signifie que notre capacit\u00e9 \u00e0 agir vite et de plus en plus compromise, elle est de plus en plus difficile pour une organisation comme le CICR, qui a l'habitude, et qui a l'exp\u00e9rience de travailler dans les lignes de front, le fait de transf\u00e9rer un grand nombre de ses collaborateurs en dehors, j'ai m\u00eame on est pr\u00e9sent depuis une cinquantaine d'ann\u00e9es veut dire que oui, la situation insoutenable, mais elle veut dire surtout que les parties responsables de la s\u00e9curit\u00e9 de notre personnel, nous dans en l\u00e2cher quelque part et qu'il revient maintenant de d\u00e9cider comment on retourne et comment on. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:10:01) [80%] :\r\nOp\u00e9r\u00e9 au Y\u00e9men posera mais r\u00e9pondre aux besoins tr\u00e8s grande de la population, il y a Monique qui souffrent depuis trop longtemps d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:08) [98%] :\r\nInterview sign\u00e9e C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:10) [91%] :\r\n7 heures 10 c'est une demande croissante des acteurs de l'\u00e9conomie romande form\u00e9s aux questions de finance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:15) [96%] :\r\nLe Swiss Finance Institute compte y r\u00e9pondre d\u00e8s septembre, avec le soutien de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes elle va miser sur l'apprentissage en ligne gr\u00e2ce \u00e0 de courtes vid\u00e9os accessibles n'importe o\u00f9, la nouveaut\u00e9, c'est que cette formation d\u00e9bouchera sur l'obtention d'un certificat Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:31) [92%] :\r\nUn certificat reconnu en Suisse pour se faire, apr\u00e8s avoir suivi les cours sur internet la personne devra se pr\u00e9senter \u00e0 un examen bien classique, lui, une mani\u00e8re de concilier la souplesse de l'apprentissage, en ligne avec la reconnaissance acad\u00e9mique, la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes a donn\u00e9 l'impulsion, objectif : permettre aux d\u00e9cideurs de gagner en comp\u00e9tence sur les questions financi\u00e8res, Luc Abb\u00e9 Decarroux, directeur adjoint de l'affaire, Gen\u00e8ve, on sait qu'aujourd'hui, la finance, occupe une place importante de plus en plus importante, tout \u00e7a, on a besoin de le comprendre le cerner pour prendre des d\u00e9cisions qui nous concernent finalement un exemple, les caisses de pension qui g\u00e8rent l'argent de nos retraites, elles sont toujours plus sous pression pour atteint leur objectif financiers comprendre et ma\u00eetriser ces notions et donc essentiel selon Michel Girardin Directeur de cours au Swiss Finance Institute, surtout en Suisse, o\u00f9 on a ce syst\u00e8me de la gestion paritaire, donc on veut aussi avoir par exemple des repr\u00e9sentants du personnel qui vont participer au conseil de fondation, h\u00e9 bien c'est des personnes qui n'ont pas n\u00e9cessairement une formation \u00e0 l'\u00e9conomie et en finance, d'o\u00f9 cette volont\u00e9 d'une formation continue, mais surtout pas en classe, on retrouve Luc Abb\u00e9 Decarroux, directeur adjoint de l'affaire Gen\u00e8ve souvent les personnes qui sont charg\u00e9s, qui ont des responsabilit\u00e9s n'ont que tr\u00e8s peu de temps pour passer en formation pr\u00e9sidentielle l'Avantage de ce type de format de course et qu'on peut l'\u00e9couter dans le train, le dimanche dans sa salle de bain, je dirais m\u00eame, parce que \u00e7a prend 7 8 minutes, donc il y a une sorte de disponibilit\u00e9 qui fait qu'on ait plus captifs, flexibilit\u00e9, donc le ma\u00eetre mot d'ailleurs ces cours sur internet avec des formats innovants sont toujours plus pris\u00e9s par les entreprises pour former leurs employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [92%] :\r\nFormation toujours 3 minutes pour r\u00e9sumer une th\u00e8se sacr\u00e9 d\u00e9fi plusieurs doctorant l'ont relev\u00e9e hier soir \u00e0 Fribourg lors de la 3\u00e8me finale suisse du concours de vulgarisation, c'est la Vaudoise Pascale de l'qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve en 108 ans de seconde, elle est parvenue \u00e0 r\u00e9sumer sa th\u00e8se sur la min\u00e9ralit\u00e9 des vins et repr\u00e9sentera la Suisse lors de la finale internationale cet Automne, ce sera le 27 septembre \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:28) [95%] :\r\nPas encore de th\u00e8se pour elle mais les abeilles comprennent le concept de 0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:32) [95%] :\r\nC'est la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e ce matin dans la revue Science, les abeilles rejoignent le club pour l'instant tr\u00e8s restreint des dauphins des perroquets et des primates, les seuls animaux pour autant qu'on sache capables d'untel, niveau de complexit\u00e9 math\u00e9matique Ass\u00e9dic. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:45) [93%] :\r\nLa notion de z\u00e9ro est particuli\u00e8rement abstraite, c'est un nom pour repr\u00e9senter le rien et pouvoir le manipuler comme si c'\u00e9tait une quantit\u00e9 une construction humaine d'ailleurs assez r\u00e9cente qui faisait d\u00e9faut \u00e0 plusieurs civilisations anciennes, or une \u00e9quipe internationale, hier, de montrer que les abeilles sont capables d'int\u00e9grer ce niveau d'abstraction, les abeilles savent compter jusqu'\u00e0 5 les chercheurs leur ont donc pr\u00e9sent\u00e9 des images avec quelques points et les ont entra\u00een\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre celle qui comptait le moins d'\u00e9l\u00e9ments et \u00e0 se poser dessus en les r\u00e9compensant avec de l'eau sucr\u00e9e confront\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 une image vide les insectes ont choisi cette image montrant qu'elles comprennent que z\u00e9ro est inf\u00e9rieur \u00e0 1, 2, 3, 4 ou 5, l'abeille est le premier insecte a montr\u00e9 cette capacit\u00e9 \u00e9tonnante pour une petite b\u00eate qui a 100000 fois moins de neurones que nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:27) [91%] :\r\nComme une abeille, nous on va s'envoler pour refermer ce journal du c\u00f4t\u00e9 de Washington. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:39) [92%] :\r\nUn but pour l'histoire du hockey sur glace pour la premi\u00e8re fois, Washington a remport\u00e9 cette nuit la Coupe Stanley vainqueur donc de la saison de NHL : ils ont remport\u00e9 le match d\u00e9cisif 4 3 passe \u00e0 Las V\u00e9gas alors 2 images \u00e0 retenir du coup la superstar russe Alex Ovetchkin qui soul\u00e8ve pour la premi\u00e8re fois, ce qui est le troph\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:56) [96%] :\r\nPlus prestigieux du hockey sur glace et puis des dizaines de milliers de personnes une mar\u00e9e rouge qui ont envahi les rues de Washington pour f\u00eater ce titre et les abeilles, a priori sans doute quelques unes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:07) [95%] :\r\nMerci Julien Brun c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-08T05:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AEA4A24-8237-4858-B96D-3EDECCC64DD4", "internalArchiveId": "6AEA4A24-8237-4858-B96D-3EDECCC64DD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Retour sur la campagne pour les Jeux olympiques de Sion 2026", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Les Valaisans votent dimanche sur les Jeux olympiques de Sion 2026. A quelques jours du scrutin, retour sur cette campagne qui a tenu en haleine la Suisse et le Valais pendant plusieurs mois.\r\n\r\n* * Retour sur la campagne pour les Jeux olympiques de Sion 2026   DIRECT STUDIO SION\r\n***7h43...\r\nAlexandre Molla vous restez avec nous...occasion de r\u00e9agir aux sujets qui suivent...\r\nPour l'instant on part en Valais...\r\nO\u00f9 l'on vous retrouve Camille Degotte bonjour....\r\n...\r\nLes valaisannes et valaisans votent ce dimanche sur les Jeux olympiques de Sion 2026. \r\nA quelques jour du scrutin, c'est l'occasion de revenir sur cette campagne qui a tenu en haleine le canton et toute la Suisse pendant plusieurs \r\nCe qui frappe Camille, c'est la longueur de cette campagne: 4 mois! \r\nOui, long comme une nouvelle discipline olympique: le marathon-sprint-obstacle ! Ce sont les mots de Vincent Riesen, le co-pr\u00e9sident de la campagne pour le \"OUI\".\r\n***Et sur ce point, les deux camps sont plut\u00f4t d'accord.\r\nOui, la campagne \u00e9tait longue, intense, et elle n'a pas manqu\u00e9 de rebondissements: on se rappelle du bidon d'essence sur le Cervin ou des remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 l'arr\u00eat \u00e0 Crans-Montana.\r\n***Finalement, Camille ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment la question du cr\u00e9dit d'engagement du canton de 100 millions de francs qui \u00e9tait au centre des d\u00e9bats.\r\nNon, assez rapidement, d'autres arguments sont entr\u00e9s en jeu. C'est quelque chose que d\u00e9plore Philippe Bender, il est historien et favorable aux jeux olympiques.\r\n  15'' ((SON PHILIPPE B))\r\nCette question de la passion et de l'\u00e9motion, elle est \u00e9galement th\u00e9matis\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 des opposants au projet, Gabriel Bender est sociologue:\r\n  20'' ((SON GABRIEL B))\r\nCette \u00e9motion a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s clivant, selon Gabriel Bender.\r\n***Beaucoup de passion donc et un constat: cette campagne semble avoir s\u00e9par\u00e9 le Valais en deux.\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup remarqu\u00e9 - parfois regrett\u00e9 - durant la campagne... par exemple, pour Philippe Bender, deux visions se sont affront\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9but: la vision \"small is beautiful\", qui pr\u00e9f\u00e8re des petits projets un peu bobo, presque tendance d\u00e9croissance. Et en face, le projet d'un Valais traditionnel, qui dit: il faut de la croissance \u00e9conomique.\r\n***Rappelons que face \u00e0 la campagne de soutient aux JO, trois comit\u00e9s se sont engag\u00e9s pour le NON.\r\nCelui de l'UDC du Valais Romand, celui regroupant les sensibilit\u00e9s \u00e9cologistes et \"question de priorit\u00e9s\", avec Rassemblement Citoyen Valais, le parti socialiste et des ind\u00e9pendants.\r\nEt la tension \u00e9tait palpable durant les nombreuses s\u00e9ances d'informations, conf\u00e9rences de presse ou d\u00e9bats m\u00e9diatiques. Sur les r\u00e9seaux sociaux on a pu les des propos tr\u00e8s forts, voire aggressifs; des accusations de mensonge ou de mauvaise foi fusant de toutes parts.\r\n***Et c'est exceptionnel pour une telle campagne?\r\nEn fait... non. Pour Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, le Valais est un microcosme. Ici, les d\u00e9bats \u00e2pres, c'est une habitude. Aujourd'hui, la situation s'est m\u00eame apais\u00e9e.\r\n  20'' ((SON KNUSEL))\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel rappelle l'histoire qu'entretient le Valais avec les JO. Il pense que depuis une dizaine d'ann\u00e9e, la vivacit\u00e9 autour du projet s'est attenu\u00e9e. Quoique cette fois, c'est peut-\u00eatre le doute au sujet de l'issue, qui a pu r\u00e9veiller certaines passions.\r\n***merci Camille Degotte....R\u00e9sultats de la votation dimanche...\u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS...radio/tv/web...avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale transm\u00e9dias d\u00e8s 12h...", "durationSec": 219, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609869", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Retour sur la campagne pour les Jeux olympiques de Sion 2026 / LME_2018-06-07T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les Valaisans votent dimanche sur les Jeux olympiques de Sion 2026. A quelques jours du scrutin, retour sur cette campagne qui a tenu en haleine la Suisse et le Valais pendant plusieurs mois."], "variantIds": ["ece-9609869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T04:52:40Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn part en Valais o\u00f9 l'on vous retrouve Camille Degotte, bonjour, bonjour, Coralie les Valaisans votent ce dimanche sur les Jeux olympiques de Sion 2000 26 \u00e0 quelques jours du scrutin, c'est l'occasion de revenir sur cette campagne qui a tenu en haleine le canton, moi aussi, toute la Suisse pendant plusieurs mois, ce qui frappe, Camille c'est la longueur en fait de la campagne 4 mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nOui c'est long comme une nouvelle discipline olympique le marathon sprint obstacle, ce sont les mots de Vincent Riesen, il est le copr\u00e9sident de la campagne pour le oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [94%] :\r\nEt sur ce point, les 2 camps sont d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [96%] :\r\nOui, car la compagnie \u00e9tait longue, intense, elle n'a pas manqu\u00e9 de rebondissements, on se rappelle du bidon d'essence sur le Cervin ou des remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [95%] :\r\n\u00e0 Crans-Montana finalement Camille, ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment la question du cr\u00e9dit d'engagement du canton de 100 millions de francs qui \u00e9tait au coeur des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [95%] :\r\nNon, assez rapidement, d'autres arguments sont entr\u00e9s en jeu et c'est quelque chose que d\u00e9plore Philippe Bender il est historien et favorable aux Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [92%] :\r\nJ'ai l'impression que le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, a \u00e9t\u00e9 un peu biais\u00e9, dans la mesure o\u00f9, au fond, on s'est \u00e9cart\u00e9 du fond des questions centrales pour aller vers le terrain glissant de de l'\u00e9motion, la passion d'id\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [91%] :\r\nOui, cette question de la passion et de l'\u00e9motion, elle est \u00e9galement th\u00e9matiser du c\u00f4t\u00e9 des opposants au projet qui, apr\u00e8s l'Bender lui est sociologue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [89%] :\r\nC'est surtout une campagne qui a d\u00e9riv\u00e9 tr\u00e8s vite du th\u00e8me : celle des Jeux olympiques pour arriver sur le sujet de du bon ou du mauvais valaisans du fiers d'\u00eatre valaisans donc c'est venu campagne \u00e9motionnelle identitaire voulue par les partisans de la campagne qui est tr\u00e8s clairement dise on va vouloir \u00e9motionner vous cette campagne, donc \u00e7a a soulev\u00e9 beaucoup d'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [90%] :\r\nOui pour Gabriel Bender cette \u00e9motion, elle a vraiment jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s clivant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [92%] :\r\nBeaucoup de passion, d'\u00e9motion, et donc un constat : cette campagne semble avoir s\u00e9par\u00e9 le Valais en 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [90%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup remarqu\u00e9 voire regrett\u00e9 pendant la campagne par exemple pour Philippe Bender de visions se sont affront\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9but, il y a la vision Small is Beautiful, qui pr\u00e9f\u00e8re des petits projets un peu bobo presque tendance d\u00e9croissance et en face, le projet d'un Valais traditionnel qui dit, lui, il faut de la croissance \u00e9conomique etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [91%] :\r\nDonc en face \u00e0 la campagne de soutien aux JO, il y a trois comit\u00e9s qui sont engag\u00e9s pour le non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [91%] :\r\nOui alors celui de l'UDC du Valais Romand celui regroupant les sensibilit\u00e9s \u00e9cologistes et question de priorit\u00e9s form\u00e9 par Rassemblement citoyen Valais, le Parti socialiste et des ind\u00e9pendants, alors, la tension \u00e9tait palpable durant les nombreuses s\u00e9ances d'information, les conf\u00e9rences de presse ou les d\u00e9bats politiques et d\u00e9bat m\u00e9diatique, politique et sur les r\u00e9seaux sociaux, on a pu lire des propos tr\u00e8s forts, voire agressif des accusations de mensonge ou de mauvaise foi fusant de toutes parts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [92%] :\r\nEt \u00e7a, c'est exceptionnel pour une telle campagne ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [95%] :\r\nEh bien en fait pas vraiment pour Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne le Valais c'est un microcosme ici les d\u00e9bats \u00e2pres, c'est presque une habitude et aujourd'hui, la situation est m\u00eame apais\u00e9e par rapport \u00e0 une certaine \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:52) [85%] :\r\nLes arguments sont moins p\u00e9remptoire que dans il y a 15 20 en arri\u00e8re o\u00f9 vous aviez des camps qui \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e qui \u00e9tait diabolis\u00e9e inqui\u00e9tait aujourd'hui une femme que m\u00eame si on s'\u00e9coute, peut -on s'accroche, on accepte qu'il y a une contradiction, ce qui est quand m\u00eame \u00e0 mon avis en une certaine \u00e9volution, en particulier en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [93%] :\r\nOui, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, rappelle l'histoire qu'entretient le Valais avec les JO, il pense que depuis une dizaine d'ann\u00e9es, la vivacit\u00e9 autour du projet s'est att\u00e9nu\u00e9e, quoique cette fois, c'est peut-\u00eatre le doute quant \u00e0 l'issue, qui a pu r\u00e9veiller certaines passions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [94%] :\r\nMerci Camille Degotte en Direct de Sion, r\u00e9sultat de cette votation dimanche \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS radio : tv web, avec notamment une \u00e9pine mission sp\u00e9ciale transm\u00e9dia d\u00e8s 12 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T05:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4536E58-613A-44A5-A7E7-0C31FD1F7216", "internalArchiveId": "E4536E58-613A-44A5-A7E7-0C31FD1F7216", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le compromis sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises satisfait les Etats", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS;Thomas Minder, conseiller aux Etats UDC schaffhousois;Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances, UDC\r\nLe Conseil des Etats d\u00e9bat du projet qui tente de r\u00e9unir deux dossiers br\u00fblants, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et la r\u00e9forme des retraites. Cette premi\u00e8re discussion semble mettre la plupart des conseillers aux Etats d'accord.\r\n\r\n* * Le compromis sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises satisfait les Etats   \r\nFaire d'une pierre deux coups: soumettre les entreprises suisses \u00e0 une nouvelle fiscalit\u00e9 ET amnener un financement d\u00e9cisif aux retraites. C'est le tour de force que tente le conseil des \u00e9tats, qui discute depuis ce matin de cette solution sortie du panier de leur commission le mois dernier. Muriel Ballaman, vous avez suivi ces d\u00e9bats. Cette premi\u00e8re discussion semble mettre la plupart des conseillers aux \u00e9tats d'accord. \r\nSON LEVRAT 4\"\r\nC'est Christian Levrat qui le dit, le pr\u00e9sident du PS. Voil\u00e0 le ton donn\u00e9 pour la premi\u00e8re discussion autour de ce projet de loi. Une discussion qui a commenc\u00e9 \u00e0 8h et qui se poursuit actuellement encore. il faut dire que tout le monde voulait avoir son mot \u00e0 dire sur ce dossier majeur. A tel point que la pr\u00e9sidente de la chambre de r\u00e9flexion a invit\u00e9 ses coll\u00e8gues \u00e0 l'efficacit\u00e9 en intervenant moins s'ils souhaitent un r\u00e9sultat aujourd'hui encore. Chacun a donn\u00e9 ses lignes rouges: la gauche qui voit son int\u00e9r\u00eat d\u00e8s lors que les d\u00e9ductions fiscales sont moindres qu'aujourd'hui... autre point de non retour pour la gauche: l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite. Quant \u00e0 la droite, elle estime que les solutions pour une fiscalit\u00e9 attracitve sont suffisantes. Seule les conseillers aux \u00e9tats UDC ne supportent pas ce paquet qui ne respecte pas \u00e0 leurs yeux l'unit\u00e9 de mati\u00e8re. Ecoutez Thomas Minder. \r\nSON MINDER\r\nMais de gauche \u00e0 droite, tout le monde a fait des efforts pour aboutir \u00e0 cette solution, des efforts soulign\u00e9s en plenum par le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat. \r\nSON LEVRAT 21\"\r\nUn rapport de force qui a abouti \u00e0 ce compromis discut\u00e9 aujourd'hui et soutenu par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances Ueli Maurer\r\nSON MAURER\r\nAu final, les lignes rouges respectives des deux bords politiques semblent avoir laiss\u00e9 un chemin assez large pour trouver un compromis... un compromis par ailleurs encourag\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finance Ueli Maurer. Et la plupart des conseillers aux \u00e9tats devraient l'emprunter, ce chemin, m\u00eame s'ils le feront pour certains d'entre eux en se bouchant le nez.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609913", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le compromis sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises satisfait les Etats / 12H30_2018-06-07T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats d\u00e9bat du projet qui tente de r\u00e9unir deux dossiers br\u00fblants, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et la r\u00e9forme des retraites. Cette premi\u00e8re discussion semble mettre la plupart des conseillers aux Etats d'accord."], "variantIds": ["ece-9609913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T11:05:41Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFaire d'une Pierre 2 coups : soumettre les entreprises suisses une nouvelle fiscalit\u00e9 et un financement d\u00e9cisif aux retraites, c'est le tour de force que tente le Conseil des \u00c9tats qui discute depuis ce matin de cette solution, sortie du panier de leur commission le mois dernier mais Al-Balah Mon vous avez suivi ces d\u00e9bats cette premi\u00e8re discussion semble mettre la plupart des conseillers aux \u00c9tats d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nNous avons vraisemblablement \u00e0 ici \u00e0 l'objet le plus important de cette l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [94%] :\r\nEt c'est Christian Levrat qui le dit, le pr\u00e9sident du PS, voil\u00e0 le ton donn\u00e9 pour la premi\u00e8re discussion autour de ce projet de loi, chacun a donn\u00e9 ses lignes rouges, ce matin, la gauche qui voit son int\u00e9r\u00eat d\u00e8s lors que les d\u00e9ductions fiscales sont moindres qu'aujourd'hui : autre point de non retour pour la gauche, l'augmentation de l'\u00e2ge des retraites quant \u00e0 la droite, elle estime que les solutions pour une fiscalit\u00e9 attractive sont suffisantes, seuls les conseillers aux \u00e9tats UDC ne supportent pas ce paquet qui ne respecte, \u00e0 leurs yeux, pas l'unit\u00e9 de mati\u00e8re \u00e9coutez Thomas Minder. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:54) [80%] :\r\nVia encore foot hier annonce ce soudain unit\u00e9 de mati\u00e8re dans notre propre projet en mat\u00e9riel emp\u00eatr\u00e9 mesdames et messieurs, c'est de la politique mais Hirscher mais Slick je portant citerai pas, \u00e7a ne va vraiment par pardon, c'est un appel tr\u00e8s clair de ma part dans le monde, c'est pas s'\u00e9loigner des r\u00e8gles qui sont les n\u00f4tres dans la fabrication des lois \u00e0 une Rice sur le racisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [94%] :\r\nMais de gauche \u00e0 droite : tout le monde a fait des efforts pour aboutir \u00e0 cette solution, les efforts soulign\u00e9s en pl\u00e9num par le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [86%] :\r\nIl a donc, pour moi, au final, pas de raison de jubiler Pascal le projet correspond pas \u00e0 ce je consid\u00e8re comme comme n\u00e9cessaire pour mettre un terme aux abus de la concurrence fiscale auquel nous sommes, nous sommes confront\u00e9s, ce n'est pas le projet qui j'aurai ou que nous aurions r\u00e9dig\u00e9 seul si nous pouvions hors rapport de force politique actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [96%] :\r\nUn rapport de force qui a abouti \u00e0 ce compromis discut\u00e9 aujourd'hui et soutenu par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [84%] :\r\nNotez les Christiane Alt allemand Perrier et \u00e9videmment que l'unit\u00e9 de mati\u00e8re est importante, mais dans notre pays, on a besoin d'un autre livre, pour prendre des d\u00e9cisions, c'est le livre de l'art de faire des compromis dans ce dossier, on n'y arrivera pas sans compromis comme Virenque encore Nestor. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [93%] :\r\nAu final, les lignes rouges respectives des 2 bords politiques semblent avoir laiss\u00e9 un chemin assez large pour trouver un compromis et \u00e7a vient tout juste un de de de se confirmer \u00e7a nous on me glisse que les conseillers aux \u00c9tats viennent de voter, ils ont accept\u00e9 le projet 34 s\u00e9nateurs l'ont pl\u00e9biscit\u00e9 5 ont refus\u00e9 et 5 se sont abstenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [83%] :\r\nBon conseil national devra y r\u00e9pondre en Automne, merci pour ces explications Mireille Balin mon vous \u00e9tiez en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DB5ACC7-0964-48EC-A56C-9A6D584A6A76", "internalArchiveId": "7DB5ACC7-0964-48EC-A56C-9A6D584A6A76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Gisiger questionne l'asile dans \"Bienvenue en Suisse\"", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Avec \"Bienvenue en Suisse\", la Zurichoise Sabine Gisiger interroge le refus, en 2015, du maire UDC d'une commune argovienne d'accueillir 10 r\u00e9fugi\u00e9s. Plut\u00f4t que de se poser comme un pamphlet, le documentaire restitue la complexit\u00e9 des d\u00e9bats sur la politique migratoire qui divisent la population comme les politiciens de Berne. \r\nSabine Gisiger est au micro de Rafael Wolf.", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592449", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Gisiger questionne l'asile dans \"Bienvenue en Suisse\"/ VER_2018-06-07T16:51:45_cinema-gisiger-questionne-l-asile-dans-b", "Vertigo du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Avec \"Bienvenue en Suisse\", la Zurichoise Sabine Gisiger interroge le refus, en 2015, du maire UDC d\u02b9une commune argovienne d\u02b9accueillir 10 r\u00e9fugi\u00e9s. Plut\u00f4t que de se poser comme un pamphlet, le documentaire restitue la complexit\u00e9 des d\u00e9bats sur la politique migratoire qui divisent la population comme les politiciens de Berne. \n\nSabine Gisiger est au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-9592449"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:19Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [79%] :\r\nLe cin\u00e9ma suisse, c'est donc Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [87%] :\r\nRafa\u00ebl Wolf, bonjour, bonjour, P\u00e8re Philippe, on revient avec vous sur la sortie hier de Bienvenue en Suisse r\u00e9alis\u00e9es par la z\u00fcrichois Sabine, hier, un documentaire qui relate le refus en 2015 d'un maire d'une petite commune argovienne d'accueillir 10 r\u00e9fugi\u00e9s dans son village. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [87%] :\r\nEn profil pour \u00e9clairer la politique migratoire suisse en nous immergeant dans ce village d'irr\u00e9ductibles helv\u00e8te situ\u00e9 dans la commune de Merville, Lily, alors il y a 2000 habitants, 300 300 millionnaires et une population tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s pr\u00eate \u00e0 une Fed majorit\u00e9 tout de m\u00eame \u00e0 payer une grosse amende pour \u00e9viter d'accueillir donc ces 10 r\u00e9fugi\u00e9s, le r\u00e9sultat est excellent, notamment parce qu'il \u00e9vite le pamphlet un peu simpliste au profit d'une d'une approche plus dialectique Sabine Guisi gu\u00e8re, contrastant ainsi les id\u00e9es de du maire UDC de cette commune, Andreas Glarner avec celle d'une \u00e9tudiante et fille d'agriculteurs, Joanna une d'elles et de Susanne Hochuli, conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte d'Argovie qui pr\u00f4nent tous 2 un esprit on va dire un peu plus ouvert alors Sabine il y avait d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 plusieurs documentaires consacr\u00e9s entre autres \u00e0 Friedrich D\u00fcrrenmatt un gourou indien ou encore au psychanalyste Irvin il y a l'homme elle m'expliquer comment s'\u00e9tait impos\u00e9s \u00e0 l'le sujet de Bienvenue en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:13) [90%] :\r\n2015 pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s troublant de voir les images avant, des gens sont venus en M\u00e9diterran\u00e9e apr\u00e8s les routes Balkans et j'ai eu les sentiments qui \u00e9tait peut-\u00eatre en est vraiment arriv\u00e9 \u00e0 la fin d'un \u00e9poque o\u00f9 on pourrait \u00eatre \u00e0 la Suisse, l'air, Europe 1 il est que les effets c'est quoi de la globalisation, maintenant, les laissant et on doit trouver des r\u00e9ponses, alors j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 l'les images vraiment tr\u00e8s divers qu'on a en Suisse sur les r\u00e9fugi\u00e9s, mais aussi sur qui nous sommes et qui nous pouvons devenir et sur notre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [90%] :\r\nComment vous \u00eates entr\u00e9s justement dans dans ce village d'Argovie que vous d\u00e9crivez pendant tout le long du film qui a parl\u00e9 un tout petit peu commun apr\u00e8s sa pression, que c'est un symbole, une sorte de microcosme qui est cens\u00e9 incarner toute la Suisse avec beaucoup de contrastes, de diversit\u00e9 et de pignons qui sont hautement oppos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:09) [91%] :\r\nAbsolument, j'ai pens\u00e9 que ce qui, l\u00e0, c'est une commune tr\u00e8s riche, la plus riche de l'Argovie avec beaucoup de millionnaires et il y a aussi la r\u00e9sistance il y avait un peu tout quoi, voil\u00e0, j'ai pens\u00e9 que \u00e7a pourrait \u00eatre un peu comme regarder la Suisse sous une loupe peut-\u00eatre un lieu adapt\u00e9 pour faire une esp\u00e8ce de parabole plus que raconter les f\u00eates pour moi, c'\u00e9tait un peu un parabole de discussions qu'on a dans la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [59%] :\r\nMais il va de l'augmentation de 10 millions m\u00eame, m\u00eame si elle est respire Frischknecht hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [90%] :\r\nSenti aussi ce d\u00e9calage dans votre documentaire entre les d\u00e9bats politiques et donc o\u00f9 ce discours justement de citoyens qui est beaucoup plus pragmatique, avec des solutions qui sont tout \u00e0 fait applicable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, on voit de d\u00e9bat au niveau national dans le film, et l\u00e0 on voit que, au fond, c'est des d\u00e9bats id\u00e9ologiques, l'UDC veulent d\u00e9battre concerne les fronti\u00e8res de la Suisse, tout le monde sait que c'est impossible et d'autre part, quelquefois peut-\u00eatre la gauche voir la chose un peu trop simple parce que moi aussi je me suis engag\u00e9 un peu depuis 2015 dans l'int\u00e9gration et c'est vraiment difficile, il y a beaucoup \u00e0 faire, donc mon plaidoyer et de faire moins d'id\u00e9ologie et plus joie et discussions r\u00e9centes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [64%] :\r\nElle sait que ce n'est que dict\u00e9e physique ce qu'il faudra et une gr\u00e2ce aux d\u00e9biteurs c'\u00e9tait vrai va \u00eatre occup\u00e9 par son forte que je Nogaro fl\u00e2nant d'emprunter une faille mais une de gu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [91%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s choqu\u00e9 quand j'ai r\u00e9alis\u00e9 que la Suisse a ferm\u00e9 les fronti\u00e8res en 1940 pour les r\u00e9fugi\u00e9s juifs, et apr\u00e8s, j'\u00e9tais tr\u00e8s contente de sentir que ma grand- m\u00e8re, elle avait essay\u00e9 de sauver quelques femmes juives pour moi c'\u00e9tait une. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [57%] :\r\nRFI les fen\u00eatre d\u00e9marre Delmotte, mais aussi de la cr\u00e9neau \u00e0 payer cri\u00e9 s'arr\u00eate affrontements \u00e7a vous sert \u00e0 sa punir frappe mal exprim\u00e9 ou ne change. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:26) [88%] :\r\nAristote, que le drame sert pour la catharsis pour la purification de l'la du public et j'ai pens\u00e9 que c'est justement \u00e7a que nous, en Suisse, mais aussi en Europe, on a besoin, et c'\u00e9tait un peu pour \u00e7a que j'ai utilis\u00e9 la structure, on voit ce que s'd\u00e9veloppe en Aubervilliers pendant une ann\u00e9e, mais il y a des interruptions entre les actes ou vraiment le spectateur a du temps pour sortir des choses pour r\u00e9fl\u00e9chir, pour cette femme de purification de l'homme et je crois que c'est vraiment quelque chose que le cin\u00e9ma peut faire plut\u00f4t que la t\u00e9l\u00e9vision laissa a de cr\u00e9er un espace pour chacun de r\u00e9flexe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:11) [77%] :\r\nDans son village, mais il a \u00e9chou\u00e9, choqu\u00e9, demain sera \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [80%] :\r\nOu charte Peters se conna\u00eet le c'est le pire mois c'\u00e9tait donc Sabine 10 hier \u00e0 propos de son documentaire Bienvenue en Suisse, le film si ma m\u00e9moire est bonne, Rafa\u00ebl Wolf f\u00eater chroniqu\u00e9 dans Vertigo avec le hier exactement, avec des avis tr\u00e8s positif parce que justement il sera manich\u00e9ens, merci beaucoup, Rafa\u00ebl merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3868716A-8963-4FFC-916B-3356B69772DB", "internalArchiveId": "3868716A-8963-4FFC-916B-3356B69772DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats acceptent le compromis liant la fiscalit\u00e9 des entreprises \u00e0 l'AVS", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil des Etats a adopt\u00e9 jeudi par 34 voix contre 5 le compromis entre la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et le financement de l'AVS. C'est d\u00e9sormais au National de se prononcer.\r\n\r\nLes Etats acceptent le compromis liant la fiscalit\u00e9 des entreprises \u00e0 l'AVS  \r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape est d\u00e9pass\u00e9e. \r\nLe conseil des Etats a adopt\u00e9 le nouveau projet de fiscalit\u00e9 des entreprises, coupl\u00e9 au financement des retraites.\r\nCe dossier majeur de la l\u00e9gislature actuelle a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9 par la chambre de r\u00e9flexion: 34 voix contre 5 refus et 5 abstentions. \r\nMuriel Ballaman, vous suivez pour nous ce dossier de la fiscalit\u00e9 des entreprises sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale... et le plus dur reste \u00e0 venir. \r\nClairement. Ce matin, ce n'\u00e9tait qu'un \u00e9pisode entre adultes consentants. Il faut dire que ce new deal... l'id\u00e9e d'utiliser la fiscalit\u00e9 des entreprises pour renflouer en partie les caisses des retraites... est n\u00e9e des conseillers aux \u00e9tats eux m\u00eames. La commission en charge du dossier avait vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 ce projet. Le soutien massif de ce matin n'en est que le prolongement. Mais il y a bel et bien eu aujourd'hui quelques voix discordantes dans cet \u00e9loge g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. et ce qui n'a \u00e9t\u00e9 que des \u00e9gratignures ce matin pourraient bien se transformer en blessures plus profondes au conseil national .\r\nCes critiques, Muriel, sur quoi est-ce qu'elles portent? \r\nL'unit\u00e9 de mati\u00e8re. En gros, selon les conseillers aux \u00e9tats UDC, les retraites n'ont rien \u00e0 voir avec la fiscalit\u00e9 des entreprises. Du birchermuesli politique, selon Thomas Minder qui fait partie du groupe UDC. \r\nCe que pr\u00e9voit le projet, c'est que pour chaque franc qu'une entreprise \u00e9conomise en impot, un autre franc doit \u00eatre vers\u00e9 aux retraites. 2 milliards viennent ainsi renflouer l'AVS. 2 milliards qui tombent du ciel pour l'AVS, certes, mais qui ne justifie pas cette alliance contre nature pour les s\u00e9nateurs UDC. Une liaison dangereuse mais indispensable, leur r\u00e9pondent leurs coll\u00e8gues du conseil des Etats. car personne au parlement n'ignore l'urgence de trouver une solution pour la nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\nLe projet va maintenant au conseil national. Ce sera moins facile.  \r\nL'UDC a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 dire tout le mal qu'il pense de ce paquet. Son chef de groupe, Thomas Aeschi, d\u00e9nonce la chambre socialiste qu'est devenu \u00e0 ses yeux le conseil des Etats. Les verts lib\u00e9raux s'y opposent \u00e9galement. Les critiques vont donc \u00eatre f\u00e9roces \u00e0 l'automne quand ce texte passera au conseil national. Mais de ces rugissements, il ne restera probablement pas grand chose: en l'absence d'une meilleure id\u00e9e, cette alliance entre fiscalit\u00e9 et retraite devrait bel et bien se transformer d'ici la fin de l'ann\u00e9e en mariage de raison. Un mariage de raison sur lequel le peuple pourrait donner son avis en cas, et c'est loin d'\u00eatre exclu, de referendum.", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609939", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Etats acceptent le compromis liant la fiscalit\u00e9 des entreprises \u00e0 l'AVS / FOR_2018-06-07T18:06:00_developpement-4", "Forum du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats a adopt\u00e9 jeudi par 34 voix contre 5 le compromis entre la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et le financement de l'AVS. C'est d\u00e9sormais au National de se prononcer."], "variantIds": ["ece-9609939"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:32Z", "webPublicationDate": "2018-06-07T16:41:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-300E9CC3-900C-442D-9367-D4D18C4397E8", "internalArchiveId": "300E9CC3-900C-442D-9367-D4D18C4397E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... \r\nOn commence avec le principal probl\u00e8me actuel de l'UDC...\r\nCe probl\u00e8me, c'est le Conseil des Etats. C'est le chef du groupe UDC au parlement qui le dit, Thomas Aeschi. \r\nIl est aussi en grande interview dans le Bund, la Berner Zeitung et le Tages Anzeiger.\r\nLe Conseil des Etats, dit-il, de \"chambre de r\u00e9flexion\", est devenu \"chambre du socialisme\". Les politiciens de la minorit\u00e9 de droite sont de venus les marionettes du pr\u00e9sident du parti socialiste, Christian Levrat, notamment avec l'accord qui lie la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises \u00e0 la r\u00e9forme de l'AVS. \r\nThomas Aeschi, dont on parle aussi dans le Blick...\r\nHier soir dans Forums, on d\u00e9cortiquait sa strat\u00e9gie pour repousser le d\u00e9bat sur l'initiative de son parti sur la primaut\u00e9 du droit national, souvent simplifi\u00e9e en \"juges \u00e9trangers\".\r\nAujourd'hui, le Blick s'est procur\u00e9 un document interne au parti, qui d\u00e9taille les interventions que devront faire les 43 parlementaires UDC qui se sont inscrits pour le d\u00e9bat.\r\nThomas Aeschi est qualif\u00e9 par le journal de Oberlehrer, le directeur d'\u00e9cole. Chaque orateur se voit attribuer un sujet, avec l'argumentaire qui va avec.\r\n*** Les statistiques des renvois de criminels \u00e9trangers, communiqu\u00e9es lundi par l'Office F\u00e9d\u00e9ral de la statistique, sont fausses...\r\nC'est ce qu'on lit dans le Tages Anzeiger, le Bund et la Berner Zeitung. L'Aargauer Zeitung parle elle de chiffres qui s\u00e8ment la confusion: \r\n1210 jugements qui devaient conduire \u00e0 une expulsion obligatoire du pays. Mais seulement 54 % de ces cas ont \u00e9t\u00e9 effectivement revoy\u00e9s.\r\nL'UDC avait r\u00e9agi, expliquant que c'\u00e9tait bien la preuve que son initiative \u00e9tait mal appliqu\u00e9e, que la clause de rigueur - qui perment de renoncer \u00e0 l'expulsion - \u00e9tait trop utilis\u00e9e par les juges. \r\nAu tour des cantons, maintenant de se plaindre: les chiffres donn\u00e9s par l'OFS ne sont pas les m\u00eames que les leurs, qui font ressortir, eux, davantage d'expulsions. \r\nLa raison de cette confusion se trouverait dans la m\u00e9thode: l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique prend aussi en compte les cas de fraude, pour lesquels il n'existe pas de renvoi obligatoire. Des donn\u00e9es suppl\u00e9mentaires devraient \u00eatre publi\u00e9es aujourd'hui. \r\n***C\u00f4t\u00e9 romand, ce matin, on commente les mesures pr\u00e9sent\u00e9es hier par la municipalit\u00e9 de Lausanne pour lutter contre le deal de rue...\r\nEnfin Lausanne prend la main ! se r\u00e9jouit l'\u00e9ditorial du Matin. Plus de pr\u00e9sence polici\u00e8re, \u00e7a va dans la bonne direction.\r\nPas du tout, r\u00e9pond J\u00e9r\u00f4me Cachin dans son commentaire pour la Libert\u00e9 et le Courrier: une soci\u00e9t\u00e9 sans drogue n'existe pas. Alors pourquoi ne pas tol\u00e9rer le deal d'appartement ? Le pragmatisme n'est pas interdit. Les drogues, si. \r\nIl \u00e9voque aussi l'id\u00e9e d'un march\u00e9 contr\u00f4l\u00e9. C'est plus prometteur que de continuer \u00e0 gaspiller des milliards dans une lutte illusoire. \r\nDernier son de cloche dans l'\u00e9ditorial du Temps: ce qu'il faut \u00e0 Lausanne, ce sont des assises de la drogue, r\u00e9unissant tous les acteurs: police, justice, tourisme, aide aux migrants, sp\u00e9cialistes de la drogue. Et de se f\u00e9liciter de ce premier pas: la municipalit\u00e9 de gauche de Lausanne, shoot\u00e9e \u00e0 la bien-pensance, a fini par reconna\u00eetre le probl\u00e8me. \r\n*** Plusieurs journaux rebondissent aussi sur les licenciements annonc\u00e9s par Poste Finance, et se demandent pourquoi ils se produisent alors que l'\u00e9conomie repart...\r\nEst-ce le prix de la croissance, se demande le Quotidien Jurassien, en titre d'un dossier que l'on peut lire dans la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le Journal du jura ou le Courrier. \r\nNestl\u00e9, OVS - qui avait repris V\u00f6gele - ou PostFinance, entre les 3, ce sont pr\u00e8s de 2000 emplois qui vont dispara\u00eetre ou \u00eatre d\u00e9localis\u00e9s.\r\nL'argument \u00e9conomique s'explique facilement pour OVS.\r\nPlus difficilement pour les deux autres. \r\nElles invoquent la modernisation de leurs outils de travail. C'est le principe de la destruction cr\u00e9atrice, datant des ann\u00e9es 30: les emplois d\u00e9truits par le progr\u00e8s sont remplac\u00e9s par d'autres, invent\u00e9s par ce m\u00eame progr\u00e8s. \r\nBien s\u00fbr, il y a souvent derri\u00e8re ces suppressions d'emploi une volont\u00e9 d'accro\u00eetre le rendement. Mais, souligne un expert, les annonces de licenciements sont comme les accidents d'avion: elles attirent l'attention avec leurs effets tr\u00e8s visiles, mais elles font oublier les innombrables emplois cr\u00e9\u00e9s pendant le m\u00eame temps. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, nous allons prendre un peu de repos...\r\nNew York, la ville qui ne dort jamais, vous propose de payer pour... vous reposer !\r\nOubliez les siestes ou le yoga sur les pelouses de central park, voici les cabines payantes pour dormir, ou les bus itin\u00e9rants pour m\u00e9diter !\r\nC'est la correspondante du Temps \u00e0 New York, Val\u00e9rie de Graffenried, qui nous fait la visite. \r\nOn parle de \"bars \u00e0 sieste\", qui essaiment dans plusieurs grandes villes du monde. Des bars dans lesquels on peut aussi commander \u00e0 boire... mais pas de dry martini... un bon jus de l\u00e9gumes revitalisant, et des graines ! 10 dollars la demi-heure pour cabine \u00e0 sieste. \r\nLe public: des travailleurs d\u00e9bord\u00e9s, des touristes avec les pieds en feu, ou des femmes enceintes fatigu\u00e9es.\r\nLe repos, un luxe... et un juteux business.", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608321", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-06T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-06T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9608345", "ece-9608321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-12T04:49:40Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [92%] :\r\nCette l'heure de la revue de presse Val\u00e9rie Droux est avec nous, Val\u00e9rie, on va commencer avec le principal probl\u00e8me actuel de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nEt ce probl\u00e8me, c'est le Conseil des \u00c9tats, c'est le chef du groupe UDC au Parlement qui le dit Thomas, hachis, il est en grande interview dans le Bund Bernard Zeitung et le Tages-Anzeiger, le Conseil des \u00c9tats, dit -il, de chambre de r\u00e9flexion, hein, comme on l'appelle, est devenu chambre du socialisme, les politiciens de la minorit\u00e9 de droite sont devenus les marionnettes du pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat, notamment avec l'accord qui lie la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises \u00e0 la r\u00e9forme de l'AVS et Thomas, hachis dont on parle aussi dans le Blick alors hier soir dans Forums ont d\u00e9cortiqu\u00e9 sa strat\u00e9gie en pour repousser repousser le d\u00e9bat sur l'initiative de son parti sur la primaut\u00e9 de droit national souvent simplifi\u00e9e, on juge \u00e9trangers alors aujourd'hui le Blick s'est procur\u00e9, lui, un document interne au parti, qui d\u00e9taille les interventions que devront faire les 43 parlementaires UDC qui se sont inscrits pour le d\u00e9bat aux Chambres Thomas, hachis est qualifi\u00e9 par le journal d'eau Burleigh erreur le directeur d'\u00e9cole chaque orateur se voit attribuer un sujet avec l'argumentaire qui va avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [86%] :\r\nJenny Nadji on sent \u00e0 l'UDC que c'est c'est tr\u00e8s toxique, comme on dit en tout cas c'est un th\u00e8me important sur lequel l'UDC a bas\u00e9 sa sa campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales vous op\u00e9ration lib\u00e9raux \u00e0 l'Europe, vous avez bien compris vous voulez pas faire de de politique, mais vous allez faire campagne sur ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [89%] :\r\nAlors, on fait de la politique, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on rentre en campagne, on fait de la politique simplement diff\u00e9remment de ce que les partis font, vous avez dit quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que cette initiative est lanc\u00e9e en pr\u00e9vision des campagnes de 2019, notamment les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais je pense pas qu'une initiative devrait \u00eatre lanc\u00e9e pour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales des devrait \u00eatre lanc\u00e9e parce qu'il y a un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler et malheureusement l'UDC ces derni\u00e8res ann\u00e9es, lancent des initiatives pour sa pomme, ne sont pas tous seuls, hein, dans ce cas -l\u00e0, peut-\u00eatre qu'ils sont pas tout seul, mais puisque vous parlez de l'UDC je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [91%] :\r\nC'est un fait, mais c'est c'est devenu monnaie courante, Romain alors comme quoi l'histoire est un \u00e9ternel recours commencement puisque cette offensive compte le Conseil des \u00c9tats, c'est un vieux classique avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC en souviens de Toni Brunner \u00e0 Saint-Gall, qui avait essay\u00e9 et \u00e9chou\u00e9 Christoph Blocher aussi \u00e0 Z\u00fcrich, donc \u00e7a veut dire \u00e0 peu pr\u00e8s tous les 4 ans \u00e0 terme r\u00e9guliers, on verra si cette fois, \u00e7a fonctionne, les statistiques des renvois de criminels \u00e9trangers communiqu\u00e9es lundi par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, elle serait fausse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [94%] :\r\nOui, c'est ce qu'on lit dans le Tages-Anzeiger, le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung largue Zeitung parle elle de chiffres qui s\u00e8ment la confusion 1210 jugements qui devait conduire \u00e0 une expulsion obligatoire du pays, mais seulement 54 pourcent de ces cas ont \u00e9t\u00e9 effectivement renvoy\u00e9s alors l'UDC avait r\u00e9agi, expliquant que c'\u00e9tait bien la preuve que son initiative \u00e9tait mal appliqu\u00e9e, que la clause de rigueur qui permet de renoncer \u00e0 l'expulsion \u00e9tait trop utilis\u00e9e par les juges autour des cantons maintenant de se plaindre, les chiffres donn\u00e9s par l'OFS ne sont pas les m\u00eames que les leurs qui font ressortir davantage d'expulsions, la raison de cette confusion se trouverait dans la m\u00e9thode, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique prend aussi en compte les cas de fraude, pour lesquels il n'existe pas de renvoi obligatoire des donn\u00e9es suppl\u00e9mentaires devraient \u00eatre publi\u00e9es aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [91%] :\r\nEt puis, c\u00f4t\u00e9 Romand Val\u00e9rie ce qui pr\u00e9occupe ce matin, les commentateurs, ce sont les mesures pr\u00e9sent\u00e9es hier par la municipalit\u00e9 de Lausanne pour lutter contre le deal de rue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [95%] :\r\nEnfin, Lausanne prend la main, se r\u00e9jouit l'\u00e9ditorial du matin plus de pr\u00e9sence polici\u00e8re, \u00e7a va dans la bonne direction, pas du tout, r\u00e9pond J\u00e9r\u00f4me Cachin dans son commentaire pour la libert\u00e9 et le courrier, une soci\u00e9t\u00e9 sans drogue, \u00e7a n'existe pas, alors pourquoi ne pas tol\u00e9rer le deal d'appartement Le pragmatisme n'est pas interdit les drogues si il \u00e9voque aussi l'id\u00e9e d'un march\u00e9 contr\u00f4l\u00e9, c'est plus prometteur que de continuer \u00e0 gaspiller des milliards dans une lutte illusoire dernier son de cloche dans l'\u00e9ditorial du Temps, ce qu'il faut, \u00e0 Lausanne, ce sont des assises de la drogue, r\u00e9unissant tous les acteurs pour discuter, police, justice, tourisme, aide aux migrants, sp\u00e9cialistes de la drogue et de se f\u00e9liciter de ce 1er pas en tout cas, la municipalit\u00e9 de gauche de Lausanne shoot\u00e9e \u00e0 la bien- pensance a fini par reconna\u00eetre le probl\u00e8me Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [89%] :\r\nOui, vous me permettrez juste ce commentaire surtout un doute quand m\u00eame sur le ton c\u00e9d\u00e9tistes cet \u00e9dito de du temps parce que bon une municipalit\u00e9 shoot\u00e9e \u00e0 la bien pensance, \u00e7a c'est une belle formule, tarte \u00e0 la cr\u00e8me, y a pas de bien- pensance il y a eu des actions qui ont \u00e9t\u00e9 mises, je crois que quand il fait d'ailleurs l'\u00e9ditorialiste y fait r\u00e9f\u00e9rence, donc c'est un petit peu clich\u00e9, ensuite il y a quand m\u00eame un ton qui est, qui se trouve \u00eatre excessif, on parle d'une municipalit\u00e9 alcoolique, un des alcooliques comme \u00e7a qui reconnaissent leur maladie, \u00e7a aussi c'est c'est quand m\u00eame un petit peu extr\u00eames et puis, et puis surtout, il y a cette esp\u00e8ce de blagues autour de Chicago, au moins, au moins au centre- ville de Chicago n'a pas deal de rue je pense quand m\u00eame, quand on regarde les statistiques, on est quand m\u00eame mieux \u00e0 Lausanne qu'\u00e0 qu'\u00e0 Chicago. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [87%] :\r\nOn dit que la Suisse et calme, un tr\u00e8s beau pays, parce qu'on annonce les heures de surveillance donc de 8 heures \u00e0 22 heures, si j'ai bien compris \u00e7a rappelle un peu, si l'espace a\u00e9rien, avec les ouvertures de bureau, donc voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire pas que les id\u00e9es ont nettoy\u00e9 actuel en Suisse, voil\u00e0 qui sont int\u00e9ress\u00e9s par le sujet \u00e0 plusieurs journaux rebondissent aussi sur les licenciements annonc\u00e9s par Poste Finance des journaux qui se demande pourquoi ces licenciements se produisent alors que l'\u00e9conomie repart. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [94%] :\r\nEst- ce le prix \u00e0 payer pour la croissance, se demande le Quotidien Jurassien en titre d'un dossier qu'on peut lire dans la Libert\u00e9 Arc Info Le Nouvelliste la C\u00f4te le Journal du Jura ou encore le courrier Nestl\u00e9 OVS qui avait repris V\u00f6gele ou PostFinance entre les 3, ce sont pr\u00e8s de 2000 emplois qui vont dispara\u00eetre ou \u00eatre d\u00e9localis\u00e9s alors l'argument \u00e9conomique s'explique facilement : pour OVS des journaux plus difficilement quand m\u00eame pour les 2 autres cas les entreprises qui invoquent la modernisation de leurs outils de travail, c'est le principe de la destruction cr\u00e9atrice, hein, \u00e7a date des ann\u00e9es 30 les emplois d\u00e9truits par le progr\u00e8s sont remplac\u00e9s par d'autres invent\u00e9s par ce m\u00eame progr\u00e8s alors bien s\u00fbr, il y a souvent derri\u00e8re ces suppressions d'emplois, une volont\u00e9 d'accro\u00eetre le rendement, mais, souligne un expert, les annonces de licenciements sont comme les accidents d'avion, elles attirent l'attention avec leurs effets tr\u00e8s visibles, mais elles font oublier les innombrables emplois cr\u00e9\u00e9s dans le m\u00eame temps, et pour terminer cette revue de presse Val\u00e9rie, vous nous proposez de prendre un peu de repos, \u00e7a nous fera du bien \u00e0 tous, nous partons pour New York, New York, la ville qui ne dort jamais, selon la l\u00e9gende, h\u00e9 bien, New York, vous propose de payer pour vous reposer justement alors oubliez les siestes ou le yoga sur les pelouses de Central Park, voici les cabines payantes pour dormir ou les bus itin\u00e9rants pour m\u00e9diter c'est la correspondante du temps \u00e0 New York, Val\u00e9rie de Graffenried qui nous fait la visite alors on parle de bars \u00e0 sieste ils essaiment dans plusieurs grandes villes du monde d\u00e9j\u00e0 des bars dans lesquels on peut aussi commander \u00e0 boire, mais attention, pas de dry Martini non un bon jus de l\u00e9gumes revitalisant avec des graines 10 dollars la demi- heure pour la cabine \u00e0 sieste alors le public ce sont des travailleurs d\u00e9bord\u00e9s, il y en a beaucoup \u00e0 New York bien s\u00fbr des touristes avec les pieds en feu, il n'en a peut-\u00eatre encore plus ou alors des femmes enceintes fatigu\u00e9es, bref le repos, c'est un luxe, et en m\u00eame temps un juteux Business Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [83%] :\r\nMoi, j'esp\u00e8re qu'ils sont bien insonoris\u00e9, ce bars \u00e0 sieste parce que c'est vrai, on c'est New York, c'est la ville la plus bruyante au monde, c'est pas juste un clich\u00e9, c'est prouv\u00e9 scientifiquement, donc l\u00e0- bas, c'est aussi le silence qui, un, qui est un luxe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [86%] :\r\nJe sais pas qui s'inspire, \u00e7a vous inspire, vous, Dj\u00e9nine Nadji des bars \u00e0 jus de l\u00e9gumes et des d\u00e9parts \u00e0 sieste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [91%] :\r\nLes barrages de l\u00e9gumes, je crois qu'on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit comment dormir pour la sieste le bureau va aussi tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:06) [84%] :\r\nOn n'avait pas encore, c'est \u00e7a l'universit\u00e9 exactement, \u00e7a s'appelle une fatigue \u00e0 7 heures 55 cliver pendant il va exactement. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T06:08:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FC2F050-4DEF-48D4-A4DA-F86B641E7F0A", "internalArchiveId": "0FC2F050-4DEF-48D4-A4DA-F86B641E7F0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux \u00e9tats PDC VS;Jean-Luc Addor, conseiller national UDC VS;Fran\u00e7ois Turrian, directeur romand de Bird Life Suisse;Patrick Portmann, d\u00e9put\u00e9 socialiste au grand conseil schaffhousois;David Roth, secr\u00e9taire central chez Syndicom;Extrait musical;Marco Cecchinato, joueur de tennis italien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/CAMPAGNES INVESTISSEMENTS ETRANGERS PI) Utiliser des fonds \u00e9trangers...dans les campagnes politiques suisses!\r\nUne initiative parlementaire sign\u00e9e par les s\u00e9nateurs de tous les grands partis.... veut donc mettre fin \u00e0 cette possibilit\u00e9...\r\nDans le d\u00e9tail...il est question...de supprimer...les dons issus de l'\u00e9tranger...pour les groupes politiques suisses.\r\nLe timing...n'est pas anondin...\r\nCette a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e lundi, quelques jours... avant la votation de ce dimanche : pour ou contre la loi sur les jeux d'argent. \r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce vote qui est vis\u00e9.\r\nMuriel Balaman...\r\n  1'29\r\n((Les suisses ne se prononceraient pas ce dimanche sur la loi sur les jeux d'argent sans un coup de pouce financier de l'\u00e9tranger. C'est en tous cas la conviction de l'auteur de cette initiative parlementaire, le conseiller aux \u00e9tats Jean-Ren\u00e9 Fournier.  \r\nSON 7\"\r\nIl faut donc interdire que des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s en provenance de l'\u00e9tranger puissent influencer la politique en Suisse. Autrement dit: il faut contr\u00f4ler la provenance de l'argent. Pr\u00e9cis\u00e9ment ce que propose l'initiative socialiste sur la transparence, pourtant peu soutenue par les parlementaires bourgeois comme Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\nSON 13\r\nA l'UDC, on applaudit des deux mains cette initiative parlementaire. Mais qu'est-ce qui prime entre la transparence et le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e ? La r\u00e9ponse du conseiller national Jean-Luc Addor. \r\nSON 12\"\r\nCe week end, les opposants \u00e0 la loi sur les jeux d'argent admettaient qu'ils avaient re\u00e7u de l'argent de l'\u00e9tranger non seulement pour le referendum, mais aussi pour la campagne. Une campagne qui a donn\u00e9 lieu, selon l'insitut Ann\u00e9e Politique suisse, \u00e0 autant d'encarts publicitaires qu'au sujet de No billag ou de l'initiative de mise en oeuvre.))\r\n(Surveillance assur\u00e9s - Signatures r\u00e9colt\u00e9es) *** Une r\u00e9sussite...citoyenne...\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum...contre la nouvelle loi...sur la surveillance des assur\u00e9s...aurait....abouti...\r\nLe comit\u00e9....r\u00e9f\u00e9fendaire...a anonc\u00e9...hier avoir r\u00e9colt\u00e9....le nombre de signatures n\u00e9cessaires....en seulement 62 jours.\r\nUn tour de force...qui est notamment pass\u00e9...par la diffusion...des feuilles de signatures...par les r\u00e9seaux sociaux.\r\nLe texte n'est pas issu des partis politiques traditionnels...mais d'un collectif...\r\nAvocat, Artistes Etudiants...ils exigent que les assurances ne puissent pas espionner...ou photographier...leur clients...\r\n(03/LOUP ONG ITV TURRIAN) Toujours Berne.....le sort du loup, du lynx ou encore du castor...divise le parlement...\r\n****Le Conseil des Etats veut assouplir les r\u00e8gles de tir de ces eps\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es...\r\nEt du m\u00eame coup....transf\u00e9rer aux cantons la comp\u00e9tence en mati\u00e8re de r\u00e9gulation des population de grands pr\u00e9dateurs.\r\nLes s\u00e9nateurs ont donc approuv\u00e9...hier....la r\u00e9vision de la loi sur la chasse. \r\nUne r\u00e9forme...combatue... par les organisations de protection de l'envrionnement. \r\nPour Fran\u00e7ois Turrian, directeur romand de Bird Life Suisse, le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum devient tr\u00e8s probable...\r\n  46'' \r\nFran\u00e7ois Turrian avec St\u00e9phane Deleury.\r\nLes d\u00e9bats se poursuivront devant le conseil des Etats la semaine prochaine. \r\nET c'est notamment des condtions d'abattage de l'OURS...dont il sera question...\r\n(Revenu de base) 2'500 francs par mois...\u00e0 titre de revenu de base inconditionnel...\r\nC'est le r\u00e9gime auquel devrait avoir droit..durant une ann\u00e9e.....les citoyens de la commune zurichoise Rheinau.\r\nDeux ans apr\u00e8s le rejet du peuple suisse..le RBI y sera introduit...\r\nUn test initi\u00e9...par  la cin\u00e9aste al\u00e9manique Rebecca Panian.\r\nLe principe a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 hier soir en assembl\u00e9e communale...mais le financement n'est pas encore garanti.\r\nLa commune mise...sur le financement participatif.\r\n(TF1/MORATOIRE POSTE VOTATION SCHAFFHOUSE PI) ****Faut-il imposer un moratoire de 5 ans \u00e0 la fermeture des offices postaux et des guichets CFF? La question est pos\u00e9e aux citoyens de Schaffhouse\r\nIls y r\u00e9dponront dans les urnes...ce dimanche...\r\nEt s'ils disent oui, le gouvernement cantona.... transmettra cette demande aux chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nDelphine Gendre, c'est ne pression de plus des cantons sur la Conf\u00e9d\u00e9ration pour maintenir un service public fort.\r\n   1'17''\r\n((La Suisse orientale est tr\u00e8s touch\u00e9e par la fermeture d'offices postaux... Et en particulier le canton de Schaffhouse. Patrick Portmann, d\u00e9put\u00e9 socialiste au grand conseil schaffhousois veut stopper cette h\u00e9morragie, et il a lanc\u00e9 cette initiative cantonale: \r\nTRAD\r\nEn Suisse orientrale, nous sommes un peu un laboratoire d'essai pour la Poste. On ferme des offices postaux et on ouvre des agences.\r\nNous voulons que le parlement r\u00e9fl\u00e9chisse: \u00e0 quoi les services de la poste et des CFF vont-ils ressembler dans le futur? Nous voulons un v\u00e9ritable d\u00e9bat sur le service public, un d\u00e9bat fort. On ne peut pas simplement toujours rayer les services de l'\u00e9tat. On doit aussi se demander ce que veut le peuple.. \r\nEt ce que voudrait le peuple c'est un service public fort. Les initants en sont convaincus. Le moratoire de 5 ans sur la fermeture des offices de poste, s'il est accept\u00e9e, serait en tout cas un signal envoy\u00e9 \u00e0 Berne. Un de plus. La semaine derni\u00e8re, la chambre haute a approuv\u00e9 une initiative du canton du Jura.  Elle demande que les citoyens puissent recourir contre la fermeture de bureaux de poste. Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9voilera cet \u00e9t\u00e9 son projet d'adaptation de la l\u00e9gislation postale.))\r\n(Ramadan - Pas de 3e mise en examen) En bref...\r\nL'isla-mologue genevois Tariq Ramadan...\u00e9chappe \u00e0 une troisi\u00e8me inculpation....pour viol...\r\nApr\u00e8s plus de dix heures d'interrogatoires...il est sorti...heir soir...avec le statut de t\u00e9moin assist\u00e9...face \u00e0 la plainte d'une ancienne escort-girl.\r\nTariq Ramadan...reste toutefois...mis en examen pour viol.......suite aux t\u00e9moignanges de deux autres plaignantes....\r\n(11/ITALIE/VOTE DE CONFIANCE SENAT PA) ***En Italie...le chef du gouvernement...Giuseppe Conte..asumme  une politique qui peut \u00eatre qualifi\u00e9e de \"populiste\" ...\r\nLe nouveau pr\u00e9sident du Conseil  a obtenu hier  soir la confiance du S\u00e9nat \r\nLa Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles...l'ont soutenu \u00e0 l'una-nimit\u00e9...\r\nCorrespondance  \u00e0 ROme : Eric Joesph...\r\n  56''\r\n((Il n'a manqu\u00e9 aucune voix hier soir au gouvernement de Giuseppe Conte soutenu par le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue d'extr\u00eame-droite. Auparavant le nouveau pr\u00e9sident du Conseil avait tenu un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale au cours duquel il a notamment confirm\u00e9 son intention de mettre fin aux politiques d'aust\u00e9rit\u00e9. Se pr\u00e9sentant comme un simple citoyen, le juriste de 53 ans sans exp\u00e9rience politique a affront\u00e9 avec d\u00e9termination l'h\u00e9micyle. \"Si le terme populiste signifie \u00eatre capable d'\u00e9couter les besoins des personnes, alors nous le revendiquons\" a-t-il martel\u00e9 promettant des mesures sociales comme le revenu de citoyennt\u00e9. Giuseppe Conte a confirm\u00e9 son intention de ren\u00e9gocier certaines r\u00e8gles europ\u00e9ennes notamment sur le droit d'asile et il a ajout\u00e9 je cite \u00ab nous mettrons fin au business de l'immigration, qui a augment\u00e9 de mani\u00e8re d\u00e9mesur\u00e9e \u00e0 l'ombre d'une fausse solidarit\u00e9. Enfin Il a r\u00e9affirm\u00e9 \"l'Europe est notre maison\" mais a d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait favorable \u00e0 la r\u00e9vision des sanctions \u00e0 la Russie.))\r\n(Ethiopie - Erythr\u00e9e) **** Apr\u00e8s plus de 25 ans.. d'affrontements...c'est peut-\u00eatre...l'heure de la paix entre l'Ethiopie et l'Erythr\u00e9e...\r\nLe gouvernemnet ethiopien l'a annonc\u00e9 hier soir...\r\nIl veut mettre fin aux tensions militaires...avec son voisin du  nord...\r\nLe litige remonte \u00e0 l'ind\u00e9pendance de l'Erythr\u00e9e...en 1993...qui avait priv\u00e9 l'Ethiopie de son acc\u00e8s \u00e0 la Mer Rouge.\r\nCinq ans plus tard...une guerre fra-tricide avait fait...au moins 80 mille morts...\r\n\"Il faut restaurer la paix...trop longtemps perdue...et nous esp\u00e9rons que l'Erythr\u00e9e adopte la m\u00eame position....\"...Parole hier soir...du premier ministre  ethiopien....\r\n(17/POSTFINANCE ITV ROTH) ***La suppression de 500 emplois chez PostFinance est l'expression d'un \u00e9chec total de sa direction :  jugement ....sans appel....port\u00e9 hier par Syndicom.\r\nLe syndicat conteste l'argument de la filiale bancaire de la Poste...au moment d'annoncer la suppression de 500 postes...\r\nPost finance...invoque....une licence...qui lui interdit...de travailler sur les march\u00e9s du cr\u00e9dit et des hypoth\u00e8ques...\r\nMais pour  les syndicats.......Postfinance a clairement... rat\u00e9 le virage de la num\u00e9risation......m\u00eame s'il poss\u00e8de un fonds....destin\u00e9 \u00e0 la formation aux m\u00e9tiers de demain...\r\nEcoutez David Roth, secr\u00e9taire central chez Syndicom. \r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(OVS  -Vers un licenciement collectif) Autre nuage sur le frontde l'emploi...\r\nLes employ\u00e9s des magains OVS....en Suisse...doivent s'attendre \u00e0 des licenciements collectifs...\r\nLa soic\u00e9t\u00e9 italiennne qui exploit les boutiques...Sempion\u00e9 Retail...l'a confirm\u00e9 hier...\r\nElle lance une proc\u00e9dure de consultaiton pour tenter de limiter les les licenciemetns...\r\nLes magasins OVS...compte en Suisse...pr\u00e8s de 1'200 collaborateurs.\r\n(24/MISS AMERICA ET BIKINIS PI) ***7h...sur la Premi\u00e8re...le concours...Miss America se met...enfin.... au go\u00fbt du jour. \r\nA l'aire de l'affaire Weinstein et du mouvement MeToo, le c\u00e9l\u00e8bre concours de beaut\u00e9 am\u00e9ricain annonce la fin...du ... bikini, \r\nLes candidates n'auront plus \u00e0 d\u00e9filer en maillot. \r\nEt cette d\u00e9cision, qui marque une v\u00e9ritable r\u00e9volution culturelle, bouleverse une institution vieille de pr\u00e8s d'un si\u00e8cle. \r\nKatja Schaer\r\n  1'09\r\n((Miss America .... le r\u00eave de millions de petites filles, comme dit la chanson. Depuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle. Parce qu'en 1921 exactement, les beaut\u00e9s des 50 Etats am\u00e9ricains d\u00e9filaient ...  en maillot d\u00e9j\u00e0. Bon, on est encore loin du bikini - le maillot d'alors n\u00e9cessite pr\u00e8s d'un m\u00e8tre carr\u00e9 de tissu. Mais peu importe les centim\u00e8tres. Miss America a toujours fait r\u00eaver. Ou presque. Parce que son histoire r\u00e9cente s'est un peu ternie. La faute surtout aux propos sexistes tenus par le patron de l'organisation Miss America. Alors aujourd'hui, le concours de beaut\u00e9 change de peau. Se veut moderne. Fini le bikini, fini aussi les robes de soir\u00e9e obligatoires, les candidates pourront porter ... un v\u00eatement dans lequel elles se sentent \u00e0 l'aise. Voil\u00e0 la nouvelle doctrine. Et l'institution va plus loin encore, Miss America ne jugera plus le physique de ses participantes, non, c'est de beaut\u00e9 int\u00e9rieure, d'intelligence et de talent qu'il s'agit. L'annonce vient d'\u00eatre faite et personne n'est encore \u00e0 m\u00eame d'en juger les effets sur les taux d'audience, d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9clin progressif depuis quelques ann\u00e9es.))\r\n(FOot - Isr-Arg annul\u00e9) ***L'Argentine n'affrontera pas Isra\u00ebl samedi \u00e0 J\u00e9rusalem, comme cela \u00e9tait pr\u00e9vu dans le cadre de la pr\u00e9paration au Mondial de football. \r\nLe match a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 cette nuit.\r\nLa tenue de cette rencontre dans la ville sainte faisait pol\u00e9mique en raison de l'occupation par l'Etat h\u00e9breu de territoires palestiniens.\r\nL'ambassade d'Isra\u00ebl en Argentine a donn\u00e9 comme motif des menaces contre le capitaine argentin Lionel Messi. \r\nCes derniers jours, les Palestiniens avaient demand\u00e9 \u00e0 l'attquant du FC Barcelone de ne pas jouer cette rencontre, estimant que c'\u00e9tait une mani\u00e8re de l\u00e9gitimer la politique isra\u00e9lienne.\r\n(21/TENNIS ITV CECCHINATO) ***En tennis...la suprise de Roland-Garros...version....2018...est italienne!\r\nMarco Tch\u00e9-kinato n'avait jamais...gagn\u00e9...un seul match en grand chelem....et pourtant...il s'est qualifi\u00e9 hier pour les demi-finales...du tournoi parisien...\r\nLe sicilien de 25 ans a domin\u00e9...en 4 sets...l'ex-num\u00e9ro un mondial : Novak Djokvoic...\r\nA l'issue de la rencontre, Marco Cecchinato avait de la peine \u00e0 r\u00e9aliser ce qui lui arrive ! \r\n  25''\r\nPropos recueillis \u00e0 Paris par Laurent Bastardoz. \r\nQualification \u00e9galement pour les demi-finales de l'Autrichien Dominic Thiem.\r\nAu menu aujorud'hui un choc...dans le tableau f\u00e9minin...entre Maria Sharapova...et l'Espagnoe Garbine Mugu-ruza.\r\n((trad: Oui c'\u00e9tait cool et on a jou\u00e9 un tennis incroyable. Apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 les deux premiers sets j'ai ressenti un peu de fatigue. Dans le 4\u00e8me set j'ai compt\u00e9 deux jeux de retard. Mais j'ai ensuite tr\u00e8s bien jou\u00e9. Et je pense que j'ai jou\u00e9 un excellent tie-break pour la victoire. On a eu chacun de nombreuses chances. De tr\u00e8s beaux points et d'avoir gagn\u00e9 ce match est incroyable pour moi))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 863, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608309", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9608326", "ece-9608309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-12T04:56:11Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures le trafic de drogue dans les rues \u00e0 nouveau \u00e0 la une ce matin, la ville de Lausanne propose des bottes sur le terrain, comprenez davantage de policiers en uniforme dans les zones sensibles de la ville, une r\u00e9ponse au ras-le-bol manifest\u00e9 ces derniers jours par la population, on ne parle pas de r\u00e9pression mais de dissuasion pour emp\u00eacher les ventes de drogue en pleine rue alors est -ce la solution est -ce que Lausanne tient le bon bout, on en parle avec un sp\u00e9cialiste de ces questions sont Chine il est directeur de l'institut de recherches sociologiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, pression de la rue aux \u00c9tats-Unis \u00e9galement, les tueries \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, notamment dans les \u00e9coles, ont lanc\u00e9 un vaste d\u00e9bat r\u00e9cemment sur la r\u00e9gulation des armes \u00e0 feu dans le pays alors \u00e0 Washington, pas grand- chose ne bouge, en revanche, \u00e7a commence dans les \u00c9tats en Oklahoma, par exemple, la soci\u00e9t\u00e9 civile a r\u00e9ussi un petit miracle, des \u00e9tudiants, des femmes ont fait \u00e9chouer un projet de loi pour assouplir l'achat d'armes, reportage tout \u00e0 l'heure de notre correspondant et puis nous \u00e9voquerons encore la Suisse, l'Union europ\u00e9enne et leurs rapports de bon voisinage, ce matin, puisque la semaine est charg\u00e9e avec l'initiative sur les juges \u00e9trangers au Conseil national et puis la rencontre demain \u00e0 Bruxelles entre diplomates suisses et europ\u00e9ens sur le fameux accord cadre Romain Clivaz re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure chez Nina, chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve mais l\u00e0 tout de suite, il est 7 heures une, et c'est le journal. \r\nAvec Julien Mock Carter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nBonjour, plus question de financer sa campagne politique avec des fonds \u00e9trangers, c'est ce que demande une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne, elle vise directement le scrutin de ce dimanche sur les jeux d'argent si le populisme consiste \u00e0 \u00e9couter les besoins des personnes, alors nous le revendiquons les donne Tonio comptait hier soir avant d'obtenir la confiance du Parlement italien, le nouveau chef du gouvernement promet de ren\u00e9gocier certaines r\u00e8gles europ\u00e9ennes sur le droit d'asile dans ce journal, \u00e9galement une surprise italienne, Marco Cecchinato, demi- finaliste \u00e0 Roland Garros un vote tr\u00e8s attendu, ce dimanche \u00e0 Schaffhouse un moratoire sur la fermeture des offices de poste et Miss America change de si\u00e8cle, le concours de beaut\u00e9 va abandonner le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 en bikini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [94%] :\r\nUtiliser des fonds \u00e9trangers dans les campagnes politiques suisses il n'initiative parlementaire sign\u00e9e par les s\u00e9nateurs de tous les grands partis veut donc mettre fin \u00e0 cette possibilit\u00e9 dans le d\u00e9tail, il est question de supprimer les dons issus de l'\u00e9tranger pour les groupes politiques suisses le timing n'est pas anodin cette ligne cr\u00e9ative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e lundi, quelques jours avant la votation de ce dimanche : pour ou contre la loi sur les jeux d'argent et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce vote qui est vis\u00e9, Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [95%] :\r\nLes Suisses ne s'prononceraient pas ce dimanche sur la loi sur les jeux d'argent sans un coup de pouce financier de l'\u00e9tranger, c'est en tout cas la conviction de l'auteur de cette initiative parlementaire, le conseiller aux \u00e9tats Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [91%] :\r\nIl est fort probable que sans cet appui \u00e9tranger de 500000 francs notamment par r\u00e9colte de signatures, le r\u00e9f\u00e9rendum n'aurait pas abouti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [97%] :\r\nIl faut donc interdire que des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, en provenance de l'\u00e9tranger puissent influencer la politique en Suisse, autrement dit il faut contr\u00f4ler la provenance de l'argent pr\u00e9cis\u00e9ment ce que propose l'initiative socialiste sur la transparence, pourtant peu soutenue par les parlementaires bourgeois comme Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [91%] :\r\nJe crois qu'on \u00e9volue un peu dans cette direction, c'est par l\u00e0, mon objectif, \u00e9videmment, mais je pense que lorsqu'on r\u00e9colte des signatures notamment pour initiative ou un r\u00e9f\u00e9rendum, je pense qu'il est n\u00e9cessaire qu'on d\u00e9monte la provenance des fonds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [91%] :\r\n\u00e0 l'UDC on applaudit d\u00e8s demain cette initiative parlementaire mais qu'est -ce qui prime entre la transparence et le respect sph\u00e8re priv\u00e9e, la r\u00e9ponse du Conseil national, Jean-Luc Addor. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [91%] :\r\nIl faudra bien faire certains contr\u00f4les et j'admets que c'est l\u00e0 que, on dit que le diable se cache dans les d\u00e9tails, peut-\u00eatre que, il y a un un petit peu job l\u00e0- dedans, mais on essaye de rechercher des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [95%] :\r\nCe week- end, les opposants \u00e0 la loi sur les jeux d'argent admettaient qu'ils avaient re\u00e7u de l'argent de l'\u00e9tranger, non seulement pour le r\u00e9f\u00e9rendum, mais aussi pour leur campagne, une campagne qui a donn\u00e9 lieu, selon l'institut ann\u00e9e politique suisse \u00e0 autant d'encarts publicitaires qu'au sujet de nos bilingue ou de l'initiative de mise en main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [92%] :\r\nUne r\u00e9ussite politique et surtout citoyenne le r\u00e9f\u00e9rendum contre la nouvelle loi sur la surveillance des assur\u00e9s aurait abouti le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire a annonc\u00e9 hier avoir r\u00e9colt\u00e9 le nombre de signatures n\u00e9cessaires en seulement 62 jours un tour devoir de force qui est, notamment, \u00e0 passer par la diffusion de feuilles de signatures par les r\u00e9seaux sociaux, le texte n'est pas issu des partis politiques traditionnels, mais d'un collectif avocat Artistes \u00e9tudiants, ils exigent que les assurances ne puissent pas espionner ou photographier leur clients toujours \u00e0 Berne, le sort du loup du lynx ou encore du castor divise le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:37) [93%] :\r\nOui, le Conseil des \u00c9tats veut assouplir les r\u00e8gles de tirs de ces esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [95%] :\r\nEt du m\u00eame coup, transf\u00e9r\u00e9 aux cantons la comp\u00e9tence en mati\u00e8re de r\u00e9gulation des populations de grands pr\u00e9dateurs, les s\u00e9nateurs ont donc approuv\u00e9 hier la r\u00e9vision de la loi sur la chasse, une r\u00e9forme combattue par les organisations de protection de l'environnement pour Fran\u00e7ois Turrian, directeur Romand de Bird Life Suisse le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum devient tr\u00e8s probables. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:00) [91%] :\r\nDans l'\u00c9tat, c'est \u00e9vident que les associations de protection de la nature et des animaux sont pr\u00eates \u00e0 lancer le r\u00e9f\u00e9rendum bien s\u00fbr tout le dossier doit passer encore au au Conseil national, cet Automne, mais disons que nous sommes assez pessimiste et aujourd'hui, les s\u00e9nateurs ont fait pratiquement provoqu\u00e9 ou ent\u00e9riner la la le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum, mais je pense que c'est peut-\u00eatre pas une bonne chose parce que on va cliver encore une fois la question de la protection des esp\u00e8ces entre notamment les cantons de montagne, les cantons urbains et des associations de bons arguments \u00e0 faire valoir parce que je pense que la population sera assez facilement convaincu que c'est pas admissible pour un \u00c9tat aussi moderne que la Suisse que que l'on retourne au 19\u00e8me si\u00e8cle avec uniquement une vision binaire animaux utilis\u00e9s contre animaux nuisibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Turrian avec St\u00e9phane Deleury les d\u00e9bats se poursuivront devant le Conseil des \u00c9tats, la semaine prochaine et notamment les conditions d'abattage de l'ours des conditions d'abattage de l'ours, dont il sera question 2500 francs par mois, \u00e0 titre de revenu de base inconditionnel, c'est le r\u00e9gime auquel devrait avoir droit durant une ann\u00e9e, les citoyens de la commune z\u00fcrichoises de Rennes, ou 2 ans apr\u00e8s le rejet du peuple suisse le RB, il sera introduit un test initi\u00e9 par la cin\u00e9aste al\u00e9manique Rebecca panne Yann le principe a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 hier soir en assembl\u00e9e communale, mais le financement n'est pas encore garanti la commune la commune mise sur le financement participe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:23) [95%] :\r\nFaut -il imposer un moratoire de 5 ans \u00e0 la fermeture des offices postaux et des guichets CFF la question en tout cas est pos\u00e9e aux citoyens de chasse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [94%] :\r\nElles y r\u00e9pondent dans les urnes ce dimanche si le 18 le gouvernement cantonal transmettra cette demande aux chambres f\u00e9d\u00e9rales Delphine Gendre c'est une pression de plus des cantons sur la Conf\u00e9d\u00e9ration pour maintenir un service public fort. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:44) [94%] :\r\nLa Suisse orientale, tr\u00e8s touch\u00e9e par la fermeture d'offices postaux et en particulier le canton de Schaffhouse, Patrick Portmann, d\u00e9put\u00e9 socialiste au grand conseil schaffhousois veut stopper cette h\u00e9morragie et il a lanc\u00e9 cette initiative cantonale. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:57) [79%] :\r\nJ'estime qu'il y a une peur, tout cela pour nous avons ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:01) [91%] :\r\nEn Suisse orientale, nous sommes un peu un laboratoire d'essai pour la Poste en faire des offices postaux et on ouvre des agences. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:08) [74%] :\r\nCe syst\u00e8me national par la main que dans lequel Marc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:11) [94%] :\r\nNous voulons que le parlement r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 quoi les services de la Poste et les CFF vont -ils ressembler dans le futur, nous voulons un v\u00e9ritable d\u00e9bat sur le service public, un d\u00e9bat fort. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:20) [66%] :\r\nAlors qu'service public c'est pas des mannequins une phase. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:25) [97%] :\r\nOn ne peut pas simplement toujours rayer les services de l'\u00c9tat doit aussi se demander ce que veut le peuple. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:31) [66%] :\r\nDonc normalement suffit une pas mercredi 25 euros. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:34) [95%] :\r\nEst ce que voudrait le peuple, c'est un service public fort les initiants sont convaincus, un moratoire de 5 ans sur la fermeture des offices de poste s'il est accept\u00e9e, serait en tout cas un signal envoy\u00e9 \u00e0 Berne, un de plus, la semaine derni\u00e8re, la chambre haute a approuv\u00e9 une initiative du canton du Jura, elle demande que les citoyens puissent recourir contre la fermeture de bureaux de poste, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9voilera lui cet \u00e9t\u00e9 son projet d'adaptation de la l\u00e9gislation postale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [94%] :\r\nEn bref, l'islamologue Genevois Tariq ramadan \u00e9chappe \u00e0 une troisi\u00e8me inculpation pour viol en France apr\u00e8s plus de 10 heures d'interrogatoire, il est sorti hier soir avec le statut de t\u00e9moin assist\u00e9, face \u00e0 la plainte d'une ancienne escorte girl Tariq ramadan reste toutefois mis en examen pour viol suite au t\u00e9moignage de 2 autres plaignants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:18) [88%] :\r\n7 heures, 8 sur la Premi\u00e8re, en Italie, le chef du gouvernement de Jos\u00e9 paix Conthey assume une politique qui peut \u00eatre qualifi\u00e9e de populiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [95%] :\r\nLe nouveau pr\u00e9sident du Conseil a obtenu hier soir la confiance du S\u00e9nat la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles l'ont soutenu \u00e0 l'unanimit\u00e9, correspondance \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:35) [93%] :\r\nIl n'a manqu\u00e9 aucune voix hier soir au gouvernement de 12 compter, soutenu par le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue d'extr\u00eame droite, auparavant, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil avait tenu un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, au cours duquel il a notamment confirm\u00e9 son intention de mettre fin aux politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 se pr\u00e9sentant comme un simple citoyen, le juriste de 53 ans sans exp\u00e9rience politique affronter avec d\u00e9termination l'h\u00e9micycle si le terme populiste signifie \u00eatre capable d'\u00e9couter les besoins des personnes, alors nous le revendiquons, a -t-il martel\u00e9 promettant des mesures sociales comme le Revenu de citoyennet\u00e9, Giuseppe a confirm\u00e9 son intention de ren\u00e9gocier certaines r\u00e8gles europ\u00e9ennes, notamment sur le droit d'asile et il a ajout\u00e9, je cite : nous mettrons fin au Business de l'immigration qui a augment\u00e9 de mani\u00e8re d\u00e9mesur\u00e9e \u00e0 l'ombre d'une fausse solidarit\u00e9, enfin, il a r\u00e9affirm\u00e9 l'Europe est notre maison, mais a d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait favorable \u00e0 la r\u00e9vision des sanctions \u00e0 la Russie, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:31) [96%] :\r\nApr\u00e8s plus de 25 ans d'affrontements, un espoir de paix entre l'\u00c9thiopie et les rides. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [94%] :\r\nLe gouvernement \u00e9thiopien, l'a annonc\u00e9, hier soir, il veut mettre fin en tensions militaires avec son voisin du Nord, le litige remonte \u00e0 l'ind\u00e9pendance de l'\u00c9rythr\u00e9e en 1993 qui avait priv\u00e9 l'\u00c9thiopie de son acc\u00e8s \u00e0 la mer Rouge, 5 ans plus tard, une guerre fratricide avait fait au moins 80000 morts il faut restaurer la paix trop longtemps perdue et nous esp\u00e9rons que l'\u00c9rythr\u00e9e adopte la m\u00eame position parole hier soir du 1er ministre \u00e9thiopien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:59) [95%] :\r\nLa suppression de 500 emplois chez PostFinance est l'expression d'un \u00e9chec total de sa direction jugement sans appel et port\u00e9 par Syndicom hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:08) [95%] :\r\nLe syndicat conteste l'argument de la filiale bancaire de La Poste, au moment d'annoncer la suppression de 500 postes Poste finance invoque une licence qui lui interdit de travailler sur le march\u00e9 du cr\u00e9dit et des hypoth\u00e8ques, mais pour les syndicats, PostFinance a clairement rat\u00e9 le virage de la num\u00e9risation, m\u00eame s'il poss\u00e8de un fonds destin\u00e9 \u00e0 la formation aux m\u00e9tiers de demain \u00e9coutez David Roth, secr\u00e9taire central chez Syndicom. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:30) [86%] :\r\nCe sont des collaborateurs qui travaillent avec des clients commerciaux avec des PME avec des communes, nous pouvons pas vraiment suivre la ligne Paris l'intervention de PostFinance qui ne travaillent pas dans les dans le march\u00e9 hypoth\u00e9caire ou ou avec des cr\u00e9dits ces limitations ensemble clair depuis des ann\u00e9es, il s'est aussi clair que les limitations vont rester encore des ann\u00e9es pour les collaborateurs et collaboratrices avec des t\u00e2ches administratives, l\u00e0 c'est vraiment clair que PostFinance a rat\u00e9 le virage num\u00e9rique n'ayant pas assez form\u00e9s dans le pass\u00e9, ont vu de l'int\u00e9grer dans les nouveaux domaines en croissance qui sont cyniques Systems chez Plon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [93%] :\r\nPropos recueillis par Olivier Schorderet, autre nuage sur le front de l'emploi, les employer des magasins OVS en Suisse, doivent s'attendre \u00e0 des licenciements collectifs, la soci\u00e9t\u00e9 italienne qui exploite les boutiques l'a confirm\u00e9 hier : elle lance une proc\u00e9dure de consultation pour tenter de limiter les licenciements, les magasins OVS compte en Suisse, pr\u00e8s de 1200 collaborer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:24) [96%] :\r\nLe concours Miss America se met au go\u00fbt du jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:27) [90%] :\r\nOui, enfin, \u00e0 l'art de l'affaire Weinstein du mouvement metoo, le c\u00e9l\u00e8bre concours de beaut\u00e9 am\u00e9ricain annonce la fin du bikini les candidates n'auront plus \u00e0 d\u00e9filer en maillot et cette d\u00e9cision, qui marque une v\u00e9ritable r\u00e9volution culturelle bouleverse une institution vieille de pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, 4 \u00e9checs. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:51) [91%] :\r\n\u00e0 Metz, am\u00e9ricain, le r\u00eave de millions de petites filles, comme dit la chanson depuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, parce qu'en 1921 exactement les beaut\u00e9s des 50 \u00c9tats am\u00e9ricains d\u00e9filaient en maillot, d\u00e9j\u00e0 on est encore loin du bikini en le maillot de leur n\u00e9cessite pr\u00e8s d'un m\u00e8tre carr\u00e9 de tissu, mais peu importe les centim\u00e8tres Miss America a toujours fait r\u00eaver, ou presque, parce que son histoire r\u00e9cente, c'est un peu ternie, la faute surtout aux propos sexistes tenus par le patron de l'organisation Miss America alors aujourd'hui le concours de beaut\u00e9 change de peau se veut moderne, Fini le bikini, fini aussi les robes de soir\u00e9e obligatoire les candidates pourront porter un v\u00eatement dans lequel elle se sentent \u00e0 l'aise, voil\u00e0 la nouvelle doctrine et l'institution va plus loin encore, Miss America ne jugera plus le physique de ces participantes non c'est de beaut\u00e9 int\u00e9rieure, d'Intelligence et le talent qu'il s'agit, l'annonce vient d'\u00eatre fait, mais personne n'est encore \u00e0 m\u00eame d'en juger, les effets sur les taux d'audience des taux d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9clin depuis quelques uns. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:52) [94%] :\r\nTout autre chose maintenant entre spectacles pr\u00e9vus, l'Argentine n'affrontera pas Isra\u00ebl samedi \u00e0 J\u00e9rusalem, comme cela \u00e9tait pr\u00e9vu dans le cas de la pr\u00e9paration du Mondial de football, le match a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 cette nuit la tenue de cette rencontre dans la ville sainte faisait pol\u00e9mique en raison de l'occupation par l'\u00c9tat h\u00e9breu de territoires palestiniens, l'ambassadeur d'Isra\u00ebl en Argentine a donn\u00e9 comme motif des menaces contre le Capitaine argentin Lionel Messi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:14) [92%] :\r\nEt puis on termine avec du tennis et cette surprise \u00e0 Roland-Garros, une surprise italienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:18) [91%] :\r\nOui Marco Cecchinato n'avait jamais gagn\u00e9 un seul match en Grand Slam et pourtant il s'est qualifi\u00e9 hier pour les demi- finales du tournoi parisien, le Sicilien de 25 ans a domin\u00e9 en 4 sets l'ex- num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic \u00e0 l'issue de la rencontre, Marco, qui avaient de la peine \u00e0 r\u00e9aliser ce qui lui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:35) [88%] :\r\nEt \u00e0 ISL Gaudin oui c'\u00e9tait cool et on a jou\u00e9 un tennis incroyable aujourd'hui, apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 les 2 premiers sets j'ai ressenti un peu fatigu\u00e9, dans le 4\u00e8me set j'ai compt\u00e9 2 de retard mais j'ai ensuite tr\u00e8s bien jou\u00e9 et je pense que j'ai jou\u00e9 un excellent tie-break pour la victoire chacun de nombreuses chances de tr\u00e8s beaux points et d'avoir gagn\u00e9 ce match incroyable pour moi il n'Bendaoud endom\u00e8tre chez examen c'est une fois oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:01) [92%] :\r\nVoil\u00e0 Marco Cecchinato dont on va \u00e9viter d'\u00e9corcher une fois de plus, le nom au micro de Laurent Bastard, do qualification \u00e9galement hier pour les demi- finales de l'Autrichien Dominic -t-il au menu aujourd'hui un choc dans le tableau f\u00e9minin entre Maria Sharapova et l'espagnole Garbine Amougou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:17) [87%] :\r\nC'est \u00e0 Julien pour le journal, il est 7 heures 14 vous \u00eates sur la premi\u00e8re, restez avec nous la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T05:23:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21FF14DE-8581-4CE4-9B04-BBB1627E9760", "internalArchiveId": "21FF14DE-8581-4CE4-9B04-BBB1627E9760", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques: interview de Philippe Jobin, d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois UDC", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nInterview de Philippe Jobin, chef groupe UDC au Grand conseil vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n* * Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de l'UDC Philippe Jobin  Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouve rnement vaudois, socialiste\r\nBaisse d'imp\u00f4t et augmentation des charges: comment vous allez financer cette strat\u00e9gie??\r\n- vous baissez les impots, vous \u00eates un gouvrement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche...que se passe -t-il ? le PS ne d\u00e9fend d'ordinaire jamais les baisses d'impots.. la pression etait effectivement trop forte?\r\n- vous ne vous arr\u00eatez pas l\u00e0. vous allez meme jusqu \u00e0 prendre \u00e0 votre compte l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...vous craignez a ce point de vous faire dicter votre politique fiscale par la droite?\r\n- baisse du coefficient cantonal \u00e9chelonn\u00e9e et mod\u00e9r\u00e9e.... quelles assurances que \u00e7a ne sera pas compens\u00e9 par les imp\u00f4ts communaux? \r\n- les moyens de vos ambitions? manque \u00e0 gagner de env. 92 mio en 2022 en recettes fiscales. Plus toutes les autres mesures... \r\n- plan trouvera \"essentiel du financement dans la dynamique \u00e9conomique positive qu'il contribuera \u00e0 renforcer\"... c'est du wishful thinking, de la pens\u00e9e positive?\r\n- n\u00e9gociations avec les communes \u00e0 propos des co\u00fbts de la RIE3 cantonale... le plus dur reste \u00e0 faire? \u00e7a co\u00fbtera combien ce que vous proposez pour compenser? \r\n- salaire minimum de 4 mille francs pour les employ\u00e9s de l'Etat... c'est un susucre donn\u00e9 \u00e0 la gauche? \r\n-\r\n- l'impot est progressif, ce sont surtout les hauts et tr\u00e8s hauts revenus qui vont profiter de lla baisse. Pas vraiment  vraiment socialiste? \r\n-on a le sentiment avec ce plan que vous avez voulu contenter tout le monde, en donnant un peu \u00e0 chacun... \r\n-c'est \u00e7a le compromis dynamique...?\r\n-On imagine que les discussions ont \u00e9t\u00e9 tendues au sein du gouvernement pour arriver \u00e0 ce compromis qui concerne tous les d\u00e9partements. Vous avez tous mis de l'eau dans vos vins... comment \u00e7a s'est pass\u00e9?\r\n Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois \r\n- Le Conseil d'etat vd propose une baisse d'impots de 0,5 points sur trois ans.d\u00e8s 2020.. 49 milions d''Economie... Vous demandiez une baisse de 3 points d'impots d\u00e8s l'an prochain. Ce soir vous dites le Conseil d'etat a entendu le message ou bien: il ne va pas assez loin?\r\n- Mais il y a d'autres mesures aussi: hausse de 1000 francs de la d\u00e9duction maximale pour les frais de garde, et l'application de l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...  en tout c'est une diminution p\u00e9renne de recette fiscale de 92, millions \u00e0 terme en 2022..Ce panachage, qui va aussi bien toucher les individus que les familles ca ne vous va pas??\r\nCe sont des d\u00e9ductions significative...tout de m\u00eame!\r\n-  Du cot\u00e9 des Verts lib\u00e9raux qui soutenaient activement votre revendication de baisse d'impots de 3 points, on se f\u00e9licite de cette strat\u00e9gie, qui est jug\u00e9e tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e.. avec un r\u00e9el impact pour le pouvoir d'achat des Vaudois.. vous risquez de vous retrouver bien seuls lors des d\u00e9bats au GRand Conseil, si vous choisissez de vous y opposer!\r\n- Baisser les impots on le sait, ca profite  surtout aux hauts et tr\u00e8s hauts revenus.. car l'impot est progressif... franchement baisser de 3 points ca aurait vraiment aid\u00e9 la classe moyenne celle que vous d\u00e9fendez?  \r\n- IL y a la RIE 3, la r\u00e9forme fiscale des entreprises  qui est une \u00e9chance fiscale importantes, les communes r\u00e9clament une aide financi\u00e8re de la part de l'Etat, est-ce que l'Etat aurait vraiment  pu se permettre de baisser davantage les impots... ?\r\n.\r\n- dans cette strat\u00e9gie fiscale, le Conseil d'Etat ajoute 2 mesures un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours., et un salaire minimum de 4000 fransd pour les employ\u00e9s de l'Etat. commment vous r\u00e9agissez?", "durationSec": 327, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608278", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "imp\u00f4t", "budget de l'Etat"], "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de l'UDC Philippe Jobin / FOR_2018-06-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Jobin, chef groupe UDC au Grand conseil vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif."], "variantIds": ["ece-9608278"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:29Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNotre invit\u00e9 nous a rejoint Philippe Jobin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef du groupe UDC au Grand Conseil Vaudois alors une baisse d'imp\u00f4ts pour les, pour les particuliers, dans le canton de Vaud la droite l'a demand\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, j'imagine que vous devez d\u00e9border de joie ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\nAbsolument pas, je m'en doutais vous aimez pas non pas ben, c'est-\u00e0-dire en juin, \u00e7a vous pla\u00eet pas, si certains bateaux, 6, 7 ans de non, non, si c'\u00e9tait v\u00e9ritablement No\u00ebl juin \u00e7a se saurait, parce qu'on aurait 3 points d'imp\u00f4ts de baisse de coefficient \u00e0 partir de 2019, chose que nous n'avons \u00e0 l'heure actuelle n'ont pas pourquoi on a pass\u00e9 3 points d'Impots, on le savait, quand on a d\u00e9pos\u00e9 la motion au Grand Conseil, il fallait que cette motion past partent directement au Conseil d'\u00c9tat, chose qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait puisqu'on n'en a pas trouv\u00e9 suffisamment d'appuis et \u00e0 l'heure actuelle qu'est -ce qui se passe, c'est exactement ce que j'ai dit sur d'autres ondes qui sont concurrentes au v\u00f4tre en disant tr\u00e8s clairement, h\u00e9 bien voil\u00e0, le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 coup s\u00fbr, va nous faire un d\u00e9couplage en fait de ces 3 points d'Impots puis l\u00e0 on arrive en 2022, avec un point et demi de baisse de coefficient, ce qui est absolument ne nous convient pas du tout, je vous rappelle, encore une chose, la majorit\u00e9, la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat de gauche \u00e9tait pour une assurance, des soins dentaires qui nous co\u00fbtait plus de 300000 c'est un non non non non, on est bien d'accord, mais dans l'esprit dans l'esprit quand on nous dit les s', les 99 millions plus ou moins qui seraient b\u00e9n\u00e9ficiaires pour toutes celles et ceux dont le canton de Vaud qui payent leurs imp\u00f4ts, c'est d\u00e9j\u00e0 trop, moi je vous dis franchement l\u00e0 je Jobin vous avez vraiment un point d'interrogation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [89%] :\r\nSur sur la baisse d'imp\u00f4t qu'on a compris et pas assez \u00e9lev\u00e9, selon vous, mais il y a pas que \u00e7a, il y a aussi cette d\u00e9duction l'pour les les frais de garde qui sera augment\u00e9, il y a l'application de l'initiative des Jeunes PLR pour la d\u00e9duction que nous avons, assurance maladie, donc c'est c'est c'est un paquet global il y a d'autres mesures aussi qui vont faire du bien aux finances des des Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [90%] :\r\nMais on est bien d'accord, mais il est temps que les efforts des Vaudois et des Vaudois soit une bonne fois pour toutes l'en l'occurrence nous faisons on voit v\u00e9ritablement que ce sont des mesurettes, alors le Conseil d'\u00c9tat va d\u00e9fende son paquet nous le pr\u00e9sentera officiellement Grand Conseil, on se r\u00e9jouit d'ailleurs, mais malgr\u00e9 tout c'est pas suffisant la RIE III je reviendrai pas dessus, puisqu'on \u00e9tait en t\u00eate de proue, entre autres, pour d\u00e9fendre, pour d\u00e9fendre cette r\u00e9forme, je rappelle juste pour pour la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat de gauche qui l'avaient soutenu aussi, mais le Parti socialiste suisse a fait le n\u00e9cessaire pour que la RIE III f\u00e9d\u00e9rale, elle ne passe pas et \u00e0 cause de \u00e7a \u00e0 l'heure actuelle, on a des probl\u00e9matiques qu'on doit r\u00e9gler avec les communes et \u00e7a, c'est bien s\u00fbr, c'est un tout petit peu emb\u00eatant pour le Conseil d'\u00c9tat parce qu'il doit, il doit maintenant discuter en Direct \u00e0 nouveau avec les communes pour qu'on puisse nous m\u00eame s'en sortir je d\u00e9clare mes int\u00e9r\u00eats aussi municipal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [89%] :\r\nNuria Gorrite et vous vouliez r\u00e9agir sur ce soir on parle beaucoup de cette majorit\u00e9 de gauche et c'est vrai qu'quand une socialiste d\u00e9fendra se prend des baisses d'imp\u00f4ts, c'est assez rare, mais vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [90%] :\r\nFace \u00e0 vous, l'expression de ce que je disais tout \u00e0 l'heure, le Conseil d'\u00c9tat est confront\u00e9 \u00e0 \u00e0 pr\u00e9cis\u00e9mentD. D des lobbies et Monsieur Jospin, qui est pr\u00e9sident du groupe UDC au Grand Conseil, aujourd'hui, fait son job de lobbyistes et il vient en demandant plus, et en face de nous, on a toute une s\u00e9rie de lobbys aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat et dit : h\u00e9 bien voil\u00e0, nous avons les moyens oui mais attention avec prudence parce que il y a toute une s\u00e9rie de besoins de la population qui doivent \u00eatre aussi prise en consid\u00e9ration, nous baissons la fiscalit\u00e9 de mani\u00e8re cibl\u00e9e, mesur\u00e9e finan\u00e7able finan\u00e7able et \u00e0 laquelle s'ajoute toute une s\u00e9rie d'autres mesures, vous avez \u00e9voqu\u00e9 la d\u00e9duction pour frais de garde vous mais je me permets de rappeler que nous avons aussi augmenter substantiellement les allocations familiales, que nous allons plafonner \u00e0 partir de cette ann\u00e9e, la, la, le poids des primes d'assurance- maladie \u00e0 10 pourcent du revenu sera aussi un certain co\u00fbt, mais \u00e7a vient soulager aussi les classes moyennes et et \u00e0 bas revenus, il y a, il y a toute une mesure de politique publique qui sont impuls\u00e9s aujourd'hui aussi au travers du programme qui est pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, la lutte conte les radicalisation, \u00e7a devrait, au fond vous r\u00e9jouir monsieur Jobin 75 millions pour l'\u00e9conomie Inova innovantes, vous voyez, c'est une vision globale, quand on fait de la politique, on s'occupe de l'ensemble des besoins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [82%] :\r\nJe vends, c'est un compromis finalement compromis, on a beaucoup parl\u00e9 du compromis dynamique \u00e0 la Vaudoise, il faut faut Yaya, il y a plein de lobbies faut donner un peu \u00e0 tout le monde et il y a plein de canton aussi qui r\u00eaveraient de citoyens qui r\u00eaverait de voir leurs imp\u00f4ts cantonaux baisser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [89%] :\r\nOui, il y a plein de canton si qui r\u00eaveraient d'avoir une sant\u00e9 comme nous l'avons dans notre canton et puis je rappelle encore une fois que la sant\u00e9, l'EPA gr\u00e2ce \u00e0 moi en particulier, mais c'est quand m\u00eame au Vaudois Vaudois qui ont qui ont su baisser la dette \u00e9conomiser, je rappelle que toutes et tous, nous nous levons le matin, donc en grande partie pour aller travailler et payer des imp\u00f4ts etc je dirais -je encore, juste encore une chose juste encore une chose pour avoir une vision globale des choses, je rappelle que tout le social nous co\u00fbte syst\u00e9matiquement par ann\u00e9e1,7 \u00e02,2 pourcent suppl\u00e9mentaires, ce qui correspond maintenant entre 120 \u00e0 140 millions par ann\u00e9e, \u00e7a fait 10 ans que \u00e7a dure, il y a plus d'un milliard 250 millions qui passe uniquement dans le social pour diff\u00e9rentes pour diff\u00e9rents besoins donc l\u00e0 aussi on pourrait serr\u00e9 en partie la vice- je dis pas pour tous, mais en tout cas en partie la vie et les 99 millions que nous demandions en 2019 pour le moment c'est encore pas \u00e9taler, mais par contre on va employer peut-\u00eatre un moyen diff\u00e9rent, on va certainement d\u00e9poser une initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [91%] :\r\nAlors voil\u00e0, on n'aura pas fini de parler de ce questions de fiscalit\u00e9 et de finances vaudoises, merci \u00e0 tous les 2, Nuria Gorrite avoue pr\u00e9sidente du gouvernement Vaudois et Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand Conseil, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise : cheffe du D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines, pr\u00e9sidente du gouvernement", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jobin, Philippe", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-319A9C8A-97BA-42CB-9DD6-5BDC919D539E", "internalArchiveId": "319A9C8A-97BA-42CB-9DD6-5BDC919D539E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques : interview de Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, cheffe du D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines, pr\u00e9sidente du gouvernement", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nInterview de Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente socialiste du gouvernement vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n* * Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de Nuria Gorrite  Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouve rnement vaudois, socialiste\r\nBaisse d'imp\u00f4t et augmentation des charges: comment vous allez financer cette strat\u00e9gie??\r\n- vous baissez les impots, vous \u00eates un gouvrement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche...que se passe -t-il ? le PS ne d\u00e9fend d'ordinaire jamais les baisses d'impots.. la pression etait effectivement trop forte?\r\n- vous ne vous arr\u00eatez pas l\u00e0. vous allez meme jusqu \u00e0 prendre \u00e0 votre compte l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...vous craignez a ce point de vous faire dicter votre politique fiscale par la droite?\r\n- baisse du coefficient cantonal \u00e9chelonn\u00e9e et mod\u00e9r\u00e9e.... quelles assurances que \u00e7a ne sera pas compens\u00e9 par les imp\u00f4ts communaux? \r\n- les moyens de vos ambitions? manque \u00e0 gagner de env. 92 mio en 2022 en recettes fiscales. Plus toutes les autres mesures... \r\n- plan trouvera \"essentiel du financement dans la dynamique \u00e9conomique positive qu'il contribuera \u00e0 renforcer\"... c'est du wishful thinking, de la pens\u00e9e positive?\r\n- n\u00e9gociations avec les communes \u00e0 propos des co\u00fbts de la RIE3 cantonale... le plus dur reste \u00e0 faire? \u00e7a co\u00fbtera combien ce que vous proposez pour compenser? \r\n- salaire minimum de 4 mille francs pour les employ\u00e9s de l'Etat... c'est un susucre donn\u00e9 \u00e0 la gauche? \r\n-\r\n- l'impot est progressif, ce sont surtout les hauts et tr\u00e8s hauts revenus qui vont profiter de lla baisse. Pas vraiment  vraiment socialiste? \r\n-on a le sentiment avec ce plan que vous avez voulu contenter tout le monde, en donnant un peu \u00e0 chacun... \r\n-c'est \u00e7a le compromis dynamique...?\r\n-On imagine que les discussions ont \u00e9t\u00e9 tendues au sein du gouvernement pour arriver \u00e0 ce compromis qui concerne tous les d\u00e9partements. Vous avez tous mis de l'eau dans vos vins... comment \u00e7a s'est pass\u00e9?\r\n Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois \r\n- Le Conseil d'etat vd propose une baisse d'impots de 0,5 points sur trois ans.d\u00e8s 2020.. 49 milions d''Economie... Vous demandiez une baisse de 3 points d'impots d\u00e8s l'an prochain. Ce soir vous dites le Conseil d'etat a entendu le message ou bien: il ne va pas assez loin?\r\n- Mais il y a d'autres mesures aussi: hausse de 1000 francs de la d\u00e9duction maximale pour les frais de garde, et l'application de l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...  en tout c'est une diminution p\u00e9renne de recette fiscale de 92, millions \u00e0 terme en 2022..Ce panachage, qui va aussi bien toucher les individus que les familles ca ne vous va pas??\r\nCe sont des d\u00e9ductions significative...tout de m\u00eame!\r\n-  Du cot\u00e9 des Verts lib\u00e9raux qui soutenaient activement votre revendication de baisse d'impots de 3 points, on se f\u00e9licite de cette strat\u00e9gie, qui est jug\u00e9e tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e.. avec un r\u00e9el impact pour le pouvoir d'achat des Vaudois.. vous risquez de vous retrouver bien seuls lors des d\u00e9bats au GRand Conseil, si vous choisissez de vous y opposer!\r\n- Baisser les impots on le sait, ca profite  surtout aux hauts et tr\u00e8s hauts revenus.. car l'impot est progressif... franchement baisser de 3 points ca aurait vraiment aid\u00e9 la classe moyenne celle que vous d\u00e9fendez?  \r\n- IL y a la RIE 3, la r\u00e9forme fiscale des entreprises  qui est une \u00e9chance fiscale importantes, les communes r\u00e9clament une aide financi\u00e8re de la part de l'Etat, est-ce que l'Etat aurait vraiment  pu se permettre de baisser davantage les impots... ?\r\n.\r\n- dans cette strat\u00e9gie fiscale, le Conseil d'Etat ajoute 2 mesures un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours., et un salaire minimum de 4000 fransd pour les employ\u00e9s de l'Etat. commment vous r\u00e9agissez?", "durationSec": 378, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608286", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "budget de l'Etat", "imp\u00f4t"], "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de Nuria Gorrite / FOR_2018-06-06T18:08:00_developpement-5", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente socialiste du gouvernement vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif."], "variantIds": ["ece-9608286"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:30Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est en accueille la pr\u00e9sidente du gouvernement Vaudois Nuria Gorrite et bonsoir, bonsoir, alors on l'entend des baisses d'imp\u00f4ts, augmentation des d\u00e9charges, des n\u00e9gociations avec avec les communes, comment le canton de Vaud va financer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nJe crois que le canton, vous l'avez dit vous- m\u00eame, il est dans un bon timing, hein, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'il boucle ses exercices avec des exc\u00e9dents de de revenus, les perspectives on conjoncturelle qui s'annoncent sont plut\u00f4t favorables et nous nous trouvons aussi dans un moment o\u00f9 cette situation de tr\u00e8s bonne sant\u00e9 financi\u00e8re nous amener d'abord \u00e0 faire un geste tr\u00e8s important en faveur des entreprises de l'\u00e9conomie, d'abord, de consolider la place \u00e9conomique, celle qui donne de l'emploi aux hommes et aux femmes qui habitent dans notre canton et puis d'accompagner cela de mesures sociales tr\u00e8s fortes en faveur prince principalement des familles et des classes tr\u00e8s des favoris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [91%] :\r\nC'est donc aujourd'hui vous dites il y a les moyens, il n'y aura pas besoin de se serrer la ceinture, c'est 90 millions juste pour les baisses fiscales pour les, pour les personnes physiques, il y a aussi d'autres mesures sociales, il y aura pas besoin de renoncer \u00e0 d'autres choses ou vous avez fait les comptes, on le canton peut se le permettre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [90%] :\r\nLe canton, il est aujourd'hui, comme je le disais dans une situation financi\u00e8re extr\u00eamement confortable, mais il fait face \u00e0 un certain nombres d'app\u00e9tit, nous avons des initiatives tr\u00e8s importantes de toutes parts du Parlement qui, mises bout \u00e0 bout, danse des demandes tr\u00e8s importantes en de baisses fiscales, si on les r\u00e9alisait toute \u00e7a g\u00e9n\u00e9rerait d\u00e9ficit tr\u00e8s important, hein, c'est environ 500 millions de baisses fiscales qui sont demand\u00e9es par le Parlement, de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a des communes aussi hein qui nous demandent de les soutenir dans toute une s\u00e9rie de, de, de, de, de politique publique on a, d'un autre c\u00f4t\u00e9, les syndicats, qui nous demandent aussi de soutenir la la fonction publique, on a aussi la population, la population qui a des besoins des besoins pour faire face au vieillissement de la population pour faire face aux besoins de formation pour faire face au d\u00e9fi \u00e9nerg\u00e9tique pour faire face \u00e0 des besoins en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et on a une transition, on va dire \u00e9nerg\u00e9tique, on a une transition num\u00e9rique, bref, le Conseil d'\u00c9tat est confront\u00e9 \u00e0 beaucoup de monde, son r\u00f4le aujourd'hui c'est de dire : nous avons les moyens d'impulser, nous avons les moyens de redistribuer vers la classe moyenne, on fait des choix, on fait des arbitrages, c'est notre r\u00f4le d'avoir une vision large globales transversales, alors qu'en face de nous, on a des lobbies qui forc\u00e9ment viennent avec les visions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [89%] :\r\nTr\u00e8s vertical Nuria Gorrite et dans dans le communiqu\u00e9 de presse du canton o\u00f9 vous vous dites que ce plan trouvera l'essentiel de son financement dans la dynamique \u00e9conomique positive qu'il contribuera \u00e0 renforcer \u00e7a, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 de la de la pens\u00e9e positive la semaine pass\u00e9e, on se bat, votre coll\u00e8gue du gouvernement, Philippe Leuba, qui commentait, c'est cette annonce de suppression dans d'emplois chez chez Nestl\u00e9, il y a, il y a des mouvements quand m\u00eame, dans dans dans l'\u00e9conomie vaudoise c'est c'est pas, c'est pas le seul, la seule annonce n\u00e9gative qu'il a eu, c'est de la pens\u00e9e positive la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [90%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, le Conseil d'\u00c9tat, il est confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a, \u00e0, \u00e0 savoir de dire il y a aujourd'hui une instabilit\u00e9 \u00e9conomique, vous le rappeliez effectivement les annonces de suppressions d'emplois \u00e0 Nestl\u00e9, elles ne sont pas sans o\u00f9 nous interroger et donc face \u00e0 cela, il faut dire 2 choses : d'abord, le Conseil d'\u00c9tat, il a pris des mesures, il a mis en place la r\u00e9forme fiscale pour les entreprises qui notamment b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 des grands groupes comme celui que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure dans ce sens, nous avons aussi pris nos responsabilit\u00e9s, en disant : nous n'attendons pas la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale nous anticipons la d\u00e9clinaison pour pr\u00e9cis\u00e9ment stabiliser l'emploi parce qu'il y a, effectivement, n'ajoutons pas aux pertes d'emplois qui se d\u00e9cline aujourd'hui est bien celle qui pourraient survenir en raison d'une absence de strat\u00e9gie fiscale pour elle et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est le moment de rendre \u00e0 la classe moyenne c'est le moment de baisser l\u00e9g\u00e8rement, modestement mais quand m\u00eame un geste significatif en fonction de la classe moyenne en baissant coefficient d'imp\u00f4ts en augmentant les d\u00e9ductions des frais de garde pour les enfants en augmentant aussi la d\u00e9duction de : des primes d'assurance maladie qui frappe la carte la classe moyenne CD r\u00e9ponse mesur\u00e9e, ce sont des r\u00e9ponses vous baissez les 6 pour Nuria Gorrite est finan\u00e7able, oui oui le le canton de Vaud va bien, mais \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il va bien, \u00e7a fait des ann\u00e9es que la situation \u00e9conomique et financi\u00e8re et tr\u00e8s int\u00e9ressante, est ce que \u00e7a veut dire que \u00e7a fait des ann\u00e9es que les Vaudois paye beaucoup trop d'imp\u00f4ts, je crois pas qu'on peut dire \u00e7a, je crois que le canton de Vaud sa marque de fabrique, c'\u00e9tait sa prudence, on dit toujours que le Vaudois 3 qualit\u00e9s, c'est sa prudence, sa prudence, sa prudence aujourd'hui ne le canton de Vaud attendent d'une situation tr\u00e8s enviable d'autres cantons ont fait d'autres choix aujourd'hui, vous savez, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la politique dans les ann\u00e9es 90 dans les ann\u00e9es 90 on avait pr\u00e9alablement dans les ann\u00e9es 80 UDC \u00e9taient des exc\u00e8s d'euphorie et il y avait eu des baisses d'imp\u00f4ts massives, quand il y a eu des des retournements \u00e9conomiques, h\u00e9 ben \u00e7a entra\u00eene quoi s'entra\u00eener non seulement du ch\u00f4mage mais s'entra\u00eener des plans d'aust\u00e9rit\u00e9 et ces plans d'aust\u00e9rit\u00e9 dans les feux de la fonction publique dans les pouvoirs publics, h\u00e9 ben il frappe, on peut dire que la f\u00e9d\u00e9rales, chaque ann\u00e9e il y a des exemples budg\u00e9taire et chaque ann\u00e9e en milieu les populations, les pieds de favoriser, tension, il faut \u00eatre prudent alors que l\u00e0 on parle d'exc\u00e9dent budg\u00e9taire en milliards, mais le canton de Vaud, vous savez, il a fait face \u00e0 une s\u00e9rie d'investissements, nous sommes dans un canton qui est un grand canton, certes, mais on se targue d'avoir aujourd'hui justement pu anticiper toute une s\u00e9rie d'investissements dans les infrastructures dans les hautes \u00e9coles en faveur de de toute une s\u00e9rie de prestations qui b\u00e9n\u00e9ficie directement \u00e0 la population, parce que vous savez, le citoyen, il est contribuables certes et et on est content de payer moins d'imp\u00f4ts, mais le contribuable, le citoyen, vous savez, il est aussi pendulaires, donc il a aussi besoin d'investissements dans les trains dans les voitures pour les surveiller, d'\u00eatre aussi son pendulaires et mais on voil\u00e0 donc si vous voulez, on est, on est beaucoup de choses \u00e0 la fois et aujourd'hui l'arbitrage qui est propos\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat face \u00e0 l'ensemble des app\u00e9tits qui sont face \u00e0 nous, c'est de dire : faisons -en un arbitrage d'ensembles et ne perdons pas de vue qu'il y a certes la n\u00e9cessit\u00e9 de redistribuer de l'argent sous l'angle de la fiscalit\u00e9, mais il y a aussi le besoin de soutenir les communes de soutenir l'ensemble de la population, dont certains besoin Nuria Gorrite. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise : cheffe du D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines, pr\u00e9sidente du gouvernement", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5FD3D2D-A885-46E1-A0D5-B5F6F64B7B90", "internalArchiveId": "F5FD3D2D-A885-46E1-A0D5-B5F6F64B7B90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Contre-projet PLR sur le cong\u00e9 paternit\u00e9: d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Hugues Hiltpold", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de balayer l'initiative populaire pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines. Mais le PLR propose un contreprojet pour un cong\u00e9 parental de 16 semaines \u00e0 partager entre les parents. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS), et Hugues Hiltpold, (PLR/GE).\r\n\r\n* * Contre-projet PLR sur le cong\u00e9 paternit\u00e9: d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Hugues Hiltpold  \r\nEt pour commencer ce Forum, on va parler couche-culottes Christian .\r\n16 semaines \u00e0 partager entre le papa et la maman. C'est le contreprojet que sugg\u00e8re le PLR. Un cong\u00e9 parental plut\u00f4t qu'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines comme le demande l'initiative populaire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de balayer, sans contre proposition. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... A priori, l'id\u00e9e du PLR est s\u00e9duisante pour les parents, mais elle n'est pas gratuite:\r\nC'est vrai que le titre est accrocheur: un cong\u00e9 parental. Une id\u00e9e progressiste, qui tiendrait compte de l'\u00e9volution des r\u00f4les de chacun, du partage dans le couple... Mais si on fait un calcul rapide: aujourd'hui, la loi pr\u00e9voit 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9. Le PLR propose d'en ajouter 2. C'est moins que les 4 semaines demand\u00e9es par l'initiative. \r\nEt autre soustraction: le PLR veut supprimer les subventions incitatives pour les cr\u00e8ches. Et il glisse au passage une baisse d'imp\u00f4ts : les parents qui font garder leurs enfants par des tiers - un grand-papa, par exemple - pourraient d\u00e9duire plus de frais de garde de leurs imp\u00f4ts: le montant serait augment\u00e9 de 10 mille \u00e0 25 mille francs.\r\nUn contreprojet moins g\u00e9n\u00e9reux que l'initiative sur le total, mais il l'est davantage pour les p\u00e8res:\r\nOui, sur le cong\u00e9 lui-m\u00eame, ils obtiendraient plus de temps avec leur enfant. S'ils en ont envie, ils pourraient prendre la moiti\u00e9 des 16 semaines du cong\u00e9 parental. 8 semaines, mais \u00e0 court terme. Ce n'est pas encore le mod\u00e8le scandinave avec un d\u00e9lai de plusieurs ann\u00e9es parfois, tr\u00e8s flexible.\r\nMais le concept offre la souplesse dans le partage entre les parents. Une conception moins traditionnelle que la situation actuelle.\r\nEn termes d'image, c'est aussi une bonne op\u00e9ration pour le PLR?\r\nOui, c'est strat\u00e9giquement intelligent. Donner plus de place aux p\u00e8res, c'est une volont\u00e9 forte: l'initiative populaire a recueilli en tr\u00e8s peu de temps plus que les 100 mille signatures n\u00e9cessaires. \r\nAvec son contreprojet, le PLR vient combler le vide laiss\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a simplement balay\u00e9 l'initiative sans alternative.\r\nEt \u00e7a permet au PLR d'exister sur un th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 essentiel, s'offrir une image un peu plus \u00e9galitaire... \u00e0 moindre frais. \r\nEst-ce qu'elle est susceptible de r\u00e9unir une majorit\u00e9?\r\nLes autres partis sont plut\u00f4t r\u00e9ticents. L'UDC est pour le statu quo. La gauche, qui soutient l'initiative populaire, parle elle d'un march\u00e9 de dupes n\u00e9faste pour les femmes. Et le PDC pr\u00e9f\u00e8re sa version: 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 ...sans toucher au cong\u00e9 maternit\u00e9. Une pr\u00e9occupation qui semble aussi trouver un \u00e9cho parmi les femmes de droite: ne pas enlever aux m\u00e8res pour donner aux p\u00e8res.", "durationSec": 671, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608279", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Contre-projet PLR sur le cong\u00e9 paternit\u00e9: d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Hugues Hiltpold / FOR_2018-06-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de balayer l'initiative populaire pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines. Mais le PLR propose un contreprojet pour un cong\u00e9 parental de 16 semaines \u00e0 partager entre les parents. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS), et Hugues Hiltpold, (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9608279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:31Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [96%] :\r\nEt pour commencer ce Forum Christian on va parler de couches-culottes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nOui de biberons et peut-\u00eatre de l'est aussi sa semaines \u00e0 partager entre le papa et la maman, c'est le contreprojet que sugg\u00e8re le PLR un cong\u00e9 parental, plut\u00f4t qu'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines comme le demandent d'initiative populaire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de balayer et cela sans contre proposition Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral a priori l'id\u00e9e du PLR peut para\u00eetre s\u00e9duisante pour les parents, mais attention, elle n'est pas gratuite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [95%] :\r\nNon, c'est vrai que le titre est accrocheur, un cong\u00e9 parental, une id\u00e9e progressiste qui tiendrait compte de l'\u00e9volution des r\u00f4les de chacun, du partage dans le couple, mais si on fait un calcul rapide aujourd'hui, la loi pr\u00e9voit 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9, le PLR propose d'en ajouter 2, c'est moins que les 4 semaines demand\u00e9es par l'initiative et surtout il retire une part aux mamans, ce qui serait contraire \u00e0 la convention internationale de l'OIT sur la protection de la maternit\u00e9 et puis autre soustraction : le PLR veut supprimer les subventions incitatives pour les cr\u00e8ches, le Parlement doit justement en d\u00e9battre la semaine prochaine, enfin il glisse au passage une baisse d'imp\u00f4ts, les parents qui font garder leurs enfants par des tiers un grand- papa par exemple pourraient d\u00e9duire plus de frais de garde de leurs imp\u00f4ts le montant serait augment\u00e9 de 10000 \u00e0 25000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [89%] :\r\nAlexandra est ce qu'on peut dire que le contreprojet ici moins g\u00e9n\u00e9reux que sur que l'initiative mais qu'il est quand m\u00eame plus avantageux pour les p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que sur le cong\u00e9 lui- m\u00eame ils obtiendraient plus de temps avec leur enfant, s'ils en ont envie, ils pourraient prendre la moiti\u00e9 des 16 semaines de cong\u00e9 de ce cong\u00e9 parental donc 8 semaines mais \u00e0 court terme, ce n'est pas encore le mod\u00e8le scandinave 1 avec un un d\u00e9lai de plusieurs ann\u00e9es parfois tr\u00e8s flexible, mais le concept offre Sedrine certaines souplesses dans le partage entre les parents, une conception moins traditionnelle que la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [90%] :\r\nEt Alexandra en terme d'image aussi c'est c'est une est -ce que c'est une bonne op\u00e9ration pour le PLR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [96%] :\r\nAlors disons que c'est strat\u00e9giquement intelligent ne donner plus de place aux p\u00e8res, c'est une volont\u00e9 forte, l'initiative populaire a recueilli en tr\u00e8s peu de temps, plus que les 100000 signatures n\u00e9cessaires avec son contreprojet, le PLR vient combler le vide laiss\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a simplement balay\u00e9 l'initiative sans alternative et \u00e7a permet au PLR aussi d'exister sur sur un th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 essentiel s'offrir une image un peu plus \u00e9galitaire \u00e0 moindre frais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [89%] :\r\nEt \u00e0 ce que cette id\u00e9e est susceptible de r\u00e9unir une majorit\u00e9 Alexandre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [95%] :\r\nAlors, pas vraiment, semble -t-il, les autres partis sont plut\u00f4t r\u00e9ticents, l'UDC pour le statu quo, la gauche qui soutient l'initiative populaire parle elle d'un march\u00e9 de dupes qui serait n\u00e9faste pour les femmes et le PDC pr\u00e9f\u00e8re sa version 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 sans toucher au cong\u00e9 maternit\u00e9, une pr\u00e9occupation qui semble aussi trouver un \u00e9cho parmi des femmes de droite ne pas enlever aux m\u00e8res pour donner aux p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [91%] :\r\nAlexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral 2 invit\u00e9s sont avec nu avec nous Hugues Hiltpold et Matthias Reynard bonsoir messieurs, bonsoir, Hugues Hiltpold, vous \u00eates conseiller national PLR Genevois Matthias Reynard, \u00e9galement conseiller national mais socialiste valaisan, on va vous faire r\u00e9agir tout de suite \u00e0 la chute du du papier d'Alexandra Richard Hugues Hiltpold prendre maman pour donner au papa est -ce que c'est \u00e7a votre concept pour l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:05) [77%] :\r\nNon, on l'imagine dans notre croisade, c'est finalement de de laisser la chance aux 2 parents de pr\u00e9voir finalement \u00e0 Konjic, on vient odieux, je pr\u00e9cise semblait qui la maman ne souhaite pas r\u00e9duire d'une certaine fa\u00e7on au cong\u00e9 L \u00e0, c'\u00e9tait \u00e0 l'attitude des pouvoirs le fait on r\u00e9instaur\u00e9 Dogma sch\u00e9ma classique pour pas on entendra les propositions qui \u00e9manent notamment du PDC Chama classique qui verrait les 14 semaines dans la maman et les 2 semaines qui va pas notre proposition de l'interdit pas cours int\u00e9ressant, c'est que, pour y avoir ce cas de figure, o\u00f9 des mamans au lieu de faire avec apporte l'interpr\u00e8te tr\u00e8s et m\u00eame qui se papa et de semaines qu'on a dans notre proposition, c'est vraiment l'id\u00e9e \u00e9tait qu'civilisation dans le cong\u00e9 Didier une unit\u00e9 parental finalement la congeler et non pas essayer de mandat paternit\u00e9 mais bien \u00e9videmment, dont la qu'avec l'accord de la maman et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [90%] :\r\nIl va m'a tout \u00e7a, \u00e7a peut marcher, peut-\u00eatre sur le papier mais dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est peut-\u00eatre un peu plus dif diff\u00e9rent, un peu plus compliqu\u00e9 et Hugues Hiltpold comment vous faites par exemple si une femme par exemple prend 8 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 avec des des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes comme l'allaitement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:08) [86%] :\r\nAlors si on est Bonaccorsi la maman ne souhaite pas apporter la la, c'est de la situation reste telle quelle aujourd'hui et puis on reste dans le dans le sch\u00e9ma classique et qui apporte m\u00eame un 2 semaines pour sa part, maintenant \u00e9videmment on est dans l'image. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:21) [79%] :\r\nIl a son extr\u00eame o\u00f9 on voit effectivement le besoin physiologique et 8 semaines extr\u00eame parce qu'on ne peut pas aller en dessous de cette, de cette dur\u00e9e -l\u00e0, bien \u00e9videmment, comme j'imagine la situation moi tr\u00e8s m\u00eame la mais quand v\u00e9lo dans un vos rachat path\u00e9tique au poids des matin\u00e9e mais bien \u00e9videmment je pense plut\u00f4t Nova, une ado semaines de moins que les qui, pour de l'actuel et puis il nous sur l'accord qui va pas et la maman et si la maman n'est pas d'accord, on reste dans l'action classique et qui apporte m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [64%] :\r\nOui c'est. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:50) [76%] :\r\nDe plus, pour le papa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [89%] :\r\nMatthias Reynard et sont presque plus progressiste que vous quelque part le PLR parce qu'il propose une solution de cong\u00e9 parental ou les 2 peuvent vraiment profiter puis finalement il s'arrange \u00e0 l'int\u00e9rieur des familles pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:02) [87%] :\r\nNon, c'est tout le contraire de l'eau pour la composition du PLR et et c'est c'est compl\u00e8tement catastrophique le le PLR a d'ailleurs syst\u00e9matiquement refus\u00e9 au Parlement toutes les propositions, on un vrai cong\u00e9 parental parce que l\u00e0 il s'agit pas d'un cong\u00e9 parental, le PLR, sont tr\u00e8s bien qu'il y ait une pression populaire pour avoir un cong\u00e9 paternit\u00e9, on a eu l'initiative, une initiative qui franchement est mod\u00e9r\u00e9, on parle de 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9, m\u00eame en ayant ses 4 semaines ou tr\u00e8s en-dessous de la moyenne europ\u00e9enne, donc voil\u00e0 on projet qui est tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9, c'est toujours pour le PLR qui propose donc aujourd'hui quelque chose qui finalement remis en question le le cong\u00e9 maternit\u00e9 des femmes, on a 14 semaines pour les femmes, si le pire cong\u00e9 maternit\u00e9 de rock, on va pas encore \u00e0 d\u00e9couper la dedans pour donner quelque chose ou pas, \u00e7a ne va pas, c'est pas un syst\u00e8me qui est qui qui qui correct qui est propos\u00e9 aujourd'hui, c'est d'ailleurs contraire \u00e0 la convention de l'OIT, que la Suisse a ratifi\u00e9 en 2014 qui dit que la Suisse doit au moins assur\u00e9 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9 pour la mer semaines franchement c'est d\u00e9j\u00e0 Radan qui bien encore coup\u00e9es l\u00e0- dedans, c'est vraiment pas de la politique familiale et si encore il faut au d\u00e9triment des femmes c'est c'est quand acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [90%] :\r\nHugues Hiltpold ce cette convention internationale de l'OIT, la Suisse, il est li\u00e9 pr\u00e9voit 14 semaines au minimum c'est-\u00e0-dire qu'avec votre proposition serait d\u00e9j\u00e0 en en opposition avec un texte que que que l'on a sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:25) [83%] :\r\nAlors effectivement, je suis la situation extr\u00eame que vous \u00e9voquiez, moi je la vois pas je pense plut\u00f4t au serait dans le cas de figure, o\u00f9 on pourrait avoir une semaine, 2 semaines de plus que la maman pourtant qu'\u00e0 \u00e7a, d'accord, \u00e7a fait, c'est \u00e7a qui est important, autant que \u00e7a, d'accord, on donnerait aux p\u00e8res, donc \u00e9videmment traders situations toute particuli\u00e8re parce que souvent un instant dans cette proposition, c'est qu'on oublie, et dans le fond un peu plus progressiste que la seule actuel, on a le la maman et de papa dans les dans une notion de parents un cong\u00e9 parental et y a une lassitude et laiss\u00e9 en fonction du souhait du co\u00fbt du papa et la maman pour adapter finalement cong\u00e9 donc voil\u00e0 c'est \u00e7a, que ce soit int\u00e9ressant dans cette proposition -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [87%] :\r\n\u00e7a m'int\u00e9resse Reynard c'est c'est vrai le cong\u00e9 parental, ce mod\u00e8le scandinave dont on parle r\u00e9guli\u00e8rement, pourquoi pas, \u00eatre venu avec cette proposition -l\u00e0 qui est beaucoup plus lib\u00e9rale progressiste aussi, et pourquoi pas \u00e7a, puisqu'on en est \u00e0 faire des calculs d'\u00e9picier sur le nombre de semaines de cong\u00e9s pour les 2 parents. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:16) [88%] :\r\nOn est venu avec ce genre de propositions, vous \u00e9voquez les pays scandinaves, c'est juste l\u00e0, la Su\u00e8de, un cong\u00e9 parental par exemple depuis 1974 ils ont un petit peu pris l'avance sur nous ces 400 8 ans le jour qui sont propos\u00e9s aux parents, \u00e7a c'est un cong\u00e9 parental, \u00e7a c'est un vrai cong\u00e9 parental qui est qui, qui est, qui est solide, qui est propos\u00e9 au parent qui \u00e9galitaire, on est venu au Parlement avec toute une s\u00e9rie de propositions que vous pouvez retrouver pour un cong\u00e9 parental, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 syst\u00e9matiquement par la majorit\u00e9 PLR UDC et pas plus tard que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on est venu avec une proposition plusieurs femmes de partis de centre- droite sont venus avec une proposition, simplement pour \u00e9valuer les mod\u00e8les de cong\u00e9 parental, cong\u00e9 paternit\u00e9, voir les avantages et d\u00e9ficit et dans une posture compl\u00e8tement id\u00e9ologique et contre et r\u00e9trograde, encore une fois tous les parlementaires PLR et UDC ont refus\u00e9 cela et aujourd'hui serait simplement parce qu'on a une pression populaire, on a une pression populaire extr\u00eamement forte et le PLR sont contraints d'essayer de sortir quelque chose de son chapeau, ce qui est vraiment malheureux dans tout \u00e7a, c'est que cette proposition, alors qu'une chance \u00e0 l'elle va, elle va mourir de sa belle mort, par contre ce qui est ce qui est inqui\u00e9tant, c'est que le PLR, si cet objet avec le refus de soutenir les cr\u00e8ches et le PLR risque bien la semaine prochaine, de faire tomber tout soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la cr\u00e9ation de place de cr\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [98%] :\r\nHugues Hiltpold votre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:36) [80%] :\r\nLors de la parlement Kippour, il faut voir d'abord y un certain nombre d'PLR compte civilit\u00e9, c'\u00e9tait sur une moiti\u00e9 par parental paternit\u00e9 donc 2 de mes coll\u00e8gues \u00e9lus locaux Litterna une autre n'en 2009 donc Koubaka se sont f\u00e9licit\u00e9s \u00e0 la caisse avant l'id\u00e9e du PNF mandat oppose d'un paquet pratiques nouvelles qui ont une part un cong\u00e9 paternit\u00e9, donc on a pas mal discut\u00e9 et puis \u00e9videmment, pourquoi pas, il pr\u00e9voit de ne pas reconduire le programme ces traces simplement partie aussi, c'est-\u00e0-dire qui est donc il y a pas n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [87%] :\r\nOn soyons pas na\u00effs et Hugues Hiltpold, on comprend bien que la logique du paquet risque de tout faire casser votre premi\u00e8res propositions sur le cong\u00e9 parental \u00e0 peu d'chance d'aboutir est -ce que ce n'est pas une manoeuvre pour faire tomber l'incitation au soutien financier pour les cr\u00e8ches, c'est la question qui va la poser, hein. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:21) [82%] :\r\nNon, non je pense pas, je pense que les gens de toute fa\u00e7on chez nous attendons en leur \u00e2me et conscience et puis il votre combat quoi selon ce qu'ils ont envie de voter, c'est vrai que ce qui est int\u00e9ressant dans une proposition, c'est qu'on n'a pas altesse leur donc pas opposition et pas exclusivement sur le concert parental maintenant qu'il faut voir sur la question des singes, c'est que dans le fond, l'analyse qu'il fait et que je le vois tr\u00e8s bien \u00e0 Gen\u00e8ve, il n'y a pas de n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir ce paquet pour r\u00e9aliser ces cr\u00e8ches, c'est une comp\u00e9tence exclusivement cantonal et communal \u00e7a fonctionn\u00e9 pendant certainement ni sa famille, r\u00e9aliser un certain nombre de textes et dans bien des cas, c'est simplement, il a un all\u00e9gement des tickets de voir dans sa fa\u00e7on dans certains cantons, alors qu'avec le concern\u00e9s et c'est pas comparable avec d'autres cantons les que l\u00e0 il y a peut-\u00eatre, il y a une red\u00e9finition des r\u00f4les de chacun, \u00e7a ne vous regarde pas l'id\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [90%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:08) [83%] :\r\nQuand on aux communes de financer l'arm\u00e9e parce qu'il y a peu, le poids de la dette, donc on a, on doit rester dans cette rigueur dans ce financi\u00e8re, il n'est pas \u00e9vident, c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [87%] :\r\nVotre c'\u00e9tait votre mot de la fin, Hugues Hiltpold, le v\u00f4tre, Matthias Matthias Reynard cette pr\u00eache pour la r\u00e8gle de la rigueur financi\u00e8re, vous l'entendez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:25) [91%] :\r\nMalheureusement, c'est la rigueur financi\u00e8re cons\u00e9quente au d\u00e9triment des familles \u00e0 des gens et puis un peu moins Igor financi\u00e8re dans d'autres domaines, si vous regardez sur les cr\u00e8ches dit y a pas de besoin mais c'est se moquer des gens, on a un programme d'impulsion qu'a cr\u00e9\u00e9 57000 places aujourd'hui on a encore 20 pourcent des parents qui ne trouvent pas simplement pas de places de cr\u00e8che, la moiti\u00e9 des nouvelles cr\u00e8ches aujourd'hui ne peuvent pas r\u00e9pondre \u00e0 la demande, donc on n'a pas suffisamment de places de cr\u00e8ches, il suffit de sortir chez soi pour se rendent compte qu'il y a 7 des 10 d'attentes que c'est difficile de trouver une place et de dire aujourd'hui, on met fin \u00e0 ce \u00e0 ce soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les cr\u00e8ches, c'est compl\u00e8tement irresponsable, c'est une attaque directe contre 8 familles y compris femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [94%] :\r\nHugues Hiltpold, Matthias Reynard, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 nos invit\u00e9s ce soir, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:09) [83%] :\r\nBonsoir Claude Cordier bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [89%] :\r\nSi j'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:21:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55AAFFD1-01B7-4793-9185-74445D55F8A2", "internalArchiveId": "55AAFFD1-01B7-4793-9185-74445D55F8A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Baisse d'imp\u00f4ts en vue dans le canton de Vaud pour les personnes physiques", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques. Il engagera en parall\u00e8le des n\u00e9gociations avec les communes pour mieux compenser les pertes fiscales dues \u00e0 la r\u00e9forme fiscale intervenant d\u00e8s 2019.\r\n\r\n* * Baisse d'imp\u00f4ts en vue dans le canton de Vaud pour les personnes physiques *** Les Vaudois vont voir leurs imp\u00f4ts baisser! Le conseil d'\u00e9tat l'annonce aujourd'hui, il a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie fiscale pour les 4 prochaines ann\u00e9es. \r\nUne strat\u00e9gie qui touche tous les d\u00e9partements cantonaux.\r\nAu-del\u00e0 de cette baisse d'imp\u00f4t qui se fera progressivement sur 3 ans, le canton ouvre aussi la porte \u00e0 des n\u00e9gociations pour aider les communes en vue de l'introduction de la RIE3, la r\u00e9forme fiscale vaudoise.\r\n Il propose \u00e9galement des mesures sociales. Bref, un paquet de mesures qui vise \u00e0 satisfaire tous les bords, Tania Barril\r\nUn paquet qui ratisse large en effet. Avec tout d'abord donc cette baisse d'imp\u00f4t. Une baisse de 0,5 point chaque ann\u00e9e entre 2020 et 2022. On atteindra donc 1,5 points de baisse en 2022. Une baisse accompagn\u00e9e d'une augmentation des d\u00e9ductions pour frais de garde et de l'introduction de l'initiative des jeunes PLR qui demande une hausse de la d\u00e9duction pour l'assurance maladie. Concr\u00e8tement, pour une famille de classe moyenne avec 4 personnes, qui b\u00e9n\u00e9ficierait de ces diff\u00e9rentes mesures, \u00e7a pourrait repr\u00e9senter entre 200 et 450 francs de baisse par ann\u00e9e. Pour le canton, \u00e0 terme la baisse de rentr\u00e9e fiscale atteint quelque 90 millions de francs.\r\n***Pourquoi une baisse d'imp\u00f4ts aujourd'hui\r\nLe canton se porte bien, les comptes 2017 ont boucl\u00e9 avec un b\u00e9n\u00e9fice de 147 millions, pour la droite du parlement il \u00e9tait temps que le canton fasse un effort. Ces derniers mois, une dizaine d'interpellation en liens avec des d\u00e9ductions ou des baisses d'imp\u00f4ts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e allant dans ce sens. L'UDC demandait notamment une baisse de 3 points d'imp\u00f4ts! Alors pour ne pas prendre le risque de se retrouver avec une baisse trop forte, jug\u00e9e insoutenable pour le canton, le conseil d'\u00e9tat prend les devants.\r\n****Autre mesure de ce paquet, l'ouverture des n\u00e9gociations avec les communes. \r\nOui elles \u00e9taient en col\u00e8re les communes, voyant que d\u00e8s 2019, avec la RIE3, elles allaient subir de grosses pertes fiscales. Elles attendaient donc un geste du canton pour les aider. Alors le conseil d'\u00e9tat a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir les discussions, une plateforme canton-communes a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e. Il s'agira de voir concr\u00e8tement quel est l'\u00e9tat des comptes communaux pour \u00e9valuer les besoins et faire le point sur la r\u00e9partition de cette aide entre les communes. Le canton le pr\u00e9cise, il pourrait apporter un soutien plus important que les chiffres articul\u00e9s jusqu'ici. \r\n***Et puis un volet social aussi dans ce paquet...\r\nOn peut relever le fait que le canton va passer son cong\u00e9 partenit\u00e9 \u00e0 20 jours d'ici \u00e0 2022, il est aujourd'hui \u00e0 5 jours. Le canton est ainsi pionnier sur cette question. Et puis, il va aussi instaurer un salaire minimum pour les employ\u00e9s de l'\u00e9tat \u00e0 4000.- par mois sur 13 mois. \r\n***En clair, il s'agit l\u00e0 d'un paquet qui a donc de quoi satisfaire la gauche, la droite et les communes... \r\nOui le canton \u00e9tait sous pression de toutes parts, il prend donc le parti de donner des parts de g\u00e2teaux \u00e0 chaque partie. La situation le permet. Aujourd'hui on l'a dit, le canton se porte bien, \u00e7a fait 13 ans qu'il boucle ses comptes dans le noir. Pour certains, \u00e0 droite, il \u00e9tait clairement temps que le canton fasse un effort pour les contribuables.", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608280", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Baisse d'imp\u00f4ts en vue dans le canton de Vaud pour les personnes physiques / FOR_2018-06-06T18:06:00_developpement-4", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques. Il engagera en parall\u00e8le des n\u00e9gociations avec les communes pour mieux compenser les pertes fiscales dues \u00e0 la r\u00e9forme fiscale intervenant d\u00e8s 2019."], "variantIds": ["ece-9608280"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:30Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes Vaudois, vont voir leurs imp\u00f4ts baisser le Conseil d'\u00c9tat, l'annonce, aujourd'hui, il a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie fiscale pour les 4 prochaines ann\u00e9es, une strat\u00e9gie qui touche tous les d\u00e9partements cantonaux au-del\u00e0 de cette baisse d'imp\u00f4ts qui se fera progressivement sur 3 ans, le canton ouvre aussi la porte \u00e0 des n\u00e9gociations pour aider les communes en vue de l'introduction de la RIE3, la r\u00e9forme fiscale vaudoise, il propose \u00e9galement des mesures sociales, bref, Tania Barril, un paquet de mesures qui visent \u00e0 satisfaire tous les bords. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [93%] :\r\nUn paquet qui ratisse large, on l'a fait avec tout d'abord donc cette baisse d'imp\u00f4ts, une baisse de0,5 point chaque ann\u00e9e entre 2020 et 2022 on atteindra donc11,5 points de baisse en 2022 une baisse, accompagn\u00e9e d'une augmentation des d\u00e9ductions pour frais de garde et de l'introduction de l'initiative des jeunes PLR qui demande une hausse de la d\u00e9duction pour l'assurance maladie, concr\u00e8tement, pour une famille de classe moyenne avec 4 personnes qui b\u00e9n\u00e9ficierait de ces diff\u00e9rentes mesures, \u00e7a pourrait repr\u00e9senter entre 200 et 450 francs de baisse d'imp\u00f4ts par ann\u00e9e pour le canton, \u00e0 terme, \u00e7a repr\u00e9sente une baisse de rentr\u00e9es fiscales de quelque 90 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [89%] :\r\nAlors, Tanya pourquoi une baisse d'imp\u00f4ts aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [93%] :\r\nAlors, canton se porte bien : les comptes 2017 ont boucl\u00e9 avec un b\u00e9n\u00e9fice de 147 millions pour la droite du parlement, il \u00e9tait temps que le canton fasse un effort, ces derniers mois une dizaine d'interpellations en lien avec des d\u00e9ductions ou des baisses d'imp\u00f4ts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e allant dans ce sens, l'UDC demandait notamment une baisse de 3 points d'imp\u00f4ts alors pour ne pas prendre le risque de se retrouver avec une baisse trop forte jug\u00e9e insoutenable pour le canton, le Conseil d'\u00c9tat prend les devants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [90%] :\r\nTenez, il y a d'autres mesures avec ce paquet notamment l'ouverture de n\u00e9gociations avec les communes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [94%] :\r\nOui \u00e9taient en col\u00e8re, les communes, voyant que d\u00e8s 2019 avec la RIE3 elles allaient subir de grosses pertes fiscales, elles attendaient donc un geste du canton pour les aider, alors le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir les discussions une plateforme canton commune a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, il s'agira de voir concr\u00e8tement quel est l'\u00e9tat des comptes communaux pour \u00e9valuer les besoins et faire le point sur la r\u00e9partition de cette aide entre les communes, le canton le pr\u00e9cise, il pourrait apporter un soutien plus important que les chiffres articul\u00e9s, juste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [94%] :\r\nIci et puis d\u00e9cid\u00e9ment ce paquet ratisse large, il a aussi un volet social. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [96%] :\r\nOui, on peut relever le fait que le canton va passer son cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e0 20 jours d'ici \u00e0 2022, il est aujourd'hui \u00e0 5 jours le canton est ainsi pionnier sur cette question et puis il va aussi instaurer un salaire minimum pour les employ\u00e9es de l'\u00c9tat \u00e0 4000 francs par mois sur 13 mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [95%] :\r\nAlors, si on traduit Tania Barril, il s'agit l\u00e0 d'un paquet qui a de quoi satisfaire la gauche, la droite et des communes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [95%] :\r\nOui, le canton \u00e9tait sous pression de toutes parts, il prend donc le parti de donner des parts de g\u00e2teaux \u00e0 chaque partie la situation le permet, aujourd'hui, on l'a dit le canton se porte bien, \u00e7a fait 13 ans qu'il boucle ses comptes dans le noir pour certains, il \u00e9tait clairement temps que le canton fasse un effort pour les contribuables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [95%] :\r\nMerci Tania Barril et on accueille la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1685141", "internalArchiveId": "AA1806685452", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "durationSec": 1872, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9627794", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10627953", "ece-9627794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T14:42:14Z", "subTitles": ["09:32:03:13  09:32:17:22\r\n...\r\n\r\n09:32:18:00  09:32:20:16\r\n-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n09:32:20:18  09:32:24:06\r\nLes imp\u00f4ts dans le canton\r\nde Vaud seront baiss\u00e9s.\r\n\r\n09:32:24:08  09:32:28:00\r\nC'est une id\u00e9e de droite,\r\ncontrebalanc\u00e9e par des mesures\r\n\r\n09:32:28:02  09:32:31:06\r\nde gauche sur le salaire minimum\r\net les cr\u00e8ches.\r\n\r\n09:32:31:08  09:32:37:05\r\nPatrick Le Fort expliquera\r\nl'impact de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n09:32:39:12  09:32:43:00\r\nFaut-il avoir peur\r\ndes investisseurs chinois\r\n\r\n09:32:43:02  09:32:47:03\r\net du r\u00e9gime de dictature\r\nauxquels ils sont li\u00e9s ?\r\n\r\n09:32:47:05  09:32:50:02\r\nLe d\u00e9bat est lanc\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n09:32:50:09  09:32:53:03\r\nBob Kennedy\r\n\u00e9tait assassin\u00e9 voil\u00e0 50 ans,\r\n\r\n09:32:53:05  09:32:55:14\r\nun moment o\u00f9 l'histoire a bifurqu\u00e9.\r\n\r\n09:32:55:16  09:33:00:14\r\nC'\u00e9tait aussi un document\r\nexclusif de la T\u00e9l\u00e9vision suisse.\r\n\r\n09:33:00:22  09:33:05:17\r\nCe soir, on \u00e9voquera le poids\r\nfinancier que repr\u00e9sentent\r\n\r\n09:33:05:19  09:33:10:13\r\nles co\u00fbts de la vieillesse\r\net les EMS.\r\n\r\n09:33:10:19  09:33:14:12\r\nMaria Sharapova n'ira pas plus loin\r\n\u00e0 Roland Garros.\r\n\r\n09:33:14:14  09:33:18:03\r\nC'est l'occasion\r\nde parler du ph\u00e9nom\u00e8ne vocal.\r\n\r\n09:33:18:05  09:33:21:09\r\nPlusieurs joueurs crient tr\u00e8s fort.\r\n\r\n09:33:21:11  09:33:26:01\r\nOn verra l'effet de leurs cris.\r\n\r\n09:33:27:05  09:33:29:14\r\n-La baisse d'imp\u00f4t vaudoise\r\n\r\n09:33:29:16  09:33:32:16\r\nretentira dans toute la Suisse.\r\n\r\n09:33:32:18  09:33:35:12\r\nSelon les estimations de P.Broulis,\r\n\r\n09:33:35:14  09:33:38:16\r\nsi on prend un revenu\r\nde 100'000 francs par an,\r\n\r\n09:33:38:18  09:33:42:04\r\nla baisse peut aller\r\nde 100 \u00e0 400 francs.\r\n\r\n09:33:42:06  09:33:46:00\r\nLe total de l'argent\r\nqui ne sera plus per\u00e7u,\r\n\r\n09:33:46:02  09:33:51:09\r\nr\u00e9inject\u00e9 dans le pouvoir d'achat,\r\natteindrait 93 mios.\r\n\r\n09:33:51:11  09:33:56:07\r\nC'est un \u00e9quilibre balanc\u00e9\r\nentre la droite et la gauche.\r\n\r\n09:33:56:09  09:33:59:19\r\nLa baisse d'imp\u00f4t\r\nest de droite et se compl\u00e8te\r\n\r\n09:33:59:21  09:34:04:16\r\npar une s\u00e9rie de mesures sociales\r\nvoulue par la gauche.\r\n\r\n09:34:06:20  09:34:10:08\r\n-Les Vaudois verront\r\nleur facture fiscale diminuer.\r\n\r\n09:34:10:10  09:34:14:05\r\nLe Conseil d'Etat\r\nl'a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n09:34:20:09  09:34:23:02\r\nUne famille de classe moyenne\r\navec deux enfants\r\n\r\n09:34:23:04  09:34:25:21\r\n\u00e9conomiserait\r\nentre 100 et 400 frs par an.\r\n\r\n09:34:26:04  09:34:27:23\r\n-Ces 100 mios\r\n\r\n09:34:28:01  09:34:30:03\r\nque nous pensons dig\u00e9rables.\r\n\r\n09:34:30:05  09:34:33:18\r\nMais il faudra\r\nune ma\u00eetrise de nos d\u00e9penses.\r\n\r\n09:34:33:20  09:34:39:12\r\nLes budgets des prochaines ann\u00e9es\r\ndevront \u00eatre ma\u00eetris\u00e9s.\r\n\r\n09:34:39:19  09:34:43:22\r\n-Ces mesures entrent en vigueur\r\npar \u00e9tape, d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n09:34:44:00  09:34:45:15\r\nA droite et \u00e0 gauche,\r\n\r\n09:34:45:17  09:34:49:22\r\non r\u00e9clamait un geste\r\nenvers les personnes physiques.\r\n\r\n09:34:50:06  09:34:52:13\r\n-Dans les pr\u00e9c\u00e9dents plans,\r\n\r\n09:34:52:15  09:34:54:15\r\non a baiss\u00e9\r\n\r\n09:34:54:17  09:34:56:16\r\nla fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n09:34:56:18  09:35:00:14\r\navec le paquet RIE III\r\net des mesures sociales.\r\n\r\n09:35:00:16  09:35:04:14\r\nDans ce plan, on a une baisse\r\nde la fiscalit\u00e9 mesur\u00e9e\r\n\r\n09:35:04:16  09:35:08:10\r\nen faveur des classes moyennes.\r\n\r\n09:35:08:22  09:35:14:20\r\n-Selon l'UDC,\r\nla baisse ne va pas assez loin.\r\n\r\n09:35:15:04  09:35:17:20\r\n-On avait demand\u00e9\r\n\r\n09:35:17:22  09:35:21:02\r\ntrois points d'imp\u00f4ts d\u00e8s 2019.\r\n\r\n09:35:21:04  09:35:24:16\r\nLe Conseil d'Etat\r\nne nous a pas entendus.\r\n\r\n09:35:24:18  09:35:26:16\r\nNous lancerons\r\ndonc une initiative.\r\n\r\n09:35:27:00  09:35:30:09\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 de la gauche de la gauche,\r\non exprime son m\u00e9contentement.\r\n\r\n09:35:30:16  09:35:33:05\r\n-Je suis favorable \u00e0 des baisses,\r\n\r\n09:35:33:07  09:35:35:23\r\nmais sur les revenus bas et moyens.\r\n\r\n09:35:36:01  09:35:38:18\r\nDes pertes fiscales\r\nvont \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9es,\r\n\r\n09:35:38:20  09:35:40:16\r\nqui s'ajoutent aux pertes li\u00e9es\r\n\r\n09:35:40:18  09:35:43:16\r\n\u00e0 la baisse\r\nde la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n09:35:43:18  09:35:46:08\r\nIl y aura des d\u00e9ficits.\r\n\r\n09:35:46:13  09:35:49:04\r\n-Le paquet comprend\r\ndes autres mesures\r\n\r\n09:35:49:06  09:35:52:05\r\npour les employ\u00e9s\r\nde l'administration.\r\n\r\n09:35:55:21  09:36:00:00\r\nLe Parlement vaudois devra statuer\r\nsur la feuille de route.\r\n\r\n09:36:01:06  09:36:02:18\r\n-P.Le Fort, bonsoir.\r\n\r\n09:36:02:23  09:36:07:17\r\nUne baisse d'imp\u00f4t dans tous les\r\nEtats, \u00e7a a un impact magique.\r\n\r\n09:36:07:19  09:36:14:14\r\n-C'est presque incantatoire,\r\nune promesse de campagne.\r\n\r\n09:36:14:19  09:36:17:12\r\nCe n'est pas un hasard\r\n\r\n09:36:17:17  09:36:26:17\r\nsi les partis de droite\r\npromettent des baisses d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n09:36:26:21  09:36:32:19\r\nC'est quelque chose qui marche,\r\ncar tout le monde peut comprendre.\r\n\r\n09:36:35:22  09:36:40:04\r\nTout le monde \u00e0 la fin du mois\r\naura un peu plus d'argent.\r\n\r\n09:36:40:08  09:36:44:07\r\nLe contribuable est r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n09:36:44:12  09:36:50:01\r\n-Ce mod\u00e8le vaudois, c'est le moment\r\nde dire qu'il est unique ?\r\n\r\n09:36:50:06  09:36:56:13\r\n-C'est un signal \u00e0 l'ext\u00e9rieur: le\r\nCanton de Vaud peut se le permettre.\r\n\r\n09:36:56:15  09:37:05:12\r\nSa sant\u00e9 \u00e9conomique est insolente,\r\navec une dette sous le milliard.\r\n\r\n09:37:05:15  09:37:11:05\r\nPendant 13 ans, le Canton de Vaud\r\na boucl\u00e9 dans le noir.\r\n\r\n09:37:11:09  09:37:17:07\r\nC'est donc tr\u00e8s impressionnant.\r\n\r\n09:37:17:22  09:37:23:15\r\nIl y a une fiert\u00e9 vaudoise,\r\nqui est celle du compromis.\r\n\r\n09:37:23:20  09:37:28:19\r\nEst-ce que c'est le retour du\r\ncompromis dynamique\r\n\r\n09:37:29:00  09:37:32:18\r\nvant\u00e9e dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature ?\r\n\r\n09:37:32:22  09:37:38:20\r\nAujourd'hui,\r\nle Parti socialiste est satisfait.\r\n\r\n09:37:39:09  09:37:41:21\r\n\u00c0 droite, on sentait la r\u00e9signation.\r\n\r\n09:37:41:21  09:37:43:06\r\n-Merci.\r\n\r\n09:37:43:11  09:37:47:17\r\nLa Suisse avait refus\u00e9 le principe\r\ndu revenu universel.\r\n\r\n09:37:47:22  09:37:53:18\r\nRheinau (ZH) veut tenter l'exp\u00e9rience\r\navec un montant mensuel de 2'500 frs.\r\n\r\n09:37:55:07  09:37:59:20\r\n-Le revenu de base inconditionnel\r\nn'a plus rien d'une farce \u00e0 Rheinau,\r\n\r\n09:37:59:22  09:38:03:09\r\ncommune zurichoise\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re allemande.\r\n\r\n09:38:03:11  09:38:06:05\r\nL'ex\u00e9cutif de ce village\r\nde 1'300 \u00e2mes\r\n\r\n09:38:06:07  09:38:08:11\r\ns'est dit pr\u00eat\r\n\u00e0 tenter l'exp\u00e9rience en 2019.\r\n\r\n09:38:08:18  09:38:12:17\r\n-Il faut trouver des alternatives,\r\nc'est une excellente initiative.\r\n\r\n09:38:12:19  09:38:16:01\r\n-Ce sera utile \u00e0 certains,\r\nmais je suis sceptique\r\n\r\n09:38:16:03  09:38:23:04\r\nsur la fa\u00e7on: aurais-je encore\r\nenvie de travailler \u00e0 la fin ?\r\n\r\n09:38:23:12  09:38:27:18\r\n-Deux ans apr\u00e8s le net rejet\r\nde l'initiative f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n09:38:27:20  09:38:31:04\r\npour un revenu\r\nde base inconditionnel,\r\n\r\n09:38:31:06  09:38:35:06\r\nRheinau deviendrait la premi\u00e8re\r\ncommune de Suisse \u00e0 servir de test.\r\n\r\n09:38:35:08  09:38:39:01\r\nC'est la r\u00e9alisatrice Rebecca Panian\r\nqui cherchait un village\r\n\r\n09:38:39:03  09:38:42:00\r\npour exp\u00e9rimenter les effets\r\ndu revenu mensuel garanti.\r\n\r\n09:38:42:08  09:38:44:15\r\n-Au d\u00e9but, on m'a dit:\r\n\r\n09:38:44:17  09:38:47:14\r\n\"En Suisse, c'est nul.\"\r\n\r\n09:38:47:16  09:38:51:21\r\nMais plusieurs communes\r\nse sont rapidement enthousiasm\u00e9es\r\n\r\n09:38:51:23  09:38:55:00\r\net cela devient de plus en plus r\u00e9el.\r\n\r\n09:38:55:07  09:38:58:12\r\n-Le projet a s\u00e9duit le pr\u00e9sident\r\nde commune de Rheinau,\r\n\r\n09:38:58:14  09:39:01:19\r\nqui faisait partie des d\u00e9tracteurs\r\nde l'initiative f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n09:39:01:21  09:39:04:03\r\ncomme 72 % de ses concitoyens.\r\n\r\n09:39:04:09  09:39:06:16\r\n-Ce n'est pas la m\u00eame d\u00e9marche\r\n\r\n09:39:06:18  09:39:09:17\r\nque remplir un bulletin de vote.\r\n\r\n09:39:09:19  09:39:13:20\r\nCette exp\u00e9rience nous permet\r\nde mettre en place un projet\r\n\r\n09:39:13:22  09:39:18:19\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle 1/1,\r\nsans prendre beaucoup de risques.\r\n\r\n09:39:19:02  09:39:22:14\r\n-2'500 francs, garantis chaque mois\r\npour les plus de 25 ans,\r\n\r\n09:39:22:16  09:39:24:13\r\n625 frs pour les mineurs,\r\n\r\n09:39:24:15  09:39:28:02\r\nreste d\u00e9sormais \u00e0 trouver\r\ndes volontaires pour participer.\r\n\r\n09:39:28:09  09:39:30:14\r\nL'exp\u00e9rience d\u00e9marrera uniquement\r\n\r\n09:39:30:16  09:39:33:11\r\nsi 50 % des habitants choisissent\r\n\r\n09:39:33:12  09:39:36:19\r\nde participer au projet:\r\nla masse critique n\u00e9cessaire\r\n\r\n09:39:36:21  09:39:38:16\r\n\u00e0 une \u00e9tude scientifique s\u00e9rieuse.\r\n\r\n09:39:38:18  09:39:40:12\r\nRestera \u00e0 r\u00e9soudre la question\r\ndu financement.\r\n\r\n09:39:40:17  09:39:43:12\r\nLes initiateurs comptent solliciter\r\nle soutien de fondations\r\n\r\n09:39:43:13  09:39:45:23\r\net lancer un financement public\r\nparticipatif.\r\n\r\n09:39:46:21  09:39:51:01\r\n-Demain, le Conseil des Etats se\r\npenchera sur le dossier ambitieux\r\n\r\n09:39:51:03  09:39:56:02\r\nde lier la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9\r\ndes entreprises \u00e0 celle de l'AVS.\r\n\r\n09:39:56:04  09:40:01:02\r\nUn petit groupe de s\u00e9nateurs\r\nl'a pr\u00e9par\u00e9 en secret.\r\n\r\n09:40:01:04  09:40:08:18\r\nCertains ont m\u00eame brod\u00e9 sur le th\u00e8me\r\nd'un gouvernement de l'ombre.\r\n\r\n09:40:09:12  09:40:12:12\r\n-Le mercredi 16 mai,\r\n\r\n09:40:12:13  09:40:18:09\r\nles journalistes parlementaires sont\r\ninvit\u00e9s \u00e0 une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n09:40:18:11  09:40:23:05\r\nIls apprennent\r\nl'existence d'un deal.\r\n\r\n09:40:25:22  09:40:29:22\r\n-Je ne vais pas trahir de secret.\r\n\r\n09:40:30:00  09:40:33:08\r\nLe projet, dont nous parlons,\r\n\r\n09:40:33:09  09:40:37:13\r\nest explosif.\r\n\r\n09:40:39:03  09:40:42:16\r\n-La Commission\r\na d\u00e9cid\u00e9 de nouer un paquet\r\n\r\n09:40:42:18  09:40:46:13\r\npour r\u00e9unir\r\ndeux objets rejet\u00e9s par le peuple:\r\n\r\n09:40:46:15  09:40:52:03\r\nla r\u00e9forme des retraites\r\net la r\u00e9forme RIE III.\r\n\r\n09:40:52:05  09:40:54:02\r\nLe deal est le suivant:\r\n\r\n09:40:54:04  09:40:59:01\r\nPour 1 fr de cadeau aux entreprises,\r\n1 fr est revers\u00e9 \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n09:40:59:03  09:41:04:14\r\nDurant des mois, quatre\r\ns\u00e9nateurs ont travaill\u00e9 dessus:\r\n\r\n09:41:04:16  09:41:10:18\r\nC.Levrat (PS),\r\nK.Keller-Sutter (PLR),\r\n\r\n09:41:10:20  09:41:18:07\r\nR.Noser (PLR) et K.Graber (PDC).\r\n\r\n09:41:18:09  09:41:21:12\r\nAucun n'accepte d'en parler.\r\n\r\n09:41:21:14  09:41:25:07\r\nCe sont eux\r\nqui mettent dans la confidence\r\n\r\n09:41:25:09  09:41:28:20\r\nles centrales\r\ndes quatre grands partis,\r\n\r\n09:41:28:22  09:41:35:08\r\nles syndicats et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n09:41:35:16  09:41:39:03\r\n-A mon avis, depuis deux mois,\r\n\r\n09:41:39:05  09:41:42:20\r\nune cinquantaine de personnes savait.\r\n\r\n09:41:42:22  09:41:45:16\r\nTout le monde savait\r\nl'importance de ce deal.\r\n\r\n09:41:45:18  09:41:50:04\r\nCe n'\u00e9tait pas le moment de d\u00e9railler\r\nou de se profiler personnellement.\r\n\r\n09:41:50:06  09:41:52:05\r\nVoil\u00e0 pourquoi \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n09:41:52:12  09:41:56:10\r\n-Ca a march\u00e9, car la droite\r\net la gauche y ont un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n09:41:56:12  09:42:00:10\r\nL'an dernier, la gauche\r\na fait tomber la r\u00e9forme RIE III;\r\n\r\n09:42:00:12  09:42:03:17\r\nla droite a tu\u00e9\r\nla r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n09:42:03:19  09:42:10:16\r\nPlut\u00f4t que recommencer la guerre,\r\nla paix semble raisonnable.\r\n\r\n09:42:12:05  09:42:14:11\r\n-Ces deux d\u00e9faites ont forc\u00e9\r\n\r\n09:42:14:12  09:42:18:00\r\nles gens \u00e0 chercher une solution.\r\n\r\n09:42:18:09  09:42:20:03\r\n-Pour la trouver,\r\n\r\n09:42:20:05  09:42:23:12\r\nla Commission s'est pench\u00e9e\r\ntrois fois sur le projet.\r\n\r\n09:42:23:14  09:42:27:10\r\nFinalement, A.Berset et U.Maurer\r\napprouvent le deal.\r\n\r\n09:42:27:12  09:42:30:05\r\nLe public peut enfin \u00eatre inform\u00e9.\r\n\r\n09:42:31:12  09:42:36:15\r\n-Tamedia pourrait annoncer la\r\nsuppression de la version papier\r\n\r\n09:42:36:17  09:42:41:09\r\ndu journal Le Matin, ce qui\r\ns'accompagnerait de licenciements.\r\n\r\n09:42:41:11  09:42:46:11\r\nLe syndicat Impressum parle je cite\r\n\"d'une attitude incompr\u00e9hensible\".\r\n\r\n09:42:46:12  09:42:51:09\r\nLe groupe affirme\r\nn'avoir pris aucune d\u00e9cision.\r\n\r\n09:42:52:15  09:42:57:14\r\nEntre la Suisse et la Chine,\r\nil y a des liens politiques,\r\n\r\n09:42:57:16  09:43:02:02\r\nmarqu\u00e9s par des voyages d'Etat,\r\net des investissements chinois\r\n\r\n09:43:02:04  09:43:06:07\r\nqui se multiplient\r\ndans notre \u00e9conomie.\r\n\r\n09:43:06:09  09:43:11:05\r\nL'inqui\u00e9tude\r\nse manifeste au Parlement.\r\n\r\n09:43:12:09  09:43:16:09\r\n-Le Conseil des Etats\r\nenvisage une petite r\u00e9volution:\r\n\r\n09:43:16:11  09:43:20:00\r\ncontr\u00f4ler les investissements\r\n\u00e9trangers en Suisse.\r\n\r\n09:43:20:02  09:43:22:14\r\nIl a suivi ce conseiller\r\n\r\n09:43:22:16  09:43:25:21\r\ninqui\u00e9t\u00e9 par le rachat\r\nde grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses.\r\n\r\n09:43:26:02  09:43:28:18\r\n-Quand un investisseur \u00e9tranger\r\n\r\n09:43:28:20  09:43:31:12\r\nveut acheter un appartement,\r\n\r\n09:43:31:13  09:43:34:14\r\nil doit demander une autorisation.\r\n\r\n09:43:34:16  09:43:38:23\r\nMais quand il ach\u00e8te Syngenta\r\n43 mias, aucun contr\u00f4le.\r\n\r\n09:43:40:11  09:43:43:20\r\n-Le g\u00e9ant Syngenta\r\nen mains chinoises:\r\n\r\n09:43:43:22  09:43:50:16\r\non s'interroge sur la s\u00e9curit\u00e9 des\r\nemplois, sur des d\u00e9localisations...\r\n\r\n09:43:50:18  09:43:53:16\r\ncar les rachats se multiplient.\r\n\r\n09:43:53:18  09:43:56:12\r\nA la Chambre de commerce\r\nSuisse-Chine,\r\n\r\n09:43:56:13  09:43:59:11\r\non ne craint\r\npas le pillage des emplois.\r\n\r\n09:43:59:12  09:44:04:00\r\nCar la Suisse servirait d'exemple\r\n\u00e0 l'\u00e9conomie chinoise.\r\n\r\n09:44:04:13  09:44:06:17\r\n-Le pr\u00e9sident chinois\r\n\r\n09:44:06:19  09:44:09:08\r\nessaie d'orienter l'\u00e9conomie\r\n\r\n09:44:09:10  09:44:12:19\r\nvers une \u00e9conomie de services\r\net de l'innovation.\r\n\r\n09:44:12:21  09:44:18:03\r\nIls ont cr\u00e9\u00e9 un programme pour\r\npousser leur \u00e9conomie dans ce sens.\r\n\r\n09:44:18:05  09:44:22:01\r\nLa Suisse est vue comme un exemple.\r\n\r\n09:44:22:09  09:44:27:00\r\n-P.Monnier a fait venir en Suisse\r\npr\u00e8s de 350 entreprises,\r\n\r\n09:44:27:02  09:44:31:18\r\nil rel\u00e8ve que souvent les Chinois\r\ninvestissent sur le long terme.\r\n\r\n09:44:32:01  09:44:34:14\r\n-Quand les Chinois ach\u00e8tent ici,\r\n\r\n09:44:34:16  09:44:37:13\r\nil y a moins de fermetures...\r\n\r\n09:44:37:15  09:44:41:00\r\n-C'est pas le cas\r\navec les Am\u00e9ricains ?\r\n\r\n09:44:41:02  09:44:46:05\r\n-Moins, on l'a vu r\u00e9cemment\r\navec des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines\r\n\r\n09:44:46:07  09:44:50:13\r\nqui rach\u00e8tent des soci\u00e9t\u00e9s suisses\r\net qui les ferment.\r\n\r\n09:44:50:18  09:44:54:19\r\n-General Electric:\r\n1'400 emplois supprim\u00e9s,\r\n\r\n09:44:54:21  09:44:57:11\r\nEdwards et Rockwell: 500,\r\n\r\n09:44:57:12  09:44:59:10\r\nAutodesk, 230.\r\n\r\n09:44:59:12  09:45:03:09\r\nDes charrettes am\u00e9ricaines,\r\nmais la Suisse a peur des Chinois.\r\n\r\n09:45:04:04  09:45:06:18\r\n-La volont\u00e9 de r\u00e9guler les\r\ninvestissements chinois,\r\n\r\n09:45:06:20  09:45:08:21\r\non la voit ailleurs.\r\n\r\n09:45:08:23  09:45:13:03\r\n-Oui, A.Merkel et E.Macron ont pris\r\nposition pour que l'UE puisse r\u00e9guler\r\n\r\n09:45:13:05  09:45:16:15\r\nles investissements \u00e9trangers.\r\n\r\n09:45:16:17  09:45:20:04\r\nIl y a la crainte de voir\r\nla Chine, Etat autoritaire,\r\n\r\n09:45:20:06  09:45:23:12\r\ns'emparer des fleurons\r\nde nos \u00e9conomies.\r\n\r\n09:45:23:14  09:45:26:19\r\nMais les chiffres sont nuanc\u00e9s.\r\n\r\n09:45:26:21  09:45:29:23\r\nLes Etats-Unis sont le 1er\r\ninvestisseur en Suisse,\r\n\r\n09:45:30:01  09:45:33:09\r\nsuivis par l'UE,\r\nla Chine arrive derri\u00e8re.\r\n\r\n09:45:33:11  09:45:36:12\r\nMalgr\u00e9 les investissements, il n'y a\r\n\"que\" 80 entreprises chinoises\r\n\r\n09:45:36:14  09:45:41:01\r\nen Suisse, alors que 1'000\r\nentreprises suisses sont en Chine.\r\n\r\n09:45:41:03  09:45:45:06\r\nLa Chine investit beaucoup, car elle\r\nest en retard par rapport \u00e0\r\n\r\n09:45:45:08  09:45:49:11\r\nd'autres puissances capitalistes,\r\ndans le domaine des investissements.\r\n\r\n09:45:49:12  09:45:52:15\r\n-On parle d'un r\u00e9gime\r\nqui viole les libert\u00e9s,\r\n\r\n09:45:52:17  09:45:56:00\r\no\u00f9 le parti communiste dirige\r\nl'\u00e9conomie.\r\n\r\n09:45:56:02  09:46:00:07\r\nEn plus des pratiques particuli\u00e8res,\r\nest-ce que cela r\u00e9sonne ?\r\n\r\n09:46:00:09  09:46:03:05\r\n-C'est vrai qu'il y a\r\ndes cas probl\u00e9matiques.\r\n\r\n09:46:03:07  09:46:07:06\r\nPrenez Swissport, le bagagiste\r\na \u00e9t\u00e9 repris par un groupe chinois,\r\n\r\n09:46:07:08  09:46:12:08\r\nqui aurait tent\u00e9 de siphonner\r\nles comptes du groupe suisse.\r\n\r\n09:46:12:10  09:46:16:06\r\nMais il y a aussi des exemples\r\ninverses: l'entreprise Leclanch\u00e9\r\n\r\n09:46:16:08  09:46:20:10\r\nsurvit gr\u00e2ce \u00e0 des capitaux chinois\r\net cr\u00e9e des emplois \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n09:46:20:12  09:46:22:14\r\nIl est tr\u00e8s difficile de g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n09:46:22:16  09:46:25:04\r\nIl y a des exemples\r\npositifs et n\u00e9gatifs.\r\n\r\n09:46:25:06  09:46:28:15\r\nL\u00e0 o\u00f9 le d\u00e9bat\r\nau Parlement est int\u00e9ressant,\r\n\r\n09:46:28:17  09:46:32:05\r\nc'est lorsqu'on \u00e9voque\r\nles investissements strat\u00e9giques.\r\n\r\n09:46:32:07  09:46:35:15\r\nIl y a des rumeurs persistantes\r\nsur l'int\u00e9r\u00eat des Chinois\r\n\r\n09:46:35:17  09:46:39:11\r\npour les barrages suisses,\r\ndes infrastructures jug\u00e9es vitales.\r\n\r\n09:46:39:12  09:46:42:05\r\nIl faut donc contr\u00f4ler\r\nles investissements,\r\n\r\n09:46:42:07  09:46:44:20\r\nqu'ils soient chinois\r\nou de toute autre nation.\r\n\r\n09:46:44:20  09:46:47:00\r\n-Merci.\r\n\r\n09:46:47:02  09:46:51:09\r\nLa Chine est concern\u00e9e\r\npar le nouveau scandale Facebook,\r\n\r\n09:46:51:11  09:46:56:23\r\nqui a avou\u00e9 que des donn\u00e9es de\r\nses utilisateurs ont pu \u00eatre prises\r\n\r\n09:46:57:01  09:47:02:07\r\npar des fabricants de t\u00e9l\u00e9phones\r\nportables et de tablettes chinois.\r\n\r\n09:47:03:03  09:47:06:01\r\n-Les donn\u00e9es\r\ndes utilisateurs Facebook\r\n\r\n09:47:06:03  09:47:08:07\r\nsont \u00e0 nouveau\r\nlivr\u00e9es en p\u00e2ture.\r\n\r\n09:47:08:09  09:47:12:12\r\nSelon les r\u00e9v\u00e9lations\r\ndu New York Times,\r\n\r\n09:47:12:14  09:47:16:19\r\nFacebook a sign\u00e9 en 2004\r\ndes accords de collaboration\r\n\r\n09:47:16:21  09:47:19:03\r\navec Huawei, Lenovo, TCL, Oppo.\r\n\r\n09:47:19:05  09:47:21:06\r\nDes accords techniques, selon\r\nFacebook, qui se d\u00e9fend d'une fuite.\r\n\r\n09:47:21:08  09:47:25:02\r\nMais les donn\u00e9es\r\nne pouvaient \u00eatre utilis\u00e9es\r\n\r\n09:47:25:04  09:47:31:21\r\nsans le consentement\r\ndes utilisateurs.\r\n\r\n09:47:32:04  09:47:34:20\r\n-On n'a pas r\u00e9alis\u00e9 l'ampleur\r\n\r\n09:47:34:22  09:47:36:19\r\nde nos responsabilit\u00e9s\r\n\r\n09:47:36:21  09:47:38:11\r\net c'\u00e9tait une grosse erreur.\r\n\r\n09:47:38:12  09:47:41:02\r\nC'\u00e9tait mon erreur et je suis d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n09:47:41:09  09:47:45:01\r\n-Des excuses d\u00e9j\u00e0 entendues\r\napr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n09:47:45:03  09:47:49:08\r\nsur le partage des donn\u00e9es avec\r\nl'entreprise Cambridge Analytica.\r\n\r\n09:47:49:10  09:47:53:07\r\nPreuve de bonne foi suppl\u00e9mentaire,\r\nle patron de Facebook annonce\r\n\r\n09:47:53:09  09:47:56:06\r\nqu'il va rompre\r\nson partenariat avec Huawei\r\n\r\n09:47:56:08  09:48:01:07\r\nqui serait, pour Washington,\r\nle bras arm\u00e9 technologique de P\u00e9kin.\r\n\r\n09:48:01:08  09:48:06:14\r\nUn pacte r\u00e9v\u00e9lateur aussi de la\r\nvolont\u00e9 tenace de Mark Zuckerberg\r\n\r\n09:48:06:16  09:48:12:13\r\nde conqu\u00e9rir le march\u00e9 chinois de\r\nplus d'un milliard d'utilisateurs,\r\n\r\n09:48:12:15  09:48:15:17\r\nau point d'apprendre le mandarin.\r\n\r\n09:48:15:19  09:48:17:23\r\nIl parle en mandarin\r\n\r\n09:48:18:01  09:48:21:02\r\nCensur\u00e9 en Chine depuis 2009,\r\n\r\n09:48:21:04  09:48:25:12\r\nce nouveau scandale\r\nne risque pas de favoriser Facebook.\r\n\r\n09:48:25:13  09:48:31:02\r\nMais la fortune de M.Zuckerberg\r\na battu un nouveau record vendredi,\r\n\r\n09:48:31:04  09:48:35:18\r\ngrimpant \u00e0 76 mias de dollars.\r\n\r\n09:48:37:01  09:48:40:10\r\n-Apr\u00e8s la crise migratoire de 2015,\r\n\r\n09:48:40:12  09:48:44:09\r\nnous sommes retourn\u00e9s\r\nsur l'\u00eele grecque de Lesbos.\r\n\r\n09:48:44:11  09:48:48:06\r\nUn constat d'espoir\r\npour de nombreux migrants.\r\n\r\n09:48:48:08  09:48:52:17\r\nIls veulent montrer\r\nleur volont\u00e9 de travailler\r\n\r\n09:48:52:19  09:48:55:03\r\net de d\u00e9buter une nouvelle vie.\r\n\r\n09:48:55:05  09:48:57:15\r\nIls emploient symboliquement\r\nles gilets de sauvetage\r\n\r\n09:48:57:17  09:48:59:15\r\nde leur travers\u00e9e.\r\n\r\n09:49:00:22  09:49:05:16\r\n-Une nouvelle vie pour ceux qui ont\r\ntravers\u00e9 la mer pour fuir la mort.\r\n\r\n09:49:05:18  09:49:10:05\r\nUne nouvelle vie pour ces gilets\r\ntransform\u00e9s en sacs.\r\n\r\n09:49:10:07  09:49:15:06\r\nCet atelier emploie 10 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n09:49:15:20  09:49:18:19\r\n-Ce plastique vient de gilets\r\n\r\n09:49:18:21  09:49:22:01\r\nde sauvetage des r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9port\u00e9s\r\n\r\n09:49:22:03  09:49:25:13\r\nentre la Turquie et la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n09:49:25:15  09:49:29:09\r\nJe devais payer 100 euros\r\npour m'en procurer un\r\n\r\n09:49:29:11  09:49:34:14\r\net je n'avais pas assez d'argent\r\ndonc je n'en portais pas.\r\n\r\n09:49:35:06  09:49:39:01\r\n-En Afghanistan,\r\nil avait un atelier de couture\r\n\r\n09:49:39:03  09:49:42:05\r\net \u00e9tait dans les forces\r\nsp\u00e9ciales de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n09:49:42:12  09:49:45:12\r\n-Je me sens en s\u00e9curit\u00e9 maintenant,\r\n\r\n09:49:45:13  09:49:49:09\r\nj'ai reconstruit ma vie:\r\nje loue un appartement,\r\n\r\n09:49:49:11  09:49:52:12\r\nj'ai des amis, un travail,\r\nj'ai r\u00e9alis\u00e9 mon r\u00eave.\r\n\r\n09:49:52:14  09:49:56:18\r\nCe que je voulais c'\u00e9tait \u00eatre\r\nen s\u00e9curit\u00e9 et \u00eatre moi-m\u00eame.\r\n\r\n09:49:57:00  09:50:00:18\r\n-Les r\u00e9fugi\u00e9s gagnent l'\u00e9quivalent\r\nde 700 frs par mois.\r\n\r\n09:50:00:20  09:50:03:11\r\nShuheb vient du Pakistant.\r\n\r\n09:50:03:16  09:50:05:22\r\n-Je suis fier\r\n\r\n09:50:06:00  09:50:08:18\r\nde voir quelqu'un porter nos sacs.\r\n\r\n09:50:08:20  09:50:12:18\r\nOn se dit \"regarde,\r\nc'est l'un de nos sacs\".\r\n\r\n09:50:13:01  09:50:17:08\r\n-Des centaines de milliers\r\nde migrants ont transit\u00e9\r\n\r\n09:50:17:10  09:50:22:19\r\npar Lesbos ces derni\u00e8res ann\u00e9es, un\r\nd\u00e9fi pour l'\u00eele de 86'000 habitants,\r\n\r\n09:50:22:21  09:50:27:12\r\ndont beaucoup ont particip\u00e9\r\nau sauvetage, comme Stratis,\r\n\r\n09:50:27:13  09:50:33:05\r\nnomin\u00e9 pour un prix Nobel\r\nde la paix collectif.\r\n\r\n09:50:35:00  09:50:38:11\r\n-Il y a peu, un bateau a coul\u00e9\r\n\r\n09:50:38:12  09:50:41:12\r\net 7 migrants se sont noy\u00e9s.\r\n\r\n09:50:41:13  09:50:45:14\r\nFaut-il qu'une centaine\r\nse noie pour en parler ?\r\n\r\n09:50:45:16  09:50:47:22\r\nLe probl\u00e8me continue.\r\n\r\n09:50:48:06  09:50:51:11\r\n-Pour les survivants,\r\nla qu\u00eate d'une vie normale\r\n\r\n09:50:51:12  09:50:55:14\r\nne fait que commencer en cr\u00e9ant leur\r\navenir avec les restes du pass\u00e9.\r\n\r\n09:50:55:16  09:51:00:10\r\nEntre 150 et 200 gilets\r\nsont transform\u00e9s par semaine.\r\n\r\n09:51:01:16  09:51:04:06\r\n-R.Kennedy \u00e9tait tu\u00e9 voil\u00e0 50 ans.\r\n\r\n09:51:04:08  09:51:09:11\r\nApr\u00e8s l'assassinat de son fr\u00e8re,\r\ncet \u00e9v\u00e9nement provoquait la stupeur.\r\n\r\n09:51:09:12  09:51:14:18\r\nRegardez cette image, une des\r\nderni\u00e8res prises de B.Kennedy vivant.\r\n\r\n09:51:14:20  09:51:19:05\r\nUne \u00e9quipe de la t\u00e9l\u00e9vision suisse\r\nla saisissait \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n09:51:19:07  09:51:22:20\r\nnos coll\u00e8gues se souviennent.\r\n\r\n09:51:24:11  09:51:29:14\r\n-Cris de douleur et de panique\r\ndans le hall de l'H\u00f4tel Ambassador\r\n\r\n09:51:29:16  09:51:34:22\r\nde Los Angeles: un homme vient\r\nde tirer sur Robert Kennedy,\r\n\r\n09:51:35:00  09:51:39:03\r\npeu apr\u00e8s l'annonce de sa victoire\r\n\u00e0 la primaire en Californie.\r\n\r\n09:51:39:05  09:51:41:12\r\nC'est une \u00e9quipe de la TSR\r\n\r\n09:51:41:14  09:51:44:22\r\nqui filme ces images pour l'\u00e9mission\r\n\"Continents sans visa\".\r\n\r\n09:51:45:00  09:51:48:01\r\nParmi eux, Andr\u00e9 Gazut\r\net Jean-Jacques Lagrange,\r\n\r\n09:51:48:03  09:51:51:13\r\n50 ans ont pass\u00e9\r\ndepuis cet assassinat.\r\n\r\n09:51:52:01  09:51:55:00\r\n-Un des collaborateurs de Kennedy\r\n\r\n09:51:55:02  09:51:58:12\r\ncriait: \"I want a doctor !\"\r\n\r\n09:51:58:13  09:52:07:13\r\nA ce moment-l\u00e0, on a compris, mais\r\non n'a pas entendu de coup de feu.\r\n\r\n09:52:07:20  09:52:10:15\r\n-Quand il a disparu de la sc\u00e8ne,\r\n\r\n09:52:10:17  09:52:15:14\r\nj'ai vaguement entendu \"shoot gun\"\r\n\r\n09:52:15:16  09:52:20:17\r\net j'ai vu des visages se contracter.\r\n\r\n09:52:23:12  09:52:27:23\r\n-Cette \u00e9quipe de la TSR suivait\r\nBob Kennedy depuis deux semaines\r\n\r\n09:52:28:01  09:52:31:04\r\ndans sa campagne \u00e9lectorale\r\npour montrer au public suisse\r\n\r\n09:52:31:06  09:52:35:21\r\nce qu'\u00e9taient\r\nles primaires am\u00e9ricaines.\r\n\r\n09:52:37:13  09:52:41:06\r\n-12 heures d'engagement\r\ntous les jours.\r\n\r\n09:52:41:08  09:52:43:18\r\nIl avait des interviews.\r\n\r\n09:52:43:20  09:52:46:12\r\nIl serrait des mains\r\n\r\n09:52:46:13  09:52:49:17\r\ntoute la journ\u00e9e.\r\n\r\n09:52:49:19  09:52:53:12\r\nOn lui faisait des piq\u00fbres\r\npour que sa main d\u00e9senfle.\r\n\r\n09:52:53:18  09:52:56:19\r\n-Grand favori\r\n\u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate,\r\n\r\n09:52:56:21  09:53:00:23\r\nBob Kennedy jouissait\r\nd'une tr\u00e8s forte popularit\u00e9.\r\n\r\n09:53:01:09  09:53:03:23\r\n-Son charisme \u00e9tait incroyable.\r\n\r\n09:53:04:01  09:53:09:11\r\nC'est pour \u00e7a que \u00e7a a soulev\u00e9\r\nune \u00e9motion extraordinaire.\r\n\r\n09:53:09:12  09:53:11:22\r\nEn pleine guerre du Vietnam,\r\n\r\n09:53:12:00  09:53:15:12\r\nil incarnait un espoir de changement.\r\n\r\n09:53:15:19  09:53:19:11\r\n-Bob Kennedy\r\nmourra le lendemain \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n09:53:19:12  09:53:22:15\r\nLa fin du reportage montre l'hommage\r\n\r\n09:53:22:17  09:53:26:12\r\n\u00e0 la cath\u00e9drale\r\nSaint-Patrick \u00e0 New York.\r\n\r\n09:53:26:13  09:53:31:08\r\nCe document a re\u00e7u le prix\r\nEmmy Award, oscar de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n09:53:31:09  09:53:33:18\r\n-J.P.Schaller, bonsoir.\r\n\r\n09:53:33:23  09:53:37:17\r\nParfois, on dit que le monde va mal.\r\n\r\n09:53:37:22  09:53:43:03\r\nMais il faut se rappeler\r\nde la violence \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n09:53:43:08  09:53:46:16\r\nKennedy, c'est un homme tr\u00e8s dur.\r\n\r\n09:53:46:21  09:53:51:18\r\n-A une autre \u00e9poque, deux empires\r\nse faisaient face avec violence.\r\n\r\n09:53:51:23  09:53:54:15\r\nLes Sovi\u00e9tiques\r\ncontre les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n09:53:54:20  09:53:58:20\r\nOn l'oublie souvent,\r\nmais Bob Kennedy est un pur produit\r\n\r\n09:53:58:22  09:54:02:02\r\nde la Guerre froide,\r\ntout comme son fr\u00e8re John,\r\n\r\n09:54:02:07  09:54:06:07\r\ndont il a dirig\u00e9 la campagne\r\nvictorieuse d'une main de fer.\r\n\r\n09:54:06:09  09:54:08:20\r\nIl a pris son envol politique\r\nsous le s\u00e9nateur Mac Carthy,\r\n\r\n09:54:09:01  09:54:12:11\r\navant d'\u00eatre surnomm\u00e9 \"l'Impitoyable\"\r\ncomme ministre de la Justice,\r\n\r\n09:54:12:15  09:54:16:05\r\npourfendant la mafia, cela signera\r\nl'arr\u00eat de mort des deux fr\u00e8res.\r\n\r\n09:54:16:07  09:54:18:22\r\nLe pr\u00e9sident lui confie la mission\r\nde neutraliser Castro,\r\n\r\n09:54:19:00  09:54:20:20\r\nhuit tentatives d'assassinat\r\nont \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n09:54:20:22  09:54:25:02\r\nLa mort de John le pr\u00e9cipite\r\ndans la d\u00e9pression,\r\n\r\n09:54:25:07  09:54:29:02\r\nil pense abandonner,\r\nmais Jackie le relance.\r\n\r\n09:54:29:07  09:54:33:22\r\nS'ensuit une histoire d'amour\r\nentrecoup\u00e9e d'aventures,\r\n\r\n09:54:34:03  09:54:39:23\r\ndont une suppos\u00e9e avec Marylin,\r\nqui a \u00e9t\u00e9 la ma\u00eetresse de son fr\u00e8re.\r\n\r\n09:54:40:04  09:54:42:06\r\nEt puis la m\u00e9tamorphose ?\r\n\r\n09:54:42:11  09:54:43:23\r\n-Apr\u00e8s la mort de John,\r\n\r\n09:54:44:04  09:54:48:11\r\nil se r\u00e9v\u00e8le en d\u00e9fenseur des pauvres\r\net des minorit\u00e9s raciales.\r\n\r\n09:54:48:12  09:54:51:03\r\nJuste avant sa mort,\r\nil prononce un discours visionnaire\r\n\r\n09:54:51:08  09:54:53:15\r\nsur le PIB, pr\u00e9curseur\r\ndu grand mouvement de Mai 68.\r\n\r\n09:54:53:20  09:54:55:21\r\n\"Le PIB mesure tout\r\nsauf ce qui fait que la vie\r\n\r\n09:54:55:23  09:54:57:20\r\nvaut la peine d'\u00eatre v\u00e9cue.\"\r\n\r\n09:54:57:22  09:55:01:02\r\nIl y a la communaut\u00e9\r\nde destin avec M.Luther King,\r\n\r\n09:55:01:07  09:55:03:04\r\nassassin\u00e9 deux mois avant lui.\r\n\r\n09:55:03:06  09:55:05:15\r\nIl \u00e9tait sur \u00e9coute\r\n\u00e0 la demande de Hoover du FBI.\r\n\r\n09:55:05:17  09:55:08:14\r\nIl improvise un discours\r\nsur le r\u00eave d'une Am\u00e9rique\r\n\r\n09:55:08:19  09:55:11:19\r\nfraternelle et multiraciale\r\nle soir de son assassinat.\r\n\r\n09:55:11:21  09:55:14:05\r\nB.Kennedy, c'est l'anti-Trump\r\n\u00e0 tous les \u00e9gards\r\n\r\n09:55:14:07  09:55:16:13\r\net s'il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident\r\n\u00e0 la place de Nixon,\r\n\r\n09:55:16:15  09:55:20:14\r\nl'Am\u00e9rique et le monde\r\nen auraient peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s.\r\n\r\n09:55:20:19  09:55:22:03\r\n-Merci.\r\n\r\n09:55:22:05  09:55:27:01\r\nLe changement de mentalit\u00e9\r\nsur la question des sexes\r\n\r\n09:55:27:03  09:55:30:12\r\ncontinue \u00e0 bouleverser les habitudes.\r\n\r\n09:55:30:14  09:55:38:04\r\nMiss America supprime le traditionnel\r\nd\u00e9fil\u00e9 en maillot de bain.\r\n\r\n09:55:39:16  09:55:44:15\r\n-Il faudra peut-\u00eatre expliquer\r\naux g\u00e9n\u00e9rations futures\r\n\r\n09:55:44:17  09:55:46:23\r\nque ce d\u00e9fil\u00e9\r\nde femmes \u00e0 demi-nues\r\n\r\n09:55:47:01  09:55:50:05\r\n\u00e9tait une tradition t\u00e9l\u00e9visuelle\r\nlargement accept\u00e9e.\r\n\r\n09:55:50:07  09:55:52:16\r\nLes f\u00e9ministes d\u00e9criaient\r\ndepuis longtemps\r\n\r\n09:55:52:18  09:55:55:00\r\nle sexisme\r\nde cette objetisation de la femme.\r\n\r\n09:55:55:02  09:55:57:04\r\nD\u00e9sormais,\r\nc'est du pass\u00e9 chez Miss America.\r\n\r\n09:55:57:12  09:55:59:10\r\n-Beaucoup de femmes veulent\r\n\r\n09:55:59:12  09:56:01:04\r\nparticiper, mais pas d\u00e9filer\r\n\r\n09:56:01:06  09:56:03:03\r\nen bikini.\r\n\r\n09:56:03:05  09:56:06:06\r\nVous n'avez plus besoin de le faire.\r\n\r\n09:56:06:08  09:56:09:18\r\nOn va s'int\u00e9resser \u00e0 la personnalit\u00e9,\r\nplus au physique.\r\n\r\n09:56:09:20  09:56:11:19\r\nDites-nous vos buts.\r\n\r\n09:56:12:01  09:56:15:15\r\n-G.Carlson a \u00e9t\u00e9 victime\r\nde harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n09:56:15:17  09:56:19:10\r\nLa d\u00e9cision s'inscrit\r\ndans le mouvement #MeToo\r\n\r\n09:56:19:12  09:56:22:14\r\ncontre le harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n09:56:22:16  09:56:26:23\r\nMiss America devra red\u00e9finir\r\nles crit\u00e8res de s\u00e9lection.\r\n\r\n09:56:27:12  09:56:30:08\r\n-Ces changements feront tomber\r\n\r\n09:56:30:10  09:56:33:10\r\nle concours dans l'insignifiance.\r\n\r\n09:56:33:12  09:56:36:06\r\nLes gens ne regarderont plus.\r\n\r\n09:56:36:08  09:56:41:02\r\nMiss America a commenc\u00e9\r\ncomme un concours de maillot de bain\r\n\r\n09:56:41:04  09:56:44:01\r\npour les soldats\r\nrevenus de la guerre.\r\n\r\n09:56:44:03  09:56:47:01\r\nSupprimer ce d\u00e9fil\u00e9 en bikini\r\nn'emp\u00eachera pas le harc\u00e8lement.\r\n\r\n09:56:47:07  09:56:52:01\r\n-La fin de ce d\u00e9fil\u00e9 est le reflet\r\nd'un changement soci\u00e9tal.\r\n\r\n09:56:52:03  09:56:54:22\r\nL'institution des pom-pom girls,\r\n\r\n09:56:55:00  09:56:57:13\r\nsymbole des USA,\r\nest aussi remis en cause.\r\n\r\n09:56:57:15  09:56:57:18\r\nDes clubs y renoncent.\r\n\r\n09:56:57:20  09:57:00:12\r\nUne \u00e9quipe de pom-pom girls\r\na m\u00eame port\u00e9 plainte.\r\n\r\n09:57:00:17  09:57:02:20\r\n-Etre une pom-pom girl,\r\n\r\n09:57:02:22  09:57:05:13\r\nc'est faire partie d'un grand projet.\r\n\r\n09:57:05:15  09:57:10:11\r\nMais \u00e7a veut dire \u00eatre exploit\u00e9e,\r\nmaltrait\u00e9e et non pay\u00e9e.\r\n\r\n09:57:10:20  09:57:15:08\r\n-Ces USA, qui red\u00e9finissent\r\nce qui est acceptable ou non,\r\n\r\n09:57:15:10  09:57:18:23\r\nsont pr\u00e9sid\u00e9s par\r\nun ancien patron de Miss Univers,\r\n\r\n09:57:19:01  09:57:21:12\r\naccus\u00e9 de harc\u00e8lement par 15 femmes.\r\n\r\n09:57:21:14  09:57:24:05\r\nUn vrai paradoxe...\r\n\r\n09:57:25:11  09:57:29:03\r\n-Ce soir,\r\non s'int\u00e9resse au poids financier\r\n\r\n09:57:29:05  09:57:33:05\r\nque repr\u00e9sentent les co\u00fbts\r\nde la vieillesse et les EMS.\r\n\r\n09:57:33:07  09:57:38:20\r\nLa proportion d'actifs baissera\r\npar rapport aux personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n09:57:40:12  09:57:45:07\r\n-A 87 ans, Edouard Mancini\r\nvit toujours chez lui.\r\n\r\n09:57:45:09  09:57:49:02\r\nIl est autonome et pointilleux.\r\n\r\n09:57:49:21  09:57:53:12\r\n-Voici l'organisation militaire.\r\n\r\n09:57:53:13  09:57:56:09\r\nLes dates, les prix, le matin,\r\n\r\n09:57:56:11  09:58:01:12\r\n\u00e0 long terme, moyen terme,\r\nou \u00e0 court terme.\r\n\r\n09:58:01:19  09:58:05:03\r\n-Ses finances\r\nsont aussi bien organis\u00e9es.\r\n\r\n09:58:05:05  09:58:07:14\r\nIl vit avec 4'000 frs,\r\n\r\n09:58:07:16  09:58:10:01\r\ndont 1'480 frs de loyer\r\n\r\n09:58:10:03  09:58:12:19\r\net 550 frs pour de caisse maladie.\r\n\r\n09:58:12:21  09:58:15:23\r\nSon seul luxe\r\nest un abonnement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n09:58:16:06  09:58:19:02\r\n-Je vis comme je l'ai choisi:\r\n\r\n09:58:19:04  09:58:21:23\r\nsans grands artifices.\r\n\r\n09:58:22:07  09:58:26:18\r\n-Apr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\nil a pris une femme de m\u00e9nage.\r\n\r\n09:58:26:20  09:58:28:08\r\nC'est \u00e0 sa charge,\r\n\r\n09:58:28:10  09:58:31:18\r\nm\u00eame si le Canton\r\nsubventionne l'aide \u00e0 domicile.\r\n\r\n09:58:31:20  09:58:34:13\r\nEdouard Mancini\r\nest en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n09:58:34:15  09:58:37:21\r\nS'il n\u00e9cessitait\r\nplus de 2 h de soins par jour,\r\n\r\n09:58:37:23  09:58:43:04\r\nl'EMS deviendrait meilleur march\u00e9.\r\n\r\n09:58:43:12  09:58:46:16\r\n-Si vous avez les soins \u00e0 domicile,\r\n\r\n09:58:46:18  09:58:49:20\r\nles trajets ne sont pas productifs.\r\n\r\n09:58:49:22  09:58:54:12\r\nDu personnel tr\u00e8s qualifi\u00e9\r\naccomplit des t\u00e2ches de base.\r\n\r\n09:58:54:13  09:58:59:20\r\nDans un EMS, le personnel est engag\u00e9\r\nen fonction des comp\u00e9tences.\r\n\r\n09:58:59:22  09:59:03:00\r\nLes co\u00fbts sont mieux r\u00e9partis.\r\n\r\n09:59:03:13  09:59:05:21\r\n-Fran\u00e7oise Roehrich a 90 ans.\r\n\r\n09:59:05:23  09:59:08:16\r\nApr\u00e8s une chute,\r\nelle est entr\u00e9e en EMS.\r\n\r\n09:59:09:05  09:59:11:04\r\n-Mes enfants sont rassur\u00e9s,\r\n\r\n09:59:11:06  09:59:13:16\r\ncar ici il y a quelqu'un la nuit.\r\n\r\n09:59:13:18  09:59:16:05\r\nPourtant, je dors comme un ange.\r\n\r\n09:59:16:11  09:59:19:12\r\n-En EMS,\r\nles patients paient un loyer,\r\n\r\n09:59:19:14  09:59:25:06\r\nqui comprend le m\u00e9nage,\r\nl'assistance et les repas.\r\n\r\n09:59:25:19  09:59:34:10\r\n-C'est 7'440 frs par mois,\r\nce n'est pas donn\u00e9.\r\n\r\n09:59:34:17  09:59:40:08\r\n-Les retrait\u00e9s peuvent recevoir\r\ndes prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n09:59:40:10  09:59:44:05\r\nEn Suisse,\r\n50 % des r\u00e9sidents en re\u00e7oivent.\r\n\r\n09:59:44:07  09:59:46:22\r\nLe co\u00fbt des soins est r\u00e9parti\r\n\r\n09:59:47:00  09:59:52:22\r\nentre le patient,\r\nla caisse maladie et l'Etat.\r\n\r\n09:59:53:00  10:00:00:15\r\nL'Etat paie une bonne part\r\nde la facture de la vieillesse.\r\n\r\n10:00:00:17  10:00:05:03\r\nA l'avenir, ce sera plus cher.\r\n\r\n10:00:05:12  10:00:07:16\r\n-On propose d'introduire\r\n\r\n10:00:07:18  10:00:09:17\r\nun capital soins.\r\n\r\n10:00:09:19  10:00:13:14\r\nVous cotisez chaque mois\r\nsur un compte bloqu\u00e9.\r\n\r\n10:00:13:16  10:00:16:16\r\nCet argent\r\nsera utilis\u00e9 pour les soins.\r\n\r\n10:00:16:23  10:00:22:21\r\n-Le solde de cette \u00e9pargne\r\npourrait \u00eatre laiss\u00e9 en h\u00e9ritage.\r\n\r\n10:00:22:23  10:00:28:01\r\nA l'avenir, l'h\u00e9ritage risque\r\nde se limiter \u00e0 des photos.\r\n\r\n10:00:29:03  10:00:33:03\r\n-C'est le th\u00e8me aussi de \"36'9\"\r\nsur les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n10:00:33:05  10:00:37:16\r\nqui soignent leur sant\u00e9\r\net m\u00eame leur musculation.\r\n\r\n10:00:38:17  10:00:42:06\r\nMaria Sharapova\r\nn'ira pas plus loin \u00e0 Roland Garros.\r\n\r\n10:00:42:07  10:00:46:12\r\nBeaucoup de fautes directes\r\net un service d\u00e9faillant.\r\n\r\n10:00:46:14  10:00:49:18\r\nLa Russe de 31 ans\r\na marqu\u00e9 le tennis mondial.\r\n\r\n10:00:49:20  10:00:53:22\r\nSa personnalit\u00e9s et ses cris\r\nne passent pas inaper\u00e7us.\r\n\r\n10:00:54:00  10:00:56:13\r\nArr\u00eatons-nous sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:00:56:15  10:01:04:12\r\nPourquoi un tel volume sonore\r\net comment est-il re\u00e7u ?\r\n\r\n10:01:09:01  10:01:12:22\r\n-Une symphonie\r\nqui accompagne chaque match.\r\n\r\n10:01:13:00  10:01:15:23\r\nCris\r\n\r\n10:01:16:01  10:01:20:11\r\nMaria Sharapova\r\nest une soliste remarqu\u00e9e,\r\n\r\n10:01:20:12  10:01:23:21\r\nmais la Castafiore des courts\r\nne fait rien d'interdit.\r\n\r\n10:01:24:04  10:01:27:07\r\n-Dans le r\u00e8glement,\r\n\r\n10:01:27:09  10:01:29:12\r\nrien ne stipule qu'un joueur\r\n\r\n10:01:29:14  10:01:32:14\r\nne peut pas crier\r\nquand il frappe la balle.\r\n\r\n10:01:32:16  10:01:34:12\r\nPlein de joueurs le font.\r\n\r\n10:01:34:13  10:01:38:18\r\nC'est vrai\r\nque Maria Sharapova crie plus fort.\r\n\r\n10:01:39:00  10:01:43:16\r\n-Les spectateurs sont rappel\u00e9s\r\n\u00e0 l'ordre quand ils d\u00e9rangent,\r\n\r\n10:01:43:18  10:01:50:20\r\nmais les cris des joueurs\r\nne g\u00eanent pas les spectateurs.\r\n\r\n10:01:53:05  10:01:56:07\r\n-On ne lui demandera pas\r\nde jouer moins fort,\r\n\r\n10:01:56:09  10:01:58:14\r\njuste pour moins l'entendre.\r\n\r\n10:01:58:16  10:02:02:09\r\n-Quand on fait un effort,\r\nil faut souffler.\r\n\r\n10:02:02:11  10:02:04:07\r\nQuand on crie, on souffle.\r\n\r\n10:02:04:09  10:02:07:14\r\n-J'ai grandi avec Monica Seles,\r\n\u00e7a ne me d\u00e9range pas.\r\n\r\n10:02:07:23  10:02:12:11\r\n-En 1998, la finale\r\nentre M.Seles et A.Sanchez\r\n\r\n10:02:12:12  10:02:15:23\r\n\u00e9tait assez bruyante.\r\n\r\n10:02:16:01  10:02:19:06\r\nCris\r\n\r\n10:02:19:12  10:02:21:13\r\n-Si les t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\r\n10:02:21:15  10:02:23:16\r\nne sont pas contents,\r\n\r\n10:02:23:18  10:02:27:00\r\nil leur suffit de baisser le son.\r\n\r\n10:02:27:13  10:02:30:17\r\n-Les allergiques\r\nn'auront pas \u00e0 le faire.\r\n\r\n10:02:30:19  10:02:34:14\r\nM.Sharapova\r\na \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e par G.Muguruza.\r\n\r\n10:02:34:16  10:02:39:15\r\nCelui qui crie le plus\r\nne gagne pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:02:42:14  10:02:47:02\r\n-C'est la fin de cette \u00e9mission,\r\nmerci de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:02:47:04  10:02:51:03\r\nNe manquez pas \"Infrarouge\"\r\nsur le deal de rue.\r\n\r\n10:02:51:05  10:02:56:06\r\nEsther Mamarbachi anime l'\u00e9mission\r\npour la derni\u00e8re fois, bravo \u00e0 elle.\r\n\r\n10:02:56:08  10:02:58:02\r\nExcellente soir\u00e9e.\r\n\r\n10:02:58:04  10:03:00:07\r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:03:00:09  10:03:04:01\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, M.D'Auria, C.Guiraud,\r\nR.Katiyunguruza, S.Vuissoz.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040032\r\nDate de transcription : 13-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [84%] : \r\nC'est son c\u00f4t\u00e9 magique et puis apr\u00e8s le le y en avoir, question et c'est quelque chose de mal voil\u00e0 tous les \u00c9tats du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:34 > 0:00:38) [90%] : \r\nOui, chef du bureau Vaudois c'est voil\u00e0 c'est autre c'est l'heure de gloire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:39 > 0:00:40) [94%] : \r\nAlors \u00e7a, moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:00:45 > 0:00:46) [76%] : \r\nJe crois, autrement dit Lausanne du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:52 > 0:00:55) [88%] : \r\nAh oui, je dirais, alors faisons vite la simulation, donc si quelqu'un gain de 100000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:57 > 0:00:59) [84%] : \r\nGagne 100 \u00e0 400 francs qu'est ce que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:23) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le canton de Vaud prend la mesure spectaculaire, les imp\u00f4ts seront baiss\u00e9s, c'est une id\u00e9e de droite dans un contexte de compromis avec des mesures de gauche sur le salaire minimum et les cr\u00e8ches Patrick Le Fort, expliquera l'impact de la d\u00e9cision et la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique qui la permet certains disent le mod\u00e8le Vaudois, faut-il avoir peur des investisseurs chinois leur volont\u00e9 d'influence sur le r\u00e9gime de dictature auxquels ils sont li\u00e9s, le d\u00e9bat est lanc\u00e9 au Parlement Bob Kennedy \u00e9tait assassin\u00e9 voil\u00e0 50 ans, c'est peut-\u00eatre un moment o\u00f9 l'histoire a bifurqu\u00e9, c'\u00e9tait aussi un document exclusif de la T\u00e9l\u00e9vision suisse les t\u00e9moins se souviennent, nous poursuivons notre s\u00e9rie sur la r\u00e9volution d\u00e9mographique, ce soir, on \u00e9voquera le poids financier que repr\u00e9sentent les co\u00fbts de la vieillesse et des EMS et puis Maria Sharapova n'ira pas plus loin, Roland Garros, maire, sa personnalit\u00e9 marque toujours, c'est l'occasion de parler du ph\u00e9nom\u00e8ne vocal plusieurs joueuses et joueurs crie tellement fort, on verra comment les adversaires des spectateurs le ressentent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:25 > 0:04:03) [90%] : \r\nLa baisse d'imp\u00f4ts vaudoise retentira dans toute la Suisse et les chiffrer, selon l'estimation que nous donnait Pascal Broulis regardez ces chiffres, si on prend un revenu de 100000 francs par an la baisse peut aller de 100 \u00e0 400 francs pour l'ensemble des mesures qui sont pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui le total de l'argent qui ne sera plus per\u00e7u et donc r\u00e9inject\u00e9e dans le pouvoir d'achat atteindrait 93 millions une telle baisse implique un choc psychologique, c'est aussi un \u00e9quilibre balanc\u00e9 entre la droite et la gauche, la baisse d'imp\u00f4ts de Droite, compl\u00e9t\u00e9 par une s\u00e9rie de mesures sociales voulue par la gauche, Manon Germont J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:04:04 > 0:04:05) [91%] : \r\n\u00e0 l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:05 > 0:04:22) [95%] : \r\nLes Vaudois verront leur facture fiscale diminuer le Conseil d'\u00c9tat est venu l'annoncer au complet cet apr\u00e8s- midi, baisse de l'imp\u00f4t sur le revenu, augmentation des d\u00e9ductions pour les frais de garde et pour l'assurance maladie, une famille avec 2 enfants et un revenu d'environ 100000 francs pour \u00e9conomiser entre 100 et 400 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:22 > 0:04:38) [87%] : \r\nJ'ces 100 millions que nous pensons, et dig\u00e9rable, mais alors c'est vrai que de l'autre c\u00f4t\u00e9, la main des imp\u00f4ts financent des prestations, nous devrons avoir une ma\u00eetrise de nos d\u00e9penses, \u00e7a, c'est aussi le l'autre pendant et les Budgets successifs de ces prochaines ann\u00e9es, nous devrons les ma\u00eetriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:38 > 0:04:47) [98%] : \r\nCes mesures entreront en vigueur progressivement \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche on r\u00e9clamait depuis longtemps un geste en direction des personnes physiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:47 > 0:05:07) [94%] : \r\nJusqu'\u00e0 maintenant, il est vrai que nous avons dans les pr\u00e9c\u00e9dents plans d'abord baisser la fiscalit\u00e9 des entreprises au travers du paquet Rio 3 assorti de mesures sociales en faveur des populations les plus d\u00e9favoris\u00e9es dans ce nouveau plan, au fond, nous avons la volont\u00e9 d'avoir une baisse de la fiscalit\u00e9 mesur\u00e9 en faveur des classes moyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:07 > 0:05:13) [97%] : \r\nLe Parti socialiste et les Verts saluent ce paquet fiscal mais l'UDC estime que la baisse ne va pas assez loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:13 > 0:05:23) [93%] : \r\nNous, on avait demand\u00e9 3 points d'imp\u00f4ts \u00e0 partir de 2019, le Conseil d'\u00c9tat ne nous a pas entendus, puisque c'est comme \u00e7a, nous lancerons une initiative et c'est la population qui d\u00e9cidera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:23 > 0:05:28) [98%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la gauche de la gauche, on ne va pas aussi loin mais on exprime aussi son m\u00e9contentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:28 > 0:05:43) [95%] : \r\nJe serais favorable \u00e0 des baisses d'imp\u00f4ts mais cibl\u00e9e sur les revenus bas et moyens et puis \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer des pertes fiscales qui s'ajoute aux pertes li\u00e9es \u00e0 la baisse de la fiscalit\u00e9 sur les entreprises, l'un dans l'autre, il va y avoir des d\u00e9ficits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:44 > 0:05:57) [92%] : \r\nLe paquet comprend plusieurs autres mesures notamment pour les employ\u00e9es de l'administration compte anale, avec l'allongement du cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e0 20 jours et un salaire minimum de 13 virgule 4 1000 francs cette feuille de route, doit encore \u00eatre accept\u00e9 par le Parlement Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:58 > 0:06:04) [92%] : \r\nPatrick Lefort dans tous les pays du monde, un \u00c9tat qui baisse les imp\u00f4ts, il y a toujours une petite musique magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:04 > 0:06:34) [91%] : \r\nOui, je dirais qu'il y a quelque chose d'incantatoire, ce n'est pas un hasard si les partis de droite en g\u00e9n\u00e9ral promettent des baisses d'imp\u00f4ts en campagne \u00e9lectorale, lorsque vous dites, baisse d'imp\u00f4ts, vous voyez, l\u00e0, la petite lumi\u00e8re s'allume et dans dans les yeux du du contribuable citoyen c'est quelque chose qui marche parce que tout le monde peut le comprendre, tout \u00e0 coup la politique devient concr\u00e8te chacun \u00e0 la fin du mois, or un peu plus d'argent sur son compte, tout le monde peut le comprendre, et puis un aspect aussi r\u00e9compense le citoyen contribuable est r\u00e9compens\u00e9 pour sa contribution \u00e0 la richesse collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:34 > 0:06:41) [85%] : \r\nAlors vous \u00eates chef de notre bureau Vaudois, un \u00c9tat qui peut se permettre \u00e7a, est ce que c'est le moment de dire : il y en a point comme nous, il y a, il y a un mod\u00e8le Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:41 > 0:07:34) [91%] : \r\nEn tout cas le le canton de Vaud aujourd'hui c'est clair, envoie un signal assez fort \u00e0 l'ext\u00e9rieur ce signal, c'est nous, on peut se le permettre, on peut se le permettre, parce que le canton de Vaud a une sant\u00e9 financi\u00e8re presque insolente, si je devais donner un chiffre, ce serait 13 comme le nombre d'ann\u00e9es cons\u00e9cutives o\u00f9 le canton de Vaud a a termin\u00e9, a conclu ses ses comptes dans le noir, donc vous voyez quelque chose de de tr\u00e8s impressionnant et puis il y a une autre fiert\u00e9 Vaudois, qui est celle du compromis alors typiquement, aujourd'hui on est dans le fruit d'un compromis, on donne des gages \u00e0 droite, on donne des gages \u00e0 gauche, est ce que c'est le retour du compromis dynamiques tellement vant\u00e9 lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature, on sait que ce compromis dynamique a \u00e9t\u00e9 ce compromis \u00e9tait pas mal mis \u00e0 mal ces derniers temps, alors aujourd'hui on voit la r\u00e9action du Parti socialiste qui dit on est satisfait, on esp\u00e8re que tout va s'apaiser \u00e0 droite quand j'ai entendu le le PLR aujourd'hui on sentait davantage de de r\u00e9signation que d'enthousiasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:34 > 0:07:52) [89%] : \r\nMerci Patrick, le peuple suisse avait refus\u00e9 le principe, mais l'id\u00e9e fait son chemin, le revenu Universel, est une logique d'avenir, selon ses promoteurs, la commune de Reina au dans le canton de Z\u00fcrich veut tenter l'exp\u00e9rience, le montant chaque mois serait fix\u00e9 \u00e0 2500 francs No\u00e9mie lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:52 > 0:08:04) [92%] : \r\nLe revenu de base inconditionnel n'a plus rien d'une farce \u00e0 Reina ou communes z\u00fcrichoises nich\u00e9e dans les vignobles, \u00e0 la fronti\u00e8re allemande, l'ex\u00e9cutif de ce village de 1300 hommes s'est dit pr\u00eat \u00e0 tenter l'exp\u00e9rience en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:06 > 0:08:11) [94%] : \r\nIl est temps de trouver des alternatives comme celle-ci, et je trouve que c'est une excellente initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:11 > 0:08:22) [90%] : \r\nOui, c'est l'\u00e9tait, cela sera certainement utile \u00e0 certaines personnes mais je reste sceptique sur la fa\u00e7on dont on abordera le monde du travail, aurais-je encore envie de travailler \u00e0 la fin, pas \u00e9tonnant flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:22 > 0:08:37) [94%] : \r\n2 ans apr\u00e8s le Net rejet de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale pour un revenu de base inconditionnel Rheinau pourrait donc devenir la premi\u00e8re commune de Suisse \u00e0 servir de test, elle a r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de la r\u00e9alisatrice Rebecca Panian qui cherchait un village pour exp\u00e9rimenter les effets d'un revenu mensuel garanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:39 > 0:08:52) [87%] : \r\nEnfin bien au d\u00e9but, quand j'ai lanc\u00e9 cette id\u00e9e, les gens ont dit, enfin en Suisse cheville bof, c'est nul, mais plusieurs communes se sont rapidement enthousiasm\u00e9 pour ce projet, et cela devient de plus en plus r\u00e9aliste, je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:52 > 0:09:01) [96%] : \r\nLe projet a s\u00e9duit le pr\u00e9sident de commune de Reinach, lui qui faisait \u00e9galement partie des d\u00e9tracteurs de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale comme 72 pourcent de ses concitoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:01 > 0:09:17) [93%] : \r\n\u00e7a gratte Azarov, ce n'est pas la m\u00eame d\u00e9marche de recevoir un bulletin de vote \u00e0 la maison, il faut lire la brochure et remplir des petites croix tout \u00e7a est tr\u00e8s th\u00e9orique, l\u00e0 cette exp\u00e9rience nous permet de mettre en place un projet \u00e0 l'\u00e9chelle 1 sans prendre beaucoup de risques, je trouve que c'est tr\u00e8s attractifs comme projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:17 > 0:09:25) [94%] : \r\n2500 francs garanti chaque mois pour les plus de 25 ans 621 francs pour les mineurs, reste d\u00e9sormais \u00e0 trouver des volontaires pour participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:26 > 0:09:37) [93%] : \r\nL'exp\u00e9rience pilote de Marat uniquement si la moiti\u00e9 au moins des habitants choisi de participer au projet, c'est la masse critique n\u00e9cessaire pour garantir une \u00e9tude scientifique s\u00e9rieuse restera alors \u00e0 r\u00e9soudre la question du financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:38 > 0:09:43) [80%] : \r\nLes initiateurs du projet compte solliciter le soutien de fondation et lanc\u00e9 un financement public participatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:45 > 0:10:06) [93%] : \r\nDemain, le Conseil des \u00c9tats se penchera sur le dossier le plus ambitieux de sa l\u00e9gislature li\u00e9s : la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises \u00e0 la r\u00e9forme de l'AVS, c'\u00e9tait une surprise, elle ne vient pas de nulle part, un tout petit groupe de s\u00e9natrices et s\u00e9nateurs l'avaient pr\u00e9par\u00e9 en secret, certains ont m\u00eame brod\u00e9 sur le th\u00e8me du Neuch\u00e2tel Regierung un gouvernement de l'ombre, Pierre Neveu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:08 > 0:10:24) [97%] : \r\nNous sommes le mercredi 16 mai de fa\u00e7on tr\u00e8s inhabituelle, les journalistes parlementaires sont invit\u00e9s \u00e0 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 9 heures du matin encore mal r\u00e9veill\u00e9s, ils apprennent alors l'existence du deal le plus spectaculaire de cette l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:25 > 0:10:36) [84%] : \r\nIl faisait en th\u00e9ine Karim n'est-ce pas, je ne vais pas trahir de secrets, si je vous dis que le projet dont nous parlons aujourd'hui est explosif, je suis pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:37 > 0:11:31) [91%] : \r\nLe projet ne voil\u00e0, la commission a d\u00e9cid\u00e9 de nouer un grand paquet o\u00f9 seront r\u00e9unis 2 objets majeurs, rejet\u00e9 par le peuple en 2017, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et la r\u00e9forme des retraites, le deal est le suivant : pour un franc cadeau aux entreprises 1 francs sera vers\u00e9e \u00e0 l'AVS ce coup, cela fait des mois que 4 s\u00e9nateurs y ont travaill\u00e9 dans le plus grand secret, il y a Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS, Karin Keller-Sutter, une puissante s\u00e9natrice PLR Ruedi Noser PLR z\u00fcrichois et enfin Konrad Graber un tr\u00e8s influent s\u00e9nateur PDC aujourd'hui, aucun d'entre eux n'acceptent de parler ouvertement, mais ce sont eux qui ont esquiss\u00e9 le plan approuv\u00e9 par la commission et ce sont eux qui mette dans la confidence, les centrales des 4 grands partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:31 > 0:11:49) [92%] : \r\nLes syndicats et l'\u00e9conomie, \u00e0 mon avis, une cinquantaine de personnes \u00e9taient au courant depuis un mois et demi, 2 mois de Style, mais tout le monde s'est rendu compte que c'\u00e9tait vraiment important c'\u00e9tait pas le moment d\u00e9raill\u00e9 et puis qu'il fallait travailler s\u00e9rieusement, c'\u00e9tait pas le moment de se profiler personnellement en essayant de faire la une du Blick et voil\u00e0 pourquoi c'est un march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:49 > 0:12:09) [93%] : \r\nSi \u00e7a a march\u00e9, c'est que la droite et la gauche y ont un int\u00e9r\u00eat l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la gauche a fait tomber la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et la droite pas tuer la r\u00e9forme des retraites, la premi\u00e8re est tr\u00e8s urgente pour la gauche et la 2\u00e8me tr\u00e8s urgent pour la droite, alors plut\u00f4t que de recommencer la guerre, un accord de paix sont plus raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:10 > 0:12:15) [88%] : \r\nCes 2 d\u00e9faites ont forc\u00e9 les gens \u00e0 se mettre \u00e0 table et \u00e0 essayer d'chercher une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:15 > 0:12:27) [90%] : \r\nPour la trouver, la commission se penchera 3 fois sur le projet finalement Alain Berset et ou Lima horaires approuvent le deal, le public peut enfin \u00eatre inform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:30 > 0:12:48) [94%] : \r\nSelon les informations de la RTS, le groupe Tamedia pourrait annoncer demain la suppression de la version papier du journal Le Matin, la mesure s'accompagnerait de nombreux licenciements, le syndicat Impressum parle, je cite, d'une attitude incompr\u00e9hensible, le groupe Tamedia affirme qu'aucune d\u00e9cision n'est prise pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:50 > 0:13:10) [88%] : \r\nOn reparle des Liens entre la Suisse et la Chine, il y a les Liens politiques marqu\u00e9e par les voyages d'd\u00e9parts r\u00e9cents, il y a les investissements chinois important qui se multiplient dans notre \u00e9conomie, l'inqui\u00e9tude se manifeste sur le sujet au Parlement des \u00e9lus d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens voudraient mieux contr\u00f4ler toute mainmise chinoise \u00e0 le faire, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:11 > 0:13:23) [94%] : \r\nNon, le Conseil des \u00c9tats envisagent une petite r\u00e9volution, de contr\u00f4ler les investissements \u00e9trangers en Suisse, il a suivi ce s\u00e9nateur valaisan inqui\u00e9t\u00e9 par les rachats de grandes entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:23 > 0:13:38) [82%] : \r\nQuand un investisseur chinois veulent l'acheter un appartement \u00e0 Verbier, par exemple, elle doit demander une autre une autorisation et quand le m\u00eame j'ai une chinois vient et signe Gent pour 40 \u00e0 3 milliards aucun contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:50) [84%] : \r\nSi une g\u00eane le g\u00e9ant suisse de l'agrochimie Emma chinoise, on s'interroge sur la s\u00e9curit\u00e9 des employes, on craint les d\u00e9localisations car les rachats ici Gue\u00ef gourmet ce multi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:52 > 0:14:01) [91%] : \r\n\u00e0 la Chambre de commerce Suisse Chine on ne craint pas le pillage des emplois car la Suisse servirait d'exemple \u00e0 une \u00e9conomie chinoise qui se transforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:01 > 0:14:20) [91%] : \r\nLe nouveau pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne Ping depuis maintenant 5 ans, c'est d'\u00e9tablir une transformation de l'\u00e9conomie chinoise qui doit s'orienter vers une \u00e9conomie de services et de l'innovation, ils ont m\u00eame cr\u00e9\u00e9 un programme s'appelle le China 2025 qui sert vraiment a pouss\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper leur \u00e9conomie dans ce sens, c'est pour \u00e7a qu'la Suisse est per\u00e7u comme un exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:20 > 0:14:30) [90%] : \r\nEt g\u00e9n\u00e9rer et Philippe Monnier a fait venir en Suisse, pr\u00e8s de 350 entreprises du monde entier, il rel\u00e8ve que souvent les Chinois investissent sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:30 > 0:14:49) [91%] : \r\nLorsque les soci\u00e9t\u00e9s chinoises, ach\u00e8te des soci\u00e9t\u00e9s en Suisse il y a moins entre guillemets de d\u00e9g\u00e2ts de de fermetures d'usines etc, ce n'est pas le cas pour les soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines, c'est certainement moins le cas, on a vu en certain nombre d'exemples dans le pass\u00e9 r\u00e9cent des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines qui rach\u00e8tent des soci\u00e9t\u00e9s suisses et qui finissent par les fermer, en tout cas, enferm\u00e9 une bonne partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:49 > 0:15:00) [89%] : \r\nGeneral Electric 1400 emplois supprim\u00e9s Edward C. Rockwell 500 Autodesk 230 des charrettes am\u00e9ricaines mais la Suisse a peur des Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:01 > 0:15:06) [95%] : \r\nGaspard Kuhn, cette volont\u00e9 de contr\u00f4ler les investissements chinois, on la voit ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:06 > 0:15:47) [93%] : \r\nEh oui, Emmanuel Macron et Angela Merkel ont pris position r\u00e9cemment pour que l'Union europ\u00e9enne puissent limiter les investissements \u00e9trangers il on sent que l'Europe a peur que la Chine un \u00e9tat encore autoritaire fassent main basse sur des fleurons de l'\u00e9conomie, les chiffres sont quand m\u00eame plus nuanc\u00e9e en Suisse, les \u00c9tats-Unis restent le 1er investisseur \u00e9tranger, suivie par l'Union europ\u00e9enne, la Chine est loin derri\u00e8re, il n'y a que 80 entreprises chinoises implant\u00e9es en Suisse alors qu'il y a plus de 1000 entreprises suisses pr\u00e9sentes en Chine, en r\u00e9alit\u00e9 par rapport \u00e0 la taille de son \u00e9conomie, la Chine a pris un peu de retard dans ses investissements \u00e9trangers \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est peut-\u00eatre ce retard qu'elle essaie de combler aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:47 > 0:15:56) [89%] : \r\nOn parle, le r\u00e9gime qui a beaucoup de sang sur les mains qui viole les libert\u00e9s ou le Parti communiste dominent l'\u00e9conomie plus des pratiques particuli\u00e8res, \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:56 > 0:16:42) [93%] : \r\nOui, il y a des cas probl\u00e9matiques un au-del\u00e0 de la question des droits de l'homme que vous \u00e9voquez, prenez par exemple Swissport qui appartenait \u00e0 Swissair, le bagagiste est pass\u00e9e en mains chinoises, le groupe chinois s'arr\u00eate, tenter de siphonner les comptes du groupe suisse autre exemple contraire cette fois Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon continue \u00e0 cr\u00e9er des emplois dans les batteries gr\u00e2ce \u00e0 des capitaux chinois, en r\u00e9alit\u00e9, on trouvera toujours des exemples positifs et n\u00e9gatifs, il est difficile de g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 partir de ces exemples l\u00e0 o\u00f9 le d\u00e9bat \u00e0 Berne est int\u00e9ressant, c'est quand on parle des investissements strat\u00e9giques des infrastructures vitales, il y a des rumeurs persistantes sur la volont\u00e9 de groupes chinois d'acheter les barrages en Suisse, et l\u00e0, il est peut-\u00eatre n\u00e9cessaire d'ouvrir le d\u00e9bat, que ce soit pour des investissements venus de Chine ou de tout autre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:42 > 0:16:58) [94%] : \r\nMerci Gaspard la Chine justement est un des pays concern\u00e9s par le nouveau scandale Facebook, le r\u00e9seau social est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 aux aveux des donn\u00e9es de ses utilisateurs ont pu \u00eatre prises par des fabricants de t\u00e9l\u00e9phones portables et de tablettes chinois Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:59 > 0:17:29) [92%] : \r\nLes donn\u00e9es des utilisateurs Facebook \u00e0 nouveau livr\u00e9 en p\u00e2ture, c'est la question qui se pose aujourd'hui apr\u00e8s les derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations du New York Times, Facebook a sign\u00e9 en 2004, des accords de collaboration avec ouais, Lenovo, TCL ou au pot des constructeurs de t\u00e9l\u00e9phones portables chinois accord purement technique, selon Facebook qui se d\u00e9fend d'une nouvelle fuite les donn\u00e9es personnelles ne pouvaient \u00eatre utilis\u00e9s sans le consentement des utilisateurs, affirme le r\u00e9seau social des nouvelles promesses qui en rappelle d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:30 > 0:17:38) [93%] : \r\nNous n'avons pas r\u00e9alis\u00e9 l'ampleur de nos responsabilit\u00e9s et c'\u00e9tait une grosse erreur, c'\u00e9tait mon erreur et je suis d\u00e9sol\u00e9 \u00e0 l'hame\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:38 > 0:18:12) [93%] : \r\nDes excuses d\u00e9j\u00e0 entendu apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur le partage de donn\u00e9es avec l'entreprise Cambridge Analytica r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a 2 mois et demi, preuve de bonne foi suppl\u00e9mentaires aujourd'hui, le patron de Facebook annonce qu'il va rompre son partenariat avec ouais, il faut dire que oui et soup\u00e7onn\u00e9 par Washington d'\u00eatre le bras arm\u00e9 technologique de P\u00e9kin impact malheureux donc mais r\u00e9v\u00e9lateur aussi de la volont\u00e9 tenace de Mark Zuckerberg de conqu\u00e9rir le march\u00e9 chinois, fort de plus d'un milliard d'utilisateurs au point d'apprendre le mandarin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:18:12 > 0:18:15) [82%] : \r\nOui, je suis \u00e0 11 mois elle n'induit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:16 > 0:18:22) [93%] : \r\nFacebook est censur\u00e9 en Chine depuis 2009 et ce nouveau scandale risque de ne pas favoriser une ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:22 > 0:18:35) [90%] : \r\nDes r\u00e9v\u00e9lations qui n'affecte pas pour l'instant, la fortune de Mark Zuckerberg, qui a battu un nouveau record vendredi, grimpant \u00e0 76 milliards de dollars, mais 16 peines si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:36 > 0:18:56) [94%] : \r\nOn l'a vu hier dans ce journal, apr\u00e8s la crise migratoire de 2015 nous sommes retourn\u00e9s sur l'\u00eele grecque de Lesbos 2\u00e8me volet ce soir, c'est l'occasion d'un constat d'espoir pour de nombreux migrants, ils veulent montrer leur volont\u00e9 de travailler et de d\u00e9buter une nouvelle vie et c'est tout un symbole, ils emploient les gilets de sauvetage, utilis\u00e9 dans la travers\u00e9e Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:58 > 0:19:09) [92%] : \r\nUne nouvelle vie pour celles et ceux qui ont travers\u00e9 la mer pour fuir la mort une nouvelle vie pour ces gilets de sauvetage vou\u00e9es \u00e0 la destruction, transform\u00e9 en sacs et accessoires branch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:10 > 0:19:16) [92%] : \r\nSous l'impulsion d'une ONG locale cet atelier emploie une dizaine de r\u00e9fugi\u00e9s d'ailleurs from Life Choquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:16 > 0:19:30) [90%] : \r\nCe plastique qui vient de gilets de sauvetage, les r\u00e9fugi\u00e9s, les porter en traversant la mer entre la Turquie et la Gr\u00e8ce se passe moi je devais payer 100 euros ou passeurs pour m'en procurer un mais je n'avais pas assez d'argent, donc je n'en portait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:31 > 0:19:32) [70%] : \r\nElle connaissait avant la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:33 > 0:19:39) [95%] : \r\nEn Afghanistan, Amir poss\u00e9der un atelier de couture, il a aussi fait partie des forces sp\u00e9ciales de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:40 > 0:19:53) [91%] : \r\nAvec Elsa et Fragonard, je me sens en s\u00e9curit\u00e9 maintenant, j'ai reconstruit ma vie, je loue un appartement, j'ai un travail, j'ai des amis parmi les locaux et les r\u00e9fugi\u00e9s, j'ai r\u00e9alis\u00e9 mon r\u00eave, tout ce que je voulais, c'est \u00eatre en s\u00e9curit\u00e9 \u00eatre moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:53 > 0:19:59) [82%] : \r\nDate, personne n'a rien ici les r\u00e9fugi\u00e9s gagne l'\u00e9quivalent de pr\u00e8s de 700 francs par mois j'aurais vient du Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:00 > 0:20:08) [72%] : \r\nAh et fil mais elle prend l'autre je suis fier quand je vois quelqu'un porter lundi nous \u00e7a on se dit : regarde, il porte Kladno nos \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:09 > 0:20:10) [99%] : \r\nPradel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:12 > 0:20:17) [89%] : \r\nComme ami r\u00e9chaud et des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s et migrants ont transit\u00e9 par Lesbos ces derni\u00e8res \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:18 > 0:20:32) [90%] : \r\nUn d\u00e9fi colossal pour l'\u00eele de 86000 habitants o\u00f9 nombre d'entre eux ont particip\u00e9 aux op\u00e9rations de sauvetage comme strat\u00e9gie s'un p\u00eacheur nomin\u00e9 pour un prix Nobel de la paix collectif pour avoir sauv\u00e9 la vie de milliers de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:33 > 0:20:43) [86%] : \r\nAlors pas aller l\u00e0- bas, dans la baie, un bateau a coul\u00e9 et cette migrants se sont noy\u00e9s, il y a quelques jours, Alain, il faut qu'il y en a une centaine qui se noie, pour qu'on en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:44 > 0:20:45) [83%] : \r\nLe probl\u00e8me, quand il n'regagnons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:46 > 0:20:57) [93%] : \r\nEt pour ceux qui survivent, la qu\u00eate d'une vie normale ne fait que commencer, en cr\u00e9ant leur avenir avec les restes de leur pass\u00e9 chaque semaine entre 150 et 200 gilets de sauvetage sont ainsi transform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:00 > 0:21:21) [87%] : \r\nRobert Kennedy \u00e9tait tu\u00e9 voil\u00e0 50 ans apr\u00e8s l'assassinat de son fr\u00e8re, l'\u00e9v\u00e9nement provoqu\u00e9 une stupeur plan\u00e9taire, c'est un des moments o\u00f9 l'histoire a bifurqu\u00e9 regardez cette image, c'est une des derni\u00e8res prises de Bob Kennedy vivant, une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision suisse saisissez cet instant \u00e0 l'\u00e9poque, nos coll\u00e8gues se souviennent apr\u00e8s un demi- si\u00e8cle, Pascal tout d'air si Beno\u00eet cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:26 > 0:21:34) [98%] : \r\nEt de panique dans le Hall de l'h\u00f4tel Ambassador de Los Angeles dans les cuisines, un homme vient de tirer sur Robert Kennedy peu apr\u00e8s l'annonce de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:34 > 0:21:49) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 la primaire en Californie, c'est une \u00e9quipe de la TSR, qui filme ces images pour l'\u00e9mission Continents sans VISA, parmi eux, Andr\u00e9 Gazouis Jean-Jacques Lagrange 50 ans ont pass\u00e9 depuis cet assassinat, il est pourtant toujours grav\u00e9e dans leur m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:50 > 0:22:22) [89%] : \r\nIl y a un des collaborateurs de Kennedy, qui est apparu qui qui criaient : I want Docteur I want Docteur mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 comprendre qu'il s'\u00e9tait pass\u00e9 quelque chose parce qu'on n'a pas entendu de coup de feu ou quoi que ce soit, lorsqu'il a disparu de la sc\u00e8ne que que j'ai vaguement entendu Shot Gun, je me suis dit : mais qu'est ce qu'il y a, et puis j'ai vu les visages se contracter de de de la grande joie, une joie exub\u00e9rante, c'\u00e9tait la plus profonde douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:22 > 0:22:33) [93%] : \r\nCette \u00e9quipe de la TSR suivaient Bob Kennedy depuis 2 semaines, dans sa campagne \u00e9lectorale pour montrer au public suisse ce qu'\u00e9taient les primaires am\u00e9ricaines une campagne men\u00e9e avec une \u00e9nergie nous oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:33 > 0:22:33) [95%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:36 > 0:22:49) [90%] : \r\n12 heures d'engagement tous les jours, il a des interviews il parlait aux gens, serrer des mains, toute la journ\u00e9e \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, on lui faisait des piq\u00fbres pour que sa main des ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:50 > 0:22:56) [96%] : \r\nFavori \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate Bob Kennedy jouissait d'une tr\u00e8s forte popularit\u00e9 aupr\u00e8s du peuple am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:58 > 0:23:05) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un personnage d'un charisme avec croyable et c'est bien pour \u00e7a que \u00e7a a soulev\u00e9 une \u00e9motion extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:05 > 0:23:13) [85%] : \r\nCar il ne faut pas oublier en effet en guerre du Vietnam, est-il un cornet il incarnait un espoir de changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:14 > 0:23:18) [94%] : \r\nUn espoir r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant Bob Kennedy mourra le lendemain \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:18 > 0:23:28) [95%] : \r\nLes derni\u00e8res minutes du reportage montre l'hommage \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Patrick \u00e0 New York, un document d'histoire qui a re\u00e7u le prestigieux prix Emmy Howard l'Oscar de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:30 > 0:23:42) [91%] : \r\nJean-Philippe Schaller, on dit parfois, aujourd'hui le monde va mal mais rappelons-nous cette \u00e9poque hein l'incroyable violence ente la menace sovi\u00e9tique, l'empire am\u00e9ricain, toute cette violence qui marquait tout \u00e7a Bob Kennedy, le 1er Bob Kennedy, un homme tr\u00e8s dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:42 > 0:25:18) [92%] : \r\nEh oui, Bob Kennedy est un pur produit de la guerre froide 1 tout comme son fr\u00e8re John, dont il a brillamment men\u00e9 la campagne victorieuse de 1960 il a aussi commenc\u00e9 sa carri\u00e8re, il faut le rappeler sous les auspices du tr\u00e8s anticommuniste s\u00e9nateur McCarthy avant d'\u00eatre surnomm\u00e9 l'impitoyable commises la justice pour son combat infatigable contre la mafia et apr\u00e8s le fiasco de la Baie des cochons et bien son fr\u00e8re John, lui a demand\u00e9 de neutraliser Castro si besoin en assassinant 8 tentatives, toutes ont \u00e9chou\u00e9, mais cela n'a fait que renforcer sa r\u00e9putation de dur \u00e0 cuire et pourtant, apr\u00e8s l'assassinat de John il tombe dans une profonde d\u00e9pression il pense tout abandonner, mais sa belle-soeur, Jacky le relance, il s'ensuit une belle histoire d'amour, pas uniquement platonique, entrecoup\u00e9 de quelques aventures avec des actrices dont une suppos\u00e9e avec Marylin Monroe qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 on se rappelle la ma\u00eetresse de John et puis la m\u00e9tamorphose, cet homme de fer qui devient une ic\u00f4ne de la gauche, h\u00e9 oui, alors apr\u00e8s la mort de John, il se r\u00e9v\u00e8le en opposant r\u00e9solu \u00e0 la guerre du Vietnam \u00e0 la peine de mort et en d\u00e9fenseur des pauvres et des minorit\u00e9s raciales en campagne, quelques mois avant sa mort, il prononce un discours visionnaire sur le PIB, pr\u00e9curseur de l'esprit de mai 68 contre la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, il dit : le PIB mesure tout, sauf ce qui fait que la vie vaut vraiment la peine d'\u00eatre v\u00e9cue, et puis, bien \u00e9videmment, il a la communaut\u00e9 destin avec Martin Luther King, pourtant assassin\u00e9 de 2 mois avant sa mort, mais pourtant il avait fait, \u00e9coutez, on s'en rappelle, par le le FBI et le soir de son assassinat, il prononce un tr\u00e8s beau discours sur le r\u00eave d'une Am\u00e9rique fraternel, on est loin \u00e9videmment de Donald Trump et si Bob Kennedy avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident \u00e0 la place de Nixon, peut-\u00eatre que le visage de l'Am\u00e9rique et du monde aurait \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e histoire fiction merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:19 > 0:25:36) [93%] : \r\nLe changement de mentalit\u00e9 sur la question des sexes continue \u00e0 bouleverser les habitudes, exemple tr\u00e8s frappant aux \u00c9tats-Unis, c'est une page qui se tourne, Miss America supprime le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 en maillot de bain, les candidates ne seront plus juger sur l'apparence physique, disent les organisateurs, Philippe revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:38 > 0:25:53) [88%] : \r\nIl faudra peut-\u00eatre expliquer aux g\u00e9n\u00e9rations futures que ce d\u00e9fil\u00e9 de jeunes femmes \u00e0 demi- nue, faisait partie d'une tradition t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e largement accept\u00e9e, les f\u00e9ministes d\u00e9cri\u00e9 depuis longtemps le sexisme de cette utilisation du corps f\u00e9minin d\u00e9sormais chez Miss America, c'est du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:53 > 0:26:09) [85%] : \r\nOui, il faut le faire, morale, donc de jeunes femmes disent qu'elles aimeraient participer mais ne veulent pas d\u00e9filer en bikini on au salon, ce qu'on savait quoi leur marque, vous n'avez plus besoin de le faire, on ne bougera pas sur votre apparence ext\u00e9rieure parce que nous sommes int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 votre personnalit\u00e9, dites-nous quelles sont vos buts dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:09 > 0:26:24) [95%] : \r\nGretchen Carlson a elle- m\u00eame \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement sexuel lorsqu'elle travaille \u00e0 Fox News et la d\u00e9cision s'inscrit dans le contexte g\u00e9n\u00e9ral du mouvement metoo contre la violence sexuelle dont les coupables paient d\u00e9sormais le prix mais Miss America devra d\u00e9terminer les nouveaux crit\u00e8res de s\u00e9lection et tout le monde n'est pas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:24 > 0:26:42) [86%] : \r\nOuais, \u00e7a m'a vaccin\u00e9 de cin\u00e9ma ce ces changements vont faire tomber le concours dans l'insignifiance, les gens vont cesser de regarder Nice am\u00e9ricain a commenc\u00e9 comme au concours de maillots de bain pour les soldats, revenu de la guerre, supprimer le d\u00e9fil\u00e9 de bikinis ne va pas emp\u00eacher ces femmes d'\u00eatre harcel\u00e9 par les hommes aspect m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:43 > 0:26:56) [91%] : \r\nLa fin des d\u00e9fil\u00e9s en bikinis est le reflet d'un changement profond dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine l'institution des pom-pom Girls, un symbole de l'Am\u00e9rique est \u00e9galement remise en cause certains clubs sportifs et renonce et au Texas, une \u00e9quipe de pom-pom girl a port\u00e9 plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:56 > 0:27:08) [90%] : \r\n\u00eatre une pom-pom girl, c'\u00e9tait pour moi, faire partie d'un plus grand projet, ce que je ne savais pas c'est que \u00e7a signifiait \u00eatre exploit\u00e9s et maltrait\u00e9s et pas pay\u00e9 pour mon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:10 > 0:27:21) [93%] : \r\nCes \u00c9tats-Unis qui red\u00e9finit ce qui est acceptable et ce qui ne l'est plus pr\u00e9sid\u00e9e par un ancien patron de Miss Univers, accus\u00e9 de harc\u00e8lement par une quinzaine de femmes, pas le moindre des paradoxes de cette Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:23 > 0:27:38) [94%] : \r\nNous poursuivons ce soir notre s\u00e9rie sur la r\u00e9volution d\u00e9mographique, \u00e9voquons le poids financier que repr\u00e9sentent les co\u00fbts de la vieillesse et des EMS la proportion d'actifs baissera fortement par rapport aux personnes \u00e2g\u00e9es, Julie Conti \u00c9ric Jacquin et Jean-Michel Lachenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:39 > 0:27:47) [96%] : \r\n\u00e0 87 ans \u00c9douard Mancini vit toujours chez lui au milieu de ses souvenirs, il est compl\u00e8tement autonome et m\u00eame un peu pointilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:49 > 0:28:00) [95%] : \r\nAlors voil\u00e0 l'organisation militaire du frigo, les dates, les prix le matin \u00e0 long terme moyen terme court terme voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:00 > 0:28:10) [93%] : \r\nSes finances sont aussi bien organis\u00e9s que son frigo, il vit avec un budget de 4000 francs par mois dont 1480 francs de loyer et 550 francs de caisse maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:11 > 0:28:19) [88%] : \r\nSon seul luxe l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral je vis comme je l'ai choisi, c'est-\u00e0-dire sans grand artifice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:20 > 0:28:40) [92%] : \r\nApr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital, les m\u00e9decins lui ont conseill\u00e9 d'engager une femme de m\u00e9nage, c'est \u00e0 sa charge, m\u00eame si le canton subventionne l'aide \u00e0 domicile \u00c9douard Mancini est encore en bonne sant\u00e9, c'est n\u00e9cessitait une \u00e0 2 heures de soins par jour, il serait plus \u00e9conomique de rester \u00e0 la maison, ensuite le Ms deviendrait meilleur march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:42 > 0:29:01) [88%] : \r\nPourquoi, parce que si vous avez des soins \u00e0 domicile de venir plusieurs fois, c'est des trajets qui sont, qui sont pas productif, quelque part, vous devez avoir du personnel tr\u00e8s qualifi\u00e9 pour faire peut-\u00eatre certaines choses de base, alors que dans un IMS ben vous avez vu, vous avez dit une petite d'une chambre \u00e0 l'autre, quelque part, et puis vous pouvez vraiment engag\u00e9 le personnel en fonction de leurs comp\u00e9tences et et du coup c'est un peu une meilleure allocation des coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:02 > 0:29:06) [86%] : \r\nFran\u00e7oise re riche \u00e0 90 ans, elle est entr\u00e9e en EMS apr\u00e8s une chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:06 > 0:29:14) [88%] : \r\nMais enfant sont rassur\u00e9s parce qu'ici il y a quelqu'un la nuit alors que je dors comme un ange je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:14 > 0:29:24) [93%] : \r\nOutre l'assurance maladie les patients paient un loyer en EMS et comme \u00e7a comprend aussi les repas, le m\u00e9nage, la lessive et l'assistance, c'est beaucoup plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:25 > 0:29:33) [98%] : \r\nLe montant pour un mois 7440 francs c'est pas donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:34 > 0:29:51) [90%] : \r\nLes retrait\u00e9s qui ne parviennent pas \u00e0 joindre les 2 bouts, re\u00e7oivent des prestations compl\u00e9mentaires en Suisse, c'est le cas d'un r\u00e9sident en EMS sur 2, le co\u00fbt des sons, quant \u00e0 lui, est r\u00e9parti entre le patient, dont la part est plafonn\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 240 francs par mois, la caisse maladie et l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:54 > 0:30:03) [90%] : \r\nEntre les prestations compl\u00e9mentaires et les soins, l'\u00e9tape et une bonne part de la facture de la vieillesse, or, \u00e0 l'avenir la note va devenir tr\u00e8s sal\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:03 > 0:30:14) [91%] : \r\nNous ce que nous proposons, c'est d'introduire un capital soins c'est-\u00e0-dire vous cotisez chaque mois sur un compte bloqu\u00e9 une certaine somme d'argent que vous pourrez r\u00e9utiliser le jour o\u00f9 vous avez de soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:15 > 0:30:23) [93%] : \r\nLe seul de cette \u00e9pargne pourrait \u00eatre laiss\u00e9 en h\u00e9ritage l'h\u00e9ritage qui se limitera peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir \u00e0 quelques photos et beaucoup de souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:25 > 0:30:34) [94%] : \r\nVoil\u00e0 la suite de la s\u00e9rie demain avec aussi des conseils pour bien vieillir, et le th\u00e8me de 36 9 ce soir, sur des personnes \u00e2g\u00e9es qui soignent leur sant\u00e9 et m\u00eame leur musculation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:35 > 0:30:41) [89%] : \r\nMaria Sharapova n'ira pas plus loin \u00e0 Roland-Garros, beaucoup de fautes directes en service d\u00e9faillant face \u00e0 l'Espagne gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:41 > 0:30:47) [90%] : \r\nNe Muguruza la Russe de 31 ans, n'en reste pas moins une figure qui marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:47 > 0:30:57) [87%] : \r\nLe tennis mondial sa personnalit\u00e9 s'cris ne sont jamais pass\u00e9s inaper\u00e7us, c'est le cas de plusieurs joueuses mais aussi de joueurs, arr\u00eatons-nous ce soir au ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:57 > 0:31:03) [85%] : \r\nPourquoi telle volume sonore et comment est-il re\u00e7u, reportage Isabelle Musy et Fred Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:05 > 0:31:08) [94%] : \r\nC'est une symphonie qui accompagne quasiment chaque match de tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:13 > 0:31:21) [91%] : \r\nEt dans ce concert de Maria Sharapova est sans conteste une soliste remarqu\u00e9 mais la Castafiore des cours ne fait rien d'interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:21 > 0:31:35) [88%] : \r\nPour moi \u00e7a un non d\u00e9bat parce qu'il y a aucun aucune chose dans le r\u00e8glement qui stipule qu'un joueur n'a pas le droit de cr\u00e9er quand il frappe la balle, il y a plein de joueurs qui le font plus ou moins forte, c'est vrai qu'marchent pas un peu plus fort que que certaines autres joueuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:37 > 0:31:41) [95%] : \r\nChose assez \u00e9trange, si les spectateurs sont rappel\u00e9s \u00e0 l'ordre quand ils font trop de bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:45 > 0:31:47) [92%] : \r\nLes cris des joueurs ne g\u00eane pas les spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:51 > 0:32:04) [88%] : \r\nFaut pas lui demander de jouer moins fort, ou au moins jouer juste pour que pas moins entendre se fait partie du spectacle quand on fait un effort, il faut souffler quand on crie, on souffle, moi j'ai grandi en regardant Monica Seles, \u00e7a, \u00e7a me d\u00e9range pas plus que \u00e7a dans sauf quelques critiques \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:05 > 0:32:11) [91%] : \r\nEt c'est vrai qu'il y a 20 ans, cette finale entre Monica Seles et Arantxa Sanchez \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez bruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:17 > 0:32:24) [81%] : \r\nEt puis, apr\u00e8s, c'est les gens qui regardent la t\u00e9l\u00e9vision sont pas contents un moyen cette coupe prendre la t\u00e9l\u00e9commande puis baisser le son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:25 > 0:32:37) [91%] : \r\nLes allergiques \u00e0 Maria Sharapova n'auront pas \u00e0 le faire poursuivre ce Roland Garros, la Russie a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 aujourd'hui par Garbine Muguruza moralit\u00e9, ce n'est pas toujours celui qui crie le plus fort qui gagne \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:41 > 0:32:55) [95%] : \r\nVoil\u00e0, ce soir, ne manquez pas Infrarouge on d\u00e9battra du deal de rue, il faut saluer, Esther Mamarbachi, qui anime l'\u00e9mission pour la derni\u00e8re fois, bravo et merci \u00e0 elle, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, merci et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:04 > 0:33:07) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:15 > 0:34:17) [94%] : \r\nEt voil\u00e0, mais mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:20 > 0:34:22) [73%] : \r\nBonjour camarades une soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:31 > 0:34:43) [84%] : \r\nJe fais Rattez Fabrice avec le micro, \u00e7a vous bonsoir test pour le sang, mais oui, bien s\u00fbr, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai fait ce qu'il convenait que j'office d\u00e8s maintenant, je ferai ce qu'il est n\u00e9cessaire que je fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:47 > 0:34:52) [96%] : \r\nDans la mare aux \u00e9crevisses, j'ai de l'eau jusqu'aux cuisses dans la mare aux grenouilles, j'ai de l'eau jusqu'au genou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:16 > 0:35:18) [89%] : \r\nTu garde le micro sous la main, au cas o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:21 > 0:35:25) [89%] : \r\nBah, c'est en g\u00e9n\u00e9ral, quand on est pr\u00eat \u00e0 ce genre d'\u00e9ventualit\u00e9 que tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:39 > 0:40:29) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les orages vont encore nous accompagner ces prochains jours, mais ils pourront se faire un peu plus discret pendant la journ\u00e9e de samedi, la situation ne change pas beaucoup en ce moment, nous restons sous l'influence de cette d\u00e9pression qui se trouve sur l'Espagne, elles provoquent des remont\u00e9es humide vers la Suisse et l'apr\u00e8s- midi avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, les nuages s'active, on note en passant que l'humidit\u00e9 et parfois assez forte, ce qui am\u00e8ne localement de forts cumuls de pr\u00e9cipitations demain vendredi, cette situation ne va pas beaucoup chang\u00e9 en revanche pendant la journ\u00e9e de samedi, l'instabilit\u00e9 va diminuer les orages pourront \u00eatre un peu moins fr\u00e9quent pour ce soir, voici tout d'abord les images radar pour l\u00e0 encore s'attendre \u00e0 des averses ou bien encore des orages principalement au nord, ils vont surtout circuler sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs il pourra aussi y en avoir sur le Tessin apparemment le Valais ou bien encore les Grisons devrait rester en marge des \u00e9v\u00e9nements demain matin une accalmie devrait se produire le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement sec et les \u00e9claircies devraient \u00e0 nouveau se d\u00e9velopper malgr\u00e9 des passages nuageux au nord, le soleil pourra d\u00e9j\u00e0 \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reuse sur le Valais ou bien encore le Tessin les Grisons l'apr\u00e8s- midi de nouveau avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, la tendance aux averses aux orages augmente les pr\u00e9cipitations pourront passer en toutes r\u00e9gions mais au d\u00e9but, ils garderont un caract\u00e8re assez occasionnels, par contre, en soir\u00e9e, et surtout dans la nuit bien ces pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre, se g\u00e9n\u00e9raliser, elles vont surtout circuler sur le versant nord des Alpes, c'est ce que nous montrent les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le le Valais les Grisons le Tessin ne devrait \u00eatre concern\u00e9 donc que dans une faible mesure, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, demain matin, elles devraient faire entre 13 et 16 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 24 \u00e0 25 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose en Valais, contre les 26 \u00e0 27 cet apr\u00e8s- midi, de leur c\u00f4t\u00e9, les vents seront de secteur Sud-Est Nord-Est en montagne, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, comme aujourd'hui, il faudra surveiller les rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages pendant la journ\u00e9e de vendredi, ce devrait \u00eatre dans les grandes lignes, le m\u00eame type de temps c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t orageux l'apr\u00e8s- midi, avec des temp\u00e9ratures entre 24 et 25 degr\u00e9s samedi, cette fois, nous devrions passer dans de l'air moins instable, ce qui veut dire que la tendance orageuse devrait diminuer, \u00e7a reste quand m\u00eame \u00e0 confirmer les \u00e9claircies devraient \u00eatre surtout le soleil devrait \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux sur les r\u00e9gions de plaine, enfin, les temp\u00e9ratures devraient \u00e0 nouveau grimper dimanche la hausse des temp\u00e9ratures devraient se poursuivre, mais pourra faire jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne mais la tendance orageuse devrait \u00e9galement augmenter, enfin, lundi, nous serons \u00e0 proximit\u00e9 d'un front froid, le temps sera assez changeant les temp\u00e9ratures baisseront \u00e0 nouveau donc, il faudra encore s'attendre \u00e0 quelques pr\u00e9cipitations voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, donc les temp\u00e9ratures vont baisser en d\u00e9but de semaine prochaine, mais nous serons quand m\u00eame dans les normales saisonni\u00e8res, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver Isabelle Moncada, toute l'\u00e9quipe de 36 9, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T18:21:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806687030", "durationSec": 128, "title": "SO USA GAUCHE KENNEDY_RTS000001501800", "excerpt": "Le cam\u00e9raman Andr\u00e9 Gazut et le r\u00e9alisateur Jean-Jacques Lagrange se souviennent de l'assassinat le 05.06.1968 de Robert Kennedy. Ils suivaient le fr\u00e8re de John F Kennedey en campagne pour les primaires de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine pour l'\u00e9mission de la TSR \"Continents sans visa\". Ce sont les seules images de la mort de Bob Kennedy et leur reportage avait re\u00e7u un Emmy Award.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ARCHIVES"], "thematicPersons": ["KENNEDY, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687031", "durationSec": 99, "title": "SO SHARAPOVA CRIS_RTS000001501754", "excerpt": "De nombreux joueurs de tennis accompagnent chacune de leur frappe d'un cri. A Roland-Garros, la Russe Maria Sharapova et l'Espagnole Garbine Muguruza ont toutes deux pouss\u00e9 des cris stridents du quart de finale remport\u00e9 par l'Espagnole. Il y a 20 ans, Monica Seles et Aranxta Sanchez avaient d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 des cris m\u00e9morables lors de la finale de Roland-Garros 1998.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA", "BRUIT"], "thematicPersons": ["SHARAPOVA, MARIA", "MUGURUZA, GARBINE"], "sequenceIds": ["1686767"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687032", "durationSec": 114, "title": "SO RBI RHEINAU_RTS000001501820", "excerpt": "La petite commune de Rheinau a r\u00e9pondu favorablement au projet de la r\u00e9alisatrice Rebecca Panian qui souhaite \u00e9tudier les effets du Revenu de base inconditionnel (RBI) sur la vie des gens. La moiti\u00e9 des habitants doit r\u00e9pondre favorablement et des financements doivent ensuite \u00eatre trouv\u00e9 pour exp\u00e9rimenter le revenu universelle \u00e0 l'\u00e9chelle d'un village.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["VILLAGE", "REVENU", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "sequenceIds": ["1687826"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687033", "durationSec": 32, "title": "SO MUR SHARAPOVA_RTS000001501727", "excerpt": "Les candidates au concours de beaut\u00e9 de Miss America ne d\u00e9fileront plus en maillot de bain. \nL'ex-miss Houston Lynne Dowell craint une disparition de la comp\u00e9tition."}, {"internalArchiveId": "AA1806687034", "durationSec": 106, "title": "SO MISS AMERICA_RTS000001501869", "excerpt": "Avec l'aide d'une ONG des migrants arriv\u00e9s sur l'\u00eele de Lesbos en Gr\u00e8ce reconvertissent dans un atelier de couture les gilets de sauvetages en sacs et autres accessoires branch\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CONCOURS DE BEAUT\u00c9", "MAILLOT DE BAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687035", "durationSec": 125, "title": "SO LESBOS MIGRANTS INSTALLES_RTS000001501565", "excerpt": "Le groupe Tamedia nie l'information de la RTS sur la disparition possible de la version papier du quotidien romand Le Matin.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["TECHNIQUE DE L'HABILLEMENT ET DU TEXTILE", "IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9", "BOAT PEOPLE"], "sequenceIds": ["1687898"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687036", "durationSec": 23, "title": "SO JOURNAL LE MATIN_RTS000001501798", "excerpt": "Le Conseil des Etats souhaite un plus grand contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers en Suisse et craint le rachat d'entreprises suisses par des investisseurs Chinois. Pourtant dans les faits se sont les investissements am\u00e9ricains \u00e0 courts termes qui ont le plus d'impacts n\u00e9gatifs sur les emplois en Suisse.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicCorporations": ["TAMEDIA", "LE MATIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687037", "durationSec": 112, "title": "SO INVESTISSEMENTS CHINOIS_RTS000001501878", "excerpt": "Le Conseil d'Etat vaudois a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de baisse progressif des imp\u00f4ts des particuliers \u00e0 hauteur de 100 millions de francs assortis de mesures sociales. Mais pour l'UDC la baisse de la fiscalit\u00e9 ne va pas assez loin et le parti lancera une initiative.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE", "PROTECTIONNISME"], "sequenceIds": ["1687828"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687038", "durationSec": 115, "title": "SO FISCALITE VAUD  V2_RTS000001501884", "excerpt": "Apr\u00e8s l'\u00e9chec de la r\u00e9forme de l'AVS et de la fiscalit\u00e9 des entreprises 4 Conseillers aux Etats ont n\u00e9goci\u00e9 un compromis liant les 2 r\u00e9formes dans un paquet finalement valid\u00e9 par les 2 Conseillers f\u00e9d\u00e9raux en charge des sujets. L'enjeux est suffisamment important pour que les quelques personnes inform\u00e9es aient gard\u00e9 le secret jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sentation \u00e0 la presse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "FISCALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1687773"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687039", "durationSec": 143, "title": "SO FISCALITE PF 17 AVS_RTS000001501819", "excerpt": "Selon le journal am\u00e9ricain New York Times les fabricants de t\u00e9l\u00e9phones mobiles chinois dont Huawei ont pu avoir acc\u00e8s aux donn\u00e9es priv\u00e9es des utilisateurs via le r\u00e9seau social Facebook. Le groupe Facebook nie de nouvelles fuites mais annonce rompre son partenariat avec le fabriquant de smartphones.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "RETRAITE (PENSION)", "FISCALIT\u00c9", "CONSEILLER AUX ETATS"], "sequenceIds": ["1687829"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687040", "durationSec": 97, "title": "SO FACEBOOK DATA CHINE_RTS000001501658", "excerpt": "L'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie pose la question du co\u00fbt des soins pour les personnes \u00e2g\u00e9es. A partir d'un certain niveau de d\u00e9pendance le co\u00fbt des soins \u00e0 domicile devient plus cher que le placement des personnes \u00e2g\u00e9es en EMS. En EMS le co\u00fbt cumul\u00e9 des loyers et des soins d\u00e9passent syst\u00e9matiquement les revenus des r\u00e9sidents et une partie est prise en charge par l'Etat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "CHINE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK", "T\u00c9L\u00c9PHONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687041", "durationSec": 167, "title": "FRIGO SERIE SENIORS COUTS EMS V2_RTS000001500373", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "VIEILLESSE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1687954"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806687078", "summary": "Roland-Garros : Maria Sharapova et Garbine Muguruza, joueuses de tennis, criant \u00e0 chaque frappe de balle. Itw Marc Rosset, consultant RTS. Arbitre de chaise demandant au public de faire silence. Itw spectateurs. Garbine Muguruza remportant la balle de match face \u00e0 Maria Sharapova puis serrant la main \u00e0 son adversaire.", "id": "1686767", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "BRUIT", "WTA"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["ROSSET, MARC", "MUGURUZA, GARBINE", "SHARAPOVA, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688084", "summary": "Lausanne : Conf\u00e9rence de presse du Conseil d'Etat et explications de Pascal Broulis, conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie.  Itw Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat. \nChez lui, itw Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois.\nItw Hadrien Buclin, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche.", "id": "1687773", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["GORRITE, NURIA", "BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688131", "summary": "Rheinau : Mairie de la commune avec des armoiries de poisson. Vergers au au bord du Rhin. Itw habitants. Rue et maisons de la commune. Itw Rebecca Panian, r\u00e9alisatrice. Itw Andreas Jenni, maire de Rheinau.", "id": "1687826", "visualThemes": ["VILLAGE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688133", "summary": "Discours dans la salle du Conseil des Etats de Beat Rieder, Conseiller aux Etats PDC. Itw Beat Rieder. Ext de la Chambre de commerce Suisse Chine. Ext de la Maison de l'\u00e9conomie. \nItw Christophe Weber, pr\u00e9sident de la chambre de commerce Suisse Chine.\nItw Philippe Monnier, expert en promotion \u00e9conomique.", "id": "1687828", "visualThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE", "PROTECTIONNISME"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688134", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de la commission de l'\u00e9conomie et des redevances. D\u00e9claration de Pirmin Bischof, pr\u00e9sident de la commission. Preprod paquet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et des retraites.  \nGros plan au ralenti de Christian Levrat pr\u00e9sident du Parti socialiste (PS) et Conseiller aux Etats, Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR, Rudolf (Ruedi) Noser, Conseiller aux Etat PLR et Konrad Graber, Conseiller aux Etats PDC. Itw Roger Nordmann pr\u00e9sident du groupe socialiste.", "id": "1687829", "visualThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "CONSEILLER AUX ETATS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER", "LEVRAT, CHRISTIAN", "KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688203", "summary": "Migrants dans un atelier de confection r\u00e9alisant des v\u00eatements \u00e0 partir de gilets de sauvetage. Sacs et accessoires \u00e0 partir de mat\u00e9riaux de gilets de sauvetage. \nItw Amir Ali, r\u00e9fugi\u00e9 afghan et employ\u00e9 \"safe passage bags\" Lesvos solidarity.\nItw Shubeh Cheikh, migrant pakistanais. Itw Stratis Valamio, p\u00eacheur grec.", "id": "1687898", "visualThemes": ["TECHNIQUE DE L'HABILLEMENT ET DU TEXTILE", "IMMIGRANT"], "visualGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688259", "summary": "Itw Edouard Mancini, personne \u00e2g\u00e9e, dans son appartement.\nItw J\u00e9r\u00f4me Cosandey, Avenir suisse. \nItw Fran\u00e7oise Roehrich, r\u00e9sidente en EMS. Plan bref r\u00e9sidents en salle commune d'un EMS.", "id": "1687954", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "VIEILLESSE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744330", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040032", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A0899092-833A-49C1-BC3D-7968A4FFEB95", "internalArchiveId": "A0899092-833A-49C1-BC3D-7968A4FFEB95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois;Karim Sader, politologue consultant, sp\u00e9cialiste des pays du Golfe;Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me ()  ;Vincent Ribordy, m\u00e9decin-chef des Urgences HFR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (17/PREVOYANCE VIEILLESSE PA) La plupart des retrait\u00e9s suisses devront calculer serr\u00e9. \r\nC'est l'avertissement lanc\u00e9 par l' l'Union syndicale suisse (l'USS) et Travail.Suisse,  l'organisation fa\u00eeti\u00e8re ind\u00e9pendante des travailleurs et travailleuses\r\nKatja Schaer... ils ont analys\u00e9 l'\u00e9volution du deuxi\u00e8me pilier en Suisse.\r\n  0'48''\r\n((Les chiffres sont parlants - en 2000, un capital de 100'000 francs produisait une rente annuelle de 7200 francs. Aujourd'hui se m\u00eame capital ne produit plus qu'un montant de 5870 francs. Et la situation se p\u00e9jore, malgr\u00e9 la croissance \u00e9conomique et l'augmentation des salaires. Preuve en est ... la situation s'est particuli\u00e8rement d\u00e9grad\u00e9e depuis 2012. L'USS est Travail Suisse avertissent que  la situation devrait se d\u00e9grader encore. Les syndicat \u00e9voquent un probl\u00e8me de performance du deuxi\u00e8me pilier, avec une baisse progressive du taux de conversion notamment - malgr\u00e9 un rendement moyen de 5% ces derni\u00e8res ann\u00e9es de la part des caisse de pension. Le premier pilier, l'AVS ne suffit pas \u00e0 compenser ce d\u00e9clin - l\u00e0 aussi les chiffres sont clairs: il y a 5 ans encore, un revenu de 80'000 francs assurait une couverture \u00e0 80% par les rentes AVS et LPP. En 2017 cette proportion est tomb\u00e9e \u00e0 71%\".))\r\n(Politique agricole) ****Soulagement dans le monde paysan... La strat\u00e9gie agricole de la conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas convaincu le conseil national\r\nLes parlementaires demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir sa copie... ils l'ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir \u00e0 une large majorit\u00e9\r\nLa r\u00e9forme du gouvernement pr\u00e9conise un renforcement des accords de libre-\u00e9change... et une r\u00e9duction de la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse\r\nMais pour la plupart des d\u00e9put\u00e9s... une s\u00e9paration entre politique agricole et politique commerciale internationale est n\u00e9cessaire\r\nPour les d\u00e9put\u00e9s.. le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit aussi repenser son calendrier.... pour pouvoir prendre en compte... dans sa strat\u00e9gie... plusieurs initiatives populaires lies \u00e0 l'agriculture.... et sur lesquelles le peuple devra se prononcer cet automne.\r\n(Quotas) Le Conseil national... qui a aussi refus\u00e9... hier... d'imposer aux partis politiques des quotas de femmes... sur leurs listes \u00e9lectorales\r\nCette initiative parlementaire n'a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre que la gauche de l'h\u00e9micycle\r\nPour tenter d'am\u00e9liorer la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au parlement... elle proposait que les listes pour l'\u00e9lection au conseil nationalcomprennent au moins un tiers de femmes... \r\nMais la majorit\u00e9 craint des listes remplies de candidates alibi... sans aucune chance d'\u00eatre \u00e9lue\r\nElle estime aussi que les petits cantons auraient du mal \u00e0 mettre en oeuvre ces quotas.\r\n(03/CASSIS UNRWA ITV NIDEGGER) **** Igniazio Cassis change de ton...\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu... hier... sur ses d\u00e9clarations sur l'UNRWA - l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens\r\nDans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique... en estimant que cette agence \"\u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me\"... dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien... \r\nMais dans ses r\u00e9ponses aux parlementaires hier, Ignazio Cassis a d\u00fb d\u00e9fendre au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'utilit\u00e9 de cette agence... que la Suisse va continuer \u00e0 soutenir au moins jusqu'en 2020.\r\nUn grand \u00e9cart dans le discours... qui ne d\u00e9range pas Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.\r\nYves Niedegger r\u00e9pondait \u00e0 Marc Menichini.\r\n(Iran) **** L'Iran va lancer un programme pour accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement en uranium... d\u00e8s demain.\r\nT\u00e9h\u00e9ran va en informer l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique... aujourd'hui \u00e0 Vienne\r\nLe guide supr\u00eame de la R\u00e9volution iranienne... l'Ayatollah Ali Khamenei avait pr\u00e9venu l'Union europ\u00e9enne... hier soir... dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9\r\nIl a qualifi\u00e9 de \"r\u00eave\" la possibilit\u00e9 que son pays accepte de continuer \u00e0 brider son programme nucl\u00e9aire... tout en se retrouvant sous le coup de sanctions \u00e9conomiques... \r\nCar les cons\u00e9quences du retrait de Washington du trait\u00e9 international sign\u00e9 en 2015... ont commenc\u00e9 \u00e0 se faire sentir en Iran\r\nHier encore... le constructeur automobile fran\u00e7ais PSA a annonc\u00e9 qu'il pr\u00e9parait son retrait du pays... pour se conformer aux sanctions am\u00e9ricaines\r\n(TF1/EMBARGO QATAR 1 AN PI) Il y a un an exactement... le Qatar se retrouvait... du jour au lendemain, isol\u00e9 de ses voisins directs... \r\nSous l'impulsion de l'Arabie Saoudite... le Bahre\u00efn, les Emirats Arabes Unis et l'Egypte ont rompu leurs relations avec le pays et impos\u00e9 un blocus... terrestre et a\u00e9rien.\r\nUne crise entre les p\u00e9tromonarchies du Golfe sur fond d'accusations...\r\nle Qatar soutiendrait le terrorisme et se rapprocherait de l'Iran chiite. \r\nMais un an apr\u00e8s le d\u00e9but de l'embargo... C\u00e9dric Guigon... le Qatar a su r\u00e9sister \u00e0 la pression impos\u00e9e par ses voisins\r\n  1'23''\r\n((La crise a frapp\u00e9 de plein fouet l'\u00e9mirat. \r\nL'activit\u00e9 est au ralenti, les h\u00f4tels sont vides, les prix de l'immobilier ont chut\u00e9.\r\nMalgr\u00e9 tout, le Qatar s'en sort. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa robustesse \u00e9conomique et \u00e0 ses r\u00e9serves de gaz.\r\nMais aussi parce que l'embargo n'a pas \u00e9t\u00e9 total. \r\nKarim Sader, politologue consultant, sp\u00e9cialiste des pays du Golfe. \r\nSON\r\nDoha a largement puis\u00e9 dans les r\u00e9serves financi\u00e8res de son fonds d'investissement pour venir au secours des banques du pays. \r\nLe Qatar s'est aussi appuy\u00e9 sur ses relations privil\u00e9gi\u00e9es avec les pays occidentaux, mais pas seulement.\r\nSON\r\nSi la r\u00e9sistance actuelle du Qatar pourrait conna\u00eetre ses limites \u00e0 long terme, elle souligne aujourd'hui l'\u00e9chec de la politique isolationniste de ses voisins.))\r\n(10/JORDANIE/DEMISSION 1ER MINISTRE PA) **** La rue a finalement gagn\u00e9. la premi\u00e8re manche. en Jordanie... le premier ministre a jet\u00e9 l'\u00e9ponge hier...\r\nDes milliers de manifestants r\u00e9clamaient sa d\u00e9mission depuis plusieurs jours.. Hani Mulki s'est finalement retir\u00e9 hier \r\nLe gouvernement sortant \u00e9tait fortement critiqu\u00e9. car il souhaitait augmenter les imp\u00f4ts et poursuivre sa politique de hausse des taxes sur l'\u00e9lectricit\u00e9 et l'essence. \r\nJ\u00e9rome Borusewski ... il a fallut l'intervention du Roi Abdallah pour d\u00e9nouer cette crise. \r\n  0'53''\r\n((C'est une d\u00e9mission rapide. il n'aura fallu qu'une journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale et trois nuits d'intenses manifestations pour obtenir le d\u00e9part de Hani Mulki. le Roi Abdallah est intervenu rapidement pour \u00e9viter que la crise sociale ne se transforme en une crise politique majeure. il veut emp\u00eacher l'agitation de d\u00e9boucher sur une situation chaotique. comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas dans de nombreux pays arabes en 2011. car tous les ingr\u00e9dients pour un soul\u00e8vement plus important sont en fait r\u00e9unis : une d\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard de la classe politique ; une crise de la repr\u00e9sentation ; et un fort sentiment d'injustice li\u00e9 \u00e0 la hausse des imp\u00f4ts.la d\u00e9mission de Hani Mulki ne r\u00e8gle pas tout. les manifestants aspirent \u00e0 un changement de syst\u00e8me. pas simplement \u00e0 un changement de personnes. les syndicats maintiennent d'ailleurs la pression. ils appellent toujours \u00e0 la gr\u00e8ve, mercredi. pour obtenir le retrait du projet de r\u00e9forme fiscale. JB. RTS-Info. Amman.))\r\n(Volcan GUatemala) Le bilan de l'\u00e9ruption du volcan de Fuego s'alourdit... au Guatemala\r\nLes autorit\u00e9s d\u00e9comptent d\u00e9sormais 65 mort et pr\u00e8s de 50 bless\u00e9s\r\nPlusieurs personnes sont toujours port\u00e9es disparues\r\nDepuis l'\u00e9ruption dimanche... 4500 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es des villages situ\u00e9s sur le flanc du volcan\r\nUn \u00e9pais nuage de cendre recouvre toujours les r\u00e9gions avoisinantes... jusqu'\u00e0 la capitale Guatemala City... situ\u00e9e \u00e0 35 kilom\u00e8tres,\r\n(13/IATA PREVISIONS 2018 PA) **** L'ann\u00e9e 2018 pourrait s'av\u00e9rer plus difficile que pr\u00e9vu... pour les grandes compagnies a\u00e9riennes. \r\nL'Association internationale du transport a\u00e9rien, l'I-A-T-A... a r\u00e9duit ses pr\u00e9visions de b\u00e9n\u00e9fice... \r\n- 12% par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente estimation.\r\nPrincipal facteur qui inqui\u00e8te le secteur: la hausse des prix du carburant. Romain Bardet.\r\n  0'52''\r\n((C'est un ton plus mesur\u00e9 qu'a adopt\u00e9 hier en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale Alexandre de Juniac, directeur de l'IATA qui repr\u00e9sente plus de 80% du trafic a\u00e9rien mondial.\r\nLe prix du p\u00e9trole progressent avec en toile de fond le retour des sanctions contre l'Iran et la situation au Venezuela, grands producteurs d'or noir. En moyenne cette ann\u00e9e selon l'association, le barill devrait s'\u00e9changer \u00e0 70 dollars, contre moins de 55 dollars l'an dernier. De quoi peser sur les r\u00e9sultats des compagnies.\r\nUne industrie qui reste fragile selon Alexandre de Juniac avec une capacit\u00e9 limit\u00e9e \u00e0 r\u00e9sister aux grands chocs  D'ailleurs, les vives tensions commerciales autour des taxes impos\u00e9es par les Etats-Unis inqui\u00e8tent le secteur a\u00e9rien. Il pointe du doigt les barri\u00e8res protectionnistes. Elles finiront par peser sur le trafic passager et le fret selon le directeur g\u00e9n\u00e9ral. \r\nApr\u00e8s neuf ann\u00e9es cons\u00e9cutives de croissance, 2018 s'annonce donc plus difficile. Mais, note positive....la croissance de l'\u00e9conomie mondiale devrait stimuler la demande))\r\n(Bve fin) ***** On termine avec du football... et les 23 heureux qui pourront porter le maillot de la Suisse... dans 10 jours... \u00e0 la Coupe du Monde de football en RUssie\r\nLe s\u00e9lectionneur... Vladimir Petkovic... a d\u00e9voil\u00e9 hier sa liste d\u00e9finitive...\r\nEt pas de grande surprise.... le gardien Gregor Kobel... le d\u00e9fenseur Silvan Widmer et l'attaquant Edi-milson Fernandes sont \u00e9cart\u00e9s\r\nPour le reste... Vladimir Petkovic a fait dans la continuit\u00e9... \r\nAvec notamment Granit Djaka et Xherdan Shaqiri en milieu de terrain\r\nStephan Lichteiner et Yoan Djourou en d\u00e9fense\r\nValon BErhami disputera quant \u00e0 lui son quatri\u00e8me mondial... une prouesse encore jamais relev\u00e9e par un SUisse jusqu'ici.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(02/CASSIS ANALYSE PA) Igniazio Cassis change de ton...\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu... hier... sur ses d\u00e9clarations sur l'URNWA - l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens\r\nDans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique... en estimant que cette agence \"\u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me\"... dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien... \r\nSelon le patron de la diplomatie helv\u00e9tique, l'UNRWA ferait miroiter aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens le \"r\u00eave\" d'un retour au pays\r\nMais Thibault Schaller... hier devant les parlementaires... Igniazio Cassis n'a pas vraiment tenu le m\u00eame discours.\r\n   0'57''  ((attention, termine sec, il faudrait enchainer rapidement avec la suite))\r\n((\"L'UNRWA, l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, joue un r\u00f4le clef pour maintenir la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion et pour le combat contre la radicalisation\"... voil\u00e0 la r\u00e9ponse officielle adress\u00e9e \u00e0 plusieurs parlementaires, principalement de gauche, qui s'\u00e9taient \u00e9mus de voir le ministre des affaires \u00e9rang\u00e8res critiquer l'UNRWA, dirig\u00e9e par le suisse Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl. Ignazio Cassis souligne que malgr\u00e9 ses d\u00e9clarations, la Suisse poursuit bel et bien son soutien \u00e0 cette agence. Une r\u00e9ponse aux parlementaires bien loin du discours tenu dans la presse. Des propos que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res justifie en disant que la Suisse, en tant que pays contributeur, a bien le droit de s'interroger sur la fa\u00e7on dont son argent est investi. D'autant plus, quand on conna\u00eet la culture suisse du d\u00e9bat. Mais Ignazio Cassis n'est pas sorti de l'auberge. S'il a \u00e9vit\u00e9 de passer un mauvais quart d'heure lors des questions orales... le temps a manqu\u00e9 en effet pour qu'il puisse montrer \u00e0 la tribune - les parlementaires d\u00e9\u00e7us par ses d\u00e9clarations promettent d\u00e9j\u00e0 d'intervenir ce matin, \u00e0 l'occasion du d\u00e9bat sur la politique ext\u00e9rieure de la Conf\u00e9d\u00e9ration.))\r\n(06/URGENCES HFR PI) L'H\u00f4pital fribourgeois se dote d'un nouvel outil informatique... pour aider les patients \u00e0 choisir le service d'urgences le plus disponible. Objectif: mieux r\u00e9partir la charge de travail sur les 3 sites ad hoc... et r\u00e9duire le temps d'attente. Concr\u00e8tement... des pictogrammes aiguilleront les personnes... sur le service le moins occup\u00e9 : Fabrice Gaudiano...\r\n  1'02''\r\nEXTRO\r\nA noter que d'autres syst\u00e8mes pour r\u00e9duire l'attente aux urgences existent en Suisse romande... notamment au CHUV et au HUG.\r\n((\"urgences.h-fr.ch\"... c'est dor\u00e9navant l'adresse internet \u00e0 consulter... avant de se rendre aux urgences. \r\nEn un clic... les Fribourgeois auront un aper\u00e7u du taux d'occupation... des services de Fribourg, Riaz et Tavel. Gr\u00e2ce \u00e0 des petits bonhommes de diff\u00e9rentes couleurs... les patients pourront choisir le site le plus disponible : Vincent Ribordy... m\u00e9decin-chef des Urgences HFR... \r\nIl faut savoir que sur un an... 1 personne sur 4 se rend aux urgences. \r\nEt \u00e0 l'\u00e9chelle fribourgeoise... cela repr\u00e9sente 80'000 patients.))\r\n(Nouveau Traitement) ********\r\n((La contestation sociale a eu raison du premier ministre jordanien. Hani Mulqi a d\u00e9missionn\u00e9 hier... C'est  son projet de r\u00e9forme fiscale qui a mis le feu aux poudres: des milliers de personnes manifestaient depuis plusieurs jours pour r\u00e9clamer la chute du gouvernement.))", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604129", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-05T05:59:49_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-05T05:59:49_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9604135", "ece-9604129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T05:44:53Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nCe Marielle Savoie bonjour bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, la plupart des Helv\u00e8tes devront compter leurs sous, une fois \u00e0 la retraite, l'avertissement \u00e9mane des organisations de d\u00e9fense des travailleurs, elles se sont pench\u00e9s sur l'\u00e9volution du 2\u00e8me pilier leur diagnostic : la situation se d\u00e9grade depuis plusieurs ann\u00e9es et \u00e7a ne devrait pas s'am\u00e9liorer le changement d'discours d'Ignacio Cassis, c'\u00e9tait hier, devant les parlementaires, apr\u00e8s les critiques sur l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, le chef de la diplomatie a d\u00fb la d\u00e9fendre cette agence au nom du gouvernement revirement logique vous l'entendrez, aux yeux de certains d\u00e9put\u00e9s et puis le Qatar a flanch\u00e9, mais il n'a pas sombr\u00e9 un an jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l'embargo impos\u00e9 par ses voisins, le pays est toujours debout, alors comment a -t-il r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9sister au ralentissement \u00e9conomique, r\u00e9ponse dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [91%] :\r\nLa plupart des retrait\u00e9s suisses devront calculer serr\u00e9, c'est l'avertissement lanc\u00e9 par l'Union syndicale suisse l'USS et travail Suisse l'organisation fa\u00eeti\u00e8re ind\u00e9pendante des travailleurs et travailleuses Katia cher, ils ont analys\u00e9 l'\u00e9volution du deuxi\u00e8me pilier en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [94%] :\r\nLes chiffres sont parlants en 2000, un capital de 100000 francs produisait une rente annuelle de 7200 francs aujourd'hui ce m\u00eame capital ne produit plus qu'en montant de 5870 francs et la situation se p\u00e9jore malgr\u00e9 la croissance \u00e9conomique et l'augmentation des salaires, l'USS et travaille Suisse avertissent que cette situation devrait se d\u00e9grader encore les syndicats \u00e9voquent un probl\u00e8me de performance du 2\u00e8me, pilier avec une baisse progressive du taux de conversion notamment malgr\u00e9 un rendement moyen de 5 pourcent ces derni\u00e8res ann\u00e9es de la part des caisses de pension le 1er pilier donc l'AVS ne suffit pas \u00e0 compenser ce d\u00e9clin, l\u00e0 aussi, les chiffres sont clairs, il y a 5 ans encore un revenu de 80000 francs assurait une couverture \u00e0 80 pourcent par les rentes AVS LPP en 2017, cette proportion est tomb\u00e9e \u00e0 71 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [93%] :\r\nSoulagement dans le monde paysan La strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas convaincu le conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [96%] :\r\nLes parlementaires demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir sa copie, ils l'ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir \u00e0 une large majorit\u00e9 la r\u00e9forme du gouvernement pr\u00e9conise un renforcement des accords de libre- \u00e9change et une r\u00e9duction de la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse, mais pour la plupart des d\u00e9put\u00e9s une s\u00e9paration entre politique agricole et politique commerciale internationale est n\u00e9cessaire pour les d\u00e9put\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit aussi repenser son calendrier pour pouvoir prendre en compte dans sa strat\u00e9gie, plusieurs initiatives populaires li\u00e9 \u00e0 l'agriculture initiatives sur lesquelles le peuple devra se prononcer cet Automne, le conseil national qui a aussi refus\u00e9 hier d'imposer aux partis politiques des quotas de femmes sur leurs listes \u00e9lectorales cette initiative parlementaire n'a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre que la gauche de l'h\u00e9micycle pour tenter d'am\u00e9liorer la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au parlement, elle proposait que les listes pour l'\u00e9lection au Conseil national, comprennent au moins un tiers de femmes, mais la majorit\u00e9 craint des listes remplies de candidates alibi sans aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu, elle estime aussi que les petits cantons auraient du mal \u00e0 mettre en oeuvre ces quotas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [100%] :\r\nIgniazio Cassis change de ton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [93%] :\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu hier sur ses d\u00e9clarations sur l'au, \u00e0 l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens dans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique, estimant que cette agence \u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me dans le conflit isra\u00e9lo- palestinien, mais non ses r\u00e9ponses aux parlementaires hier Ignazio Cassis a d\u00fb d\u00e9fendre au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'utilit\u00e9 de cette agence que la Suisse va d'ailleurs continuer \u00e0 soutenir, au moins jusqu'en 2020, un grand \u00e9cart dans le discours donc, mais qui ne d\u00e9range pas, Yves Nidegger, conseiller national UDC Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [93%] :\r\nJe pense que c'est une position courageuse, touch\u00e9 \u00e0 la vache sacr\u00e9e qu'elle organise que Nations-Unies pour le retour des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, c'est une vache sacr\u00e9e c'est dogmatique et s'est permis de dire que cette organisation pouvait faire partie aujourd'hui du probl\u00e8me je crois que c'est tr\u00e8s sain parce que c'est vrai ensuite chacun est dans son r\u00f4le, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tant que coll\u00e8ge on peut dire que la position fondamentale de la Suisse n'a pas chang\u00e9, ce qui est juste mais \u00e7a l'emp\u00eache pas que l'on puisse dire quelques v\u00e9rit\u00e9s au passage qui peuvent faire avancer un peu le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [92%] :\r\nYves Nidegger, r\u00e9pondait \u00e0 Marc Linkin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [99%] :\r\nL'Iran va lancer un programme pour accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement en uranium d\u00e8s demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [96%] :\r\nT\u00e9h\u00e9ran va en informer l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique, aujourd'hui \u00e0 Vienne, le guide supr\u00eame de la r\u00e9volution iranienne, l'ayatollah Ali Khamenei, avait d'ailleurs pr\u00e9venu : l'Union europ\u00e9enne : hier soir, dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, il a qualifi\u00e9 de r\u00eave, la possibilit\u00e9 que son pays accepte de continuer \u00e0 brider son programme nucl\u00e9aire, tout en se retrouvant sous le coup de sanctions \u00e9conomiques car les cons\u00e9quences du retrait d'Washington du trait\u00e9 international sign\u00e9 en 2015, ont commenc\u00e9 \u00e0 se faire sentir en Iran, hier encore, le constructeur automobile fran\u00e7ais, PSA a annonc\u00e9 qu'il pr\u00e9parait son retrait du pays pour se conformer aux sanctions am\u00e9ricaines, c'\u00e9tait il y a un an exactement le Qatar se retrouver du jour au lendemain, isol\u00e9 de ses voisins Directs sous l'impulsion de l'Arabie Saoudite, le Bahre\u00efn, les \u00c9mirats arabes unis et l'\u00c9gypte ont rompu leurs relations avec le pays et impos\u00e9 un blocus terrestre et a\u00e9rien, une crise entre les p\u00e9tromonarchies du Golfe sur fond d'accusations le Qatar soutiendrait le terrorisme se rapprocherait de l'Iran chiite mais un an apr\u00e8s le d\u00e9but de l'embargo C\u00e9dric Guigon le Qatar assure \u00e0 la pression impos\u00e9e par ses voisins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [96%] :\r\nLa crise a frapp\u00e9 de plein fouet l'\u00e9mirat, l'activit\u00e9 est au ralenti, les h\u00f4tels sont vides, les prix de l'immobilier ont chut\u00e9 malgr\u00e9 tout, le Qatar s'en sort gr\u00e2ce \u00e0 sa robustesse \u00e9conomique et \u00e0 ses r\u00e9serves de gaz mais aussi parce que l'embargo n'a pas \u00e9t\u00e9 total Karim, politologue, consultant, sp\u00e9cialiste des pays du Golfe. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:25) [90%] :\r\nIl faut savoir que le Qatar fournit quotidiennement du gaz aux \u00c9mirats Arabes Unis qui aujourd'hui appara\u00eet comme son ennemi jur\u00e9, h\u00e9 bien, paradoxalement, le pipeline qui relie les 2 pays et il tourne toujours qu'auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [98%] :\r\nDoha a largement puis\u00e9 dans les r\u00e9serves financi\u00e8res de son fonds d'investissement pour venir au secours des banques du pays, le Qatar s'est aussi appuy\u00e9 sur ses relations privil\u00e9gi\u00e9es avec les pays occidentaux, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:49) [90%] :\r\nLa strat\u00e9gie du Qatar diplomatique s'est montr\u00e9e payante cette strat\u00e9gie, qui n'a fait que ce pays s'est toujours construit des alliances tous azimuts dans la r\u00e9gion, parfois au-del\u00e0 des clivages traditionnels, par exemple, je pense \u00e0 son alliance avec l'Iran chiite qui est donc le ligne traditionnelle des p\u00e9tromonarchies sunnites notamment \u00e9galement son alliance avec la Turquie non arabe, le Qatar a r\u00e9ussi \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de ces diff\u00e9rentes alliances qu'il a lou\u00e9 en temps de paix et \u00e7a lui a servi aujourd'hui depuis qu'il s'est mis ses voisins dos. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:23) [98%] :\r\nSi la r\u00e9sistance actuelle du Qatar pourrait conna\u00eetre ses limites \u00e0 long terme, elle souligne aujourd'hui l'\u00e9chec de la politique isolationniste de ses voisins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [94%] :\r\nEn Jordanie, la rue finalement gagn\u00e9 la premi\u00e8re manche le 1er ministre a jet\u00e9 l'\u00e9ponge hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [95%] :\r\nDes milliers de manifestants r\u00e9clamaient sa d\u00e9mission depuis plusieurs jours, Hani Mulqi s'est finalement retir\u00e9 hier le gouvernement sortant \u00e9tait fortement critiqu\u00e9 car il souhaitait augmenter les imp\u00f4ts et poursuivre sa politique de hausse des taxes sur l'\u00e9lectricit\u00e9 et l'essence J\u00e9r\u00f4me Borroso il a fallu l'intervention du roi Abdallah pour d\u00e9nouer cette crise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:57) [93%] :\r\nC'est une d\u00e9mission rapide, il n'aura fallu qu'une journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale et 3 nuits d'intenses manifestations pour obtenir le d\u00e9part d'animaux Liquid le roi Abdallah est intervenu rapidement pour \u00e9viter que la crise sociale ne se transforme en une crise politique majeure : il veut emp\u00eacher l'agitation de d\u00e9boucher sur une situation chaotique, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas dans de nombreux pays arabes en 2011, car tous les ingr\u00e9dients pour un soul\u00e8vement plus importants sont en fait r\u00e9unis en Jordanie, une d\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard de la classe politique, une crise de la repr\u00e9sentation a un fort sentiment d'injustice li\u00e9e \u00e0 la hausse des imp\u00f4ts, la d\u00e9mission de animaux qui ne r\u00e8gle pas tous les manifestants Aspire d'un changement de syst\u00e8me, pas simplement un changement de personne les syndicats maintiennent d'ailleurs la pression, ils appellent toujours \u00e0 la gr\u00e8ve mercredi pour obtenir le retrait du projet de r\u00e9forme fiscale J\u00e9r\u00f4me Borilski rtsinfo Amman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [95%] :\r\nLe bilan de l'\u00e9ruption du volcan des fois gosse alourdit au Guatemala, les autorit\u00e9s des compte d\u00e9sormais 65 morts et pr\u00e8s de 50 bless\u00e9s, plusieurs personnes sont toujours port\u00e9es disparues depuis l'\u00e9ruption dimanche 4500 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es des villages situ\u00e9s sur le flanc du volcan, un \u00e9pais nuage de cendre recouvre toujours les r\u00e9gions avoisinantes jusqu'\u00e0 la capitale Guatemala City, situ\u00e9e \u00e0 35 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:14) [98%] :\r\nL'ann\u00e9e 2018 pourrait s'av\u00e9rer plus difficile que pr\u00e9vu pour les grandes compagnies a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [93%] :\r\nL'Association internationale du transport a\u00e9rien lies AT a r\u00e9duit ses pr\u00e9visions de b\u00e9n\u00e9fices : moins 12 pourcent par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente estimation principal facteur qui inqui\u00e8te le secteur, la hausse des prix du carburant Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:32) [95%] :\r\nC'est un ton plus mesur\u00e9 \u00e9tait adopt\u00e9 hier en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, Alexandre de Juniac directeur de l'IATA, qui repr\u00e9sente plus de 80 pourcent du trafic a\u00e9rien mondial, le prix du p\u00e9trole progressent avec en toile de fond le retour des sanctions contre l'Iran et la situation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, grand producteur d'or noir en moyenne cette ann\u00e9e, selon l'association, le baril devrait s'\u00e9changer \u00e0 70 dollars contre moins de 55 dollars l'an dernier, de quoi peser sur les r\u00e9sultats des compagnies, une industrie qui reste fragile, selon Alexandre de Juniac, avec une capacit\u00e9 limit\u00e9e \u00e0 r\u00e9sister aux grands chocs d'ailleurs les vives tensions commerciales autour des taxes impos\u00e9es par les \u00c9tats-Unis inqui\u00e8te le secteur a\u00e9rien qui pointe du doigt les barri\u00e8res protectionnistes, elles finiront par peser sur le trafic passagers et le fret, selon le directeur g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s 9 ann\u00e9es cons\u00e9cutives de croissance 2018 s'annonce donc plus difficile mais note positive, la croissance de l'\u00e9conomie mondiale devrait malgr\u00e9 tout : stimuler la demande, le suspense a pris fin hier apr\u00e8s- midi, les 23 heureux qui pourront porter le maillot de la Suisse de l'\u00e9quipe de foot dans 10 jours \u00e0 la Coupe du monde de football en Russie, h\u00e9 bien on conna\u00eet 23 joueurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [94%] :\r\nLe s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic a d\u00e9voil\u00e9 hier sa liste d\u00e9finitive et pas de grande surprise, le gardien Gr\u00e9gor Kobel, le d\u00e9fenseur Silvann Widmer et l'attaquant et 10000 SON Fernandez sont \u00e9cart\u00e9s pour le reste, Vladimir Petkovic a fait dans la continuit\u00e9 avec notamment Granit Xhaka et Shaqiri en milieu de terrain, St\u00e9phane Lichsteiner et Yoan Djourou en d\u00e9fense Wallenberg disputera quant \u00e0 lui son quatri\u00e8me mondial, une prouesse encore jamais relev\u00e9e par un Suisse jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:01) [85%] :\r\nMerci beaucoup Marielle Savoy, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:13:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CA2FF8A-696C-4677-8A5B-8CCD123583AF", "internalArchiveId": "6CA2FF8A-696C-4677-8A5B-8CCD123583AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Le Conseil national rejette la strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Le Conseil national rejette la strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration (AGRI 2022) HDJ\r\nCelle d'un retour \u00e0 l'envoyeur...\r\nAGRI 1 \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nn'a donc pas convaincu... les d\u00e9put\u00e9s...\r\nle rejet est net pour JOHANN SCHENIDER AMMAN...\r\nqui n'a pas cach\u00e9 sa d\u00e9ception \u00e0 L'ISSUE DU VOTE..\r\nAGRI 2  \r\nLa partie s'annoncait difficile\r\npour JSA... \r\napr\u00e8s des mois de bras de fer avec les milieux agricoles... \r\ncomme le cond\u00e9dait... hier soir dans FORUM... le vice-pr\u00e9sident de son parti le PLR... ..\r\nChristian Luscher \r\nAGRI 3  \r\nChrisitan Luscher, qui semblait confiant, avant le vote...\r\nC'\u00e9tait sans compter le poids des opposants \u00e0 cette r\u00e9forme ... jug\u00e9e trop lib\u00e9rale...trop couteuse pour l'agriculture... \r\nParmi eux le CN vaudois UDC JACQUES NICOLET...\r\nAGRI 4  \r\nUne r\u00e9forme qui trompe le consommateur...\r\ndit Jacques Nicolet...\r\nUne r\u00e9forme AGRICOLE de trop...sans VERITABLE vision...\r\nrench\u00e9rit... un d\u00e9fenseur historique des paysans...\r\nl'\u00e9cologiste Fernand Cuche\r\nAGRI 5  \r\nL'ancien CN et CE neuchatelois Fernand Cuche\r\ntoujours tr\u00e8s combatif... hier soir...\r\npret a d\u00e9fendre CES 2 inititaves populaires de soutien au monde agricole, en votation en septembre prochain... \r\n5hxxx\r\nSpeed\r\nZAZIE\r\n(Speed) \r\n(Speed)", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604121", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Le Conseil national rejette la strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration / LMA_2018-06-05T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.06.2018"], "variantIds": ["ece-9604121"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T05:41:03Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn mais dr\u00f4le, l'histoire du jour, c'est celle d'un retour \u00e0 l'envoyeur la strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration 2022 ne convainc pas le Conseil national, les parlementaires ont invit\u00e9 ce lundi par 108 voix contre 74 et 7 abstentions, le ministre de l'\u00e9conomie, Johann Schneider- Ammann \u00e0 revoir sa copie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a donc pas convaincu les d\u00e9put\u00e9s hier soir, le rejet est Net pour Yoann SchneiderAmmann qui n'a pas cach\u00e9 sa d\u00e9ception \u00e0 l'issue du vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [86%] :\r\nJe suis un peu d\u00e9\u00e7u honn\u00eatement des parce que j'ai essay\u00e9 de pr\u00e8s m'en offrir toute la gamme de nos possibilit\u00e9s pour trouver le meilleur choix en commun, on retourne vers la politique qui \u00e9tait la normale \u00e9tait jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [92%] :\r\nMais la partie s'annon\u00e7ait pourtant difficile pour Yohann SchneiderAmmann apr\u00e8s des mois de bras de fer avec les milieux agricoles, comme l'a conc\u00e9d\u00e9 hier soir dans Forum, le vice- pr\u00e9sident de son parti, le PLR Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [89%] :\r\nIl y a eu des r\u00e9actions extr\u00eamement virulentes \u00e0 l'encontre de monsieur Schneider- Ammann que je comprends tr\u00e8s bien parce que le monde agricole est un monde qui souffrent mais cela \u00e9tant, je je pense pouvoir dire, pour l'avoir moi- m\u00eame constat\u00e9 que la relation entre le monde agricole, le monde paysan et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann tr\u00e8s substantiellement apais\u00e9e, s'il y a bien un conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans ce pays qui a \u00e0 coeur, jour apr\u00e8s jour, nuit apr\u00e8s nuit, c'est presque dans ses g\u00eanes, son ADN de mettre ensemble les partenaires pour trouver sa majest\u00e9 toujours en sc\u00e8ne au sein de la demande monsieur Schneidermann a associ\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s les partenaires du du monde agricole et les parlementaires qui sont concern\u00e9s de de tous bords, donc je crois qu'on ne peut pas faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [96%] :\r\nChristian L\u00fcscher qui semblait confiant avant le vote, c'\u00e9tait sans compter le poids des opposants \u00e0 cette r\u00e9forme jug\u00e9e trop lib\u00e9rale, trop co\u00fbteuse pour l'agriculture, parmi eux, le conseiller national Vaudois UDC Jacques Nicolet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [91%] :\r\nC'est plusieurs milliards oui plusieurs milliards que l'agriculture a d\u00e9j\u00e0 perdu, on parle par exemple de de certains accords quand monsieur Schneider- Ammann discuter avec des des potentiels baisse de prix la c\u00e9r\u00e9ale comme du bl\u00e9 par exemple de l'ordre de 32 pourcent donc 30 pourcent sur du bl\u00e9 qui a pay\u00e9 42 francs aujourd'hui qui \u00e9tait pay\u00e9e 107 francs il y a un certain nombre d'ann\u00e9es et \u00e7a fait quand m\u00eame plus de 70 pourcent de baisse de prix sur des produits, c'est des choses qui sont inacceptables inacceptable \u00e9galement \u00e0 l'endroit des consommateurs parce que vous le savez, je suis quelqu'un qui d\u00e9fend pas seulement l'agriculture mais \u00e9galement les fili\u00e8res agroalimentaires parce que j'estime que par les fili\u00e8res, on arrive \u00e0 cr\u00e9er quand m\u00eame un certain nombre d'emplois dans ce pays, je vous rappelle que c'est hors de grandeur 600000 emplois qui sont dans le pays si on tient compte de l'ensemble des fili\u00e8res qui est la fili\u00e8re la restauration \u00e9galement compris et qu'repr\u00e9sente quand m\u00eame le 15 pour 100 du PIB dans notre dans notre pays, si on prend l'ensemble de la fili\u00e8re agroalimentaire faut savoir que ce vu d'en somme, c'est une vision administrative qui est sorti des tiroirs l'administration qui tient pas compte de la votation du 24 septembre qui tient pas compte du du choix populaire l\u00e0 c'est parce que c'est pas que les paysans mais c'est c'est la population qui a, le 24 septembre, donner un message clair de ce qu'il voulait mettent dans leur assiette et on sait pertinemment qu'au travers de ces accords et au travers de cette vue d'ensemble, l'on trompe le consommateur, je prenais l'exemple du bl\u00e9 je veux finir avec l'exemple du bl\u00e9, le paysan peut offrir son bl\u00e9 d'offrir donner gratuitement semblait dans le secteur agroalimentaire le bl\u00e9 quand il le pain continuera \u00e0 co\u00fbter enfin5,50 \u00e0 6 francs kilos, donc faut pas toujours venir nous dire que c'est le prix, la mati\u00e8re premi\u00e8re qui fait d\u00e9faut dans notre pays, je crois que c'est un ensemble de facteurs qui font que la Suisse est un \u00eelot chert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [92%] :\r\nUne r\u00e9forme qui trompe le consommateur dit Jacques Nicolet une r\u00e9forme agricole de trop son v\u00e9ritable vision, rench\u00e9rit de son c\u00f4t\u00e9 indien, le d\u00e9fenseur historique des paysans, l'\u00e9cologiste Fernand Cuche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [97%] :\r\nTous les 4 ans ici au Palais f\u00e9d\u00e9ral on revoit la politique agricole, c'est un grand d\u00e9bat. \r\nEn l'espace de 4 ans au niveau suisse, cette initiative concernant l'alimentation, le territoire, l'agriculture, le d\u00e9veloppement du monde rural ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, ce qui veut dire que des enjeux essentiels de la r\u00e9flexion sur l'avenir de l'agriculture, pas seulement ici, mais ailleurs aussi, n'a pas \u00e9t\u00e9 pris en consid\u00e9ration ici et je trouverais tr\u00e8s tr\u00e8s sage que les \u00e9lus majoritairement 10 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral faudra int\u00e9grer les notions durabilit\u00e9 faudra int\u00e9grer des notions de r\u00e9chauffement climatique faudra int\u00e9grer la n\u00e9cessit\u00e9 d'un changement profond pour que demain tout le monde puisse manger sur cette plan\u00e8te, actuellement \u00e0 la connaissance du rapport, il y a rien, c'est une reprise d'une doctrine de n\u00e9o- lib\u00e9rale d'un n\u00e9o- lib\u00e9ralisme pur et dur, monsieur Schneider- Ammann dit avec Politique agricole4,0 vous mettez un r\u00e9cepteur sur le toit du tracteur, vous rajoutez un \u00e9cran \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cabine, vous travaillez avec un satellite qui vous dit si vous \u00eates au millim\u00e8tre pr\u00e8s, en train de planter votre ma\u00efs comme si \u00e7a allait favoriser la biodiversit\u00e9 comme si \u00e7a allait faire remonter le prix du lait, comme si \u00e7a allait faire pousser plus vite les carottes, mais on est hors sol on est hors sol et c'est bien la raison pour laquelle, vous savez, cette initiative, j'allais dire dans les gencives, il y a de fortes chances que les initiatives fondamentale, celles qui vont d\u00e9terminer la nouvelle politique agricole seront accept\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [90%] :\r\nVoil\u00e0 l'ancien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Fernand Cuche, toujours tr\u00e8s combatif, on en a eu la preuve hier soir dans Forum, il est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre, donc ces 2 initiatives populaires de soutien au monde agricole en votation en septembre prochain, 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF950AA2-BDE7-4832-9538-B27DE1ACDC36", "internalArchiveId": "EF950AA2-BDE7-4832-9538-B27DE1ACDC36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cachin, Joelle;Jacques Bourgeois, et directeur de l'Union Suisse des paysans;Johann schneider Ammann, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral;Armand Blaser, membre du comit\u00e9 d'initiative \"Maintenir une formation musicale professionnelle dans le canton de Neuch\u00e2tel\";Vladimir Petkovic, s\u00e9lectionneur \u00e9quipe de suisse de foot\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/POLITIQUE AGRICOLE PI 7H) Johann Schneider Ammann...devra donc...revoir sa Srat\u00e9gie agricole 2022....\r\nCe rapport...qui fixe les grandes lignes pour les ann\u00e9es...\u00e0 venir...a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9...hier soir...par le Conseil national...\r\nD\u00e9cision assez claire...\u00e0 108 voix contre 74.\r\nLe rapport proposait de renforcer les accords de libre-\u00e9change...et de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suise...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit donc revoir sa copie. \r\nEt cette fois, Jo\u00eblle Cachin, il ne pourra plus ignorer le poids du lobby paysan.. \r\n  1'17''\r\n((L'influence paysanne s'est \u00e0 nouveau d\u00e9ploy\u00e9e hier sous la coupole... UDC en t\u00eate..  avec aussi une partie de la gauche et quelques \u00e9lus de tous camps politiques. \r\nLa majorit\u00e9 demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un nouveau rapport.. ax\u00e9 sur la production indig\u00e8ne.. Et surtout.. les accords de libre \u00e9changes devront \u00eatre trait\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment de la politique agricole suisse.. \r\nPour le PLR Jacques Bourgeois, et directeur de l'Union Suisse des paysans..  le rapport de force s'est renvers\u00e9.. \r\nBOURGEOIS 11'' \r\nLes divergences restent frontales. \u00c0 la sortie des d\u00e9bats.. Johann schneider Ammann campait toujours sur ses positions. Favorable \u00e0 l'accord de libre \u00e9change avec les pays du mercosur:\r\nJSA 22''\r\nOn le voit les divergences demeurent.. mais au moins..  le contact est r\u00e9tabli.. selon Jacques Bourgeois.. L'Union Suisse des paysans a repris le dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. Un dialogue bienvenu.. alors que plusieurs initiatives sur cette th\u00e9matique.. seront vot\u00e9e prochainement. ))\r\nEXTRO\r\nEt le Conseil national...s'est aussi prononc\u00e9 hier soir...sur deux autres objets li\u00e9s...\u00e0 l'agriculture...\r\nComme le Conseil des Etats...il  a largement...rejet\u00e9...l'initiative populaire...pour la d\u00e9fense des vaches \u00e0 cornes...\r\nEt par un autre vote tr\u00e8s net..\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le projet de centralisation...de l'institut de recherche Agroscope...vers le canton de Fribourg.\r\nPour la majorit\u00e9...il faut d'abord attendre les r\u00e9sultats de la consulation...et donc...l'avis des acteurs concern\u00e9s...\r\n(02/CASSIS ANALYSE PA) Autre moment fort ...hier...\u00e0 Berne...Ignazio Cassis....en position de grand \u00e9cart...sur la question palestinienne...\r\n***Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu, hier sur ses d\u00e9clarations sur  l'UNRWA...l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\nDans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique en estimant que cette agence \"\u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me...qu'elle \"fournissait des munitions pour prolonger le conflit\" en faisant miroiter aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens le \"r\u00eave\" d'un retour au pays. \r\nMais Thibaut Schaller, aupr\u00e8s des parlementaires, Ignazio Cassis ne tient.... plus vraiment le  m\u00eame discours.\r\n   0'57''  ((attention, termine sec, il faudrait enchainer rapidement avec la suite))\r\n((\"L'UNRWA, l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, joue un r\u00f4le clef pour maintenir la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion et pour le combat contre la radicalisation\"... voil\u00e0 la r\u00e9ponse officielle adress\u00e9e \u00e0 plusieurs parlementaires, principalement de gauche, qui s'\u00e9taient \u00e9mus de voir le ministre des affaires \u00e9rang\u00e8res critiquer l'UNRWA, dirig\u00e9e par le suisse Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl. Ignazio Cassis souligne que malgr\u00e9 ses d\u00e9clarations, la Suisse poursuit bel et bien son soutien \u00e0 cette agence. Une r\u00e9ponse aux parlementaires bien loin du discours tenu dans la presse. Des propos que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res justifie en disant que la Suisse, en tant que pays contributeur, a bien le droit de s'interroger sur la fa\u00e7on dont son argent est investi. D'autant plus, quand on conna\u00eet la culture suisse du d\u00e9bat. Mais Ignazio Cassis n'est pas sorti de l'auberge. S'il a \u00e9vit\u00e9 de passer un mauvais quart d'heure lors des questions orales... le temps a manqu\u00e9 en effet pour qu'il puisse montrer \u00e0 la tribune - les parlementaires d\u00e9\u00e7us par ses d\u00e9clarations promettent d\u00e9j\u00e0 d'intervenir ce matin, \u00e0 l'occasion du d\u00e9bat sur la politique ext\u00e9rieure de la Conf\u00e9d\u00e9ration.))\r\n(19/ IRAN - NUCLEAIRE RENFORCE) ***L'Iran annonce qu'il lance un nouveau programme visant \u00e0 accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium. \r\nCette initiative survient apr\u00e8s le retrait des Etats-Unis de l'accord qui vise \u00e0 emp\u00eacher T\u00e9h\u00e9ran de se doter de l'arme nucl\u00e9aire.\r\nHier, le Guide supr\u00eame de la r\u00e9volution a demand\u00e9 le lancement des pr\u00e9paratifs, au cas o\u00f9 l'accord devait s'\u00e9crouler. \r\nAnouk Henry, on est entr\u00e9 dans une phase cruciale pour l'avenir de ce trait\u00e9...\r\nC'est l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique qui a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e des intentions iraniennes, et \u00e0 l'en croire son porte-parole, les mesures doivent entrer en vigueur ce mardi. Depuis 2015, l'Iran \u00e9tait contraint de limiter l'enrichissement d'uranium. Il avait r\u00e9duit ses infrastructure et se limitait \u00e0 un degr\u00e9 de 3,6 pourcent, suffisant pour un usage civil, mais pas militaire. T\u00e9h\u00e9ran avait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d'enrichir l'uranium \u00e0 20 pourcent si les Europ\u00e9ens ne parvenaient pas \u00e0 pr\u00e9server l'accord de 2015.\r\nCette d\u00e9claration intervient dans un contexte tendu...\r\nun mois apr\u00e8s le retrait avec fracas des Etats-Unis de l'accord conclu en 2015: les parties, et notamment les Europ\u00e9ens, multiplient les initiatives diplomatiques pour tenter de sauver les acquis.\r\nL'annonce iranienne sur la reprise du programme vient mettre la pression sur les Europ\u00e9ens, le jour m\u00eame o\u00f9 le premier ministre Isralien \u00e9tait en visite en Allemagne pour plaider plus de fermet\u00e9 face \u00e0 l'Iran. Aujourd'hui, Benjamin Netanyahu rencontrera le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avec les m\u00eames objectifs. Il compte utiliser l'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens concernant son programme de missiles, sur lesquels l'Iran a d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir n\u00e9gocier .  \r\nExtro: \r\nLe constructeur automobile PSA a annonc\u00e9 lundi qu'il pr\u00e9parait son retrait d'Iran, son plus grand march\u00e9 \u00e9tranger en volume, devenant le deuxi\u00e8me grand groupe fran\u00e7ais apr\u00e8s Total \u00e0 se plier aux injonctions am\u00e9ricaines.\r\n(ITA - Confiance pour Conte) L'heure du premier grand oral...pour Giuseppe Conte...face au parlement...italien...\r\nLe nouveau chef du gouvernement ...pronocnera...aujourd'hui...\u00e0 midi... son premier discours de politique g\u00e9n\u00e9rale...\r\nMoment tr\u00e8s attendu....puisque le myst\u00e8re reste entier sur la fa\u00e7on dont il entend diriger le pays...\r\nNotamment sur le financement des ces mesures anti-aust\u00e9rit\u00e9...\r\nGiussspe Cconte....va sans doute obtenir...la confiance...d'un parlement domin\u00e9 par les forces populistes qui l'ont propuls\u00e9 au vpoir : \r\n...La Ligue et du Mouvement 5 \u00e9toiles\r\n(TF5/MIGRANTS AU DEPART DE TUNISIE PI 7H) *** Le naufrage d'un bateau de migrants...ce week-end....au large des c\u00f4tes tunisiennes...a fait au moins 60 morts...\r\nNouveau bilan donn\u00e9 hier soir...par l'Organisation internationale pour les migraation...\r\nEn comptant les disparus, il pourrait s'alourdir \u00e0 plus de 100 morts...\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les Tunisiens sont ...en Afrique...les deuxi\u00e8mes plus nombreux \u00e0 tenter la travers\u00e9e vers l'Italie...sur des embarcations sur-charg\u00e9es.\r\nLa Tunisie, pourtant souvent d\u00e9sign\u00e9e... comme l'unique r\u00e9ussite du printemps arabe.\r\nNotre correspondante Maurine Mercier s'est rendue \u00e0 Tata-ouine, pr\u00e8s de la  fronti\u00e8re libyenne, parmi les r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es du Sud du pays. \r\nPlus de 40 jeunes issus de cette ville ont perdu la vie...dans le nauffrage du week-end dernier...\r\n(Guatemala - Volcan) En bref....le Guatemala...toujours confront\u00e9...\u00e0 l'\u00e9ruption volcanique...la plus violente des ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nUne nouvelle explosion et un glissement de terrain...ont touch\u00e9 hier...le flanc sud... du Volcan de Fuego...\r\nTout avait commenc\u00e9 dimanche...par un coul\u00e9e de lave...en fusion...sur plus de huit kilom\u00e8tres...\r\nLe bilan humain est particuli\u00e8rement lourd...69 morts...et des centaines de bless\u00e9s.\r\nUn p\u00e9rim\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9 de 8 kilom\u00e8tres...a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli...hier...autour du voclan...\r\nLe pr\u00e9sident guat\u00e9malt\u00e8que a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'Etat d'urgence...dans trois Etats du sud du pays...\r\n(09/NE/HEM ITV ARMAND BLASER) ****\"Maintenir une formation musicale professionnelle dans le canton de Neuch\u00e2tel\". \r\nVoil\u00e0 l'intitul\u00e9 de l'initiative pr\u00e9sent\u00e9e hierpour protester contre la fermeture de l'antenne neuch\u00e2teloise de la Haute Ecole de Musique.\r\nFermeture pr\u00e9vue en 2022....\r\nElle g\u00e9n\u00e9rerait plusieurs millions d'\u00e9conomies, selon le canton......\r\nFaux....r\u00e9pondent...les initiant...\r\nIls jugent la mesure excessive...et critiquent aussi la mani\u00e8re dont a \u00e9t\u00e9 pris cette d\u00e9cision....\r\nC'est donc le peuple qui aura le dernier mot...\r\nEcoutez Armand Blaser, membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n  0'29''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard. Une fois valid\u00e9e par la Chancellerie, les initiants auront 6 mois pour r\u00e9colter 4500 signatures minimum. \r\nTeasing invit\u00e9 7h15...\r\n(08/VD/SOMMEIL DES LAUSANNOIS PA) Avant cela un constat...que vous partagez...peut-\u00eatre...qui sait...\r\nLes lausannois dorment mal...\r\nLeur ville est tout simplement...la bruyante de Suisse...\r\nNotamment \u00e0 causes de ses rues en pente, qui entra\u00eenent des acc\u00e9l\u00e9ration de voiture plus  marqu\u00e9es.\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le une men\u00e9e conjointement par des chercheurs de l'EPFL, du CHUV et des HUG.\r\nIls sont \u00e9tudi\u00e9 les plaintes de somnolence de 3/700 lausannois.\r\nEt   les conclusions sont surprenantes, Sarah Cl\u00e9ment..\r\n  0'55''\r\nEt cette \u00e9tude sera encore affin\u00e9e...\r\nLe sommeil des participants sera analys\u00e9 avec des mesures objectives, et non plus seulement sur la base de questionnaires.\r\n(14/FOOT/ITV PETKOVIC) ***7h....sur la Premim\u00e8re..\r\n.Ca y est! ON conna\u00eet les 23 Suisses qui vont tenter de nous faire r\u00eaver durant la Coupe du Monde de footbal...\r\nEt pas de surprise...\r\nLe s\u00e9lectionneur a biff\u00e9 les trois noms que beaucoup avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9: le gardien Gregor Kobel, le d\u00e9fenseur Silvan Widmer...et le milieu valaisan Edi-milson Fernandes...\r\nUne s\u00e9lection sans surprise donc. \r\nL'entrain'eur....Vladimir Petkovic fait confiance au groupe qui lui a... donn\u00e9 satisfaction ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n  0'43''\r\nD\u00e9but de cette coupe du monde...ce sera le 14 juin...\r\n(Starbucks) Vous avez avant devenir un ma\u00eetre du caf\u00e9...pr\u00e9parez votre CV!\r\nLe patron de Starbucks...Howard Schultz....a annonc\u00e9 hier soir sa d\u00e9mission...\r\nEn 40 ans..il aura fait de l'entreprise am\u00e9ricaine...l'une des marques les plus connues au monde.\r\nA son arriv\u00e9...Starbcucks ....comptait...11 caf\u00e9s...il en compte aujourd'hui...plus de 28 mille...r\u00e9partis 77 pays...\r\nAlors que faire apr\u00e8s une telle r\u00e9ussite?\r\nEt bien....plussieurs  observateurs pr\u00eatent...au lib\u00e9ral... Howard Schultz...un destin politique!\r\nDans un entretien au New-York Times...il avait dit \"r\u00e9fl\u00e9xchir \u00e0 toute une s\u00e9rie d'optiosn...parmi lesquelle le secteur public\"...\r\nIl s'\u00e9tait dit aussi \"profond\u00e9ment...pr\u00e9coccup\u00e9...par les divisions croissantes aux Etats-Unis\".\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 864, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604152", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-05T07:00:02_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-05T07:00:02_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9604172", "ece-9604152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T06:01:21Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl sera question de musique dans cette matinale, quel avenir pour la formation professionnelle en Suisse, la question se pose dans le sillage de la fermeture de l'antenne neuch\u00e2teloise de l'\u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve fermeture annonc\u00e9e il y a 6 mois par le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois ses partisans lance une initiative pour maintenir l'\u00e9cole mais n'est -il pas pr\u00e9f\u00e9rable d'avoir une seule grande \u00e9cole de musique en Suisse romande, nous poserons la question \u00e0 Marc Pantillon, il est pianiste et professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Neuch\u00e2tel justement le deal de rue le deal pr\u00e8s des \u00e9coles, la pol\u00e9mique fait rage, on le sait, s\u00e9jour dans le canton de Vaud les autorit\u00e9s lausannoises d'ailleurs, pr\u00e9sentent aujourd'hui leur plan d'action mais dans cette matinale, nous irons \u00e0 Gen\u00e8ve dans le quartier des P\u00e2quis et vous l'entendrez la vente de drogue devant un pr\u00e9au, \u00e7a n'a rien de nouveau, le deal fait m\u00eame partie de la vie de quartier nous dira Jordan Davis reportage tout \u00e0 l'heure et puis, il sera encore question d'\u00e9conomie, ce matin, apr\u00e8s les \u00e9lections italiennes, quel est l'\u00e9tat de forme de la zone Euro apr\u00e8s la Gr\u00e8ce, c'est l'Italie qui inqui\u00e8te mais jusqu'\u00e0 quel point Marie Owens Thomson est chef \u00e9conomiste Dindo Su\u00e8de, gestion de fortune, elle r\u00e9pondra \u00e0 Romain Clivaz donc aussi une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nBonjour les paysans remporte une premi\u00e8re \u00e9tape au Parlement, le Conseil national a renvoy\u00e9 hier soir la strat\u00e9gie agricole 2022, on l'entendra dans un instant, le gouvernement devra revoir sa copie, notamment en mati\u00e8re de libre \u00e9change, l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, un peu plus menac\u00e9e encore T\u00e9h\u00e9ran a annonc\u00e9 cette nuit sa volont\u00e9 d'accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium, une r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de se retirer de l'accord conclu en 2015 \u00e0 suivre aussi dans ce journal, un reportage en Tunisie, dans une ville meurtrie par un nouveau naufrage de migrants en M\u00e9diterran\u00e9e, on vous expliquera pourquoi certains lausannois dorment mieux que d'autres et puis l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse de football d\u00e9fend ses choix, \u00e0 10 jours de la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [96%] :\r\nLe gouvernement devra revoir sa strat\u00e9gie agricole 2022, ce rapport qui fixe les grandes lignes pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 hier soir par le Conseil national d\u00e9cision assez claire \u00e0 108 voix contre 74 le rapport proposait de renforcer les accords de libre- \u00e9change et de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit donc revoir sa copie et cette fois, Jo\u00eblle Cachin, il ne pourra plus ignorer le poids du lobby paysan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [95%] :\r\nL'influence paysanne s'est \u00e0 nouveau d\u00e9ploy\u00e9e hier sous la coupole UDC en t\u00eate, avec aussi une partie de la gauche et quelques \u00e9lus de tous camps politiques la majorit\u00e9 demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un nouveau rapport ax\u00e9 sur la production indig\u00e8ne et surtout les accords de libre- \u00e9change devront \u00eatre trait\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment de la politique agricole suisse pour le PLR Jacques Bourgeois et directeur de l'Union suisse des paysans, le rapport de force s'est renvers\u00e9, on doit tout chercher en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [91%] :\r\nEnsemble des solutions et on ne peut pas nous mettre devant des faits accomplis comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas maintenant, le 1er novembre avec ce rapport, on voit qu'ici au niveau du Parlement n'est pas pr\u00eat d'accepter n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [98%] :\r\nLes divergences restent frontales \u00e0 la sortie des d\u00e9bats Johann Schneider- Ammann campait toujours sur ses positions favorables \u00e0 l'accord de libre- \u00e9change avec les pays du Mercosur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [82%] :\r\nSi l'Union europ\u00e9enne re\u00e7oit un accord avec le Mercosur et nos forces en m\u00eame temps \u00e7a serait les m\u00eames conditions 4 je resterai avec la persuasion, on doit pr\u00e9voir pour ne pas se trouver dans une situation prot\u00e8ge et on perd tr\u00e8s mais postes l'action. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [95%] :\r\nOn le voit, les divergences demeurent, mais au moins, le contact est r\u00e9tabli, selon Jacques Bourgeois l'Union suisse des paysans a repris le dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral un dialogue bienvenu alors que plusieurs initiatives sur cette th\u00e9matique seront vot\u00e9e prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [92%] :\r\nEt le Conseil national s'est aussi prononc\u00e9 hier soir, sur 2 autres objets li\u00e9s \u00e0 l'agriculture, comme le Conseil des \u00c9tats, il a largement rejet\u00e9 l'initiative populaire pour la d\u00e9fense des vaches \u00e0 cornes par un autre vote tr\u00e8s net, il a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le projet de centralisation de l'institut de recherche Agroscope vers le canton de Fribourg, pour la majorit\u00e9, il faut d'abord attendent des r\u00e9sultats de la consultation et donc la vie des acteurs concern\u00e9s, autre moment fort, hier \u00e0 Berne Ignazio Cassis en grand \u00e9cart sur la question palestinienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:08) [95%] :\r\nOui, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu hier sur ses d\u00e9clarations sur l'UNRWA, l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [96%] :\r\nTenir dans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique en estimant que cette agence \u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me qu'elle fournissait des munitions pour prolonger le conflit en faisant miroiter aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, le r\u00eave d'un retour au pays, mais Thibaut Schaller aupr\u00e8s des parlementaires Ignazio Cassis ne tient plus vraiment le m\u00eame discours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:31) [92%] :\r\nL'UNRWA, l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens jouent un r\u00f4le-cl\u00e9 pour maintenir la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion et pour le combat contre la radicalisation, je cite, voil\u00e0 la r\u00e9ponse officielle adress\u00e9e \u00e0 plusieurs parlementaires principalement de gauche, qui s'\u00e9tait \u00e9mu de voir le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, critiquer l'UNRWA dirig\u00e9e par le Suisse Pierre craint une bulle Ignacio Cassis souligne que, malgr\u00e9 ses d\u00e9clarations La Suisse, poursuit bel et bien son soutien \u00e0 cette agence une r\u00e9ponse aux parlementaires, bien loin du discours tenu dans la presse des propos que le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res justifie en disant que la Suisse en tant que pays contributeurs a bien le droit de s'interroger sur la fa\u00e7on dont son argent est investi d'autant plus quand on conna\u00eet la culture suisse du d\u00e9bat, mais il n'y a, de ce cas, si ce n'est pas sorti de l'auberge, s'il a \u00e9vit\u00e9 de passer un mauvais quart d'heure, lors des questions orales, le temps a manqu\u00e9, en effet, pour qu'il puisse monter \u00e0 la tribune, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res pourrait bien devoir essuyer quelques interventions sur le sujet lors du d\u00e9bat sur la politique ext\u00e9rieure de la Conf\u00e9d\u00e9ration ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:29) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger L'Iran annonce qu'il lance un nouveau programme visant \u00e0 accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [95%] :\r\nUne initiative qui survient apr\u00e8s le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord, qui vise \u00e0 emp\u00eacher T\u00e9h\u00e9ran de se doter de l'arme nucl\u00e9aire, hier, le Guide supr\u00eame de la r\u00e9volution, a demand\u00e9 le lancement des pr\u00e9paratifs au cas o\u00f9 l'accord devait s'\u00e9crouler Anouk Henry on est entr\u00e9 dans une phase cruciale pour l'avenir de ce trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:53) [95%] :\r\nC'est l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 des intentions iraniennes et puis, \u00e0 en croire son porte- parole, h\u00e9 bien les mesures doivent entrer en vigueur ce mardi d\u00e9j\u00e0 depuis 2015, l'Iran a \u00e9t\u00e9 contraint de limiter l'enrichissement d'uranium, il avait r\u00e9duit ses infrastructure et se limitait \u00e0 un degr\u00e9 de3,6 pourcent suffisant pour un usage civil mais pas militaire, T\u00e9h\u00e9ran avait menac\u00e9 d'enrichir d'enrichir l'uranium \u00e0 20 pourcent si les Europ\u00e9ens ne parvenaient pas \u00e0 pr\u00e9server l'accord de 2000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [92%] :\r\nQuand cette d\u00e9claration intervient dans un contexte tendu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:22) [97%] :\r\nOui, il y a un mois apr\u00e8s le retrait avec fracas des \u00c9tats-Unis du trait\u00e9 conclu \u00e0 Vienne, les parties et notamment les Europ\u00e9ens multiplient les initiatives diplomatiques pour tenter de sauver les acquis l'annonce iranienne sur la reprise du programme vient donc mettre la pression sur les Europ\u00e9ens, le jour m\u00eame o\u00f9 le 1er ministre isra\u00e9lien \u00e9tait en visite en Allemagne pour plaider plus de fermet\u00e9 face \u00e0 l'Iran aujourd'hui Benjamin Netanyahu rencontrera le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avec les m\u00eames objectifs, il compte utiliser l'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens concernant son programme de missiles qui n'est pas inclus dans l'accord sur lequel l'Iran a d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [95%] :\r\nMerci Anouk Henry de notre briques international lors du 1er grand Oral pour Giuseppe Conte face au parlement italien, le nouveau chef du gouvernement prononcera aujourd'hui \u00e0 midi son 1er discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, moment tr\u00e8s attendu puisque le myst\u00e8re reste entier sur la fa\u00e7on dont il entend diriger le pays, notamment sur le financement de ces mesures anti- aust\u00e9rit\u00e9 Giuseppe Conte va sans doute obtenir la confiance d'un parlement domin\u00e9 par les forces populistes qui l'ont propuls\u00e9 au pouvoir la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:23) [98%] :\r\nLe naufrage d'un bateau de migrants ce week- end au large des c\u00f4tes tunisiennes, a fait au moins 60 morts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [96%] :\r\nUn nouveau bilan donn\u00e9 hier soir par l'Organisation internationale pour les migrations en comptant les disparus, il pourrait s'alourdir \u00e0 plus de 100 morts depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les Tunisiens sont en Afrique, les deuxi\u00e8mes plus nombreux \u00e0 tenter la travers\u00e9e vers l'Italie, sur des embarcations surcharg\u00e9es, la Tunisie pourtant souvent d\u00e9sign\u00e9e comme l'unique r\u00e9ussite du printemps arabe, notre correspondante, Maurine Mercier s'est rendu \u00e0 Tataouine, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re libyenne parmi les r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es du sud du pays, plus de 40 jeunes issus de cette ville ont perdu la vie dans le naufrage du week- end dernier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:00) [90%] :\r\n\u00e0 Tataouine, les jeunes qui meurent en mer, c'est devenu la norme devant cette maison modeste du centre- ville, cette m\u00e8re, entour\u00e9 de ses 8 enfants en \u00e0 demain le corps de son enfant, h\u00e9 oui, c'est elle qui l'a encourag\u00e9e \u00e0 partir mais un peu, j'ai perdu mon mari il y a 12 ans tous mes enfants sont dipl\u00f4m\u00e9s, mais aucun ne trouve de travail on ne s'en sort plus que Dieu me donne la force de r\u00e9sister, j'ai connu pour qu'autres choses dures dans ma vie, mais l\u00e0 non, je ne laisserai pas mon 2\u00e8me fils partir pendant une fois pour les locaux, la famille, les voisins se sont r\u00e9unis autour du corps de la victime son fr\u00e8re 24 ans lui aussi devait grimper \u00e0 bord mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [90%] :\r\nNon, mais on \u00e9tait trop nombreux au dernier moment le passeur m'a dit de patienter encore 4 jours avant de pouvoir partir montant visc\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:43) [91%] :\r\nVous avez perdu votre fr\u00e8re est ce que vous \u00eates toujours pr\u00eat \u00e0 partir par la mer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:48) [82%] :\r\nOui, par la main, oui enfin, mani\u00e8re de faire de la savez j'irai l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a me travailler en Libye, en Europe, peu importe la hausse du travail,M. Field Nerdenne va. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:57) [90%] :\r\nAbdellatif Rida 40 ans n'en peut plus de voir les jeunes de sa ville se suicider en mer, comme il dit, apr\u00e8s la r\u00e9volution, on a vraiment une d\u00e9mocratie mais on que \u00e7a, \u00e7a suffit pas \u00e7a, on est dans une r\u00e9gion o\u00f9 les hommes d'affaires, ils investissent pas l\u00e0- dedans, il y a rien pour lui le coupable c'est l'\u00c9tat, l'\u00c9tat \u00e0 la aucun outil pour surveiller comme le vol, les les fronti\u00e8res, c'est de leur int\u00e9r\u00eat, le faire passer de l'autre c\u00f4t\u00e9, ils d\u00e9barrasse 40 victimes du naufrage seront enterr\u00e9es des dizaines d'autres familles attendent -elles toujours que les sauveteurs retrouvent enfin le corps de leur fils Maurine Mercier pour RTSinfo Tataouine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [94%] :\r\nEn bref, le Guatemala toujours confront\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ruption volcanique la plus violente de ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, une nouvelle explosion et un glissement de terrain ont touch\u00e9 hier le flanc sud du Volcan, des fouets Go tout avait commenc\u00e9 dimanche par une coul\u00e9e de lave on fusion sur plus de 8 kilom\u00e8tres le bilan humain est particuli\u00e8rement lourd : 69 morts et des centaines de bless\u00e9s, un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 de 8 kilom\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli hier autour du volcan le pr\u00e9sident guat\u00e9malt\u00e8que a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence dans 3 \u00c9tats du sud du. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:59) [94%] :\r\nPuis maintenir une formation musicale professionnelle dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est l'intitul\u00e9 de l'initiative pr\u00e9sent\u00e9e hier pour protester contre la fermeture de l'antenne neuch\u00e2teloise de la Haute \u00c9cole de musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [92%] :\r\nQui fermeture pr\u00e9vue en 2022 elle g\u00e9n\u00e9rerait plusieurs millions d'\u00e9conomies selon canton, faux r\u00e9pondent les initiants il juge la mesure excessive et critiquent aussi la mani\u00e8re dont a \u00e9t\u00e9 pris cette d\u00e9cision, donc le peuple qui aura le dernier mot \u00e9coutez Armand Blaser membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:27) [87%] :\r\nCe qui \u00e9tait quand m\u00eame assez frappant dans les propositions du Conseil d'\u00c9tat, nombre d'institutions et d'\u00eatre boud\u00e9 des \u00e9conomies souvent des \u00e9conomies s\u00e9v\u00e8res et puis l\u00e0, au milieu, il y a une seule institution ou Biba pour \u00e9conomiser, on la ferme, cette \u00e9cole cool d'excellence et cette \u00e9cole faire rayonner aussi Neuch\u00e2tel ce traitement un peu particulier ou mais de mani\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s une croix sur une institution existantes, c'est un peu choquant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard une fois valid\u00e9e par la Chancellerie les initiants auront 6 mois pour r\u00e9colter 4500 signatures minimum. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:05) [92%] :\r\nEt on re\u00e7oit le pianiste et professeur justement dans cette \u00e9cole Marc Pantillon tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [93%] :\r\nAvant cela, un constat que vous partagez peut-\u00eatre qui sait les lausannois dorment mal leur ville est tout simplement la plus bruyante de Suisse, notamment \u00e0 cause de ses rues en pente qui entra\u00eenent des acc\u00e9l\u00e9ration de voiture plus marqu\u00e9es, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude men\u00e9e conjointement par des chercheurs de l'EPFL du CHUV \u00e0D.H. : ils ont \u00e9tudi\u00e9 les plaintes de somnolence, de 3700 lausannois et les conclusions sont surprenantes : Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:32) [89%] :\r\nLa circulation lausannois, c'est en effet la plus bruyante de Suisse car elle d\u00e9passe souvent les 55 d\u00e9cibels, or pour l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, une Exposition nocturne \u00e0 des niveaux sup\u00e9rieurs \u00e0 40 d\u00e9cibels engendre d\u00e9j\u00e0 des effets n\u00e9gatifs comme des troupes du sommeil ou de difficult\u00e9s de concentration, les chercheurs de l'les PFL du CHUV etD.H. sujet confirme ce lien entre bruit nocturne et somnolence dit urnes, ils l'ont fait, filles en pla\u00e7ant sur une carte les cas de personnes qui souffrent de graves probl\u00e8mes de somnolence, puis ils y ont ajout\u00e9 les donn\u00e9es d'un cadastre du bruit, r\u00e9alis\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement constat l'habitation jouent un r\u00f4le significatif si les habitants de Chailly peuvent dormir sur leurs 2 oreilles, ce n'est pas le cas de ceux de l'avenue d'Echallens si l'\u00e9tude pointe ces quartiers probl\u00e9matique, c'est pour mieux sensibiliser les politiciens pour les chercheurs, la sant\u00e9 des citoyens peut \u00eatre, et gr\u00e2ce \u00e0 des mesures de r\u00e9gulation sonore comme limiter la vitesse des v\u00e9hicules oppos\u00e9 des rev\u00eatements silencieux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:29) [93%] :\r\n7 heures 12 sur la premi\u00e8re, \u00e7a y est, on conna\u00eet les 23 Suisses qui vont tenter de nous faire r\u00eaver durant la Coupe du monde de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [90%] :\r\nFootball et pas de surprise, le s\u00e9lectionneur a biff\u00e9 les 3 noms, que beaucoup avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le gardien Gr\u00e9gor Kobel, le d\u00e9fenseur Silvan Widmer et le milieu valaisan et demi 1000 sonne Fernandez une s\u00e9lection sans surprise donc, l'entra\u00eeneur Vladimir Petkovic fait confiance au groupe qui lui a donn\u00e9 satisfaction, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:52) [83%] :\r\nNon non Peyrecave de reclasser qu'Arnaud des Mostra : vous savez, je n'ai pas pris ces joueurs par hasard on appelle stade surnomm\u00e9 parce que ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, et pourtant ils ont livr\u00e9 de bonnes performances et obtenu des r\u00e9sultats non non Cambiaso donc \u00e0 Gotham Thomas \u00e7a Derramond \u00e0 mon Costa on dit que je ne change pas beaucoup de joueurs mais regardez la s\u00e9lection, vous ne trouverez pas beaucoup d'\u00e9quipes avec autant de joueurs n\u00e9s en 1996 97 dans 20 \u00e0 7 entass\u00e9, et John pour eux, c'est important d'avoir des anciens \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s pour les soutenir, j'aurais tort et esp\u00e8re que que dans son portant \u00e0 \u00e0 peine qu'une quoi je crois vraiment que c'est un bon m\u00e9lange pour aller \u00e0 la Coupe du monde avec optimisme en Dar mondial maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:36) [93%] :\r\nPour rappel, le d\u00e9but de cette Coupe du monde de football, ce sera le 14 juin vous avez peut-\u00eatre envie de venir qui sert un ma\u00eetre du caf\u00e9 bien pr\u00e9parer votre CV, le patron de Starbucks s'Howard Schultz a annonc\u00e9 hier soir sa d\u00e9mission en 40 ans, il aura fait de l'entreprise am\u00e9ricaine, l'une des marques les plus connues au monde, \u00e0 son arriv\u00e9e, Starbucks se comptaient 11 caf\u00e9s il en compte aujourd'hui plus de 28000 r\u00e9partis dans 77 pays alors que faire apr\u00e8s une telle r\u00e9ussite, h\u00e9 bien, plusieurs observateurs pr\u00eatent au lib\u00e9ral Howard Schultz un destin politique dans un entretien au New-York Times, il avait dit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une s\u00e9rie d'options parmi lesquelles le secteur public, il s'\u00e9tait dit aussi profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9 par les divisions croissantes aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:15) [90%] :\r\nJulien bancaire terre pour le journal, il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re restez avec nous dans la suite de cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:21) [83%] :\r\nMatinale, on va retrouver Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour elle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:38:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-650EBCB4-6D18-44DC-BF8C-F83D2FA3F0F0", "internalArchiveId": "650EBCB4-6D18-44DC-BF8C-F83D2FA3F0F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Henry Peter, professeur de droit des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Boukari, Fouad;Steels;Sophie Michaud-Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FRC;Marco Cecchinato, joueur de tennis italien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/INVESTISSEMENT ETRANGERS PI) 45 milliards de dollars d'investissements chinois en Suisse, contre 40 milliards dans toute l'Union europ\u00e9enne. \r\nCe chiffre de 2016 poussent de plus en plus de parlementaires, au-del\u00e0 des rangs UDC a demander un contr\u00f4ler des investissements directs \u00e9trangers...\r\nCertains se demandent si l'absence totale de contr\u00f4le est encore tenable, \r\nD'autres exigent la cr\u00e9ation d'une base l\u00e9gale pour intervenir. \r\nLa crainte c'est de voir partir les centres d\u00e9cisionnels et les emplois \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nLa question sera d\u00e9battue demain au Conseil des Etats, \u00e0 la suite d'une motion du PDC Beat Rieder. \r\nEsther Coquoz, il faut dire qu' en mati\u00e8re d'investissements, la Conf\u00e9d\u00e9ration fait figure d'eldorado... \r\n  1'44''\r\n(Bve AVS LPP) *** L'Union syndicale suisse et Travail Suisse s'alarme de l'\u00e9volution du 2e pilier... \r\nMalgr\u00e9 la croissance et l'augmentation des salaires, les rentes des caisses de pensions baissent depuis plusieurs ann\u00e9es selon les deux syndicats. \r\nUn capital de 100'000 francs produisait une rente annuelle de 7200 francs en l'an 2000, une somme qui a chut\u00e9 \u00e0 5870 francs aujourd'hui.\r\nPour expliquer ce d\u00e9clin, les syndicats parlent d'un probl\u00e8me de performance du deuxi\u00e8me pilier, et ce malgr\u00e9 un rendement moyen de 5% ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es de la part des caisses de pension.\r\nL'Union patronale suisse souligne pour sa part l'efficacit\u00e9 de la LPP, consid\u00e9r\u00e9 comme un syst\u00e8me \"exemplaire\", par l'organisation patronale.\r\n(Bve Strat\u00e9gie agricole CH) La strat\u00e9gie agricole de Johann Schneider Ammann ne convainc pas les conseillers nationaux. La chambre du peuple a renvoy\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la politique agricole d\u00e8s 2022. \r\nCe projet de r\u00e9forme voulait renforcer les accords de libre-\u00e9change. \r\nPour cela, il proposait notamment de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse. \r\nLe gouvernement devra donc rendre un nouveau rapport.\r\n(07/NW/ENFOUISSEMENT DECHETS NUCLEAIRES PA) Le canton de Nidwald se prononcera ce dimanche sur une option de stockage de d\u00e9chets radioactifs sur son territoire. \r\nLes citoyens de ce petit canton de Suisse centrale se sont exprim\u00e9s d'innombrables fois sur ce dossier. \r\nUne question Delphine Gendre qui pourrait vivre son \u00e9pilogue dimanche.\r\n(12/GUATEMALA VOLCAN) *** Au Guatemala, les op\u00e9rations de secours se poursuivent apr\u00e8s l'\u00e9ruption du volcan de Fuego, la plus violente depuis 1974. \r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 69 morts apr\u00e8s la d\u00e9couverte lundi de nombreux corps calcin\u00e9s.\r\nPlus d'un million et demi de personnes ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par le cataclysme. \r\nLe volcan de Fuego est situ\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de la capitale, dont l'a\u00e9roport est rest\u00e9 ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 lundi \u00e0 cause des projections de cendres provenant du volcan. Emmanuelle Steels...\r\n(Bve Trump auto grace) Donald Trump revendique le droit de s'accorder une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle...\r\nMeme si il assure n'avoir \"rien \u00e0 se reprocher\" dans l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe, qu'il qualifie de \"chasse aux sorci\u00e8res\", le pr\u00e9sident americain m\u00e9nage quand m\u00eame ses arri\u00e8res. \r\nDimanche, l'un de ses avocats avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 th\u00e9orique d'une gr\u00e2ce du pr\u00e9sident pour lui-m\u00eame, tout en assurant que Donald Trump n'en avait pas l'intention et en reconnaissant que les cons\u00e9quences politiques d'une telle d\u00e9cision pourraient \u00eatre lourdes. \r\nChris Christie, ancien gouverneur du New Jersey et proche de Donald Trump, avait imm\u00e9diatement et cat\u00e9goriquement \u00e9cart\u00e9 une telle hypoth\u00e8se : \"Si le pr\u00e9sident se graciait, il serait destitu\u00e9.\" dit-il.\r\n(18/FACEBOOK APPLE DONNEES PA) *** Un nouveau scandale \u00e9clabousse Facebook. \r\nLes fabricants de t\u00e9l\u00e9phones auraient eu acc\u00e8s aux donn\u00e9es personnelles des utilisateurs du r\u00e9seau social - sans leur consentement. \r\nUne information r\u00e9v\u00e9l\u00e9e dans un article du New York Times.  \r\nKatja Schaer\r\n  0'53''\r\nFace \u00e0 Facebook, Apple se pr\u00e9sente comme le champion des donn\u00e9es personnelles\r\nApple a annonc\u00e9 lundi que les sites et applications consult\u00e9s sur ses appareils ne pourraient plus pister les internautes via les \u00abcookies\u00bb. Une mani\u00e8re de tacler le p\u00e8lus populaire des reseaux sociaux..\r\n(16/FRC CROWDFUNDING ITV MICHAUD-GIGON) *** La F\u00e9d\u00e9ration roamde des consommateurs se lance pour la premi\u00e8re fois dans le financement participatif...\r\nDepuis hier la FRC propose au public de soutenir la cr\u00e9ation d'une nouvelle application, qui permettra de d\u00e9crypter la composition des produits cosm\u00e9tiques vendus en Suisse. \r\nIl suffira de scanner le code barre du produit avec son t\u00e9l\u00e9phone, et l'application affichera des codes de couleurs, du rouge au vert... \r\nLes pr\u00e9cisions de Sophie Michaud-Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FRC\r\n  0'34''\r\nCette nouvelle application de la FRC doit \u00eatre lanc\u00e9e en janvier prochain (avec 5 mille produits r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s en Suisse). De telles apps existent d\u00e9j\u00e0 pour des produits vendus en France ou ailleurs.\r\n(Bve Van Gogh) Et puis cette somme...  7 millions 65 mille euros pour un tableau de Van Gogh...\r\nVendu aux ench\u00e8res, hier \u00e0 Paris. \r\nIl \u00e9tait estim\u00e9 entre 3 et 5 millions d'euros. \r\nIl s'agit de l'ouvre \"Raccommodeuses de filets dans les dunes\". \r\nCe tableau a \u00e9t\u00e9 peint en 1882, au d\u00e9but de la carri\u00e8re du c\u00e9l\u00e8bre peintre. \r\nL'acqu\u00e9reur est un collectionneur am\u00e9ricain.\r\n(TF7/ROLAND GARROS PORTRAIT CECCHINATO) *** Debut en tennis,aujourd'hui des quarts de finale du tournoi de Roland Garros. \r\nAvec la pr\u00e9sence surprise de l'Italien Marco Cecchinato (prononcer Tch\u00e9kinato) . \r\nAg\u00e9 de 25 ans, professionnel depuis 2010, il \u00e9clate cette ann\u00e9e sur la brique pill\u00e9e de la Porte d'Auteuil. \r\nHistoire d'une Sucess Story dans le monde de la petite balle jaune avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Roland Garros, Laurent Bastardoz\r\n   1'45''\r\n(Bve espace) Et puis vous qui reviez peut \u00eatre de d\u00e9crocher la lune, ou du moins vous en rapprocher a bord d\u00fbne navette... Et bien il va falloir patienter... \r\nSelon le \"Wall Street Journal\", les vols touristiques dans l'espace promis par le groupe d'Elon Musk devraient \u00eatre repouss\u00e9s d'au moins un six mois. \r\nLe programme SpaceX, cens\u00e9 mettre en orbite des touristes autour du satellite de la terre, devrait \u00eatre retard\u00e9, au moins jusqu'au milieu de l'ann\u00e9e prochaine et peut-\u00eatre plus. \r\nPour ce vol sans pr\u00e9c\u00e9dent, des touristes doivent embarquer \u00e0 bord de la capsule Dragon, propuls\u00e9e par la fus\u00e9e la plus puissante du groupe SpaceX, la Falcon Heavy, inaugur\u00e9e lors d'un lancement couronn\u00e9 de succ\u00e8s il y a seulement quatre mois.\r\nLa raison de ce d\u00e9lai n'est pas claire, mais \"signifie que des d\u00e9fis techniques et de production perturbent les plans du fondateur Elon Musk pour l'exploration humaine du syst\u00e8me solaire\", indique encore le quotidien new-yorkais. \r\n\"SpaceX fait aussi face aux doutes de l'industrie sur la demande du march\u00e9 pour sa fus\u00e9e Falcon Heavy\", peut-on lire \u00e9galement.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 719, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604147", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-05T08:00:09_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-05T08:00:09_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9604165", "ece-9604147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T06:03:21Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari la Chine investit en Suisse, davantage que dans toute l'Union europ\u00e9enne en 2016, un constat qui inqui\u00e8te les parlementaires plusieurs \u00e9lus demandent un contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers dans les entreprises suisses le d\u00e9compte, le d\u00e9compte macabre pourrait encore s'alourdir au Guatemala : oh, l\u00e0, les recherches de nombreux disparus continue apr\u00e8s l'\u00e9ruption du volcan de fois le dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 69 morts et puis du tennis avec le d\u00e9but aujourd'hui des quarts de finale \u00e0 Roland Garros, on s'int\u00e9ressera notamment au parcours surprise de l'Italien Marco Cecchinato. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\n45 milliards de dollars d'investissements chinois en Suisse, contre 40 milliards dans toute l'Union europ\u00e9enne, ce chiffre de 2016 poussent de plus en plus de parlementaires au-del\u00e0 des rangs de l'UDC, a demand\u00e9 un contr\u00f4le des investissements Directs \u00e9trangers, certains se demandent si l'absence totale de contr\u00f4le est encore tenable d'autres exigent la cr\u00e9ation d'une base l\u00e9gale pour intervenir, la crainte de voir notamment partir les centres d\u00e9cisionnels et les emplois \u00e0 l'\u00e9tranger, la question sera d\u00e9battue demain au Conseil des \u00c9tats \u00e0 la suite d'une motion du PDC b\u00e9ate Rieder Esther, Coco, il faut dire qu'en mati\u00e8re d'investissements, la Conf\u00e9d\u00e9ration fait figure d'eldorado. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [90%] :\r\nFinalis\u00e9 l'an dernier le rachat de Sin Gent fleuron agrochimique b\u00e2lois par le Chinois Hakeim China a suscit\u00e9 de nombreuses inqui\u00e9tudes sous la Coupole, tout comme l'app\u00e9tit de H M \u00e0 ce conglom\u00e9rat chinois s'est empar\u00e9 de SR technique Swissport et il a pris des participations dans Get groupe 3, ancienne filiale de Swissair, car \u00e0 l'heure actuelle, aucune disposition l\u00e9gale ne permet de limiter les rachats d'entreprises au seul motif que les investisseurs sont \u00e9trangers, la Suisse se distingue donc de ses voisins Henry Peter, professeur de droit des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:45) [91%] :\r\nLa France, l'Allemagne et l'Italie dispose de moyens qui leur permettent de limiter ou de bloquer des acquisitions qu'il consid\u00e9rait comme probl\u00e9matique directement ou indirectement, l'Union europ\u00e9enne est en train d'\u00e9tudier l'adoption de mesures sur le plan de l'Union permettraient, pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9 ou d'ordre plus pic de soumettre la prise de contr\u00f4le d'entreprises europ\u00e9ennes \u00e0 l'approbation \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [92%] :\r\nD'ailleurs, en 2017, la Chine a investi 45 milliards dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, contre 40 milliards dans toute l'Union europ\u00e9enne pour Henry Peter, la Suisse doit donc mieux prot\u00e9ger ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:25) [86%] :\r\nLe jour o\u00f9 on apprendra qu'UBS, Cr\u00e9dit Suisse, Novartis, Roche Nestl\u00e9 pour prendre les plus grosses capitalisations sont pass\u00e9es en mains \u00e9trang\u00e8res \u00e9trang\u00e8res lointaines, je crois que \u00e7a posera de de pr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieux probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [89%] :\r\nLe PDC b\u00e9ate Ryder ose m\u00eame cette comparaison en Suisse un \u00e9tranger peut acheter une entreprise comme si une g\u00eane pas pour 43 milliards sans entraves, alors qu'il doit obtenir une autorisation pour acqu\u00e9rir un simple terrain \u00e0 b\u00e2tir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [96%] :\r\nLa strat\u00e9gie agricole de Johann Schneider- Ammann ne convainc pas les conseillers nationaux \u00e0 la Chambre du peuple a renvoy\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la politique agricole d\u00e8s 2022, ce projet de r\u00e9forme voulait renforcer les accords de libre- \u00e9change pour cela, il proposait notamment de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse, le gouvernement devra donc rendre un nouveau rapport, le canton de Nidwald se prononcera ce dimanche sur une option de stockage de d\u00e9chets radioactifs sur son territoire les citoyens de ce petit canton de Suisse centrale se sont exprim\u00e9s d\u00e8s innombrables fois sur ce dossier, une question, Delphine Gendre qui pourrait vivre son \u00e9pilogue dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:27) [94%] :\r\nCela fait plus de 30 ans que les citoyens de Nidwald se querellent autour de cet \u00e9pineux probl\u00e8me en 1986 le gouvernement cantonal accept\u00e9 d'accueillir un site de stockage d\u00e9finitif pour les d\u00e9chets radioactifs sans consulter la population, la demande \u00e9manait de la Nagra, le Centre de comp\u00e9tence suisse pour les d\u00e9chets nucl\u00e9aires, elle aura l'effet d'une bombe, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a ceux qui y voit une bonne opportunit\u00e9 financi\u00e8re et de l'autre ceux qui craignent pour l'environnement, les 2 camps vont s'affronter durant des ann\u00e9es, aujourd'hui pourtant les querelles ont fait place au consensus, tout le monde s'accorde en effet pour dire que Wellenberg le site choisi \u00e0 l'\u00e9poque n'est pas assez s\u00fbr, d'un point de vue g\u00e9ologique dimanche alors, sans surprise, les Nidwaldiens demanderont \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de ne plus retenir Wellenberg sur sa liste, mais la question des d\u00e9p\u00f4ts souterrains pour ces d\u00e9chets demeure pour l'instant en Suisse, ils sont stock\u00e9s aux abords des centrales et dans un site interm\u00e9diaire dans le canton d'Argovie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nAu Guatemala, les op\u00e9rations de secours se poursuivent apr\u00e8s l'\u00e9ruption du volcan d\u00e9faut \u00e9gaux, la plus violente depuis 1974 et le dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 69 morts apr\u00e8s la d\u00e9couverte hier de nombreux corps calcin\u00e9s, plus d'un 1000000 et demi de personnes ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par le cataclysme le volcan de Fuego est situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de km de la capitale, dont l'a\u00e9roport est rest\u00e9 ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 hier, \u00e0 cause des projections de cendres provenant du volcan Emmanuelle Steels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [93%] :\r\nDes villages entiers ensevelie sous les cendres et des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s terroris\u00e9s courant sur les routes, l'\u00e9ruption du volcan de fois Fogo a sem\u00e9 la d\u00e9vastation dans 3 d\u00e9partements du Guatemala, o\u00f9 l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, selon la presse locale, les habitants du village d'El Rod\u00e9o avait \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s par des projections de cendres d\u00e8s le dimanche matin, m\u00eame si le volcan a toujours fait partie du paysage, ils ont \u00e9t\u00e9 surpris lorsque la coul\u00e9e de lave est entr\u00e9 dans leur rue et dans leur maison, les images film\u00e9es par des survivants montre comment certaines victimes ont \u00e9t\u00e9 atteintes par les nu\u00e9e ardente, m\u00e9lange de cendres et de gaz \u00e0 haute temp\u00e9rature, lanc\u00e9e par le volcan, les op\u00e9rations de secours sont compliqu\u00e9es par le risque de nouvelles projections provenant du crat\u00e8re, il est impossible \u00e0 l'heure actuelle, d'\u00e9valuer le nombre de disparus, alors que le gouvernement guat\u00e9malt\u00e8que a d\u00e9clar\u00e9 3 jours de deuil national en m\u00e9moire des victimes de cette catastrophe Emmanuelle Steels pour rtsinfo Mexico. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [94%] :\r\nM\u00eame s'il assure n'avoir rien \u00e0 se reprocher dans l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe, qu'il qualifie de chasse aux sorci\u00e8res, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain m\u00e9nage quand m\u00eame ses arri\u00e8res Donald Trump revendique le droit de s'accorder une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle dimanche l'un de ses avocats, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 cette possibilit\u00e9, tout en assurant que Donald Trump n'en avait pas l'intention et en reconnaissant que les cons\u00e9quences politiques d'une telle d\u00e9cision pourrait \u00eatre lourdes Chris Christie, ancien gouverneur du New Jersey, proche de Donald Trump avait imm\u00e9diatement et cat\u00e9goriquement \u00e9cart\u00e9 une telle hypoth\u00e8se, si le pr\u00e9sident se graciait il serait destitu\u00e9, dit -il, et puis un nouveau scandale \u00e9clabousse Facebook, les fabricants de t\u00e9l\u00e9phones auraient eu acc\u00e8s aux donn\u00e9es personnelles des utilisateurs du r\u00e9seau social sans leur consentement, une information r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans un article du New York Times, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:24) [91%] :\r\nFacebook s'est entendu au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es avec une soixantaine de fabricants de t\u00e9l\u00e9phones et outils technologiques comme Apple Amazone ou Microsoft, notamment pour adapter une interface Facebook sur les appareils, comprenez les constructeurs de smartphones peuvent ainsi proposer sur leurs propres outils des services li\u00e9s au r\u00e9seau social comme un acc\u00e8s \u00e0 la messagerie par exemple et ce sont ces collaborations qui ont permis aux groupes technologiques d'acc\u00e9der aux donn\u00e9es personnelles des utilisateurs de Facebook et \u00e0 celles de leurs amis sans que ses utilisateurs l'en soit inform\u00e9, une astuce que les journalistes du New York Times ont d\u00e9couverte en faisant quelques essais sur un appareil Blackberry soci\u00e9t\u00e9 partenaires de Facebook justement, alors Facebook reconna\u00eet l'existence de ces collaborations pour partie toujours d'actualit\u00e9, mais affirme ne pas \u00eatre inform\u00e9 de ce transfert d'informations priv\u00e9es et rejettent ainsi cat\u00e9goriquement les accusations du quotidien am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [96%] :\r\nEt face \u00e0 Facebook, Apple s'est pr\u00e9sent\u00e9 hier comme le champion des donn\u00e9es personnelles, Apple a annonc\u00e9 que le site applications consult\u00e9s sur ces appareils ne pourraient plus pister les internautes via les cookies, une mani\u00e8re de tacler donc le plus populaire des r\u00e9seaux sociaux, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs se lance pour la premi\u00e8re fois dans le financement participatif depuis hier la FRC propose au public de soutenir la cr\u00e9ation d'une nouvelle application qui permettra de d\u00e9crypter la composition des produits cosm\u00e9tiques vendus en Suisse, il suffira de scanner le code-barres du produit avec son t\u00e9l\u00e9phone et l'application affichera des codes de couleurs du rouge au Vert, les pr\u00e9cisions de Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:55) [91%] :\r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a fait une analyse sur les gels douche soi-disant naturels et puis c'est vrai qu'on s'est rendu compte qu'en fait, des substances ind\u00e9sirables comme des perturbateurs endocriniens, des allerg\u00e8nes \u00e9tait contenues dans ces gels douche naturel et puis en l'espace de 48 heures quand on a publi\u00e9 les r\u00e9sultats sur notre site internet, FRC Point CH en l'espace de 48 heures il y a eu 30000 clics sur le sujet, on s'est vraiment rendu compte que les gens \u00e9taient extr\u00eamement int\u00e9ress\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'on a lanc\u00e9 notre projet pilote finalement de financement participatif \u00e0 la FRC sur un sujet qui touche vraiment beaucoup beaucoup les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [93%] :\r\nEt cette nouvelle application de la FRC doit \u00eatre lanc\u00e9e en janvier prochain avec 5000 produits r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s en Suisse de telles applications existent d\u00e9j\u00e0 pour des produits vendus en France ou ailleurs, cette somme 7 millions 65000 euros pour un tableau de Van Gogh vendu aux ench\u00e8res hier \u00e0 Paris, il \u00e9tait estim\u00e9 entre 3 et 5 millions d'euros, il s'agit de l'oeuvre Raccommodeuses de filets dans les dunes, ce tableau a \u00e9t\u00e9 peint en 1882 au d\u00e9but de la carri\u00e8re du c\u00e9l\u00e8bre peintre, l'acqu\u00e9reur est un collectionneur am\u00e9ricain oui, il faut jouer tennis pour pouvoir s'offrir ces tableaux d'ailleurs justement aujourd'hui car d\u00e9but le quart de finale du tournoi de Roland Garros, avec la pr\u00e9sence surprise de l'Italien Marco Cecchinato, \u00e2g\u00e9 de 25 ans, professionnel depuis 2010 il \u00e9clate cette ann\u00e9e sur la brique pil\u00e9e de la Porte d'Auteuil, histoire d'un d'une success Story dans le monde de la petite balle jaune avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial auront le Garros Laurent eau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:22) [66%] :\r\nMais des oed\u00e8mes bassement mais intervenant Life m\u00eame ils adorent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:28) [91%] :\r\nPour moi, c'est le plus beau moment de ma vie, c'est peut-\u00eatre m\u00eame en r\u00eave, c'est en anglais que Marco Cecchinato a confi\u00e9 sa premi\u00e8re parole apr\u00e8s sa qualification pour les quarts de finale, n\u00e9 \u00e0 Palerme en 1992 l'Italien n'en revient pas, il vit \u00e0 Paris, un v\u00e9ritable r\u00eave \u00e9veill\u00e9 apr\u00e8s ces 4 premiers succ\u00e8s dans le tournoi parisien apr\u00e8s 2 tours contre des adversaires \u00e0 sa port\u00e9e, le Sicilien a battu coup sur coup, 2 membres du Cercle des top 10 l'espagnol Carreno Busta et le belge Goffin respectivement, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 10 et 8 cette ann\u00e9e, \u00e0 Paris, pourtant dans sa carri\u00e8re, Marco Cecchinato de compte qu'succ\u00e8s acquis cette ann\u00e9e au tournoi 250 de Budapest, ses adversaires n'avait donc pas de quoi trembler devant l'Italien qui, jusqu'\u00e0 ce jour, n'avait jamais pass\u00e9 le 1er tour des quatre tournois du Grand Chelem qu'il a disput\u00e9s avant son arriv\u00e9e dans la capitale fran\u00e7aise, cet apr\u00e8s- midi, il affrontera le serbe Novak Djokovic, dont il a \u00e9t\u00e9 le sparring-partner voici 5 ans et sur il profitera de ces moments privil\u00e9gi\u00e9s, sans se mettre trop de pression, Marco Cecchinato. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:25) [84%] :\r\nNous sommes all\u00e9s into World \u00e9colo et je me suis souvent entra\u00een\u00e9 avec lui donc je le connais bien, oui, secours, l\u00e0 c'est s\u00fbr que jouer contre Djokovic, c'est toujours tr\u00e8s difficile, on mieux Djoko \u00e0 une cha\u00eene, ce mardi, je vais tout faire pour gagner, c'est \u00e9vident, partager \u00e7a, l\u00e0 je penserai simplement \u00e0 jouer mon jeu, sans trop r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 qui sera en face de moi, je sais bien qu'affronter Djokovic c'est toujours difficile, mais je vais tout faire pour gagner ce mardi : ah ben, je suis un que mardi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:53) [91%] :\r\n9\u00e8me italien a gagn\u00e9 les quarts de finale d'un grand schelem dans l'\u00e8re Open le 1er depuis Fabio faut ni en 2011 \u00e0 Roland Garros, le Sicilien n'a rien \u00e0 perdre et c'est bien dans ce registre qu'il devient le plus fort Laurent Bastard, do RTS pour Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [90%] :\r\nEt puis, vous qui r\u00e9veille et peut-\u00eatre de d\u00e9crocher la lune oui du moins vous en rapprocher \u00e0 bord d'une navette le cessez votre r\u00eave, \u00c9ric, h\u00e9 bien il va falloir patienter, selon le Wall Street Journal, les vols touristiques dans l'espace, promis par le groupe d'Elon Musk devraient \u00eatre repouss\u00e9e d'au moins 6 mois le programme SpaceX cens\u00e9 mettre en orbite des touristes autour du satellite de la terre devrait \u00eatre retard\u00e9 au moins jusqu'au milieu de l'ann\u00e9e prochaine et peut-\u00eatre plus la raison de ce d\u00e9lai n'est pas claire, mais signifie que des d\u00e9fis techniques et de production perturbent les plans du fondateur, donc Elon Musk pour l'exploitation humaine du syst\u00e8me solaire, indique donc le quotidien new-yorkais SpaceX fait aussi face aux doutes de l'industrie sur la demande du march\u00e9 pour sa fus\u00e9e Falcon Heavy qui \u00e9tait tu te faisais recyclable et il va se f\u00e2cher contre les journalistes et Wall Street journal H\u00e9l\u00e8ne Mascart parce qu'il aime pas quand le journaliste parle de ces d\u00e9fis techniques, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, merci, Foued Boukari 8 heures 2 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T06:35:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABDFBF3E-4B96-4990-9E68-C4ADECA384D3", "internalArchiveId": "ABDFBF3E-4B96-4990-9E68-C4ADECA384D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Bienvenue en Suisse\" ou la peur de l'Autre", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le succ\u00e8s de \"Yalom, la th\u00e9rapie du bonheur\", la cin\u00e9aste zurichoise Sabine Gisiger revient avec \"Bienvenue en Suisse\", documentaire autour d'un petit village qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique en 2015, \u00e0 Oberwil-Lieli, dans le canton d'Argovie. Avec un maire UDC \u00e0 sa t\u00eate, la commune a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 payer une amende de 290 000 francs plut\u00f4t que d'accueillir une petite dizaine de migrants. Sabine Gisiger a suivi les rebondissements et les divisions qui ont agit\u00e9 le village durant des mois.", "durationSec": 3236, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9586206", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Argovie"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "film documentaire"], "thematicPersons": ["UDC"], "alternativeTitle": ["Nectar du 05.06.2018", "Nectar du 05.06.2018", "\"Bienvenue en Suisse\" ou la peur de l\u02b9Autre / NTR_2018-06-05T12:06:00_nectar", "\"Bienvenue en Suisse\" ou la peur de l\u02b9Autre / NTR_2018-06-05T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le succ\u00e8s de \"Yalom, la th\u00e9rapie du bonheur\", la cin\u00e9aste zurichoise Sabine Gisiger revient avec \"Bienvenue en Suisse\", documentaire autour d\u02b9un petit village qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique en 2015, \u00e0 Oberwil-Lieli, dans le canton d\u02b9Argovie. Avec un maire UDC \u00e0 sa t\u00eate, la commune a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 payer une amende de 290 000 francs plut\u00f4t que d\u02b9accueillir une petite dizaine de migrants. Sabine Gisiger a suivi les rebondissements et les divisions qui ont agit\u00e9 le village durant des mois. Elle est au micro de Rapha\u00eble Bouchet.", "Apr\u00e8s le succ\u00e8s de \"Yalom, la th\u00e9rapie du bonheur\", la cin\u00e9aste zurichoise Sabine Gisiger revient avec \"Bienvenue en Suisse\", documentaire autour d\u02b9un petit village qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique en 2015, \u00e0 Oberwil-Lieli, dans le canton d\u02b9Argovie. Avec un maire UDC \u00e0 sa t\u00eate, la commune a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 payer une amende de 290 000 francs plut\u00f4t que d\u02b9accueillir une petite dizaine de migrants. Sabine Gisiger a suivi les rebondissements et les divisions qui ont agit\u00e9 le village durant des mois. Elle est au micro de Rapha\u00eble Bouchet."], "variantIds": ["ece-9586207", "ece-9586206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-10T07:36:58Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:07) [61%] :\r\n2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [100%] :\r\nNectar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [85%] :\r\nIsabelle car cette incitation quand m\u00eame bonjour \u00e0 vous, Sacha Unger \u00e9tant r\u00e9gie pour ce nectar de jouer avec vous, Rapha\u00eble Bouchet bonjour bonjour Isabelle avec vous on va rencontrer par duplex interpos\u00e9s, la r\u00e9alisatrice z\u00fcrichoises Sabine gu\u00e8re son documentaire bienvenue en Suisse qui traite la crise migratoire sort demain, le film avait \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 lors du dernier Festival de Locarno, quelques mots sur elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [89%] :\r\nAlors Sabine Gisiger c'est une documentariste z\u00fcrichoises elle a connu de grands succ\u00e8s en salles, notamment avec il a l'homme, la th\u00e9rapie du bonheur ou plus r\u00e9cemment avec Duerrenmatt une histoire d'amour, il revient donc aujourd'hui avec ce documentaire dr\u00f4le assez piquant sur notre pays, qui s'appelle Bienvenue en Suisse et qui se passe autour d'un petit village tr\u00e8s riche qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique en 2015, s'appelle Oberwil lisse dans le canton d'Argovie, vous vous souvenez peut-\u00eatre, c'est une commune dirig\u00e9e par un maire UDC assez extr\u00e9miste dans ses propos sur l'asile, c'est une commune donc tr\u00e8s riche qui avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 payer une amende de 290000 francs plut\u00f4t que d'accueillir quelques migrants \u00e0 peine une dizaine de migrants et Sabine, qui sait gu\u00e8re donc est dans ce village voulait rester je j'imagine, de nombreux mois, on va lui poser la question dans un instant, elle a suivi les rebondissements, les divisions qui ont agit\u00e9 cette petite population suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [91%] :\r\nTr\u00e8s Suisse alors on la retrouve juste apr\u00e8s les quelques br\u00e8ves que voici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:35) [90%] :\r\nVoici un sujet qu'on aborde rarement l'art pal\u00e9olithique et l'argent, avouons -le, devant le vertige temporel qui nous prend \u00e0 voir les peintures rupestres de l'admiration qui nous saisit face \u00e0 ces Oeuvres magnifiques cach\u00e9 durant 2 mill\u00e9naires dans le secret de grottes devant l'\u00e9motion qui se d\u00e9gage de ces animaux Les lions les mammouths, les rhinoc\u00e9ros les ours, les gazelles, etc, h\u00e9 ben on ne pense pas trop \u00e0 la basse mat\u00e9rialit\u00e9 de cet art -l\u00e0 et pourtant, penchons -nous sur le sort de la grotte Chauvet, dans le sud de la France un lieu magique, d\u00e9couvert en 1994 par trois sp\u00e9l\u00e9ologues Jean-Marie Chauvet, Eliette Brunel Deschamps et Christian Hiller, une fois pass\u00e9e l'\u00e9motion premi\u00e8re la question s'est quand m\u00eame pos\u00e9 combien co\u00fbte combien payez la la d\u00e9couverte d'un site tels que celui -ci, la r\u00e9ponse, la r\u00e9ponse qui est apport\u00e9e par le gouvernement fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 137000 euros par personne donc fois 3 mais comme \u00e0 Lascaux, ou les peintures soumise aux visiteurs \u00e0 l'heure \u00e0 la lumi\u00e8re, c'\u00e9tait irr\u00e9m\u00e9diablement d\u00e9grad\u00e9es, la grotte Chauvet menac\u00e9e elle aussi de voir s'effacer les gracieux tr\u00e8s de pigments les traces \u00e9l\u00e9gantes laiss\u00e9es par nos tr\u00e8s lointains anc\u00eatre s', donc comme avec Lascaux et comme tant d'autres lieux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 la fois artistique et historique comme la tombe de Toutankhamon, comme la grotte d'Altamira une copie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 la Caverne du Pont d'Arc, c'est son nom, recr\u00e9er les peintures, les stalactites la temp\u00e9rature ambiante ou quoi et depuis le mois dernier, l'association de la Caverne du Pont d'Arc a accept\u00e9 de verser aux 3 sp\u00e9l\u00e9ologues, une somme de 50000 euros au titre de droit \u00e0 l'image, et1,7 pourcent des entr\u00e9es dans la fosse caverne, \u00e7a n'a l'air de rien mais quand on sait que plus d'un 1000000 de visiteurs s'y sont press\u00e9s depuis sa d\u00e9couverte, on se dit que c'est dr\u00f4lement rentables comme passe- temps la sp\u00e9l\u00e9o et que finalement, vrai ou faux, l'art, le pass\u00e9 nous fascine tout autant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [89%] :\r\nNos auditeurs tr\u00e8s cin\u00e9phile auront peut-\u00eatre reconnu l'intro de la guerre du feu, le film de Jean-Jacques Annaud, qui est sorti en 1981 l\u00e0, c'\u00e9tait la musique de Philippe Sarde que nous entendions alors retour au sujet du jour, on accueille avec vous, Rapha\u00eble Bouchet le cin\u00e9aste Sabine Gisiger, qui est en duplex de nos studios de Z\u00fcrich bonjour Sabine Gisiger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [95%] :\r\nBonjour Isabelle, bonjour \u00e0 tout le monde \u00e0 l'\u00e9coute bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [92%] :\r\nSabine Desigual votre nouveau film sort demain dans les salles romandes il s'appelle Bienvenue en Suisse, alors vous avez pass\u00e9 de nombreux mois dans la Commune d'Aubervilliers, lit dans le canton d'Argovie une commune tr\u00e8s riche, qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 payer une amende de 290000 francs plut\u00f4t que d'accueillir une dizaine de r\u00e9fugi\u00e9s, c'\u00e9tait en 2015, l'affaire avait fait grand bruit \u00e0 l'\u00e9poque, voil\u00e0 la bande- annonce, votre film. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:10) [65%] :\r\nMais c'est une autre \u00e7a l\u00e0 en paix Morath Pembroke, mais a aussi de l'un creux, n'a pas peu yet crise \u00e7a va \u00eatre \u00e7a c'est au Maroc pour mousser AKP n'ira, c'est l'autre mal exprim\u00e9, Net, on ne change. \r\nEscorte ramen\u00e9 Child Sars puisse Orth personne bio Idex ou Fixnet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:28) [62%] :\r\nEt il ne lui parle feu bouclages mes pour pas d'une m\u00e9lancolie, mieux vaut Stuck et une Goma une une de impuissance irr\u00e9parable huttes vraiment top au alors il a un peu plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [86%] :\r\nLa bande- annonce du film Bienvenue en Suisse de Sabine gu\u00e9guerre Rapha\u00eble Bouchet vous voulez bien nous et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [91%] :\r\nPlus qu'un peu ce que je peux, oui, mais alors de voix qui s'2 personnes, une femme, un homme qui sont en quelque sorte les 2 protagonistes principaux de votre film, Sabine Gisiger, il y a, Johanna Gundall qui est \u00e9tudiante et fondatrice d'un comit\u00e9 de solidarit\u00e9, elle milite, elle, pour l'accueil des migrants dans sa commune, elle dit \u00e0 peu pr\u00e8s, qu'on a \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9 pendant des d\u00e9cennies et qu'on a pu maintenir une idylle en Suisse mais que maintenant la crise est partout et que nous y sommes pour quelque chose et puis l'homme qu'on entend, ensuite c'est Andreas Glarner, le maire UDC de la commune qui lui s'adresse publiquement aux habitants en leur disant \u00e0 peu pr\u00e8s et ce que nous voulons accueillir vraiment ces gens qui jette de la nourriture sur les rails et qui ne se comportent ni comme des autres ni comme des gens en danger de mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [87%] :\r\nVoil\u00e0 Sabine Gisiger cette, cette affaire a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 en 2015, quel a \u00e9t\u00e9 pour vous le moment cl\u00e9, le moment vous vous \u00eates dit : l\u00e0, il faut que j'aille suivent ce qui se passe dans ce village tr\u00e8s riche, dirig\u00e9e par un maire d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [87%] :\r\nC'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 2015, il y avait un 1000000 de personnes d\u00e9plac\u00e9es que cher que chercher les Lierop, parmi elles, il y avait 40000 que sont parvenus en Suisse et il avait un climat tr\u00e8s pol\u00e9mique et j'ai pens\u00e9 que maintenant il faut vraiment regard laconique, la seule option aura besoin en ces temps agit\u00e9s et pol\u00e9miques et mais j'ai, je savais pas tr\u00e8s bien comme comment faire chez boules j'ai voulu la main \u00e0 main trop scolaire excusez je trouve pas l\u00e0 la pas cl\u00e9ment, j'ai voulu faire faire un film pour regarder les \u00e9v\u00e9nements mais ai vous immerger vous introduire oui oui c'est \u00e7a, excusez -moi, oui, et, et c'\u00e9tait un cas que j'\u00e9tais sur le sofa et j'ai vu une \u00e9mission d'un magasin d'informations sur la RD, sur la cha\u00eene al\u00e9manique et j'ai vu ce maire dire que on va payer plut\u00f4t beaucoup beaucoup de monnaie pour pas prendre des r\u00e9fugi\u00e9s, il a aussi dit qu'on a fait abattre, on a d\u00e9j\u00e0 fait appara\u00eetre une maison parce que c'\u00e9tait et on il a pas voulu avoir de l'espace libre et j'avais des des divers sentiments en Su\u00e8de, j'avais la col\u00e8re, la honte, l'incompr\u00e9hension, alors je lui ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 spontan\u00e9ment HEC, ils allaient \u00e0 le visiter, j'ai discut\u00e9 avec lui et il m'a dit que danser une semaine il y a une grande que Mint faire semblant assembl\u00e9e doute communal que va s'assembl\u00e9es communales pour en discuter et alors je suis all\u00e9 l\u00e0 l\u00e0- bas pour filmer, mais j'\u00e9tais pas s\u00fbr si \u00e7a va \u00eatre un film mais apr\u00e8s on l'a entendu, avant il y avait, il y aura n'a qu'une, qu'est qui a parl\u00e9 contre sa sa politique et l\u00e0, j'ai pens\u00e9 oui c'est, c'est vraiment le lieu juste parce que c'est un peu comme comme une loupe sur ce que se passe dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse, je suis rest\u00e9 pour une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:08) [92%] :\r\nEst -ce que les villageois ont compris que vous filmez la Suisse \u00e0 la loupe ou est -ce que votre int\u00e9gration s'est bien pass\u00e9 parce qu'on imagine que sur ces 2200 habitants, dont 300 millionnaires, c'est pas forc\u00e9ment facile de lib\u00e9rer la parole est d'ailleurs ces millionnaires, on ne les voit pas dans le film. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:26) [87%] :\r\nEffectivement, on peut pas dire que nous, l'\u00e9quipe, on \u00e9tait int\u00e9grer dans le village, mais il en on doit dire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:36) [91%] :\r\nEst ce que vous auriez souhait\u00e9 leur parler plus comment \u00e7a s'est pass\u00e9 dans les rapports avec les habitants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:43) [87%] :\r\nJ'ai pris le plan que j'aimerais faire une une esp\u00e8ce de parabole une parabole que permet au public de se demander, soi -m\u00eame, quels sont les peurs qui nous hante : d'o\u00f9 vient ce sentiment de de menaces et quels mythe informe l'image que nous avons de nous, et pour \u00e7a, c'\u00e9tait pour moi pas trop, c'est important d'avoir beaucoup des voix mais j'ai plut\u00f4t fait parabole avec les 2 personnages que que vous avez des d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 une une 3\u00e8me 3\u00e8me, personnage c'est sous sonore ou aller \u00e0 l'\u00e9poque, elle \u00e9tait, elle, est es comme on dit, elle avait une place importante dans l'\u00e9tat d'Argovie c'est \u00e7a, ah oui c'est \u00e7a, elle \u00e9tait responsable pour les r\u00e9fugi\u00e9s, r\u00e9fugi\u00e9 dans, dans, dans, dans l'Argovie et elle, elle avait peur que les d\u00e9parts id\u00e9ologique, emp\u00eache de trouver des solutions intelligentes pour tous ces gens en train de arriver et avec ces 3 personnages CHUM j'ai pens\u00e9 que cette tr\u00e8s bien possible phare, une esp\u00e8ce de parabole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [86%] :\r\nMais si on pense \u00e0 vos autres films Sabine est Kiesinger comme au gourou qui parlait du gourou indien Bag One si on pense \u00e0 \u00e0 au film sur le psychoth\u00e9rapeute Irvin ni \u00e0 l'homme oh mais vous documentaire sur du Duerrenmatt, ce sont pas des sujets qui sont directement li\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9 au pr\u00e9sent donc est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 pour vous cette temporalit\u00e9, le fait de devoir vous immerger comme \u00e7a dans l'actualit\u00e9 avec une votation avec des d\u00e9bats comme \u00e7a qui suivent leur cours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:30) [89%] :\r\nQuand j'ai vu quand j'ai vu tous ces r\u00e9fugi\u00e9s sur les routes Balkany chez j'\u00e9tais vraiment, pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant, et j'ai pens\u00e9 que peut-\u00eatre on est vraiment arriv\u00e9 dans un temps o\u00f9 il faut commencer \u00e0 partager, parce que la diff\u00e9rence de la richesse entre entre les des diff\u00e9rents par du c'est trop, c'est trop grand avec la globalisation, tout le monde, voir notre richesse, \u00e7a va \u00eatre une une une une une d\u00e9fi social qu'il faut confronter, et j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 sur la pol\u00e9mique surtout tutorat d'en parler, h\u00e9 oui, c'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9 pour moi de de vraiment essayer de accord on prendra ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:26) [90%] :\r\nEt comment a \u00e9volu\u00e9 votre pla\u00e7ant au sein du village pendant une ann\u00e9e, vous dites, comment vous \u00eates maintenantT. gr\u00e9 dans le fond, vous aviez presque la place d'une migrante dans ce petit village d'Argovie mais est -ce que au bout d'une ann\u00e9e tout de m\u00eame, les portes se sont un peu ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:43) [85%] :\r\nOui, ben oui, comme vous avez vu le film, je sais pas \u00e7a dans les mais sont 2 personnes absolument mais mais j'ai dit au Andreas clameur maire et aussi lait les 2 femmes que je vais \u00eatre vraiment essayer de corrompre ce qu'il qu'il pense qu'il qu'il entend le coeur que j'essaye de pas juger mais de parler avec eux r\u00e9gulait r\u00e9guli\u00e8rement pour pourvoir Cesc passe et je crois, pour \u00e7a, j'avais la confidence \u00e7a pour moi, c'\u00e9tait importante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:19) [94%] :\r\nEt comment vous avez d\u00e9cid\u00e9 de la dramaturgie du film comment la forme juste quand le fonds s'est impos\u00e9 parce que c'\u00e9tait plut\u00f4t au montage, ce que vous faisiez du montage au fur et \u00e0 mesure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:30) [84%] :\r\nNon, c'\u00e9tait pas en montage, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait avant, j'ai pens\u00e9 que tout \u00e7a c'est commune drame un comme comme comme un drame antique et pour \u00e7a, j'ai eu l'id\u00e9e de, de, de, de ponctuel \u00e0 l'action par des coeurs qui, comment, ce qui se passe avec leur chante et d'en haut, au public un espace pour des \u00e9motions, des r\u00e9flexions et j'ai pris vraiment l'id\u00e9e de de Aristote de 2 avoir 5 actes et danser seins acteur, on peut voir les \u00e9v\u00e9nements autour du village, Tocqueville y aller et la font que c'est un principal de la trag\u00e9die, selon Aristote, c'est la cata, c'est cela : purification de l'\u00e2me et j'ai pens\u00e9 que c'est \u00e7a qu'on a vraiment besoin et pour \u00e7a, j'ai pris cette forme -l\u00e0, pour le film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:28) [85%] :\r\nOn va peut-\u00eatre \u00e9couter un extrait justement de ce de ces coeurs qui ponctuent votre film Sabine d\u00e9guis\u00e9 gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:35) [70%] :\r\nLaurent Neymar admirable monsieur le mois pour c'est donc je suis en recommand\u00e9 dans l'voit on suit va porter VSD r\u00e9animer \u00e0 ans oh oui mais vraiment a valu \u00e0 \u00e0 bord de mon temps r\u00e9el s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:04) [73%] :\r\nMarianne dans la chemin\u00e9e phobie sur l'enfant pour midi au c'est il est pas tout, il est bien l\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:25) [74%] :\r\nOn est dans l'air, Milito mais c'est pour aller \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:47) [82%] :\r\nQu'est -ce qu'on entendait la par les voix du coeur intergalactiques Sabine guerre quelle \u00e9tait cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:56) [85%] :\r\nC'est un chanson de l'Iran et le corps, le coeur intergalactique, c'est un des coeurs, il y en a plusieurs en Suisse, dans lequel \u00e9taient des Suisses et des r\u00e9fugi\u00e9s chantent ensemble Les les les Charentes qui apporte les laisserait RFI mais mais aussi une autre chanson et je trouve \u00e7a une une chose tr\u00e8s belle parce qu'il y a de l'espoir que on peut apprendre de l'autre et \u00e0 Vichy Aldrich faire plus riches enrichir l'avis partag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:36) [79%] :\r\nPartager s'entendre ensemble, c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant, c'est s'entendre oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:42) [87%] :\r\nOui, et puis \u00e7a montre aussi que, depuis des mill\u00e9naires les peuples voyage et les peuples souhaiterait il cess\u00e9 cette souffrance commune en fait dont il faudrait en permanence rappel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:52) [89%] :\r\nMerci pour avoir pour pour le dire, parce que c'est, c'est sans vraiment tous les chansons que raconte le drame de la migration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:02) [93%] :\r\nEt en m\u00eame temps quand on voit ces ponctuations musicales qui sont tr\u00e8s particuli\u00e8re \u00e0 ce film on on voit toutes ces personnes qui sont avec \u00e9norm\u00e9ment de joie et d'enthousiasme et \u00e7a permet justement de de remonter vers quelque chose d'un peu plus lumineux, parce qu'il y a des faux, c'est quand m\u00eame un peu difficile quoi l\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9crite par votre film Sabine, guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:24) [80%] :\r\nOui, comme on c'est sentait moment pour pour la purification de l'\u00e2me pour pour pour r\u00e9fl\u00e9chir, pour se sentait un peu mieux au milieu de de toute \u00e7a toute sa tout \u00e7a pol\u00e9mique oui il y a eu une d'ici l\u00e0 on derri\u00e8re comme vos avait dite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:43) [90%] :\r\nEt puis ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous parliez d'Aristote et de la trag\u00e9die, un instant, mais les autres musiques qui sont compos\u00e9s par balle s'barman qui est votre complice depuis maintenant, je crois, plus de 20 ans donne une tonalit\u00e9 compl\u00e8tement diff\u00e9rente, on va, on entend quelques notes. \r\nEt l\u00e0, moi je trouve Sabine Kiesinger, qu'il y a, \u00e0 travers cette ambiance sonore quelque chose qui ressemble presque \u00e0 de l'ironie, quelque chose qui serait plut\u00f4t proche de la com\u00e9die, qu'est-ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:25) [87%] :\r\nOui, un seul \u00e9l\u00e9ment juste on a on on en a parl\u00e9 avec pas parc que, au fond, cette parabole combien de de construire cette hein, une esp\u00e8ce de tragique com\u00e9die et comme vous avez dit chef j'ai j'ai fait un film assez heurt\u00e9e et j'ai souvent, j'ai pens\u00e9 que \u00e7a serait vraiment une une tragi-com\u00e9die pour lui c'est lui, l'avait \u00e9crit \u00e7a serait \u00e7a et on a peu repris cette cette \u00e9motion pourri. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:57) [90%] :\r\nQu'est ce que vous avez appris dans le fond, sur la Suisse, parce que j'imagine que vous quand vous \u00eates arriv\u00e9e dans ce petit village o\u00f9 vous aviez vos id\u00e9es, mais ces id\u00e9es ont peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 remise en question par les r\u00e9actions des habitants par ce qui s'est pass\u00e9 au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:12) [92%] :\r\nJ'ai un j'ai j'ai appris sur la Suisse que la d\u00e9mocratie vraiment fonction parce que j'ai, c'\u00e9tait bien avoir les discussions Les que que les choses un peu se sent mauvais hein, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, j'ai appris qu'il y a beaucoup, beaucoup de personnes dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, \u00e7a \u00e7a on voit dans le film aussi que vraiment ont pris un peu de temps un peu de monnaie et SS s'y sont engag\u00e9s, je crois, c'est extr\u00eamement importante parce que c'est l'int\u00e9gration, c'est pas une chose : que l'\u00c9tat peut faire, nous devons le faire et il y a vraiment beaucoup de choses, des personnes qui le font et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:56) [88%] :\r\nOui, il serait que la la place de des, des civils, des sites des simples citoyens extr\u00eamement important, oui, c'est presque un Saint, un semi- \u00e9chec du politique qui quand m\u00eame avec ces compromis un peu mou non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:07) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:08) [80%] :\r\nOui, selon une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:09) [88%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a se compense aussi peut-\u00eatre d'une certaine fa\u00e7on la combativit\u00e9 des, des, des citoyens, des simples citoyens et puis le monde politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:20) [91%] :\r\nOui, et comment les habitants du village ont re\u00e7u votre film parce que votre film ne mettent n'a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9, je pense que leur a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e, vous avez ensuite montrer le film dans plusieurs festivals dont Locarno dont Sao Paulo, j'imagine que les projections sont extr\u00eamement diff\u00e9rentes selon les lieux, comment \u00e7a s'est pass\u00e9, quels ont \u00e9t\u00e9 les les projections les plus fortes pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:41) [87%] :\r\nCes 2 questions, la premi\u00e8re question soit lui il y a Lee, ils l'ont bien r\u00e9agi parce qu'il lente, ils l'ont trouv\u00e9 qu'est lente que c'\u00e9tait pas trop pol\u00e9mique, le film et l\u00e0 les choses plus mouvants, pour moi, c'\u00e9tait que j'\u00e9tais dans beaucoup des \u00e9coles avec le film, j'ai vu je crois 2000 ans tous 2000, jeune \u00e9tudiante entre les 14 et 18 ans Suisse j'ai discut\u00e9 avec eux en Suisse al\u00e9manique, j'esp\u00e8re que peut-\u00eatre je peux venir aussi en Suisse romande, parce que c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant et \u00e9mouvante de discuter avec avec eux sur ce sur cette chose et quand il voit le la question des migrations, on peut pas g\u00e9n\u00e9raliser et il y avait, il y avait toutes sortes d'opinions et et pour \u00e7a, c'\u00e9tait important en discuter et et surtout de faire comprendre qui est que la chose est tr\u00e8s tr\u00e8s complexe et il y a pas des solutions faciles et qu'elles doivent \u00eatre extr\u00eamement critiques s'si quelqu'un pr\u00e9sente Les solutions faciles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:04) [92%] :\r\nEt \u00e0 Sao Paulo, alors comment ont r\u00e9agi les gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:08) [87%] :\r\nJ'\u00e9tais pas vous mettez pas, vous n'avez pas accompagner vos chez le film, j'ai pas pu aller non j'ai pas pu aller je j'avais pas le temps, parce que je suis professeur s\u00e9lectionneur les qu'une, c'\u00e9tait l'universit\u00e9 des arts et chez mes \u00e9tudiants, je pourrais pas les laisser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:24) [93%] :\r\nD'accord, vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 vos \u00e9tudiants votre \u00e0 l'accompagnement de votre film, mais quand vous dites que les habitants du village \u00e9tait content que le film ne soit pas trop pol\u00e9mique, en m\u00eame temps vous avez une mani\u00e8re de mettre en sc\u00e8ne le village de le filmer quand m\u00eame \u00e0 distance avec des plans de coupe, on entend juste les voix des protagonistes, mais on voit des paysages, il y a quelque chose quand m\u00eame d'une forteresse, qui ne veut pas \u00eatre prises. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:51) [80%] :\r\nAbsolument, mais vous comme vous avez dite tout le monde, voir le film de sans perspective et une et pour pour \u00e7a, c'est leur village c'est \u00e7a leur pla\u00eet et Lyon pas de moules, le foyer diff\u00e9rent me manque comme moi je le voit diff\u00e9remment d'accord c'est tr\u00e8s subjectif, comment, comment r\u00e9alise ce qu'moi et mon interpr\u00e8te 5 on boit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:17) [90%] :\r\nEt moi, j'ai aussi eu envie d'interpr\u00e9ter votre film, on regarde vos autres documentaires \u00e9videmment ou quand m\u00eame cette, cette figure du maire, qui est un vrai beau m\u00e9chant auquel vous donnez une je trouve une grande complexit\u00e9, je l'ai mis en relation avec les figures masculines assez charismatiques de vos pr\u00e9c\u00e9dents films et je me suis demand\u00e9 la s'il y avait pas un lien entre ces grandes figures masculines que vous avez film\u00e9 et mis en sc\u00e8ne dans d'autres films et puis aussi que la th\u00e9matique de la th\u00e9matique du bonheur est ce que dans le fond, la recherche du bonheur votre questionnement autour de qu'est -ce que c'est le bonheur, ce n'est pas une question qui traverse je dirais au moins votre vous 4 derniers films. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:57) [86%] :\r\nOui, mais je, je, je dirais pas la question du bonheur, mais \u00e0 la question c'est, c'est c'est quoi que mon ouf nous comme comme comme des personnes comme D comme des soci\u00e9t\u00e9s, c'est \u00e7a que que que j'ai, que j'ai m'a toujours intrigu\u00e9 comme comme comme nous, comme nous arrivons au au bonheur oui mais aussi pourquoi on en fait des des choses vraiment m\u00e9chant, tous, tous, et tous ces moteurs connard comme humain, \u00e7a m'int\u00e9resse oui qu'est ce qui fait que tout \u00e0 coup une utopie peut d\u00e9railler par exemple ce que vous Mbarek Samlan courrouc\u00e9 bien \u00e7a oui, mais c'est aussi en cours au c'\u00e9tait aussi comme une une une une cro\u00fbte que unit\u00e9 \u00e0 la fin et compl\u00e8tement totalitaire h\u00e9 oui et il y dedans il y a l'homme, c'\u00e9tait plus le fait que j'ai r\u00e9alis\u00e9 avec tes propres exp\u00e9riences que c'est vraiment extr\u00eamement importante de se conna\u00eetre et essayer de se conna\u00eetre, mais oui, c'est toujours une recherche sur les motivations qu'les hommes pour faire d\u00e8s les choses bien ou mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:22) [84%] :\r\nQuel quel adjectif vous accepteriez pour votre film est -ce que c'est plus un documentaire militant qu'aux citoyens en citoyens que militant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:31) [77%] :\r\nCitoyen en cas militant, parce que j'ai j'ai j'ai j'ai j'essaye d'un site, une discussion, j'essaie, j'ai j'ai j'essaye pas de de nous imposer un point de vue d'imposer un point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:46) [90%] :\r\n\u00e0 propos de 2 points de vue, je profite de votre regard al\u00e9manique sur la Suisse romande Sabine aiguis\u00e9, car on a beaucoup parl\u00e9 ici de Fernand Melgar documentariste comme vous, qui a donn\u00e9 son point de vue sur le deal de rue, comment est -ce que cette pol\u00e9mique a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u en Suisse al\u00e9manique selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:09) [91%] :\r\nNon, dans les journaux alg\u00e9riens vu j'ai vu des choses sur Facebook, mais pas dans les journaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:17) [86%] :\r\nEt est ce que vous avez un avis sur la question est -ce que vous pensez, quand un documentariste se doit de prendre position, de lancer des pol\u00e9miques et ce qu'il est temps ce vraiment un citoyen comme un autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:29) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que comme Daucourt documentariste en \u00eatre tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9, parce qu'on a le temps de r\u00e9fl\u00e9chir sur les choses dans leur complexit\u00e9 et pour \u00e7a je suis pas tr\u00e8s convaincu que c'est notre r\u00f4le de de pr\u00e9senter d\u00e8s descend laissions facile quoi mais je, je peux pas en aller en d\u00e9tail, mais si vous me demandez de notre responsabilit\u00e9, la responsabilit\u00e9 est vraiment de de faire voir les choses dans leur complexit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:06) [90%] :\r\nMerci beaucoup Sabine gu\u00e9guerre votre documentaire bienvenue en Suisse sort donc demain sur les \u00e9crans romands merci \u00e0 vous, Rapha\u00eble Bouchet d'avoir pr\u00e9par\u00e9 cette interview l'exil version musicale, c'est ce qui nous attend dans la partie plus il caltoun hectares juste apr\u00e8s ceci. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:29) [78%] :\r\nDe Georges Lee Amar targue riche de Daniel Lozach au Beach \u00e0 Pink \u00e0 Zuckerman g\u00e9n\u00e9rations d'artistes se croisent et se d\u00e9voile au Verbier Festival. \r\nConcerts symphoniques, op\u00e9ras, musique de chambre rencontre in\u00e9dite et d\u00e9couverte des talents de demain. \r\nLe Verbier Festival f\u00eate son 25\u00e8me anniversaire du 19 juillet au 5 ao\u00fbt plus d'infos sur Verbier Festival Point com cet \u00e9t\u00e9, fait le tour du monde des grands festivals classiques \u00e0 l'\u00e9coute d'espace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:07) [86%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:40) [86%] :\r\nPlainte de l'exil improvisation pour et viole de gambe, une m\u00e9lodie traditionnelle dont s'est empar\u00e9 Jordi Savall et son ensemble Hesp\u00e8rion XXI le doudou qu'\u00e0 mon avis, est la meilleure voie possible pour parler de l'exil, mais \u00e9coutons tout de m\u00eame cette autre version de l'exil, cette fois, pour soprano, ensemble instrumental et bande magn\u00e9tique de Guy \u00e0 Cannes Ch\u00e9ly. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:04) [74%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:46) [85%] :\r\nExil de Guy Cancelli en exil qui composent sur l'exil, puisqu'en 1991 il y a quatre, compositeur g\u00e9orgien a quitt\u00e9 son pays pour Berlin, puis la Belgique, l\u00e0 on entendait la soprano Macha de BR dirig\u00e9e par Vladimir Turovsky il est 12 heures et 48 minutes on continue avec des musiques qui qui illustrent le th\u00e8me de l'exil, alors celle -ci, celle -ci, exit l'id\u00e9al vous l'attendiez peut-\u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:22) [80%] :\r\nOn ira tous un d\u00e9sert plant\u00e9 de bougainvilliers de palmiers, le Landais boulevard est toi le trottoir et certains trouvaient celle sous laquelle je suis si on nettoie. \r\nEn pliant dans un garage pour s'envoler vers un milieu ne pas surpris qu'il vaut mieux vaut un gel et gel\u00e9 dans la maison visible rempli de souvenirs qui sort, c'est pas sa part \u00e0 pr\u00e9sent tout bazarder mon \u00e9toile qui sont en fait guerres quand vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:24) [82%] :\r\nEh ben oui vous avez raison, c'\u00e9tait d\u00e9rive en exil id\u00e9al, une chanson de 2006, on va terminer avec un po\u00e8me pour violon et orchestre \u00e9galement intitul\u00e9e Exil est sign\u00e9 Eug\u00e8ne Ysaye. \r\nOn quitte ce po\u00e8me pour violon et orchestre exil de izay mais dire m\u00eame dit n'\u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre national de Belgique et ont tent\u00e9 le violoniste du r\u00f4le de Rubinstein merci Sacha Unger et merci Jacqueline, pire, celle -l\u00e0, la r\u00e9alisation, l'attach\u00e9 de production de ce nectar d'aujourd'hui tout de suite, Yves Zahno, on vous propose les informations de la mi- journ\u00e9e, il est 13 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T11:16:01Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Unger, Sacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gisiger, Sabine", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B95D91AA-D4D5-4596-92F0-859C6C7E00C8", "internalArchiveId": "B95D91AA-D4D5-4596-92F0-859C6C7E00C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9ance nocturne au National sur les juges \u00e9trangers, contre la volont\u00e9 de l'UDC", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique De Buman, pr\u00e9sident du Conseil National;Thomas Aeschi,\r\nLe Conseil national terminera le traitement de l'initiative populaire de l'UDC sur les juges \u00e9trangers lors d'une s\u00e9ance de nuit lundi 11 juin. L'UDC a tent\u00e9, en vain, de s'y opposer.\r\n\r\n* * S\u00e9ance nocturne au National sur les juges \u00e9trangers, contre la volont\u00e9 de l'UDC  \r\n*** L'initiative contre les juges \u00e9trangers de l'UDC n'en finit pas de faire des vagues au Parlement. On se rappelle de la s\u00e8che remise \u00e0 l'ordre du pr\u00e9sident du National, Dominique De Buman, adress\u00e9e au chef du groupe UDC la semaine derni\u00e8re...\r\nSON 2'' \u00ab Monsieur Aeschi, \u00e7a suffit \u00bb\r\nCertains partis ont tent\u00e9 de museler l'UDC, accus\u00e9e d'obstruction parlementaire pour avoir volontairement prolong\u00e9 les d\u00e9bats. Pietro Bugnon, nouvel \u00e9pisode ce matin, que s'est-il encore pass\u00e9 ?\r\nLes conseillers nationaux ont trouv\u00e9 une lettre sur leur pupitre, les informant que la s\u00e9ance de lundi prochain, pr\u00e9vue jusqu'\u00e0 19h, se terminerait dans la nuit. Peu importe quand. L'unique fa\u00e7on de permettre au National de boucler l'examen de l'initiative sur les juges \u00e9trangers. Mais cela n'a pas plu \u00e0 tout le monde.\r\nSON 4''\r\nLe chef du groupe UDC, Thomas Aeschi (encore lui) a d\u00e9pos\u00e9 une motion d'ordre, exigeant l'annulation de cette extension de s\u00e9ance qui, selon lui, ne serait pas autoris\u00e9e. Thomas Aeschi...\r\nSON 15''\r\n(( TRAD : Si vous lisez le r\u00e8glement du Conseil national, vous verrez que les horaires de s\u00e9ances sont tr\u00e8s clairs : les sessions nocturnes durent de 19h \u00e0 22h maximum et peuvent \u00eatre programm\u00e9es seulement si le Conseil croule sous les dossiers et s'il y a urgence. ))\r\nDeux conditions qui, selon Thomas Aeschi, ne sont pas r\u00e9unies. Pour lui, rien ne justifie ce travail parlementaire de nuit. Et le Zougois d'ajouter  sous les hu\u00e9es de la salle que les partis auraient aussi pu renoncer \u00e0 leur traditionnelle course d'\u00e9cole plut\u00f4t que d'agender une s\u00e9ance nocturne o\u00f9 - il est vrai - l'attention est moindre.\r\n*** Pourquoi l'UDC refuse de si\u00e9ger lundi soir, sachant que cela freinerait l'examen de sa propre initiative?\r\nJe vous rassure: les \u00e9lus UDC ne tiennent pas plus \u00e0 leurs heures de sommeil que les autres... En tout cas pas \u00e0 ma connaissance.\r\nL'intervention de Thomas Aeschi accr\u00e9dite en fait la th\u00e8se d'une v\u00e9ritable strat\u00e9gie \u00e0 l'UDC: repousser coute que coute le traitement de son initiative... pour que le tremplin \u00e9lectoral que constituera la campagne de votation sur les juges \u00e9trangers se situe le plus pr\u00e8s possible des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2019.\r\nPour y parvenir, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 deux autres stratag\u00e8mes... le parti a pos\u00e9 une rafale de questions la semaine derni\u00e8re... et il a d\u00e9sign\u00e9 un nombre extr\u00e9mement \u00e9lev\u00e9 d'orateurs... Ce matin c'\u00e9tait donc la troisi\u00e8me tentative.\r\n*** Avec au final, Pietro, un \u00e9chec pour l'UDC...\r\nVous imaginez bien que les autres partis n'allaient pas faire ce cadeau au premier parti de Suisse. La motion d'ordre a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par 121 voix contre 67... L'UDC \u00e9tait seule contre tous... Les \u00e9lus si\u00e9geront donc bien lundi soir, jusque tard dans la nuit pour boucler le traitement de l'initiative sur les juges \u00e9trangers. Il reste encore 10 heures de d\u00e9bat. Reprise demain matin.", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604219", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9ance nocturne au National sur les juges \u00e9trangers, contre la volont\u00e9 de l'UDC / FOR_2018-06-05T18:06:00_developpement-4", "Forum du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national terminera le traitement de l'initiative populaire de l'UDC sur les juges \u00e9trangers lors d'une s\u00e9ance de nuit lundi 11 juin. L'UDC a tent\u00e9, en vain, de s'y opposer."], "variantIds": ["ece-9604219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:28Z", "webPublicationDate": "2018-06-05T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1682490", "internalArchiveId": "AA1805682832", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "durationSec": 1859, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9624122", "imageURL": "http://www.rts.ch/9624121.image", "backgrounds": ["Prairie fleurie et gros plans de fleurs de narcisses"], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10627590", "ece-9624122"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T02:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT039447\r\nDate de transcription : 11-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:39) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour sa douce 45 dont voici tout de suite le sommaire, le d\u00e9saveu pour Johann Schneider- Ammann, le Conseil national renvoie \u00e0 la strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration au gouvernement, d\u00e9cision prise \u00e0 une large majorit\u00e9 en cause notamment la r\u00e9duction des protections face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re, l'ouverture devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral du proc\u00e8s d'un ancien collaborateur des CFF, accus\u00e9 d'avoir 11 ann\u00e9es durant, d\u00e9tourn\u00e9 des fonds, il r\u00e9pond de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics d'escroquerie par m\u00e9tier et de blanchiment, nous retrouverons Nicole della Pietra Benson, les menaces de l'Iran, apr\u00e8s la d\u00e9nonciation de l'accord sur le nucl\u00e9aire par les \u00c9tats-Unis, si l'accord devient caduc T\u00e9h\u00e9ran reprendra le processus d'enrichissement de son uranium apr\u00e8s la pol\u00e9mique, les mesures Lausanne s'attaque au deal de rue, la municipalit\u00e9 annonce ce renforcement de la pr\u00e9sence polici\u00e8re en 6 points de la ville particuli\u00e8rement expos\u00e9 Patrick Lefort nous en dit plus dans un instant, nous irons \u00e9galement sur la Riviera vaudoise pays des narcisses, alors que la saison des fleurs blanches s'ach\u00e8ve, nous verrons comment certains tentent de prot\u00e9ger la flore de plus en plus rares dans la r\u00e9gion, nous recevons Philippe Siffert que Jacques Deschenaux, le fils du arr\u00eate mobile fribourgeois et l'ami journaliste ils viennent nous parler de la BD, Jo Siffert, paru aux \u00e9ditions Paquet une BD qui retrace la carri\u00e8re du pilote disparu il y a plus de 40 ans mais avant d\u00e9velopper ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:39 > 0:03:53) [95%] : \r\nTitre \u00e0 cette annonce de Postfinance ce matin, la filiale bancaire de La Poste s'appr\u00eate \u00e0 supprimer jusqu'\u00e0 500 emplois d'ici 2020, objectif affich\u00e9 : r\u00e9duire les co\u00fbts et gagner en efficacit\u00e9, alors que les marges s'amenuisent Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:25) [94%] : \r\nDerri\u00e8re les fa\u00e7ades opaque du si\u00e8ge de Postfinance quantit\u00e9 de destins humains en train de se jouer, la direction de la filiale de La Poste a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer 500 postes d'ici 2020 des \u00e9quivalents plein-temps, le syndicat Syndicom affirme que 1000 personnes seront concern\u00e9es, soit un employ\u00e9 sur 3, 2 tiers des suppressions d'emplois devraient \u00eatre absorb\u00e9s par les fluctuations naturelles pour les autres, un plan social sera mis en place, quant aux raisons de cette restructuration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:26 > 0:04:41) [91%] : \r\nC'est mais les \u00e9conomies, il y a plusieurs raisons : d'abord le besoin des clients \u00e9voluent avec la num\u00e9risation, on ne peut rien y faire, ensuite c'est l'\u00e9rosion des marges avec les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs, nous n'avons plus les m\u00eames rendements, \u00e7a nous oblige \u00e0 r\u00e9duire les co\u00fbts et donc \u00e0 supprimer des postes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:41 > 0:04:45) [67%] : \r\nSoci\u00e9t\u00e9 Cross d'aboutir une le\u00e7on Bensmili homme soit Einstein a pas enfui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:47 > 0:05:04) [90%] : \r\nPostFinance souffrent particuli\u00e8rement des taux n\u00e9gatifs et de la num\u00e9risation des processus de travail, les difficult\u00e9s de Postfinance sont aussi d\u00fb \u00e0 une d\u00e9cision politique, le Parlement a toujours refus\u00e9 d'octroyer une pleine licence bancaire \u00e0 Postfinance, ce qui fragilise l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:05 > 0:05:23) [91%] : \r\nJe vous le disais, Johann Schneider- Ammann doit revoir sa copie, le Conseil national renvoie la strat\u00e9gie agricole au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9cision prise tard hier soir, \u00e0 une large majorit\u00e9, principale Pierre d'achoppement : la baisse envisag\u00e9e des protections douani\u00e8res et les accords de libre- \u00e9change int\u00e9gr\u00e9 au projet Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:24 > 0:05:31) [93%] : \r\nPeu apr\u00e8s 20 heures le Conseil national refuse la future strat\u00e9gie agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le ministre doit revoir sa copie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:32 > 0:05:45) [88%] : \r\nJe suis un peu d\u00e9\u00e7u honn\u00eatement dit parce que j'ai, j'ai essay\u00e9 de vraiment offrir toute la gamme non possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:46 > 0:05:54) [95%] : \r\nEssay\u00e9 pas pu les accords de libre- \u00e9change et la r\u00e9duction de la protection douani\u00e8re inclus dans la strat\u00e9gie ne passe pas la fronde est d'abord venu de la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:05:54 > 0:05:56) [77%] : \r\nL'herbe alerter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:56 > 0:06:01) [87%] : \r\nLe mec, ce rapport est pour moi un coup de poing au milieu du visage pour tous les agriculteurs du pays ce que sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:01 > 0:06:10) [79%] : \r\nLes lacunes de ce rapport sont telles qu'il doit \u00eatre renvoy\u00e9 et r\u00e9\u00e9crit les transactions et des cons\u00e9quences pour le secteur et les familles d'agriculteurs seraient \u00e9normes, voir le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:11 > 0:06:17) [94%] : \r\nTrop peu soutiennent la vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 gauche aussi le renvoi de la strat\u00e9gie sera vot\u00e9e par des parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:19 > 0:06:46) [93%] : \r\nJe me suis toujours oppos\u00e9 aux accords de libre- \u00e9change agricole, je pense, c'est une catastrophe pour notre agriculture, je pense qu'on doit d\u00e9fendre notre agriculture qu'il faut avoir une certaine protection, on est oblig\u00e9, c'est n\u00e9cessaire pour pour maintenir nos exploitations agricoles et puis oui, j'ai une autre vision que celle de Monsieur Schneider- Ammann en tout cas de l'avenir de l'agriculture suisse strat\u00e9gie retoqu\u00e9, mais \u00e0 l'issue du d\u00e9bat, le ministre semble encore bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 r\u00e9former le monde agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:46 > 0:07:00) [90%] : \r\nJe resterai avec la persuasion, on doit pr\u00e9voir pour ne pas se trouver dans une situation prot\u00e9ger et prot\u00e9ger veut dire pas efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:01 > 0:07:12) [96%] : \r\nLe renvoi de la strat\u00e9gie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est un message politique fort mais pas contraignant, il s'agit pour l'instant que d'une vision ce message sera-t-il entendu par le ministre, r\u00e9ponse d'ici la fin de l'ann\u00e9e ou tout d\u00e9but 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:17 > 0:07:45) [95%] : \r\nAbel in zone l'ouverture du proc\u00e8s d'un ancien cadre des CFF et de 3 actionnaires devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral avec un complice, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, cette ex- employ\u00e9e z\u00fcrichois aurait d\u00e9tourn\u00e9 des fonds durant 11 ans au total 2 millions de francs auraient \u00e9t\u00e9 soustraits le pr\u00e9venu doit r\u00e9pondre de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics d'escroquerie par m\u00e9tier de blanchiment notamment Nicole, d'aller \u00e0 Pietra, on vous retrouve sur place, vous suivez ce proc\u00e8s pour nous, le plus frappant dans cette affaire, c'est la dur\u00e9e de la fraude 11 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:47 > 0:08:22) [94%] : \r\nAbsolument \u00e0 11 longues ann\u00e9es du printemps 2003 au printemps 2014 durant lesquelles les CFF ne se sont aper\u00e7us de rien, pas le moindre doute, pas le moindre soup\u00e7on sur la nature de 604 factures r\u00e9dig\u00e9es officiellement par des PME sp\u00e9cialis\u00e9e dans les installations \u00e9lectriques, mais de facto r\u00e9dig\u00e9 de la main du principal accus\u00e9 alors des factures pour un montant total de 4 millions de francs 4 millions que se sont partag\u00e9s \u00e0 parts \u00e9gales, l'accus\u00e9 principal et son complice, le chef de l'une des 2 PME mais entre- temps d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:22 > 0:08:30) [93%] : \r\nQuelle que soit l'issue du proc\u00e8s, l'affaire a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un certain laxisme dans le contr\u00f4le, on, on le devine, les CFF ont r\u00e9agi d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:32 > 0:09:21) [89%] : \r\nOui, alors en 2013 d\u00e9j\u00e0 les CFF avouait publiquement \u00eatre victimes de fraude des fraudes en partie foment\u00e9 depuis l'int\u00e9rieur ainsi une affaire qui vise 4 ex- collaborateurs des CFF, ainsi qu'une dizaine de personnes dont un politicien doit encore \u00eatre jug\u00e9, c'est une affaire de fausses factures, depuis, on s'en doute, le syst\u00e8me de filtrage, de contr\u00f4le des factures c'est a \u00e9t\u00e9 resserr\u00e9 \u00e0 la limite est fix\u00e9e \u00e0 1000 francs 2 au-dessus de quoi tout un facture doit \u00eatre examin\u00e9 par tout un un proc\u00e9d\u00e9 beaucoup plus sophistiqu\u00e9e et puis en 2015, un code de conduite a \u00e9t\u00e9 introduit pour r\u00e9agir l'octroi de cadeaux et de sommes d'argent que les collaborateurs des CFF pourraient percevoir tout \u00e7a, bien \u00e9videmment, pour pr\u00e9venir toute corruption \u00e9ventuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:21 > 0:09:38) [92%] : \r\nNicole della Pietra Abel une zone merci beaucoup l'Iran pourrait reprendre le processus d'enrichissement de son uranium, c'est ce qu'annonce le grand ayatollah Ali Khamenei, des mesures qui rentrera en vigueur si l'accord sur le nucl\u00e9aire n'est pas pr\u00e9serv\u00e9 suite \u00e0 sa d\u00e9nonciation par les \u00c9tats-Unis Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:39 > 0:09:53) [91%] : \r\nLa mise en garde \u00e9tait on ne peut plus clair et ces propos du guide supr\u00eame de la r\u00e9volution viennent fragiliser encore un peu plus un accord sur le nucl\u00e9aire, d\u00e9j\u00e0 fortement mise \u00e0 mal suite \u00e0 sa d\u00e9nonciation par les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:55 > 0:10:18) [84%] : \r\nHarry Moreau nous avons un message pour certains pays europ\u00e9ens, mode, ils attendent les peuples iraniens qu'il tol\u00e8re d'\u00eatre sous sanctions et qu'ils vivent avec ces sanctions, il abandonne ses activit\u00e9s en mati\u00e8re d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et qu'il continue d'observer les restrictions, je dis \u00e0 ces pays qu'il s'agit d'un r\u00eave qui ne se r\u00e9alisera pas Malouda \u00e0 1000 Gardanne Ima Doudine ador\u00e9 et d'embl\u00e9e vedette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:18 > 0:11:01) [93%] : \r\nC'est un choc si les Europ\u00e9ens ne peuvent emp\u00eacher que la Corse devienne une coquille vide, Ali Khamenei, pr\u00e9vient son pays se tient pr\u00eat \u00e0 r\u00e9activer son programme d'enrichissement d'uranium, dans une lettre \u00e0 l'Agence Internationale pour l'\u00e9nergie atomique, il annonce que des pr\u00e9paratifs sont d\u00e9j\u00e0 en cours, une menace qui tombe \u00e0 pic pour Benyamin N\u00e9tanyahou et demi jur\u00e9 de l'Iran, justement en pleine tourn\u00e9e europ\u00e9enne est loin de on environ, appelle \u00e0 la destruction d'Isra\u00ebl mais il cherche \u00e9galement \u00e0 se procurer l'arme nucl\u00e9aire, pour parvenir \u00e0 ces 100 g\u00e9nocidaires, nous le savons et c'est, en fait, il est important d'emp\u00eacher l'Iran de se procurer l'arme nucl\u00e9aire et nous nous engageons \u00e0 ce que cela n'arrive jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:02 > 0:11:03) [73%] : \r\nUn peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:04 > 0:11:11) [97%] : \r\nApr\u00e8s une accalmie qui aura dur\u00e9 moins de 3 ans, le nucl\u00e9aire iranien est bel et bien de retour sur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:12 > 0:11:28) [98%] : \r\nAu Guatemala, le dernier bilan de l'\u00e9ruption du volcan de feu au moins 69 morts depuis dimanche soir, un chiffre qui risque encore d'augmenter les coul\u00e9es de lave ont par ailleurs entra\u00een\u00e9 l'\u00e9vacuation d'urgence de plus de 4500 personnes au total, plus d'un 1000000 de personnes sont affect\u00e9es \u00e0 divers degr\u00e9s par cette catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:30 > 0:11:44) [92%] : \r\nEn Jordanie, des centaines de manifestants sont \u00e0 nouveau descendus dans les rues de la capitale Amman, hier soir, en d\u00e9pit de la d\u00e9mission du 1er ministre annonc\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la population protestent depuis plusieurs jours contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par le gouvernement, Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:47 > 0:12:27) [92%] : \r\n\u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit, apr\u00e8s la rupture du je\u00fbne comme chaque soir depuis une semaine, des centaines de manifestants sont descendus dans les rues pour r\u00e9clamer plus de justice sociale, des hommes, des femmes, souvent jeunes, parfois des familles, les Jordaniens fustige les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par le gouvernement, comme vous le voyez, nous sommes des jeunes r\u00e9unis ici, et m\u00eame si le gouvernement et animaux et qui ont d\u00e9missionn\u00e9, on n'a pas r\u00e9tabli nos droits, on demande l'annulation de l'imp\u00f4t sur le revenu, c'est tr\u00e8s haut, \u00e7a nous emb\u00eate pas de payer des taxes, mais au moins, donnez-nous des services pour les gens, en \u00e9change, le ch\u00f4mage augmente, la pauvret\u00e9 augmente tout empire tout ce qu'on demande, ce sont nos droits de Brest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:28 > 0:12:49) [97%] : \r\nLa vague de contestation a conduit \u00e0 la d\u00e9mission du 1er ministre hier le roi Abdallah qui a d\u00e9sign\u00e9 un successeur, a mis en garde les manifestants contre un saut dans l'inconnu en cas de poursuite de la crise, mais la col\u00e8re des Jordaniens ne faiblit pas depuis janvier, les prix ne cessent d'augmenter dans le royaume, y compris sur les produits alimentaires, la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 a doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:49 > 0:12:50) [83%] : \r\nMais vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:50 > 0:13:10) [95%] : \r\nPour la population, le gouvernement est \u00e0 la solde des institutions internationales, le FMI en \u00e9change d'un pr\u00eat r\u00e9clament des r\u00e9formes structurelles, l'annonce de la hausse de la fiscalit\u00e9 plus d'imp\u00f4t pour les revenus les plus modestes et les petites entreprises, Ali le feu aux poudres dans un pays qui ne cesse de s'appauvrir, o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage affiche pr\u00e8s de 18 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:12 > 0:13:38) [94%] : \r\nLausanne, prend des mesures contre le deal de rue, le probl\u00e8me a fait l'objet d'intenses d\u00e9bats ces derniers jours, apr\u00e8s la publication d'une tribune du r\u00e9alisateur Fernand Melgar d\u00e9non\u00e7ant la pr\u00e9sence de dealers en plein jour devant les \u00e9coles aujourd'hui la capitale vaudoise annonce le renforcement de la pr\u00e9sence polici\u00e8re d\u00e8s le 15 juin dans les zones du centre- ville consid\u00e9r\u00e9e comme particuli\u00e8rement expos\u00e9s, Patrick Lefort vous avez assist\u00e9 \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse, contrairement, quelle est l'ampleur du dispositif annonc\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:41 > 0:14:50) [91%] : \r\nEh bien, en effet, ce dispositif et assez important, il a pour ma\u00eetre mot visibilit\u00e9 et pr\u00e9vention, pr\u00e9vention par la visibilit\u00e9, si vous voulez, en effet, il y aura 20 policiers \u00e9quivalents temps plein, qui seront affect\u00e9s \u00e0 6 secteurs de la ville de Lausanne particuli\u00e8rement concern\u00e9 par le deal de rue parmi ces 6 secteurs figure justement le quartier Saint-Roch o\u00f9 r\u00e9side le cin\u00e9aste Fernand Melgar et dont on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers temps c'est policiers, ce sont des \u00eelotiers qui seront sur place, 7 jours sur 7, et presque 24/24h puisqu'ils seront l\u00e0, de, de 8 heures \u00e0 22 heures ils auront une double mission : \u00e0 la fois celle de rassurer la population et les commer\u00e7ants et celle de g\u00eaner les dealers, \u00e7a c'est pour le volet pr\u00e9vention le volet r\u00e9pression l\u00e0, la municipalit\u00e9 a admis avoir moins de marge de manoeuvre, le principal probl\u00e8me c'est le manque de places dans les prisons, cela se s'observe tant dans le canton de Vaud que dans le canton de Gen\u00e8ve, mais la police de Lausanne va continuer avec des chiens avec des des policiers en civil, a essay\u00e9 de de traquer en flagrant d\u00e9lit, les vendeurs et les acheteurs donc ce plan de la police va d\u00e9marrer le 15 juin vous l'avez dit, au bout d'une ann\u00e9e, une \u00e9valuation sera faite pour savoir s'il a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:50 > 0:14:52) [82%] : \r\nPatrick Lefort \u00e0 Lausanne, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:53 > 0:15:18) [89%] : \r\nDans le canton de Fribourg aux r\u00e8gles trop rigides, manque de concertation pression \u00e9lev\u00e9e, le management de l'Institut Clos Fleuri \u00e0 est point\u00e9 du doigt par un rapport command\u00e9 par l'\u00c9tat, la fondation qui accueille des personnes en situation de handicap, faisait l'objet des critiques des syndicats et de fait, l'audit tu ne mets pas en cause la prise en charge des pensionnaires, mais ses auteurs insistent sur la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper un management plus participatif, on \u00e9coute la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne-Claude Demierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:19 > 0:15:39) [93%] : \r\nAvec les mesures qui sont pr\u00e9conis\u00e9es, il y a, il y a vraiment une chance de pouvoir renouer le dialogue entre les collaborateurs et la la direction mais \u00e7a veut aussi dire que le Conseil de fondation doit avoir un r\u00f4le beaucoup plus important doit accompagner ce processus \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 de ma direction surveillera attentivement les diff\u00e9rentes d\u00e9marches qui se d\u00e9rouleront ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:40 > 0:15:54) [89%] : \r\nDu tennis \u00e0 Roland Garros, le choc du jour opposera cet apr\u00e8s- midi, l'Autrichien Dominic Thiam \u00e0 l'Allemand Alexander, le joueur d'Hambourg, qui reste sur 3 victoires en 5 sets, peut s'attendre \u00e0 souffrir face au demi- finaliste des 2 derni\u00e8res \u00e9ditions du tournoi parisien J\u00e9r\u00e9my Henriot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:55 > 0:16:05) [91%] : \r\nUn jour je remporterait un Grand Chelem et serait num\u00e9ro 1 mondial cette phrase leur trotte dans la t\u00eate depuis leur enfance, et tous 2 r\u00eavent de transformer le r\u00eave en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:12) [95%] : \r\nCe 7\u00e8me affrontement entre Dominique Alexander Zverev nous offre une affiche entre 2 cadors en devenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:13 > 0:16:22) [89%] : \r\n\u00e0 24 ans, l'Autrichien se rapproche toujours un peu plus des meilleurs 8 titres sur le circuit et une r\u00e9putation de cogneurs Renwez au service ou en coup droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:25 > 0:16:32) [92%] : \r\nSes adversaires sont donc pr\u00e9venus, m\u00eame un certain Rafa\u00ebl Nadal que Dominique Tim a d\u00e9j\u00e0 battu 3 fois sur terre battue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:37 > 0:16:48) [92%] : \r\nEt \u00e0 cela comme des cha\u00eenes, j'adore les conditions l\u00e0- bas, la terre, j'adore jouer ici, en plus, c'\u00e9tait ma premi\u00e8re fois sur le Chatrier sans jouer contre Rafa\u00ebl Nadal, donc j'ai pris un peu plus de plaisir que d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:51 > 0:16:56) [88%] : \r\n\u00e0 21 ans seulement Alexander D. href a d\u00e9j\u00e0 de nombreux exploits \u00e0 son actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:56 > 0:17:03) [88%] : \r\nLeader \u00e0 la veille, c'est cette ann\u00e9e avec notamment 2 succ\u00e8s \u00e0 M\u00fcnich et Madrid, l'Allemand frappe sur tout ce qui bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:06 > 0:17:23) [89%] : \r\nMais contrairement \u00e0 l'Autrichien, le natif d'Hambourg peinent \u00e0 confirmer dans les grands rendez- vous, alors que Tim compte de demi- finale \u00e0 Paris, VVF atteint les quarts en Grand-Chelem pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re et dans la douleur, 3 rencontres cons\u00e9cutives en 5 sets et m\u00eame une balle de match sauv\u00e9e en 16\u00e8me contre Damir Dzumhur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:23 > 0:17:26) [94%] : \r\nMais visiblement aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:27 > 0:17:29) [93%] : \r\nAmbiance je suis jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:29 > 0:17:36) [93%] : \r\nDonc, je pourrais tr\u00e8s bien rester encore sur le court et m'entra\u00eener un peu, franchement il y a rien de mieux qu'un match en 5 sets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:40 > 0:17:49) [90%] : \r\nConvaincant depuis le d\u00e9but de la quinzaine et habitu\u00e9 du dernier carr\u00e9, l'Autrichien, part favori mais attention \u00e0 l'Allemand, vainqueur de leur duel en finale \u00e0 Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:55 > 0:18:22) [93%] : \r\nEt un match \u00e0 suivre \u00e0 14 heures sur RTS deux et sur tous vos \u00e9crans RTL Sport et puis l'autre quart de finale du jour opposera d\u00e8s 15 heures 15 italien Marco Cecchinato \u00e0 Novak Djokovic, il s'appelle Beno\u00eet Lecomte et \u00e0 51 ans, il s'\u00e9tait lanc\u00e9 ce matin dans les eaux du Pacifique depuis une plage du Japon destination San Francisco \u00e0 quelque 9000 kilom\u00e8tres de distance, mani\u00e8re aussi pour ce Fran\u00e7ais d'alerter sur la pollution des oc\u00e9ans, C\u00e9dric Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:23 > 0:18:35) [95%] : \r\nDans quelques minutes, Beno\u00eet Lecomte va entrer dans l'eau, il n'en ressortira que dans 6 \u00e0 8 mois, objectif : parcourir 8800 kilom\u00e8tres \u00e0 la nage, destination San Francisco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:37 > 0:18:48) [88%] : \r\nIl vraiment changer ce que je oui, il y a beaucoup d'\u00e9motion, surtout pour les amis qui ont fait la travers\u00e9e pour ramener le bateau jusqu'ici ils se sentent tr\u00e8s attach\u00e9 au projet et c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant pour beaucoup de gens ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:50 > 0:19:03) [93%] : \r\n1er homme \u00e0 avoir travers\u00e9 l'Atlantique \u00e0 la nage, ce Fran\u00e7ais de 51 ans tente donc aujourd'hui le Pacifique, il se pr\u00e9pare, physiquement et mentalement depuis 7 ans \u00e0 ce pari fou nager 8 heures par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:04 > 0:19:20) [89%] : \r\nUn travail de dix launched j'ai essay\u00e9 de dissocier mon esprit de mon corps, je vais dans mon esprit, faire revivre quelque chose du pass\u00e9 ou cr\u00e9er quelque chose de nouveau et mon corps et juste sur pilote automatique, tout ce qui arrive \u00e0 mon corps, la douleur, le froid, j'essaye de le mettre de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:21 > 0:19:28) [99%] : \r\nLa prouesse se double d'une exp\u00e9rience scientifique afin d'alerter sur la pollution des oc\u00e9ans envahis de plastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:29 > 0:19:37) [89%] : \r\nMicro Egoi mon \u00e9quipe va collecter dans l'oc\u00e9an des donn\u00e9es relatives au plastique \u00e0 la radioactivit\u00e9 \u00e0 l'acidification au phytoplancton plancton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:38 > 0:19:46) [85%] : \r\nC'est fait, l'aventure a d\u00e9marr\u00e9 avec, aux c\u00f4t\u00e9s de Beno\u00eet Lecomte, ses 2 enfants, ils ont nag\u00e9 avec lui les 100 1er mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:49 > 0:20:06) [91%] : \r\nRetour sur terre et si on l'appelle la neige de mais la saison des narcisses ach\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 sur les hauteurs de la Riviera vaudoise sur ce constat Lafleur chass\u00e9s par l'urbanisation, les pratiques agricoles ou encore l'avanc\u00e9e de la for\u00eat se fait de plus en plus rares dans la r\u00e9gion, en d\u00e9pit des tentatives de protection Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:07 > 0:20:19) [85%] : \r\nOn dit \u00e0 narcisses et non pas une, cette fleur si r\u00e9put\u00e9 est en fait mal connu non, elle n'est pas prot\u00e9g\u00e9 par la loi, h\u00e9 oui, encore aujourd'hui, les bulbes disparaissent des prairies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:22 > 0:20:25) [90%] : \r\nFace au narcisses il y a d'abord la voisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:25 > 0:20:29) [97%] : \r\n\u00e7a sentait d\u00e9licieusement bon ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:29 > 0:20:38) [93%] : \r\nClaire-Lise n\u00e9e au mois de mai, la saison du blanc manteau, elle se souvient d'un temps o\u00f9, sur les hauteurs de la Riviera vaudoise Lafleur semblait ind\u00e9tr\u00f4nable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:39 > 0:20:58) [86%] : \r\nDes centaines de voitures montaient tous les week- ends au Pl\u00e9iades \u00e0 \u00e0 la saison des narcisses, on accueillait pour un vin un bar bien s\u00fbr mais par n'aimait pas beaucoup, mais on en vendait 20 centimes le bouquet de narcisses \u00e0 la gare, \u00e0 l'arriv\u00e9e des touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:00 > 0:21:03) [97%] : \r\nEt l\u00e0 je suis sur les genoux de ma grand- m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:03 > 0:21:19) [85%] : \r\nDans un Champ qui a juste en-dessous de mon Chalet, mais depuis, la neige, de mai \u00e0 inexorablement fondu face au narcisses il y a le g\u00e9ographe Alain Stuber \u00e9tudie la pr\u00e9sence des bulbes et ils s'\u00e9tranglent devant les chantiers comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:19 > 0:21:30) [78%] : \r\nOther assaut et on all vos des les sols comprenant des narcisses, c'est un dommage qu'est irr\u00e9versible, la plante peut pas ce r\u00f4le, comme d'autres esp\u00e8ces de pr\u00e8s le plan de prairies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:30 > 0:21:46) [90%] : \r\nFace au narcisses il y a enfin l'\u00e9lu lui aussi il aime beaucoup ses prairies mais plut\u00f4t que de s'opposer aux nouvelles constructions quand celles-ci sont en r\u00e8gle, il pr\u00e9f\u00e8re les mesures incitatives montrent, distribuent des milliers de francs aux propri\u00e9taires de terrain fleuri pour aider \u00e0 les pr\u00e9server.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:47 > 0:21:58) [91%] : \r\nC'est un enjeu touristique fort parce que c'est un des symboles de la r\u00e9gion qui a, pendant de nombreuses ann\u00e9es \u00e9tait touristiquement des des points d'attraction en cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:59 > 0:22:05) [89%] : \r\nEntre les ann\u00e9es 60 et 2080 pour 100 des narcisses, ont disparu le d\u00e9clin se poursuit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:06 > 0:22:27) [89%] : \r\nPr\u00e8s de 50 ans apr\u00e8s sa disparition tragique lors d'une \u00e9preuve de Formule 1 le pilote automobile Jo Siffert rena\u00eet aujourd'hui dans une BD publi\u00e9 aux \u00e9ditions Paquet, Jacques Deschenaux, journaliste, biographe ami du coureur et Philippe Siffert, le fils du sportif de l'agent dans tout l'est de contribuer \u00e0 la r\u00e9alisation de cette bande dessin\u00e9e sign\u00e9e Olivier marin et Michel janvier et ils sont vos invit\u00e9s Julia Vernes bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:27 > 0:23:05) [90%] : \r\nBonjour, alors je Siffert n'est pas uniquement un grand pilote toute sa vie a \u00e9t\u00e9 romanesque, les partis de tout en bas pour atteindre des sommets, il a doubl\u00e9, Steve McQueen au cin\u00e9ma, il a influenc\u00e9 Roger Moore, il a \u00e9t\u00e9 l'ami de Jean Tinguely, bref sa vie comme sa carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 aussi intense que fulgurante bonjour Philippe Siffert \u00e7a va pas me tromper, Philippe Siffert, Jacques Deschenaux, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, alors Jacques, vous l'avez connu, c\u00f4toy\u00e9 en tant que bon, vous avez \u00e9crit la pr\u00e9face de cet ouvrage, vous l'avez c\u00f4toy\u00e9 en tant que Agn\u00e8s cela dit en tant que biographe, journaliste mais surtout vous avez \u00e9t\u00e9 son ami 46 ans apr\u00e8s sa mort qu'est-ce que le souvenir vivace vous garder lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:06 > 0:24:04) [90%] : \r\nAlors il y en a tellement que je je n'arrive toujours pas \u00e0 trier, mais il y a des sous le souvenir le plus puissant, peut-\u00eatre plus fort, c'est celui de la continuit\u00e9 de l'homme qui est rest\u00e9 ce qu'il \u00e9tait \u00e0 ses d\u00e9buts, je l'ai connu \u00e0 ses d\u00e9buts en 1962 \u00e0 l'\u00e9poque, il n'a pas coup ou la Suisse \u00e9tait encore tr\u00e8s repli\u00e9e sur elle- m\u00eame tr\u00e8s ferm\u00e9 et et gars avait un r\u00eave, comme le disait hier, Francis Huster, il avait un r\u00eave et son r\u00eave apr\u00e8s avoir vu un Grand Prix de Suisse \u00e0 Berne en 48 avec son p\u00e8re \u00e9tait devenir pilote automobile, et \u00e0 partir de l\u00e0 et tout, il a consacr\u00e9 toute sa vie \u00e0 ce qu'est devenu une passion, et la Russie \u00e0 la r\u00e9aliser en partant de rien du tout, en partant de certaines familles pauvres, il faut le savoir, de la base militaire Fribourg et il a fait un apprentissage de carrossier et il a, il a, il a tout tout mis en oeuvre, pi\u00e8ce apr\u00e8s pi\u00e8ce, pour y arriver, il y est arriv\u00e9 et quand il est arriv\u00e9, c'\u00e9tait le m\u00eame homme, c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:04 > 0:24:11) [85%] : \r\nPhilippe Siffert Tavares une l\u00e9gende comme p\u00e8re c'est c'est un lourd h\u00e9ritage ou c'est un un h\u00e9ritage qui qui transportent 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:12 > 0:24:36) [86%] : \r\nAlors, quand on est jeune, c'est un peu \u00e7a peut compliquer parce qu'effectivement, il \u00e9tait mal et il nous a laiss\u00e9 \u00e0 la famille \u00e0 l'h\u00e9ritage magnifique en terme d'histoire et puis mais quand on a 20 ans, c'est plus compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer tout \u00e7a, surtout si vous \u00eates seul pouvait parler les rep\u00e8res par rapport \u00e0 \u00e7a, mais non, aujourd'hui, c'est un bel h\u00e9ritage c'est magnifique de faire une BD cours bient\u00f4t 50 ans apr\u00e8s \u00e7a qui marche, donc c'est vraiment non, c'est tr\u00e8s bien au d\u00e9but c'est un peu plus du moment, \u00e7a \u00e7a maintenant, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:36 > 0:24:43) [94%] : \r\nAvant de poursuivre la discussion, je vous propose de revenir sur la carri\u00e8re de votre papa avec ce portrait est sign\u00e9 Pierre il y a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:44 > 0:24:56) [91%] : \r\nLe cort\u00e8ge fun\u00e8bre s'\u00e9tait form\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 et peu apr\u00e8s 14 heures et le service d'ordre eu fort \u00e0 faire pour frayer un passage \u00e0 ce cort\u00e8ge dans la v\u00e9ritable mar\u00e9e humaine qui envahissait la rue de OPEP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:56 > 0:25:29) [90%] : \r\nSa famille, son canton son pays en deuil 50000 personnes assistent aux obs\u00e8ques de leur champion, Joe Sieffert, il avait 35 ans enfant si forte h\u00e9site entre 2 Profession : Paysans, pour conduire des tracteurs ou pilote automobile \u00e0 11 ans son p\u00e8re l'emm\u00e8ne au Grand Prix de Suisse moment d\u00e9terminant la vitesse sera sa vie carrossier puis vendeur de voitures lit week- une fois le travail termin\u00e9, il prend la route pour disputer des courses sur les circuits europ\u00e9ens une double vie, pas toujours facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:29 > 0:25:40) [76%] : \r\nForts du travail Antec au salon des femmes et un temps de me poser, je me pose veille mais pas encore ce qu'on commanderait souvent c'est de \u00e7a m'arrive apr\u00e8s une course porte dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:41 > 0:25:53) [93%] : \r\nConcourir et conqu\u00e9rir aussi forte s'accroche son talent fait le reste \u00e0 32 ans, il remporte le Grand Prix d'Angleterre, d'autres victoires suivront sur les circuits et dans la vie si forte marque les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:55 > 0:26:09) [80%] : \r\nSiffert le personnage m\u00eame de gentlemen Driver, c'est un type quelqu'un qui est tr\u00e8s sain, Banega vivent un bon vraiment et il a une correction en course \u00e0 toute \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:09 > 0:26:19) [96%] : \r\nD\u00e9but des ann\u00e9es 70, tout semble sourire aux Fribourgeois mais le 24 octobre 1971 il s'\u00e9lance en pole position sur le circuit de branches Hatch en Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:19 > 0:26:32) [89%] : \r\nTout \u00e0 coup dans la rectiligne cuvette qui pr\u00e9c\u00e8de la courbe Haute-Sorne pour une raison aujourd'hui encore inexpliqu\u00e9 la BRL quitte la piste se retourne et prend feu maintenant prisonniers le pilote suisse qui meurent asphyxi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:33 > 0:26:37) [97%] : \r\nT\u00e9moignage poignant de son ami Jacques Deschenaux qui vient d'apprendre la mort du pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:37 > 0:26:51) [86%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a Siffert pour moi avant tout un ami, il se montrait tr\u00e8s lucide, il savait ce qu'il pouvait l'attendre, il l'accepte, c'est pour \u00e7a peut-\u00eatre que, finalement, c'est peut-\u00eatre une consolation pour ses amis, pour tout ce qu'il en est mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:53 > 0:26:59) [87%] : \r\nFinalement lui Maurer, si on peut dire, en faisant ce qu'il avait \u00e0 faire, en r\u00e9alisant son pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:01 > 0:27:06) [88%] : \r\nLa mort de Joe Sieffert a marqu\u00e9 les esprits aujourd'hui c'est son souvenir qui est bien vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:07 > 0:27:15) [94%] : \r\nMais alors pr\u00e9cis\u00e9ment l'un et l'autre, on vient de voir l'\u00e9motion \u00e0 l'\u00e9poque, mais aujourd'hui encore, on voit que ce personnage repr\u00e9sente encore beaucoup dans le coeur des gens comment vous l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:17 > 0:27:58) [88%] : \r\nVoil\u00e0, je pense que le cette \u00e9motion \u00e0 perdurer parce que Siffert c'\u00e9tait quelqu'un qui galvanis\u00e9 tellement les foules qui avait une telle aura que que m\u00eame des gens et des jeunes qui ne n'ont pas connu s'int\u00e9resse \u00e0 ce qu'il a fait, \u00e0 qui il \u00e9tait, parce que le c'est plus en tout cas, autant sa personnalit\u00e9 que son talent de pilote qui a marqu\u00e9 les gens et j'aime \u00e0 dire qu'il fait partie des quatre sportifs suisses qui ont marqu\u00e9 leur \u00e9poque avec avec Ferdi K\u00fcbler lui- m\u00eame ensuite, Bernard Russi et aujourd'hui Roger Federer, ce sont les 4 plus grands sportifs que la Suisse et jamais eu au XXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:58 > 0:28:01) [86%] : \r\nQuestion de personnalit\u00e9s aussi, donc c'est aussi de cet avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:01 > 0:28:20) [89%] : \r\nAh oui, oui, tout \u00e0 fait parce qu'il est parti comme indiqu\u00e9 tout-\u00e0-l'heure Julie les parti tout en bas, avec pas de moyens, pas dire peu de moyens mais pas de moyens, et puis l'arriv\u00e9e au sommet de la hi\u00e9rarchie, puis il est toujours rest\u00e9 aussi simple, alors moi je n'ai pas connu malheureusement, mais c'est ce qu'on entend \u00e0 l'unanimit\u00e9 quoi personne sympathique malgr\u00e9 le succ\u00e8s, donc \u00e7a c'est \u00e9videmment que \u00e7a marque les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:20 > 0:28:45) [89%] : \r\nCela n'est pas que les gens savaient que que il allait ramasser les vieux journaux pour les pendre, il allait suit et suivait les manoeuvres de l'arm\u00e9e suisse pour ramasser les douilles allait les revendre tout, il est parti de tout en bas de plus bas que bah, il est arriv\u00e9 tout \u00e0 au \u00e0 la fin, c'est un homme d'affaires, c'est un homme qui a construit un immeuble au centre de Fribourg et c'\u00e9tait le m\u00eame personnage, c'est \u00e7a que je donne et les gens \u00e9taient sensibles \u00e0 cet cet aspect de sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:45 > 0:28:52) [91%] : \r\nPhilippe Siffert est que c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi son h\u00e9ritage parfois quand si vous avez des moments, vous \u00eates un peu d\u00e9moralis\u00e9, vous pensez \u00e0 votre p\u00e8re ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:52 > 0:29:14) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait oui c'est \u00e7a, c'est un exemple aussi quand on a quand on se bat pour quelque chose qu'on va arriver faut ma\u00eetre les moyens, faut se donner les moyens, je pense aussi un exemple encore aujourd'hui qui est valable dans la vie de tous les jours pour les Jeux \u00e0 on, on a un objectif qui est le quel que soit le niveau, on en soit on se donne les moyens d'arriver et puis, et puis plus en restant simple \u00e9videmment quoi donc oui \u00e7a aide de temps en temps, \u00e7a donne un, c'est une bonne le\u00e7on de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:14 > 0:29:20) [84%] : \r\nAlors revenons \u00e0 cette BD aussi faire de l'\u00e2ge et la version luxe parce que je ne m\u00e9rite pas que quand elle est n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:21 > 0:30:15) [82%] : \r\nAlors cette BD est n\u00e9e lors d'une rencontre fortuite en 2013 avec pas qu'et ils sont pas Pierre Paquet, c'\u00e9tait lors d'une soir\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pour la sur les de soutiens pour un jeune pilote g\u00e9nevois Fabien Thuner \u00e0 l'\u00e9poque et puis je mange avec lui, voil\u00e0 \u00e0 table, et puis on discute pas la rue pr\u00e9sentait des BD dans la du garage des d\u00e9bile dessaouler et des voitures fran\u00e7aises d'\u00e9poque j'\u00e0 porter un casque pour la tombola de de la soir\u00e9e et on discute et puis on Tidiane pourrait faire quelque chose dans la faire peut-\u00eatre une BD et puis en fait on se revoit quelques temps apr\u00e8s \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve pour discuter de ce projet \u00e0 alors au d\u00e9but on parlait d'un personnage de bande dessin\u00e9e apr\u00e8s bon personnage qui fasse plusieurs choses, albums, finalement, je dirais, c'est peut-\u00eatre un peu mieux d'\u00eatre de raconter l'histoire, personnage un peu plus d\u00e9licat et puis c'est parti comme \u00e7a, et puis c'\u00e9tait en mai, justement, mai 2013 et on est en mai 2018 et \u00e7a, c'est un projet qu'a pris 5 ans mais un magnifique projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:15 > 0:30:19) [92%] : \r\nVous avez, vous avez eu le droit de regard, pardon, vous alliez dire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:19 > 0:31:27) [90%] : \r\nAlors je dis \u00e7a, mais c'est un temps \u00e7a a mis 5 ans mais je crois que c'est, c'est c'est aussi une un gage de, de, de perfection et de, de, de r\u00e9ussite parce que je trouve cette BD est vraiment magnifique, elle correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, moi j'y suis intervenu parce qu'on me l'a demand\u00e9, \u00e9tant bient\u00f4t un des derniers \u00e0 avoir v\u00e9cu Jo Siffert de son vivant avec lui en le canton en le c\u00f4toyant pendant pendant 8 ans, h\u00e9 bien on m'a soumis avec beaucoup de, de, de, de, de gentillesse et de et d'humilit\u00e9, a soumis toutes les planches en me demandant ce que j'en pensais, comme si c'\u00e9tait juste si c'\u00e9tait vrai, si il y avait quelque chose a chang\u00e9, m\u00eame pour l'\u00e9vocation de son accident de sa mort et tout \u00e7a, il savait pas comment faire ceci, c'est moi qui leur ai sugg\u00e9r\u00e9 ce qu'ils ont finalement fait, c'est-\u00e0-dire une case noire avec juste un micro qui annonce qu'annonce l'accident enfin haut parleur qui annonce l'accident mais je trouve que les gens en particulier Michel janvier qui a dessin\u00e9e tout \u00e7a, on fait un travail magnifique en se r\u00e9f\u00e9rant bien s\u00fbr \u00e0 la \u00e0 la biographie \u00e0 ce qu'ils savaient ce qu'ils entendaient ils ont contact\u00e9 pas mal de gens et et le r\u00e9sultat est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:27 > 0:31:34) [83%] : \r\nIl n'y a pas eu une censure non je vous regarder de non, non, il y a, il y a pas des aspects de sa vie que vous avez voulu \u00e9viter au nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:34 > 0:31:36) [86%] : \r\nNon, mais je crois que c'est jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, apr\u00e8s il y a peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:36 > 0:31:56) [83%] : \r\nMais non, il n'y avait pas, il y avait pas de quoi censurer quoi que ce soit vous savez raconter sa vie, bien s\u00fbr que quand on fait un r\u00e9cit comme \u00e7a, on n'entre pas dans 2 des probl\u00e8mes purement priv\u00e9, c'est sa vie de de de pilotes d'hommes, d'artistes et on peut dire qui, attaqu\u00e9, qui est int\u00e9ressante, mais non, il n'y a aucune censure, il y avait pas de quoi censurer, mais un homme, c'est un homme honn\u00eate, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:56 > 0:31:59) [92%] : \r\nOn va finir, belle phrase vous vouliez rajouter quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:59 > 0:32:05) [84%] : \r\nNon, non, non, non, c'est effectivement, c'est un homme honn\u00eate et puis il reste dans l'\u00e2me des Fribourgeois d\u00e9\u00e7u c'est voir plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:05 > 0:32:15) [80%] : \r\nMerci beaucoup, merci \u00e7a ouverte, Jacques Deschenaux, merci, donc c'est bon je Sieffert et dans toutes les bonnes librairies, merci d'\u00eatre moins dernier, merci \u00e0 tous les 2 pour la visite, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:15 > 0:32:43) [92%] : \r\nCouleurs locales vous propose ce soir un voyage dans le temps, il y a 70000 ans, vous irez \u00e0 la d\u00e9couverte de la grotte de Cotencher sur la commune de Rochefort dans le canton de Neuch\u00e2tel sites majeurs de la pr\u00e9histoire, ouvert aux visiteurs depuis aujourd'hui et am\u00e9nag\u00e9 pour permettre l'acc\u00e8s aux secrets de nos anc\u00eatre n\u00e9andertalien mais aussi aux traces laiss\u00e9es par certains Unim animaux d\u00e9couverte donc ce soir \u00e0 19 heures sur RTS Un \u00e0 19 heures 30 sera Darius Rochebin tout de suite \u00e0 m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 ans maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:51 > 0:32:54) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:44 > 0:33:52) [81%] : \r\nOn de pl\u00e2tre, alors oui, alors tu peux le mettre dans le coin l\u00e0- bas, il y a des Scott je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:55 > 0:33:57) [72%] : \r\nAlors, pas boug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:57 > 0:34:00) [82%] : \r\nOui, ces touristes qui s'accroche \u00e0 la passerelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:08 > 0:34:22) [71%] : \r\nLe petit Julien la capitale que je pense qu'il est pass\u00e9, la sc\u00e8ne et puis est arriv\u00e9 pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:26 > 0:34:51) [83%] : \r\nUn peu son voisin voulant toujours voit ces touristes qui ont une bonne id\u00e9e de monter finalement \u00e0 la sur la passerelle du glacier de Diablo, elle s'accroche, certains sont dans l'artiste et vous profitez de 3 heures de soleil malgr\u00e9 tout les r\u00e9sidus nuageux, des orages de la veille, il y \u00e0 cette heure 6 4 degr\u00e9s, ce qui est pas mal pour l'altitude, ce qui est pas mal, ils et enfin 4 degr\u00e9s, ce qui est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:04 > 0:35:32) [79%] : \r\nBon, \u00e7a va, micro en fait \u00e9tais m\u00eame pas parler, c'est Serge donc non c'est comme de \u00e0 Nicolas Nicolas Nicolas ce que tu verdis Sylvie Vartan que je d\u00e9teste alors voil\u00e0 : ben tr\u00e8s bien, il \u00e9tait aussi oui c'est \u00e7a, mettons mais non \u00e9coute \u00e9trange, c'est notre \u00e7a va d'accord, ce qui les bas mais qui est tr\u00e8s bien, il reste combien de temps en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:36 > 0:35:45) [83%] : \r\nIl reste combien de minutes environ ont minutes d'accord 2 minutes d'accord merci Alain inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:50 > 0:35:56) [82%] : \r\nUne activit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on a un mois une 15 heures d'accord donc comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:10 > 0:36:13) [83%] : \r\nMoi non, non, non, mais je vois des touristes 18 voix qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:13 > 0:36:17) [93%] : \r\nEt oui, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:15 > 0:39:46) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous ces touristes qui s'accroche \u00e0 la passerelle des Diablerets ont fait le bon choix de monter aussi haut pour admirer la vue, puisque malgr\u00e9 tous ces nuages r\u00e9siduels, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu avant midi, 3 heures de soleil mais \u00e0 l'heure actuelle 4 degr\u00e9s seulement ce qui est pas mal, hein, pour l'altitude en tout cas elle sont bien \u00e9quip\u00e9s, les orages d'hier ont vraiment balayer de nombreuses r\u00e9gions, notamment sur l'ouest et la Suisse orientale le plateau, ils ont \u00e9pargn\u00e9, par contre, les Alpes, le Valais et puis \u00e7a s'est ass\u00e9ch\u00e9e assez vite vers 11 heures et nous sommes donc toujours la cible de d\u00e9pression d'altitude, il y en a toujours une pour remplacer une autre, et la derni\u00e8re en date circule sur la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique \u00e0 l'envoi des zones d'humilit\u00e9 d'instabilit\u00e9 et notamment cette zone de convergence qui est \u00e0 nos portes et qui va donner un regain d'activit\u00e9 alors, selon Michael Schwander, de m\u00e9t\u00e9o 6 en ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi en profite encore de beaucoup de soleil, suite au \u00e0 la dissipation des brouillards, qu'il y a eu quand m\u00eame ce matin et d\u00e9j\u00e0 un 1er risque orageux plut\u00f4t \u00e0 la montagne, mais dans une moindre mesure dans un 1er temps par compte au fil des heures nous allons avoir l'arriv\u00e9e de cette zone de convergence donc qui va donner des orages potentiellement assez fort, ils feront sans doute l'objet de flash \u00e9mis par m\u00e9t\u00e9o Suisse notamment pour les r\u00e9gions allant du bassin l\u00e9manique en direction de la Suisse orientale, mais encore une fois le Valais central sera plut\u00f4t \u00e9pargn\u00e9es, de m\u00eame que les Alpes en g\u00e9n\u00e9ral et en soir\u00e9e, cette activit\u00e9 va se poursuivent sans doute davantage qu'hier soir, et encore une fois le Nord-Est et le Valais, les Alpes devrait \u00eatre en marge de ce syst\u00e8me, les temp\u00e9ratures restent vraiment \u00e9lev\u00e9 d'ailleurs, on a vraiment le sentiment de quelque chose de Tropical entre l'humidit\u00e9, la chaleur 25 \u00e0 28 degr\u00e9s 21 \u00e0 1000 m\u00e8tres avec des vents faibles de secteur Sud-Est d'\u00e9ventuels rafales proches des foyers orageux pour demain je mercredi cette fois-ci, nous aurons une autre zone d'humilit\u00e9 qui va arriver et qui va pouvoir donner des averses partout d\u00e8s le matin, de m\u00eame cette fois-ci qu'en Valais, seul le nord sera \u00e0 l'\u00e9cart, nous aurons peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 un petit orage, c'est surtout l'apr\u00e8s- midi que l'activit\u00e9 orageuse va se renforcer, elle sera plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 que ces derniers jours, except\u00e9 sur le sud, o\u00f9 l\u00e0 elle pourrait \u00eatre un petit peu moins forte, les temp\u00e9ratures par manque de soleil essentiellement monte l\u00e9g\u00e8rement moins haut, mais \u00e7a reste chaud \u00e7a reste totalement de saison, les vents pas changement secteur Sud-Est plut\u00f4t faible et d'\u00e9ventuelles rafales sous foyers orageux voil\u00e0 on se quitte avec une autre image d'un autre endroit vraiment que le touriste aime beaucoup ce ce spot du rocher n'est, on devine le lac, au lieu de tous ces nuages r\u00e9siduels des orages de la veille \u00e0 tous un travail l'apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T12:01:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806686518", "durationSec": 144, "title": "MI BD JO SIFFERT 2_RTS000001500261", "excerpt": "Retour sur la carri\u00e8re du pilote automobile de F1 suisse Jo Siffert \u00e0 l'occasion de la sortie de la bande dessin\u00e9e \"Jo Siffert\" de Olivier Marin, sc\u00e9nariste et Michel Janvier, dessinateur.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["FORMULE 1"], "thematicPersons": ["SIFFERT, JOSEPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686519", "durationSec": 115, "title": "MI CN DEBAT AGRICULTURE_RTS000001500302", "excerpt": "Le Conseil national a refus\u00e9 la strat\u00e9gie agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann qui a d\u00e9fendu le dossier se voit contraint de revoir sa copie.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE AGRICOLE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "sequenceIds": ["1686391"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686520", "durationSec": 95, "title": "MI IRAN URANIUM_RTS000001500247", "excerpt": "La saison des narcisses touche \u00e0 sa fin sur la riviera vaudoise. Si autrefois ces fleurs odorantes recouvraient les champs, elles se rar\u00e9fients aujourd'hui sous la pression des constructions et de l'avanc\u00e9e des for\u00eats.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806686521", "durationSec": 88, "title": "MI JORDANIE MANIF_RTS000001500255", "excerpt": "Le nageur Beno\u00eet Lecomte s'est \u00e9lanc\u00e9 du Japon pour tenter la travers\u00e9e de l'oc\u00e9an Pacifique \u00e0 la nage. D\u00e9j\u00e0 vainqueur de l'oc\u00e9an Atlantique, il va tenter de rallier la Californie en 6 mois apr\u00e8s avoir nag\u00e9 8800 km.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806686522", "durationSec": 121, "title": "MI NARCISSES EN PERIL_RTS000001500276", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de la police lausannoise sur les mesures contre de deal de rue.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["NARCISSE", "PAYSAGE AGRAIRE", "PROTECTION DES V\u00c9G\u00c9TAUX"], "sequenceIds": ["1686784"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686523", "durationSec": 87, "title": "MI PACIFIQUE NAGE_RTS000001500353", "excerpt": "Un rapport d'audit sur le management de l'Institut Clos-Fleuri met en \u00e9vidence la la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper un management plus participatif. La fondation accueille des personnes en situation de handicap.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OCEAN PACIFIQUE", "JAPON"], "thematicThemes": ["DISCIPLINE (NATATION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686524", "durationSec": 28, "title": "MI PC DEAL RUE LAUSANNE_RTS000001500310", "excerpt": "Postfinance a annonc\u00e9 son intention de supprimer jusqu'\u00e0 500 emplois d'ici 2020. Selon Reto Kormann, porte-parole de Postfinance, cette d\u00e9cision est la cons\u00e9quence de l'\u00e9rosion des marges dues aux int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs et de la num\u00e9risation des processus de travail.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686525", "durationSec": 21, "title": "MI PC RAPPORT CLOS FLEURI_RTS000001500171", "excerpt": "Ouverture au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral du proc\u00e8s d'un ex-cadre des CFF et de 3 actionnaires accus\u00e9s d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 des fonds durant 11 ans.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPEMENT ET SERVICE SOCIAUX", "AUDIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686526", "durationSec": 27, "title": "MI PC VOLCAN BILAN_RTS000001500342", "excerpt": "Itw Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise, \u00e0 propos du rapport d'audit sur le management de l'Institut Clos-Fleuri."}, {"internalArchiveId": "AA1806686527", "durationSec": 73, "title": "MI POSTFINANCE EMPLOIS_RTS000001500338", "excerpt": "Face \u00e0 face germano-autrichien \u00e0 venir en quart de finale du tournoi de tennis de Roland-Garros ATP entre Alexander Zverev et Dominik Thiem.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["POSTFINANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686528", "durationSec": 30, "title": "MI PROCES FRAUDEUR CFF_RTS000001500275", "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686529", "durationSec": 22, "title": "MI SONORE CLOS FLEURI_RTS000001500172", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686530", "durationSec": 122, "title": "MI TENNIS THIEM ZVEREV_RTS000001500102", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["THIEM, DOMINIC", "ZVEREV, ALEXANDER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806686702", "summary": "Itw Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\nD\u00e9bats du Conseil national.\nIntervention Marcel Dettling, Conseiller national UDC schwytzois.\nJean-Paul Gwschwind, Conseiller national PDC jurassien.\nIntervention Tonni Brunner, Conseiller national UDC saint-gallois.\nJohann Schneider-Ammann \u00e9coutant.\nTableau de vote. \nItw Mathias Reynard, Conseiller national PS valaisan.", "id": "1686391", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "BRUNNER, TONI", "REYNARD, MATHIAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687095", "summary": "Gros plans fleurs de narcisse.\nItw Claire-Lise Vuadensm habitante de Vuadens.\nCoteau fleuri de narcisses.\nItw Alain Stuber, g\u00e9ographe.\nChantier de construction de villa au milieu d'un champ de narcisses.\nGros plan main cueillant narcisse.\nPano chalets, champ couvert de narcisses, vue sur le L\u00e9man.\nItw Caleb Walther, municipal de Montreux.", "id": "1686784", "visualThemes": ["PAYSAGE AGRAIRE", "NARCISSE", "FLEUR"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687099", "summary": "Plateau : \nItw Philippe Siffert, fils du pilote automobile Jo Siffert, et Jacques Descheneaux, biographe.", "id": "1686788"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "LE FORT, Patrick", "role": "Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "role": "Bellinzone", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1742656", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039447", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9515F991-1B96-4BDF-8BAE-84D0E8267B42", "internalArchiveId": "9515F991-1B96-4BDF-8BAE-84D0E8267B42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad; Philippe Nantermod, conseiller national PLR, membre de la commission des affaires sociales et de la sant\u00e9 publique;Fran\u00e7ois Baertschi, d\u00e9put\u00e9 MCG;Vincent Maitre, PDC, avocat, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE depuis 2009\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(21/ ETUDE - TRAITEMENT DU CANCER SANS CHIMIO) Et si la chimioth\u00e9rapie n'\u00e9tait plus une panac\u00e9e? \r\nDeux \u00e9tudes publi\u00e9es ce week-end d\u00e9voilent que de nombreux patients frapp\u00e9s par un cancer du sein ou du poumon peuvent \u00e9viter ce traitement, et ses terribles effets secondaires. \r\nAnouk Henry, cette avanc\u00e9e majeure devrait bouleverser la fa\u00e7on dont les cancers sont soign\u00e9s.\r\n----\r\nDes chercheurs am\u00e9ricains ont montr\u00e9 que 70 pourcent des femmes ayant eu un cancer du sein peuvent \u00e9viter la chimioth\u00e9rapie, gr\u00e2ce \u00e0 un test g\u00e9n\u00e9tique. Une analyse plus fine permettrait d'opter pour des m\u00e9dicaments hormonaux. Aujourd'hui, de nombreuses femmes subissent de la chimioth\u00e9rapie apr\u00e8s une op\u00e9ration chirurgicale d'ablation, en plus de m\u00e9dicaments d'hormonoth\u00e9rapie, ceci pour afin d'emp\u00eacher le retour \u00e9ventuel du cancer. Mais l'\u00e9tude internationale conduite aupr\u00e8s de 10'000 femmes a conclu que, pour un grand nombre d'entre elles, la chimioth\u00e9rapie n'apporte rien, et  que l'on pouvait l'\u00e9viter sans risque.\r\nUne autre avanc\u00e9e r\u00e9cente touche le cancer du poumon: dans le futur, les patients verront leur tumeur analys\u00e9e g\u00e9n\u00e9tiquement. Les m\u00e9decins pourront alors d\u00e9terminer si la maladie peut \u00eatre trait\u00e9e avec l'immunoth\u00e9rapie. Cela revient \u00e0 aident le syst\u00e8me immunitaire du patient \u00e0 faire ce qu'il est cens\u00e9 faire: d\u00e9tecter et attaquer la tumeur. La m\u00e9thode ne fonctionne cependant pas contre tous les types de cancers et peut provoquer de graves effets secondaires. Selon un sp\u00e9cialiste, cela repr\u00e9sente un changement extraordiaire dans le mod\u00e8le de traitement du cancer du poumon. Mais ce s\u00e9quen\u00e7age n'est toutefois pas un traitement miracle, puisqu'il permet aujourd'hui simplement d'augmenter l\u00e9g\u00e8rement la dur\u00e9e de survie des patients.\r\n---\r\nMErci Anouk Henry...\r\n(11/NAUFRAGE PA) *** Le bilan est encore provisoire, au moins 48 migrants sont morts noy\u00e9s samedi soir dans le naufrage d'un bateau au large des c\u00f4tes tunisiennes.\r\nLes secouristes ont pu sauver 68 personnes au large de Sfax, m\u00e9tropole portuaire du littoral tunisien.\r\nLes recherches doivent reprendre ce matin.\r\nLeur embarcation Maurine Mercier faisait route vers l'\u00eele italienne de Lampedusa.\r\nEXTRO : Ce naufrage est le plus meurtrier en M\u00e9diterran\u00e9e depuis celui de f\u00e9vrier o\u00f9 90 personnes avait perdu la vie au large de Zouara, dans l'ouest de la Libye. \r\nA l'est de la m\u00e9diterran\u00e9e neuf migrants syriens qui cherchaient \u00e0 rejoindre l'Europe \u00e0 bord d'une vedette, dont sept enfants, sont morts hier lorsque leur embarcation a fait naufrage au large de la Turquie...\r\n(07/JORDANIE TENSIONS SOCIALES) La contestation est quotidienne en Jordanie.\r\nDes milliers de manifestants protestent dans les rues de dizaines de villes depuis mercredi. en pleine nuit, ils se rassemblent pour appeler \u00e0 la d\u00e9mission du gouvernement. \r\nIls critiquent les hausses d'imp\u00f4ts. et les augmentations successives des prix de l'essence et de l'\u00e9lectricit\u00e9. ces mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 visent \u00e0 r\u00e9duire la dette. le gouvernement jordanien les a n\u00e9goci\u00e9es avec le Fonds mon\u00e9taire international. et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cela qui irrite les manifestants . \r\nLe Reportage \u00e0 Amman. de J\u00e9r\u00f4me Boruszewski.\r\n((AMB.                        . des milliers de manifestants. encercl\u00e9s par la police. cantonn\u00e9s sur un terrain vague. ils critiquent les institutions financi\u00e8res internationales. Inas les observe alors qu'ils tentent de forcer les barrages de la police.\r\nINAS - \u00ab . le FMI et la Banque mondiale, ils cherchent tout le temps des moyens pour contr\u00f4ler le monde. augmenter les imp\u00f4ts et endetter des gens, cela va augmenter le contr\u00f4le qu'ils exerceront sur notre pays. et fin de compte, on ne pourra plus payer pour rien. \u00bb\r\n                        . Yasser regrette que le Premier ministre jordanien Hani Mulki mette en ouvre les r\u00e9formes pr\u00e9conis\u00e9es par le FMI.\r\nYASSER - \u00ab . il ne fait qu'ob\u00e9ir aux ordres de l'\u00e9tranger. il n'a pas de programmes. rien du tout. je ne sais pas pourquoi il n'\u00e9coute pas les gens. cela ressemble au printemps arabe. et il ne le voit pas. \u00bb\r\n                        . plut\u00f4t que d'augmenter les taxes, Khaled, un jeune ing\u00e9nieur, propose de les baisser.\r\nKHALED - \u00ab . si nous avions des lois et des r\u00e8gles qui satisfaisaient les investisseurs en Jordanie, on arriverait \u00e0 attirer plus que 300 millions de dollars. on apporterait des milliards de dollars dans le pays. \u00bb\r\n                        . les manifestants d\u00e9noncent la perte d'autonomie financi\u00e8re et politique de leur pays. la Jordanie d\u00e9pend beaucoup de l'aide internationale, et notamment de celle des Etats-Unis. J\u00e9r\u00f4me Boruszewski... \r\n))\r\n(Bve AIEA Iran) *** L'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomiquetient sa premi\u00e8re r\u00e9union depuis la sortie des Etats-Unis de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien\r\nUn nouveau conseil des 35 gouverneurs de l'AIEA s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Vienne jusqu'\u00e0 vendredi. \r\nUne r\u00e9union o\u00f9 l'avenir de cet accord sera au centre des discussions.\r\nDepuis le retrait des \u00c9tats-Unis, les signataires n\u00e9gocient pour tenter de sauver cet accord, comme d\u00e9j\u00e0 le 25 mai dernier, \u00e0 Vienne lors d'une r\u00e9union entre les Europ\u00e9ens, la Chine, la Russie et l'Iran.\r\nLe conseil des gouverneurs va notamment examiner le dernier rapport \u00e9tabli par l'AIEA. \r\nUn rapport qui confirme une nouvelle fois que l'Iran respecte bel et bien ses engagements.\r\nMais l'agence encourage aussi T\u00e9h\u00e9ran \"\u00e0 aller au-del\u00e0 des exigences\" fix\u00e9es par l'accord de juillet 2015, afin de renforcer la confiance. \r\nDepuis que l'accord a \u00e9t\u00e9 conclu, l'AIEA a visit\u00e9 plus de 190 b\u00e2timents en Iran et a pour le moment eu acc\u00e8s \u00e0 tous les sites qu'elle avait besoin de visiter.\r\n(02/58% DES CH EN RETRAITE ANTICIPEE itv Nantermod) *** Pr\u00e8s de six salari\u00e9s sur dix en Suisse prennent une retraite anticip\u00e9e. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'\u00e9tude Swisscanto 2018, pr\u00e9sent\u00e9e hier par la NZZ am Sonntag. \r\nSeul un tiers des travailleurs vont jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite, et \u00e0 peine 10% vont au-del\u00e0.\r\nCes r\u00e9sultats interpellent, au moment o\u00f9 le discours politique dominant \u00e9voque une hausse prochaine de l'\u00e2ge de la retraite.\r\nEcoutez Philippe Nantermod, conseiller national PLR, membre de la commission des affaires sociales et de la sant\u00e9 publique.\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud\r\n(TF3/ GE/CAISSE DE PENSION ET POLICIERS) Les citoyens genevois se prononcent dimanche prochain sur la retraite des policiers. \r\nAvec les gardiens de prison, ils disposent de leur propre caisse de pension.\r\nAujourd'hui, lors de promotion, et donc d'augmentation de salaire, le canton paie la plus grande partie du rachat de cotisation n\u00e9cessaire pour la caisse de pension. \r\nSi les citoyens approuvent la r\u00e9vision, les policiers et les gardiens devront payer ces rachats eux-m\u00eames s'ils comptent toucher 75% de leur dernier salaire \u00e0 la retraite, Tania Sazpinar.\r\n  1'32''\r\n(((Le Grand Conseil a en effet d\u00e9cid\u00e9 que l'Etat ne financerait plus cette diff\u00e9rence. Un changement combattu par r\u00e9f\u00e9rendum. Parmi les fervents opposant \u00e0 cette modification on retrouve l'UDC, les socialiste, Ensemble \u00e0 Gauche ainsi que le MCG et son d\u00e9put\u00e9  Pour lui, ce changement va d\u00e9motiver les policiers \u00e0 grader:\r\nSON 21\r\nUn obstacle particuli\u00e8rement probl\u00e8matique dans cette profession o\u00f9 il est, selon lui, important de bien connaitre le terrain avant d'acc\u00e9der \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9. A l'inverse, pour le PDC Vincent Maitre il s'agit simplement de corriger une in\u00e9galit\u00e9:\r\nSON 27\r\nUne modification technique qui a beaucoup fait d\u00e9battre au Grand Conseil. Et la campagne s'av\u00e8re plus \u00e9motionelle que pr\u00e9vu. Les syndicats de police ont d'ailleurs r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 un recours contre la brochure de vote qu'ils jugent trompeuse.)))\r\n(Bve volcan) Au moins 25 personne tu\u00e9es et 20 autres bless\u00e9es hier au Guatemala par l'\u00e9ruption d'un volcan qui a projet\u00e9 de la lave et des cendres sur une vaste zone.\r\nL'\u00e9ruption a touch\u00e9 notamment des communes rurales proches du volcan et la cit\u00e9 coloniale d'Antigua, le plus important site touristique du Guatemala.\r\nUne rivi\u00e8re de lave a notamment submerg\u00e9 le village d'El Rodeo.\r\nL'\u00e9ruption du Volcan de Fuego a entra\u00een\u00e9 l'\u00e9vacuation de milliers de personnes et la fermeture de l'a\u00e9roport international.\r\n(Bve tennis) Du tennis et le choc attendu d\u00e8s le tirage au sort aura bien lieu \u00e0 Roland-Garros. \r\nLes anciennes Num\u00e9ro un mondiales l'Am\u00e9ricaine Serena Williams et la Russe Maria Sharapova s'affronteront aujourd'hui lors des huiti\u00e8mes de finale..\r\n(16/CH-ESPAGNE PAPIER) *** L'\u00e9quipe de Suisse de football a tenu t\u00eate \u00e0 l'Espagne hier soir \u00e0 Villar\u00e9al...\r\nMach nul, un but partout, pour l'avant-dernier match de pr\u00e9paration de la Nati avant le d\u00e9but de la Coupe du Monde dans 10 jours. \r\nUn r\u00e9sultat flatteur pour des Suisses...\r\nMalgr\u00e9 le but de la Suisse la domination totale des Espagnols, Jo\u00ebl Robert n'a laiss\u00e9 que tr\u00e9s peu de possibilit\u00e9s aux hommes de Vladimir Petkovic...\r\n((Les Suisses ont mesur\u00e9 face \u00e0 l'Espagne l'\u00e9norme \u00e9cart qui les s\u00e9parent d'un candidat au titre mondial. En premi\u00e8re p\u00e9riode, le champion du monde de 2010 et double champion d'Europe a offert un r\u00e9cital technique, de pr\u00e9cisions dans les passes, de justesse dans le jeu. Avec notamment un quatuor impressionnant \u00e0 mi-terrain : Iniesta, Thiago-KOKE et Silva. Et logiquement, les Espagnols ont trouv\u00e9 l'ouverture par Odriozola \u00e0 la demi-heure. Les Suisses ont \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s dans tous les domaines, et sans un excellent Sommer, irr\u00e9prochable \u00e0 de nombreuses reprises, l'addition aurait encore \u00e9t\u00e9 bien plus s\u00e9v\u00e8re \u00e0 la pause. D\u00e9chet dans le jeu, dans les passes, joueurs pas \u00e0 leur niveau, Lichsteiner, Shaquiri, Seferovic notamment : La Suisse a vraiment souffert dans ces 45 premi\u00e8res minutes. Elle voulait un adversaire de qualit\u00e9 pour tester sa valeur. Elle a \u00e9t\u00e9 servie ! En deuxi\u00e8me p\u00e9riode, les nombreux changements dans les deux camps ont quelque peu r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9s les forces, m\u00eame si l'Espagne a poursuivi sa domination. Mais les Suisses, et c'est \u00e0 relever, n'ont pas c\u00e9d\u00e9. Mieux m\u00eame, contre le cours du jeu, il ont \u00e9galis\u00e9 par Rodrigues qui a profit\u00e9 d'une \u00e9norme  b\u00e9vue du gardien De G\u00e9a. 1 \u00e0 1, le score est tr\u00e8s flatteur pour des Suisses qui doivent imp\u00e9rativement hausser le ton et leur jeu contre le Br\u00e9sil le 17 juin. La rencontre, l\u00e0, ne sera pas amicale.\r\nVilla, JR, RTS Sport))\r\n(Bve Basket NBA) Du basket enfin et avec son festin de paniers \u00e0 trois points, Stephen Curry a \u00e9touff\u00e9 Cleveland cette nuit et offert une deuxi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive (122-103) \u00e0 Golden State qui a pris nettement l'ascendant dans la finale NBA. \r\nLe \"Chef Curry\" a marqu\u00e9 pas moins de neuf paniers \u00e0 trois points, un record \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 681, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9600863", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9600884", "ece-9600863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-10T06:14:01Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nFoued Boukari \u00e9viter la chimioth\u00e9rapie et ses effets secondaires des \u00e9tudes affirment que certains cancers, comme celui du sein du poumon pourront \u00eatre trait\u00e9es sans chimioth\u00e9rapie gr\u00e2ce \u00e0 un test g\u00e9n\u00e9tique, 6 salari\u00e9s sur 10 en Suisse prennent une retraite anticip\u00e9e, c'est le r\u00e9sultat de l'\u00e9tude suisse quant au un constat probl\u00e9matique selon la droite, pour maintenir le niveau des rentes et puis du football et la Suisse, qui a fait le plein de confiance hier soir : Villarreal, la formation de Vladimir Petkovic a tenu en \u00e9chec l'Espagne 1 but partout lors de son 1er match de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [97%] :\r\nEt si la chimioth\u00e9rapie n'\u00e9tait plus une panac\u00e9e, 2 \u00e9tudes publi\u00e9es ce week- end, d\u00e9voilent que de nombreux patients frapp\u00e9s par un cancer du sein ou du poumon peuvent \u00e9viter ce traitement et ses terribles effets secondaires Anouk Henry cette avanc\u00e9e majeure devrait bouleverser la fa\u00e7on dont les cancers sont soign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [94%] :\r\nOui, la plus vaste \u00e9tude jamais men\u00e9e aupr\u00e8s de 10000 personnes, a montr\u00e9 que 70 pourcent des femmes ayant eu un cancer du sein peuvent \u00e9viter la chimioth\u00e9rapie gr\u00e2ce \u00e0 un test g\u00e9n\u00e9tique, une analyse plus fine permettrait d'opter pour des m\u00e9dicaments hormonaux, aujourd'hui, de nombreuses femmes subissent de la chimioth\u00e9rapie apr\u00e8s une op\u00e9ration chez Vogica d'ablation, en plus des m\u00e9dicaments, des m\u00e9dicaments d'hormonoth\u00e9rapie, ceci pour emp\u00eacher le retour \u00e9ventuel du cancer, mais l'\u00e9tude internationale mon a conclu que pour un grand nombre d'entre elles, la chimio n'apporte rien et que l'on pouvait l'\u00e9viter sans risque parall\u00e8lement une autre \u00e9tude propose une alternative \u00e0 la chimioth\u00e9rapie, cette fois pour traiter le cancer du poumon dans le futur, les parents, les par les patients, pardon, se verront leur tumeur analys\u00e9e g\u00e9n\u00e9tiquement et les m\u00e9decins pourront alors d\u00e9terminer si la maladie peut \u00eatre trait\u00e9e avec de l'immunoth\u00e9rapie, cela revient \u00e0 aider le syst\u00e8me immunitaire du patient \u00e0 faire ce qu'il est cens\u00e9 faire c'est-\u00e0-dire d\u00e9tecter et attaquer la tumeur, mais attention, cette m\u00e9thode ne fonctionne pas contre tous les cancers et n'est pas un traitement miracle il permet aujourd'hui simplement d'augmenter l\u00e9g\u00e8rement la dur\u00e9e de survie des patients, malgr\u00e9 cela, selon un sp\u00e9cialiste, cela repr\u00e9sente un changement extraordinaire dans la prise en charge de la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [94%] :\r\nMerci, un cauris pour ces pr\u00e9cisions, le bilan est encore provisoire, mais au moins 48 migrants sont morts noy\u00e9s samedi soir dans le naufrage d'un bateau au large des c\u00f4tes tunisiennes, les secouristes ont pu sauver 68 personnes au large de Sfax m\u00e9tropole portuaire du littoral tunisien, les recherches doivent reprendre ce matin lors embarcation Maurine Mercier, faisait route vers l'\u00eele italienne de lampes et 12. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [93%] :\r\nSelon les t\u00e9moignages des rescap\u00e9s, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 200 entass\u00e9s \u00e0 bord d'un bateau de p\u00eache ne pouvant pas accueillir plus de 70 migrants 80 seraient donc encore port\u00e9s disparus le bilan risque de s'alourdir \u00e0 plus de 100 morts c'est \u00e0 12 kilom\u00e8tres au large des \u00eeles Kerkennah que le bateau en d\u00e9tresse a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche Kerkennah, situ\u00e9e \u00e0 quelque 300 kilom\u00e8tres au sud de la capitale et la principale plateforme tunisienne de d\u00e9parts de migrants vers l'ANPE 12 \u00e0 sur les 68 personnes sauv\u00e9es 60 Tunisiens depuis un an, le nombre de jeunes Tunisiens qui tente la travers\u00e9e a litt\u00e9ralement explos\u00e9 en cause la situation sociale et \u00e9conomique qui se d\u00e9grade en Tunisie alors qu'il se situait au 8\u00e8me rang en 2017, les Tunisiens sont depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la 2\u00e8me nationalit\u00e9 apr\u00e8s les \u00c9rythr\u00e9ens a d\u00e9barqu\u00e9 en Italie, du jamais vu depuis la r\u00e9volution de 2011 Maurine Mercier rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [93%] :\r\nLa contestation est quasi quotidienne en Jordanie, des milliers de manifestants protestent dans les rues de dizaines de villes depuis mercredi en pleine nuit, ils se rassemblent pour appeler \u00e0 la d\u00e9mission du gouvernement, ils critiquent hausses d'imp\u00f4ts, les augmentations successives des prix de l'essence et de l'\u00e9lectricit\u00e9, ces mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 Vista r\u00e9duire la dette, le gouvernement jordanien les a n\u00e9goci\u00e9 avec le Fonds mon\u00e9taire International, le FMI et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cela qui irrite les manifestants, le reportage \u00e0 Amman de J\u00e9r\u00f4me bronz\u00e9 ski. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [93%] :\r\nDes milliers de manifestants encercl\u00e9s par la police, cantonn\u00e9s sur un terrain vague, ils critiquent les institutions financi\u00e8res internationales, observe les manifestants tentaient de forcer les barrages de la police. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:56) [85%] :\r\nNon, AMR fr\u00f4le le FMI et la Banque mondiale, il cherche tout le temps des moyens pour contr\u00f4ler le monde, augmenter les imp\u00f4ts et endetter Dijon pardonne mort taxer Sander, cela va augmenter le contr\u00f4le qu'ils exerceront sur notre pays, on est en fin de compte, on ne pourra plus payer pour Renardet foraine Sting et des moyens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [89%] :\r\nIl y a celle regrette que le 1er ministre jordanien, Hani Mulqi mettent en oeuvre les r\u00e9formes pr\u00e9conis\u00e9es par le FMI, j'Straubing \u00e9tait alors de chauffeur nous a aussi ne fait qu'ob\u00e9ir aux ordres de l'\u00e9tranger, il n'a pas de programme, rien du tout, je ne sais pas pourquoi il n'\u00e9coute pas les gens, \u00e7a ressemble au printemps arabe, et il ne le voit pas Spring \u00e0 l'\u00eele du Sud \u00e7a inqui\u00e8te plut\u00f4t que d'augmenter les taxes, Khaled, un jeune ing\u00e9nieur propose de les baisser et Fillon \u00e0 vous si nous avions des lois et des r\u00e8gles qui satisfaisaient les investisseurs en Jordanie, on arriverait \u00e0 attirer plus de 300 millions de dollars on apporterait des milliards de dollars dans le pays, une belle il y a les et les manifestants d\u00e9noncent la perte d'autonomie financi\u00e8re et politique de leur pays, la Jordanie d\u00e9pend beaucoup de l'aide internationale et notamment de celle des \u00c9tats-Unis, J\u00e9r\u00f4me Boruszewski rtsinfo Amman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [95%] :\r\nL'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique tient sa premi\u00e8re r\u00e9union depuis que les \u00c9tats-Unis sont sortis de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, un nouveau conseil des 35 gouverneurs de l'AIEA, s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Vienne et se tiendra jusqu'\u00e0 vendredi une r\u00e9union l'avenir de cet accord sera donc au centre des discussions, le conseil des gouverneurs va notamment examiner le dernier rapport \u00e9tabli par l'AIEA, un rapport qui confirme une nouvelle fois que l'Iran respecte bel et bien ses engagements, mais l'agence encourage aussi T\u00e9h\u00e9ran Les au-del\u00e0 de ces exigences fix\u00e9es par l'accord de juillet 2015, afin de renforcer la confiance depuis que l'accord \u00e9t\u00e9 conclu l'AIEA a visit\u00e9 plus de 190 b\u00e2timents en Iran et pour le moment eu acc\u00e8s \u00e0 tous les sites qu'elle avait besoin de visiter pr\u00e8s de 6 salari\u00e9s sur 10 en Suisse prennent une retraite anticip\u00e9e et c'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'\u00e9tude Swisscanto 2018 pr\u00e9sent\u00e9e hier par la NZZ Taxol un tiers des travailleurs vont jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite est \u00e0 peine 10 pourcent vont au-del\u00e0 ce r\u00e9sultat interpelle au moment o\u00f9 le discours politique dominant \u00e9voque une hausse prochaine de l'\u00e2ge de la retraite, \u00e9coutez Philippe Nantermod, conseiller national PLR, membre de la commission des Affaires sociales et de la sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:08) [89%] :\r\nJe ne suis pas certain que les gens n'aient pas envie, les gens ne travaillent pas o\u00f9 \u00e7a peut venir d'une envie, \u00e7a peut aussi venir d'une contrainte, la responsabilit\u00e9, elle est aussi du dans le Champ politique, vous savez, quand vous avez 25 ans, vous payez 0 francs 24 ans vous payer 0 franc de 2\u00e8me pilier quand vous en avez 60, vous payez 18 pourcent de votre 2\u00e8me billet la jeune parce que la la partie obligatoire, donc on a une une progression des cotisations sociales et plus on est \u00e2g\u00e9, plus on a un salaire \u00e9lev\u00e9, plus on paye de de charges sociales encourager du c\u00f4t\u00e9 des entreprises \u00e0 garder les travailleurs les plus \u00e2g\u00e9s, et donc si on veut am\u00e9liorer le syst\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je pense qu'il faut avoir des incitatifs meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud \u00e0 Gen\u00e8ve, il sera question de la retraite des policiers dimanche prochain dans les urnes avec les gardiens de prison, ils disposent de leur propre caisse de pension aujourd'hui lors de promotion et donc d'augmentation de salaire, le canton paie la plus grande partie du rachat de cotisation n\u00e9cessaire pour la caisse de pension si les citoyens approuvent la r\u00e9vision, les policiers et les gardiens devront payer ce rachat eux- m\u00eames s'ils comptent toucher 75 pourcent de leur dernier salaire \u00e0 la retraite, Tania \u00e7a pinard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:15) [96%] :\r\nLe Grand Conseil a en effet d\u00e9cid\u00e9 que l'\u00c9tat ne financerait plus cette diff\u00e9rence un changement combattu par r\u00e9f\u00e9rendum parmi les opposants \u00e0 cette modification retrouve l'UDC les socialiste Ensemble \u00e0 Gauche, ainsi que le MCG et son d\u00e9put\u00e9 Fran\u00e7ois Baertschi pour lui, ce changement va d\u00e9motiver les policiers \u00e0 grader. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:32) [92%] :\r\nOn va en fait chercher des technocrates \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il y a dissuad\u00e9 les policiers de terrain, d'avoir un r\u00f4le important. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:40) [78%] :\r\nPourquoi c'est dissuasif selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:41) [89%] :\r\nParce que quand il faut payer environ 100000 francs, dans certains cas, pour vous c'est un rattrapage quand des personnes doivent payer de leur poche et qu'il n'y a pas de participation de l'employeur, c'est v\u00e9ritablement dissuasif. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:53) [97%] :\r\nUn obstacle particuli\u00e8rement probl\u00e9matique dans cette profession o\u00f9 il est, selon lui, important de bien conna\u00eetre le terrain avant d'acc\u00e9der \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 \u00e0 l'inverse, pour le PDC Vincent Maitre il s'agit simplement de corriger les in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:08) [90%] :\r\nLe statut actuel concr\u00e9tise il n'in\u00e9galit\u00e9 de traitement crasses entre tous les employ\u00e9es de l'\u00c9tat aujourd'hui Les fonctionnaires de police et gardiens de prison b\u00e9n\u00e9ficient d'un traitement de faveur qui les moeurs en porte-\u00e0-faux finalement avec le traitement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 tout le reste de leur coll\u00e8gue de la fonction publique, ceci \u00e9tant de surcro\u00eet pr\u00e9ciser que cette correction n'entra\u00eene aucune coupe dans les salaires accord\u00e9s \u00e0 la police et aux gardiens de prison. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:35) [92%] :\r\nUne modification technique qui a beaucoup fait d\u00e9battre au Grand Conseil et la campagne s'av\u00e8re plus \u00e9motionnelle que pr\u00e9vu, les syndicats de police ont d'ailleurs r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 un recours contre la brochure de vote qu'il juge trompeuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [94%] :\r\nL'\u00e9ruption d'un volcan au Guatemala a fait au moins 25 morts et 20 bless\u00e9s l'\u00e9ruption qui a touch\u00e9 notamment des communes rurales proches du volcan et la cit\u00e9 coloniale d'Antigone, la plus plus important site touristique du Guatemala, une rivi\u00e8re de lave a notamment submerg\u00e9 le village d'El Rod\u00e9o l'\u00e9ruption du volcan de fuego entra\u00eener l'\u00e9v\u00eaque de milliers de personnes \u00e0 la fermeture de l'a\u00e9roport international du tennis et le choc attendu d\u00e8s le tirage au sort aura bien lieu \u00e0 Roland Garros, les anciennes num\u00e9ro 1 mondiale, l'Am\u00e9ricaine S\u00e9r\u00e9na Williams et la Russe Maria Sharapova s'affrontent aujourd'hui lors du 8\u00e8me de finale et puis en football, l'\u00e9quipe de Suisse a tenu t\u00eate \u00e0 l'Espagne hier soir \u00e0 Villarreal, match nul, un but partout pour l'avant- dernier match de pr\u00e9paration de la Nati avant le d\u00e9but de la Coupe du monde en 10 jours, un r\u00e9sultat qui semble flatteur pour les Suisses malgr\u00e9 le but de de des Helv\u00e8tes la domination totale des espagnols Jo\u00ebl Robert n'a laiss\u00e9 que tr\u00e8s peu de possibilit\u00e9s aux hommes de Vladimir Petkovic. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:42) [92%] :\r\nLes Suisses ont en effet mesurer face \u00e0 l'Espagne, l'\u00e9norme \u00e9cart qui les s\u00e9pare d'un candidat au titre mondial en premi\u00e8re p\u00e9riode, le champion du monde 2017 doubles champions d'Europe, a offert un r\u00e9cital technique avec notamment un quatuor impressionnant \u00e0 mi- terrain Iniesta Thiago qui Silva et logiquement, les espagnols ont ouvert le score par Odriozola, \u00e0 la demi- heure, les Suisses ont \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s dans tous les domaines et sans un excellent Sommer, l'addition aurait \u00e9t\u00e9 encore bien plus s\u00e9v\u00e8re \u00e0 la pause, la Suisse, voulait un adversaire de qualit\u00e9 pour tester sa valeur, elle a \u00e9t\u00e9 servie en 2\u00e8me p\u00e9riode les nombreux changements dans les 2 camps ont quelque peu r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9s les forces, m\u00eame si l'Espagne a poursuivi sa domination mais les Suisses et c'est \u00e0 relever n'ont pas c\u00e9d\u00e9, mieux m\u00eame, contre le cours du jeu, ils ont \u00e9galis\u00e9 par Rodriguez, qui a profit\u00e9, c'est vrai, d'une \u00e9norme b\u00e9vue du gardien adh\u00e9rer \u00e0 un \u00e0 un, le score est tr\u00e8s flatteur pour des Suisses qui doivent imp\u00e9rativement hausser le ton et leur jeu contre le Br\u00e9sil le 17 juin la rencontre- l\u00e0 ne sera pas amicale, il la Real Jo\u00ebl Robert RTS pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [90%] :\r\nEt c'est aujourd'hui \u00e9galement en football que l'on conna\u00eetra la liste des 23 joueurs suisses s\u00e9lectionn\u00e9s pour aller \u00e0 la Coupe du monde de football en Russie, du basket, enfin et avec son festin de paniers \u00e0 3 points, Stephen Curry a \u00e9touff\u00e9 Cleveland cette nuit et offert une 2\u00e8me victoire cons\u00e9cutive 122 \u00e0 103 Golden State qui a pris nettement l'ascendant dans la finale NBA le chiffre Curry a marqu\u00e9 pas moins de neuf paniers \u00e0 3 points, un record, \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition, c'est fou, \u00e7a va Patrick Jarreau impressionnant, je crois qu'il avait marqu\u00e9 m\u00eame 13 \u00e0 3 points dans un match, mais c'\u00e9tait pas en play- voyez -vous par quand vous lancez Patrick des sur le basket fait attention vous savez pas ou \u00e7a vous emm\u00e8ne vers 6 Foued Boukari il est bient\u00f4t 8 heures 2 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-04T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Boruszewski", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31331893-C7B5-4F82-93A2-7491A2BEE915", "internalArchiveId": "31331893-C7B5-4F82-93A2-7491A2BEE915", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux initiatives populaires li\u00e9es au monde agricole poussent certains militants d'hier \u00e0 remonter au front : interview de Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2018-06-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nDeux initiatives populaires li\u00e9es au monde agricole seront soumises au peuple en septembre prochain, de quoi pousser certains militants d'hier \u00e0 remonter au front. C'est le cas de l'\u00e9cologiste Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Son interview.\r\n\r\n* * L'\u00e9cologiste Fernand Cuche explique pourquoi il remonte au front ***   TEMOIN ANTENNE\r\nAgriculture, le th\u00e8me du jour ici sous la coupole\r\nFaut-il renvoyer le projet de politique agricole de Johann Schneider-Ammann au conseil f\u00e9d\u00e9ral ? Le th\u00e8me est br\u00fblant depuis l'automne pass\u00e9. Les paysans sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s, ils estiment que l'ouverture aux march\u00e9s pr\u00f4n\u00e9es par JSA est en quelque sorte une trahison, apr\u00e8s la votation de septembre dernier et le tr\u00e8s claire soutien des suisses \u00e0 une agriculture qui participe \u00e0 la souvernaint\u00e9 alimentaire du pays. \r\nMais renvoyer le projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral va-t-il vraiment faire avance les choses ? pire : est-ce mettre en danger les int\u00e9r\u00eats des autres secteurs de l'\u00e9conomie, qui p\u00e8sent bcp plus en terme d'emplois et de PIB\r\nJacques Nicolet, CN UDC Vaudois\r\n-\t4% du PIB . regardons la question de mani\u00e8re globale, pour l'ensemble de l'\u00e9conomie suisse, peut-on vraiment risquer de mettre en danger les int\u00e9r\u00eats des autres secteurs de l'\u00e9conomie ? 1 franc sur 2 gagn\u00e9 \u00e0 l'exportation\r\n-\tOuverture = opportunit\u00e9s ! des niches aussi pour les produits suisses, pourquoi ne pas voir aussi les chances ?\r\n-\tVous avez retir\u00e9 votre intiative \u00e0 l'\u00e9poque, vous avez \u00e9t\u00e9 naifs\r\n-\tUDC = orientation lib\u00e9rales, sauf pour les paysans . cr\u00e9dible ?\r\n-\tSi dossier renvoy\u00e9 au CF : et apr\u00e8s ?? \r\n-\tAllez-vous soutenir Uniterre cet automne, avec son texte sur la souverainet\u00e9 alimentaire ? les Verts : pour des aliments \u00e9quitables ?\r\nChristian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, CN PLR Gen\u00e8ve\r\n-\tAvocat : imaginez que le CF ouvre le march\u00e9 \u00e0 des avocats \u00e9trangers, qui facturent des prestations 2-3x moins ch\u00e8res que les v\u00f4tres, que diriez-vous ?\r\n-\tVotation septembre dernier, puis ce papier . sentiment de trahison l\u00e9gitime ??\r\n-\tJSA peu inspir\u00e9 sur ce dossier ? ne vaudrait-il pas mieux calmer le jeu, laisser le CF reprendre calement le dossier ??\r\n-\tLes gens veulent des produits de proximit\u00e9 ! du bio, de la qualit\u00e9 . mais de la viande argentine !\r\n-\tComment recoller les morceaux ?\r\nFernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois, ancien CN, agriculteur\r\nregard\r\nAgriculture : moins de 1% du PIB\r\nIndustrie : 27%\r\nService : plus de 60%\r\nBanque : 5% du PIB / 120 000 emplois, agriculture 150 000 tout compris\r\nJacques Nicolet, CN UDC VD\r\nChristian L\u00fcscher, CN PLR GE, vice-pr\u00e9sident PLR Suisse\r\nFernand Cuche, ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, \u00e9cologiste\r\nPolitique agricole au programme\r\nLes d\u00e9bats s'annoncent passionn\u00e9s au cours de la deuxi\u00e8me semaine de session lorsque le Conseil national abordera le projet de r\u00e9forme agricole de Johann Schneider-Ammann. Les paysans et le ministre de l'agriculture sont \u00e0 couteaux tir\u00e9s depuis la publication de la vue d'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'agriculture d\u00e8s 2022, qui pr\u00e9conise notamment une ouverture des march\u00e9s.\r\nLes animaux seront pr\u00e9sents dans les deux Chambres. Les conseillers nationaux seront appel\u00e9s \u00e0 s'exprimer sur l'initiative sur les vaches \u00e0 cornes. Le Conseil des Etats abordera une modification de la loi sur la chasse pour permettre d'abattre le loup plus facilement.", "durationSec": 224, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9600909", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["agriculture", "agriculteur", "alimentation", "paysan"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9cologiste Fernand Cuche explique pourquoi il remonte au front / FOR_2018-06-04T18:12:00_developpement-7", "Forum du 04.06.2018"], "alternativeSummary": ["Deux initiatives populaires li\u00e9es au monde agricole seront soumises au peuple en septembre prochain, de quoi pousser certains militants d\u2019hier \u00e0 remonter au front. C\u2019est le cas de l\u2019\u00e9cologiste Fernand Cuche, ancien conseiller d\u2019Etat neuch\u00e2telois. Son interview."], "variantIds": ["ece-9600909"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:26Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonsoir et merci ainsi dans les pas perdus du co\u00fbt du Palais f\u00e9d\u00e9ral ont conclu cette \u00e9mission avec vous Fernand Cuche, vous \u00eates un peu en revenant dans la politique, on vous a connu ici comme conseiller national, conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 Neuch\u00e2tel, 3, 2 initiatives vont \u00eatre vot\u00e9e cet Automne sur les th\u00e9matiques alimentaire, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de repartir au combat, pourquoi aujourd'hui ce ce retour de flamme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nEh bien parce que j'observe ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qu'au niveau du Parlement au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en particulier du Ministre notre ministre en fonction, charg\u00e9 de l'\u00e9conomie dans de l'agriculture, Johann Schneider- Ammann qui a parce qu'il y a pas de prise en consid\u00e9ration des pr\u00e9occupations de la population et quand il y y a eu une, puis 2, puis 3 applicable que 5 Spi cette initiative, je me suis dit l\u00e0 le peuple se r\u00e9veille ou le Parti du Peuple se r\u00e9veille et comme je trouve les objectifs de ces initiatives, alors certaines sont excessives, d'autres sont applicables tout \u00e7a va faire l'objet d'un grand d\u00e9bat, ceci dit il y a une ouverture possible et \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'institution en place ne fait pas son travail sur un enjeu fondamental comme l'alimentation, le territoire et la qualit\u00e9 de l'environnement, h\u00e9 bien dans ce pays, gr\u00e2ce aux initiatives, c'est le peuple qui m\u00e8ne, je dirais, qui m\u00e8ne le d\u00e9bat et c'est ce qui m'a motiv\u00e9 aussi \u00e0 reprendre un peu de de combat entre guillemets parce que les 2 initiatives de cet Automne par rapport \u00e0 la discussion qui a eu sur l'ouverture des march\u00e9s avec le Mercosur qui peut-\u00eatre un peu plus loin encore dans les ann\u00e9es qui viennent, ces 2 initiatives qui vont dire cette orientation -l\u00e0, elle n'est plus dominante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [95%] :\r\nSi on admet pas le march\u00e9, c'est pas une mani\u00e8re de dire que que vos camarades \u00e9cologiste ici \u00e0 Berne dans les cantons font mal leur travail, vous avez besoin de revenir au combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [89%] :\r\nAlors chacun, faut pas qu'il y a eu un affaiblissement des \u00e9lus \u00e9cologistes aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est un groupe qui est, petit matin qui doit faire beaucoup d'choses avec la complicit\u00e9 des probl\u00e8mes puis l\u00e0, alors je me suis pas du tout pos\u00e9 la question de savoir si a du mauvais boulot ou pas, moi j'ai une motivation un \u00e9lan comme \u00e7a parce que voil\u00e0 je suis fils de paysan, j'ai fait le paysan, ma m\u00e8re \u00e9tait paysanne, j'ai encore ce fonds, qui fait que l\u00e0 je sens qu'\u00e0 un moment charni\u00e8re, et si on peut placer ces 2 initiatives au mois de septembre il y aura une nouvelle rotation in\u00e9vitablement qui va \u00eatre pris l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [92%] :\r\nMais on dit des choses qui sont importantes, on parle de souverainet\u00e9 alimentaire, \u00e7a c'est l'initiative notamment d'unitaire aupr\u00e8s desquels vous avez beaucoup milit\u00e9, mais oui, on sait aussi que la Suisse importe 40 pourcent de ces aliments, est ce qu'on peut le faire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [90%] :\r\nOui, la souverainet\u00e9 alimentaire, c'est donc, vous avez parfaitement raison : la Suisse importe jusqu'\u00e0 50 pourcent des calories n\u00e9cessaires \u00e0 son peuple, ce qui veut dire que le march\u00e9, il est ouvert 50 pourcent de la nourriture, \u00e7a n'osera dire \u00e7a nous arrive des pays europ\u00e9ens et depuis, plus loin, l'objectif du principe de souverainet\u00e9 alimentaire, c'est de dire les peuples ont la libert\u00e9 de d\u00e9cider de la qualit\u00e9 de leur alimentation, les peuples sont souverains pour dire quel type d'agriculture ils veulent quel am\u00e9nagement du territoire et ne pas \u00eatre en permanence tous les 3 ans tous les 4 ans, bouscul\u00e9 par des trait\u00e9s commerciaux, ce qui veut dire que ce qui peut \u00eatre produit localement ici en Suisse ou dans un ensemble de pays riches des des r\u00e9gions, c'est une priorit\u00e9, et cette agriculture -l\u00e0 elle va n\u00e9cessiter des protections, on les a ces protections, hein, c'est les protections aux fronti\u00e8res dans la t\u00eate, mieux les cibler mieux les ajuster mais \u00e7a veut dire aussi qu'au niveau de l'alimentation de demain, en ayant une agriculture de proximit\u00e9 qui respecte l'environnement qui va vers la biodiversit\u00e9, on assure l'alimentation demain et s'\u00e9tend m\u00eame fondamental c'est seul le seul m\u00e9tier n\u00e9cessaire, c'est le travail de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [88%] :\r\nEt ce sera le mot de la face \u00e0 cette \u00e9mission dans laquelle on a beaucoup parl\u00e9 agriculture merci beaucoup Fernand Cuche, on part tout de suite. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-04T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cuche, Fernand", "role": "ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DA88910-D221-4624-93D8-0810CCEA30A8", "internalArchiveId": "6DA88910-D221-4624-93D8-0810CCEA30A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9gociations Suisse-UE: Ignazio Cassis est-il l'homme de la situation?\r\nJuin 2018 pourrait \u00eatre capital pour les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne. Berne et Bruxelles veulent r\u00e9gler les questions en suspens de l'accord cadre institutionnel : interviews des conseillers nationaux Roger K\u00f6ppel et Laurent Wehrli et de la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary ", "publicationDate": "2018-06-04T00:00:00Z", "summary": "Le mois de juin sera marqu\u00e9 par les n\u00e9gociations entre la Suisse et Bruxelles, port\u00e9es par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, (PS/VD), Roger K\u00f6ppel (UDC/ZH) et Laurent Wehrli (PLR/VD).\r\n\r\n* * N\u00e9gociations Suisse-UE: Ignazio Cassis est-il l'homme de la situation?   TEMOIN ANTENNE\r\n*** On va parler de politique europ\u00e9enne dans ce Forum en direct des Pas perdus. \r\nLe mois de juin pourrait \u00eatre capital pour les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Union. Berne et Bruxelles veulent r\u00e9gler les questions en suspens de l'accord cadre institutionnel. \r\nDe nouvelles n\u00e9gociations auront lieu ce jeudi. \r\nEn parall\u00e8le, le Conseil national d\u00e9bat de l'initiative de l'UDC contre les juges \u00e9trangers. Qui sera soumise prochainement au peuple. \r\nC'est dire si cette fin d'ann\u00e9e risque d'\u00eatre marqu\u00e9e par ce dossier europ\u00e9en, port\u00e9 par un homme, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis, chahut\u00e9 depuis ses propos sur le Proche-Orient.\r\nG\u00e9raldine Savary, CE PS VD vice-pr\u00e9sidente PS Suisse\r\nRoger K\u00f6ppel, CN UDC ZH\r\nLaurent Wehrli, CN PLR VD\r\n************************************\r\nPietro Bugnon, l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral...\r\n- les choses s\u00e9rieuses commencent pour lui, Pietro..  \r\n- Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? apr\u00e8s un peu plus d'un semestre, il a infl\u00e9chi la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral? \r\n- le personnage.. vous l'avez c\u00f4toy\u00e9... comment vous le percevez? \r\n**********************\r\n- ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis est-il l'homme de la situation? \r\n- vol\u00e9e de bois vert sur ses propos sur l'Unrwa... (12 questions orales..) \r\n- risque qu'il d\u00e9rape \u00e4 nouveau?\r\n- le reset promis est un resettino au final... pas vraiment \u00e9volu\u00e9 par rapport \u00e0 Burkhalter \r\n- calendrier: on avance sur l'accord institutionnel. Mais il y a le spectre de l'initiative sur les juges \u00e9trangers... on votera \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e ou d\u00e9but ann\u00e9e prochaine. \r\nOn entre dans le moment crucial...  \r\n- rencontre ce jeudi pour n\u00e9gocier... lignes rouges?\r\n- importance d'avoir un bon accord institutionnel pour \u00e9carter la tentation de dire oui \u00e4 l'Initiative sur les juges \u00e9trangers?\r\n- \r\npapier Guillaume Meyer\r\n((\u00abNous avons boug\u00e9, les Suisses doivent bouger. Sinon, nous aurons un probl\u00e8me.\u00bb Parole de diplomate europ\u00e9en, qui r\u00e9sume l'\u00e9tat d'esprit \u00e0 Bruxelles. Les Europ\u00e9ens s'attribuent le m\u00e9rite des avanc\u00e9es r\u00e9alis\u00e9es ces derniers mois dans les n\u00e9gociations. Le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, aurait entendu les r\u00e9ticences des Suisses concernant les juges \u00e9trangers. Il a donc propos\u00e9 une sorte de m\u00e9canisme d'arbitrage pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends. Proposition qui a permis d'avancer dans cette partie de la n\u00e9gociation.\r\nPar contre, sur les autres volets de l'accord, les positions restent \u00e9loign\u00e9es. Il y a d'abord la question des aides d'Etat. Bruxelles veut les interdire dans l'accord, ce qui pose probl\u00e8me aux cantons. Et puis, il y a surtout les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes. Bruxelles estime que Berne va trop loin pour prot\u00e9ger son march\u00e9 du travail. En fait, chacun juge l'autre responsable des blocages actuels. C\u00f4t\u00e9 suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit faire un point de situation d'ici \u00e0 la mi-juin.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))", "durationSec": 986, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9600907", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["accord international", "institution europ\u00e9enne", "n\u00e9gociation"], "thematicPersons": ["Cassis, Ignazio"], "alternativeTitle": ["N\u00e9gociations Suisse-UE: Ignazio Cassis est-il l'homme de la situation? / FOR_2018-06-04T18:06:00_developpement-4", "Forum du 04.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le mois de juin sera marqu\u00e9 par les n\u00e9gociations entre la Suisse et Bruxelles, port\u00e9es par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, (PS/VD), Roger K\u00f6ppel (UDC/ZH) et Laurent Wehrli (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9600907"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:27Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est une on va justement parler de politique europ\u00e9enne dans ce Forum, toujours en Direct des Pas perdus pendant que les conseillers nationaux d\u00e9battent jusque tard ce soir jusque vers 21 heures 30 de politiques agricole alors le mois de juin, c'est mois pourrait \u00eatre capital pour les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Union, Berne et Bruxelles veulent r\u00e9gler les questions encore en suspens de l'accord cadre institutionnel de nouvelles n\u00e9gociations auront d'ailleurs lieu ce jeudi, en parall\u00e8le, le Conseil national d\u00e9bat de l'initiative de l'UDC contre les juges \u00e9trangers, c'est donc un texte qui sera soumis prochainement au peuple, c'est dire si cette fin d'ann\u00e9e risque d'\u00eatre marqu\u00e9e par ce dossier europ\u00e9en port\u00e9 par un homme, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis chahut\u00e9 depuis ses propos sur le Proche-Orient alors 3 invit\u00e9s nous ont rejoint pour \u00e9voquer cette question br\u00fblante de l'Europe et des relations entre la Suisse et l'Europe G\u00e9raldine Savary, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise, vice- pr\u00e9sidente du PS suisse Roger Koeppel bonsoir, bonsoir, conseiller national UDC z\u00fcrichois Laurent Wehrli bonsoir bonsoir, conseiller national PLR Vaudois on a gliss\u00e9 chuchoter que c'\u00e9tait votre anniversaire aujourd'hui, alors vous avez anniversaire et en cadeau, on vous a pas d\u00e9bat sur leur fera pas femme merci beaucoup, merci beaucoup, dira pas combien de bougies, non sans reste reste \u00e9l\u00e9gance \u00e0 ces questions- l\u00e0, \u00e9galement avec nous, titre de nous lan\u00e7ons nos correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral bonsoir alors Pietro Bugnon l'a dit, c'est un homme qui est au centre de de toutes ces discussions sur sur l'Europe qui va devoir porter ce dossier, c'est le petit nouveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis le camp, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, on peut dire aujourd'hui les les choses s\u00e9rieuses commencent pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [90%] :\r\nOui, clairement parce qu'il faudra mener \u00e0 bien ces ces discussions, ces n\u00e9gociations \u00e0 Bruxelles, vous l'avez dit un round de n\u00e9gociations ce ce jeudi, ce sera pas simple Union europ\u00e9enne veut notamment attaqu\u00e9 les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation qui qui sont en vigueur, en Suisse et puis il faudra aussi ensuite convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le parlement le peuple aussi, alors il y a un sondage qui est paru il y a un peu plus d'un mois qui est assez int\u00e9ressant, qui montre que 54 pourcent des Suisses sont aujourd'hui convaincus par la solution qui est en train d'\u00eatre n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles ce fameux tribunal arbitral ou un juge suisse si\u00e9gerait avec un juges europ\u00e9ens il nommerait les 2 un pr\u00e9sident donc peut-\u00eatre en soutien populaire en tout cas \u00e0 ce stade, mais la campagne n'a pas encore v\u00e9ritablement d\u00e9but\u00e9 celle sur les initiatives contre les juges s'\u00e9trangers de l'UDC alors est -ce que ce 1er son de cloche positif pour une aide sur Cassis est ce que c'est, c'est d\u00fb \u00e0 son arriv\u00e9e, c'est lui qui a repris en main le dossier europ\u00e9en, pas forc\u00e9ment sur le fond, on ne peut pas dire que la solution qui est en train de discuter maintenant soit v\u00e9ritablement nouvelle, on se rappelle notamment d'un Pierre Maudet, qui compte alors candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 cette possibilit\u00e9 de de tribunal arbitral c'est pas lui qui l'avait invent\u00e9 \u00e7a circulait d\u00e9j\u00e0 au sein de la diplomatie suisse et puis sur le fond, sur le fond, sur la forme, dire oui il y a du renouveau, il y a un discours qui a qui il y a une discours qui est nouveau, il y a, il y a une mise en sc\u00e8ne aussi, on se rappelle de ces en carton au S\u00e9nat avait parl\u00e9 d'voil\u00e0 \u00e0 \u00e0 Lugano, au mois de f\u00e9vrier, disons que l'emballage nouveau voil\u00e0 donc un petit peu de renouveau mais c'est risqu\u00e9 parce que Ignazio Cassis cr\u00e9e des attentes, avec ce Style nouveau, il pourrait aussi de se voir si le contenu du paquet ne r\u00e9pond pas aux attentes des Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [87%] :\r\nC'est s\u00fbr, mais dans dans le contexte aujourd'hui c'\u00e9tait des questions orales, il y avait une salle 20 12 questions orales adress\u00e9es \u00e0 Ignazio Cassis sur un autre sujet, mais \u00e7a montre quand m\u00eame qu'il est qu'il est observ\u00e9 que ces paroles sont tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9e, c'\u00e9tait sur le la, l'Organisation des Nations-Unies pour la pour la peine, les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens tout ce questions orales, c'est beaucoup dire, qu'il a, on doute parfois sur sa mani\u00e8re de faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [91%] :\r\nVoil\u00e0 clairement ses ses r\u00e9centes d\u00e9clarations sur sur le sujet, qui ont mis en quelque sorte le le feu aux poudres parce que, disons, en l\u00e9ger d\u00e9calage avec la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'\u00e0 maintenant alors malheureusement, ben on n'a pas pu voir qu'Cassis cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant de l'entendre, de voir comment, finalement, il expliquait sa position devant les parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [92%] :\r\nMerci, Pietro Bugnon, vous restez avec nous \u00e9videmment G\u00e9raldine Savary c'est vrai que cette fin d'ann\u00e9e, va \u00eatre assez capital pour nos relations avec nos voisins, puisqu'on va certainement vot\u00e9 en novembre, peut-\u00eatre en vous f\u00e9vrier prochain sur cette initiative de l'UDC sur sur les juges \u00e9trangers, est ce que Ignazio Cassis ce chef de la diplomatie suisse et la personne qui a les \u00e9paules assez solides pour pour convaincre le peuple d'aller dans dans votre sens, c'est-\u00e0-dire de pas ferm\u00e9 la porte avec l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que les d\u00e9clarations de Ignace Ignazio Cassis au Proche-Orient un me rendent tr\u00e8s inqui\u00e8te sur la mani\u00e8re rationnelle qui il a de pouvoir g\u00e9rer un dossier en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re, \u00e7a je peux, je dois reconna\u00eetre que que ces d\u00e9clarations ont mis le feu aux poudres, vous l'avez dit, mais dans une, dans un une un endroit du monde qui est d\u00e9j\u00e0 une poudri\u00e8re donc il rompt avec des ann\u00e9es et des ann\u00e9es de travail de la diplomatie suisse et puis, il rend la coll\u00e9gialit\u00e9 aussi sur ce sujet, alors j'esp\u00e8re qu'il saura au niveau des relations avec l'Union europ\u00e9enne a clairement d'abord accompagn\u00e9 la Suisse et parler de fa\u00e7on coll\u00e9giale et non pas \u00e0 son nom propre, hein, c'est ce qu'il a fait visiblement Proche-Orient et puis deuxi\u00e8mement, avoir un discours construit construit sur le moyen et le long terme, \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e et puis pour les prochaines ann\u00e9es, pour le moment, je dois reconna\u00eetre que que le les r\u00e9centes d\u00e9clarations me rendent extr\u00eamement inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:21) [89%] :\r\nQuelle est votre position Roger K\u00f6ppel c'est int\u00e9ressant parce que, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC les saluer s', un certain nombre de ses positions, comme par exemple \u00e7a sur la Palestine, on l'a compris, d'un autre c\u00f4t\u00e9, celui que vous allez devoir combattre si vous voulez faire passer votre initiative sur les juges \u00e9trangers qu'est -ce que \u00e7a comme Malli\u00e9 signature Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, la question qu'on est confront\u00e9 maintenant, c'est peut-\u00eatre la question existentielle pour la Suisse, et aussi la motivation parce que moi je j'ai rentr\u00e9 la politique active, c'est la question qui a la derni\u00e8re parole dans notre \u00c9tat, ce sont les citoyennes, les citoyens suisses o\u00f9 sont les \u00e9trangers, ce sont les institutions \u00e9trang\u00e8res, ce sont les institutions de l'Union europ\u00e9enne, et moi je vois avec beaucoup de, comme on dit, s'associent sous c'est \u00e7a, c'est le bon G\u00e9rard avec beaucoup de soucis que tous les partis et aussi, le conseiller fait alors aussi Gerhard sur Cassis s'ils veulent cette soumission de la Suisse sous la III europ\u00e9enne avec ce 4 quand entre institutionnel et pour moi, c'est vraiment une si on ne peut pas exprimer en fran\u00e7ais mais c'est c'est une dites donc on pourra traduire \u00e7a serait la destruction de la Suisse, comment moi je comprends la Suisse et j'ai, j'ai travaill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et je vois que les gens de haut, de la Suisse, il admire notre mod\u00e8le mais nous les parlementaires les, les, les, les partis, sauf l'UDC, ils sont en train de d\u00e9truire ce mod\u00e8le Smith. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:58) [87%] :\r\nLaurent Wehrli, vous \u00eates un petit peu en sandwich, hein, si je puis dire, d'un certain c\u00f4t\u00e9, vous avez l'UDC qui attaque avec son initiative de six vont leur se prononcer, d'un autre, vous avez besoin du soutien de la gauche pour faire passer le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celui de votre ministre Ignazio Cassis, or il n'y a, de ce Cassis f\u00e2che tout rouge : la gauche avec ses prises de position, mais aussi sur d'autres dossiers, hein, notamment politique, sociale, ce qui se passe au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comment vous allez faire pour les prendre avec vous et je vous pose la question en vous demandant de regarder voil\u00e0 Savary dans l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [88%] :\r\nJe suis un peu contrecarr\u00e9 par l'Observatoire 16, \u00e7a devient compliqu\u00e9 d'\u00eatre sourde which have to regarder dans les yeux, mais enfin \u00e7a fait environ peut-\u00eatre tout faire mais enfin voil\u00e0 une m\u00e9taphore, toujours est -il, toujours est -il que, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, ou alors on n'a pas v\u00e9cu la m\u00eame premi\u00e8res semaines de la session sur l'initiative UDC du droit \u00e0 l'autod\u00e9termination, j'ai pas compris, j'ai pas vu qu'il avait Monsieur Cassis dans la salle, j'ai vu Madame Sommaruga et et dont, faut \u00eatre de \u00e7a bien donc ce il va pas mal la soyons, soyons pr\u00e9cis, puisque vous voulez conseils pr\u00e9cis, soyons pr\u00e9cis, jusqu'au bout, \u00e7a d\u00e9montre \u00e0 tout le moins, que c'est bien une question du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pas simplement la question d'une personne, on le sait tr\u00e8s bien qu'en Suisse, personne ne le fait tout seul, la politique a commenc\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et donc dans ce sens -l\u00e0, c'est un \u00e9l\u00e9ment important, apr\u00e8s je rappelle aussi que l'initiative UDC alors on le sait bien \u00e0 Roger K\u00f6ppel vient de le rappeler, en ne parlant que du droit de l'Union europ\u00e9enne, mais si j'ai bien lu cette initiative, on parle bien du droit \u00e0 l'eau totale d\u00e9termination et on parle bien des juges \u00e9trangers en g\u00e9n\u00e9ral, et d'ailleurs un certain nombre d'et s'accord internationaux qui seraient touch\u00e9s par cette initiative ne touche pas seulement le 3 europ\u00e9en, voire tr\u00e8s peu le droit europ\u00e9en, mais plut\u00f4t des relations que nous avons avec d'autres pays, donc c'est c'est pour \u00e7a qu'il faut un peu, un tout petit peu \u00e9largir le d\u00e9bat, h\u00e9 bien rappeler quand elle \u00e9tait l'initiative doit \u00eatre trait\u00e9 par l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ailleurs, la plupart de ces accords tr\u00e8s petites \u00e9conomies et concernent aussi tr\u00e8s directement Monsieur Schneidermann ainsi que d'autres d\u00e9partements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:49) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que \u00e7a vous allez convaincre les Suisses quand vous entendez les arguments de Monsieur K\u00f6ppel qui dit que c'est la destruction de la Suisse de sa d\u00e9mocratie directe de sa capacit\u00e9 de d\u00e9cider en toute souverainet\u00e9, de son avenir s'en disant, en Suisse, non, non, regardez, c'est une question qui doit \u00eatre r\u00e9fl\u00e9chi en termes clos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [92%] :\r\nNon, non, je crois qu'il faut, il faut venir tr\u00e8s clairement avec ce que sont les accords internationaux et en particulier ce qui concerne le 1er paquet par exemple des accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne, ils ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es par le peuple et quand on prend l'initiative, les mots m\u00eames de l'initiative UDC c'est bien de reconna\u00eetre que les accords internationaux doivent \u00eatre vot\u00e9es par le peuple, donc les accords qui sont le plus attaqu\u00e9 actuellement par l'UDC, \u00e0 savoir le 1er paquet des accords bilat\u00e9raux, c'est juste pour ceux qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es par le peuple, donc \u00e7a d\u00e9montre \u00e0 tout le moins, que cette ann\u00e9e, explication qu'on peut donner au peuple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:35) [79%] :\r\nEt, pourtant, n'est pas dans quand j'\u00e9tais pour donner le compte G\u00e9raldine Savary de la peau donne le contexte correct, cette initiative de l'autod\u00e9termination, quel est le contexte dans l'en octobre 2012 la cour \u00e0 Lausanne a d\u00e9cid\u00e9 tr\u00e8s avec la Tribune, notez bien, a d\u00e9cid\u00e9 que la loi internationale g\u00e9n\u00e9ralement et sous la loi suisse, ils ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a en relation avec un cas concr\u00e8te qui qui qui s'agitaient de ne criminels \u00e9trangers et tout \u00e7a alors le le la Tribuno au fait Philippe \u00e0 la hausse, a d\u00e9cid\u00e9 la la le le principe archi- faut aller varie de la l'international, l'international est plus haut que la hausse et \u00e7a, c'\u00e9tait une sorte de co\u00fbter \u00e9tat qui n'est pas dans notre Constitution dans la console. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [66%] :\r\nChristian donc Bio- mondain Lorenza elle est LNDD trait\u00e9 international et l'Union bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:31) [82%] :\r\nPar il y a pas un autre pays dans ce monde qui accepte, qui non, non, l'Union europ\u00e9enne, elle n'accepte pas cette hi\u00e9rarchie, c'est un coup d'\u00c9tat de la tribu TLT vous ne faites hallal et maintenant l'UDC avec son initiative, il veut corriger cette situation et revenir aux anciennes \u00e9tat qui \u00e9tait le souverain c'\u00e9tait et la Suisse, les Suisses doivent avoir la tenir parole autant de paye par laisser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:56) [80%] :\r\nGeorges la G\u00e9raldine Savary face \u00e0 face \u00e0 ces arguments justement quel elle va \u00eatre autre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:00) [88%] :\r\nPour moi, si vous voulez, si j'\u00e9tais pas persuad\u00e9 au fond de moi- m\u00eame comme parti politique, ma formation politique, le Parti socialiste que de bonnes relations qui ne europ\u00e9en n'\u00e9tait pas bonne pour la population, on s'engagerait pas pour cette campagne, \u00e7a c'est une chose est s\u00fbre, et on est beaucoup dans ce pays \u00e0 se rappeler avant les accords Bill lat\u00e9raux, ce que c'est ce qui se passait dans ce pays, cette \u00e9lection du ch\u00f4mage europ\u00e9enne parfois des on entendait m\u00eame si l'europ\u00e9enne d\u00e9\u00e7oit, m\u00eame si l'europ\u00e9enne \u00e0 l'Union europ\u00e9enne va va pas en \u00e0 mes yeux toujours dans dans le bon sens, je, je suis persuad\u00e9 que d'avoir de bonnes relations avec une europ\u00e9enne, c'est bon pour la population si cette si \u00e7a n'\u00e9tait pas le cas si on brade le bien- \u00eatre et la qualit\u00e9 de vie de notre population, h\u00e9 bien le Parti socialiste ne s'engagerait pas pour ses relations avec l'Union europ\u00e9enne et maintenant on doit franchir un pas suppl\u00e9mentaire cet accord-cadre sinon tout ce qu'on a construit ces derni\u00e8res ann\u00e9es en mati\u00e8re d'emploi, de savoir- faire, de croissance, de relations \u00e9conomiques mais aussi culturels pour les \u00e9tudiants, pour un certain nombre de personnes dans ce pays, h\u00e9 bien tout \u00e7a tombe \u00e0 l'eau, c'est \u00e7a l'\u00e9quation, apr\u00e8s on peut discuter, voil\u00e0 des, des, des juges, pas des juges suisses pas etc, \u00e7a c'est des solutions je dirais tactique mais l'avenir l'horizon pour nous c'est \u00e7a est -ce que c'est bon pour nous ou est -ce que c'est pas bon pour nous, pas bon ou bon, au sens large du terme, est ce qu'on doit maintenant les solutions qu'on a trouv\u00e9, on doit faire de l'orf\u00e8vrerie comme on sait le faire en Suisse, moi je tiens, en particulier aux mesures d'accompagnement et je sais que \u00e7a sera contraire accompli Monsieur Coq K\u00f6ppel le point le plus difficile \u00e0 d\u00e9fendre, et c'est ce pourquoi le parc social et s'engage \u00e0 et si Monsieur Cassis la parade, les mesures d'accompagnement l\u00e2che les salari\u00e9s de ce pays, dans le cas de cet accord, c'est \u00e9vident que le Parti socialiste sera tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:42) [83%] :\r\nCritique fait pression pour Ignazio Cassis pitre opinion bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:45) [91%] :\r\nOui mais, non, non, c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant fait de d'observer un peu cette campagne qui d\u00e9marre parce qu'on voit bien que, entre le PLR Ignazio Cassis et le Parti socialiste, pour l'instant, c'est pas l'amour fou, j'ai envie dire vous venez notamment voil\u00e0 de dresser tr\u00e8s clairement quelles sont vos revendications en mati\u00e8re de de mesures d'accompagnement et puis il faut aussi dire qu'Ignazio Cassis depuis qu'il est entr\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a quelque peu infl\u00e9chi la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sur des questions auxquelles la gauche tient beaucoup, notamment la question du cong\u00e9 paternit\u00e9, il y a aussi la question des exportations d'armes avec un assouplissement en tout cas potentiels assouplissement \u00e0 venir sur ces questions- l\u00e0, il y a une claire rivalit\u00e9 depuis quelques semaines entre Ignazio Cassis et Alain Berset qui est n\u00e9e notamment de cette question des, des, des, des, de l'aide au r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens avec un Christian Levrat aussi tr\u00e8s tr\u00e8s offensif donc pour l'instant, des jambes, dire le camp pro- bilat\u00e9ral, il est un peu divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:35) [86%] :\r\nLaurent Wehrli, pas facile d'\u00eatre l'avocat de ce Cassis du c\u00f4t\u00e9 du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:38) [90%] :\r\nMais j'assume tr\u00e8s bien, vous avez dit tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ma faim, donc je l'assume parfaitement universelles, oui, oui, on va dire ainsi est toujours est -il que, encore une fois, je crois qu'il faut bien admettre les \u00e9l\u00e9ments dans dans leur cave, alors bien entendu que, on va se s'int\u00e9resser on aux discussions, aux r\u00e9actions au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et autres, moi, je pr\u00e9f\u00e8re beaucoup plus m'int\u00e9resser au fait et qui d\u00e9fend quoi et comment s'est d\u00e9fendu et notamment sur cette initiative de l'autod\u00e9termination, tr\u00e8s clairement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parler d'une seule voix et cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 est tr\u00e8s fort, d'un autre \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant, je crois que Madame Savary a parfaitement raison de le dire, est ce que cette initiative est utile int\u00e9ressante, positive pour le peuple suisse et son \u00e9conomie, on voit d'ores et d\u00e9j\u00e0 que les milieux \u00e9conomiques sont extr\u00eamement clairs et pr\u00e9cis \u00e0 ce sujet -l\u00e0 en disant combien cela peut mettre \u00e0 mal justement l'\u00e9conomie suisse si des fois on devait voter une telle disposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:32) [88%] :\r\nRoger Koeppel, vous entendez le le PS et le PLR ne pas \u00eatre s\u00fbr forc\u00e9ment sur la la m\u00eame longueur d'onde, avoir quelques dissensions sur ce qu'ils attendent d'Ignazio Cassis, c'est du, c'est tout bon pour l'UDC o\u00f9 on peut jouer l\u00e0- dessus, sur ces, sur ces divisions sur ses attentes divergentes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:47) [84%] :\r\nBonjour, j'ai consid\u00e8re qu'on m'a mis \u00e0 part, dans, dans, dans le micro, pardon, mais \u00e7a va maintenant parfait comme non je je me consid\u00e8re un homme de Nancy cas c'est ce le conna\u00eet quand j'ai fait des pr\u00e9sentations pour les les radicaux jeunes Lugano touch\u00e9 je pense il a un bon caract\u00e8re et il est, il est pas si gauche quand Monsieur Burkhalter, \u00e7a c'est vrai, mais je pense qu'il a fait des erreurs, une erreur, je partage l'opinion de, de, de la gauche, c'est c'est sans critique contre les Palestiniens, c'est pas la neutralit\u00e9, \u00e7a ne va pas, j'ai pens\u00e9 que monsieur a raison, mais dans la possible pour des politiques europ\u00e9ennes, monsieur Cassis et une comme on dit \u00e7a, il est en effet car pourront -ils Dakar un p\u00e8re lance 1000 personnes Alice le dilemme a \u00e9t\u00e9 du parti radical qui, ils ne veulent pas entrer dans l'Union europ\u00e9enne mais il entre l'Union europ\u00e9enne et nous comme Suisse nous devons d\u00e9fendre contre cette adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, et \u00e7a, c'est \u00e7a la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:49) [94%] :\r\nEt on aura l'occasion tente beaucoup en reparler d'ici la fin de l'ann\u00e9e, mercredi, le Conseil national continue de parler des juges \u00e9trangers il y a, jeudi, une rencontre entre le entre Bruxelles et voil\u00e0 sur sur discuter de l'accord institutionnel donc ce sujet est assez est assez capital pour cette fin d'ann\u00e9e, merci beaucoup \u00e0 tous les 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:06) [84%] :\r\nMais, tr\u00e8s clairement, le PLR est en faveur rapide a fait voter par le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:10) [91%] :\r\nVoil\u00e0 qui est dit et c'\u00e9tait votre cadeau d'anniversaire, le mot de la fin Laurent envers merci beaucoup national PLR Vaudois Roger Koeppel, conseiller national puis dessaisit ripaille G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3 et merci aussi \u00e0 Pietro Bugnon du Palais f\u00e9d\u00e9ral, merci beaucoup, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-04T16:53:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00f6ppel, Roger", "role": "conseiller national zurichois UDC", "type": "Participant"}]}]}