{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=850&rows=25&query=UDC", "count": 1275, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=875&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1250&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=825&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-0A8306F9-9114-4E35-9666-C6D7FBF73292", "internalArchiveId": "0A8306F9-9114-4E35-9666-C6D7FBF73292", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC;Roger Liggenstorfer, \u00e9diteur\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (Football) Mais avant de d\u00e9velopper ces titres, on d\u00e9marre ce journal avec un coup de th\u00e9\u00e2tre au Lausanne Sports.\r\nFabio Celestini n'est plus l'entraineur de la premi\u00e8re \u00e9quipe de football. \r\nLa d\u00e9faite d'hier face \u00e0 Lucerne 1-0 a fait d\u00e9border le vase. \r\nRappelons que le LS occupe la derni\u00e8re place du classement de Super League, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Sion.\r\nLe vaudois a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions hier soir, m\u00eame s'il reste sous contrat jusqu'en juin 2019.\r\nUne partie de l'\u00e9quipe technique a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e.\r\n(TF6/CONCESSIONS GRANDES LIGNES PA) *** Le monopole des CFF est bouscul\u00e9. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports veut octroyer deux grandes lignes ferroviaires \u00e0 la compagnie bernoise BLS. \r\nM\u00eame si la majeure partie de cette concession resterait en mains des CFF.\r\nIl s'agit l\u00e0 d'une premi\u00e8re \u00e9tape vers un march\u00e9 davantage lib\u00e9ralis\u00e9, Alexandra Richard:\r\n  0'52''\r\n((Oui, la concurrence est saine, pour l'OFT. C'est sa nouvelle philosophie pour l'octroi des concessions. L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports n'entend pas s'arr\u00eater \u00e0 ce premier test.\r\nParce qu'il estime que la mise au concours pour les grandes lignes a apport\u00e9 des am\u00e9liorations et de l'innovation qui manquait pendant les ann\u00e9es de monopole des CFF. Des horaires \u00e9tendus, du wifi, une meilleure cadence sur certaines lignes...\r\nPar contre, pour les tarifs, il faudra attendre les effets \u00e9ventuels de son nouveau mod\u00e8le. L'OFT pr\u00e9voit une sorte de plafonnement des b\u00e9n\u00e9fices. Les entreprises ne pourront pas d\u00e9passer 8% de rendement sur le chiffre d'affaires. Au-del\u00e0, elles devront financer les infrastructures. Elles pourraient donc avoir int\u00e9r\u00eat \u00e0 le redistribuer aux usagers, par exemple en baissant les tarifs.\r\nComp\u00e9titivit\u00e9 et efficacit\u00e9. M\u00eame si les CFF garde la majorit\u00e9 de la concession pour les grandes lignes, la pression est grande pour l'avenir. Les syndicats d\u00e9noncent une concurrence pour la concurrence, une atteinte au service public.))\r\nLe projet est mis en consultation, et la d\u00e9cision d\u00e9finitive devrait tomber \u00e0 mi-juin.\r\n(campings) En parlant de tarifs: le camping co\u00fbte cher en Suisse. Tr\u00e8s cher. \r\nEn fait, la Suisse est m\u00eame le pays europ\u00e9en le plus cher pour les campeurs. \r\nC'est ce que montre une \u00e9tude du Club automobile allemand ADAC.\r\nLes vacances dans notre pays sont pourtant devenues un peu moins co\u00fbteuses, avec l'affaiblissement du franc face \u00e0 l'euro. \r\nMais le prix moyen est de 55 francs 55 par nuit, pour deux adultes et un enfant de 10 ans. \r\nSuivent l'Italie, le Danemark et les Pays-Bas.\r\nLes campings allemands sont les moins chers, toujours selon cette \u00e9tude allemande.\r\n(01/ANALYSE VOTO ITV BUHLER) *** Le net rejet de l'initiative no billag est surtout d\u00fb \u00e0 une crainte de voir dispara\u00eetre la SSR. \r\nC'est l'un des enseignements de l'analyse VOTO publi\u00e9e hier, qui d\u00e9crypte les votations du 4 mars dernier. \r\nPour rappel, 72% des votants avaient rejet\u00e9 No Billag.\r\nAlors, ce sont les jeunes, les 18-29 ans, qui lui ont montr\u00e9 le pluss de soutien. \r\nMais 6 personnes sur 10 estiment qu'il faut redimensionner la SSR. \r\nDu coup, l'UDC compte maintenir la pression, peut-\u00eatre via une nouvelle initiative populaire, comme l'explique le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler. \r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon\r\n(Isra\u00ebl) La Roumanie suit la voie d\u00e9j\u00e0 trac\u00e9e par les Etats-Unis. \r\nLe gouvernement roumain veut transf\u00e9rer son ambassade en Isra\u00ebl, et l'implanter \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\nLe processus serait engag\u00e9.\r\nAnnonce faite par le chef des sociaux-d\u00e9mocrates au pouvoir, qui n'est pas encore officialis\u00e9e par le gouvernement. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Donald Trump, avait d\u00e9j\u00e0 fait sensation en annon\u00e7ant en d\u00e9cembre le transfert de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\nLa Roumanie serait le premier pays de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 lui embo\u00eeter le pas.\r\n(08/GREVES FRANCE PA) *** On part maintenant du c\u00f4t\u00e9 de la France. Avec cette question: y aura-t-il une alliance entre les diff\u00e9rentes mobilisations sociales ? \r\nTel est l'espoir de plusieurs syndicats. \r\nLa CGT avait d'ailleurs appel\u00e9 hier, \u00e0 une journ\u00e9e de \u00ab convergence des luttes \u00bb, entre les \u00e9tudiants, les cheminots, ou encore le personnel hospitalier. \r\nEt pourtant, cette strat\u00e9gie n'a pas encore fait la preuve de son efficacit\u00e9. \r\nOn retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric Says, \u00e0 Paris.\r\n --- PA\r\n(11/OVS DANS LA MOUISE PA) *** L'aventure du groupe OVS ressemble \u00e0 un d\u00e9part rat\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse. \r\nLa cha\u00eene de confection italienne, qui a repris les magasins V\u00f6gele, c'\u00e9tait en automne 2016, OVS donc a admis hier avoir de la peine \u00e0 s'adapter au march\u00e9 suisse. \r\nElle \u00e9tait pourtant ambitieuse lors de son arriv\u00e9e, mais la soci\u00e9t\u00e9 de Milan s'est surtout signal\u00e9e par des suppressions d'emplois. Olivier Schorderet\r\n  0'52''\r\n((OVS a des probl\u00e8mes nous disait il y a quelqes semaines d\u00e9j\u00e0 un syndicaliste d'Unia. Apr\u00e8s avoir supprim\u00e9 l'an dernier plus de 250 postes de travail, que ce soit \u00e0 son si\u00e8ge schwytzois ou dans le secteur de la logistique, il en a biff\u00e9 une cinquantaine de plus le mois dernier. Le magasin de Guin, pr\u00e8s de Fribourg, va mettre la cl\u00e9 sous la porte, et d'autres pourraient fermer \u00e9galement. OVS d\u00e9ment vouloir quitter la Suisse et parle d'une image positive  aupr\u00e8s du public. Mais la soci\u00e9t\u00e9 italienne peine \u00e0 trouver sa client\u00e8le. A la rajeunir, surtout: elle a perdu des clients traditionnels, ceux de l'\u00e8re V\u00f6gele, que les nouveaux clients n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 compenser. Et cela dans un contexte qui a vu le march\u00e9 suisse de l'habillement r\u00e9tr\u00e9cir l'an dernier: moins 5%. OVS tente maintenant de n\u00e9gocier \u00e0 la baisse les loyers de ses magasins. Il se fait aussi livrer toujours plus d'articles directement depuis l'Italie pour r\u00e9duire le nombre de ses employ\u00e9s. Dont les conditions de travail, affirment les syndicats, se sont d\u00e9grad\u00e9es.))\r\n(TF3/ LSD 75 ANS PI) On va maintenant se replonger dans un laboratoire b\u00e2lois, il y a 75 ans. \r\nC'est l\u00e0 qu'est n\u00e9 le LSD, la c\u00e9l\u00e8bre substance psycho-active.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte par le chimiste suisse Albert Hofmann en 1943.\r\nEt cet anniversaire, il est c\u00e9l\u00e8br\u00e9 par ses amateurs dans le monde entier et, comme il se doit, dans sa ville d'origine, B\u00e2le, o\u00f9 une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements est organis\u00e9e jusqu'\u00e0 dimanche, S\u00e9verine Ambrus...\r\n 1'40''\r\n ((Un we d'\u00e9v\u00e8nements qui fait suite au coup d'envoi, donn\u00e9 hier, \u00e0 l'occasion d'un grand congr\u00e8s scientifique, pour f\u00eater les 75 ans de ce qu'un peu partout dans le monde, les f\u00e9rus du LSD nomment le \"bicycle day\", soit ce jour d'avril 1943 o\u00f9 Albert Hoffmann, respectable chimiste b\u00e2lois, a eu l'id\u00e9e de rentrer chez lui \u00e0 v\u00e9lo, apr\u00e8s avoir test\u00e9 personnellement  la fameuse substance.\r\nAlors, si le LSD, 75 ans apr\u00e8s, suscite toujours autant d'int\u00e9r\u00eat, si son inventeur, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2008, est aussi r\u00e9v\u00e9r\u00e9, c'est que le LSD \r\na chang\u00e9 le monde \u00e0 l'apr\u00e8s-guerre. L'\u00e9diteur Roger Liggenstorfer en est convaincu. Il est l'un des organisateurs des festivit\u00e9s de cette fin de semaine \u00e0 B\u00e2le.\r\nSon 1\r\nUne influence sur la socit\u00e9\u00e9, sur la culture, avec toute la culture psych\u00e9d\u00e9lique. Malgr\u00e9 ses dangers qui  lui ont rapidement valu d'\u00eatre interdit le LSD offrirait aussi d'importantes potentialit\u00e9s th\u00e9rapeutiques. Et ses usages m\u00e9dicaux  suscitent aujourd'hui \u00e0 nouveau l'int\u00e9r\u00eat du monde scientifique. Roger Liggenstorfer.\r\nSon 2\r\nEt pour permettre l'exploration de cette solution avec la vie, l'\u00e9diteur, passionn\u00e9s de LSD, souhaiterait voir la recherche dans ce domaine davantage favoris\u00e9e.))\r\n(Armstrong) cinq millions de dollars d'indemnisation \r\nTel est le prix pay\u00e9 par Lance Armstrong. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 cette somme cons\u00e9d\u00e9e, la star d\u00e9chue du cyclisme en a fini avec la justice am\u00e9ricaine:\r\nil a donc accept\u00e9 hier de payer ces cinq millions \u00e0 l'un de ses anciens sponsors, qui lui r\u00e9clamait 100 millions de dollars, au titre de d\u00e9dommagement pour avoir eu recours au dopage.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9482840", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2018-04-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2018-04-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9482847", "ece-9482840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T03:48:27Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nChoffat bonjour Dominique, bonjour la fin du monopole des CFF est loin de faire l'unanimit\u00e9, les syndicats d\u00e9noncent une atteinte au service public, les 2 compagnies concern\u00e9es sont frustr\u00e9s, que ce soit les CFF ou le BLS, mais l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports d'de suite des transports d\u00e9fend son projet, horaires WiFi tarifs tout, vous saurez tout sur ce chamboulement qui roulent, ce sera en ouverture de ce journal, la France, la France dans la rue, mais pas encore uni les syndicats r\u00eave pourtant d'une convergence des luttes entre les \u00e9tudiants, les cheminots et les employ\u00e9es des h\u00f4pitaux, mais il n'est pas simple de f\u00e9d\u00e9rer les diff\u00e9rentes col\u00e8re on \u00e9voquera aussi dans ce journal, une entreprise italienne qui peine \u00e0 se faire une place en Suisse OVS reste \u00e0 l'\u00e9troit dans ses v\u00eatements et puis on partira dans des d\u00e9lires psych\u00e9d\u00e9liques le LSD souffle ses 75 bougies, c'est un b\u00e2lois qui a d\u00e9couvert cette c\u00e9l\u00e8bre substance en 1943. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [95%] :\r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres, on d\u00e9marre ce journal avec un coup de th\u00e9\u00e2tre au Lausanne- Sport, Fabio Celestini n'est plus l'entra\u00eeneur de la premi\u00e8re \u00e9quipe lausannoise de football la d\u00e9faite d'hier face \u00e0 Lucerne 1 0 a fait d\u00e9border le vase, rappelons que le LS occupe la derni\u00e8re place du classement de Super League \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Sion, le Vaudois a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions hier soir m\u00eame si elle reste sous contrat jusqu'en juin 2019, une partie de l'\u00e9quipe technique a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [92%] :\r\nEt il reviendra sur ce d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 juste apr\u00e8s ce journal, dans l'instant Sport avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz pour l'instant, on va sur les rails avec ce monopole des CFF qui est bouscul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [95%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports veut octroyer de grandes lignes ferroviaires \u00e0 la compagnie bernoise BLS m\u00eame si la majeure partie de cette concession resterait en mains des CFF, il s'agit l\u00e0 d'une premi\u00e8re \u00e9tape verra march\u00e9 davantage lib\u00e9ralis\u00e9 Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [96%] :\r\nOui, la concurrence est saine pour l'OFT c'est sa nouvelle philosophie pour l'octroi des concessions, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports n'entend pas s'arr\u00eater \u00e0 ce 1er test parce qu'il estime que la mise au concours pour les grandes lignes \u00e0 apporter des am\u00e9liorations et l'innovation qui manquait pendant les ann\u00e9es de monopole des CFF des horaires \u00e9tendus du WiFi une meilleure cadence sur certaines lignes, par contre pour les tarifs, il faudra attendre les effets \u00e9ventuels de son nouveau mod\u00e8le, l'OFT pr\u00e9voit une sorte de plafonnement des b\u00e9n\u00e9fices, les entreprises ne pourront pas d\u00e9passer 8 pourcent de rendement sur leur chiffre d'affaires au-del\u00e0, elles devront financer les infrastructures, elle pourrait donc avoir int\u00e9r\u00eat \u00e0 le redistribuer aux usagers par exemple en baissant les tarifs Comp\u00e9titivit\u00e9, efficacit\u00e9, m\u00eame si les CFF garde la majorit\u00e9 de la concession pour les grandes lignes, la pression est grande pour l'avenir, les syndicats d\u00e9noncent d'ailleurs une concurrence pour la concurrence, une atteinte au service public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [95%] :\r\nLe projet mis en consultation et la d\u00e9cision d\u00e9finitive devrait tomber \u00e0 mi- juin et en parlant de tarifs, le camping co\u00fbte cher en Suisse, tr\u00e8s cher, en fait, la Suisse et m\u00eame le pays europ\u00e9en le plus cher pour les campeurs, c'est ce que montre une \u00e9tude du club automobile allemand ADAC Les vacances dans notre pays sont pourtant devenues un peu moins co\u00fbteuses avec l'affaiblissement du franc face \u00e0 l'Euro, mais le prix moyen reste de 55 francs 55 par nuit pour 2 personnes, 2 adultes et un enfant de 10 ans suivent l'Italie, le Danemark et les Pays-Bas, les campings allemands sont les moins chers, selon cette \u00e9tude allemande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [90%] :\r\nLe net rejet de l'initiative no bilingue et surtout d\u00fb \u00e0 une crainte de voir dispara\u00eetre la SSR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [95%] :\r\nC'est l'un des enseignements de l'analyse voto publi\u00e9e hier, qui d\u00e9crypte les votations du 4 mars dernier pour rappel, 72 pourcent des votants avaient rejet\u00e9 non bilingue alors ce sont les jeunes, les 18 29 ans, qui lui ont montr\u00e9 le plus de soutien, mais 6 personnes sur 10 estiment qu'il faut redimensionner la SSR, du coup, l'UDC compte maintenir la pression peut-\u00eatre via une nouvelle initiative populaire, comme l'explique le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [89%] :\r\nParce que \u00e7a sera une initiative avec un montant d\u00e9termin\u00e9 ou pas, est ce que \u00e7a \u00eatre 200 francs \u00e0 ce que \u00e7a dans les 300 francs \u00e7a c'est \u00e9videmment des points \u00e0 discuter dans le d\u00e9tail, mais je crois qu'effectivement \u00e7a nous conforte dans cette id\u00e9e que la SSR doit se r\u00e9former, elle commence \u00e0 le faire parce qu'il va \u00e9conomiser quelques clopinettes vont parce que l'expression avec le nouveau syst\u00e8me d\u00e8s 2019, mais une v\u00e9ritable r\u00e9forme o\u00f9 on o\u00f9 on toucherait vraiment aux diff\u00e9rentes, que ce soit chez ou service, elle n'est pas encore en vue, et on avait un peu l'impression apr\u00e8s la votation Vu la nettet\u00e9 du r\u00e9sultat que la volont\u00e9 politique aussi interne \u00e0 la SSR allait peut-\u00eatre un peu s'effriter et c'est \u00e9videmment ce que j'aimerais invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon la Roumanie la Roumanie suit la voie d\u00e9j\u00e0 trac\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, le gouvernement roumain veut transf\u00e9rer son ambassade en Isra\u00ebl et l'implanter \u00e0 J\u00e9rusalem le processus serait engag\u00e9, annonce faite par le chef des sociaux- d\u00e9mocrates au pouvoir annonce qui n'est pas encore officialis\u00e9e par le gouvernement, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump avait d\u00e9j\u00e0 fait sensation en annon\u00e7ant en d\u00e9cembre dernier, le transfert de l'ambassade am\u00e9ricaine arr\u00eat J\u00e9rusalem la Roumanie serait le 1er pays de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 lui embo\u00eeter le pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [97%] :\r\nOn part maintenant du c\u00f4t\u00e9 de la France avec cette question : y aura -t-il une alliance entre les diff\u00e9rentes mobilisations sociales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [96%] :\r\nTelle est l'espoir en tout cas de plusieurs syndicats, la CGT avait d'ailleurs appel\u00e9 hier \u00e0 une journ\u00e9e des convergences des luttes entre les \u00e9tudiants, les cheminots ou encore le personnel hospitalier et pourtant, pourtant, cette strat\u00e9gie n'a pas encore fait la preuve de son efficacit\u00e9, on retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:42) [93%] :\r\nComme toujours les chiffres diff\u00e8re entre les syndicats et la police, mais dans les 2 camps, on s'accorde sur le fait que la mobilisation d'hier \u00e9tait en baisse dans toute la France 120000 personnes, selon les autorit\u00e9s, 300000 d'apr\u00e8s la CGT, le syndicat esp\u00e9rait faire de ce jeudi ensoleill\u00e9, une chaude journ\u00e9e d'action sociale, celle dite de la convergence des luttes, c'est-\u00e0-dire celle des cheminots oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme ferroviaire, les \u00e9tudiants qui craignent une s\u00e9lection \u00e0 l'entr\u00e9e de l'universit\u00e9, les personnels soignants, qui d\u00e9nonce un manque de moyens, mais cette strat\u00e9gie ne fait pas l'unanimit\u00e9, la CFDT, plus mod\u00e9r\u00e9, il est oppos\u00e9, CGT et CFDT d\u00e9fileront d'ailleurs s\u00e9par\u00e9ment dans les traditionnels cort\u00e8ges du 1er mai pour le gouvernement, les revendications cat\u00e9gorielles ne coagule pas et il s'applique d'ailleurs \u00e0 les traiter diff\u00e9remment, Emmanuel Macron a pr\u00e9vu de faire des annonces en faveur du secteur hospitalier dans les prochaines semaines, Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTSinfo pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [99%] :\r\nL'aventure du groupe OVS ressemble un d\u00e9part rat\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [95%] :\r\nMais la cha\u00eene de confection italienne qui a repris les magasins V\u00f6gele c'\u00e9tait en Automne 2016 OVS donc a admis hier avoir de la peine \u00e0 s'adapter au march\u00e9 suisse, elle \u00e9tait pourtant ambitieuse \u00e0 son arriv\u00e9e, mais la soci\u00e9t\u00e9 de Milan s'est surtout signal\u00e9 par des suppressions d'emplois olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:59) [91%] :\r\nOh vs \u00e0 des probl\u00e8mes, nous disait il y a quelques semaines d\u00e9j\u00e0, un syndicaliste d'Unia apr\u00e8s avoir supprim\u00e9 l'an dernier plus de 250 postes de travail, que ce soit \u00e0 son si\u00e8ge Schwytzois ou dans le secteur de la logistique, il en a biff\u00e9 une cinquantaine de plus, le mois dernier les magasins aussi seront touch\u00e9s, celui de gains, pr\u00e8s de Fribourg, va mettre la cl\u00e9 sous la porte et d'autres pourraient fermer \u00e9galement OVS d\u00e9ment vouloir quitter la Suisse et parle d'une image positive aupr\u00e8s du public, mais la soci\u00e9t\u00e9 italienne peine \u00e0 trouver sa client\u00e8le \u00e0 la rajeunir, surtout, elle a perdu des clients traditionnels, ceux de l'air V\u00f6gele que les nouveaux clients n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 compenser, et cela dans un contexte qui a vu le march\u00e9 suisse de l'habillement r\u00e9tr\u00e9cir l'an dernier, moins 5 pourcent OVS tentent maintenant de n\u00e9gocier \u00e0 la baisse les loyers de ces magasins, il se fait aussi livrer toujours plus d'articles directement depuis l'Italie pour r\u00e9duire le nombre de ses employ\u00e9es, dont les conditions de travail, affirment les syndicats se sont d\u00e9grad\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:52) [95%] :\r\nOn va maintenant se plonger dans un laboratoire b\u00e2lois, il y a 75 ans, c'est l\u00e0 qu'est n\u00e9 le LSD, la c\u00e9l\u00e8bre substance psycho- active, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte par le chimiste suisse Albert Hofmann en 1943 donc et cet anniversaire il est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par ses amateurs dans le monde entier et comme il se doit dans sa ville d'origine B\u00e2le o\u00f9 une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements est organis\u00e9e jusqu'\u00e0 dimanche, S\u00e9verine en Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:17) [94%] :\r\nUn week- end, \u00e9v\u00e9nement qui fait suite au coup d'envoi donn\u00e9 hier \u00e0 l'occasion d'un grand congr\u00e8s scientifique pour f\u00eater les 75 ans, de ce qu'un peu partout dans le monde, les f\u00e9rus du LSD nomment le bas ici que le soit ce jour d'avril 1943 o\u00f9 Albert Hoffmann respectable chimiste b\u00e2lois a eu l'id\u00e9e de rentrer chez lui \u00e0 v\u00e9lo apr\u00e8s avoir test\u00e9 personnellement, la fameuse substance alors si le LSD 75 ans apr\u00e8s suscite toujours autant d'int\u00e9r\u00eat si son inventeur, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2008 est aussi r\u00e9v\u00e9r\u00e9, c'est que le LSD a chang\u00e9 le monde \u00e0 l'apr\u00e8s- guerre, l'\u00e9diteur Roger Liggenstorfer faire en est convaincu, il est l'un des organisateurs des festivit\u00e9s de cette fin de semaine \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:54) [73%] :\r\nOn ait le temps de Flahaut train o\u00f9 l'un et 60 commence \u00e0 changer aussi la libert\u00e9 des femmes mordant n'\u00e9tait contraire dit qu'est -ce qu'a commenc\u00e9 les Action de la nature, comment aussi y a beaucoup des influences que le LSD, on y est, avant tout, soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:12) [95%] :\r\nUne influence sur la soci\u00e9t\u00e9 sur les arts, avec toute la culture psych\u00e9d\u00e9lique malgr\u00e9 ses dangers qui lui ont rapidement valu d'\u00eatre interdit le LSD offrirait aussi d'importantes potentialit\u00e9s th\u00e9rapeutiques et ses usages m\u00e9dicaux suscitent aujourd'hui \u00e0 nouveau l'int\u00e9r\u00eat du monde scientifique Roger Ligue instaurent fera. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:29) [80%] :\r\nDepuis 10 ans, plus en moins, a commenc\u00e9 le nouveau il un psychiatre son oeuvre s'\u00e9tait cass\u00e9, ce qui a fait des recherches avec \u00e9tait pass\u00e9 en qui ont de cancer et l\u00e0, ils ont aussi trouv\u00e9 un effet que positif qu'on n'est pas tellement triste comme une solution avec la vie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:47) [88%] :\r\n\u00e0 ce titre- pour permettre, exploration des multiples usages th\u00e9rapeutiques, la substance l'\u00e9diteur passionn\u00e9s par le LSD souhaiterait voir la recherche dans ce domaine, davantage favoris\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:57) [94%] :\r\nBon, et on termine avec un chiffre, 5 millions de dollars d'indemnisations, c'est le prix pay\u00e9 par Lance Armstrong, gr\u00e2ce \u00e0 cette somme conc\u00e9d\u00e9 bien la Star d\u00e9chue du cyclisme en a fini avec la justice am\u00e9ricaine, il a donc accept\u00e9 hier de payer ces 5 millions \u00e0 l'un de ses anciens sponsors qui lui r\u00e9clamait 100 millions de dollars au titre de d\u00e9dommagement pour avoir eu recours au dopage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [98%] :\r\nMerci Dominique Choffat c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-20T04:22:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8ECDCD8-DA75-41A6-91D3-FF5E904AEA4D", "internalArchiveId": "E8ECDCD8-DA75-41A6-91D3-FF5E904AEA4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Christin, responsable des indicateurs du march\u00e9 du travail \u00e0 l'OFS;Pierre-Andr\u00e9 Meyrat, vice-directeur de L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports;manifestants vaudois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(17/ LS - CELSETINI VIRE (LIVE 7H)) C'est donc la d\u00e9faite de trop pour Fabio Celestini...\r\nLe Lausanne sport a \u00e9t\u00e9 battu...\u00e0 domicile...1-0 hier soir...par Lucerne....\r\nLa direction du Lausanne Sport du m\u00eame coup d\u00e9cid\u00e9.... lui retirer la responsabilit\u00e9 de la premi\u00e8re \u00e9quipe...\r\nD\u00e9cision communiqu\u00e9e tard dans la nuit, Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n(20/ ARMSTRONG) ***Un chiffre aussi dans l'actualit\u00e9 sportive ce matin : Lance Armstrong s'offre un \u00e9pilogue judiciaire...\u00e0 5 milloins de dollars...\r\nLa star d\u00e9chue du cyclisme  accept\u00e9 de payerc ces indemnit\u00e9s....pour l'abandon d'une proc\u00e9dure judiciaire \r\nPlainte lanc\u00e9e notamment par l'un de ses anciens sponsors, la Poste am\u00e9ricaine. \r\nInformation donn\u00e9e hier soir par son avocat. \r\nAlain Franco, on peut dire que l'ex-champion s'en tire bien.\r\nOui parce qu'en signant un ch\u00e8que de 5 millions de dollars, l'ancien coureur de 46 ans met un terme d\u00e9finitif \u00e0 toutes les proc\u00e9dure entam\u00e9es contre lui depuis qu'il a reconnu en 2013 avoir eu recours \u00e0 des substances dopantes durant sa carri\u00e8re .\r\nEt ces proc\u00e9dures, se traduisaient par de l'argent, beaucoup d'argent : son ancien sponsor, la Poste am\u00e9ricaine, et Floyd Landis, l'un de ses anciens co\u00e9quipiers qui avait servi de lanceurs d'alerte, lui r\u00e9clamaient 100 millions de dollars d'indemnit\u00e9s au total.\r\nEn f\u00e9vrier 2015 d\u00e9j\u00e0, Lance Armstrong avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 verser dix millions de dollars \u00e0 l'un de ses ex-sponsor, la soci\u00e9t\u00e9 SCA Promotion.\r\nCet accord fait deux heureux. Floyd Landis qui avait lui-m\u00eame reconnu s'\u00eatre dop\u00e9, et qui recevra 1,5 million de dollars d'Armstrong. Et Armstrong lui-m\u00eame, qui sauve ainsi le reste de sa fortune accumul\u00e9e sur les circuits gr\u00e2ce notamment aux effets des produits dopants.  Circuits dont il est exclu \u00e0 vie. Alors c'est vrai, sa r\u00e9putation est \u00e0 jamais ternie et son palmar\u00e8s amput\u00e9 de sept victoires cons\u00e9cutives dans le tour de France, mais selon son avocat : \u00ab Lance est ravi de mettre tout \u00e7a derri\u00e8re lui \u00bb.\r\n(TF1/OFS CDD PI) ***Dans le reste de l'actualit\u00e9....Le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e n'est pas l'apanage de la France...il gagne du terrain aussi en.... Suisse.  \r\nSelon la derni\u00e8re \u00e9tude de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, 1 salari\u00e9 sur 12 \u00e9tait au b\u00e9n\u00e9fice d'un contrat de ce type l'an dernier. \r\nLe CDD de plus en plus utilis\u00e9 par les employeurs suisses, Cynthia Racine...\r\n  1'17''\r\n((8% de la population \u00e9tait sous contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e l'an dernier contre moins de 7% en 2010.  \r\nL'utilisation de ces contrats se renforce effectivement l\u00e9g\u00e8rement en Suisse. Selon l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, elle a augment\u00e9 dans quasiment toutes les cat\u00e9gories d'\u00e2ges.  Mais c'est chez les 15-24 ans que ce type de contrat est le plus fr\u00e9quent. Il repr\u00e9sente pr\u00e8s d'un quart des relations de travail.\r\nPlus surprenant. En comparaison europ\u00e9enne la Suisse n'est pas si loin de ses voisins. Selon les chiffres d'Eurostat, l'utilisation moyenne de CDD en Suisse est de 13%... alors que la moyenne europ\u00e9enne se situe juste au dessus de 14%. \r\nUne proximit\u00e9 qui s'explique par l'apprentissage. Thomas Christin, responsable des indicateurs du march\u00e9 du travail \u00e0 l'OFS.\r\nSON 1\r\nSi la moyenne suisse est proche de celle de ses voisins europ\u00e9ens c'est parce que la statistique europ\u00e9enne inclut la cat\u00e9gorie apprentis. Tr\u00e8s importante en Suisse comme en Allemagne.\r\nSans cette cat\u00e9gorie, l'utilisation du contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e reste donc globalement moins fr\u00e9quente ici... que chez nos voisins.))\r\n(Euro - changes record) Toujours au chapitre \u00e9conomique...vos futures vacances en Europe co\u00fbteront un peu... plus cher.\r\nL'Euro a bri\u00e8vement franchi...hier soir...la barre symbolique d'1 franc 20...\r\nUn niveau qui n'avait plus \u00e9t\u00e9 atteint depuis janvier 2015...et l'abandon par la Banque nationale...du taux plancher...\u00e0 1 franc 20...\r\nMalgr\u00e9 les sanctions am\u00e9ricaines...malgr\u00e9 les tensions entre la Chine et les Etats-Unis...le franc suisse n'a pas jou\u00e9...ces derniers jours...son r\u00f4le traditionnel de valeur-refuge...\r\n(03/GRANDES LIGNES, ITV MEYRAT) ****Deux lignes aux BLS, le reste aux CFF : l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a finalement coup\u00e9 la poire en deux dans l'octroi des concessions pour les grandes lignes ferroviaires. \r\nLa compagnie bernoise BLS exploiterait celle de Berne-Bienne et Berne-Berthoud-Olten. \r\nL'ex r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale garderait la majeure partie. \r\nMais elle perd le monopole. \r\nEt pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports, ce n'est qu'une premi\u00e8re \u00e9tape vers davantage de concurrence. \r\nSon vice-directeur, Pierre-Andr\u00e9 Meyrat\r\n  0'30''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(02/ANALYSE VOTO PA) ***7h....on parle politique! Le net rejet de l'initiative no billag est avant tout d\u00fb \u00e0 une crainte de voir dispara\u00eetre la SSR....\r\nC'est l'un des enseignements de l'analyse VOTO publi\u00e9e hier sur les votations du 4 mars dernier. \r\nCe sont les jeunes, les 18-29 ans, qui se sont le plus clairement prononc\u00e9...contre l'initiative.\r\nPr\u00e8s de  trois quart des sond\u00e9s accordent leur confiance...\u00e0 la SSR, \r\nMais il sont tout de m\u00eame...60%...\u00e0 souahiter une r\u00e9forme de la radio t\u00e9l\u00e9vision suisse...\r\nLe d\u00e9bat sur l'audiovisuel public est donc loin d'\u00eatre termin\u00e9, Muriel Ballaman. \r\n  0'55''\r\n((Trop grande, trop ch\u00e8re, ce sont les principaux reproches que les sond\u00e9s font \u00e0 la SSR. Pour 58% d'entre eux, m\u00eame parmi ceux qui ont rejet\u00e9 l'initiative, la SSR doit r\u00e9duire son offre. Le message est clair: une majorit\u00e9 de la population attend de la SSR des \u00e9conomies. \r\nEt l'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s s'aiguise d\u00e9j\u00e0 au dessus de l'audiovisuel public: \u00e0 Berne, deux initiatives parlementaires de l'UDC ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es la semaine qui pr\u00e9c\u00e8dait le vote du 4 mars. L'une demande que le montant de la redevance soit r\u00e9duit \u00e0 300 francs. Un chiffre que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 comme envisageable. \r\nL'autre texte exige que les entreprises soient dor\u00e9navant exempt\u00e9es de la redevance. Et l'UDC n'exclut pas de relancer une initiative populaire avec une redevance \u00e0 200 francs. \r\nLa pression est donc maintenue sur les dirigents de la SSR. Des dirigents qui annon\u00e7aient, le jour m\u00eame de la votation, un programme d'\u00e9conomies, malgr\u00e9 le tr\u00e8s large soutien de la population au service public. ))\r\n(USA - D\u00e9tenu le plus \u00e2g\u00e9 jamais ex\u00e9cut\u00e9) En Bref....aux Etats-Unis....les autorit\u00e9s p\u00e9nitentaires de l'Alabama...ont proc\u00e9d\u00e9...cette nuit...\u00e0 l'ex\u00e9cution d'un d\u00e9tenu...\u00e2g\u00e9...de...83 ans...\r\nL'homme en question avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la peine capitale en 1996... \r\nSelon le centre d'information sur la peine de mort...jamais un d\u00e9tenu aussi \u00e2g\u00e9 n'avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9...depuis 1976 et le r\u00e9tablissement de la peine de mort en Alabama.\r\n(Roumanie - J\u00e9rusalem) La Roumanie emboite le pas de Donald Trump...au Proche-Orient...\r\nElle aurait d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9placer son ambassade en Isra\u00ebl...de Tel-Aviv...\u00e0 J\u00e9rusalem...\r\nC'est en tout cas ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier soir le chef des socio-d\u00e9mocrates au pouvoir...\r\nLe gouvernement n'a pour l'instant fait aucune anonnce..ni confirmation dans ce sens...\r\nLa Roumanie serait le premier pays de l'Union europ\u00e9enne... \u00e0 suivre le changement d'ambassade....d\u00e9cid\u00e9 par Wahington.\r\n(Save The Children - Le pr\u00e9sident s'en va) Le pr\u00e9sident de l'ONG Save The children...Alan Parker...d\u00e9missionne...\r\nIl invoque un besoin de \"changement pour l'organisation\"...deux mois apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations...de comportements inapropri\u00e9s...\r\nDeux anciens cadres de l'ONG...avait fait l'objets d'accusation d'attitudes d\u00e9plac\u00e9es envers des coll\u00e8gues f\u00e9minines...\r\n(TF7/ CONCERT BERTRAND CANTAT RE) ***C'est un concert qui relance la controverse - dans le sillage du mouvement \"MeToo\" : Bertrand Cantat...l'ex-leader de Noir D\u00e9sirs...s'est produit en solo...hier soir... \u00e0 Lausanne. \r\nLe chanteur avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2004 pour le meurtre de sa compagne Marie Trintignant. \r\nAujourd'hui encore des voix se font entendre contre les apparitions publiques de l'artiste. \r\nLes voix notamment de certaines militantes f\u00e9ministes\r\nKatja Schaer s'en rendu sur place hier soir...aux Docks de Lausanne...\r\n  2'04''\r\n(VS - PdG) En Valais...les d\u00e9part de la deuxi\u00e8me course de la Patrouille des Glaciers....seront avanc\u00e9s la nuit prochaine...\r\nAvanc\u00e9s d'une heure...pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9....\u00e0 Zermatt....comme \u00e0 Arola.\r\nL'id\u00e9e est de profiter des temp\u00e9ratures plus basses de la nuit.\r\nCar la chaleure de ces derniers jours d\u00e9grade la stabilit\u00e9 des manteaux des neigeux...et accro\u00eet le risque d'avalanche...\r\nEntre la grand et le petit trac\u00e9, plus de 2'500 coureurs...devraient franchir la ligne d'arriv\u00e9e \u00e0 ..Verbier...la nuit prochaine...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 844, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9482862", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9482885", "ece-9482862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T05:37:29Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPeur \u00e0 la une ce matin un acronyme qu'on entend plut\u00f4t chez nos voisins fran\u00e7ais, le CDD, le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, il est ton augmentation en Suisse en particulier chez les jeunes 1 jeune sur 4 est embauch\u00e9 embauch\u00e9s en CDD aujourd'hui alors que l'\u00e9conomie suisse se porte bien, alors que notre droit du travail est r\u00e9put\u00e9 flexible, pourquoi les employeurs utilise -t-il toujours plus ce type de contrats et les jeunes au fond est -ce que \u00e7a leur convient, on va poser la question \u00e0 Robin Gordon, directeur du groupe int\u00e9rim un actif dans le recrutement, \u00e0 7 heures et quart, les \u00e9glises se vident, on le dit souvent, et qui dit baisse de fr\u00e9quentation dit aussi baisse de revenus, or l'entretien des \u00e9glises, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, certaines paroisses n'y arrive tout simplement plus elles doivent vendre mais vendre c'est tr\u00e8s sensible, vous l'entendrez 15 minutes enqu\u00eater \u00e0 Berne et \u00e0 Gen\u00e8ve, reportage tout \u00e0 l'heure dans cette matinale encore nous \u00e9voquerons l'antis\u00e9mitisme, l'antis\u00e9mitisme qui fait la Une ces derni\u00e8res semaines chez nos voisins, le meurtre d'une octog\u00e9naire a boulevers\u00e9 la France, hier encore, 2 jeunes portant une kippa ont film\u00e9 leur agression dans les rues de Berlin alors peut -on parler de recrudescence de l'antis\u00e9mitisme en Europe et qu'en est -il de la Suisse et ce qu'il y a une exception helv\u00e9tique nous poserons la question au pr\u00e9sident de la section suisse de la Ligue internationale contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme Philippe Canal est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz \u00e0 7 heures et demie mais pour le moment, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [95%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, Fabio Celestini n'est plus l'entra\u00eeneur de Lausanne- Sport, la direction du club lui retire la responsabilit\u00e9 de la premi\u00e8re \u00e9quipe apr\u00e8s une nouvelle d\u00e9faite hier soir face \u00e0 Lucerne, une d\u00e9cision d'urgence dans la course au maintien un \u00e9pilogue judiciaire \u00e0 5 millions de dollars, l'ex- Star du cyclisme Lance Armstrong versera ce montant \u00e0 l'un de ses sponsors pour \u00e9chapper \u00e0 toute poursuite judiciaire suite \u00e0 ses aveux de dopage, les plaignants r\u00e9clamaient 20 fois plus et puis, symbole de la violence faite aux femmes, pour les un artiste qui a purg\u00e9 sa peine pour les autres, Bertrand Cantat s'est produit hier soir aux Docks de Lausanne, une cinquantaine de personnes ont manifest\u00e9 contre la venue du chanteur, reportage dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [95%] :\r\nC'est donc la d\u00e9faite de trop pour Fabio Celestini le Lausanne- Sport a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 domicile 1 0 hier soir par Lucerne, la direction du Lausanne Sports a du m\u00eame coup d\u00e9cid\u00e9 de lui retirer la responsabilit\u00e9 de la premi\u00e8re \u00e9quipe d\u00e9cision communiqu\u00e9e tard dans la nuit, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [90%] :\r\nOui, l'annonce par Mail a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 minuit et quart, un communiqu\u00e9 court la direction du FC Lausanne- Sport a d\u00e9cid\u00e9 de retirer avec effet imm\u00e9diat, la responsabilit\u00e9 de la premi\u00e8re \u00e9quipe \u00e0 son entra\u00eeneur, Fabio Celestini et une partie de son staff technique, sous contrat jusqu'au 30 juin 2019, Fabio Celestini reste \u00e0 la disposition du club voil\u00e0 pour le communiqu\u00e9, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que Fabio Celestini est vis\u00e9, c'est le cas d'ailleurs de tous les entra\u00eeneurs quand les r\u00e9sultats ne sont pas \u00e0 la hauteur, mais l'ancien pr\u00e9sident Alain Joseph lui avait, durant 3 ans, toujours renouvel\u00e9 sa confiance, lui qui n'appr\u00e9ciait pas les m\u00e9thodes habituelles du milieu qui veut que l'entra\u00eeneur, soit le 1er \u00e0 payer pour le manque de r\u00e9sultats, alors Patrick cette d\u00e9cision ce qu'est la surprenante ou est -ce qu'elle \u00e9tait dans l'air dans une a rien de surprenant pour 2 raisons : la premi\u00e8re \u00e9tant que l'\u00e9quipe et donc l'entra\u00eeneur ne trouvait plus de solutions pour se sortir d'une spirale n\u00e9gative, on rappelle que Fabio Celestini ne remettait pas en question son syst\u00e8me pourtant compliqu\u00e9e \u00e0 mettre en place et prenaient toujours beaucoup de temps \u00e0 expliquer \u00e0 ses joueurs, et puis la 2\u00e8me et que le nouveau propri\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 Ineos veut des r\u00e9sultats, et veut surtout une \u00e9quipe en 1\u00e8re division pour rentabiliser son investissement et construire sans devoir reprendre \u00e0 l'\u00e9chelon inf\u00e9rieur pour profiter aussi d\u00e8s 2019 du nouveau stade de La Tuili\u00e8re \u00e0 Lausanne un outil important en terme de communication et de relations publiques aujourd'hui le jeu propos\u00e9 ne correspondait plus \u00e0 ses ambitions, il fallait changer quelque chose pour avancer, il esp\u00e9rait une r\u00e9action forte Lausanne jouera \u00e0 Berne dimanche face au futur champion Young Boys, ce n'est pas l\u00e0 qu'on va demander un exploit par compte les matchs \u00e0 venir contre Grasshopper Lugano est une adversaire Direct contre la rel\u00e9gation seront d\u00e9cisifs, \u00e0 noter que le nom du nouvel entra\u00eeneur pourrait \u00eatre donn\u00e9e ce matin lors d'une conf\u00e9rence de presse, agend\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [90%] :\r\n\u00e0 10 heures analyserait c'est sign\u00e9 Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [95%] :\r\nEt un chiffre aussi dans l'actualit\u00e9 sportive, ce matin, Lance Armstrong s'offre un \u00e9pilogue judiciaire et \u00e7a lui co\u00fbte quand m\u00eame 5 millions de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [92%] :\r\nOui, la Star d\u00e9chue du cyclisme a accept\u00e9 de payer ces indemnit\u00e9s pour l'abandon d'une proc\u00e9dure judiciaire pleine plainte lanc\u00e9e notamment par l'un de ses anciens sponsors : la Poste am\u00e9ricaine, information donn\u00e9e hier soir par son avocat Alain Franco, on peut dire que l'ex- champion s'en tire bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [94%] :\r\nBah oui, parce qu'en signant un ch\u00e8que de 5 millions $ l'ancien coureur de 46 ans, met un terme d\u00e9finitif \u00e0 toutes les proc\u00e9dure entam\u00e9es contre lui depuis qu'il a reconnu en 2013, avoir eu recours \u00e0 des substances dopantes durant sa carri\u00e8re et ces proc\u00e9dures se traduisaient par de l'argent, beaucoup d'argent, son ancien sponsor : la Poste am\u00e9ricaine et Floyd Landis l'un de ses anciens co\u00e9quipiers qui avait servi de lanceurs d'alerte lui r\u00e9clamaient 100 millions de dollars d'indemnit\u00e9s au total et, en f\u00e9vrier 2015 d\u00e9j\u00e0, Lance Armstrong avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 verser 10 millions de dollars \u00e0 l'un de ses ex- sponsor, la soci\u00e9t\u00e9 SCA Promotions alors cet accord fait en fait 2 heureux Floyd Landis qui avait lui- m\u00eame reconnu s'\u00eatre dop\u00e9, qui recevra un 1000000 et demi de dollars d'Armstrong et Armstrong lui- m\u00eame qui sauve ainsi le reste de sa fortune sur fortune accumul\u00e9e bah sur les circuits, gr\u00e2ce notamment aux effets des produits dopants circuits dont il est exclu \u00e0 vie, alors c'est vrai, \u00e0 la r\u00e9putation du texan est \u00e0 jamais ternie et son palmar\u00e8s amput\u00e9 de 7 victoires cons\u00e9cutives dans le Tour de France, mais selon son avocat, Lance est ravi de mettre tout \u00e7a derri\u00e8re lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [97%] :\r\nMerci pour ces pr\u00e9cisions Alain Franco dans le reste de l'actualit\u00e9, le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e n'est pas l'apanage de la France, il gagne du terrain aussi en Suisse, selon la derni\u00e8re \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, un salari\u00e9 sur 12 \u00e9tait au b\u00e9n\u00e9fice d'un contrat de ce type l'an dernier le CDD de plus en plus utilis\u00e9 par les employeurs suisses Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:51) [95%] :\r\n8 pour 100 de la population \u00e9tait sous contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, l'an dernier, contre moins de 7 pourcent en 2010, l'utilisation de ces contrats se renforce effectivement l\u00e9g\u00e8rement en Suisse, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, elle a augment\u00e9 dans quasiment toutes les cat\u00e9gories d'\u00e2ge, mais c'est chez les 15 24 ans que ce type de contrat est le plus fr\u00e9quent, il repr\u00e9sente pr\u00e8s d'un quart des relations de travail plus surprenant en comparaison europ\u00e9enne, la Suisse n'est pas si loin de ses voisins, selon les chiffres d'Eurostat, l'utilisation moyenne de CDD en Suisse est de 13 pourcent alors que la moyenne europ\u00e9enne se situe juste au-dessus de 14 pourcent une proximit\u00e9 qui s'explique par l'apprentissage Thomas Christin, responsable des indicateurs du march\u00e9 du travail \u00e0 l'OFS. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:36) [92%] :\r\nEn comparaison europ\u00e9enne, la Suisse se situe un peu en-dessous de la moyenne europ\u00e9enne est \u00e0 un niveau tr\u00e8s proche de celui de l'Allemagne, qui conna\u00eet aussi un syst\u00e8me d'apprentissage et en dessous de la France ou environ 17 pourcent des salari\u00e9s ont \u00e0 contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:51) [96%] :\r\nSi la moyenne suisse est proche de celle de ses voisins europ\u00e9ens, c'est parce que la statistique europ\u00e9enne inclut la cat\u00e9gorie apprentis tr\u00e8s importante en Suisse comme en Allemagne, sans cette cat\u00e9gorie l'utilisation de contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e reste donc globalement moins fr\u00e9quente ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:07) [93%] :\r\nQue chez nos voisins europ\u00e9ens, on va aller un peu plus loin apr\u00e8s ce journal avec Robin Gordon, qui est directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe int\u00e9rim Anne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [95%] :\r\nToujours au chapitre \u00e9conomique, vos futures vacances en Europe co\u00fbteront un peu plus cher, l'Euro a bri\u00e8vement franchi hier soir la barre symbolique d'1 francs 20, un niveau qui n'avait plus \u00e9t\u00e9 atteint depuis janvier 2015 et l'abandon par la Banque nationale du taux plancher \u00e0 1 francs 20 malgr\u00e9 les sanctions am\u00e9ricaines, malgr\u00e9 les tensions des tensions honte, la Chine et les \u00c9tats-Unis, le franc suisse n'a pas jou\u00e9 ces derniers jours son r\u00f4le traditionnel de valeur refuge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:36) [93%] :\r\n2 lignes aux BLS le reste aux CFF l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a finalement coup\u00e9 la poire en 2 dans l'octroi des concessions pour les grandes lignes ferroviaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [96%] :\r\nLa compagnie bernoise BLS exploiterait celle de Berne- : Bienne et Berne Holton l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale garderait la majeure partie mais elle perd le monopole et pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ce n'est qu'une premi\u00e8re \u00e9tape vers davantage de concurrence, \u00e9coutez son vice- directeur Pierre-Andr\u00e9 Meyrat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:02) [90%] :\r\nLe Business ferroviaire et tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00e7a demande des investissements \u00e9normes tr\u00e8s, tr\u00e8s important, \u00e7a demande beaucoup de temps de pr\u00e9paration, donc cette 1\u00e8re \u00e9tape est une premi\u00e8re \u00e9tape, on met en place, on on regarde aussi comment les choses vont vont bouger et puis on va voir comment les choses vont se passer, ce qui est vrai c'est que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait nouveau dans dans le paysage ferroviaire suisse dans 10 ans ce sera remis en cause, vraisemblablement, selon des principes similaires, ce qu'on ce qu'on esp\u00e8re faire entre temps, c'est avoir plus de marge de manoeuvre plus de temps pour se pr\u00e9parer, adapter la l\u00e9gislation pour y parvenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:34) [87%] :\r\n7 heures, 8 sur la premi\u00e8re, on va parler votations avec le Net rejet de l'initiative no bilingue qui \u00e9tait due avant tout \u00e0 une crainte de voir dispara\u00eetre la SSR apparemment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [92%] :\r\nC'est l'un des enseignements de l'analyse voto publi\u00e9e hier sur les votations du 4 mars dernier ce sont les jeunes, les 18 29 ans, qui se sont le plus clairement prononc\u00e9 compte l'initiative pr\u00e8s de trois que regarder sond\u00e9s accordent leur confiance \u00e0 la SSR, mais ils sont tout de m\u00eame 60 pourcent \u00e0 souhaiter une r\u00e9forme de la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse, le d\u00e9bat sur l'audiovisuel public, donc loin d'\u00eatre termin\u00e9, Muriel Balaban. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:06) [94%] :\r\nTrop grande, trop cher aussi, ce sont les principaux reproches que les sond\u00e9s font \u00e0 la SSR pour 58 pourcent d'entre eux, m\u00eame parmi ceux qui ont rejet\u00e9 l'initiative la SSR doit r\u00e9duire son offre, le message est clair : une majorit\u00e9 de la population attend de la SSR des \u00e9conomies et l'\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s aiguise d\u00e9j\u00e0 au-dessus de l'audiovisuel public \u00e0 Berne deux initiatives parlementaires de l'UDC ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es la semaine qui pr\u00e9c\u00e9dait le vote du 4 mars l'une demande que le montant de la redevance soit r\u00e9duit \u00e0 300 francs, un chiffre que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 comme envisageable l'autre texte exige que les entreprises soient dor\u00e9navant exempt\u00e9es de redevance et l'UDC n'exclut pas de relancer une initiative populaire, avec une redevance \u00e0 200 francs, la pression est donc maintenue sur les dirigeants de la SSR des dirigeants qui annon\u00e7ait le jour m\u00eame de la votation, un programme d'\u00e9conomies, malgr\u00e9 le tr\u00e8s large soutien de la population au service public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [94%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, aux \u00c9tats-Unis, les autorit\u00e9s p\u00e9nitentiaires de l'Alabama ont proc\u00e9d\u00e9 cette nuit \u00e0 l'ex\u00e9cution d'un d\u00e9tenu \u00e2g\u00e9 de 80 23 ans, l'homme en question avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la peine capitale en 1996, selon le Centre d'information sur la peine de mort, jamais un d\u00e9tenu aussi \u00e2g\u00e9 n'avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 depuis 1976 et le r\u00e9tablissement de la peine de mort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:23) [98%] :\r\nLa Roumanie emboite le pas de Donald Trump au Proche-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:26) [93%] :\r\nElle aurait d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9placer son ambassade en Isra\u00ebl de Tel-Aviv vers J\u00e9rusalem, c'est en tout cas ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier soir le chef des sociaux- d\u00e9mocrates au pouvoir, le gouvernement n'a pour l'instant fait aucune annonce, ni confirmation dans ce sens, la Roumanie, serait le 1er pays de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 suivre le changement d'ambassade d\u00e9cid\u00e9e par Washington, le pr\u00e9sident de l'ONG c'est type de un Alan Parker d\u00e9missionne, il invoque un besoin de changement pour l'organisation, 2 mois apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations de comportements inappropri\u00e9s, 2 anciens cadres de l'ONG avait fait l'objet d'accusations d'attitudes d\u00e9plac\u00e9es envers des coll\u00e8gues f\u00e9minines. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:00) [95%] :\r\nLe concert relance la controverse, mais cette fois en Suisse dans le sillage du mouvement metoo Bertrand Cantat, l'ex- leader de Noir D\u00e9sir s'est produit en solo hier soir \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [94%] :\r\nLe chanteur avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2004 pour le meurtre de sa compagne Marie Trintignant, aujourd'hui encore, des voix se font entendre contre les apparitions publiques de l'artiste, les voix notamment de certaines militantes f\u00e9ministes Katia cher s'est rendu sur place hier soir aux Docks de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:31) [91%] :\r\nEn contraste avec les protestations tr\u00e8s v\u00e9h\u00e9ment en France, ils n'\u00e9taient qu'une petite cinquantaine des femmes avant tout \u00e0 manifester leur col\u00e8re devant les Docks hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:40) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est que Qantas, c'est un personnage public et le fait de l'adul\u00e9 sur sc\u00e8ne c'est extr\u00eamement violent pour les femmes qui sont victimes de violences sexistes, tous les jours une femme tous les 10 jours encore, se fait tu\u00e9 sous les coups de son conjoint ou son ex- conjoint en Suisse, c'est une r\u00e9alit\u00e9 sociale et le fait d'avoir invit\u00e9 Bertrand Cantat ODAX en 2018 avec le contexte actuel, c'est v\u00e9ritablement un un choix politique et nous on d\u00e9nonce ce choix politique, sachant que c'est vos imp\u00f4ts, c'est mes imp\u00f4ts qui payons cette sc\u00e8ne- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:09) [92%] :\r\n15 ans apr\u00e8s les f\u00eates, les arguments qui s'opposent sont toujours les m\u00eames et les questions pos\u00e9es aussi l'homme peut -il \u00eatre distingu\u00e9e de l'artiste, Bertrand Cantat a -t-il pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:18) [87%] :\r\nAlors oui il a tu\u00e9, peut-\u00eatre que certains ou certaines poses qu'il a pas purger sa peine au complet, mais ma foi, on n'est pas la justice, quoi, c'est pas \u00e0 nous de d\u00e9cider sinon ben on aurait un regard comme \u00e7a sur tous les gens qu'on croise la dans la rue la ce serait quand m\u00eame quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:35) [72%] :\r\nC'est, c'est la vie sous les 10 jours qui meurent en Suisse, h\u00e9 ben moi non, parce qu'un syst\u00e8me, m\u00eame en venant de ce qui, parce qu'on va dire que j'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:55) [87%] :\r\nDonc, cette position est totalement d\u00e9plac\u00e9, il a pay\u00e9 en \u00eates droit il y a des r\u00e8gles et puis maintenant il a le droit de travailler, boucher pourrait retravailler un boulanger pourrait retravailler, il se trouve que les chanteurs et la droite, chanter, j'entends, il faut arr\u00eater l\u00e0, je suis femme, je suis f\u00e9ministe, je trouve que, \u00e9videmment, \u00e0 ce qu'il a fait, on n'a pas jug\u00e9, il y a des il y a des juges qui sont l\u00e0 pour \u00e7a, on sait pas ce qui s'est pass\u00e9 cette nuit -l\u00e0, maintenant, le probl\u00e8me est r\u00e9gl\u00e9, il a pay\u00e9 sa dette et c'est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:18) [97%] :\r\n\u00e0 noter que certains politiques comme la d\u00e9put\u00e9 Verte L\u00e9onore Porchet ont aussi critiqu\u00e9 la venue de Bertrand Cantat sans toutefois participer \u00e0 cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:30) [93%] :\r\nEt on va refermer ce journal du c\u00f4t\u00e9 du Valais, un clin d'oeil au courage les d\u00e9part de la 2\u00e8me course de la Patrouille des Glaciers seront avanc\u00e9es la nuit prochaine avanc\u00e9e d'une heure pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Zermatt comme Arolla l'id\u00e9e de profiter des temp\u00e9ratures plus basses de la nuit car la chaleur de ces derniers jours, d\u00e9grade la stabilit\u00e9 des manteaux neigeux et accro\u00eet le risque d'avalanche, entre le grand et le petit trac\u00e9 plus de 1000 500 coureurs devraient franchir la ligne d'arriv\u00e9e \u00e0 Verbier, la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:56) [88%] :\r\nProchaine c'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre il est 7 heures 14 sur la premi\u00e8re, on est ensemble jusqu'\u00e0 8 heures, restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-20T05:24:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0139ACEF-CED8-4C7C-B038-BCC7DC77B6EB", "internalArchiveId": "0139ACEF-CED8-4C7C-B038-BCC7DC77B6EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - La Basler Zeitung, une pro-europ\u00e9enne devenue souverainiste", "publicationDate": "2018-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christoph Blocher, conseiller national\r\nLe milliardaire zurichois Christoph Blocher a vendu la Basler Zeitung au groupe de presse Tamedia. Retour sur l'histoire de ce journal dont la ligne \u00e9ditoriale a passablement \u00e9volu\u00e9 au fil des ann\u00e9es.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - La Basler Zeitung, une pro-europ\u00e9enne devenue souverainiste  RENAUD MALIK, direct studio Lausanne + 2 SONS\r\n*****7h15, c'est l'heure de la chronique m\u00e9dias de Renaud Malik...\r\nEt on reparle ce matin de la transaction de la semaine: Christoph Blocher qui vend la Basler Zeitung au groupe Tamedia...\r\nRenaud, vous allez nous raconter l'histoire de ce journal dont la ligne \u00e9ditoriale a pas mal \u00e9volu\u00e9 au fil des ann\u00e9es.\r\nOui et je vous propose de la faire commencer, cette histoire, un certain 6 d\u00e9cembre 1992.\r\nC'est le fameux \"dimanche noir\", le refus en votation de l'Espace Economique Europ\u00e9en...\r\nA B\u00e2le le sentiment qui domine, c'est la consternation.\r\nCar ici, contrairement \u00e0 tout le reste de la Suisse al\u00e9manique, on a vot\u00e9 majoritairement en faveur du oui...\r\nEt \u00e0 la r\u00e9daction de la Basler Zeitung, on esp\u00e8re une seule chose: qu'un second vote ait lieu, et que les citoyens changent d'avis.\r\n SON 1/2 (7')\r\nA l'\u00e9poque, la Basler Zeitung, c'est un journal pro-europ\u00e9en.\r\nIl a fait campagne pour le oui.\r\nIl a m\u00eame lanc\u00e9 un an plus t\u00f4t, un suppl\u00e9ment baptis\u00e9 \"Drei\", ou 3 en Fran\u00e7ais: un minijournal bilingue, transfrontalier, qui s'adresse \u00e0 la fois aux lecteurs suisses, alsaciens et allemands... Ce qui r\u00e9sume assez bien le positionnement du journal, \u00e0 la fois centriste et favorable \u00e0 l'ouverture des fronti\u00e8res. \r\n*****.. et donc on imagine aussi.... plut\u00f4t critique vis-\u00e0-vis de l'UDC.\r\nEh oui: \u00e0 l'\u00e9poque la Basler Zeitung n'aime pas trop l'UDC, et l'UDC... le lui rend bien.\r\nAvan\u00e7ons de quelques ann\u00e9es,1996: cette ann\u00e9e-l\u00e0 on s'appr\u00eate \u00e0 voter sur une initiative UDC contre \"l'immigration clandestine\".\r\nLes initiants cherchent \u00e0 placer une publicit\u00e9 dans les journaux pour d\u00e9noncer je cite, \"la pr\u00e9sence de requ\u00e9rants d'asile qui co\u00fbte de plus en plus cher et accro\u00eet la d\u00e9linquance\".\r\nMais quatre journaux dont la Basler Zeitung refusent de passer cette publicit\u00e9 parce qu'ils la consid\u00e8rent comme raciste...\r\nR\u00e9action du conseiller national Christoph Blocher:\r\n SON 2/2 (16')\r\nLa Basler Zeitung, b\u00eate noire des souverainistes... \u00e7a se v\u00e9rifie encore 5 ans plus tard, en 2001, au moment de la votation sur l'initiative \"Oui \u00e0 l'Europe\"... Une fois de plus le journal s'engage plut\u00f4t en faveur d'un rapprochement avec l'UE.\r\nMais! quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, voil\u00e0 qu'une dr\u00f4le de chose se produit: la Basler Zeitung, l'ancienne ennemie de Christoph Blocher, bascule du jour au lendemain dans la galaxie bloch\u00e9rienne.\r\n*****L\u00e0, on est donc en f\u00e9vrier 2010... \r\nC'est le rachat de la Basler Zeitung par deux personnalit\u00e9s proches de l'UDC, Tito Tetta-manti et Martin Wagner...\r\nTransaction relativement complexe, assez opaque aussi...\r\nMais en gros ce qu'il faut retenir, c'est \u00e7a:\r\nLa Basler Zeitung \u00e9chappe \u00e0 ses propri\u00e9taires historiques, un nouveau r\u00e9dacteur en chef proche de l'UDC est nomm\u00e9... Christoph Blocher lui-m\u00eame est engag\u00e9 comme consultant avec pour mission de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir du journal... et quelques ann\u00e9es plus tard, la famille Blocher devient officiellement copropri\u00e9taire du quotidien.\r\n*****Et le r\u00e9sultat, c'est un changement de cap au niveau \u00e9ditorial...\r\nChangement de cap assez spectaculaire, oui...\r\nUn exemple suffit \u00e0 le montrer, et je vous propose de terminer l\u00e0-dessus: \r\nLe 9 f\u00e9vrier 2014, les Suisses acceptent l'initiative contre l'immigration de masse...\r\nA l'\u00e9poque, il n'y a qu'un seul grand quotidien qui s'\u00e9tait engag\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC, en faveur du \"oui\": c'\u00e9tait la Basler Zeitung.\r\n*******La Basler Zeitung, qui on le rappelle, va de nouveau changer de propri\u00e9taire et donc - peut-\u00eatre! - de ligne \u00e9ditoriale... \r\nMerci Renaud Malik!", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9506874", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - La Basler Zeitung, une pro-europ\u00e9enne devenue souverainiste", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - La Basler Zeitung, une pro-europ\u00e9enne devenue souverainiste", "On nous dit rien! - La Basler Zeitung, une pro-europ\u00e9enne devenue souverainiste / LME_2018-04-20T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - La Basler Zeitung, une pro-europ\u00e9enne devenue souverainiste / LME_2018-04-20T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Le milliardaire zurichois Christoph Blocher a vendu la Basler Zeitung au groupe de presse Tamedia. Retour sur l'histoire de ce journal dont la ligne \u00e9ditoriale a passablement \u00e9volu\u00e9 au fil des ann\u00e9es.", "Le milliardaire zurichois Christoph Blocher a vendu la Basler Zeitung au groupe de presse Tamedia. Retour sur l'histoire de ce journal dont la ligne \u00e9ditoriale a passablement \u00e9volu\u00e9 au fil des ann\u00e9es.", "Le milliardaire zurichois Christoph Blocher a vendu la Basler Zeitung au groupe de presse Tamedia. Retour sur l'histoire de ce journal dont la ligne \u00e9ditoriale a passablement \u00e9volu\u00e9 au fil des ann\u00e9es."], "variantIds": ["ece-9482879", "ece-9482858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T05:07:41Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCar, sur la premi\u00e8re, c'est l'heure de la chronique m\u00e9dias de Renaud Malik Renault on reparle ce matin de la transaction de la semaine, Christoph Blocher qui vend la Basler Zeitung au groupe Tamedia Renaud, vous allez nous raconter l'histoire de ce journal, la Basler Zeitung dont la ligne \u00e9ditoriale \u00e0 pas mal \u00e9volu\u00e9 au fil des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [97%] :\r\nOui, je vous propose de la faire commencer cette histoire, un certain 6 d\u00e9cembre 1992 c'est le fameux dimanche noir le refus en votation de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en \u00e0 B\u00e2le, le sentiment qui domine, c'est la consternation, car ici contrairement \u00e0 tout le reste de la Suisse al\u00e9manique on a vot\u00e9 majoritairement en faveur du oui et \u00e0 la r\u00e9daction de la Basler Zeitung, on esp\u00e8re une seule chose qu'un second vote ait lieu et que les citoyens changent d'avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [91%] :\r\nC'est une chose tout \u00e0 fait n\u00e9gative pour la r\u00e9gion tri- national et j'esp\u00e8re qu'il y aura un second vote aussi rapidement que possible avec un oui comme r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque la Basler Zeitung, c'est un journal pro- europ\u00e9en, il a fait campagne pour le oui l'a m\u00eame lanc\u00e9 un an plus t\u00f4t, un suppl\u00e9ment baptis\u00e9 Dry ou 3 en Fran\u00e7ais un mini- journal bilingue transfrontalier qui s'adresse \u00e0 la fois aux Lecteurs suisses alsaciens et allemands ce qui r\u00e9sume assez bien le positionnement du journal \u00e0 la fois centriste et favorable \u00e0 l'ouverture des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [98%] :\r\nEt donc on imagine aussi plut\u00f4t critique vis-\u00e0-vis de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [95%] :\r\nEh oui, \u00e0 l'\u00e9poque la Basler Zeitung n'aime pas trop l'UDC et l'UDC le lui rend bien, avan\u00e7ons de quelques ann\u00e9es 1996 cette ann\u00e9e- l\u00e0, on s'appr\u00eate \u00e0 voter sur une initiative UDC contre l'immigration clandestine, les initiants cherchent \u00e0 placer une publicit\u00e9 dans les journaux pour d\u00e9noncer, je cite la pr\u00e9sence de requ\u00e9rants d'asile qui co\u00fbte de plus en plus cher et accro\u00eet la d\u00e9linquance mais quatre journaux dont la base leur Zeitung refusent de passer cette publicit\u00e9 parce qu'ils la consid\u00e8rent comme raciste, r\u00e9action du conseiller national Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [85%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir pour une d\u00e9mocratie directe c'est insoutenable articles cette \u00e9tonnante pour des journaux qui pr\u00e9tendent d\u00e9fendre la libert\u00e9 d'expression, mais en fait ils se pressent d'autres courants d'opinion dont tous Drucken Z\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [97%] :\r\nCar la Basler Zeitung, b\u00eate noire des souverainistes, \u00e7a se v\u00e9rifie encore 5 ans plus tard, en 2001 au moment de la votation sur l'initiative Oui \u00e0 l'Europe une fois de plus, le journal s'engage plut\u00f4t en faveur d'un rapprochement avec l'UE, mais quelques ann\u00e9es plus tard, voil\u00e0 qu'une dr\u00f4le de chose se produit la Basler Zeitung l'ancienne ennemie de Christoph Blocher bascule du jour au lendemain, dans la galaxie bloch\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [95%] :\r\nOn est l\u00e0, on est en f\u00e9vrier 2010, c'est le rachat de la Basler Zeitung par deux personnalit\u00e9s proches de l'UDC Tito Tettamanti et Martin Wagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [97%] :\r\nTransaction relativement complexe, assez opaque aussi mais en gros ce qu'il faut retenir c'est \u00e7a la Basler Zeitung \u00e9chappe \u00e0 ses propri\u00e9taires historiques, un nouveau r\u00e9dacteur en chef, proche de l'UDC est nomm\u00e9 Christoph Blocher lui- m\u00eame est engag\u00e9 comme consultant, avec pour mission de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir du journal et quelques ann\u00e9es plus tard, la famille Blocher devient officiellement copropri\u00e9taire du quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [87%] :\r\n\u00e9videmment, Renaud, le r\u00e9sultat, c'est un changement de cap assez clair au niveau \u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [94%] :\r\nChangement de cap assez spectaculaire, oui, un exemple suffit \u00e0 le montrer, je vous propose de terminer l\u00e0- dessus, le 9 f\u00e9vrier 2014, les Suisses acceptent l'initiative contre l'immigration de masse \u00e0 l'\u00e9poque il n'y a qu'un seul grand quotidien qui s'\u00e9tait engag\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC en faveur du oui c'\u00e9tait la Basler taille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [94%] :\r\nLa Basler Zeitung qui donc va de nouveau changer de propri\u00e9taire et peut-\u00eatre de ligne \u00e9ditoriale, on nous dit rien, merci Renaud Malik. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-20T07:01:53Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-250CCED2-2D1E-4965-8399-BBF2FD2440A7", "internalArchiveId": "250CCED2-2D1E-4965-8399-BBF2FD2440A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Muriel Ballaman - Merci Ueli Maurer, maintenant il faut partir", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "L'ann\u00e9e 2009 d\u00e9butait avec la prise de fonction d'Ueli Maurer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'ancien pr\u00e9sident de l'UDC avait pourtant jur\u00e9 que non, il ne voulait pas \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Et 10 ans apr\u00e8s, l'heure est venue de faire la place.\r\n\r\n* * Signature de Muriel Ballaman - Merci Ueli Maurer, maintenant il faut partir (SIGNATURE 19.04 BYE BYE UELI MAURER)  MURIEL BALLAMAN, direct studio Fribourg\r\n7h26\r\nSignature..  ce matin avec vous, Muriel Ballaman. \r\n\u00ab Merci Ueli Maurer. Maintenant il faut partir. \u00bb \r\nc'est votre commentaire. \r\n2009, l'ann\u00e9e d\u00e9butait avec l'entr\u00e9e d'Ueli Maurer au conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'ancien pr\u00e9sident de l'UDC avait pourtant l\u00e2ch\u00e9 qu'il ne se sentait pas capable d'\u00eatre ministre. \r\nPresque 10 ans plus tard, \u00e0 67 ans, Ueli Maurer n'a rien perdu de son franc parler. Et maintenant, il y ajoute une dose d'humour, lui qui dit vouloir d\u00e9missionner du conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2** ou 2031. Il est comptable, Ueli Maurer, il doit avoir calcul\u00e9 qu'en 2031, il aura quatre vingt un an. \r\nContent de son trait d'esprit, il ajoute quelques jours plus tard dans un \u00e9clat de rire qu'il quittera le conseil f\u00e9d\u00e9ral plus t\u00f4t uniquement si un poste attractif se lib\u00e8re au sein de l'Union europ\u00e9enne.\r\n****Il aime faire des blagues donc. qu'est-ce qui vous g\u00eane, Muriel ? \r\nAvec ce comportement, Ueli Maurer se ridiculise et entra\u00eene avec lui le conseil f\u00e9d\u00e9ral et les institutions politiques. \r\nSi encore il avait montr\u00e9 l'\u00e9toffe d'un grand ministre, de ceux qui deviennent incontournables dans les livres d'histoires, il pourrait \u00e9ventuellement se le permettre.\r\nMais apr\u00e8s l'\u00e9chec du Gripen et celui des JO 2022 dans les Grisons... apr\u00e8s l'\u00e9chec de la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... on aurait attendu d'Ueli Maurer autre chose que ses plaisanteries. \r\n***Pour vous donc, ueli Maurer doit partir maintenant ? \r\n10 ans, c'est un beau chiffre pour un comptable. L'heure est venue de faire la place au conseil f\u00e9d\u00e9ral pour quelqu'un qui a plus envie de faire de la politique que de l'humour. Qui croit qu'Ueli Maurer pourrait rester jusqu'en 2031? M\u00eame au sein de son parti, on ne le prend pas au s\u00e9rieux. \r\nEt s'il veut rejoindre Thomas Wiesel et Marina Rollmann sur sc\u00e8ne, bienvenue. Avec les encouragements de son coll\u00e8gue Johann Schneider-Amann qui ne manquera de le lui glisser: rire, c'est bon pour la sant\u00e9.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9502233", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Muriel Ballaman - Merci Ueli Maurer, maintenant il faut partir", "Signature de Muriel Ballaman (vid\u00e9o) - Merci Ueli Maurer, maintenant il faut partir", "Signature de Muriel Ballaman - Merci Ueli Maurer, maintenant il faut partir / LME_2018-04-19T07:25:00_signature", "Signature de Muriel Ballaman - Merci Ueli Maurer, maintenant il faut partir / LME_2018-04-19T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["L\u2019ann\u00e9e 2009 d\u00e9butait avec la prise de fonction d\u2019Ueli Maurer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L\u2019ancien pr\u00e9sident de l\u2019UDC avait pourtant jur\u00e9 que non, il ne voulait pas \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Et 10 ans apr\u00e8s, l'heure est venue de faire la place.", "L\u2019ann\u00e9e 2009 d\u00e9butait avec la prise de fonction d\u2019Ueli Maurer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L\u2019ancien pr\u00e9sident de l\u2019UDC avait pourtant jur\u00e9 que non, il ne voulait pas \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Et 10 ans apr\u00e8s, l'heure est venue de faire la place.", "L\u2019ann\u00e9e 2009 d\u00e9butait avec la prise de fonction d\u2019Ueli Maurer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L\u2019ancien pr\u00e9sident de l\u2019UDC avait pourtant jur\u00e9 que non, il ne voulait pas \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Et 10 ans apr\u00e8s, l'heure est venue de faire la place."], "variantIds": ["ece-9479849", "ece-9479830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T05:30:46Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 28 c'est signature ce matin avec vous Muriel Ballaman merci Ueli Maurer, maintenant il faut partir, c'est votre commentaire oui 2009 l'ann\u00e9e d\u00e9butait avec l'entr\u00e9e de l'Maurer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC avait pourtant l\u00e2ch\u00e9 qu'il ne s'en sentait pas capable d'\u00eatre ministre, presque 10 ans plus tard, \u00e0 67 ans, Ueli Maurer n'a rien perdu de son franc- parler et maintenant, il y ajoute une dose d'humour, lui qui dit vouloir d\u00e9missionner du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2023 2027 alors en 2031 il est comptable lit Maurer, il doit avoir calcul\u00e9 qu'en 2031 et leur \u00e0 81 ans est content de son trait d'esprit, il ajoute quelques jours plus tard, dans un \u00e9clat de rire, qu'il quittera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral plus t\u00f4t uniquement si un poste attractif se lib\u00e8re au sein de l'Union europ\u00e9enne, mais on sait qu'il aime faire des blagues ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce qui vous g\u00eane exactement Muriel avec ce comportement Ueli Maurer se ridiculise et il entra\u00eene avec lui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les institutions politiques si encore il avait montr\u00e9 l'\u00e9toffe d'un grand ministre de ceux qui deviennent incontournables dans les livres d'histoire, il pourrait \u00e9ventuellement se le permettre, mais apr\u00e8s l'\u00e9chec du Gripen et celui des JO 2022, dans les Grisons apr\u00e8s l'\u00e9chec de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, on aurait attendu d'Ueli Maurer, autre chose que ses plaisanteries, mais pour vous, Muriel, c'est clair, Ueli Maurer doit partir maintenant oui, 10 ans c'est un beau chiffre pour un comptable, l'heure est venue de faire la place au conseil f\u00e9d\u00e9ral pour quelqu'un qui a plus envie de faire de la politique que de faire de l'humour qui croit encore qu'Ueli Maurer pourrait rester jusqu'en 2031, m\u00eame au sein de son propre parti, on ne le prend pas au s\u00e9rieux, et s'il veut rejoindre Thomas Wiesel et Marina Coleman sur sc\u00e8ne bienvenue avec sans doute les encouragements de son coll\u00e8gue Johann Schneider- Ammann qui ne manquera pas de le lui glisser rire, c'est bon pour la sant\u00e9, on le saura Muriel Ballaman votre commentaire a retrouv\u00e9 sur RTS haches, barres obliques signature Romain qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T06:35:40Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68CCE4BE-B252-45F6-9181-056A95F5B546", "internalArchiveId": "68CCE4BE-B252-45F6-9181-056A95F5B546", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\". Selon VOTO, analyse de votation, ce sont les jeunes qui ont montr\u00e9 le plus de soutien \u00e0 la SSR lors de la votation du 4 mars 2018 : interviews de Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag en Suisse romande et de  Damiano Lepori, membre du PDC fribourgeois", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2018\r\nContre toute attente, ce sont les jeunes qui ont montr\u00e9 le plus de soutien \u00e0 la SSR lors de la votation sur l'initiative \"No Billag\", selon une analyse VOTO. D\u00e9bat entre Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag en Suisse romande, et Damiano Lepori, membre du PDC fribourgeois.\r\n\r\n* * Soutien des jeunes au service public: d\u00e9bat entre Nicolas Jutzet et Damiano Lepori   TEMOIN ANTENNE\r\n***   Ce sont les jeunes qui ont montr\u00e9 le plus de soutien \u00e0 la SSR lors de la votation sur nobillag. \r\nSelon l'enqu\u00eate Voto parue ce matin, qui analyse les votations f\u00e9d\u00e9rales pour le compte de la Chancellerie, ils ont \u00e9t\u00e9 80% parmi les 18-29 ans \u00e0 rejeter l'initiative. \r\nContre toute attente, car on disait cette g\u00e9n\u00e9ration Netflix plus r\u00e9ceptive aux arguments des initiants. \r\nDans cette tranche d'\u00e2ge toutefois, la participation reste faible, 35%, bien en dessous de la participation g\u00e9n\u00e9rale. \r\nOr, cette initiative \u00e9tait principalement port\u00e9e par des jeunes PLR et UDC, qui comptaient sur leurs contemporains pour gagner.\r\nNicolas Jutzet, jeune PLR neuch\u00e2telois et pr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag en Suisse romande. \r\nVous disiez que les jeunes ne s'identifiaient pas aux m\u00e9dias traditionnels, mais qu'ils souhaitaient payer uniquement ce qu'ils consommaient... manifestement pas... \r\nVous vous attendiez \u00e0 un meilleur score? Comment vous l'expliquez? \r\nNon seulement ils ne vous soutiennent pas, mais ils ne se d\u00e9placent m\u00eame pas pour aller voter. Vous \u00eates d\u00e9\u00e7u? \r\nVous \u00eates en d\u00e9calage avec les gens de votre \u00e2ge? Vous ne les repr\u00e9sentez pas? \r\nQuelles le\u00e7ons, en tant que jeune en politique, vous tirez de cette campagne? c'est un vrai plus pour le CV non? \r\n- Non seulement ils refusent, mais en plus ce sont eux qui demandent le moins de changement pour la SSR... Ils sont 42% \u00e0 demander un redimensionnement de la SSR, contre 58% au total. Etonnant?\r\nQue faire de ce r\u00e9sultat? \r\n- jeunes sont conservateurs?\r\n- quel redimensionnement? quelle SSR d'ici 10 ans? \r\nDamiano Lepori, ancien vice pr\u00e9sident de jdc suisse (jusqu'en octobre dernier), membre du PDC fribourgeois \r\nSeulement 2 jeunes sur 10 ont vot\u00e9 pour l'initiative. Un chiffre qui vous suprend?\r\nLes initiants disaient que les jeunes voteraient en faveur du texte. Vous vous sentiez repr\u00e9sent\u00e9s par eux? \r\nparmi les diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations, ce sont plut\u00f4t les quadrag\u00e9naires qui ont montr\u00e9 le plus de soutien \u00e0 l'initiative, m\u00eame si la majorit\u00e9 a vot\u00e9 contre. Ceux qui paient r\u00e9ellement disent plus volontiers oui \u00e0 nobillag?\r\n- malgr\u00e9 le net refus de l'initiative, 58% des personnes interrog\u00e9es estiment que la SSR est devenue trop grande et qu'il faut en r\u00e9duire l'offre. (42% pour les 18-29 ans, 2/3 chez les s\u00e9niors). \r\nAlors que faire de cet argument?\r\n-  contradictoire?", "durationSec": 576, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479787", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicThemes": ["radio", "initiative populaire", "t\u00e9l\u00e9vision", "votation"], "thematicPersons": ["Billag", "SSR"], "alternativeTitle": ["Soutien des jeunes au service public: d\u00e9bat entre Nicolas Jutzet et Damiano Lepori / FOR_2018-04-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["Contre toute attente, ce sont les jeunes qui ont montr\u00e9 le plus de soutien \u00e0 la SSR lors de la votation sur l'initiative No Billag, selon une analyse VOTO. D\u00e9bat entre Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag en Suisse romande, et Damiano Lepori, membre du PDC fribourgeois."], "variantIds": ["ece-9479787"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:08Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe sont les jeunes qui ont montr\u00e9 le plus de soutien \u00e0 la SSR lors de la votation sur nobillag, selon l'enqu\u00eate voto paru ce matin, enqu\u00eate qui analyse les votations f\u00e9d\u00e9rales pour le compte de de la Chancellerie, ils ont \u00e9t\u00e9 80 pourcent parmi les 18 29 ans \u00e0 rejeter cette initiative contre toute attente parce qu'on disait que cette g\u00e9n\u00e9ration Netflix \u00e9tait plus r\u00e9ceptive aux arguments des initiants dans cette tranche d'\u00e2ge, toutefois la participation reste fait 35 pourcent bien en-dessous de la participation g\u00e9n\u00e9rale, or cette initiative \u00e9tait principalement port\u00e9e par des jeunes, les jeunes du PLR et de l'UDC qui comptaient sur leur canton pas contemporains pour gagner 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Nicolas Jutzet bonsoir, bonsoir, jeune PLR neuch\u00e2telois et puis pr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag en Suisse romande, \u00e9galement avec nous, Damiano les bonsoir, cet ancien vice- pr\u00e9sident de des jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens suisses et jusqu'en octobre dernier, maintenant vous \u00eates membre du PDC fribourgeois Nicolas Jutzet 80 pourcent de rejet de cette initiative nobillag parmi les 18 29 ans d\u00e9j\u00e0, alors que pendant toute la campagne, j'ai dit que finalement vous portiez un changement qui \u00e9tait g\u00e9n\u00e9rationnel savent d\u00e9j\u00e0 ce que \u00e7a vous a \u00e9tonn\u00e9 comme r\u00e9sultat et puisque \u00e7a montre pas que que qu'il y avait peut-\u00eatre un d\u00e9calage entre ce que vous pensez que les jeunes voulaient. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:13) [88%] :\r\nBon alors, c'est d\u00e9j\u00e0 une pr\u00e9sentation de la presse est un Storytelling qui int\u00e9ressait la pr\u00e9vu, pr\u00e9sent\u00e9 comme la g\u00e9n\u00e9ration Netflix, nous on a \u00e9videmment port\u00e9 le fait que la fa\u00e7on de consommer avec totalement \u00e9volu\u00e9, je crois qu'ici tout le monde \u00e9tait d'accord, quel que soit le parti, mais ensuite on a tr\u00e8s bien vu que Bill soutien des diff\u00e9rents partis jeunes plut\u00f4t dans l'opposition, \u00e0 l'initiative, c'\u00e9tait pas quelque chose qui \u00e9tait unanime au sein de la jeunesse, donc nous on on va pas se se cacher, on \u00e9tait des jeunes qui d\u00e9fend en effet qu'il est l\u00e0, on avait pas le monopole de la jeunesse, et je crois que dans la fa\u00e7on de consommer c'est clair pour tout le monde que la jeunesse consomme diff\u00e9remment et qu'elle ne regarde que le service public comme le faisaient les \u00e9l\u00e8ves, donc c'est surtout \u00e7a que la campagne a permis de montrer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [92%] :\r\nMais c'est 80 pourcent l'expliquer comment, parce que les 18 29 ans, ce sont ceux qui disent le plus non \u00e0 cette initiative, or c'est ce qui pr\u00e9f\u00e8rent consommer diff\u00e9remment selon vous donc comment \u00e7a s'explique quand m\u00eame ce d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [87%] :\r\nAlors il y a certaines explications qui peuvent \u00eatre trouv\u00e9es notamment l'aspect financier, les la plupart des jeunes ou en tout cas une partie des jeunes ne paye pas encore la redevance, donc c'est un aspect qui a beaucoup pes\u00e9 dans les, dans les diff\u00e9rents sondages qu'on a vu donc beaucoup de personnes vot\u00e9 oui \u00e0 cause de l'aspect financier qui est peut-\u00eatre encore moins pr\u00e9sent dans la partie la plus jeune de la population et ensuite toute la strat\u00e9gie de la peur, mis en place par le le camp des opposants et la la campagne finalement assez offensive et massive dans la rue, a pu influencer certains jeunes \u00e9lecteurs qui sont peut-\u00eatre encore moins r\u00e9sistant que d'personnes qui va lui beaucoup plus monsieur beaucoup plus la FIS dire ensuite qu'on a vu de r\u00e9cemment de r\u00e9cents sondages de GFSBern qui disait que seuls 17 pourcent des jeunes faisaient confiance \u00e0 la presse, donc on voit que les diff\u00e9rents sondages se contredisent un peu c'est assez \u00e9tonnant de voir que dans le sondage d'aujourd'hui dans le box o\u00f9 les jeunes g\u00e9n\u00e9rations finalement soutiendrait le seul public alors que parler, elle ne fait pas confiance aux journalistes, donc je crois pas qu'on puisse faire une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 de ce sondage l\u00e0 il faut voir beaucoup plus aux profondeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est une enqu\u00eate sur les personnes qui ont vot\u00e9, donc c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [86%] :\r\nExactement, oui mais donc, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce qui est important, c'est qu'il faut donner une \u00e9ducation beaucoup plus, beaucoup plus forte aux jeunes prix Bisnode identifier les sources de m\u00e9dias qui puisse faire confiance aux m\u00e9dias, etc, mais je crois pas que ce soit quelque chose qui sort de cette campagne de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [91%] :\r\nDamiano Lepori seulement 2 jeunes sur 10 qui qui vote pour cette initiative est -ce que c'est uniquement pour une question de d'argent parce que finalement, ces jeunes, c'est peut-\u00eatre ce qui paye pas et on voit la tranche qui qui a le plus, dit oui \u00e0 cette initiative, c'est 40 50 ans, c'est-\u00e0-dire ceux qui qui paye peut-\u00eatre le plus de factures et qui ont le moins de moins d'aides. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:24) [89%] :\r\nNon mais, \u00e9coutez, c'est un argument qu'un petit peu court de dire si \u00e7a si \u00e7a reste uniquement au niveau du fait de savoir qui paye ou qui ne payent pas, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s court, au contraire, je pense que les jeunes ont re\u00e7u beaucoup plus loin : ils sont tout \u00e0 fait suffisamment intelligents pour se faire une opinion par eux- m\u00eames, de constater que cette initiative allait beaucoup trop loin, qu'elle en p\u00e9ril un pan important de notre coh\u00e9sion nationale et puis que si on avait d\u00fb mettre aux ench\u00e8res les concessions de la t\u00e9l\u00e9vision publique, elle, qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s par les t\u00e9l\u00e9visions \u00e9trang\u00e8res celle qui \u00e9taient en mesure de le faire, ben il se rendait compte aussi pour un argument purement patriotique que il ne fallait pas mettre en p\u00e9ril cet instrument extr\u00eamement solide et qu'\u00e0 la SSR, qu'on soit jeune, moins jeune ou tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [89%] :\r\nMais quand m\u00eame, qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Nicolas Youssef quand il dit finalement que les jeunes doivent pas la payer, parce que souvent c'est leur parents qui, pour les m\u00e9nages payent la redevance avec finalement, voil\u00e0 \u00e7a leur laisser une certaine, une certaine libert\u00e9 par rapport est \u00e9tait quand m\u00eame crucial le prix. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [88%] :\r\nNon mais de toute fa\u00e7on, je pense aussi qu'ils \u00e9taient r\u00e9ceptifs au fait que la redevance va baisser, donc \u00e7a c'est un fait qui est \u00e9tabli, malgr\u00e9 le fait que pendant la campagne, on disait oui, non mais n'a aucune garantie, oui, on a la garantie que \u00e7a va passer d'une part et puis, d'une hauteur, c'est un argument un peu facile, parce que moi je suis jeune, je peux avoir devanc\u00e9 je consid\u00e8re qu'on doit payer aussi le prix juge pour l'information de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [89%] :\r\nNicolas Jutzet il y a un autre chiffre qui frappe un dans dans cette \u00e9tude, c'est le le taux de participation des jeunes 35 pourcent seulement c'est extr\u00eamement faible, c'est en dessous de la participation g\u00e9n\u00e9rale, comment vous expliquez finalement que les jeunes ne soient pas mobiliser davantage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:48) [89%] :\r\nIl faut plut\u00f4t rendre hommage au jeune, sur ce coup l\u00e0, parce que d'habitude il vaut encore moins l'opinion vot\u00e9 de mani\u00e8re s\u00fbre proportionnel, donc c'est plut\u00f4t int\u00e9ressant, on a pu voir que durant cette campagne \u00e7a mobiliser les 2 camps de mani\u00e8re assez int\u00e9ressante pour la d\u00e9mocratie et c'est peut-\u00eatre un des grands faits de cette campagne nobillag \u00e0 Cardiff et qu'on a eu un vrai d\u00e9bat de fond qui int\u00e9ress\u00e9, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, on part de loin 35 pourcent, puis on se r\u00e9jouit de la participation au Salon de non sur la sant\u00e9 du syst\u00e8me d\u00e9mocratique non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:12) [89%] :\r\n\u00e9videmment, il y a diff\u00e9rentes mesures qui sont mises en place comme il vivent timbre su\u00e9dois qui permet aux jeunes de voter en comprenant les objets qui sont un peu trop compliqu\u00e9 dans la brochure oui officiellement que il faut plut\u00f4t souligner les pas qui les choses qui vont dans la bonne direction mais je crois qu'un d\u00e9bat de fond, comme nous l'avons eu sur nobillag qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent dans de nombreuses \u00e9coles a permis \u00e0 de nombreux jeunes de s'int\u00e9resser \u00e0 la politique, nous de notre c\u00f4t\u00e9 en tous cas, on a eu pas mal de jeunes qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la politique gr\u00e2ce \u00e0 nobillag que c'est un sujet qui leur parlaient, quelle que soit leur avis, je crois que le sujet des m\u00e9dias et la diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de consommer leur parler, donc je crois que c'est plut\u00f4t une choses qu'il faut souligner et salut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [94%] :\r\nDamiano Lepori au PDC aussi ce ce sujet a permis de sensibiliser les jeunes \u00e0 la politique de, de, de pouvoir parler \u00e0 plus de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:51) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez on l'esp\u00e8re, mais dans tous les cas, on sait que c'est un probl\u00e8me beaucoup plus profonds, vous parliez d'un peu vous un probl\u00e8me d\u00e9mocratique, je fais partie des gens qui consid\u00e8rent qu'on a la chance immense de b\u00e9n\u00e9ficier d'un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie semi- directe et a priori les jeunes s'y int\u00e9ressent de moins en moins, \u00e7a, c'est aussi d'autres statistiques qui sont sortis r\u00e9cemment, il y a fait : voil\u00e0, je consid\u00e8re que cet objet peut-\u00eatre a permis un petit peu plus de sensibiliser les jeunes, mais je pense qu'il en faudra beaucoup plus pour soigner notre syst\u00e8me qui est quand m\u00eame un petit peu malade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [92%] :\r\nNicolas Jutzet encore un chiffre tir\u00e9 de cette enqu\u00eate voto c'est sur le on a aussi demand\u00e9 s'il fallait redimensionner la la SSR, apr\u00e8s cette votation \u00e7a hein, un chiffre un peu surprenant parce que si le rejet a \u00e9t\u00e9 massif de cette, de cette initiative 72 pourcent 58 pourcent des personnes interrog\u00e9es demande ce qu'il y a des changements redimensionnement la SSR est trop grande, mais l\u00e0 aussi, les jeunes se distingue parce qu'ils ne sont que 42 pourcent \u00e0 demander un redimensionnement \u00e7a montre quand m\u00eame qu'il y a, qu'il y a l\u00e0 encore un d\u00e9calage g\u00e9n\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:48) [89%] :\r\nD\u00e8s que j'ai d\u00e9calage g\u00e9n\u00e9rationnel tout \u00e0 fait marginale disons surtout que ce qu'attendaient les nombreux votants qui ont vot\u00e9 non \u00e0 l'initiative des changements de fond parce qu'on aura promis de nombreuses r\u00e9formes fait les choses qu'on verra maintenant sur la loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques qui concernent notamment les jeunes et c'est ici qu'on verra si toutes les promesses de campagne Mons transform\u00e9e en r\u00e9alit\u00e9, je crois que \u00e7a fait marquant encore 58 pourcent des gens en g\u00e9n\u00e9ral veulent des changements, un redimensionnement donc c'est ici le principal d\u00e9bat et je crois qu'on a eu de nombreuses promesses et quelque que soit les g\u00e9n\u00e9rations, on attend d\u00e9sormais des changements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [84%] :\r\nDamiano Lepori vous partagez cette vision, il faut des changements redimensionner SSR. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:18) [91%] :\r\nAbsolument, c'est d'ailleurs aussi l'argument qu'on a utilis\u00e9 pour convaincre certains jeunes qui consid\u00e9rait que le syst\u00e8me entend-elle ne ne devait pas \u00eatre remis en cause mais que la SSR devait se reconcentrer sur ses missions, on va dire r\u00e9galiennes et \u00e0 s'\u00eatre l\u00e0, je rejoins tout \u00e0 fait l'analyse de mon coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [98%] :\r\nIl faut commencer par quoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:35) [89%] :\r\nAlors moi j'imagine tout d'abord, effectivement, que certaines \u00e9missions qui aujourd'hui parlent de moins en moins \u00e0 la population devrait effectivement pas forc\u00e9ment \u00eatre supprim\u00e9s, mais en tout cas, redimensionner et puis aussi au niveau des co\u00fbts, on remarque quand m\u00eame qu'il y a de fortes diff\u00e9rences entre les m\u00e9dias priv\u00e9s, les m\u00e9dias publics il y a titre- l\u00e0 je pense qu'aussi, de mani\u00e8re \u00e0 rester coh\u00e9rente avec les autres, il y a un redimensionnement quelle SSR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:54) [85%] :\r\nMais comment on fait pour \u00e9valuer ce qui parle un peu moins parce que se fixer uniquement aux chiffres d'audience, c'est parfois petit peu limite parce qu'il y a des \u00e9missions qu'on peut trouver important dans une r\u00e9flexion de service public, il font pas beaucoup d'audience, mais qu'il faudrait quand m\u00eame maintenir on vous arbitrer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:08) [91%] :\r\nDe toute fa\u00e7on c'est pas moi qui vais faire la politique de la \u00e7a je vous le dis tout de suite, d'une part, mais d'une autre part, je consid\u00e8re quand m\u00eame que les chiffres, malheureusement, c'est un petit peu, on va dire un objectif de base qu'il faut prendre en compte apr\u00e8s moi je consid\u00e8re qu'il y a aussi de la mont\u00e9e de en compte tels que par exemple le service que \u00e7a rend vis-\u00e0-vis du service d\u00e9mocratique passe des vous avez un service public qui doit g\u00e9n\u00e9rer des externalit\u00e9s positives et les examens n'\u00e9tait positive, c'est notamment la coh\u00e9sion nationale et la coh\u00e9sion nationale, vraiment faire des \u00e9missions qui parlent de politique, m\u00eame si \u00e7a n'int\u00e9resse pas, mais je consid\u00e8re qu'il y a d'autres d\u00e9missions qui ont peu de succ\u00e8s dont on pourrait se passer parce qu'elle ne rende pas justement un service qui g\u00e9n\u00e8re des externalit\u00e9s positives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:41) [89%] :\r\nNicolas Jutzet, vous avez \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9 pendant la campagne est -ce que sur ces pistes pour la suite, vous rejoignez avec Damiano Lepori. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:47) [89%] :\r\nBon alors les principales puisque nous nous suivons et que nous souhaitons voir imposer maintenant, c'est que les entreprises soient exempt\u00e9s de fait d'avance et c'est des choses qui sont d\u00e9fendus tant par le PLR que par l'UDC donc th\u00e9oriquement il y a une majorit\u00e9 au Parlement, et \u00e7a doit absolument changer, on a eu un rapport sur le service public est extr\u00eamement ti\u00e8de et qui contenait pas de vraies mesures de redimensionnement donc il faudrait que le Parlement prenne ses responsabilit\u00e9s pendant la discussion de sur la loi sur l'\u00e9lectronique, c'est ici si on verra si on tr\u00e8s redimensionnement mais je crois que \u00e7a devient assez compliqu\u00e9, c'est quelque chose qu'on avait d\u00e9nonc\u00e9 pendant la campagne, c'est finalement c'est le politique qui va d\u00e9cider de la mission et du contour de la mission d'SSR et c'est pas forc\u00e9ment quelque chose qui est souhaitable, donc on avait donn\u00e9 une autre une autre option \u00e0 la population a choisi celle -l\u00e0, donc, d\u00e9sormais, on va voir ce qui va se passer \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [94%] :\r\nDes d\u00e9bats qui vont se poursuivre, merci beaucoup Nicolas Jutzet, jeune PLR neuch\u00e2telois et Damien Damiano les pourris du PDC fribourgeois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T16:22:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lepori, Damiano", "role": "membre du PDC fribougeois ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jutzet, Nicolas", "role": "pr\u00e9sident du comit\u00e9 \"No Billag\" en suisse romande ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-542087F6-7627-4CD4-8D60-D39D859BEC4F", "internalArchiveId": "542087F6-7627-4CD4-8D60-D39D859BEC4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Milcent, Blandine;Choffat, Dominique;Choffat, Dominique;Ballaman, Muriel;Menichini, Marc;Micha\u00ebl Plaschy, pr\u00e9sident de SwissNuclear;Doucas, Maurice;Patrice Borcard, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re;Wolf, Rafael\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (12/ALLEMAGNE, REAX DISCOURS MACRON PA) Angela Merkel devient-elle \u00ab\u00a0Madame Non\u00a0\u00bb\u00a0? \r\nC'est la question que s'est r\u00e9cemment pos\u00e9e l'hebdomadaire le Spiegel, qui estime que la chanceli\u00e8re ne soutient pas assez clairement les propositions europ\u00e9ennes d'Emmanuel Macron. \r\nLes premi\u00e8res r\u00e9ticences \u00e9mergent maintenant du camp de la chanceli\u00e8re allemande, apr\u00e8s le discours du pr\u00e9sident fran\u00e7ais au parlement europ\u00e9en.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s conservateurs de la CDU/CSU se sont r\u00e9unis hier. \r\nBlandine Milcent, la chanceli\u00e8re, de son c\u00f4t\u00e9, la chanceli\u00e8re a jou\u00e9 l'apaisement. \r\n  1'03''\r\n(Bush) Son mari, George Bush, avait pr\u00e9sid\u00e9 les Etats-Unis entre 1989 et 1993.\r\nBarbara Bush est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier, apr\u00e8s avoir arr\u00eat\u00e9 son traitement m\u00e9dical. \r\nBarbara Bush, qui \u00e9tait aussi la m\u00e8re de l'ancien pr\u00e9sident George W. Bush, \u00e9tait \u00e2g\u00e9e de 92 ans.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, a salu\u00e9 sa solide d\u00e9votion pour son pays et sa famille.\r\n(04/LANCEMENT ANTI-MONNAIE PLEINE  ANALYSE PA) *** Une initiative risqu\u00e9e, aux cons\u00e9quences inconnues. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait valoir hier, ses arguments contre l'initiative Monnaie pleine.\r\nUn texte sur lequel les suisses voteront le 10 juin prochain, qui veut donc emp\u00eacher les banques commerciales de cr\u00e9er de la monnaie sous forme de pr\u00eats. \r\nCette initiative veut aussi que la banque nationale suisse puisse produire de l'argent, sans contrepartie. \r\nToutes ces options sont complexes et difficiles \u00e0 appr\u00e9hender aux yeux du conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEt cette complexit\u00e9 pourrait desservir l'initiative dans les urnes. Muriel Ballaman. \r\n  0'51''\r\n(Pitteloud) Il aura fallu 16 mois d'instruction. \r\nEt au final, l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, Jacques Pitteloud a \u00e9t\u00e9 blanchi. \r\nD\u00e9cision prise hier par le procureur f\u00e9d\u00e9ral extraordinaire Eric Cottier, qui estime que l'action du diplomate \u00e9tait licite. \r\nJacques Pitteloud est l'actuel chef des ressources humaines du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nIl \u00e9tait accus\u00e9 de tentative de contrainte, ou en tout cas d'avoir fait pression sur deux hommes d'affaires, poursuivis pour corruption en Suisse. \r\nLes plaignants n'excluent pas de recourir contre ce classement.\r\n(02/SECURITE NUCLEAIRE ITV PLASCHY) Une coupe dans les exigences de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire.\r\n*** c'est l'une des principales critiques \u00e9mises par les organisations environnementales, et \u00e9galement par les cantons de Berne et de B\u00e2le Ville, contre la r\u00e9vision de plusieurs ordonnances sur la surveillance des centrales nucl\u00e9aires. \r\nLa consultation s'est termin\u00e9e hier. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de clarifier, et de baisser certaines valeurs limites pour \u00e9valuer la sur\u00eat\u00e9 des centrales.\r\nMais leur s\u00e9curit\u00e9 restera la m\u00eame.\r\nC'est en tout cas le point de vue de Micha\u00ebl Plaschy, pr\u00e9sident de Swiss Nuclear, la faiti\u00e8re des op\u00e9rateurs de centrales nucl\u00e9aires.\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(VS JO 2026) Les opposants aux Jeux olympiques Sion 2026 n'auront pas de place sp\u00e9cifique, dans la brochure explicative envoy\u00e9e aux valaisans.\r\nDes valaisans qui voteront le 10 juin prochain. \r\nL'UDC du Valais romand avait pourtant demand\u00e9 au Conseil d'Etat la possibilit\u00e9 de r\u00e9diger ses propres arguments. \r\nMais le Conseil d'Etat a rejet\u00e9 cette demande:\r\nLe gouvernement valaisan \u00e9tablira lui-m\u00eame le message explicatif. \r\nRien ne l'oblige \u00e0 r\u00e9server aux opposants un droit formel \u00e0 la parole.\r\n(06/FR/RENCONTRE DES PREFETS PI) *** On part maintenant en direction de Fribourg. Les pr\u00e9fets fribourgeois pr\u00e9sentent leur vision de leur travail. Et aussi leur vision concernant l'avenir des diff\u00e9rents districts. \r\nIls sugg\u00e8rent de redessiner la fonction pr\u00e9fectorale. \r\nAvec un magistrat coordinateur plus autonome, qui devrait jouer un r\u00f4le f\u00e9d\u00e9rateur au sein de son district. \r\nCes pr\u00e9fets veulent aussi int\u00e9grer des d\u00e9fis tels que les guichets \u00e9lectroniques et la cyber-administration. \r\nDe quoi modifier leur mission. Maurice Doucas.\r\n  1'12''\r\n(TF7/DERNIER FILM DE AGNES JAOUI) Agn\u00e8s Jaoui sort son cinqui\u00e8me long-m\u00e9trage , \u00abPlace publique\u00bb.\r\nLa cin\u00e9aste fran\u00e7aise l'a \u00e9crit, r\u00e9alis\u00e9, et elle en est aussi l'interpr\u00e8te. \r\nUn film choral qui r\u00e9unit l'\u00e9lite du monde t\u00e9l\u00e9visuel lors d'une pendaison de cr\u00e9maill\u00e8re, dans une magnifique demeure pr\u00e8s de Paris.\r\n  1/2 - EXTRAIT 0'19''\r\nOn se souvient encore du plus gros succ\u00e8s d'Agn\u00e8s Jaoui, \u00ab Le go\u00fbt des autres \u00bb. \r\nAlors, est-ce que ce \u00ab Place publique \u00bb vaut le d\u00e9tour, Rafael Wolf ?\r\n  2/2 - PAPIER 0'43''\r\n(Hockey) Il y avait du hockey sur glace hier soir. \r\nKloten tente de sauver sa peau en ligue nationale. \r\nKloten s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 contre Rapperswil-Jona, apr\u00e8s 103 minutes de jeu. \r\nJamais une partie n'avait dur\u00e9 si longtemps.\r\nAvec cette victoire, les Zurichois ne sont plus men\u00e9s que 2-1 dans la s\u00e9rie.\r\n(Basketball) *** Les amateurs de Basketball, et plus particuli\u00e8rement du BBC Monthey, doivent trembler.\r\nLe club valaisan est en grande difficult\u00e9 financi\u00e8re.\r\nIl n'a donc pas obtenu sa licence A pour la saison 2**. \r\nMonthey a 10 jours pour faire recours contre cette d\u00e9cision aupr\u00e8s de la Commission de Recours de Swiss Basketball.\r\n(Patrouille) Et vous dire encore juste un petit mot sur la patrouille des glaciers. \r\nLe coup d'envoi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 hier soir \u00e0 22h, \u00e0 Zermatt.\r\nEnviron 730 \u00e9quipes de trois patrouilleurs prennent le d\u00e9part de cette premi\u00e8re partie de l'\u00e9preuve.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476037", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2018-04-18T06:00:48_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2018-04-18T06:00:48_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9476047", "ece-9476037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T03:50:09Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nDominique Choffat bonjour Dominique, bonjour le couple franco- allemand \u00e0 l'\u00e9preuve, Emmanuel Macron a \u00e9nonc\u00e9 un certain nombre de propositions, il veut par exemple cr\u00e9er un fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en mais Angela Merkel refuse de lui donner carte blanche et les premi\u00e8res dissensions \u00e9mergent en Allemagne, au sein de son propre parti, analyse en ouverture de ce journal, on \u00e9voquera aussi l'initiative Monnaie pleine un texte tr\u00e8s complexe sur lequel les Suisses devront trancher le 10 juin prochain et notre coll\u00e8gue, Muriel Ballaman a pass\u00e9 au crible les diff\u00e9rentes votations qui \u00e9tait plut\u00f4t difficile d'acc\u00e8s pour la population, le verdict des urnes \u00e0 clair complexit\u00e9 rime avec rejet\u00e9 le dernier film d'Agn\u00e8s Jaoui, sort en salle, place publique, c'est son nom, une com\u00e9die humaine qui d\u00e9crypte le petit monde de la t\u00e9l\u00e9vision vous et en vous en d\u00e9voile un peu plus d'ici quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [93%] :\r\nAngela Merkel devient -elle madame, non, c'est la question que s'est r\u00e9cemment pos\u00e9e l'hebdomadaire le Spiegel, qui estime que la chanceli\u00e8re ne soutient pas assez clairement les propositions europ\u00e9ennes d'Emmanuel Macron, les premi\u00e8res r\u00e9ticences \u00e9mergent maintenant du camp de la chanceli\u00e8re allemande apr\u00e8s le discours du pr\u00e9sident fran\u00e7ais au Parlement europ\u00e9en, les d\u00e9put\u00e9s conservateurs de la CDU d'CSU se sont r\u00e9unis hier, Blandine Milcent, la chanceli\u00e8re de son c\u00f4t\u00e9, la chanceli\u00e8re a jou\u00e9 l'apaisement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [95%] :\r\nAngela Merkel s'est d'abord dit persuad\u00e9 que la France et l'Allemagne se mettraient d'accord avant le sommet de juin prochain, sur les r\u00e9formes europ\u00e9ennes un paquet solide sera m\u00eame mis sur pied, a indiqu\u00e9 la chanceli\u00e8re, pr\u00e9cisant que la base de travail du gouvernement allemand reste bien l'accord de coalition, tr\u00e8s europ\u00e9ens, n\u00e9goci\u00e9 entre la CDU et le SPD des pr\u00e9cisions qui vont donc dans le sens de la recherche d'un accord avec Paris et qui \u00e9tait n\u00e9cessaire apr\u00e8s les r\u00e9ticences exprim\u00e9es ces derniers jours par les d\u00e9put\u00e9s de son propre parti, certains parlementaires conservateurs ont en effet r\u00e9dig\u00e9 un document de 3 pages pour lister leurs divergences avec les propositions d'Emmanuel Macron, avant d'en discuter en interne, hier apr\u00e8s- midi, pas question par exemple pour eux de donner carte blanche au pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur la cr\u00e9ation d'un fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en si le Bundestag n'a plus son mot \u00e0 dire sur les aides accord\u00e9es dans la zone Euro, ces remous \u00e0 la CDU/CSU montre qu'Angela Merkel n'a pas une grande marge de manoeuvre pour r\u00e9pondre favorablement aux propositions du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [97%] :\r\nSon mari, George Bush avait pr\u00e9sid\u00e9 les \u00c9tats-Unis entre 1989 et 1993 Barbara Bush est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier apr\u00e8s avoir arr\u00eat\u00e9 son traitement m\u00e9dical Barbara Bush qui \u00e9tait aussi la m\u00e8re de l'ancien pr\u00e9sident George W Bush, qui \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 92 ans, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a salu\u00e9 sa solide d\u00e9votion pour son pays et pour sa famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [95%] :\r\nUne initiative risqu\u00e9e aux cons\u00e9quences inconnues, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait valoir hier ses arguments contre l'initiative Monnaie pleine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [96%] :\r\nUn texte sur lequel les Suisses voteront le 10 juin prochain qui veut donc emp\u00eacher les banques commerciales, de cr\u00e9er de la monnaie sous forme de pr\u00eat cette initiative veut aussi que la Banque nationale suisse puisse produire de l'argent sans contrepartie, toutes ces options sont complexes, difficiles \u00e0 appr\u00e9hender, en tout cas aux yeux de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et cette complexit\u00e9 pourrait desservir l'initiative dans les urnes, Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:26) [93%] :\r\nTechnique, c'est un mot qui revient souvent quand il s'agit de d\u00e9crire cette initiative Monnaie pleine, un texte qui veut modifier le syst\u00e8me financier suisse lui- m\u00eame d\u00e9j\u00e0 relativement complexe et ils veulent modifier avec un mod\u00e8le qu'aucun pays ne conna\u00eet et qui n'existe pour l'instant en tout cas que sur le papier, c'est donc la page blanche, un formidable chapitres \u00e0 \u00e9crire pour les initiants mais le peuple suisse n'est pas connue pour sa t\u00e9m\u00e9rit\u00e9 dans les urnes l'exp\u00e9rience d\u00e9montre que lorsqu'une proposition est trop complexe, il la rejette, c'\u00e9tait le cas par exemple de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et c'est tr\u00e8s controvers\u00e9 et difficilement accessible int\u00e9r\u00eats notionnels une proposition barrage que le peuple a nettement refus\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pourtant les initiants se d\u00e9fendent de l'extr\u00eame complexit\u00e9 de l'initiative Monnaie pleine pour eux il s'agit juste de savoir qui devrait r\u00e9gir l'argent et donc la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [93%] :\r\nIl aura fallu 16 mois d'instruction, et au final, l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, Jacques Pitteloud, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 blanchi, d\u00e9cision prise hier par le procureur f\u00e9d\u00e9ral extraordinaire Eric Cottier qui estime que l'action du diplomate \u00e9tait licite, Jacques Petry nous et l'actuel chef des ressources humaines du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, il \u00e9tait accus\u00e9 de tentative de contrainte ou en tout cas d'avoir fait pression sur 2 hommes d'affaires, poursuivis pour corruption suisse les plaignants n'exclut pas de recourir contre ce classement, on parle d'une coupe dans les exigences de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [95%] :\r\nEt c'est l'une des principales critiques \u00e9mises par les organisations environnementales \u00e9galement par les cantons de Berne et de Belleville contre la r\u00e9vision de plusieurs ordonnances sur la surveillance des centrales nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [93%] :\r\nOui, la consultation s'est termin\u00e9 hier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de clarifier et de baisser certaines valeurs limites pour \u00e9valuer la s\u00fbret\u00e9 des centrales leur s\u00e9curit\u00e9 restera la m\u00eame, c'est en tout cas le point de vue de Micha\u00ebl Plaschy, il est pr\u00e9sident de Swiss Nuclear la f\u00eate, la f\u00eate hier la F\u00e9d\u00e9ration la fa\u00eeti\u00e8re des op\u00e9rateurs de centrales nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:26) [95%] :\r\nPour 2 r\u00e9gimes distincts : les accidents peu probables et les accidents tr\u00e8s peu probables la r\u00e9vision vraiment pr\u00e9cise les exigences auxquelles les exploitants nucl\u00e9aires doivent se conformer mais ce que je peux vous confirmer, c'est que par cette modification d'ordonnance la pratique actuelle de d\u00e9monstration de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire ne va pas du tout \u00eatre modifi\u00e9e, c'est vraiment une pr\u00e9cision qui tend \u00e0 \u00e9viter des interpr\u00e9tations erron\u00e9es de ce qui \u00e9tait \u00e9crit dans l'ordonnance et sur la prise en compte du danger en cas d'accident, l\u00e0 je dois dire que nos limites de doses sont plus contraignantes globalement que nos voisins europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini, les opposants aux Jeux olympiques, Sion 2026 n'auront pas de place sp\u00e9cifique dans la brochure explicative envoy\u00e9e aux valaisans des valaisans qui voteront le 10 juin prochain \u00e9galement l'UDC du Valais Romand avait pourtant demand\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat a la possibilit\u00e9 de r\u00e9diger ses propres arguments, mais le Conseil d'\u00c9tat a rejet\u00e9 cette demande, le gouvernement valaisan \u00e9tablira lui- m\u00eame le message explicatif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [95%] :\r\nOn part maintenant \u00e0 Fribourg, les pr\u00e9fets fribourgeois qui pr\u00e9sentent leur vision de leur travail et aussi leur vision concernant l'avenir des diff\u00e9rents districts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [94%] :\r\nIls sugg\u00e8rent de dessiner la fonction pr\u00e9fectorale de redessiner cette fonction avec un un magistrat coordinateur plus autonome, qui devrait jouer un r\u00f4le f\u00e9d\u00e9rateur au sein de son Distri ces pr\u00e9fets veulent \u00e9galement int\u00e9grer des d\u00e9fis tels que les guichets \u00e9lectroniques ou bien la cyberadministration de quoi modifier leur mission Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:01) [89%] :\r\nCe que veulent les pr\u00e9fets, c'est se recentrer sur le corps Business de leur fonction, ils ont pour cela passer au peigne fin la liste des t\u00e2ches et comp\u00e9tences pr\u00e9fectorale recens\u00e9s dans plus de 130 textes l\u00e9gaux en proposant, selon leur cas leur maintien leur adaptation, leur suppression ou leur transfert un autre service de l'\u00c9tat, explications du pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re, Patrice Borcard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:23) [93%] :\r\nC'est une n\u00e9cessit\u00e9, parce que c'est tr\u00e8s touffu, on traite de tous les aspects, nous voulons garder cette dimension avec une vue \u00e0 360 degr\u00e9s sur la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne des gens, mais il y a des \u00e9l\u00e9ments qui aujourd'hui peuvent \u00eatre trait\u00e9s de mani\u00e8re tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, notamment \u00e0 travers la cyberadministration et puis vous voulez donner une nouvelle mission pr\u00e9fecture oui on veut \u00e0 la fois se recentrer sur l'essentiel, mais aussi r\u00e9pondre aux besoins \u00e0 venir et notamment \u00e0 travers une vraie politique r\u00e9gionale qu'on doit avoir, notamment, pour r\u00e9pondre aux besoins des transports aurait beaucoup de personnages et de toutes les les nouvelles orientations que prend aujourd'hui l'am\u00e9nagement de territoire, ce sont des \u00e9l\u00e9ments essentiels pour l'avenir des r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:04) [96%] :\r\nEn pr\u00e9sentant leurs propositions, les pr\u00e9fets veulent ainsi alimenter la r\u00e9flexion autour de l'avenir des pr\u00e9fectures qui est actuellement port\u00e9 par le Grand Conseil et le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [92%] :\r\nAgn\u00e8s Jaoui sort son 5\u00e8me long m\u00e9trage Place publique, la cin\u00e9aste fran\u00e7aise l'a \u00e9crit, r\u00e9alis\u00e9 et elle en est aussi l'interpr\u00e8te un film choral qui aurait r\u00e9uni l'\u00e9lite du monde t\u00e9l\u00e9visuel lors d'une pendaison de cr\u00e9maill\u00e8re dans une magnifique demeure pr\u00e8s de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:32) [73%] :\r\nEt une caricature chaud de jalousie la parano, tout le temps, sa m\u00e8re puisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [80%] :\r\nQuand on vivait ensemble, tu me tromper avec la terre enti\u00e8re est jamais pos\u00e9 le ce qui serait, ce que je suis en train de faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [90%] :\r\nTout le temps sur mon donner tout de suite dans l'ambiance s'en souvient encore du plus gros succ\u00e8s d'Agn\u00e8s Jaoui, Le Go\u00fbt des autres, alors est -ce que ce Place publique vaut le d\u00e9tour, Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:02) [88%] :\r\nAlors si vous \u00eates un ou une inconditionnelle d'Agn\u00e8s Jaoui, vous pourrez peut-\u00eatre y trouver votre compte, moi je n'ai vu qu'une enfilade laborieuse de clich\u00e9s de lieux communs, \u00e0 travers cette cr\u00e9maill\u00e8re qui va s'\u00e9taler sur quelques heures, la r\u00e9alisatrice orchestrent une com\u00e9die humaine sur le jeunisme, l'\u00e9ternel clivage gauche- droite, la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 \u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux, les selfies, l'\u00e9lite parisianiste et les petites gens de Jean-Pierre Bacri en ersatz de Thierry Ardisson, cynique et ringard, Agn\u00e8s Jaoui en f\u00e9ministe de gauche qui s'accroche \u00e0 ses id\u00e9aux, en passant par un humanitaire, une fille, \u00e9crivain, un rappeur du tube, une serveuse et un chauffeur cens\u00e9 repr\u00e9senter le Peuple tous les personnages monolithique sont enferm\u00e9 dans les arch\u00e9types sociologique, la com\u00e9die humaine cens\u00e9e prendre le pouls de l'\u00e9poque non saisi au final que l'\u00e9piderme simpliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [95%] :\r\nIl y avait du hockey sur glace hier soir Kloten tente de sauver sa peau en Ligue nationale Kloten s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 contre Rapperswil-Jona apr\u00e8s son 3 minutes de jeu, mais oui, et avec cette victoire, h\u00e9 bien les Z\u00fcrichois se sont ne sont plus men\u00e9s que 2 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie et vous dire encore juste un petit mot sur la patrouille des glaciers, le coup d'envoi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 hier soir \u00e0 22 heures \u00e0 Zermatt environ 730 \u00e9quipes de trois patrouilleurs prennent le d\u00e9part de cette premi\u00e8re partie de l'\u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [100%] :\r\nMerci Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T05:01:00Z"}, {"id": "sound-49656E41-6400-45E5-96F1-A538E7618CB4", "internalArchiveId": "49656E41-6400-45E5-96F1-A538E7618CB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La le\u00e7on d'arithm\u00e9tique de la gauche genevoise", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amedro, Yann;Portal Administstrator (GD)\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La le\u00e7on d'arithm\u00e9tique de la gauche genevoise (GAUCHE) L'HDJ\r\nc'est celle d'une le\u00e7on d'arithm\u00e9tique...\r\nGAUCHE 1 \r\n3+1 = 4\r\nle  genevois Pierre VANECK  revoie ses basiques\r\nune addition...\u00e0 la sauce \u00e9lection ...\r\npour le leader d'ENSEMBLE A GAUCHE a GENEVE\r\ncelle des ambitions de la gauche pour le 2\u00e8me tour  au CONSEIL D'ETAT\r\n3 +1 =4 \r\nmais l'addition ...  ressemble surtout \u00e0 une division \r\nGAUCHE 2  \r\nAlors la gauche GE a t-elle rat\u00e9 l'occasion de partir unie?\r\nA -telle manqu\u00e9 d'ambition ?\r\nLe  PS a t-il eu peur de repousser ses lecteurs en s'afichant au cot\u00e9 de la gauche de la gauche ?\r\n  GAUCHE 3\r\nMeme pas peur assure le socialiste G\u00e9rard D\u00e9suse....\r\nalors  on y revient... pourquoi pas  une seule liste \u00e0 4 ?\r\nGAUCHE 4  \r\nUnion raisonnable et raisonn\u00e9e...\r\ndit le PS G\u00e9rard Deshusses...\r\nmais la gauche part bien \u00e0 4...\r\nm\u00eame calcul RASSURANT du c\u00f4t\u00e9 de PIERRE VANEK d'ENSEMBLE \u00e0 gauche\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la droite,\r\nle calcul est le suivant\r\nUne PLR, Natgale FONTANET  et 2 PDC, SERGE DAL BUSCO ET LUC BARTHASSAT sur la liste de l'ENTENTE\r\nL'UDC et le MCG partent eux seuls \r\n5hxxx\r\nune premi\u00e8re pause en MUSIQUE avec IGGY POP\r\nTHE PASSENGER\r\n((a l'affiuche de la 52\u00e8me \u00e9dition MJF )))\r\n(The passenger) \r\n(The passenger)", "durationSec": 233, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476042", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La le\u00e7on d'arithm\u00e9tique de la gauche genevoise / LMA_2018-04-18T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.04.2018"], "variantIds": ["ece-9476042"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T03:40:11Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMais dr\u00f4le, l'histoire du jour, c'est celle d'une le\u00e7on d'arithm\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:04) [83%] :\r\nTrois plus sain comme certains math\u00e9maticiens de haut vol le savent, \u00e7a fait 4. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [89%] :\r\nTrois plus Saint-Gall IV le Genevois Pierre Vaneck revoit ses basiques une addition \u00e0 la sauce \u00e9lection pour le leader d'Ensemble \u00e0 Gauche, \u00e0 Gen\u00e8ve, celle des ambitions de la gauche pour le 2\u00e8me tour au Conseil d'\u00c9tat 3 plus 1 \u00e9gal 4 mais l'addition ressemble surtout \u00e0 une division. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nToute la gauche ne partira pas unie pour le 6 mai prochain alors que les socialistes et les Verts ont fait le choix de la raison, hier soir, en partant \u00e0 3 pour ne pas disperser les voix \u00e0 la gauche de la gauche, c'est tout \u00e0 coup senti pousser des ailes et a tent\u00e9 de n\u00e9gocier ch\u00e8rement son soutien ce matin pour une liste commune \u00e0 toute la gauche, la condition \u00e9tait que les candidats Verts et PS s'engage \u00e0 d\u00e9fendre un taux de 16 pourcent pour la future r\u00e9forme de l'imposition des entreprises alors que ces m\u00eames candidats PS et Verts, que ce soit, Antonio Hodgers, Anne Emery-Torracinta ou Thierry Apoth\u00e9loz se sont toujours montr\u00e9s beaucoup plus centr\u00e9 sur la question plus enclins \u00e0 soutenir le projet du Conseil d'\u00c9tat qui, on le rappelle, a opt\u00e9 pour un taux \u00e013,49 pourcent cette question du tout, a d'ailleurs toujours divis\u00e9e, l'alternative de gauche \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a toujours divis\u00e9, m\u00eame au sein des socialistes, conditions inacceptables ont toutefois estim\u00e9 le PS et les Verts, ce matin, qui n'ont pas voulu entrer en mati\u00e8re, la candidate d'Ensemble \u00e0 Gauche, Jocelyne, Allaire partira donc seul de son c\u00f4t\u00e9 pour le second tour au Conseil d'\u00c9tat avec l\u00e0 pour le coup une possible dispersion des voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [95%] :\r\nAlors la gauche genevoise a -t-elle rat\u00e9 l'occasion de partir unie a -t-elle manqu\u00e9 d'ambition, le PS a -t-il eu peur de repousser ses \u00e9lecteurs en s'affichant aux c\u00f4t\u00e9s de la gauche de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [86%] :\r\nNon, le porter ce socialiste n'a pas peur, si par hasard on pouvait obtenir la majorit\u00e9 avec 4 candidats prendrait cette majorit\u00e9, \u00e7a va de soi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [94%] :\r\nM\u00eame pas peur, assure le socialiste G\u00e9rard des userait, responsable de la campagne, alors on y revient, pourquoi pas une seule liste A4. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [87%] :\r\nMais nous, nous partons \u00e0 4 ce matin, nous avons \u00e9tabli ensemble une une union raisonnable, raisonn\u00e9e et solide qui elle se fait dans le respect de certaines diff\u00e9rences d'analyse, il \u00e9tait clair pour nous que nous avons d\u00e8s le d\u00e9part, soutenu l'initiative 0 par ne l'ont fait signer ne serait -ce qu'hier soir, dans notre assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, qui comprenait plus de 300 personnes c'est important et puis aujourd'hui on nous nous nous sommes refus\u00e9s Alien au candidat au Conseil d'\u00c9tat, nous avons quelques chances d'en avoir 2 \u00e0 \u00c9lys\u00e9e sur un chiffre pr\u00e9cis quant \u00e0 quant aux PUF, 17 tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [89%] :\r\nUnion raisonnable et raisonn\u00e9, dit le socialiste G\u00e9rard des use mais la gauche part bien A4, nous dit -il m\u00eame calcul rassurant du c\u00f4t\u00e9 de Pierre Vaneck, le leader d'Ensemble \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [87%] :\r\nNous partons avec une union qui comportent des diff\u00e9rences \u00e9lecteur va recevoir un bulletin de vote avec l'ensemble des candidats avec en enfilade, socialistes, verts Ensemble \u00e0 gauche et il est clair que nous appelons \u00e0 barrer la route \u00e0 la droite donc voter ses candidats l\u00e0 au d\u00e9triment de, de, de la droite et de et de l'extr\u00eame droite, notre message est tr\u00e8s, tr\u00e8s clair, nous avons avec les 2 listes, la possibilit\u00e9 de d\u00e9ployer ce ce ce message sur des affiches avec le boulot double longue affiche officielle de allez, le second tour affichent tous ensembles, voil\u00e0 Madame Allaire avec les socialistes mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [89%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 fait des photos dans ce sens -l\u00e0, on verra s'ennuient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [88%] :\r\nIls disent oui, mais nous allons faire pour notre part, vous allons faire une campagne tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, avec un message clair : nous ferons campagne pendant 3 semaines autour de cette question de PF 17 font signer l'initiative 0 p\u00e8re cr\u00e8ve qu'elles \u00e9taient des entreprises, la fiscalit\u00e9 des entreprises que nous soutenons avec les syndicats, mais avec le PS et les Verts, il y a un message concret et une un objet mat\u00e9riel d'unit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [92%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la droite, le calcul est le suivant : une PLR et 2 PDC pour la liste de l'entente pour l'UDC pour le MCG, c'est 2 fois en voil\u00e0 on arr\u00eate les math\u00e9matiques pour l'heure 5 heures en. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T04:50:00Z"}, {"id": "sound-52B83140-08C8-45E0-BE6E-233B2FECB3A0", "internalArchiveId": "52B83140-08C8-45E0-BE6E-233B2FECB3A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Thibaut Schaller - L'UDC doit faire sa r\u00e9volution", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Le plus grand parti de Suisse ne progresse plus dans les \u00e9lections cantonales, o\u00f9 il s'est fait d\u00e9passer par le PLR au nombre total de si\u00e8ges. Il conna\u00eet \u00e9galement des rat\u00e9s au niveau communal. La strat\u00e9gie \"marketing\" du parti est arriv\u00e9e \u00e0 ses limites.\r\n\r\n* * Signature de Thibaut Schaller - L'UDC doit faire sa r\u00e9volution (SIGNATURE 18.04 L'UDC DOIT FAIRE SA REVOLUTION)  THIBAUT SCHALLER en direct studio Neuch\u00e2tel\r\n7h26\r\nSIGNATURE sur la Premi\u00e8re... \r\nAvec vous, Thibault Scheller... \r\n \"L'UDC doit faire sa r\u00e9volution\".. c'est votre commentaire\r\nLe plus grand parti de Suisse ne progresse plus dans les \u00e9lections cantonales, o\u00f9 il s'est fait d\u00e9passer par le PLR au nombre total de si\u00e8ges. Il conna\u00eet \u00e9galement des rat\u00e9s au niveau communal. C'est parce que la strat\u00e9gie \"marketing\" du parti est arriv\u00e9e \u00e0 ses limites. L'UDC a longtemps tabl\u00e9 sur une frange d'\u00e9lecteurs protestataires. Un \u00e9lectorat peu politis\u00e9, assez m\u00e9fiant envers les institutions, et qui se mobilisait derri\u00e8re une formation qui incarnait une forme de rupture.\r\nMais l'UDC n'est plus l'aiguillon de la d\u00e9mocratie suisse qu'elle a pu \u00eatre par le pass\u00e9, menant l'opposition, fustigeant le gouvernement. La formation de droite conservatrice est devenue le premier parti du pays! L'UDC a d\u00e9sormais deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux et ne peut plus jouer les calim\u00e9ros ou brocarder la classe politique: elle en fait partie, d\u00e9sormais, elle aussi, de la classe politique... Avec les affaires et les chamailleries qui vont avec. Et l'\u00e9lectorat le sent bien. Il n'est pas vraiment s\u00e9duit par le grand \u00e9cart que m\u00e8ne l'UDC depuis qu'il a obtenu son deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nPour crever le plafond de verre auquel elle se heurte, l'UDC doit faire sa r\u00e9volution: devenir un parti constructif. Travailler avec l'\u00e9conomie. Convaincre le reste du Parlement plut\u00f4t que de faire quasiment syst\u00e9matiquement appel au peuple. L'UDC ne veut pas de la libre-circulation, voire des bilat\u00e9rales, tr\u00e8s bien, mais qu'a-t-elle \u00e0 proposer \u00e0 la place? C'est en r\u00e9pondant \u00e0 ce genre de questions que l'UDC r\u00e9ussira \u00e0 d\u00e9passer la p\u00e9riode Blocher qui s'ach\u00e8ve.\r\nThibaut Schaller", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476065", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - L'UDC doit faire sa r\u00e9volution", "Signature de Thibaut Schaller - L'UDC doit faire sa r\u00e9volution / LME_2018-04-18T07:25:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - L'UDC doit faire sa r\u00e9volution / LME_2018-04-18T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le plus grand parti de Suisse ne progresse plus dans les \u00e9lections cantonales, o\u00f9 il s'est fait d\u00e9passer par le PLR au nombre total de si\u00e8ges. Il conna\u00eet \u00e9galement des rat\u00e9s au niveau communal. La strat\u00e9gie \"marketing\" du parti est arriv\u00e9e \u00e0 ses limites.", "Le plus grand parti de Suisse ne progresse plus dans les \u00e9lections cantonales, o\u00f9 il s'est fait d\u00e9passer par le PLR au nombre total de si\u00e8ges. Il conna\u00eet \u00e9galement des rat\u00e9s au niveau communal. La strat\u00e9gie \"marketing\" du parti est arriv\u00e9e \u00e0 ses limites.", "Le plus grand parti de Suisse ne progresse plus dans les \u00e9lections cantonales, o\u00f9 il s'est fait d\u00e9passer par le PLR au nombre total de si\u00e8ges. Il conna\u00eet \u00e9galement des rat\u00e9s au niveau communal. La strat\u00e9gie \"marketing\" du parti est arriv\u00e9e \u00e0 ses limites."], "variantIds": ["ece-9476085", "ece-9476065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T05:13:54Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMais \u00e0 cette heure 27 c'est l'heure de signature avec vous Thibault Schaller L'UDC doit faire sa r\u00e9volution c'est votre commentaire Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [96%] :\r\nLe plus grand parti de Suisse ne progresse plus dans les \u00e9lections cantonales o\u00f9 il s'est fait d\u00e9passer par le PLR au nombre total de si\u00e8ges, il conna\u00eet \u00e9galement des rat\u00e9s au niveau communal, c'est parce que la strat\u00e9gie marketing du parti est arriv\u00e9e \u00e0 ses limites, l'UDC a longtemps tabl\u00e9 sur une frange d'\u00e9lecteurs protestataires un \u00e9lectorat peu politis\u00e9 assez m\u00e9fiant envers les institutions et qui se mobilisait derri\u00e8re une formation qui incarnait une forme de rupture mais c'est termin\u00e9, l'UDC n'est plus l'aiguillon de la d\u00e9mocratie suisse qu'elle a pu \u00eatre par le pass\u00e9, menant l'opposition fustigeant le gouvernement \u00e9lectrisant le monde politique, la formation de droite conservatrice est d\u00e9sormais devenue le 1er parti du pays, l'UDC a de conseillers f\u00e9d\u00e9raux et ne peut plus jouer les Calimero ou brocarder la classe politique, puisqu'elle en fait partie de la classe politique, avec son lot d'affaires et de chamailleries et l'\u00e9lectorat le sent bien, il n'est pas vraiment s\u00e9duit par le grand \u00e9cart que m\u00e8ne l'UDC depuis qu'il a obtenu son 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement pour crever le plafond de verre, auquel elle se heurte l'UDC doit faire sa r\u00e9volution, devenir un parti constructif travailler avec l'\u00e9conomie convaincre le reste du Parlement plut\u00f4t que de faire syst\u00e9matiquement appel au peuple l'UDC ne veut pas de la libre- circulation, voire des bilat\u00e9rales tr\u00e8s bien mais qu'a -t-elle \u00e0 proposer \u00e0 la place, c'est en r\u00e9pondant \u00e0 ce genre de questions que l'UDC r\u00e9ussira \u00e0 d\u00e9passer la p\u00e9riode Blocher qui s'ach\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [91%] :\r\nLe commentaire de Thibaut Schaller, qu'on peut retrouver Thibaut sur notre site RTS Point CH barres oblique signature 7 heures 29. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T05:58:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2381F3D4-F587-4BB1-9B69-99D4C2D2952E", "internalArchiveId": "2381F3D4-F587-4BB1-9B69-99D4C2D2952E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le groupe Tamedia rach\u00e8te la Basler Zeitung \u00e0 Christoph Blocher", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Tamedia annonce mercredi le rachat de la Basler Zeitung \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Zeitungshaus, dont Christoph Blocher est copropri\u00e9taire. En contrepartie, cette derni\u00e8re reprend au groupe zurichois sa participation dans plusieurs titres gratuits, dont GHI et Lausanne Cit\u00e9s.\r\n\r\n* * Le groupe Tamedia rach\u00e8te la Basler Zeitung \u00e0 Christoph Blocher Tamedia rach\u00e8te la Basler Zeitung...\r\nLe groupe de presse z\u00fcrichois l'a indiqu\u00e9 ce matin. .. \r\nLe quotidien \u00e9tait en main jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de la soci\u00e9t\u00e9 Zeitungshaus dont Christophe Blocher est copropri\u00e9taire... \r\nPour l'heure le montant de la transaction n'a pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9, une conf\u00e9rence de presse se tient en ce moment \u00e0 B\u00e2le... \r\nRomain Bardet Tamedia s'empare du quotidien b\u00e2lois, mais en \u00e9change, il c\u00e8de au tribun zurichois des titres notamment romands... \r\nOui Tamedia lui vend ses participations de 50% dans les journaux gratuits GHI qui revendique 157'000 lecteurs sur Gen\u00e8ve et le District de Nyon...et Lausanne Cit\u00e9 et ses 81'000  lecteurs sur l'agglom\u00e9ration Lausannoise et le district de Morges. \r\nTrois autres titres al\u00e9maniques entrent aussi dans le giron de Christophe Blocher dont le Tagblatt der Stadt Zurich.\r\n*** RELANCE: Il y a un mois la presse al\u00e9manique avait fait \u00e9cho de n\u00e9gociations entre Tamedia et l'UDC zurichois, c'est donc confirm\u00e9 aujourd'hui.\r\nOui avec ce constat, depuis que la Basler Zeitung est en main de Christophe Blocher, le titre a perdu presque la moit\u00e9 de ses abonn\u00e9s. Signe d'un \u00e9chec pour le tribun zurichois qui se s\u00e9pare donc du journal.\r\nMais Christophe Blocher en contrepartie renforce encore son portefeuille de journaux gratuits, pr\u00e8s de 30, avec d\u00e9sormais donc des titres romands..\r\n*** RELANCE: Et pour Tamedia, Romain, le rachat de la Basler Zeitung lui permet d'\u00eatre dominant dans les 3 principales villes suisse al\u00e9maniques.\r\nZurich, Berne et d\u00e9sormais B\u00e2le. Le groupe indique vouloir continuer de proposer un journal produit dans la cit\u00e9 rh\u00e9nane, \"pour les B\u00e2lois\". Une acquisition qui a lieu alors que, rappelons-le, Tamedia restructure ses r\u00e9dactions. L'\u00e9diteur qui poss\u00e8de en Suisse romande notamment 24 heures, la Tribune de Gen\u00e8ve et le Matin.\r\nTout \u00e0 l'heure le syndicat de la branche des m\u00e9dias Syndicom a d\u00e9nonc\u00e9 une position selon lui de quasi monompole de Tamedia. Le syndicat critique aussi ce qu'il consid\u00e8re comme des \"vell\u00e9it\u00e9s propagandistes de Christoph Blocher\".\r\nEXTRO: A noter que cette transaction doit encore obtenir l'aval de la Commission de la concurrence.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476108", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le groupe Tamedia rach\u00e8te la Basler Zeitung \u00e0 Christoph Blocher / 12H30_2018-04-18T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["Tamedia annonce mercredi le rachat de la Basler Zeitung \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Zeitungshaus, dont Christoph Blocher est copropri\u00e9taire. En contrepartie, cette derni\u00e8re reprend au groupe zurichois sa participation dans plusieurs titres gratuits, dont GHI et Lausanne Cit\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9476108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T11:06:03Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTamedia rach\u00e8te la Basler Zeitung, le groupe de presse quoi l'a indiqu\u00e9 ce matin le quotidien \u00e9tait en main jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de la soci\u00e9t\u00e9 Zeitung hausse dont Christoph Blocher est copropri\u00e9taire alors pour l'heure, le montant de la transaction n'a pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 une conf\u00e9rence de presse se tient d'ailleurs en ce moment \u00e0 B\u00e2le Romain Bardet Tamedia qui s'empare du quotidien b\u00e2lois mais en \u00e9change, il c\u00e8de au tribun z\u00fcrichois des titres notamment romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui Tamedia lui vend ses participations de 50 pourcent dans les journaux gratuits GHI qui revendique 157000 Lecteurs sur Gen\u00e8ve et le District de Nyon et Lausanne Cit\u00e9s et ses 80000 Lecteurs sur l'agglom\u00e9ration lausannoise et le District de Morges 3 autres titres al\u00e9maniques entrent aussi dans le giron de Christoph Blocher, dont le Tagblatt der Stadt Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [88%] :\r\nIl y a un mois, la presse al\u00e9manique avait fait \u00e9cho, hein, de n\u00e9gociations entre Tamedia et l'UDC z\u00fcrichois c'est donc confirm\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [93%] :\r\nOui, avec ce constat : depuis que la base leur Zeitung est en main de Christoph Blocher, le titre a perdu presque la moiti\u00e9 de ses abonn\u00e9s, signe d'un \u00e9chec pour le tribun z\u00fcrichois qui se s\u00e9pare donc du journal mais Christoph Blocher en contrepartie renforce encore sont morts portefeuille de journaux gratuits, pr\u00e8s de 30, d\u00e9sormais, avec donc des titres romands. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [93%] :\r\nEt pour Tamedia le rachat de la Basler Zeitung lui permet d'\u00eatre dominant dans les 3 principales villes suisse al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nZ\u00fcrich, Berne et d\u00e9sormais donc B\u00e2le, le groupe indique vouloir continuer de proposer un journal produit dans la cit\u00e9 rh\u00e9nane pour les B\u00e2lois, une acquisition qui a lieu alors que, rappelons -le Tamedia restructure ses r\u00e9dactions un \u00e9diteur qui poss\u00e8de en Suisse romande, notamment 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve et le matin, tout \u00e0 l'heure, le syndicat de la branche des m\u00e9dias Syndicom a d\u00e9nonc\u00e9 une position selon lui de quasi monopole de Tamedia, le syndicat critique aussi ce qu'il consid\u00e8re comme des objectifs propagandistes de la part de Christophe blanc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [97%] :\r\nOn pr\u00e9cisera que cette transaction doit encore obtenir le feu Vert de la Commission de la concurrence dans le jus. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F287861-EAE3-42B8-B474-41A4357FC18F", "internalArchiveId": "5F287861-EAE3-42B8-B474-41A4357FC18F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roberto Balzaretti veut une communication offensive sur le dossier europ\u00e9en", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Le Tessinois Roberto Balzaretti, secr\u00e9taire d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes, entr\u00e9 en fonction en f\u00e9vrier, mise sur la transparence. La strat\u00e9gie face aux initiatives de l'UDC consistera \u00e0 occuper le terrain tr\u00e8s t\u00f4t, de fa\u00e7on offensive, en expliquant les bienfaits de la voie bilat\u00e9rale.\r\n\r\n* * Roberto Balzaretti veut une communication offensive sur le dossier europ\u00e9en Roberto Balzaretti en mode \"communication offensive\"... \r\nLe Secr\u00e9taire d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes descend dans l'ar\u00e8ne... moins de 3 mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction.. \r\nIl sera ce soir \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne pour une conf\u00e9rence coorganis\u00e9e par le groupe de r\u00e9flexion Avenir Suisse.. \r\nLe Tessinois participera \u00e0 une dizaine d'autres rendez-vous de ce style d'ici la fin de l'ann\u00e9e... \r\nPietro Bugnon, peut-on dire que Roberto Balzaretti entre en campagne ?\r\n\u00c7a y ressemble furieusement oui : le diplomate qui dirige les n\u00e9gociations avec Bruxelles mise sur la transparence. Il sait que face \u00e0 lui, il y a l'UDC et ses initiatives. D'abord celle sur l'autod\u00e9termination, contre les juges \u00e9trangers. La votation aura lieu fin 2018 ou d\u00e9but 2019. Pui celle contre la libre-circulation dite \"de limitation\". La strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de son Monsieur Europe c'est d'occuper le terrain tr\u00e8s t\u00f4t, de fa\u00e7on offensive, en expliquant les bienfaits de la voie bilat\u00e9rale. Ses retomb\u00e9es \u00e9conomiques surtout.\r\n*** On peut parler d'un changement de style ?\r\nAbsolument. La paire tessinoise Cassis-Balzaretti a opt\u00e9 clairement pour une communication plus muscl\u00e9e que celle de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. On se rappelle notamment d'Ignazio Cassis maniant des formes g\u00e9om\u00e9triques 3D symbolisant les accords bilat\u00e9raux face \u00e0 des \u00e9tudiants d\u00e9but f\u00e9vrier. Une sc\u00e9nographie voulue par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et con\u00e7ue par le directeur de Pr\u00e9sence Suisse, Nicolas Bideau, qui sera r\u00e9utilis\u00e9e.\r\nLe message pro-europ\u00e9en est bien r\u00f4d\u00e9. Il se veut transparent. Le style de Didier Burkhalter, qui \u00e9tait second\u00e9, en mati\u00e8re europ\u00e9enne, par Jacques de Watteville, \u00e9tait lui plus... classique. Moins surprenant. Plus terne diront certains.\r\n*** Roberto Balzaretti communique. Mais est-ce que pour autant il a contribu\u00e9 \u00e0 faire avancer les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\nIl est en tout cas tr\u00e8s proactif, nous dit-on. Avec l'introduction par exemple de vid\u00e9o-conf\u00e9rences pour discuter plus facilement avec ses homologues europ\u00e9ens. Le DFAE confirme de son c\u00f4t\u00e9 que depuis le 1er f\u00e9vrier, date de l'entr\u00e9e en fonction du Tessinois, il y a d\u00e9j\u00e0 eu deux rondes de n\u00e9gociation. Une par mois, contre 5 sur toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re. L'objectif, expliquent les services d'Ignazio Cassis, c'est de conclure les n\u00e9gociations sur le plan technique d'ici l'\u00e9t\u00e9. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tranchera, lui, d'ici l'automne.\r\nRoberto Balzaretti... Communiquant et n\u00e9gociateur... Il doit livrer des arguments pr\u00e9cis pour convaincre en Suisse, tout en faisant preuve de retenue pour rester cr\u00e9dible aupr\u00e8s de Bruxelles. Une position d\u00e9licate pour le secr\u00e9taire d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476113", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Roberto Balzaretti veut une communication offensive sur le dossier europ\u00e9en / 12H30_2018-04-18T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le Tessinois Roberto Balzaretti, secr\u00e9taire d\u2019Etat aux affaires europ\u00e9ennes, entr\u00e9 en fonction en f\u00e9vrier, mise sur la transparence. La strat\u00e9gie face aux initiatives de l'UDC consistera \u00e0 occuper le terrain tr\u00e8s t\u00f4t, de fa\u00e7on offensive, en expliquant les bienfaits de la voie bilat\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-9476113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T11:11:02Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRoberto Balzaretti en mode communication offensive, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires europ\u00e9ennes, descend dans l'ar\u00e8ne, moins de 3 mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, il sera ce soir \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne pour une conf\u00e9rence coorganis\u00e9e par le groupe de r\u00e9flexion Avenir Suisse le Tessinois participera \u00e0 une dizaine d'autres rendez- vous de ce Style d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Pietro Bugnon, Roberto Balzaretti entre en campagne, on peut le dire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nAh ben \u00e7a y ressemble furieusement oui le diplomate, qui dirige les n\u00e9gociations avec Bruxelles mise sur la transparence, il sait que face \u00e0 lui, il y a l'UDC et ses initiatives, d'abord, celle sur l'autod\u00e9termination contre les juges \u00e9trangers la votation aura lieu fin 2018 ou d\u00e9but 2019, et puis sans doute celle contre la libre- circulation dite de limitation, la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de son Monsieur Europe c'est d'occuper le terrain tr\u00e8s t\u00f4t, de fa\u00e7on offensive, en expliquant les bienfaits de la voie bilat\u00e9rale ses retomb\u00e9es \u00e9conomiques surtout on, on assiste \u00e0 un changement de Style ah oui absolument, la paire tessinoise Cassis Balzaretti a opt\u00e9 clairement pour une communication plus muscl\u00e9e que celle de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, on se rappelle notamment d'Ignazio Cassis maniant des Cubs et des sph\u00e8res symbolisant les accords bilat\u00e9raux, face \u00e0 des \u00e9tudiants en f\u00e9vrier une sc\u00e9nographie voulue par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et con\u00e7ue par le directeur de Pr\u00e9sence Suisse Nicolas Bideau qui sera r\u00e9utilis\u00e9e le message pro- europ\u00e9en h\u00e9 bien r\u00f4d\u00e9 du changement, oui, parce que le Style de Didier Burkhalter qui \u00e9tait second\u00e9 en mati\u00e8re europ\u00e9enne, par Jacques de Watteville \u00e9tait lui plus plus classique, moins surprenant plus terne, diront certains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [89%] :\r\nUne Roberto Balzaretti qui communique, mais ce que pour autant il a contribu\u00e9 \u00e0 faire avancer les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [94%] :\r\nAlors on nous dit qu'il est en tout cas tr\u00e8s proactif avec l'introduction, par exemple, de vid\u00e9o- conf\u00e9rence pour discuter plus facilement avec ses homologues europ\u00e9ens, le DFAE et confirme de son c\u00f4t\u00e9 que depuis le 1er f\u00e9vrier, date de l'entr\u00e9e en fonction du Tessinois il y a d\u00e9j\u00e0 eu deux rondes de n\u00e9gociations une par mois contre 5 sur toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'objectif, expliquent les services d'Ignazio Cassis c'est de conclure les n\u00e9gociations sur le plan technique d'ici l'\u00e9t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tranchera, lui, d'ici l'Automne, Roberto Balzaretti communicant et n\u00e9gociateur, il doit livrer des arguments pr\u00e9cis pour convaincre en Suisse, tout en faisant preuve de retenue pour rester cr\u00e9dible aupr\u00e8s de Bruxelles une position d\u00e9licate pour le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires europ\u00e9ennes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8DEC9BA-0505-4D45-8AE3-4924E670DBB0", "internalArchiveId": "B8DEC9BA-0505-4D45-8AE3-4924E670DBB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Parmly, ancien diplomate am\u00e9ricain en poste \u00e0 La Havane;Val\u00e9rie Induni, cheffe du groupe socialiste vaudois;FRANCEINFO\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/FUTUR DES RELATIONS CUBA-USA PI) Une page d'histoire se tourne \u00e0 Cuba...\r\nUne page familiale en tout cas...\r\nCela fait pr\u00e8s de 60 ans que Cuba est gouvern\u00e9e par le r\u00e9gime communiste d'un des fr\u00e8res Castro... \r\nFidel, puis Raul... Castro....\r\nL'Assembl\u00e9e nationale cubaine se rassemble d\u00e8s aujourd'hui pour \u00e9lire son successeur. \r\nLe successeur d\u00e9sign\u00e9 de Raul Castro devrait \u00eatre Miguel Diaz Canel, 57 ans. \r\nUn futur pr\u00e9sident dans la continuit\u00e9 du r\u00e9gime, \u00e0 l'heure o\u00f9 les relations avec les Etats-Unis sont au point mort. \r\nC\u00e9dric Guigon.\r\n  1'21''\r\n((Le durcissement op\u00e9r\u00e9 par Donald Trump a \u00e9t\u00e9 aussi spectaculaire que le rapprochement historique men\u00e9 par son pr\u00e9d\u00e9cesseur... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a retir\u00e9 la moiti\u00e9 de ses diplomates et a prolong\u00e9 d'une ann\u00e9e l'embargo qui frappe Cuba. \r\nMichael Parmly repr\u00e9sentait lui les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 La Havane sous la pr\u00e9sidence de George W Bush.. il estime que malgr\u00e9 tout, Donald Trump, n'a pas totalement d\u00e9mantel\u00e9 l'h\u00e9ritage de Barack Obama.\r\nSON\r\nMais le nouvel homme fort de La Havane comme l'entourage actuel du pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'incitent pas Michael Parmly \u00e0 l'optimisme. \r\nSON \r\nLe gel du rapprochement entre les deux nations menace directement l'investissement et le tourisme, principale ressource \u00e9conomique de l'\u00eele. ))\r\n(19 USA/ DECES BARBARA BUSH) Dynastie politique \u00e0 la une aussi aussi ce matin aux Etas-Unis...\r\nBarbara Bush est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier soir \u00e0 92 ans.\r\nUn personnage in\u00e9dit dans l'histoire am\u00e9ricaine....\r\nElle \u00e9tait l'\u00e9pouse de l'ex...pr\u00e9sident George Bush...et la m\u00e8re d'un autre ancien pr\u00e9sident...George W. Bush.\r\nCorrespondance \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n --\r\n((((Barbara Bush est une first lady qui \u00e9tait ch\u00e9rie par l'Am\u00e9rique.- Son franc parl\u00e9 et son style plut\u00f4t d\u00e9coplex\u00e9, l'avaient rendu tr\u00e8s populaire. Barbara Bush \u00e9tait aussi Une femme de caract\u00e8re, l'un des piliers de la dynastie Bush. Femme de George Bush qu'elle avait \u00e9pous\u00e9 en 1945.. Le couple f\u00eatait en janvier leur 73 ans de mariage.. la plus longue union de l'histoire des Etats-Unis pour un couple pr\u00e9sidentiel. \r\nFemme du 41\u00e8me pr\u00e9sident des Etats-Unis.. C'\u00e9tait aussi la m\u00e8re de George W Bush.. le 43\u00e8me pr\u00e9sident. Lors de la campagne pr\u00e9sidentielle en 2016, elle \u00e9tait encore au c\u00f4t\u00e9 de son autre fils Jeb Bush, candidat malheureux.\r\nSon \u00e9tat de sant\u00e9 s'\u00e9tait brutalement d\u00e9grad\u00e9 ces derniers jours . Dimanche, Barbara Bush avait d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater son traitement m\u00e9dical et de recourir aux soins palliatifs. A l'annonce de son d\u00e9c\u00e8s.. certains journalistes am\u00e9ricaine avait cette formule. Si les Etats-Unis \u00e9taient une monarchie, Barabara Bush aurait \u00e9t\u00e9 la reine m\u00e8re. Rg rtsinfo WH )))\r\n-------------------\r\n EXTRO :\r\nEt ce matin...La Maison Blanche salue dans un communiqu\u00e9 la d\u00e9votion de Barbara Bush...pour sa famille et son pays...\r\nElle s'\u00e9tait notamment engag\u00e9 en faveur de l'alpha-b\u00e9tisation.\r\n(Syrie) Une enqu\u00eate de l'ONU....sur  l'attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e....dans la ville syrienne de Douma est inutile \r\nD\u00e9claration...hier soir...du repr\u00e9sentant russe aux Nations Unies.\r\nPour Moscou...nul besoin...d'\u00e9tablir les responsabilit\u00e9s...de chacun : les pays occcidentaux se sont d\u00e9j\u00e0...\u00e9rig\u00e9s..en juge et bourreaux...\r\nSur le terrain.........les experts de l''orgainsation pour l'interdiction des armes chimiques...sont arrriv\u00e9s hier...\u00e0 Douma...\r\nMais selon les Etats-Unis, ils n'ont pour l'instant pas pu d\u00e9buter leur travail.\r\n(TF5/AFFAIRE PITTELOUD DESSOUS DE L'ORDONNACE) ***A la une dans l'acutalit\u00e9 en Suisse...l'affaire dite du \"Kenyagate\" pourrait rebondir!\r\n L'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, Jacques Pitteloud a \u00e9t\u00e9 blanchi.\r\nPour le procurer f\u00e9d\u00e9ral extraordinaire Eric Cottier, l'action du diplomate \u00e9tait \"licite\". \r\nJacques Pitteloud, actuel chef des ressources humaines du DFAE, \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir fait pression sur deux hommes d'affaires, poursuivis pour corruption en Suisse. \r\nPietro Bugnon, vous vous \u00eates procur\u00e9s...les d\u00e9tails de cette ordonnance de classement...et ils en disent sur le personnage Jacques Pitteloud...\r\n---DIRECT\r\nUn diplomate aux m\u00e9thodes peu usuelles... Un style \"hardi\", \u00e9crit le procureur extraordinaire, qui qualifie les messages \u00e9crits par Jacques Pitteloud aux hommes d'affaires de \"lapidaires, teint\u00e9s de sous-entendus et non exempts de (...) menace\".\r\nCe style, on le retrouve aussi dans les \u00e9changes entre l'ambassadeur et sa centrale \u00e0 Berne. El\u00e9ment nouveau dans cette affaire. Jacques Pitteloud \u00e9crit en particulier que cette \"belle op\u00e9ration\" devrait \"forcer\" les deux fr\u00e8res \u00e0 accepter un accord. L'ordonnance \u00e9voque aussi des \"consid\u00e9rations peu flatteuses, cyniques, \u00e0 l'endroit de personnages politiques kenyans\".\r\n*** Mais le diplomate suisse a \u00e9t\u00e9 blanchi. Comment l'expliquer?\r\nEric Cottier estime que \"replac\u00e9 dans son contexte\", ce franc parler est \"admissible\", bien qu'il \"d\u00e9tonne avec I'image traditionnelle du parler diplomatique\". Fin de citation. Pour lui, la contrainte ne peut pas \u00eatre retenue. Car s'il y a eu des menaces, elles sont rest\u00e9es sans effets.\r\nJacques Pitteloud est aussi soutenu par sa hi\u00e9rarchie. Deux responsables du DFAE ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s comme t\u00e9moins. L'une admet que le ton \"n'\u00e9tait pas banal, mais que cela fait partie de la marge de manoeuvre dont dispose l'ambassadeur\". L'autre consid\u00e8re m\u00eame, je cite, qu'il serait \"hors de propos de donner des instructions sur la mani\u00e8re de proc\u00e9der ou de parler\".\r\n*** Ce document jette aussi un flou sur la collaboration entre les diff\u00e9rentes entit\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nToute la question \u00e9tant de savoir qui a d\u00e9cid\u00e9 quoi, alors que les autorit\u00e9s suisses, critiqu\u00e9es, \u00e9taient press\u00e9es de r\u00e9soudre l'affaire. Les r\u00e9ponses fournies au procureur sont rest\u00e9es \u00e9vasives.\r\nL'actuel num\u00e9ro 2 du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, a avou\u00e9 par exemple dans son audition n'avoir pas pris connaissance imm\u00e9diatement d'un document sur la strat\u00e9gie de Jacques Pitteloud. De retour d'un d'un cong\u00e9 maladie, il avait environ 3000 courriels professionnels \u00e0 lire. De quoi susciter la \"perplexit\u00e9\" du procureur extraordinaire quant au \"suivi, au sein du MPC, des dossiers pendant une longue p\u00e9riode d'absence\". Vous le voyez, l'affaire pourrait encore rebondir. L'avocat des plaignants parle de \"plusieurs points critiquables\". Il n'exclut donc pas de recourir au tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(VS - Br\u00e8ve JO brochure) En bref....Les opposants aux JO Sion 2026 n'auront pas de place \u00e0 part dans la brochure explicative envoy\u00e9e aux Valaisans \r\nC'est l'UDC du Valais romand qui l'a annonc\u00e9 hier.\r\nLe  parti avait demand\u00e9 au Conseil d'Etat la possibilit\u00e9 de r\u00e9diger ses arguments...au nom de l'\u00e9l\u00e9gance d\u00e9mocratique.\r\nDemande rejet\u00e9e par le gouvernement : il fera \u00e9tablir lui-m\u00eame le bref message explicatif. \r\nEn effet, rien n'oblige les autorit\u00e9s... \u00e0 r\u00e9server aux opposants un droit formel \u00ab \u00e0 la parole \u00bb.\r\nPour rappel, les citoyens valaisans votent le 10 juin prochain.\r\n(08/VD/LAT RECOURS, ITV INDUNI) ***Les d\u00e9put\u00e9s vaudois ont accept\u00e9 hier ((mardi)), la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire, apr\u00e8s des mois de d\u00e9bats et de n\u00e9gociations.. \r\nMais  attention...le dossier n'est peut-\u00eatre pas clos pour autant !\r\nA gauche, Verts et Socialistes ont \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de faire recours contre un article de cette loi....pas assez ambitieux...selon...eux afin de lutter contre le mittage du territoire...\r\nMais attendre...le d\u00e9bat final pour brandir la menace d'un recours ...c'est une pratique per\u00e7ue....comme un coup de poignard dans le dos...par certains \u00e9lus PLR...\r\nVoici ce que leur r\u00e9pond...Val\u00e9rie Induni...la cheffe du groupe socialiste...\r\n  0'53''\r\nPropos recueillis par Agathe Birden\r\n(All - Victoire syndicale?) Vers la fin du bras de fer en Allemagne...\r\nPlus de deux millions de fonctionnaires....verront leur salaire augmenter d\u00e8s cette ann\u00e9e...\r\nD'ici 2020...leur r\u00e9num\u00e9ration progressera...en moyenne...de 7,5%...\r\nR\u00e9sultat d'un accord conclu...cette nuit...entre les syndicats...et le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral.\r\nPar contre....les n\u00e9gociations restent ouvertes...dans le secteur de la construction...\r\nLa semaine derni\u00e8re...pr\u00e8s de 150 mille fonctionnaires avaient pris part \u00e0 des gr\u00e8ves d'avertissement...\r\n(14/FRANCE/OCCUPATION FAC ITV ETUDIANTS) ***Et en France...une partie du personnel de la SNCF a entam\u00e9 ce matin un quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve...en moins d'un mois...\r\nIls protestent notamment...contre la disparition du statut de cheminot... et l'ouverture progressive du rail fran\u00e7ais \u00e0 la concurrence.\r\nUne r\u00e9forme largement adopt\u00e9e hier \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale.\r\n****Et 50 ans apr\u00e8s mai 68, le pr\u00e9sident Macron doit aussi faire face \u00e0 un printemps conestataire dans les universit\u00e9s...\r\nCertains \u00e9tudiants et professeur d\u00e9noncent un durcissement des conditions d'acc\u00e8s....\r\n3 \u00e0 5% du syst\u00e8me universitaire fran\u00e7ais est parraly\u00e9e......\r\nBlocage reconduit hier...\u00e0 Nanterre...malgr\u00e9 la tenue d'examens...\r\nCe qui...\u00e9coutez...divise les \u00e9tudiants...\r\n  0'34''\r\nExtrait de reportage de nos confr\u00e8res de Radio France.\r\n***TESASING invit\u00e9...\r\n(Hockey) 1h40 de jeu : le hoceky sur glace suisse.. a v\u00e9cu hier soir le plus long match de son histoire...\r\nKloten a battu Rapperswil 3-2...gr\u00e2ce \u00e0 un but en prolongation...tomb\u00e9....dans la 103e minute...\r\nVictoire...in\u00e9dite...mais aussi capitale...dans ce barrage promotion/rel\u00e9gation...\r\nKloten revient...et n'est plus men\u00e9 que 2-1 par l'\u00e9quipe Saint-Galloise...\r\nCe soir place \u00e0 l'acte 4 de la finale de National Ligue...Zurich...Lugano...au Hallenstadion...\r\n(Bve UE Albanie Mac\u00e9doine) Autre s\u00e9lections..elles sont elles accept\u00e9s pour le test d'entr\u00e9e \u00e0 l'Union europ\u00e9enne...\r\nLa Commission europ\u00e9enne propose aux Etats membres de l'UE d'ouvrir les n\u00e9gociations pour une adh\u00e9sion de l'Albanie et de la Mac\u00e9doine...\r\nEn revanche, \"des progr\u00e8s sont encore n\u00e9cessaires\" en Bosnie-Herz\u00e9govine et au Kosovo pour que Bruxelles rende un avis favorable \u00e0 leur adh\u00e9sion.\r\nPar ailleurs...l'Union europ\u00e9enne  a \u00e9cart\u00e9 hier toute ouverture d'un nouveau chapitre dans les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie, \r\nPour Bruxelles, les actuelles relations avec  d'Ankara ne sont \"pas propices \u00e0 de bonnes relations\" avec ses voisins europ\u00e9ens.\r\n(18/EPFL TRACES ANCIENNE PLANETE PA) Cette d\u00e9couverte maintenant....\r\nCe n'est pas le sc\u00e9nario du dernier Indiana Jones, ni d'un Tintin in\u00e9dit, mais presque.\r\nDes scientifiques de l'EPFL ont retrouv\u00e9 la trace d'une ancienne plan\u00e8te disparue...en analysant les diamants contenus dans une m\u00e9t\u00e9orite tomb\u00e9e en 2008, dans le d\u00e9sert de Nubie...(l'actuel Soudan)...\r\nLeurs travaux ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier dans la revue Nature Communications...\r\nEt c'est Lucia Sillig...qui nous le raconte...\r\n  0'51''\r\n((La l\u00e9gende - ou plut\u00f4t l'hypoth\u00e8se scientifique - dit qu'\u00e0 l'aube du syst\u00e8me solaire - des dizaines de b\u00e9b\u00e9s plan\u00e8tes orbitaient dans notre r\u00e9gion de l'univers. \r\nElles n'\u00e9taient pas aussi grosses que la Terre mais tout de m\u00eame: quelque part entre la Lune et Mars.\r\nOn pense que ces proto-plan\u00e8tes se sont entrechoqu\u00e9es - parfois d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9es - mais aussi agr\u00e9g\u00e9es pour former les plan\u00e8tes rocheuses, que nous connaissons actuellement.\r\nLe probl\u00e8me c'est qu'\u00e0 part les plan\u00e8tes restantes, il n'y a plus aucune trace de ces embryons de plan\u00e8tes pour venir appuyer cette hypoth\u00e8se.\r\nOr en analysant les diamants emprisonn\u00e9s dans une m\u00e9t\u00e9orite tomb\u00e9e en 2008, les chercheurs de l'EPFL ont trouv\u00e9 des cristaux qui ne se forment qu'\u00e0 tr\u00e8s haute pression. Sur Terre, ils ne pourraient se former qu'\u00e0 plus de 500 km de profondeur sous la cro\u00fbte terrestre.\r\nLes scientifiques en d\u00e9duisent que cette m\u00e9t\u00e9orite provient justement d'une de ces proto-plan\u00e8tes originelles, et qu'elle devait faire entre 4000 et 6000 km de diam\u00e8tre. Soit au moins la taille de Mercure, voire plus vraisemblablement, celle de Mars.))\r\n(Patrouille des Glaciers) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 863, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476060", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-18T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-18T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9476076", "ece-9476060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:49Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nTu vas \u00e0 la une de cette matinale pour la premi\u00e8re fois depuis pr\u00e8s de 60 ans, ce ne sera plus un Castro qui dirigera le pays \u00e7a, \u00e7a s'appelle une page qui se tourne, la proc\u00e9dure d\u00e9bute aujourd'hui, c'est l'actuel vice- pr\u00e9sident qui succ\u00e9dera aux fr\u00e8res Castro alors sans changement de cap, est ce que le r\u00e9gime va \u00e9voluer politiquement, \u00e9conomiquement vers davantage d'ouverture Romain Clivaz re\u00e7oit ce matin Franco Cavalli, ancien conseiller national tessinois il conna\u00eet tr\u00e8s bien Lille il sera d'ailleurs dans quelques jours, la contestation dans les universit\u00e9s fran\u00e7aises se durcit 4 universit\u00e9s sont toujours bloqu\u00e9s une dizaine d'autres sont perturb\u00e9s examens report\u00e9s intervention polici\u00e8re, alors \u00e9videmment, 50 ans apr\u00e8s mai 68, ce mouvement interpell\u00e9 parall\u00e8les se font certains, m\u00eame \u00e0 gauche r\u00eave rimer alors est -ce qu'on en est l\u00e0, nous poserons la question \u00e0 un sp\u00e9cialiste de ces mouvements et de cette p\u00e9riode, Olivier Fillieule, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et chercheur \u00e0 la Sorbonne, justement, il sera avec nous dans un quart d'heure dans cette matinale encore, on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'impact de la fameuse taxe sur l'aluminium d\u00e9cid\u00e9es par Donald Trump 10 pourcent au lieu de 3 2 entreprises valaisannes sont touch\u00e9s de plein fouet, vous entendrez leur inqui\u00e9tude : l'\u00c9tat du Valais, d'ailleurs, demandent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'intervenir explication tout \u00e0 l'heure de Marie Giovanola mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal \u00e0. \r\nAvec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, elle \u00e9tait m\u00e8re, \u00e9pouse de pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barbara Bush est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 90 2 ans c'est une figure de l'histoire politique am\u00e9ricaine qui s'\u00e9tend et autres histoires familiales \u00e0 Cuba, la dynastie Castro passera le relais dans les prochaines heures, ensuite, c'est l'affaire du Kenya Gates pourrait rebondir l'ex- ambassadeur \u00e0 Nairobi, Jacques Pitteloud, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 blanchi hier malgr\u00e9 les pressions exerc\u00e9es sur des hommes d'affaires, mais l'ordonnance de classement, d\u00e9crit un diplomate Hardy aux m\u00e9thodes peu usuelles dans ce journal, les r\u00e9v\u00e9lations et l'analyse de Pietro Bugnon et puis je mi- chemin entre Indiana Jones et Tintin, des scientifiques de l'EPFL se souviendront longtemps de leur analyse de diamants issus du d\u00e9sert de Nubie, ils ont d\u00e9couvert, rien de moins que les traces d'une plan\u00e8te disparue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [96%] :\r\nUne page d'histoire se tourne \u00e0 Cuba une page familiale en tout cas, cela fait pr\u00e8s de 60 ans que Cuba est gouvern\u00e9e par le r\u00e9gime communiste des fr\u00e8res Castro Fidel puis Raul Castro l'Assembl\u00e9e nationale cubaine se rassemble d\u00e8s aujourd'hui pour \u00e9lire son successeur, le successeur d\u00e9sign\u00e9 de Raul Castro devrait \u00eatre Miguel Diaz- Canel, 57 ans en futur pr\u00e9sident dans la continuit\u00e9 du r\u00e9gime \u00e0 l'heure o\u00f9 les relations avec les \u00c9tats-Unis sont au point mort, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [96%] :\r\nLe durcissement op\u00e9r\u00e9 par Donald Trump a \u00e9t\u00e9 aussi spectaculaires que le rapprochement historique men\u00e9 par Barack Obama, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a retir\u00e9 la moiti\u00e9 de ses diplomates et a prolong\u00e9 d'une ann\u00e9e l'embargo qui frappe toujours Cuba Michael Parmly repr\u00e9sentait, lui, les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 La Havane, sous la pr\u00e9sidence de George W Bush, il estime que, malgr\u00e9 tout, Donald Trump n'a pas totalement d\u00e9mantel\u00e9 l'h\u00e9ritage de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:58) [83%] :\r\nLe personnel que chante a mis en place que Carlos n'avait mis en place au d\u00e9partement d'\u00c9tat, pour qu'il g\u00e9rait des question cubaine, il y avait la possibilit\u00e9 qu'il allait nommer des gens tr\u00e8s conservateur, il a pas fait donc si le verre n'est pas compl\u00e8tement vide, il y a peut-\u00eatre 30 pourcent du verre remplie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [97%] :\r\nMais le nouvel homme fort de La Havane comme l'entourage actuel du pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'incitent pas Michael Parmly \u00e0 l'optimisme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:23) [85%] :\r\nTant que tu peut-\u00eatre \u00e0 la Maison Blanche, personne ne va prendre l'initiative et maintenant quand vous voyez les personnes ont vu que \u00e7a soit tentait ou que \u00e7a soit bon ou que \u00e7a soit 1 personne va sugg\u00e9rer une l'\u00e9volution de la politique dans un sens pr\u00e9cis mais son patient et Yvon attend, mais \u00e7a ne va pas changer ce peuple cubain va \u00eatre \u00e0 l'attente d'une initiative d'un retour, une politique comme Obama a mis en place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [99%] :\r\nLe gel du rapprochement entre les 2 nations menace directement l'investissement et le tourisme, principale ressource \u00e9conomique de Lille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [94%] :\r\nUn dynastie familiale \u00e0 la une, on sait ce matin aux \u00c9tats-Unis Barbara Bush est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 90 2 ans un personnage in\u00e9dit dans l'histoire am\u00e9ricaine, elle \u00e9tait l'\u00e9pouse de l'ex- pr\u00e9sident George Bush et la m\u00e8re d'un autre ancien pr\u00e9sident George W Bush, correspondance \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [92%] :\r\nBarbara Bush est une force Lady qui \u00e9tait ch\u00e9rie par l'Am\u00e9rique, son franc- parler et son Style plut\u00f4t d\u00e9complex\u00e9e, l'avait rendu tr\u00e8s populaire Barbara Bush \u00e9tait aussi une femme de caract\u00e8re, l'un des piliers de la dynastie Bush, femme de George Bush, qu'elle avait \u00e9pous\u00e9 en 1945 le couple f\u00eatait en janvier leur 73 de mariage, la plus longue, union de l'histoire des \u00c9tats-Unis pour un couple pr\u00e9sidentiel, femme du 41\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait aussi la m\u00e8re de George W Bush le 43\u00e8me pr\u00e9sident et lors de la campagne pr\u00e9sidentielle en 2016, elle \u00e9tait encore au c\u00f4t\u00e9 de son autre fils Jeb Bush, candidat malheureux, son \u00e9tat de sant\u00e9 s'\u00e9tait brutalement d\u00e9grad\u00e9 ces derniers jours, dimanche, Barbara Bush avait d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater son traitement m\u00e9dical et de recourir aux soins palliatifs \u00e0 l'annonce de son d\u00e9c\u00e8s, certains journalistes am\u00e9ricains avait cette formule : si les \u00c9tats-Unis \u00e9taient une monarchie Barbara Bush aurait \u00e9t\u00e9 la reine m\u00e8re, Rapha\u00ebl, grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [91%] :\r\nEt notez que ce matin, la Maison Blanche salue dans un communiqu\u00e9, la d\u00e9votion de Barbara Bush pour sa famille et son pays, elle s'\u00e9tait notamment engag\u00e9 en faveur de l'alphab\u00e9tisation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:21) [99%] :\r\nUne enqu\u00eate de l'ONU sur l'attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e dans la ville syrienne de Douma est inutile la d\u00e9claration hier soir du repr\u00e9sentant russe \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [95%] :\r\nPour Moscou, nul besoin d'\u00e9tablir les responsabilit\u00e9s de chacun des pays occidentaux se sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9rig\u00e9s en juge et bourreaux dans cette affaire sur le terrain, les experts de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques sont arriv\u00e9s hier \u00e0 Douma mais, selon les \u00c9tats-Unis, ils n'ont pour l'instant pas pu d\u00e9buter leur train. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [90%] :\r\nEt elle a une dans l'actualit\u00e9 en Suisse ce matin l'affaire dite du Kenya, elle pourrait rebondir cette affaire Julien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [90%] :\r\nOui, Villeurbanne, l'ancienne ambassadeur de Suisse au Kenya Jacques loup a \u00e9t\u00e9 blanchi pour le procureur f\u00e9d\u00e9ral extraordinaire Eric Cottier, l'action du diplomate \u00e9tait licite, Jacques Pitteloud, actuel chef des ressources humaines du DFAE \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir fait pression sur 2 hommes d'affaires, poursuivis pour corruption en Suisse, Pietro Bugnon, vous vous \u00eates procur\u00e9s les d\u00e9tails de cette ordonnance de classement, ils ont dit ces d\u00e9tails beaucoup sur le personnage, Jacques Pitteloud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:18) [93%] :\r\nAh oui, d\u00e9cid\u00e9ment, un diplomate aux m\u00e9thodes peu usuelles Un Style Hardi, \u00e9crit le procureur extraordinaire qui qualifie les messages \u00e9crits par Jacques Pitteloud aux hommes d'affaires de lapidaires teint\u00e9s de sous- entendus et non exempts de menace ce Style, on le retrouve aussi dans les \u00e9changes entre l'ambassadeur et sa centrale \u00e0 Berne Jacques Pitteloud \u00e9crit en particulier que cette belle op\u00e9ration devrait forcer les 2 fr\u00e8res \u00e0 accepter un accord l'ordonnance \u00e9voque aussi des consid\u00e9rations peu flatteuses cyniques \u00e0 l'endroit de personnages politiques k\u00e9nyans, le diplomate suisse a \u00e9t\u00e9 blanchi alors comment l'expliquer \u00c9ric Cottier estime que replac\u00e9 dans son contexte, ce franc parler est admissible, bien qu'il d\u00e9tonne avec l'image traditionnelle du parler diplomatique, fin de citation : pour lui, la contrainte ne peut pas \u00eatre retenue, car s'il y a eu des pressions, elles sont rest\u00e9es sans effet, les plaignants ne se sont pas sentis menac\u00e9s et Jacques Pitteloud a agi en messager l'ex- ambassadeur et soutenue donc par \u00e7a hi\u00e9rarchie 2 responsables du d\u00e9faillants ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s comme t\u00e9moins, l'une, admet que le ton n'\u00e9tait pas banal, mais que cela fait partie de la marge de manoeuvre dont dispose l'ambassadeur, l'autre consid\u00e8re m\u00eame je cite qu'il serait hors de propos, de donner des instructions sur la mani\u00e8re de proc\u00e9der ou de parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [97%] :\r\nPietro ce document jette aussi un flou sur la collaboration entre les diff\u00e9rentes entit\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:34) [94%] :\r\nEh oui, toute la question \u00e9tant de savoir qui a d\u00e9cid\u00e9 quoi, alors que les autorit\u00e9s suisses critiqu\u00e9es \u00e9taient press\u00e9es de r\u00e9soudre l'affaire, les r\u00e9ponses fournies au procureur sont rest\u00e9es \u00e9vasives, l'actuel num\u00e9ro 2 du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a avou\u00e9 par exemple dans son audition n'avoir pas pris connaissance imm\u00e9diatement d'un document sur la strat\u00e9gie de Jacques Pete, de retour d'un cong\u00e9 maladie, il avait dit -il 3000 courriels professionnels \u00e0 lire, de quoi susciter la perplexit\u00e9 du procureur extraordinaire quant au suivi au sein du MPC, des dossiers, pendant une longue p\u00e9riode d'absence, vous le voyez, l'affaire pourrait encore rebondir l'avocat des plaignants parle de plusieurs points critiquables il n'exclut donc pas de recourir au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [94%] :\r\nUn r\u00e9v\u00e9lations enqu\u00eate et d\u00e9cryptage sign\u00e9 Pietro Bugnon en Direct de Berne, en bref, les opposants aux JO Sion 2026 n'auront pas de place \u00e0 part dans la brochure explicative envoy\u00e9e aux Valaisans c'est l'UDC du Valais Romand, qui l'a annonc\u00e9 hier le parti avait demand\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, la possibilit\u00e9 de r\u00e9diger ses arguments au nom de l'\u00e9l\u00e9gance d\u00e9mocratique demande rejet\u00e9e par le gouvernement, il fera \u00e9tablir lui- m\u00eame le bref message explicatif, en effet, rien n'oblige les autorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9server aux opposants un droit formel \u00e0 la parole, pour rappel, les citoyens valaisans votent le 10 juin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:50) [96%] :\r\nProchain les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont accept\u00e9 hier la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire, apr\u00e8s des mois de d\u00e9bats et de n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [96%] :\r\nMais attention, le dossier n'est peut-\u00eatre pas clos pour autant \u00e0 gauche, Verts et socialistes ont \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de faire recours contre un article de cette loi, pas assez ambitieux, selon eux, afin de lutter contre le mitage du territoire mais attendre le d\u00e9bat final pour brandir la menace d'un recours, c'est une pratique per\u00e7ue comme un coup de poignard dans le dos par certains \u00e9lus PLR voici ce que leur r\u00e9pond Val\u00e9rie Induni la chef du groupe socialiste. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:22) [90%] :\r\nAlors, nous avons entendu le d\u00e9bat final parce que nous avons esp\u00e9r\u00e9 jusqu'au bout, que la taxe incitative puisse \u00eatre relativement forte, il nous avons d\u00fb constater \u00e0 la fin des d\u00e9bats, toutes les les moments o\u00f9 nous avons eu avions voulu renforcer cet article ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es, que cet article \u00e9tait finalement tr\u00e8s faible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:41) [93%] :\r\nOn a surtout l'impression qu'il y a un s\u00e9rieux coup qui a \u00e9t\u00e9 mis dans le fameux compromis dynamiques Vaudois, il y a plus de compromis l\u00e0 cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:49) [93%] :\r\nNous avons -nous l'impression qu'on a suivi le compromis dynamiques dans le sens, nous avons discut\u00e9 longuement, d'une voix qui nous paraissait acceptable pour avancer dans cette loi, nous remettons en cause uniquement un article de cette loi au d\u00e9part nous avions pr\u00e9vu de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la loi maintenant si on fait recours c'est pour obtenir les \u00e9claircissements qu'on souhaite et ce n'est pas juste une gesticulation politique du moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [94%] :\r\n\u00e0 propos recueillis par Agathe Birden au chapitre \u00e9conomique, c'est peut-\u00eatre la fin du bras de fer en Allemagne plus de 2 millions de fonctionnaires verront leur salaire augmenter d\u00e8s cette ann\u00e9e d'ici 2020, leur r\u00e9mun\u00e9ration progressera en moyenne de7,5 pourcent r\u00e9sultat d'un accord conclu cette nuit entre les syndicats et le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral par compte les n\u00e9gociations restent ouverts dans le secteur de la construction, la semaine derni\u00e8re pr\u00e8s de 150000 fonctionnaires allemands avaient pris part \u00e0 des gr\u00e8ves d'avertissement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:42) [96%] :\r\nEt en France, une partie du personnel de la SNCF entam\u00e9 ce matin son 4\u00e8me jour de gr\u00e8ve en moins d'un mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [96%] :\r\nProtestent notamment contre la disparition du statut de cheminot et l'ouverture progressive du rail fran\u00e7ais \u00e0 la concurrence, une r\u00e9forme largement adopt\u00e9e hier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:58) [95%] :\r\nEt 50 ans apr\u00e8s mai 68 le pr\u00e9sident Macron doit aussi faire face \u00e0 un printemps contestataire dans les universit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:05) [93%] :\r\nCertains \u00e9tudiants et professeur d\u00e9noncent un durcissement des conditions d'acc\u00e8s 3 \u00e0 5 pourcent du syst\u00e8me universitaire fran\u00e7ais est paralys\u00e9 blocage reconduit hier \u00e0 Nanterre, malgr\u00e9 la tenue d'examens ce qui \u00e9coutez divise les \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:19) [75%] :\r\nCompte tenu son jeu quantit\u00e9 master en jeu, sache que \u00e7a fait chier tout le monde, plus bas ben moi j'ai ma licence jeu on ne veut pas acheter, non, \u00e7a ne fait pas cher une chez elle, en projet, la compensation, c'est l'an prochain, notre chose les rattrapages Laguiller on oblige les lyc\u00e9ens, vous dites c'est de Monsieur Afrique gueulards et des b\u00eates ce \u00e7a comme si on disait que de la b\u00eate, aller dans la revue les garder parce que l\u00e0 vous vous tirez dans la fac parce que vous avez peur des CRS, allez dans la r\u00e9partition de l'hyst\u00e9rie viennent dans les facs, qui vivent, ils viennent nous repris un arr\u00eat de pour r\u00e9primer dans les facs, les c\u00f4toie et sur la forme, manifestement terne qui nous partielle, c'est scandaleux, c'est humain, parce que je suis d'accord avec toi, mais pas ailleurs dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [95%] :\r\nExtrait de reportage de nos confr\u00e8res de Radio France, autre s\u00e9lections, elles sont elles accept\u00e9s pour le test d'entr\u00e9e \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Commission europ\u00e9enne propose aux \u00c9tats membres de l'UE d'ouvrir les n\u00e9gociations pour une adh\u00e9sion de l'Albanie et de la Mac\u00e9doine, en revanche, des progr\u00e8s sont encore n\u00e9cessaires en Bosnie- Herz\u00e9govine et au Kosovo pour que Bruxelles rende un avis favorable \u00e0 leur adh\u00e9sion, par ailleurs, l'Union europ\u00e9enne a \u00e9cart\u00e9 hier toute ouverture d'un nouveau chapitre dans les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie pour Bruxelles, les actuelles relations avec Ankara ne sont pas propices \u00e0 de bonnes relations avec ses voisins europ\u00e9ens, une heure 40 de jeu, le hockey sur glace suisse a v\u00e9cu hier soir, le plus long match de son histoire Kloten a battu Rapperswil 3 2 gr\u00e2ce \u00e0 un but en prolongation, tomb\u00e9 dans la 100 3\u00e8me minute victoire in\u00e9dite mais aussi capitale dans ce barrage promotion rel\u00e9gation Kloten revient du m\u00eame coup dans cette s\u00e9rie et n'est plus qu'men\u00e9 que 2 1 par l'\u00e9quipe Saint-Galloise ce soir, place \u00e0 l'acte IV de la finale de National League Z\u00fcrich Lugano au Hallenstadion. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:56) [89%] :\r\nCette d\u00e9couverte maintenant Julien ce n'est pas le sc\u00e9nario du dernier Indiana Jones, ni de Tintin, mais presque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [95%] :\r\nOui, mais presque, des scientifiques de l'EPFL ont retrouv\u00e9 la trace d'une ancienne plan\u00e8te disparue en analysant les diamants contenus dans une m\u00e9t\u00e9orite tomb\u00e9e en 2008 dans le d\u00e9sert de Nubie et l'actuel Soudan leurs travaux ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier dans la revue Nature communications et c'est Lucia Sillig qui nous le raconte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:19) [94%] :\r\nLa l\u00e9gende ou plut\u00f4t l'hypoth\u00e8se scientifique dit qu'\u00e0 l'aube du syst\u00e8me solaire, des dizaines de b\u00e9b\u00e9s plan\u00e8tes orbitent dans notre r\u00e9gion, de l'univers, elle n'\u00e9tait pas aussi grosses que la Terre mais tout de m\u00eame quelque part entre la Lune et Mars, on pense que ces proto- plan\u00e8tes se sont entrechoquer parfois d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 mais aussi agr\u00e9g\u00e9es pour former les plan\u00e8tes rocheuses que nous connaissons actuellement, le probl\u00e8me c'est qu'\u00e0 part les plan\u00e8tes restantes, il n'y a plus aucune trace de ces embryons de plan\u00e8tes pour venir appuyer cette hypoth\u00e8se, or en analysant les diamants emprisonn\u00e9s dans une m\u00e9t\u00e9orite tomb\u00e9e en 2008, les chercheurs de l'EPFL ont trouv\u00e9 des cristaux qui ne se forment qu'\u00e0 tr\u00e8s haute pression sur terre, il ne pourrait se former qu'\u00e0 plus de 500 kilom\u00e8tres de profondeur sous la cro\u00fbte terrestre, les scientifiques en d\u00e9duisent que cette m\u00e9t\u00e9orite provient justement d'une de ces proto- plan\u00e8tes originelles et qu'elle devait faire entre 4000 et 6000 kilom\u00e8tres de diam\u00e8tre, soit au moins la taille de Mercure, voire plus vraisemblablement celle de Mars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:10) [89%] :\r\nLe r\u00e9cit de cette d\u00e9couverte donc in\u00e9dites sign\u00e9es Lucia Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:14) [85%] :\r\nMerci Julien bancaire terre pour s\u00e9journer \u00e0 Lille et 7 heures 14 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re, vous avez bien raison dans la suite de cette matinale Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T05:30:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2FF49F4-CEBD-4070-86AD-B643F74EBFF7", "internalArchiveId": "E2FF49F4-CEBD-4070-86AD-B643F74EBFF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christoph Blocher met un pied dans le paysage m\u00e9diatique romand", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christoph Blocher, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC\r\nL'app\u00e9tit m\u00e9diatique de Christoph Blocher s'\u00e9tend pour la premi\u00e8re fois en Suisse romande. Le tribun zurichois a pris des participations dans divers gratuits, dont le journal genevois GHI et Lausanne Cit\u00e9s.\r\n\r\n* * Christoph Blocher met un pied dans le paysage m\u00e9diatique romand  \r\nOn commence avec un appetit d'ogre . \r\n*** L'app\u00e9tit m\u00e9diatique de Christoph Blocher, qui d\u00e9cid\u00e9ment ne se tarit pas. Le tribun UDC s'\u00e9tend en Suisse romande. Avec le groupe Tamedia, ils ont annonc\u00e9 aujourd'hui une transaction: si la commission de la concurrence l'accepte, le premier vendra sa Basler Zeitung au groupe de presse zurichois. En \u00e9change, les participations de Tamedia dans divers gratuits, dont le journal genevois GHI et Lausanne Cit\u00e9s tomberont dans le giron du milliardaire d'Herrliberg. Avec 230 mille lecteurs \u00e0 la cl\u00e9. Pietro Bugnon, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC met donc un pied dans le paysage m\u00e9diatique romand...\r\nOui Christoph Blocher franchit la Sarine. Ce qui n'est pas forc\u00e9ment une tr\u00e8s bonne chose. Ce n'est pas moi qui le dit, mais Christoph Blocher lui-m\u00eame. C'\u00e9tait dans Forum, le 10 septembre 2017. Ecoutez.\r\nSON 24''\r\nOn l'entend, Christoph Blocher ne voulait pas se lancer. Il a semble-t-il c\u00e9d\u00e9 aux appels de ceux qui voulaient le voir investir de l'argent dans des titres francophones. Mais en conf\u00e9rence de presse tout \u00e0 l'heure, l'homme fort de l'UDC a affirm\u00e9 qu'il ne fallait pas surestimer son arriv\u00e9e en Suisse romande. Dans un style tr\u00e8s d\u00e9sinvolte, comme \u00e0 son habitude.\r\n*** Sauf que, Pietro, si le tribun reprend des parts dans ces journaux gratuits, ce n'est pas un hasard...\r\nNon et le tribun zurichois n'en est pas \u00e0 son coup d'essai. L'\u00e9t\u00e9 dernier, il a annonc\u00e9 le rachat de 25 journaux r\u00e9gionaux gratuits al\u00e9maniques. Le genre d'hebdomadaires qui annoncent les matchs aux cartes et les concours de yodel. Je caricature un peu, mais on en est pas loin.\r\nPris individuellement, les tirages de ces journaux ne sont pas faramineux. Mais ces nombreuses feuilles locales sont partout: sur la table de la cuisine, chez le coiffeur, au bar du coin. Elles toucheraient au total pr\u00e8s d'un million de personnes en Suisse. L'\u00e9quivalent des tout-m\u00e9nages que s'offre l'UDC de temps en temps, \u00e0 grands frais.\r\n*** Et on se rappelle que Christoph Blocher avait aussi \u00e9voqu\u00e9 le lancement d'un dominical gratuit...\r\nOui le milliardaire d'Herrliberg veut toucher cette part de la population qui ne lit pas les journaux payants traditionnels. Par d\u00e9sint\u00e9r\u00eat ou tout simplement par manque de moyens.\r\nAvec ces rachats, Christoph Blocher s'offre une formidable caisse de r\u00e9sonance. M\u00eame si les gratuits al\u00e9maniques affichaient d\u00e9j\u00e0 une ligne proche de la sienne. Le tribun UDC n'a jamais cach\u00e9 vouloir un lancer un v\u00e9ritable journal de l'UDC. A ce titre, pour lui, l'aventure Basler Zeitung, rachet\u00e9e en 2014 et revendue aujourd'hui, est un \u00e9chec. Mais le tribun semble avoir trouv\u00e9 la parade, en construisant petit \u00e0 petit sa propre galaxie m\u00e9diatique. Une strat\u00e9gie qui suscite de nombreuses inqui\u00e9tudes, \u00e0 gauche surtout.\r\n*** Je reviens sur ce que vous disiez \u00e0 l'instant... Christoph Blocher qui se s\u00e9pare de la Baslerzeitung... Une d\u00e9faite pour lui?\r\nClairement \u00e7a n'a pas march\u00e9 comme il voulait. Loin de l\u00e0. Depuis qu'il l'a reprise en main, la Basler Zeitung n'a cess\u00e9 de perdre des lecteurs. Moins 20% en 5 ans. Le virage conservateur pris par ce titre b\u00e2lois d'envergure nationale n'a semble-t-il pas plu. \"Un \u00e9chec total\", commente le socialiste b\u00e2lois Beat Jans, qui estime que Christoph Blocher a p\u00each\u00e9 par na\u00efvet\u00e9. \"Heureusement, ce n'est pas si facile de changer l'opinion des gens\", commente cet adversaire politique.\r\nMais on l'a dit: Christoph Blocher a d\u00e9sormais une nouvelle id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate. Il mise sur les journaux gratuits. Des titres en libre acc\u00e8s dont personne, par d\u00e9finition, ne peut se d\u00e9sabonner.\r\n*** Merci Pietro Bugnon. Les priv\u00e9s dans le viseur de Christoph Blocher. Une strat\u00e9gie parfaitement assum\u00e9e. Ecoutez le Zurichois, au micro de S\u00e9verine Ambrus...\r\nSON 1'33''", "durationSec": 334, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476022", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Christoph Blocher met un pied dans le paysage m\u00e9diatique romand / FOR_2018-04-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.04.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019app\u00e9tit m\u00e9diatique de Christoph Blocher s\u2019\u00e9tend pour la premi\u00e8re fois en Suisse romande. Le tribun zurichois a pris des participations dans divers gratuits, dont le journal genevois GHI et Lausanne Cit\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9476022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:07Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nChristian comment ce forum avec un app\u00e9tit insatiable, on peut le dire, oui cet app\u00e9tit d'ogre, c'est celui, m\u00e9diatique, de Christoph Blocher qui d\u00e9cid\u00e9ment ne se tarit pas le tribun UDC 7 ans en Suisse romande, avec le groupe Tamedia, ils ont annonc\u00e9 aujourd'hui une transaction si la commission de la concurrence l'accepte bien s\u00fbr le premier vendra sa base hors Zeitung au groupe de presse zurichois en \u00e9change, les participations de Tamedia dans divers gratuits dont le journal Genevois GHI et Lausanne Cit\u00e9s h\u00e9 bien tomberont dans le giron du milliardaire d'Herrliberg, avec quand m\u00eame il faut le souligner 230000 Lecteurs revendiqu\u00e9s \u00e0 la cl\u00e9, Pietro Bugnon, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC met donc un pied dans le paysage m\u00e9diatique Romand oui, Christoph Blocher franchit la Sarine, ce qui n'est pas forc\u00e9ment une tr\u00e8s bonne chose, c'est pas moi qui le dit mais Christoph Blocher lui- m\u00eame, c'\u00e9tait dans Forum le 10 septembre 2017 \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [78%] :\r\nJe suis assur\u00e9 quoi et je crois pas, c'est tr\u00e8s bien, c'est Blocher arrachait quelque chose de la Suisse romande et aussi on a fait beaucoup de paiement de pousse \u00e0 appeler sur Equant a Blocher cumulables, il veut diriger la Suisse romande, il y un bon beaucoup et personne la Suisse romande cumul demande de faire quelque chose aussi avec la presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [92%] :\r\nAlors, on l'entend, Christoph Blocher ne voulait pas se lancer, il a semble -t-il c\u00e9d\u00e9 aux appels de ceux qui voulaient le voir investir de l'argent dans des titres francophones mais en conf\u00e9rence de presse tout \u00e0 l'heure, l'homme fort de l'UDC, a affirm\u00e9 qu'il ne fallait pas surestimer son arriv\u00e9e en Suisse romande, dans un Style tr\u00e8s d\u00e9sinvolte, comme \u00e0 son habitude, grand Pietro, personne n'est dupe, non, personne n'est dupe, absolument parce que reprendre des parts dans des journaux gratuits, ben c'est par hasard, le tribun z\u00fcrichois n'en est d'ailleurs pas \u00e0 son coup d'essai, l'\u00e9t\u00e9 dernier, il a annonc\u00e9 le rachat de 25 journaux r\u00e9gionaux gratuits al\u00e9maniques le genre d'hebdomadaires qui annoncent les matchs aux cartes et les concours de yodel je caricature un peu mais on n'est pas tr\u00e8s loin de \u00e7a, pris individuellement, les tirages de ces journaux ne sont pas faramineux mais ces nombreuses feuilles locales sont partout sur la table la cuisine chez le coiffeur au bar du coin, elle toucherait au total pr\u00e8s d'un 1000000 de personnes en Suisse \u00e9norme, l'\u00e9quivalent des tous m\u00e9nage que s'offrent l'UDC de temps en temps, \u00e0 grands frais tr\u00e8s Pietro, se rappelle aussi que Christoph Blocher avait \u00e9voqu\u00e9 le lancement d'un dominical gratuit, oui, le milliardaire d'Herrliberg veut toucher cette part de la population qui ne lit pas les journaux payants traditionnels par des arr\u00eats par d\u00e9sint\u00e9r\u00eat ou tout simplement par manque de moyens, avec ces rachats, Christoph Blocher s'offre une formidable caisse de r\u00e9sonance, m\u00eame si il faut le dire, les gratuits al\u00e9maniques affichent d\u00e9j\u00e0 une ligne proche de la sienne, le tribun UDC n'a jamais cach\u00e9 vouloir lancer un v\u00e9ritable journal de l'UDC dans ce contexte, pour lui, l'aventure Basler Zeitung qui l'a rachet\u00e9 en 2014 et revendue aujourd'hui h\u00e9 ben cette aventure, c'est un \u00e9chec, mais le tribun semble avoir trouv\u00e9 la parade en en construisant, petit \u00e0 petit sa propre galaxie m\u00e9diatique dans un communiqu\u00e9, le Parti socialiste y voit, je cite, un arsenal qui permettra \u00e0 Christoph Blocher d'\u00e9tendre son influence sur la formation de l'opinion plus de de de l'opinion publique un pi\u00e8tre je reviens \u00e0 ce que, sur ce que vous disiez \u00e0 l'instant, Christoph Blocher qui se s\u00e9pare de la base leur Zeitung, c'est l'autre information du jour, c'est une d\u00e9faite pour lui : ah ben, clairement, \u00e7a a pas march\u00e9 comme il voulait, depuis qu'il a reprise en main la Basler Zeitung n'a cess\u00e9 de perdre des Lecteurs, moins 20 pourcent en 5 ans le virage conservateur pris par ce titre b\u00e2lois d'envergure nationale, n'a semble -t-il pas plus un \u00e9chec total, commente le socialiste b\u00e2lois B\u00e9ati qui estime que Christoph Blocher a p\u00each\u00e9 par na\u00efvet\u00e9, heureusement cela est pas si facile de changer l'opinion des gens, commente cet adversaire politique, mais on l'a dit, Christoph Blocher a d\u00e9sormais une nouvelle id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate, il mise sur les journaux gratuits, des titres en libre acc\u00e8s dont personne par d\u00e9finition ne peut se d\u00e9sabonner merci Pietro Bugnon alors les priv\u00e9s sont dans le viseur de Christoph Blocher une strat\u00e9gie parfaitement assum\u00e9e, on va \u00e9couter le Z\u00fcrichois, il r\u00e9pond \u00e0 notre correspondante \u00e0 Z\u00fcrich c'est vrai dans Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [84%] :\r\nNous avons, c'est les journaux qui sont seulement pour les villages o\u00f9 les petits r\u00e9gion \u00e7a, nous avons commenc\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec 5 journaux il a pas des autres \u00e0 Geel aurait encore des journaux dans la Suisse italienne en langue, c'est aussi, et puis on commence, c'est seulement 50 pourcent et puis les possesseurs qui, \u00e0 pr\u00e9sent, ils ont le droit d'acheter un pourquoi cette strat\u00e9gie justement de vous concentrer aujourd'hui sur les publications locales et gratuite, nous avons vendu avec Bazot Zeitung avec un journal r\u00e9gional tout seul, aujourd'hui, il n'est pas possible vous voyez en Suisse, presque tous les les journaux r\u00e9gionale, ils ont une collaboration avec les autres mais locales, c'est une autre chose, je dois dire encore, nous sommes en raccrochant de risques avec les affiches Curto le les Lens et c'est une autre chose avec Les journal local, par exemple, de les 25 journaux que nous avons \u00e0 pr\u00e9sent, nous avons 15000 annonceurs une Jar\u00e8ne sur les garanties quant \u00e0 l'ind\u00e9pendance sur le plan de la ligne \u00e9ditoriale de ces journaux parce que c'est la d\u00e9pendance dans le passe au Zeitung et j'en \u00e9cris ces choses qu'il sera voulu mais nous avons dit -on de an et la v\u00e9rit\u00e9, mais tr\u00e8s critique et pas dans le bas extr\u00eamement et pas les feuilles Clio, il y a trop de faillite 12 dans les m\u00e9dias, \u00e7a c'est la ligne propos\u00e9e pour ces 2 titres au Mans GHI et Lausanne Cit\u00e9s \u00e0 \u00e0 l'avenir, on verra, on verra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [81%] :\r\nOn verra \u00e7a c'\u00e9tait Christoph Blocher, il r\u00e9pondait \u00e0 notre correspondante \u00e0 Z\u00fcrich, S\u00e9verine en Brice bonsoir Giancarlo Marie-. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T16:24:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1656746", "internalArchiveId": "AA1802657067", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Finances f\u00e9d\u00e9rales : que faire avec 9 milliards ?", "publicationDate": "2018-04-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur les finances f\u00e9d\u00e9rales qui ont d\u00e9gag\u00e9 un exc\u00e9dent de 9 milliards de francs en 2017. Certains d\u00e9sirent mettre fin au frein \u00e0 l'endettement et appellent \u00e0 plus d'investissements notamment dans la formation alors que d'autres veulent rester vigilants et continuer \u00e0 contr\u00f4ler rigoureusement les d\u00e9penses.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GESTION FINANCI\u00c8RE", "B\u00c9N\u00c9FICE", "ENDETTEMENT", "POLITIQUE SOCIALE", "POLITIQUE FISCALE", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Finances f\u00e9d\u00e9rales: que faire avec 9 milliards?"], "alternativeSummary": ["Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Plus de  9 milliards d'exc\u00e9dent en 2017 : les finances f\u00e9d\u00e9rales sont au beau fixe dans tous les domaines, des comptes de fonctionnement aux assurances sociales en passant par les entreprises publiques. Dans le m\u00eame temps, la Conf\u00e9d\u00e9ration emprunte gratuitement sur les march\u00e9es, voire m\u00eame \u00e0 des taux n\u00e9gatifs. Au pays de la prudence financi\u00e8re, est-il temps d'ouvrir les vannes de la d\u00e9pense, de redistribuer et d'investir dans l'avenir ? L'heure est-elle venue d'en finir avec le frein \u00e0 l'endettement pour financer les infrastructures de demain ? Ou la Suisse doit-elle au contraire rester vigilante et ne pas se laisser griser par une bonne conjoncture ?"], "variantIds": ["ece-9388701", "ece-9388620", "ece-9440766", "ece-9388384", "ece-10632420", "ece-9501343"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "available", "lastModifiedDate": "2018-08-18T01:31:27Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:18:15\r\n...\r\n\r\n10:00:22:14  10:00:27:00\r\nE.MAMARBACHI:\r\nMadame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n10:00:27:02  10:00:31:16\r\n9 milliards de francs,\r\nvous avez bien entendu.\r\n\r\n10:00:31:18  10:00:35:07\r\nC'est ce qui reste dans les poches\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:00:35:09  10:00:37:16\r\n\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2017.\r\n\r\n10:00:37:18  10:00:42:21\r\nUn chiffre fou qui fait p\u00e2lir d'envie\r\nnos voisins europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:00:42:23  10:00:47:18\r\nOn verra comment on a pu amasser\r\nautant de milliards.\r\n\r\n10:00:47:20  10:00:54:02\r\nEt puis,\r\nque faire avec tout cet argent ?\r\n\r\n10:00:54:04  10:00:58:14\r\nOn en d\u00e9bat avec vous et nos invit\u00e9s:\r\n\r\n10:00:58:16  10:01:02:12\r\nle grand patron de l'Administration\r\nf\u00e9d\u00e9rale des finances,\r\n\r\n10:01:02:14  10:01:07:23\r\nSerge Gaillard\r\nest avec nous de Berne.\r\n\r\n10:01:08:01  10:01:11:19\r\nC\u00e9dric Tille, professeur d'\u00e9conomie\r\n\u00e0 l'Institut\r\n\r\n10:01:11:21  10:01:14:08\r\ndes hautes \u00e9tudes\r\ninternationales et du d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:01:14:10  10:01:16:11\r\nPour lui, c'est le moment d'investir.\r\n\r\n10:01:16:12  10:01:20:12\r\nGeorges Godel,\r\ngrand argentier de Fribourg.\r\n\r\n10:01:20:14  10:01:23:09\r\nVous \u00eates assis sur une fortune\r\nde un milliard de francs.\r\n\r\n10:01:23:11  10:01:25:07\r\nSon canton n'a plus de dette.\r\n\r\n10:01:25:09  10:01:28:02\r\nAda Marra, conseill\u00e8re nationaliste\r\nsocialiste vaudoise.\r\n\r\n10:01:28:04  10:01:31:07\r\nElle en a marre de voir les milliards\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration s'accumuler\r\n\r\n10:01:31:09  10:01:33:18\r\net les pauvres\r\nlaiss\u00e9s sur le carreau.\r\n\r\n10:01:33:20  10:01:37:10\r\nEnfin, Manfred Buehler,\r\nconseiller national UDC bernois.\r\n\r\n10:01:37:12  10:01:41:13\r\nPour lui, il ne faut pas toucher\r\n\u00e0 notre bas de laine.\r\n\r\n10:01:41:20  10:01:44:04\r\nMerci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:01:46:09  10:01:52:00\r\nOn va d'abord s'arr\u00eater\r\nsur ce chiffre de 9 milliards.\r\n\r\n10:01:52:11  10:01:56:20\r\nAda Marra, vous \u00eates socialiste\r\n\r\n10:01:56:22  10:02:02:16\r\net membre de la Commission\r\nde l'\u00e9conomie et des redevances.\r\n\r\n10:02:02:18  10:02:08:00\r\nQu'avez-vous pens\u00e9 en entendant\r\nce chiffre de 9 milliards ?\r\n\r\n10:02:08:08  10:02:10:14\r\nA.MARRA: Comme beaucoup de monde.\r\n\r\n10:02:10:16  10:02:12:17\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 estomaqu\u00e9e.\r\n\r\n10:02:12:19  10:02:16:12\r\nIl faut mettre en perspective\r\nce chiffre avec un autre.\r\n\r\n10:02:16:14  10:02:21:07\r\nCelui des \u00e9conomies faites\r\ndepuis 2014 jusqu'en 2018.\r\n\r\n10:02:21:09  10:02:26:14\r\nOn a 5,5 milliards d'\u00e9conomies qui\r\nont \u00e9t\u00e9 faites sur le dos des gens.\r\n\r\n10:02:26:16  10:02:30:19\r\nOn parle de choses tr\u00e8s concr\u00e8tes.\r\n\r\n10:02:30:21  10:02:34:10\r\nQuand on a revu la loi\r\nsur le ch\u00f4mage,\r\n\r\n10:02:34:12  10:02:38:12\r\non a fait 600 millions d'\u00e9conomies.\r\n\r\n10:02:38:14  10:02:41:22\r\nAujourd'hui, on apprend,\r\navec ce chiffre de 9 mias,\r\n\r\n10:02:42:00  10:02:45:20\r\nque l'assurance ch\u00f4mage\r\na fait 400 millions de b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:02:45:22  10:02:49:13\r\nQue s'est-il pass\u00e9\r\nentre temps pour les gens ?\r\n\r\n10:02:49:15  10:02:53:15\r\nOn a transf\u00e9r\u00e9 sur les cantons\r\nles charges\r\n\r\n10:02:53:17  10:02:57:08\r\npuisqu'ils sont pass\u00e9s\r\n\u00e0 l'aide sociale, ces ch\u00f4meurs.\r\n\r\n10:02:57:10  10:03:01:14\r\nC'est beaucoup plus difficile\r\nde s'en sortir, \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n10:03:01:16  10:03:03:15\r\n\u00c7a a de vrais effets.\r\n\r\n10:03:03:17  10:03:08:11\r\nOn a \u00e9conomis\u00e9 sur la formation,\r\nsur les prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:03:08:12  10:03:14:02\r\nIl y a des gens\r\nqui ont p\u00e2ti de ses mauvaises vues.\r\n\r\n10:03:14:04  10:03:18:03\r\nChaque ann\u00e9e, on nous disait\r\nqu'il y aurait des d\u00e9ficits.\r\n\r\n10:03:18:05  10:03:21:01\r\nLes gens ont trinqu\u00e9\r\n\r\n10:03:21:03  10:03:24:12\r\net on se retrouve\r\navec ces milliards d'exc\u00e9dents.\r\n\r\n10:03:24:14  10:03:28:02\r\nE.MAMARBACHI: \u00c0 gauche,\r\non vous sent tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n10:03:28:04  10:03:31:06\r\nSerge Gaillard,\r\non vous donnera la parole,\r\n\r\n10:03:31:08  10:03:34:05\r\nvous n'avez pas la m\u00eame lecture.\r\n\r\n10:03:34:07  10:03:37:18\r\nMais nous allons donner\r\nla parole \u00e0 Manfred Buehler.\r\n\r\n10:03:37:20  10:03:44:03\r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 Ada Marra ?\r\n\r\n10:03:44:05  10:03:46:23\r\nVous \u00eates tr\u00e8s fier\r\nde ces 9 milliards.\r\n\r\n10:03:47:01  10:03:51:14\r\nM.BUEHLER:\r\nIl faut dissiper un grand malentendu.\r\n\r\n10:03:51:16  10:03:57:22\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, les b\u00e9n\u00e9fices\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est 3 mias.\r\n\r\n10:03:58:00  10:04:04:16\r\nLe reste, ce sont les entreprises\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\ncomme La Poste, Swisscom.\r\n\r\n10:04:04:18  10:04:12:23\r\nEt les assurances sociales,\r\nnotamment 3 mias du fonds AVS.\r\n\r\n10:04:13:00  10:04:16:11\r\nIl faut segmenter les choses.\r\n\r\n10:04:16:12  10:04:19:10\r\nOn parle d'un b\u00e9n\u00e9fice g\u00e9n\u00e9ral\r\nde 3 milliards.\r\n\r\n10:04:19:12  10:04:22:15\r\nQuand on dit: \"C'est scandaleux\r\nd'avoir \u00e9conomis\u00e9...\"\r\n\r\n10:04:22:17  10:04:26:03\r\nE.MAMARBACHI:\r\nOn va venir sur tous ces d\u00e9tails.\r\n\r\n10:04:26:05  10:04:30:21\r\nOn parle de 2,8 milliards,\r\nmais quand m\u00eame, c'est \u00e9norme !\r\n\r\n10:04:30:23  10:04:35:20\r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 Ada Marra\r\nqui dit: \"Les gens ont trinqu\u00e9\" ?\r\n\r\n10:04:35:22  10:04:39:12\r\nM.BUEHLER:\r\nJe pense que c'est exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:04:39:14  10:04:43:11\r\nEffectivement, il y a eu des p\u00e9riodes\r\nplus difficiles\r\n\r\n10:04:43:12  10:04:47:06\r\npour l'assurance ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:04:47:08  10:04:51:16\r\nUn taux de ch\u00f4mage\r\nqui \u00e9tait plus haut.\r\n\r\n10:04:51:18  10:04:58:00\r\nIl a fallu effectivement assainir\r\ndurablement l'assurance ch\u00f4mage\r\n\r\n10:04:58:02  10:05:02:10\r\npour que dans les bonnes ann\u00e9es,\r\ncomme 2017, on ait des exc\u00e9dents.\r\n\r\n10:05:02:12  10:05:08:10\r\nQuand le ch\u00f4mage remontera, il y\r\naura un \u00e9quilibre sur le long terme.\r\n\r\n10:05:08:12  10:05:16:06\r\nC'est le but des r\u00e9formes qui ont\r\n\u00e9t\u00e9 faites pour l'assurance ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:05:16:08  10:05:20:03\r\nE.MAMARBACHI:\r\n\u00c0 droite, on est prudent.\r\n\r\n10:05:20:05  10:05:24:14\r\nVous \u00eates d'accord de mener une\r\npolitique budg\u00e9taire conservatrice.\r\n\r\n10:05:24:16  10:05:28:05\r\nAvant de poursuivre\r\nle d\u00e9bat, je vous propose de voir\r\n\r\n10:05:28:06  10:05:31:01\r\ncomment on a pu amasser\r\nautant de milliards.\r\n\r\n10:05:31:16  10:05:36:14\r\n-Le chiffre d\u00e9voil\u00e9\r\na de quoi donner le vertige:\r\n\r\n10:05:36:16  10:05:41:04\r\n9,1 milliards, c'est ce qui\r\nest rest\u00e9 dans les poches\r\n\r\n10:05:41:06  10:05:43:23\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2017.\r\n\r\n10:05:44:00  10:05:48:04\r\nCe chiffre totalise les b\u00e9n\u00e9fices\r\nde l'Administration f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n10:05:48:06  10:05:51:10\r\nmais aussi des assurances sociales\r\n\r\n10:05:51:12  10:05:55:05\r\net des entreprises\r\nen main de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:05:58:16  10:06:03:00\r\n9,1 mias, un chiffre qui r\u00e9sonne\r\njusque chez nos voisins fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:06:04:03  10:06:09:06\r\n-La Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique annonce\r\nun exc\u00e9dent budg\u00e9taire consid\u00e9rable.\r\n\r\n10:06:09:08  10:06:13:15\r\n-Plus de 7 mias d'euros.\r\n\r\n10:06:13:17  10:06:18:15\r\n-Rien que le compte de financement\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:06:18:17  10:06:22:18\r\nboucle avec un exc\u00e9dent de 2,8 mias.\r\n\r\n10:06:22:20  10:06:27:21\r\nIl y a un an pourtant, U.Maurer\r\nannon\u00e7ait une ann\u00e9e difficile.\r\n\r\n10:06:29:01  10:06:30:19\r\n-Malgr\u00e9 le programme\r\n\r\n10:06:30:21  10:06:32:12\r\nde stabilisation,\r\n\r\n10:06:32:13  10:06:35:23\r\nnous avons un d\u00e9ficit structurel\r\nde 300 mios de francs.\r\n\r\n10:06:36:14  10:06:40:15\r\n-D'accord, les entreprises ont pay\u00e9\r\nplus d'imp\u00f4ts que pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:06:40:17  10:06:44:12\r\nOui, les rendements ont \u00e9t\u00e9\r\nsup\u00e9rieurs aux attentes.\r\n\r\n10:06:44:14  10:06:48:19\r\nLe probl\u00e8me c'est que le m\u00eame sch\u00e9ma\r\nse r\u00e9p\u00e8te depuis 12 ans.\r\n\r\n10:06:48:21  10:06:52:23\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit le pire\r\net pr\u00f4ne la rigueur.\r\n\r\n10:06:54:21  10:07:00:17\r\n-Nous devons nous serrer la ceinture.\r\n\r\n10:07:00:19  10:07:04:04\r\n-Beaucoup de mesures\r\nnous permettront d'atteindre\r\n\r\n10:07:04:06  10:07:06:20\r\ndes \u00e9conomies de 1,1 milliard.\r\n\r\n10:07:07:12  10:07:12:02\r\n-Puis, chaque ann\u00e9e, on se f\u00e9licite\r\nquand on boucle les comptes.\r\n\r\n10:07:12:19  10:07:17:22\r\n-C'est r\u00e9jouissant !\r\n\r\n10:07:18:00  10:07:21:07\r\n-Pas de quoi devenir euphoriques.\r\n\r\n10:07:22:02  10:07:25:16\r\n-Depuis 2006,\r\nles comptes sont positifs\r\n\r\n10:07:25:18  10:07:31:13\r\net largement sup\u00e9rieurs au budget.\r\n\r\n10:07:36:06  10:07:38:10\r\n-Que font-ils de leur exc\u00e9dent,\r\nnos amis suisses ?\r\n\r\n10:07:38:12  10:07:39:23\r\n-Ils r\u00e9duisent la dette, simplement.\r\n\r\n10:07:40:01  10:07:42:01\r\nRires\r\n\r\n10:07:42:08  10:07:46:10\r\n-Ce qui a permis de faire passer\r\nla dette de 130 mias en 2005\r\n\r\n10:07:46:12  10:07:49:16\r\n\u00e0 105 aujourd'hui.\r\n\r\n10:07:49:18  10:07:54:11\r\nUne politique tr\u00e8s prudente dict\u00e9e\r\npar le frein \u00e0 l'endettement\r\n\r\n10:07:54:12  10:07:59:22\r\net qui fait de la Suisse,\r\nun pays un peu \u00e0 part.\r\n\r\n10:08:00:00  10:08:02:14\r\n-Le Suisse,\r\nsi proche par la g\u00e9ographie\r\n\r\n10:08:02:16  10:08:05:03\r\net si exotique pourtant.\r\n\r\n10:08:08:04  10:08:10:03\r\nE.MAMARBACHI: Serge Gaillard,\r\n\r\n10:08:10:05  10:08:14:08\r\nvous dirigez l'Administration\r\nf\u00e9d\u00e9rale des finances depuis 2012.\r\n\r\n10:08:14:10  10:08:17:17\r\nVous comprenez que les Fran\u00e7ais\r\nse moquent de nous\r\n\r\n10:08:17:19  10:08:20:21\r\net de notre gestion aust\u00e8re\r\ndes finances ?\r\n\r\n10:08:20:23  10:08:24:01\r\nS.GAILLARD: Je pense qu'en Suisse,\r\n\r\n10:08:24:03  10:08:26:23\r\non a une tr\u00e8s bonne\r\nsituation financi\u00e8re.\r\n\r\n10:08:27:01  10:08:31:17\r\nSi on compare avec les autres pays,\r\nc'est vrai qu'on a un bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:08:31:19  10:08:34:10\r\nJ'aimerais revenir\r\nsur les 9 milliards.\r\n\r\n10:08:34:12  10:08:36:20\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration\r\na boucl\u00e9 ses comptes\r\n\r\n10:08:36:22  10:08:39:05\r\navec un surplus de 2,7 milliards.\r\n\r\n10:08:39:07  10:08:43:11\r\nE.MAMARBACHI: On a un graphique\r\no\u00f9 l'on d\u00e9taille les chiffres.\r\n\r\n10:08:43:12  10:08:53:18\r\nOn parle\r\ndes exc\u00e9dents f\u00e9d\u00e9raux de 2017.\r\n\r\n10:08:53:20  10:08:58:04\r\nL'Administration f\u00e9d\u00e9rale a fait\r\ndes exc\u00e9dents de 3,8 milliards.\r\n\r\n10:08:58:06  10:09:02:15\r\nLes entreprises, elles aussi,\r\nont eu des exc\u00e9dents,\r\n\r\n10:09:02:17  10:09:07:14\r\nainsi que les assurances sociales.\r\n\r\n10:09:07:16  10:09:13:16\r\nMonsieur Gaillard,\r\npourquoi avoir publi\u00e9 ces chiffres ?\r\n\r\n10:09:13:18  10:09:18:05\r\nS.GAILLARD: C'est vrai\r\nque \u00e7a donne une image consolid\u00e9e\r\n\r\n10:09:18:07  10:09:22:10\r\net \u00e7a montre une bonne situation\r\nfinanci\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n10:09:22:12  10:09:27:04\r\nPour revenir aux chiffres; je prends\r\ntrois fois 3 mias pour simplifier.\r\n\r\n10:09:27:06  10:09:32:09\r\nPour les assurances sociales,\r\nl'assurance invalidit\u00e9 a toujours\r\n\r\n10:09:32:11  10:09:36:11\r\nune dette de 10 milliards\r\nqu'elle est en train de rembourser.\r\n\r\n10:09:36:12  10:09:39:13\r\nPour la rembourser,\r\nelle a besoin des surplus.\r\n\r\n10:09:39:15  10:09:43:10\r\nL'assurance ch\u00f4mage\r\na toujours une dette de 2 milliards.\r\n\r\n10:09:43:12  10:09:48:14\r\nJe simplifie, mais les 3 mias\r\ndes assurances sociales\r\n\r\n10:09:48:16  10:09:52:21\r\nsont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s\r\npour assainir les comptes.\r\n\r\n10:09:52:23  10:09:57:02\r\nJe dirais m\u00eame que l'AVS aurait\r\nbesoin de davantage d'argent.\r\n\r\n10:09:57:04  10:10:00:22\r\nOn paye bien plus de rentes\r\nqu'on a de contributions.\r\n\r\n10:10:01:00  10:10:02:23\r\nPour les entreprises,\r\n\r\n10:10:03:01  10:10:07:20\r\nune grande partie de ce b\u00e9n\u00e9fice\r\nrevient de Swisscom.\r\n\r\n10:10:07:22  10:10:11:15\r\nE.MAMARBACHI: Les entreprises\r\nen main de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:10:11:17  10:10:14:06\r\nS.GAILLARD:\r\n\u00c7a nous appartient qu'\u00e0 50 %.\r\n\r\n10:10:14:08  10:10:17:11\r\nMais on a tout le b\u00e9n\u00e9fice\r\ndans les comptes consolid\u00e9s.\r\n\r\n10:10:17:12  10:10:19:12\r\nUne grande partie de l'argent,\r\n\r\n10:10:19:14  10:10:23:00\r\nSwisscom l'utilise pour d\u00e9velopper\r\nle r\u00e9seau fibre.\r\n\r\n10:10:23:02  10:10:28:17\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est 3 mias;\r\nc'est le b\u00e9n\u00e9fice que l'on a fait.\r\n\r\n10:10:28:19  10:10:35:02\r\nOn se r\u00e9jouit d'une tr\u00e8s bonne\r\nsituation financi\u00e8re.\r\n\r\n10:10:35:04  10:10:41:06\r\nOn reviendra s\u00fbrement\r\nsur les raisons.\r\n\r\n10:10:41:08  10:10:45:12\r\nE.MAMARBACHI: On reviendra\r\nsur quoi faire de ces exc\u00e9dents.\r\n\r\n10:10:45:13  10:10:48:11\r\nVous d\u00eetes\r\nqu'ils comblent les dettes.\r\n\r\n10:10:48:12  10:10:55:12\r\nMais ce qui est frappant\r\nc'est de voir\r\n\r\n10:10:55:13  10:10:57:18\r\nque ces exercices se r\u00e9p\u00e8tent.\r\n\r\n10:10:57:20  10:11:01:12\r\nOn va revoir les comptes et budgets\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:11:01:13  10:11:04:23\r\nAssez syst\u00e9matiquement, les comptes\r\nannonc\u00e9s sont d\u00e9ficitaires.\r\n\r\n10:11:05:01  10:11:07:13\r\nMais au final,\r\nils sont exc\u00e9dentaires.\r\n\r\n10:11:07:15  10:11:11:07\r\nL'\u00e9cart est impressionnant\r\net il d\u00e9passe 31 milliards.\r\n\r\n10:11:11:09  10:11:15:10\r\nMonsieur Gaillard, quelqu'un me\r\ndisait en pr\u00e9parant l'\u00e9mission:\r\n\r\n10:11:15:12  10:11:19:07\r\n\"A Berne, ils ne font pas\r\nles bonnes pr\u00e9visions.\"\r\n\r\n10:11:19:09  10:11:21:15\r\nComment on explique \u00e7a ?\r\n\r\n10:11:21:17  10:11:24:14\r\nS.GAILLARD: Il y a 2 \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:11:24:16  10:11:27:08\r\nLe premier,\r\nc'est apr\u00e8s l'introduction\r\n\r\n10:11:27:10  10:11:29:16\r\ndu frein \u00e0 l'endettement,\r\n\r\n10:11:29:18  10:11:32:10\r\nla conjoncture se d\u00e9veloppait bien.\r\n\r\n10:11:32:12  10:11:35:05\r\nOn ne pouvait plus imaginer\r\nque la Suisse\r\n\r\n10:11:35:08  10:11:38:07\r\naurait des taux de croissance \u00e0 2 %.\r\n\r\n10:11:38:09  10:11:42:13\r\nLes derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'y a plus\r\neu d'erreurs de pr\u00e9vision.\r\n\r\n10:11:42:15  10:11:46:20\r\nE.MAMARBACHI: Des erreurs\r\nde pr\u00e9vision depuis quand ?\r\n\r\n10:11:46:22  10:11:53:14\r\nS.GAILLARD:\r\nJe parle de 2003 jusqu'\u00e0 2011.\r\n\r\n10:11:53:16  10:11:58:01\r\nApr\u00e8s, les pronostics sont corrects.\r\n\r\n10:11:58:03  10:12:03:01\r\nOn n'a plus eu les d\u00e9viations entre\r\nles pronostics et les recettes.\r\n\r\n10:12:03:03  10:12:07:14\r\nSi le frein \u00e0 l'endettement\r\ndemande de ne peut pas d\u00e9penser plus\r\n\r\n10:12:07:16  10:12:11:12\r\nde ce que l'on a de recettes,\r\nen n'\u00e9tablissant le budget,\r\n\r\n10:12:11:13  10:12:14:23\r\non respecte le frein \u00e0 l'endettement.\r\n\r\n10:12:15:01  10:12:18:01\r\nMais on sait que les 85 offices\r\n\r\n10:12:18:03  10:12:21:10\r\nauront tous\r\nun petit reste de cr\u00e9dit.\r\n\r\n10:12:21:12  10:12:27:15\r\nOn n'utilise pas chaque ann\u00e9e\r\nle total du budget.\r\n\r\n10:12:27:17  10:12:31:22\r\nC'est-\u00e0-dire que les comptes\r\nsont toujours 1 milliard de mieux\r\n\r\n10:12:32:00  10:12:37:07\r\nque le budget,\r\n\u00e7a explique la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:12:37:09  10:12:42:07\r\nMais on a r\u00e9duit la dette avec cela\r\nce qui nous a permis\r\n\r\n10:12:42:09  10:12:47:19\r\nd'\u00e9conomiser beaucoup d'argent\r\npour les taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:12:47:21  10:12:53:20\r\nC'est tout de l'argent qu'on peut\r\nutiliser pour d'autres d\u00e9penses.\r\n\r\n10:12:53:22  10:12:59:02\r\nE.MAMARBACHI:\r\nVous parlez du frein \u00e0 l'endettement.\r\n\r\n10:12:59:04  10:13:08:02\r\nVous dites aussi que vous utilisez\r\nces exc\u00e9dents pour amortir la dette.\r\n\r\n10:13:08:03  10:13:12:07\r\nC\u00e9dric Tille,\r\nvous \u00eates professeur d'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:13:12:08  10:13:17:14\r\nMais \u00e9galement membre\r\ndu conseil de banque de la BNS.\r\n\r\n10:13:17:16  10:13:21:21\r\nQue dites-vous de cette pratique\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n10:13:21:23  10:13:26:09\r\nC'est une bonne id\u00e9e\r\nd'amortir la dette ?\r\n\r\n10:13:26:11  10:13:29:12\r\nC.TILLE: Non, c'est un gaspillage.\r\n\r\n10:13:29:13  10:13:33:23\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration peut emprunter\r\n\u00e0 0 % \u00e0 10 ans.\r\n\r\n10:13:34:01  10:13:39:17\r\nJe comprends qu'on l'on puisse dire\r\nqu'on est moins endett\u00e9s.\r\n\r\n10:13:39:19  10:13:44:18\r\nMais il faut toujours se demander\r\nce qu'est l'alternative.\r\n\r\n10:13:44:20  10:13:49:20\r\nOn appelle cela\r\nle co\u00fbt d'opportunit\u00e9.\r\n\r\n10:13:49:22  10:13:54:08\r\nOn a rembours\u00e9 22 milliards,\r\n\r\n10:13:54:10  10:13:59:02\r\nmais ils auraient pu \u00eatre\r\nutilis\u00e9s \u00e0 autre chose.\r\n\r\n10:13:59:04  10:14:03:11\r\nLe canton de Fribourg\r\nn'a pas de dettes, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:14:03:12  10:14:06:13\r\nMais si le canton de Fribourg\r\ns'\u00e9tait endett\u00e9,\r\n\r\n10:14:06:15  10:14:10:11\r\nil aurait financ\u00e9 les infrastructures\r\nqui ont une valeur.\r\n\r\n10:14:10:12  10:14:13:16\r\nCe que l'on sait aujourd'hui,\r\navec les conditions\r\n\r\n10:14:13:18  10:14:16:23\r\navec lesquelles la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nemprunte,\r\n\r\n10:14:17:01  10:14:19:23\r\navec la dette\r\nqui est ridiculement basse,\r\n\r\n10:14:20:01  10:14:25:21\r\n\u00e7a ne sert \u00e0 rien de rembourser.\r\n\r\n10:14:25:22  10:14:28:02\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Godel,\r\n\r\n10:14:28:04  10:14:32:00\r\nvous \u00eates ministre des Finances\r\ndu canton de Fribourg.\r\n\r\n10:14:32:02  10:14:35:21\r\nVous \u00eates dans une situation\r\nparticuli\u00e8re, pas de dette.\r\n\r\n10:14:35:23  10:14:41:09\r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 M. Tille ?\r\n\r\n10:14:41:11  10:14:46:10\r\nC.TILLE: Je suis tr\u00e8s heureux\r\ndu r\u00e9sultat de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:14:46:12  10:14:51:19\r\n\u00c7a permet d'\u00e9viter un nouveau\r\nprogramme d'\u00e9conomie\r\n\r\n10:14:51:21  10:14:54:23\r\nqui a des r\u00e9percussions\r\nsur les cantons.\r\n\r\n10:14:55:01  10:14:57:15\r\n\u00c7a permet \u00e9galement\r\n\u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:14:57:17  10:15:01:03\r\nd'assumer ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:15:01:05  10:15:04:15\r\nFaut-il investir ou pas ?\r\nOui.\r\n\r\n10:15:04:17  10:15:09:13\r\nFribourg a de la chance\r\nd'avoir une certaine fortune.\r\n\r\n10:15:09:15  10:15:15:06\r\nMais elle investit \u00e9norm\u00e9ment,\r\nnotamment pour la formation.\r\n\r\n10:15:15:08  10:15:19:22\r\nLe peuple s'est prononc\u00e9\r\n\u00e0 100 millions pour la formation.\r\n\r\n10:15:20:00  10:15:28:13\r\nOn a investi pour les transports\r\npublics, 130 millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:15:28:15  10:15:36:12\r\nOn va dans votre sens.\r\n\r\n10:15:36:14  10:15:43:03\r\nLe reste, il faut savoir \u00e0 quel\r\nmoment vous empruntez de l'argent.\r\n\r\n10:15:43:05  10:15:46:18\r\nSi c'est\r\n\u00e0 des taux relativement bas,\r\n\r\n10:15:46:20  10:15:50:02\r\nil n'y a pas de probl\u00e8me\r\npour les investissements.\r\n\r\n10:15:50:04  10:15:53:02\r\nE.MAMARBACHI:\r\nC'est gratuit aujourd'hui.\r\n\r\n10:15:53:04  10:15:57:06\r\nG.GODEL: Oui, mais je peux suivre\r\nla th\u00e9orie de C\u00e9dric Tille,\r\n\r\n10:15:57:08  10:16:00:03\r\nmais si les taux d'int\u00e9r\u00eat\r\nsont \u00e0 5 %,\r\n\r\n10:16:00:05  10:16:04:06\r\net que vous ne pouvez pas\r\nles assumer, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:16:04:08  10:16:08:07\r\nIl faut toujours assumer\r\nses responsabilit\u00e9s apr\u00e8s-coup.\r\n\r\n10:16:08:09  10:16:12:10\r\nQuand vous payez des int\u00e9r\u00eats,\r\n\r\n10:16:12:12  10:16:19:19\r\nc'est de l'argent en moins\r\npour assumer les t\u00e2ches de l'\u00c9tat.\r\n\r\n10:16:19:21  10:16:25:08\r\nC.TILLE: Le risque que la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration paye 5 % est minuscule.\r\n\r\n10:16:25:10  10:16:29:11\r\nIl faudrait une envol\u00e9e massive\r\nde l'inflation.\r\n\r\n10:16:29:12  10:16:34:03\r\nOn peut presque\r\nconsid\u00e9rer le risque comme 0.\r\n\r\n10:16:34:05  10:16:37:18\r\nM.BUEHLER: Pour rebondir\r\nsur les taux d'int\u00e9r\u00eat,\r\n\r\n10:16:37:20  10:16:41:15\r\nquand j'\u00e9tais plus jeune,\r\nles particuliers\r\n\r\n10:16:41:17  10:16:47:09\r\nqui avaient une dette sur leur maison\r\nde 6 ou 7 % , il y a 20 ans.\r\n\r\n10:16:47:11  10:16:52:18\r\nC'est quelque chose de possible\r\net qui peut nous tomber dessus\r\nen quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:16:47:11  10:16:52:18\r\n\r\n\r\n10:16:52:20  10:16:56:13\r\nJe ne peux pas m'imaginer\r\nqu'on continue de financer\r\n\r\n10:16:56:15  10:17:00:08\r\nnos d\u00e9penses courantes\r\npart de l'emprunt\r\n\r\n10:17:00:10  10:17:04:11\r\npour faire plaisir aux banques.\r\n\r\n10:17:04:12  10:17:07:15\r\nJe ne pense pas que ce soit \u00e0 l'\u00c9tat\r\nde prendre\r\n\r\n10:17:07:17  10:17:12:11\r\nce genre de risque\r\nsyst\u00e9mique sur le long terme.\r\n\r\n10:17:12:12  10:17:16:03\r\nA.MARRA: Pour reprendre\r\nl'exemple de la maison.\r\n\r\n10:17:16:05  10:17:19:19\r\nEn Suisse,\r\non vit dans un d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:17:19:21  10:17:23:18\r\nSi on prend la Doxa\r\ndu remboursement de la dette,\r\n\r\n10:17:23:20  10:17:26:22\r\nqui est id\u00e9ologique,\r\n\r\n10:17:27:00  10:17:32:10\r\nc'est comme si on avait une maison\r\nque l'on devait amortir.\r\n\r\n10:17:32:12  10:17:35:12\r\nChaque ann\u00e9e, on amortit.\r\n\r\n10:17:35:13  10:17:40:03\r\nMais un jour, on a un enfant\r\nqu'on aimerait envoyer aux \u00e9tudes.\r\n\r\n10:17:40:05  10:17:42:18\r\nIl faut pouvoir les payer.\r\n\r\n10:17:42:20  10:17:50:20\r\nMais avec ce syst\u00e8me,\r\non ne peut pas le faire.\r\n\r\n10:17:50:22  10:17:54:14\r\nOn n'est pas\r\ndans un d\u00e9bat caricatural\r\n\r\n10:17:54:16  10:18:00:19\r\no\u00f9 la gauche veut d\u00e9penser.\r\n\r\n10:18:01:01  10:18:04:08\r\nE.MAMARBACHI: Mais vous appelez\r\nplut\u00f4t \u00e0 d\u00e9penser\r\n\r\n10:18:04:10  10:18:06:10\r\net utiliser ces exc\u00e9dents.\r\n\r\n10:18:06:12  10:18:10:06\r\nA.MARRA: \u00c0 changer un syst\u00e8me\r\nqui fait que quand vous \u00eates\r\n\r\n10:18:10:08  10:18:13:04\r\nen haute conjoncture, vous ne pouvez\r\npas d\u00e9penser ce que vous avez.\r\n\r\n10:18:13:06  10:18:16:12\r\nIl faut une vision pour la Suisse\r\nqui ne soit pas\r\n\r\n10:18:16:13  10:18:18:23\r\nque le remboursement de la dette.\r\n\r\n10:18:19:01  10:18:22:22\r\nE.MAMARBACHI: S.Gaillard,\r\nvous avez cette politique \u00e0 Berne\r\n\r\n10:18:23:00  10:18:25:04\r\nqui est de se d\u00e9sendetter.\r\n\r\n10:18:25:06  10:18:29:12\r\nM. Tille dit que c'est le meilleur\r\nmoment pour augmenter la dette\r\n\r\n10:18:29:13  10:18:32:05\r\ncar vous avez de l'argent\r\ngratuitement.\r\n\r\n10:18:32:07  10:18:35:10\r\nS.GAILLARD: Le but\r\ndu frein \u00e0 l'endettement\r\n\r\n10:18:35:12  10:18:37:06\r\nn'est pas de d\u00e9sendetter\r\n\r\n10:18:37:08  10:18:39:21\r\nmais de stabiliser la dette.\r\n\r\n10:18:39:23  10:18:43:18\r\nDans la pratique, on a un surplus\r\nd'un milliard par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:18:43:20  10:18:49:13\r\nSur une dette de 100 mias, il\r\nfaudrait 100 ans pour la rembourser.\r\n\r\n10:18:49:15  10:18:54:10\r\nC'est vrai que les taux d'int\u00e9r\u00eat\r\nsont tr\u00e8s bas.\r\n\r\n10:18:54:12  10:18:59:20\r\nNous en profitons en nous endettons\r\npour 4 mias,\r\n\r\n10:18:59:22  10:19:04:05\r\nnous rempla\u00e7ons des vieilles dettes\r\navec des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9lev\u00e9s\r\n\r\n10:19:04:07  10:19:08:03\r\npar des nouvelles\r\navec des int\u00e9r\u00eats bas.\r\n\r\n10:19:08:05  10:19:12:19\r\nL'an dernier, on a pay\u00e9\r\n0,3 % de taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:19:12:21  10:19:21:20\r\nOn s'est m\u00eame endett\u00e9s\r\n\u00e0 0,3 % pour un d\u00e9lai jusqu'en 2058.\r\n\r\n10:19:21:22  10:19:26:09\r\nOn en profite.\r\n\r\n10:19:26:10  10:19:30:11\r\nMais il faut avoir une bonne raison\r\nde s'endetter.\r\n\r\n10:19:30:12  10:19:34:19\r\nEn Suisse, on a augment\u00e9\r\nles d\u00e9penses pour l'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:19:34:21  10:19:40:04\r\nChaque ann\u00e9e, on investit\r\n5 milliards pour le rail.\r\n\r\n10:19:40:06  10:19:48:12\r\nPour l'aide au d\u00e9veloppement,\r\non l'a augment\u00e9 de 50 %.\r\n\r\n10:19:48:14  10:19:55:08\r\nOn a pu investir, satisfaire\r\nles besoins et un peu d\u00e9sendetter.\r\n\r\n10:19:55:10  10:20:03:01\r\nCe n'est pas le moment\r\nd'augmenter la dette.\r\n\r\n10:20:03:03  10:20:07:10\r\nComme a dit M. Godel, une fois que\r\nvous devez rembourser la dette,\r\n\r\n10:20:07:12  10:20:10:03\r\nles taux d'int\u00e9r\u00eat\r\nne seront plus \u00e0 0 %.\r\n\r\n10:20:10:05  10:20:13:18\r\nJe ne suis pas dogmatique\r\nsur la question.\r\n\r\n10:20:13:20  10:20:18:23\r\nOn a meilleur temps\r\nde mettre de l'argent de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:20:19:01  10:20:24:23\r\nE.MAMARBACHI: Si on reste sur\r\nla dette, en pourcentage du PIB,\r\n\r\n10:20:25:01  10:20:28:12\r\non a la dette la plus basse d'Europe.\r\n\r\n10:20:28:14  10:20:33:22\r\nOn va regarder des chiffres.\r\n\r\n10:20:34:00  10:20:42:16\r\nLa dette de la Suisse,\r\non a le chiffre de 30 %.\r\n\r\n10:20:42:18  10:20:46:05\r\nC.TILLE: 30 % c'est tous les niveaux\r\nde gouvernement.\r\n\r\n10:20:46:06  10:20:51:16\r\nE.MAMARBACHI: Quand on voit \u00e7a, on\r\npeut se dire qu'on pourrait d\u00e9penser\r\n\r\n10:20:51:18  10:20:55:12\r\nun peu plus.\r\n\r\n10:20:55:14  10:20:58:12\r\nS.GAILLARD:\r\nJ'aimerais ajouter 2 chiffres.\r\n\r\n10:20:58:13  10:21:01:19\r\nLa Su\u00e8de qui est dans la m\u00eame\r\nsituation que nous.\r\n\r\n10:21:01:21  10:21:05:03\r\nElle n'a pas eu de crise\r\nces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:21:05:05  10:21:09:11\r\nL'Espagne, avant la crise financi\u00e8re,\r\navait un taux d'endettement\r\n\r\n10:21:09:12  10:21:12:03\r\nau m\u00eame niveau que la Suisse.\r\n\r\n10:21:12:05  10:21:15:13\r\nApr\u00e8s une crise immobili\u00e8re,\r\npar exemple,\r\n\r\n10:21:15:14  10:21:19:21\r\nqui demande de payer\r\nles besoins sociaux.\r\n\r\n10:21:19:23  10:21:24:07\r\nQuand les recettes chutent,\r\ncette quote-part de dette\r\nva augmenter.\r\n\r\n10:21:24:09  10:21:29:03\r\nC'est pour cela que \u00e7a ne me semble\r\npas intelligent de faire des d\u00e9ficits\r\n\r\n10:21:29:05  10:21:33:16\r\nen bonne conjoncture.\r\n\r\n10:21:33:18  10:21:38:02\r\nE.MAMARBACHI: On a beaucoup de\r\nr\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:21:38:04  10:21:41:23\r\nMonsieur Tille, j'aimerais\r\nque vous r\u00e9agissiez \u00e0 cela.\r\n\r\n10:21:53:11  10:21:57:08\r\nC.TILLE: Il n'y a jamais\r\nde risque 0 en \u00e9conomie.\r\n\r\n10:21:57:10  10:22:00:12\r\nE.MAMARBACHI:\r\nMais les taux hauts ont exist\u00e9.\r\n\r\n10:22:00:14  10:22:03:12\r\nC.TILLE: Mais ce n'est plus le cas.\r\n\r\n10:22:03:14  10:22:07:03\r\nOn a un changement structurel\r\nen \u00e9conomie.\r\n\r\n10:22:07:05  10:22:14:06\r\nLes taux d'emprunt\r\ndes Etats sont tr\u00e8s bas.\r\n\r\n10:22:14:07  10:22:20:10\r\nCar la dette publique\r\nn'est pas un actif comme un autre.\r\n\r\n10:22:20:12  10:22:24:22\r\nC'est le placement s\u00fbr\r\npar excellence.\r\n\r\n10:22:25:00  10:22:29:11\r\nSi vous voulez placer, m\u00eame s'il y a\r\nune grosse crise syst\u00e9mique,\r\n\r\n10:22:29:12  10:22:33:12\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\nvous \u00eates tranquilles.\r\n\r\n10:22:33:13  10:22:36:22\r\nIl y a un tr\u00e8s fort app\u00e9tit\r\ndes march\u00e9s financiers\r\n\r\n10:22:37:00  10:22:39:16\r\npour ce placement.\r\n\r\n10:22:39:19  10:22:43:09\r\nC'est la cl\u00e9 de vo\u00fbte\r\nde tout le syst\u00e8me financier.\r\n\r\n10:22:43:11  10:22:47:02\r\nQuand on fait un emprunt,\r\ns'est bas\u00e9 sur les rendements\r\n\r\n10:22:47:04  10:22:48:15\r\nde la dette publique.\r\n\r\n10:22:48:17  10:22:54:13\r\nC'est une forme d'infrastructure.\r\n\r\n10:22:54:15  10:22:57:14\r\nC'est comme une route\r\npour les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n10:22:57:16  10:23:00:17\r\nQuand on rembourse la dette,\r\nc'est comme si on fermait\r\n\r\n10:23:00:19  10:23:02:09\r\ndes bouts d'autoroute.\r\n\r\n10:23:02:11  10:23:05:03\r\nLa dette publique a un r\u00f4le\r\nparticulier pour les march\u00e9s.\r\n\r\n10:23:05:05  10:23:08:01\r\nIls sont pr\u00eats \u00e0 nous r\u00e9mun\u00e9rer\r\n\u00e0 des taux absurdes.\r\n\r\n10:23:08:03  10:23:11:10\r\nG.GODEL: J'aime bien la th\u00e9orie,\r\nmais je vous parle de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:23:11:12  10:23:16:16\r\nJ'ai v\u00e9cu des ann\u00e9es o\u00f9 on payait\r\n25 millions d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:23:16:18  10:23:21:22\r\nLes 25 mios \u00e9conomis\u00e9s\r\nservent aujourd'hui\r\n\r\n10:23:22:00  10:23:26:04\r\naux taches sociales ou autres.\r\n\r\n10:23:26:06  10:23:31:22\r\nEn m\u00eame temps,\r\non a des moyens d'investir.\r\n\r\n10:23:32:00  10:23:36:08\r\nNous sommes un canton moderne.\r\n\r\n10:23:36:10  10:23:41:03\r\nDans le \"Fribourg 4.0\",\r\non a une vraie r\u00e9volution\r\n\r\n10:23:41:05  10:23:46:22\r\ntechnologique et num\u00e9rique.\r\n\r\n10:23:47:00  10:23:50:05\r\nC'est ce qui fait marcher\r\nl'\u00e9conomie aussi.\r\n\r\n10:23:50:07  10:23:55:18\r\nL'histoire est un \u00e9ternel\r\nrecommencement.\r\n\r\n10:23:55:20  10:23:59:10\r\nOn verra ce que dira l'avenir.\r\n\r\n10:23:59:12  10:24:03:12\r\nMais ma\u00eetriser la dette, oui, mais\r\njusqu'\u00e0 un certain point.\r\n\r\n10:24:03:13  10:24:07:19\r\nQuand les collectivit\u00e9s publiques\r\nsont endett\u00e9es,\r\n\r\n10:24:07:20  10:24:13:00\r\nvous n'arrivez plus \u00e0 assumer les\r\nt\u00e2ches telles que d\u00e9crites avant.\r\n\r\n10:24:13:08  10:24:18:09\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez quand m\u00eame\r\nun petit c\u00f4t\u00e9 Picsou.\r\n\r\n10:24:18:11  10:24:21:14\r\nG.GODEL: Quand on parle\r\nde gros sous,\r\n\r\n10:24:21:16  10:24:25:08\r\nc'est toujours int\u00e9ressant\r\nde donner des exemples.\r\n\r\n10:24:25:10  10:24:28:16\r\nLe canton de Fribourg\r\nun budget de 3,5 milliards.\r\n\r\n10:24:28:18  10:24:30:18\r\n1 %, \u00e7a fait 35 mios.\r\n\r\n10:24:30:20  10:24:34:15\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration\r\na 70 milliards de budget.\r\n\r\n10:24:34:17  10:24:36:23\r\n1 %, c'est 700 millions.\r\n\r\n10:24:37:01  10:24:38:15\r\nCa para\u00eet \u00e9norme.\r\n\r\n10:24:38:17  10:24:42:11\r\nMais quand vous faites un budget,\r\nc'est un insignifiant.\r\n\r\n10:24:42:12  10:24:45:19\r\nQuand vous vous trompez,\r\nsi vous tombez du bon c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:24:45:21  10:24:47:23\r\ntout le monde est heureux.\r\n\r\n10:24:48:01  10:24:51:03\r\nMais si vous tombez de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:24:51:05  10:24:54:12\r\nles gens disent que vous ne savez\r\npas compter.\r\n\r\n10:24:54:14  10:24:57:22\r\nIl faut \u00eatre optimiste\r\net investir pour l'avenir.\r\n\r\n10:24:58:15  10:25:02:08\r\nC.TILLE: C'est la frilosit\u00e9\r\nqui me fait peur.\r\n\r\n10:25:02:10  10:25:07:02\r\nM.BUEHLER: En 1990, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\navec 40 milliards de dettes.\r\n\r\n10:25:07:04  10:25:10:18\r\nOn est parti \u00e0 130 milliards\r\nen quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:25:10:20  10:25:15:19\r\nOn revient vers 100 milliards.\r\n\r\n10:25:15:21  10:25:19:07\r\nJ'aimerais\r\nque la situation se normalise.\r\n\r\n10:25:19:09  10:25:23:02\r\nJe ne dis pas qu'il faut rejoindre\r\nle canton de Fribourg.\r\n\r\n10:25:23:04  10:25:24:23\r\nCe serait m\u00eame dogmatique.\r\n\r\n10:25:25:01  10:25:28:12\r\nMais plus on r\u00e9duit cette dette;\r\nvers 70 milliards,\r\n\r\n10:25:28:14  10:25:32:01\r\nle risque serait r\u00e9duit\r\ntout en ayant la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:25:32:03  10:25:35:07\r\nd'avoir des emprunts\r\npour les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n10:25:35:09  10:25:37:08\r\nLes risques existent.\r\n\r\n10:25:37:10  10:25:39:16\r\nRegardez l'exemple grec.\r\n\r\n10:25:39:18  10:25:45:01\r\nLeur dette \u00e9tait tout d'un coup\r\nimpossible \u00e0 rembourser.\r\n\r\n10:25:45:03  10:25:49:09\r\nOn n'est pas dans leur situation,\r\nDieu merci,\r\n\r\n10:25:49:11  10:25:52:14\r\nmais il faut l'avoir \u00e0 l'esprit.\r\n\r\n10:25:52:16  10:25:55:22\r\nC.TILLE: Agiter le spectre\r\nde la dette pour la Suisse,\r\n\r\n10:25:56:00  10:25:58:16\r\nc'est comme si quelqu'un meurt\r\nde soif et je lui dis:\r\n\r\n10:25:58:18  10:26:01:15\r\n\"Je ne vous donne pas de bi\u00e8re, vous\r\nrisqueriez de devenir alcoolique.\"\r\n\r\n10:26:01:17  10:26:03:11\r\nC'est un risque lointain.\r\n\r\n10:26:03:12  10:26:06:00\r\nCe n'est pas pertinent\r\npour la Suisse.\r\n\r\n10:26:06:02  10:26:09:04\r\nE.MAMARBACHI: Comparer\r\nla Suisse \u00e0 la Gr\u00e8ce...\r\n\r\n10:26:09:11  10:26:13:17\r\nA.MARRA: Quand au bout de 12 ans\r\nont fait 30 milliards d'exc\u00e9dent\r\n\r\n10:26:13:19  10:26:19:12\r\nalors qu'on nous avait pr\u00e9dit\r\ndes affreux jours de d\u00e9ficit...\r\n\r\n10:26:19:13  10:26:22:21\r\nCet argent appartient aux gens.\r\n\r\n10:26:22:23  10:26:27:09\r\nIl n'est pas \u00e0 vous, cet argent,\r\nMonsieur Godel.\r\n\r\n10:26:27:11  10:26:31:14\r\nIl y a aussi\r\nl'augmentation de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:26:31:16  10:26:34:00\r\nLes chiffres sont sortis.\r\n\r\n10:26:34:02  10:26:36:21\r\nIl y a plus de 600'000 pauvres\r\nen Suisse.\r\n\r\n10:26:36:23  10:26:42:06\r\nUn m\u00e9nage sur 5 ne peut pas\r\naffronter une facture impr\u00e9vue.\r\n\r\n10:26:42:08  10:26:47:08\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, et c'est pour \u00e7a\r\nque je me r\u00e9jouissais de cet argent,\r\n\r\n10:26:47:10  10:26:52:02\r\ndans un pays comme le n\u00f4tre\r\nqui n'est pas la Gr\u00e8ce,\r\n\r\n10:26:52:04  10:26:58:05\r\non a invent\u00e9 des syst\u00e8mes o\u00f9 on est\r\nen train de taper sur les pr\u00e9caires,\r\n\r\n10:26:58:07  10:27:04:05\r\nles vieux, les familles\r\nmonoparentales, etc.\r\n\r\n10:27:04:07  10:27:09:03\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\non a cet argent ind\u00e9cent\r\n\r\n10:27:09:05  10:27:12:11\r\net on dit qu'on va encore\r\nbaisser la dette.\r\n\r\n10:27:12:12  10:27:16:10\r\nOui, mais pas tout le temps\r\net pas \u00e0 n'importe quel prix.\r\n\r\n10:27:16:12  10:27:19:22\r\nIl est temps de r\u00e9investir\r\ndans les infrastructures,\r\n\r\n10:27:20:00  10:27:22:06\r\nla formation des ch\u00f4meurs.\r\n\r\n10:27:22:08  10:27:25:00\r\nJe reprends l'assurance ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:27:25:02  10:27:28:12\r\nPour les plus de 50 ans, il ne s'agit\r\npas \u00e0 apprendre\r\n\r\n10:27:28:13  10:27:30:23\r\nd'utiliser une souris d'ordinateur.\r\n\r\n10:27:31:01  10:27:34:00\r\nIl faut r\u00e9apprendre des m\u00e9tiers.\r\n\r\n10:27:34:02  10:27:38:12\r\nIl faut mettre de l'argent\r\ndans la formation.\r\n\r\n10:27:38:17  10:27:43:08\r\nE.MAMARBACHI: On entre dans le vif\r\ndu sujet: que faire avec cet argent.\r\n\r\n10:27:43:10  10:27:47:05\r\nVous dites qu'il faut aider\r\nles pauvres de ce pays.\r\n\r\n10:27:47:07  10:27:51:02\r\nLa pauvret\u00e9 augmente.\r\n\r\n10:27:51:04  10:27:54:18\r\nEst-ce qu'il n'y a pas une ind\u00e9cence\r\n\r\n10:27:54:20  10:28:00:10\r\n\u00e0 avoir ces milliards d'\u00e9conomies ?\r\n\r\n10:28:00:12  10:28:04:06\r\nG.GODEL:\r\nJe r\u00e9ponds de mani\u00e8re claire.\r\n\r\n10:28:04:08  10:28:08:19\r\nDans mon canton, les charges\r\naugmentent de 2 % par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:28:08:21  10:28:14:02\r\nLes charges sociales, on investit\r\nentre 5 et 6 % de plus par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:28:14:05  10:28:17:10\r\nE.MAMARBACHI: La population\r\naugmente \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:28:17:15  10:28:21:19\r\nG.GODEL: On d\u00e9montre que les charges\r\nsociales sont plus \u00e9lev\u00e9es\r\n\r\n10:28:21:21  10:28:24:04\r\nque la moyenne des charges.\r\n\r\n10:28:24:06  10:28:28:12\r\nC'est le moment que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nassume ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:28:28:14  10:28:32:00\r\nIl y a eu un report de charges\r\nsur les cantons,\r\n\r\n10:28:32:02  10:28:35:06\r\nnotamment dans le domaine de l'asile.\r\n\r\n10:28:35:08  10:28:41:15\r\nL'an dernier, c'est 2 mios de n\u00e9gatif\r\nque la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas assum\u00e9.\r\n\r\n10:28:41:17  10:28:46:17\r\nL'ensemble des cantons,\r\nc'est 2,5 mias de report de charges\r\n\r\n10:28:46:19  10:28:53:12\r\nenvers les cantons\r\ndepuis 2008.\r\n\r\n10:28:53:13  10:28:57:19\r\nJe fais partie d'un groupe de travail\r\navec M. Gaillard\r\n\r\n10:28:57:21  10:29:01:22\r\net nous n'avons pas r\u00e9solu\r\nles probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:29:02:00  10:29:06:04\r\nE.MAMARBACHI: Attendez,\r\nvous dites beaucoup de choses.\r\n\r\n10:29:06:06  10:29:12:15\r\nG.GODEL: La RPT, c'est le ciment\r\nde la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n10:29:13:00  10:29:18:08\r\nC'est la r\u00e9partition des t\u00e2ches\r\nConf\u00e9d\u00e9ration-cantons.\r\n\r\n10:29:18:10  10:29:25:09\r\nIl y a un delta n\u00e9gatif\r\npour les cantons depuis 2008.\r\n\r\n10:29:25:11  10:29:30:00\r\nIl y a un projet en consultation\r\ndans tous les cantons.\r\n\r\n10:29:30:02  10:29:35:00\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration nous enl\u00e8ve\r\n280 millions, c'est inadmissible.\r\n\r\n10:29:35:02  10:29:40:05\r\nL'argent qui n'est pas redonn\u00e9\r\naux cantons,\r\n\r\n10:29:40:07  10:29:46:21\r\n\u00e7a p\u00e8se sur la capacit\u00e9 des cantons\r\n\u00e0 assumer les t\u00e2ches sociales.\r\n\r\n10:29:47:20  10:29:56:14\r\nE.MAMARBACHI: Report de charges et\r\napr\u00e8s, on revient sur la pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:29:56:16  10:30:02:10\r\nS.GAILLARD: On discute de ces\r\nquestions dans un groupe de travail.\r\n\r\n10:30:02:12  10:30:05:19\r\nD'apr\u00e8s leurs calculs,\r\n\r\n10:30:05:21  10:30:08:18\r\non a repouss\u00e9 des t\u00e2ches\r\nsur leurs comptes.\r\n\r\n10:30:08:20  10:30:12:21\r\nD'apr\u00e8s nos calculs, les cantons\r\nnous ont repouss\u00e9s des charges\r\n\r\n10:30:12:23  10:30:14:09\r\nde notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:30:14:11  10:30:18:23\r\nLa RPT devrait garantir\r\nque les cantons les plus faibles\r\n\r\n10:30:19:01  10:30:23:16\r\nont des ressources qui correspondent\r\n\u00e0 85 % de la moyenne nationale.\r\n\r\n10:30:23:18  10:30:28:01\r\nOn est aujourd'hui \u00e0 88.\r\n\r\n10:30:28:03  10:30:31:22\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration paye 560 mios\r\nde plus\r\n\r\n10:30:32:00  10:30:40:18\r\nde ce qu'elle serait oblig\u00e9e\r\nd'apr\u00e8s la loi.\r\n\r\n10:30:40:18  10:30:45:07\r\nIl y a diff\u00e9rents points de vue.\r\n\r\n10:30:45:09  10:30:53:13\r\nLes cantons veulent plus d'argent\r\nde nous et nous on freine un peu.\r\n\r\n10:31:00:01  10:31:03:23\r\nE.MAMARBACHI: M. Gaillard, sur la\r\npauvret\u00e9,\r\n\r\n10:31:04:01  10:31:06:21\r\nCe chiffre qui est sorti: une\r\naugmentation de la pauvret\u00e9\r\n\r\n10:31:06:23  10:31:10:04\r\nen Suisse, que dites-vous\r\n\u00e0 la classe moyenne\r\n\r\n10:31:10:06  10:31:16:14\r\nqui se dit qu'on ne pense\r\npas beaucoup \u00e0 elle ?\r\n\r\n10:31:22:13  10:31:25:19\r\nS.GAILLARD: Il est tr\u00e8s important\r\nque nous ayons\r\n\r\n10:31:25:21  10:31:28:22\r\ndes assurances sociales stables.\r\n\r\n10:31:29:00  10:31:31:15\r\nComme M.Godel l'a dit,\r\n\r\n10:31:31:17  10:31:35:09\r\nnotre contribution\r\n\u00e0 l'AVS augmente d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\r\n\r\n10:31:35:11  10:31:38:01\r\nC'est correct et important.\r\n\r\n10:31:38:03  10:31:42:09\r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent\r\nbeaucoup trop rapidement.\r\n\r\n10:31:42:11  10:31:46:07\r\nC'est 5 % par ann\u00e9e pour les cantons,\r\nc'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:31:46:09  10:31:49:11\r\nEn ce qui concerne l'assurance\r\nch\u00f4mage,\r\n\r\n10:31:49:12  10:31:52:12\r\nje suis pas d'accord\r\navec Madame Marra,\r\n\r\n10:31:52:13  10:31:57:01\r\non d\u00e9pense 600 millions chaque ann\u00e9e\r\npour des programmes de soutien\r\n\r\n10:31:57:03  10:32:00:12\r\ndes demandeurs\r\nd'emploi et de recherche.\r\n\r\n10:32:00:14  10:32:04:01\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration fait donc beaucoup.\r\n\r\n10:32:04:03  10:32:08:10\r\nIl y a des discussions au Parlement,\r\nce n'est pas notre domaine,\r\n\r\n10:32:08:12  10:32:11:12\r\nmais m\u00eame quand le budget\r\n\u00e9tait \u00e9troit,\r\n\r\n10:32:11:14  10:32:15:00\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas \u00e9conomis\u00e9\r\ndans le social.\r\n\r\n10:32:15:02  10:32:19:09\r\nE.MAMARBACHI: Le taux de ch\u00f4mage\r\ndiminue, Mme Marra.\r\n\r\n10:32:19:11  10:32:25:21\r\nIl est tr\u00e8s bas par rapport\r\n\u00e0 la moyenne europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:32:25:23  10:32:30:10\r\nA.MARRA: Ca d\u00e9pend comment on compte:\r\nsi on prend les chiffres\r\n\r\n10:32:30:12  10:32:35:07\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration ou ceux du Bureau\r\ninternational du travail,\r\n\r\n10:32:35:09  10:32:40:06\r\nqui compte diff\u00e9remment, car les gens\r\nsortis du ch\u00f4mage sont pris en compte\r\n\r\n10:32:40:08  10:32:44:18\r\net que l'on ne compte pas dans\r\nles chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:32:44:20  10:32:48:23\r\nLe mot \"pauvret\u00e9\" est sorti\r\ndans un rapport officiel en 2010\r\n\r\n10:32:49:01  10:32:52:02\r\npour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:32:52:04  10:32:56:18\r\nE.MAMARBACHI: Avant, il n'y avait pas\r\neu de rapport sur la pauvret\u00e9 ?\r\n\r\n10:32:56:20  10:33:00:19\r\nA.MARRA: Pas au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:33:00:21  10:33:05:21\r\nOn a fait des groupes de travail,\r\ndes discussions intercantonales,\r\n\r\n10:33:05:23  10:33:08:09\r\nce n'est pas efficace.\r\n\r\n10:33:08:11  10:33:11:20\r\nPour revenir au ch\u00f4mage,\r\nnous en avions discut\u00e9 ensemble\r\n\r\n10:33:11:22  10:33:13:20\r\nIl y a diff\u00e9rents points de vue.\r\n\r\n10:33:13:22  10:33:17:07\r\nde cette proposition,\r\non ne diminue pas les difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:33:17:09  10:33:21:12\r\nAujourd'hui, on sait qu'il y a un\r\nprobl\u00e8me avec ce type de population.\r\n\r\n10:33:21:12  10:33:22:19\r\nMais on dit que \u00e7a co\u00fbte trop cher\r\nde toucher \u00e0 cet argent...\r\n\r\n10:33:24:05  10:33:30:03\r\nMais on dit que \u00e7a co\u00fbte trop cher\r\nde toucher \u00e0 cet argent...\r\n\r\n10:33:30:05  10:33:35:04\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez parl\u00e9 de\r\nBerne, c'est votre canton M. Buehler,\r\n\r\n10:33:35:06  10:33:39:08\r\navec un conseiller d'Etat qui a\r\nd\u00e9cid\u00e9 de diminuer\r\n\r\n10:33:39:10  10:33:44:00\r\nle montant de l'aide sociale, le m\u00eame\r\nprojet est men\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, je crois.\r\n\r\n10:33:44:02  10:33:49:05\r\nQuand on voit les exc\u00e9dents et qu'on\r\ntaille dans l'aide sociales,\r\n\r\n10:33:49:07  10:33:54:21\r\nquelle est la logique ?\r\n\r\n10:33:54:23  10:33:58:23\r\nM.BUEHLER: Il faut remettre\r\nles choses en perspective.\r\n\r\n10:33:59:01  10:34:03:06\r\nC'est le parlement du canton\r\nil y a plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n10:34:03:08  10:34:06:12\r\nqui a accept\u00e9 une motion\r\nvisant \u00e0 r\u00e9duire de 10 %\r\n\r\n10:34:06:13  10:34:10:03\r\nles co\u00fbts de l'aide sociale\r\nindividuelle.\r\n\r\n10:34:10:05  10:34:13:00\r\nLa motion est pass\u00e9e\r\nau Parlement\r\n\r\n10:34:13:02  10:34:17:12\r\net on a retrouv\u00e9 un compromis\r\nsur le forfait de base,\r\n\r\n10:34:17:13  10:34:21:12\r\nce que touchent les\r\ngens pour vivre au quotidien.\r\n\r\n10:34:21:14  10:34:25:02\r\nEt donc c'est globalement\r\nune baisse de 3 %.\r\n\r\n10:34:25:04  10:34:29:12\r\nOn n'a pas touch\u00e9 les loyers ni\r\nl'aide pour la caisse maladie.\r\n\r\n10:34:29:13  10:34:32:19\r\nDonc c'est acceptable.\r\n\r\n10:34:32:21  10:34:39:11\r\n\u00c7a a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 de mesures\r\npour mieux cibler.\r\n\r\n10:34:39:11  10:34:45:04\r\nDonc les personnes les plus fragiles\r\nne sont pas touch\u00e9es par ces baisses,\r\n\r\n10:34:45:06  10:34:48:05\r\nmais ces baisses touchent\r\nles jeunes adultes,\r\n\r\n10:34:48:07  10:34:51:05\r\ndont on peut attendre\r\nqu'ils fassent un effort\r\n\r\n10:34:51:07  10:34:51:12\r\npour essayer de les r\u00e9ins\u00e9rer.\r\n\r\n10:34:51:13  10:34:54:01\r\nLa moiti\u00e9 de l'\u00e9conomie\r\nest r\u00e9investie\r\n\r\n10:34:54:03  10:34:55:22\r\ndans des mesures de r\u00e9insertion.\r\n\r\n10:34:56:00  10:34:58:22\r\nE.MAMARBACHI: Vous comprenez que \u00e7a\r\npuisse choquer ?\r\n\r\n10:34:59:00  10:35:00:14\r\nM.BUEHLER: Non.\r\n\r\n10:35:00:16  10:35:03:14\r\nQuand on regarde les choses sans\r\nid\u00e9ologie, ce n'est pas choquant.\r\n\r\n10:35:03:16  10:35:05:20\r\nC'est une optimisation,\r\nmieux cibler les aides\r\n\r\n10:35:05:22  10:35:08:08\r\npour aider ceux qui\r\nen ont vraiment besoin\r\n\r\n10:35:08:10  10:35:12:11\r\net aider un peu moins ceux\r\nqui pourraient faire des efforts.\r\n\r\n10:35:12:12  10:35:15:21\r\nE.MAMARBACHI: On a parl\u00e9 de la\r\npauvret\u00e9 et, autre question,\r\n\r\n10:35:15:23  10:35:19:06\r\nfaut-il baisser les imp\u00f4ts\r\navec ces exc\u00e9dents ?\r\n\r\n10:35:19:08  10:35:25:06\r\nMais avant cela M. Gaillard je veux\r\nque vous r\u00e9agissiez \u00e0 une internaute.\r\n\r\n10:35:32:01  10:35:33:20\r\nQue r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n10:35:33:22  10:35:38:17\r\nS.GAILLARD: Ils ont tout l'argent\r\nque la Conf\u00e9d\u00e9ration encaisse,\r\n\r\n10:35:38:19  10:35:42:22\r\nutilis\u00e9 pour les d\u00e9penses\r\nquotidiennes\r\n\r\n10:35:43:00  10:35:47:19\r\nou alors ce qui reste\r\nest utilis\u00e9 pour baisser la dette\r\n\r\n10:35:47:21  10:35:52:07\r\nce qui apporte des \u00e9conomies\r\npour les taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:35:52:09  10:35:56:01\r\nEn \u00e9conomisant chaque ann\u00e9e 2\r\nmilliards de plus,\r\n\r\n10:35:56:03  10:36:00:10\r\nce sont 2 milliards qu'on ne paye\r\nplus aujourd'hui,\r\n\r\n10:36:00:12  10:36:04:10\r\ncar la dette et les\r\ntaux d'int\u00e9r\u00eat sont plus bas.\r\n\r\n10:36:04:12  10:36:08:15\r\nOn les utilise pour la formation,\r\nl'Etat social....\r\n\r\n10:36:08:17  10:36:12:02\r\nE.MAMARBACHI: Petit tour de table.\r\n\r\n10:36:12:04  10:36:14:12\r\nFaut-il baisser les imp\u00f4ts ?\r\n\r\n10:36:14:14  10:36:20:16\r\nS.GAILLARD: Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a\r\nd\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9former l'imposition\r\n\r\n10:36:20:18  10:36:25:20\r\ndes entreprises,\r\nc'est pas une baisse pour tous,\r\n\r\n10:36:25:22  10:36:29:03\r\nmais c'est une\r\nr\u00e9forme n\u00e9cessaire\r\n\r\n10:36:29:05  10:36:34:10\r\npour que les grandes entreprises\r\nactives \u00e0 l'international restent,\r\n\r\n10:36:34:12  10:36:39:06\r\nsurtout dans les cantons o\u00f9 elles\r\nsont aujourd'hui, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:36:39:08  10:36:42:22\r\nE.MAMARBACHI:\r\nEt pour les personnes ?\r\n\r\n10:36:43:00  10:36:47:01\r\nS.GAILLARD: Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a\r\npropos\u00e9 de r\u00e9former l'imposition\r\n\r\n10:36:47:03  10:36:49:00\r\ndes couples mari\u00e9s.\r\n\r\n10:36:49:02  10:36:52:19\r\nCe serait une baisse d'imp\u00f4ts\r\nd'un milliard de francs.\r\n\r\n10:36:52:21  10:36:55:14\r\nC'est une proposition du Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:36:55:16  10:36:58:03\r\nqui sera discut\u00e9e au\r\nParlement.\r\n\r\n10:36:58:05  10:37:00:12\r\nE.MAMARBACHI: M. Godel ?\r\n\r\n10:37:00:13  10:37:05:12\r\nG.GODEL: Il y a 2 projets en cours,\r\nau niveau f\u00e9d\u00e9ral et cantonal.\r\n\r\n10:37:05:14  10:37:10:05\r\nD'abord, la suite de la RIE 3 est\r\nn\u00e9cessaire et reconnue\r\n\r\n10:37:10:07  10:37:13:11\r\npar tous les partis politiques.\r\n\r\n10:37:13:13  10:37:16:01\r\nIl faut\r\nse mettre d'accord\r\n\r\n10:37:16:03  10:37:19:15\r\nsur ce projet, qui co\u00fbte 1 milliard.\r\n\r\n10:37:19:17  10:37:23:21\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a des moyens\r\nd'assumer cette charge.\r\n\r\n10:37:23:23  10:37:27:14\r\nLes cantons doivent faire un effort\r\ndans ce domaine,\r\n\r\n10:37:27:16  10:37:32:07\r\nnotamment dans le principe des\r\nprestations sociales suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:37:32:09  10:37:35:12\r\npour accompagner ce projet fiscal.\r\n\r\n10:37:35:14  10:37:40:02\r\nDeuxi\u00e8mement, l'imposition\r\ndes couples est un projet\r\n\r\n10:37:40:04  10:37:44:21\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration, Fribourg a d\u00e9j\u00e0\r\nle splitting \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:37:44:23  10:37:48:09\r\n\u00c7a aura un certain co\u00fbt.\r\n\r\n10:37:48:11  10:37:52:13\r\nOn peut arriver \u00e0 trouver une\r\nsolution pas \u00e0 100 %\r\n\r\n10:37:52:15  10:37:56:22\r\nau niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\nmais avec un taux \u00e0 discuter.\r\n\r\n10:37:57:00  10:38:02:12\r\nEn l'\u00e9tat, comme le projet est\r\npr\u00e9sent\u00e9, il a du plomb dans l'aile.\r\n\r\n10:38:02:14  10:38:06:21\r\nE.MAMARBACHI: \u00cates-vous d'accord de\r\nbaisser les imp\u00f4ts\r\n\r\n10:38:06:23  10:38:09:02\r\npour les couples mari\u00e9s ?\r\n\r\n10:38:09:04  10:38:14:03\r\nP-Y.MAILLARD: C'est un des th\u00e8mes,\r\ndemand\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:38:14:05  10:38:19:03\r\nJe ne veux pas m'avancer\r\nsur les modalit\u00e9s.\r\n\r\n10:38:19:05  10:38:25:01\r\nLa baisse des imp\u00f4ts n'est pas un\r\nbut d\u00e9finitif, mais c'est aussi un\r\n\r\n10:38:25:02  10:38:29:05\r\ninstrument pour all\u00e9ger\r\nla charge des m\u00e9nages.\r\n\r\n10:38:29:07  10:38:33:12\r\nIl y a d\u00e9penses incompressibles,\r\nnotamment les loyers\r\n\r\n10:38:33:14  10:38:35:20\r\net les caisses maladie.\r\n\r\n10:38:35:22  10:38:39:13\r\nSi l'\u00c9tat peut r\u00e9duire la pression\r\nfiscale,\r\n\r\n10:38:39:15  10:38:44:03\r\npas chez les plus riches qui ont\r\nles moyens de payer les imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:38:44:05  10:38:46:14\r\nmais sur la\r\nclasse moyenne,\r\n\r\n10:38:46:16  10:38:49:19\r\n\u00e7a peut donner de l'oxyg\u00e8ne,\r\nnotamment aux familles.\r\n\r\n10:38:49:21  10:38:54:03\r\nE.MAMARBACHI: Mme Marra, \u00e0 gauche,\r\non soutient l'id\u00e9e ?\r\n\r\n10:38:54:05  10:38:59:06\r\nA.MARRA: Le projet pour imposition\r\ndes couples mari\u00e9s ou non mari\u00e9s,\r\n\r\n10:38:59:09  10:39:03:15\r\non privil\u00e9gie encore les familles\r\nles plus ais\u00e9es.\r\n\r\n10:39:03:17  10:39:08:13\r\nNous, on est pour moins de pression\r\navec l'imposition individuelle,\r\n\r\n10:39:08:15  10:39:12:04\r\nc'est la plus juste\r\nen mati\u00e8re fiscale.\r\n\r\n10:39:12:06  10:39:16:03\r\nJ'aimerais revenir sur l'imposition\r\ndes entreprises,\r\n\r\n10:39:16:05  10:39:21:02\r\non impose depuis 10 ans des\r\nprogrammes d'\u00e9conomie \u00e0 tous,\r\n\r\n10:39:21:04  10:39:27:07\r\nmais on va baisser l'imposition sur\r\nles entreprises,\r\n\r\n10:39:27:09  10:39:32:06\r\ncar c'est ce qui va\r\nse passer,\r\n\r\n10:39:32:08  10:39:36:19\r\nil y a une autre r\u00e9forme,\r\ncelle des droits de timbre,\r\n\r\n10:39:36:21  10:39:41:12\r\ndonc encore on va favoriser\r\ndes banques et des assurances\r\n\r\n10:39:41:13  10:39:45:17\r\npour qu'ils payent\r\nmoins d'argent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:39:45:19  10:39:50:12\r\nAujourd'hui on a de l'argent, mais\r\nce n'est pas pour ceux qui peuvent\r\n\r\n10:39:50:14  10:39:53:09\r\npayer ne payent pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:39:53:11  10:39:57:01\r\nParlons aussi de la crise de la\r\npresse.\r\n\r\n10:39:57:03  10:40:01:04\r\nPourquoi on ne ferait pas un fonds\r\nd'aide \u00e0 la presse ?\r\n\r\n10:40:01:06  10:40:05:08\r\nDes choses arrivent et on n'utilise\r\npas l'argent \u00e0 bon escient.\r\n\r\n10:40:05:10  10:40:08:12\r\nE.MAMARBACHI: C'est une autre\r\nproposition.\r\n\r\n10:40:08:14  10:40:12:02\r\nEt c'est pour \u00e7a\r\nqu'il faut avoir de l'argent.\r\n\r\n10:40:12:04  10:40:13:12\r\nM. Tille ?\r\n\r\n10:40:13:14  10:40:16:07\r\nA.MARRA: On doit pouvoir l'utiliser.\r\n\r\n10:40:16:09  10:40:20:11\r\nC.TILLE: Je n'ai pas d'avis tr\u00e8s\r\narr\u00eat\u00e9 \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n10:40:20:12  10:40:23:23\r\nSi on arr\u00eate de rembourser une dette\r\n\u00e0 fonds perdu\r\n\r\n10:40:24:01  10:40:27:15\r\net qu'on la stabilise\r\npar rapport au PIB,\r\n\r\n10:40:27:17  10:40:31:16\r\nelle monterait avec la croissance de\r\nl'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:40:31:18  10:40:34:15\r\nil n'y aurait aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n10:40:34:17  10:40:39:08\r\nJ'aimerais revenir sur la pauvret\u00e9,\r\nquand on voit un pays prosp\u00e8re\r\n\r\n10:40:39:10  10:40:43:00\r\ncomme le n\u00f4tre avec un tel groupe\r\nde sa population\r\n\r\n10:40:43:02  10:40:47:03\r\ndans cette situation,\r\nce n'est pas admissible.\r\n\r\n10:40:47:05  10:40:52:04\r\nCe qui me frappe: on voit l'aide\r\nsociale qui monte dans les r\u00e9ponses,\r\n\r\n10:40:52:06  10:40:56:13\r\net pourquoi la r\u00e9ponse\r\nest-elle toujours de raboter ?\r\n\r\n10:40:56:15  10:41:01:21\r\nIl faut se demander pourquoi les gens\r\narrivent dans cette situation,\r\n\r\n10:41:01:23  10:41:06:07\r\non ne peut pas passer\r\nles choses sous le tapis.\r\n\r\n10:41:06:09  10:41:09:15\r\nOn le paiera plus cher dans 20 ans.\r\n\r\n10:41:09:17  10:41:13:21\r\nE.MAMARBACHI: M. Gaillard,\r\npouvez-vous r\u00e9agir ?\r\n\r\n10:41:13:23  10:41:18:21\r\nD'autres professeurs d'\u00e9conomie\r\ntiennent le m\u00eame raisonnement\r\n\r\n10:41:18:23  10:41:22:10\r\net ne sont pas forc\u00e9ment \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:41:22:12  10:41:26:18\r\nQue r\u00e9pondez- vous ?\r\n\r\n10:41:26:20  10:41:29:14\r\nS.GAILLARD: Vous parlez\r\nde la premi\u00e8re partie\r\n\r\n10:41:29:16  10:41:32:12\r\nde ce que M. Tille a dit?\r\n\r\n10:41:32:14  10:41:37:04\r\nE.MAMARBACHI: Le c\u00f4t\u00e9 ind\u00e9cent\r\nde la pauvret\u00e9 qui augmente\r\n\r\n10:41:37:06  10:41:41:00\r\net les exc\u00e9dents\r\nqui augmentent aussi ?\r\n\r\n10:41:41:02  10:41:46:00\r\nS.GAILLARD: Je suis pour combattre\r\nla pauvret\u00e9 \u00e0 la source,\r\n\r\n10:41:46:02  10:41:51:07\r\nmais quand j'\u00e9tais responsable\r\ndu march\u00e9 du travail...\r\n\r\n10:41:51:09  10:41:55:04\r\nE.MAMARBACHI:\r\nVous avez aussi \u00e9t\u00e9 syndicaliste.\r\n\r\n10:41:55:06  10:42:01:08\r\nS.GAILLARD: Oui, je suis d'avis\r\nde faire ce qui est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:42:01:10  10:42:04:01\r\nE.MAMARBACHI: Le fait-on ?\r\n\r\n10:42:04:03  10:42:07:02\r\nS.GAILLARD: On fait beaucoup.\r\n\r\n10:42:07:04  10:42:11:20\r\nOn fait beaucoup pour la formation,\r\non a des programmes\r\n\r\n10:42:11:22  10:42:16:07\r\npour les jeunes qui ratent l'entr\u00e9e \u00e0\r\nl'apprentissage\r\n\r\n10:42:16:09  10:42:21:11\r\net on fait tout pour qu'ils aient une\r\nformation au niveau secondaire.\r\n\r\n10:42:21:12  10:42:27:12\r\nOn a l'assurance ch\u00f4mage qui soutient\r\nles personnes qui perdent leur place.\r\n\r\n10:42:27:13  10:42:32:03\r\nOn a les prestations compl\u00e9mentaires\r\npour les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n10:42:32:05  10:42:36:11\r\nqui touchent l'AVS\r\net n'ont pas assez pour vivre.\r\n\r\n10:42:36:12  10:42:40:03\r\nOn a un syst\u00e8me qui n'est pas mal.\r\n\r\n10:42:40:05  10:42:45:01\r\nMais on a toujours des personnes\r\nqui tombent entre les gouttes,\r\n\r\n10:42:45:03  10:42:47:22\r\nJe suis prudent en argumentant,\r\n\r\n10:42:48:00  10:42:51:06\r\ncar ce n'est pas la t\u00e2che\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration l\u00e0,\r\n\r\n10:42:51:08  10:42:53:17\r\nmais celle des cantons\r\net communes.\r\n\r\n10:42:53:19  10:42:57:00\r\nE.MAMARBACHI:\r\nVotre solution M. Tille ?\r\n\r\n10:42:57:02  10:42:59:18\r\nC.TILLE: J'aimerais en avoir une.\r\n\r\n10:42:59:20  10:43:02:06\r\nIl faut d'abord un constat.\r\n\r\n10:43:02:08  10:43:06:20\r\nIl y a plein de pi\u00e8ces qui ne\r\nmarchent pas, il faut d'abord essayer\r\n\r\n10:43:06:22  10:43:15:13\r\nd'identifier le coeur du probl\u00e8me,\r\nil n'y a pas de recette magique.\r\n\r\n10:43:15:15  10:43:20:12\r\nE.MAMARBACHI: Une question que je\r\nvoulais vous poser Monsieur Godel,\r\n\r\n10:43:20:14  10:43:25:22\r\non a l'impression que le rapport des\r\nRomands \u00e0 la dette n'est pas le m\u00eame\r\n\r\n10:43:26:00  10:43:28:20\r\nque celui des Al\u00e9maniques.\r\n\r\n10:43:28:22  10:43:33:23\r\nEn allemand, dette et p\u00e9ch\u00e9,\r\nc'est le m\u00eame mot ?\r\n\r\n10:43:34:01  10:43:37:10\r\nM. Godel, avez-vous ce sentiment,\r\n\r\n10:43:37:12  10:43:42:16\r\nvous qui \u00eates \u00e0 la fronti\u00e8re\r\ndes 2 langues ?\r\n\r\n10:43:42:18  10:43:45:15\r\nG.GODEL: Je ne suis pas certain.\r\n\r\n10:43:45:17  10:43:50:12\r\nMais pour revenir au projet fiscal,\r\n\u00e7a me para\u00eet important.\r\n\r\n10:43:50:14  10:44:00:12\r\nLe projet fiscal f\u00e9d\u00e9ral\r\ndoit \u00eatre un projet social.\r\n\r\n10:44:00:13  10:44:06:21\r\nAujourd'hui on a diff\u00e9rents niveaux\r\navec les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux,\r\n\r\n10:44:06:23  10:44:11:09\r\nLe projet, c'est tout le monde\r\nau m\u00eame niveau.\r\n\r\n10:44:11:11  10:44:16:10\r\nFribourg va pr\u00e9senter un projet\r\no\u00f9 c'est 30 millions par ann\u00e9e,\r\n\r\n10:44:16:12  10:44:20:18\r\nnotamment pour augmenter l'aide\r\n\u00e0 l'assurance maladie,\r\n\r\n10:44:20:20  10:44:26:04\r\net aussi pour les jeunes\r\nqui ont des probl\u00e8mes de formation.\r\n\r\n10:44:26:06  10:44:29:18\r\nL'objectif: ne laisser personne\r\nau bord de la route.\r\n\r\n10:44:29:20  10:44:32:03\r\nA.MARRA: Je peux intervenir ?\r\n\r\n10:44:32:05  10:44:37:11\r\nOn nous parle de la grande\r\ng\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n10:44:37:12  10:44:42:08\r\nmais on a un probl\u00e8me d'acc\u00e8s\r\naux assurances sociales.\r\n\r\n10:44:42:10  10:44:47:12\r\nOn met des probl\u00e8mes pour y acc\u00e9der\r\nou on diminue leurs prestations,\r\n\r\n10:44:47:14  10:44:51:12\r\nl'AI,\r\nles prestations compl\u00e9mentaires, etc.\r\n\r\n10:44:51:14  10:44:55:04\r\nOn a un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n10:44:55:06  10:44:58:09\r\nLes gens s'appauvrissent.\r\n\r\n10:44:58:11  10:45:04:02\r\nCe que je veux c'est que personne\r\nn'ait besoin d'\u00eatre subventionn\u00e9.\r\n\r\n10:45:04:04  10:45:09:01\r\nL'acc\u00e8s aux assurances, notamment \u00e0\r\ncause des \u00e9conomies,\r\n\r\n10:45:09:03  10:45:13:00\r\nest toujours\r\nplus difficile.\r\n\r\n10:45:13:02  10:45:16:02\r\nE.MAMARBACHI: Manfred Buehler,\r\n\r\n10:45:16:04  10:45:20:00\r\nne faut-il pas profiter de tout cet\r\nargent pour investir\r\n\r\n10:45:20:02  10:45:32:17\r\ndans de grands projets,\r\ndans les routes peut-\u00eatre ?\r\n\r\n10:45:32:20  10:45:38:12\r\nM.BUEHLER: Les grands projets\r\nse terminent souvent mal.\r\n\r\n10:45:38:15  10:45:42:08\r\nC'est souvent pas bien pens\u00e9.\r\n\r\n10:45:42:09  10:45:47:14\r\nOn se rend compte qu'on d\u00e9pense\r\nbeaucoup d'argent pour peu d'effets.\r\n\r\n10:45:47:16  10:45:52:11\r\nJe vous rappelle qu'ont met 5\r\nmilliards chaque ann\u00e9e dans le rail,\r\n\r\n10:45:52:12  10:45:55:20\r\n3 dans les routes nationales.\r\n\r\n10:45:55:22  10:46:00:12\r\nIl y a des fonds,\r\naliment\u00e9s de mani\u00e8re stable.\r\n\r\n10:46:00:14  10:46:03:17\r\nOn n'a pas des besoins criants.\r\n\r\n10:46:03:19  10:46:08:06\r\nJe n'ai pas envie qu'on se mette \u00e0\r\nd\u00e9penser 10, 20, 30 milliards\r\n\r\n10:46:08:08  10:46:12:03\r\npour un m\u00e9tro qui serait en\r\nconcurrence avec nos trains,\r\n\r\n10:46:12:05  10:46:16:06\r\nne r\u00e9pondant pas \u00e0 un besoin.\r\n\r\n10:46:16:07  10:46:20:10\r\nE.MAMARBACHI: Ada Marra, qu'en\r\npensez-vous, ou M. Tille ?\r\n\r\n10:46:20:12  10:46:23:13\r\nC.TILLE: Si on emprunte \u00e0 30 ans \u00e0\r\n0,5,\r\n\r\n10:46:23:15  10:46:26:19\r\nle projet n'a pas besoin\r\nd'\u00eatre rentable.\r\n\r\n10:46:26:21  10:46:30:03\r\nM.BUEHLER: Mais si le projet\r\nn'est pas rentable\r\n\r\n10:46:30:05  10:46:34:12\r\net vous avez une dette qui ne vous\r\nco\u00fbte pas grand-chose,\r\n\r\n10:46:34:14  10:46:38:21\r\nun jour vous devrez\r\npayer les pots cass\u00e9s\r\n\r\n10:46:38:23  10:46:42:21\r\net investir dans des projets o\u00f9 la\r\nrentabilit\u00e9 \u00e0 long terme\r\n\r\n10:46:42:23  10:46:45:11\r\nn'est pas assur\u00e9e, et o\u00f9 il n'y a\r\npas de besoin,\r\n\r\n10:46:45:12  10:46:48:06\r\nc'est tr\u00e8s hasardeux,\r\nm\u00eame pour un pays riche.\r\n\r\n10:46:48:08  10:46:51:05\r\nCe n'est pas\r\nune politique responsable.\r\n\r\n10:46:51:07  10:46:54:11\r\nE.MAMARBACHI: M. Godel,\r\nc'est comme Sion 2026,\r\n\r\n10:46:54:12  10:46:58:03\r\n1 milliard d\u00e9bloqu\u00e9,\r\npour \u00e7a il y a de l'argent ?\r\n\r\n10:46:58:05  10:47:01:12\r\nG.GODEL: La Suisse a besoin\r\nde grands projets.\r\n\r\n10:47:01:13  10:47:04:22\r\nIl faut les ma\u00eetriser et g\u00e9rer.\r\n\r\n10:47:05:00  10:47:10:17\r\nOn verra ce que le peuple dira, on\r\ndoit investir dans des grands projets\r\n\r\n10:47:10:19  10:47:15:04\r\nqui sont n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:47:15:06  10:47:18:03\r\nA Fribourg, on a un projet\r\nen cours\r\n\r\n10:47:18:05  10:47:22:11\r\npour la couverture de l'autoroute,\r\nc'est une centaine de millions,\r\n\r\n10:47:22:12  10:47:27:05\r\net c'est un projet urbanistique\r\nen plus du projet de l'autoroute.\r\n\r\n10:47:27:07  10:47:31:06\r\n\u00c9tant donn\u00e9 que le territoire\r\ndiminue pour la construction\r\n\r\n10:47:31:08  10:47:35:00\r\nla terre diminue pour les paysans,\r\non trouve des solutions\r\n\r\n10:47:35:02  10:47:39:16\r\npour des grands projets qui\r\npermettent d'\u00e9conomiser le terrain\r\n\r\n10:47:39:18  10:47:43:13\r\net avoir des projets urbanistiques\r\nde d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n10:47:43:15  10:47:47:03\r\nE.MAMARBACHI: Autre grand projet,\r\nles avions de combat ?\r\n\r\n10:47:47:05  10:47:50:05\r\n8 milliards, \u00e7a \u00e7a vaut la peine ?\r\n\r\n10:47:50:07  10:47:55:02\r\nM.BUEHLER: C'est indispensable,\r\nc'est le toit de la maison.\r\n\r\n10:47:55:04  10:47:59:23\r\nSi on n'investit pas cette somme l\u00e0,\r\nc'est l'objectif de la gauche,\r\n\r\n10:48:00:01  10:48:05:03\r\nl'arm\u00e9e serait inutile sans avions \u00e0\r\nterme.\r\n\r\n10:48:05:05  10:48:10:21\r\nCe serait un tr\u00e8s mauvais service\r\naux g\u00e9n\u00e9rations futures\r\n\r\n10:48:10:23  10:48:18:19\r\nsi on n'investissait pas cet\r\nargent dans ces infrastructures.\r\n\r\n10:48:18:21  10:48:24:06\r\nC.TILLE: Ne me lancez pas sur les\r\navions, sinon j'en ai pour 2 heures.\r\n\r\n10:48:24:08  10:48:26:22\r\nJuste pour parler des pots cass\u00e9s,\r\n\r\n10:48:27:00  10:48:32:06\r\nstabiliser la dette en Suisse,\r\nc'es plus de 3 milliards par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:48:32:08  10:48:36:23\r\nVous pensez vraiment qu'on n'arrive\r\npas \u00e0 faire quoique ce soit\r\n\r\n10:48:37:01  10:48:40:00\r\navec 3 milliards,\r\nc'est 0,3 % du PIB ?\r\n\r\n10:48:40:02  10:48:44:11\r\nM.BUEHLER: Je ne dis pas qu'il n'y a\r\naucun projet valable,\r\n\r\n10:48:44:12  10:48:47:18\r\nmais d\u00e9penser\r\ndes milliards et des milliards,\r\n\r\n10:48:47:20  10:48:50:20\r\nc'est pas forc\u00e9ment la bonne id\u00e9e.\r\n\r\n10:48:50:22  10:48:56:09\r\nIl faut cibler dans les besoins\r\ndiff\u00e9rents des cantons.\r\n\r\n10:48:56:11  10:49:00:06\r\nLe Valais n'aura pas les m\u00eames\r\nbesoins qu'une Gen\u00e8ve tr\u00e8s urbaine.\r\n\r\n10:49:00:08  10:49:03:04\r\nLe projet de M. Godel\r\nest tr\u00e8s int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:49:03:06  10:49:05:18\r\non remplit diff\u00e9rents besoins,\r\n\r\n10:49:05:20  10:49:09:12\r\nmais ces projets ne co\u00fbtent\r\npas forc\u00e9ment 5 mias.\r\n\r\n10:49:09:13  10:49:14:08\r\nE.MAMARBACHI: Il reste une dizaine\r\nde minutes \u00e0 cette d\u00e9mission.\r\n\r\n10:49:14:10  10:49:20:04\r\nVenons \u00e0 la source de tout \u00e7a,\r\nc'est le frein \u00e0 l'endettement.\r\n\r\n10:49:20:06  10:49:24:10\r\nOn a vot\u00e9 sur cette r\u00e8gle financi\u00e8re\r\nqui exige des \u00e9conomies\r\n\r\n10:49:24:12  10:49:28:01\r\nlorsque les d\u00e9penses\r\nd\u00e9passent les recettes.\r\n\r\n10:49:28:03  10:49:31:09\r\nMais quand les recettes d\u00e9passent\r\nles d\u00e9penses,\r\n\r\n10:49:31:11  10:49:35:12\r\nles exc\u00e9dents sont r\u00e9serv\u00e9s\r\nau remboursement de la dette.\r\n\r\n10:49:35:14  10:49:39:14\r\nCertains veulent r\u00e9former cet\r\ninstrument, notamment \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:49:39:16  10:49:43:09\r\nFaut-il aller jusqu'\u00e0 supprimer ce\r\nfrein \u00e0 l'endettement\r\n\r\n10:49:43:11  10:49:46:14\r\nqui nous emp\u00eache de d\u00e9penser\r\nl\u00e0 o\u00f9 on veut ?\r\n\r\n10:49:46:16  10:49:50:15\r\nA.MARRA: Il ne faut pas\r\nle supprimer en tant que tel.\r\n\r\n10:49:50:17  10:49:53:10\r\nIl faut r\u00e9\u00e9quilibrer les choses.\r\n\r\n10:49:53:12  10:49:58:03\r\nAujourd'hui, si on est\r\ndans une conjoncture favorable,\r\n\r\n10:49:58:05  10:50:02:06\r\non rembourse la dette.\r\n\r\n10:50:02:08  10:50:07:06\r\nSi on n'est pas dans une conjoncture\r\nfavorable, on fait des \u00e9conomies.\r\n\r\n10:50:07:08  10:50:11:19\r\nCe qui faudrait pouvoir faire: si on\r\nest dans une conjoncture favorable,\r\n\r\n10:50:11:21  10:50:16:05\r\non d\u00e9pense autrement que par\r\nle remboursement de la dette,\r\n\r\n10:50:16:07  10:50:23:05\r\nc'est l\u00e0 le point principal\r\nde l'affaire.\r\n\r\n10:50:23:07  10:50:27:09\r\nE.MAMARBACHI: Le frein l'endettement,\r\nM. Gaillard,\r\n\r\n10:50:27:11  10:50:33:12\r\nfaut-il le r\u00e9former quand on veut\r\nd\u00e9penser autrement ?\r\n\r\n10:50:33:14  10:50:39:07\r\nS.GAILLARD: Si on a un surplus qui\r\nn'\u00e9tait pas pr\u00e9vu,\r\n\r\n10:50:39:09  10:50:43:07\r\non l'utilise pour\r\nrembourser la dette,\r\n\r\n10:50:43:09  10:50:47:11\r\nmais si on a un surplus parce que\r\nles recettes ont augment\u00e9,\r\n\r\n10:50:47:12  10:50:50:22\r\ncomme l'imp\u00f4t anticip\u00e9,\r\nl'ann\u00e9e prochaine,\r\n\r\n10:50:51:00  10:50:54:07\r\non prend un montant plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:50:54:09  10:50:59:01\r\nLe frein \u00e0 l'endettement ne nous\r\nemp\u00eache pas d'utiliser l'argent,\r\n\r\n10:50:59:03  10:51:03:18\r\nil ne nous permet juste d'utiliser\r\nles surplus non planifi\u00e9s.\r\n\r\n10:51:03:20  10:51:07:23\r\nOn table toujours sur 5 milliards\r\npar ann\u00e9e d'imp\u00f4t anticip\u00e9.\r\n\r\n10:51:08:01  10:51:11:23\r\nL'ann\u00e9e prochaine on table sur\r\n8 milliards, donc on augmente\r\n\r\n10:51:12:01  10:51:16:04\r\nla capacit\u00e9 de d\u00e9penser de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration massivement.\r\n\r\n10:51:16:05  10:51:20:20\r\nOn a une certaine marge de manoeuvre\r\npour d\u00e9penser un peu plus.\r\n\r\n10:51:20:22  10:51:26:00\r\nLes opinions politiques sont tr\u00e8s\r\ndiff\u00e9rentes: va-t-on assainir l'AVS,\r\n\r\n10:51:26:02  10:51:33:18\r\nqui a besoin d'argent, investir\r\ndans les rails ou les routes ?\r\n\r\n10:51:33:20  10:51:38:01\r\nC'est une question\r\nde priorit\u00e9 politique.\r\n\r\n10:51:38:03  10:51:41:14\r\nMais il ne faut pas dire que le\r\nfrein \u00e0 l'endettement\r\n\r\n10:51:41:16  10:51:45:00\r\nnous emp\u00eache\r\n\u00e0 payer des t\u00e2ches n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:51:45:02  10:51:48:19\r\nE.MAMARBACHI: Mais on l'a vu, de\r\nfa\u00e7on syst\u00e9matique,\r\n\r\n10:51:48:21  10:51:52:05\r\nles budgets annoncent\r\ndes pertes et, finalement,\r\n\r\n10:51:52:07  10:51:55:10\r\nles comptes sont b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n10:51:55:12  10:51:58:19\r\nC.TILLE: Je suis d'accord avec\r\nM. Gaillard,\r\n\r\n10:51:58:21  10:52:02:18\r\ndans sa forme le frein\r\n\u00e0 l'endettement n'emp\u00eache pas \u00e7a,\r\n\r\n10:52:02:20  10:52:05:12\r\nmais combiner avec l'erreur\r\nsyst\u00e9matique,\r\n\r\n10:52:05:14  10:52:09:14\r\nde facto on ne stabilise\r\npas la dette, on la repaye.\r\n\r\n10:52:09:16  10:52:13:12\r\nOn ne parle pas de supprimer le\r\nfrein \u00e0 l'endettement,\r\n\r\n10:52:13:13  10:52:17:08\r\nc'\u00e9tait un tr\u00e8s bon outil,\r\net dans les ann\u00e9es 90,\r\n\r\n10:52:17:10  10:52:21:06\r\nla situation fiscale de la Suisse\r\n\u00e9tait un probl\u00e8me,\r\n\r\n10:52:21:08  10:52:30:22\r\non ne demande pas de le supprimer,\r\nmais de respirer un peu mieux.\r\n\r\n10:52:31:00  10:52:34:14\r\nS.GAILLARD: On peut discuter de la\r\nquestion\r\n\r\n10:52:34:16  10:52:38:23\r\nest-ce qu'on veut d\u00e9penser\r\n1 milliard de plus par ann\u00e9e ?\r\n\r\n10:52:39:01  10:52:44:01\r\nJe crois que c'est la proposition\r\nde M. Tille ou de Madame Ada Marra.\r\n\r\n10:52:44:03  10:52:48:03\r\nC'est une question\r\nque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide.\r\n\r\n10:52:48:05  10:52:53:05\r\nMais \u00e7a ne change pas grand-chose\r\nsi on a un surplus d'un milliard\r\n\r\n10:52:53:07  10:52:56:03\r\nou un surplus de 0.\r\n\r\n10:52:56:05  10:53:01:20\r\nC'est une question technique qui doit\r\n\u00eatre d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:53:01:22  10:53:07:12\r\npuis par le Parlement.\r\n\r\n10:53:07:13  10:53:10:03\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez un frein \u00e0\r\nl'endettement\r\n\r\n10:53:10:05  10:53:12:08\r\ndans le canton de Fribourg ?\r\n\r\n10:53:12:10  10:53:14:12\r\nG.GODEL: Oui.\r\n\r\n10:53:14:13  10:53:18:15\r\nC'est l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire\r\net il ne pose aucun probl\u00e8me,\r\n\r\n10:53:18:17  10:53:21:14\r\nje tiens \u00e0 le garder.\r\n\r\n10:53:21:16  10:53:24:22\r\nLorsqu'on constitue le budget,\r\non essaie\r\n\r\n10:53:25:01  10:53:28:11\r\nd'\u00eatre le plus pr\u00e9cis possible.\r\n\r\n10:53:28:12  10:53:32:20\r\nLes imp\u00f4ts des personnes morales \u00e0\r\nFribourg \u00e9taient plus \u00e9lev\u00e9s\r\n\r\n10:53:32:22  10:53:36:21\r\nque les pr\u00e9visions,\r\nmais pour les personnes physiques\r\n\r\n10:53:36:23  10:53:39:10\r\non est en dessous du budget.\r\n\r\n10:53:39:12  10:53:41:23\r\nC'est une question d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:53:42:01  10:53:47:01\r\nInd\u00e9pendamment du frein \u00e0\r\nl'endettement, si les investissements\r\n\r\n10:53:47:03  10:53:52:15\r\nd\u00e9passent les possibilit\u00e9s\r\ndu compte de fonctionnement,\r\n\r\n10:53:52:17  10:53:59:02\r\non le finance avec notre fortune,\r\nsinon on doit s'endetter.\r\n\r\n10:53:59:04  10:54:03:15\r\nLe frein \u00e0 l'endettement\r\nn'emp\u00eache pas d'investir\r\n\r\n10:54:03:17  10:54:08:12\r\npour des investissements\r\nn\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:54:08:14  10:54:11:06\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Buehler ?\r\n\r\n10:54:11:08  10:54:16:17\r\nM.BUEHLER: Il y a beaucoup de postes\r\ndifficilement estimables,\r\n\r\n10:54:16:19  10:54:20:16\r\nce sont\r\nles recettes fiscales,\r\n\r\n10:54:20:18  10:54:25:12\r\nil y a une commune qui va perdre\r\nbeaucoup de ces recettes fiscales\r\n\r\n10:54:25:13  10:54:32:05\r\nparce qu'une entreprise va changer\r\nson si\u00e8ge et les milliards\r\n\r\n10:54:32:07  10:54:37:06\r\nqui paraissent \u00e9normes lorsqu'ils\r\nsont additionn\u00e9s,\r\n\r\n10:54:37:08  10:54:42:15\r\nsont souvent dans la marge d'erreur\r\nbudg\u00e9taire normale\r\n\r\n10:54:42:17  10:54:49:17\r\net ce n'est pas du tout quelque chose\r\nrelevant de l'amas d'or.\r\n\r\n10:54:49:19  10:54:53:01\r\nC'est une heureuse situation.\r\n\r\n10:54:53:03  10:54:57:09\r\nJe m'en r\u00e9jouis\r\net il faut la conserver.\r\n\r\n10:54:57:11  10:55:00:16\r\nIl faut fournir les prestations les\r\nmeilleures possibles\r\n\r\n10:55:00:18  10:55:04:21\r\nen payant le moins d'imp\u00f4ts possibles\r\ndans un pays prosp\u00e8re.\r\n\r\n10:55:04:23  10:55:08:11\r\nC.TILLE: Si ces milliards\r\nne sont pas un probl\u00e8me,\r\n\r\n10:55:08:12  10:55:11:07\r\npourquoi ne pas les d\u00e9penser ?\r\n\r\n10:55:11:09  10:55:14:22\r\nM.BUEHLER: Structurellement si on\r\nd\u00e9passe chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n10:55:15:00  10:55:19:12\r\navec des d\u00e9penses r\u00e9currentes, on va\r\nse remettre dans une situation\r\n\r\n10:55:19:14  10:55:24:07\r\ncomme dans les ann\u00e9es 90, o\u00f9 l'\u00c9tat\r\nvivait au-dessus de ses moyens\r\n\r\n10:55:24:09  10:55:28:05\r\net o\u00f9 l'endettement a\r\ntripl\u00e9 en moins de 10 ans.\r\n\r\n10:55:28:07  10:55:31:02\r\nC'est un risque\r\nque je ne veux pas prendre.\r\n\r\n10:55:31:04  10:55:33:12\r\nG.GODEL: Ce qui est important\r\n\r\n10:55:33:13  10:55:36:12\r\nc'est de ne pas reporter\r\ndes charges financi\u00e8res\r\n\r\n10:55:36:14  10:55:40:02\r\nsur les g\u00e9n\u00e9rations\r\nfutures.\r\n\r\n10:55:40:04  10:55:45:03\r\nIl faut analyser la situation pour\r\n\u00e9viter d'amener des charges\r\n\r\n10:55:45:05  10:55:52:10\r\npour les\r\ng\u00e9n\u00e9rations qui sont ici.\r\n\r\n10:55:52:12  10:55:59:12\r\nA.MARRA: Le probl\u00e8me c'est que le\r\nfrein \u00e0 l'endettement\r\n\r\n10:55:59:14  10:56:03:12\r\nest une vision sur un cycle donn\u00e9.\r\n\r\n10:56:03:13  10:56:08:11\r\nD\u00e8s qu'il y a une mauvaise\r\npr\u00e9vision,\r\n\r\n10:56:08:12  10:56:13:00\r\n\u00e7a a une incidence sur\r\nl'ann\u00e9e d'apr\u00e8s sur les \u00e9conomies,\r\n\r\n10:56:13:02  10:56:17:01\r\nles d\u00e9penses et \u00e0 force de faire\r\ncette mauvaise pr\u00e9vision,\r\n\r\n10:56:17:03  10:56:21:07\r\npolitique ou pas,\r\non fait des \u00e9conomies.\r\n\r\n10:56:21:09  10:56:34:01\r\nCette richesse a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e\r\npar des mauvaises pr\u00e9visions.\r\n\r\n10:56:34:03  10:56:37:16\r\nE.MAMARBACHI: Une erreur\r\nde pr\u00e9vision selon vous.\r\n\r\n10:56:37:18  10:56:42:12\r\nJ'aimerais revenir\r\nsur ces erreurs de pr\u00e9vision.\r\n\r\n10:56:42:12  10:56:46:06\r\nRappelez les ann\u00e9es concern\u00e9es.\r\n\r\n10:56:46:08  10:56:54:16\r\n2007 \u00e0 2012, c'est juste ?\r\n\r\n10:56:54:18  10:56:59:11\r\nS.GAILLARD: Jusqu'\u00e0 2012,\r\non avait des erreurs syst\u00e9matiques\r\n\r\n10:56:59:12  10:57:03:12\r\ndans les pronostics pour les\r\nrecettes, depuis 2012,\r\n\r\n10:57:03:13  10:57:08:03\r\nsi on exclut\r\nl'imp\u00f4t anticip\u00e9\r\n\r\n10:57:08:05  10:57:12:09\r\npour lequel on a d\u00e9velopp\u00e9 un\r\nnouveau mod\u00e8le de pr\u00e9vision,\r\n\r\n10:57:12:11  10:57:19:02\r\nil n'y a plus\r\nd'erreurs syst\u00e9matiques.\r\n\r\n10:57:19:04  10:57:24:03\r\nMais il y a un \u00e9l\u00e9ment syst\u00e9matique\r\nc'est que nos d\u00e9penses sont toujours\r\n\r\n10:57:24:05  10:57:28:00\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s inf\u00e9rieures\r\nde 800 millions \u00e0 1 milliard\r\n\r\n10:57:28:02  10:57:30:04\r\ncompar\u00e9es au budget.\r\n\r\n10:57:30:06  10:57:34:04\r\nChaque office, 85, \u00e9tablit\r\nun budget et ne peut pas\r\n\r\n10:57:34:06  10:57:39:08\r\nle d\u00e9penser,\r\nmais \u00e9conomise le reste.\r\n\r\n10:57:39:10  10:57:45:09\r\nE.MAMARBACHI:\r\nOn a appris qu'il y a eu\r\n\r\n10:57:45:11  10:57:52:10\r\ndes erreurs de pr\u00e9vision\r\n\u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:57:52:12  10:58:06:12\r\nEt deuxi\u00e8me chose, c'est que vous\r\nfaites des r\u00e9serves d'un milliard.\r\n\r\n10:58:06:14  10:58:15:19\r\nS.GAILLARD: C'est un d\u00e9sendettement,\r\npas une r\u00e9serve.\r\n\r\n10:58:15:21  10:58:20:02\r\nC.TILLE: Juste un point.\r\n\r\n10:58:20:04  10:58:24:19\r\nLa dette M. Godel est certes une\r\ncharge pour les g\u00e9n\u00e9rations futures,\r\n\r\n10:58:24:21  10:58:29:13\r\nmais l'investissement b\u00e9n\u00e9ficie\r\naux g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n10:58:29:15  10:58:34:13\r\nE.MAMARBACHI: Ada Marra on vous\r\na sentie tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9e de voir\r\n\r\n10:58:34:15  10:58:42:09\r\nce d\u00e9calage et ces exc\u00e9dents,\r\nest-ce que \u00e7a fait pas partie\r\n\r\n10:58:42:11  10:58:49:17\r\nde l'ADN de la Suisse\r\nd'\u00eatre une fourmi et pas cigale ?\r\n\r\n10:58:49:19  10:58:55:10\r\nEst-ce pour cela que ce pays\r\nfonctionne si bien\r\n\r\n10:58:55:12  10:58:59:20\r\nm\u00eame s'il y a\r\ndes poches de pauvret\u00e9 ?\r\n\r\n10:58:59:22  10:59:04:07\r\nA.MARRA: Les riches s'enrichissent\r\net les pauvres s'appauvrissent.\r\n\r\n10:59:04:09  10:59:08:06\r\nLe pays est en train de changer.\r\n\r\n10:59:08:08  10:59:11:05\r\nL'\u00e9conomie change aussi.\r\n\r\n10:59:11:07  10:59:12:11\r\n\u00c7a compte.\r\n\r\n10:59:12:12  10:59:27:14\r\nIl y a des choses que les jeunes\r\nveulent changer aussi.\r\n\r\n10:59:27:16  10:59:32:08\r\nE.MAMARBACHI: Merci \u00e0 tous\r\nd'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission\r\n\r\n10:59:32:10  10:59:35:21\r\net merci \u00e0 vous\r\nde nous avoir suivis.\r\n\r\n10:59:35:23  10:59:42:17\r\nLa semaine prochaine, nous vous\r\nproposons une soir\u00e9e sp\u00e9ciale\r\n\r\n10:59:42:19  10:59:46:19\r\nautour de l'un des pires criminels\r\nque la Suisse ait connu,\r\n\r\n10:59:46:21  10:59:48:21\r\nle sadique de Romont.\r\n\r\n10:59:48:23  10:59:52:04\r\nUn film et un d\u00e9bat avec la question\r\n\r\n10:59:52:06  10:59:55:10\r\n\"Comment survivre\r\nquand on est victime ?\"\r\n\r\n10:59:55:12  10:59:59:20\r\nMerci et \u00e0 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:59:59:22  11:00:06:23\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036715\r\nDate de transcription : 20-APR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:26 > 0:01:43) [93%] : \r\nAvec nous, 9 milliards de francs, h\u00e9 oui, vous avez bien entendu 9 milliards de francs, c'est ce qui restait dans les poches de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, alors c'est un chiffre compl\u00e8tement fou qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re et il fait bien s\u00fbr p\u00e2lir d'envie tous nos voisins europ\u00e9ens, alors ce soir, on va essayer de comprendre comment on est arriv\u00e9 \u00e0 ce chiffre et puis surtout, on se demandera comment d\u00e9penser ces milliards que faire de ces milliards, il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de propositions sur les r\u00e9seaux sociaux, alors on en d\u00e9bat avec vous et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous, le grand patron de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances Serge Gaillard, il est en duplex de Berne, il surveille scrupuleusement son magot C\u00e9dric Tille, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 Gen\u00e8ve pour lui, c'est le moment d'investir, de s'endetter, on a assez \u00e9conomiser, Georges Godel, grand argentier de Fribourg, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, il est assis sur une fortune d'un milliard de francs et son compte n'a plus de dettes, Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, elle en a marre de voir les milliards de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'accumuler et les plus pauvres, laiss\u00e9s sur le carreau et puis enfin, Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois, pour lui, il ne faut pas toucher \u00e0 notre bas de laine, on ne sait jamais l'\u00e9conomie pourrait un jour mal tourn\u00e9, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:46 > 0:02:02) [92%] : \r\nAlors je vous propose en ce d\u00e9but d'\u00e9mission qu'on s'arr\u00eate sur ce chiffre totalement vertigineux 9 milliards de francs et ce d\u00e9bat, je commence avec vous \u00e0 Damara, vous \u00eates socialiste, je le disais, vous \u00eates aussi pr\u00e9sident de la Fondation M\u00e8re Sofia qui lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e0 Lausanne et puis vous \u00eates membre de la commission de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:02 > 0:02:07) [89%] : \r\n\u00e9conomie et des redevances depuis 6 ans, alors quand vous avez entendu ce chiffre, qu'est ce que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:07 > 0:03:23) [90%] : \r\nPensez bah, comme beaucoup de monde, c'est un petit peu estomaqu\u00e9 \u00e9videmment et je crois qu'il faut bien mettre en perspective ce chiffre 9 milliards avec un autre chiffre, c'est celui des \u00e9conomies faites depuis 2014 jusqu'en 2018 parce qu'on a 5,5 milliards d'\u00e9conomies qui ont \u00e9t\u00e9 faits sur le dos des gens, on parle de choses tr\u00e8s concr\u00e8tes, je prends un exemple tout b\u00eate : quand on a revu la loi sur le ch\u00f4mage, par exemple on a r\u00e9vis\u00e9 la loi sur le ch\u00f4mage, on a fait 600 millions je crois, d'\u00e9conomie, aujourd'hui on apprend avec ce chiffre de 9 milliards que l'assurance- ch\u00f4mage a fait 400 millions de b\u00e9n\u00e9fice mais qu'est ce qui s'est pass\u00e9 entre- temps pour les gens puisqu'on a restreint et l'acc\u00e8s et le temps d'indemnit\u00e9s des ch\u00f4meurs on a transf\u00e9r\u00e9 sur les comptes, on les charge puisqu'ils sont pass\u00e9s \u00e0 l'aide sociale, ces ch\u00f4meurs \u00e0 l'aide sociale, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 aussi de s'en sortir c'est stigmatisant etc etc, donc \u00e7a a des vrais effets on a \u00e9conomis\u00e9 sur la formation, sur les PC, donc les prestations compl\u00e9mentaires c'est donc nos personnes \u00e2g\u00e9es etc, donc il y a des gens qui ont vraiment p\u00e2ti de ces mauvaises vu parce que chaque ann\u00e9e on aura, on nous disait il y a, il va y avoir un un d\u00e9ficit, il va y avoir un d\u00e9ficit, donc \u00e7a justifiait les \u00e9conomies, les gens ont trinqu\u00e9 en Georges, on se retrouve avec ses milliards d'exc\u00e9dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:24 > 0:03:35) [89%] : \r\nLes gens ont trinqu\u00e9, dites-vous, on vous sent tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s \u00e0 gauche on on vous passera la parole Serge Gaillard parce que vous avez pas tout \u00e0 fait la la m\u00eame lecture mais j'aime encore entendre Manfred M\u00fcller qui est aussi avec nous ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:35 > 0:03:45) [85%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Ada Marra, d'un mot, elle qui est tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 de ces mes 9 milliards, vous me disiez tout l'inverse, vous savez qu'on tr\u00e8s fier, on peut en faire quelque chose, \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s fier de ces, de ces 9 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:45 > 0:04:19) [89%] : \r\nAlors je crois qu'il faut d'abord un grand malentendu, on parle ici dans cette \u00e9mission d'un grand titre 9 milliards de b\u00e9n\u00e9fices, mais en r\u00e9alit\u00e9, le b\u00e9n\u00e9fice de la Conf\u00e9d\u00e9ration, au sens o\u00f9 on l'a entendu jusqu'\u00e0 cette ann\u00e9e, c'est plus ou moins 3 milliards \u00e7a veut dire un tiers les comptes g\u00e9n\u00e9raux de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le reste ce sont les entreprises, la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse comme la Poste rue qui fabrique du mat\u00e9riel militaire et les assurances sociales et notamment 2 ou 3 milliards du fonds AVS en particulier qui a fait de tr\u00e8s bonnes performances donc faut d\u00e9j\u00e0 segmenter les choses et en r\u00e9alit\u00e9, on parle de b\u00e9n\u00e9fice g\u00e9n\u00e9ral de 3 milliards et qu'on va, c'est scandaleux, on a \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:19 > 0:04:30) [82%] : \r\nPas venir dire ces d\u00e9tails 9 mais non, non, non mais c'est pas gagn\u00e9 l'air on va venir sur tous ces d\u00e9tails, mais vous dites en g\u00e9n\u00e9ral, on parle de 2,8 milliards \u00e0 vous dites 3 milliards en fait, \u00e7a devient plus milliards, on va le voir quand m\u00eame c'est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:30 > 0:04:32) [92%] : \r\nAlors c'est \u00e9norme mais c'est \u00e0 mettre en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:32 > 0:04:37) [77%] : \r\nEt de raconter Al-Amara qui dirigeants ont trinqu\u00e9 je pense \u00e0 freiner, comment ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:37 > 0:05:16) [90%] : \r\nC'est exag\u00e9r\u00e9 clairement parce que effectivement il y a eu lorsqu'on avait des p\u00e9riodes plus difficiles pour l'assurance ch\u00f4mage, je me souviens qu'il avait des d\u00e9ficits en centaines de millions il y a pas si longtemps de cela, il y avait entre autres ch\u00f4mage qui \u00e9tait beaucoup plus haut \u00e0 4 5 6 pourcent \u00e0 une certaine \u00e9poque, et il a fallu effectivement assainir durablement l'assurance ch\u00f4mage pour que dans les bonnes ann\u00e9es, comme 2017 a \u00e9t\u00e9 une excellente ann\u00e9e, on est des exc\u00e9dents qu'on puisse ensuite utilis\u00e9 lorsque le taux de ch\u00f4mage qui arrivera, malheureusement je pense remontera un jour on aura aussi un effet de d\u00e9s\u00e9quilibre sur le long terme, c'est cela le sens de ces r\u00e9formes qu'on a fait dans l'assurance ch\u00f4mage et je pense pas qu'on puisse simplement dire : maintenant, on a, on a pris les gens \u00e0 la gauche, je crois que c'est totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:16 > 0:05:30) [90%] : \r\n\u00e7a doit en tout cas on est prudent, vous menez, vous \u00eates d'accord, de mener une politique budg\u00e9taire plut\u00f4t conservatrice, alors on va bien s\u00fbr poursuivre le d\u00e9bat autour de cette table, mais tout d'abord, je vous propose de voir pr\u00e9cis\u00e9ment comment on est \u00e0, on en est arriv\u00e9 l\u00e0 avec Jean-Marc elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:34 > 0:05:56) [91%] : \r\nLe chiffre d\u00e9voil\u00e9 la semaine derni\u00e8re a de quoi donner le vertige : 9,1 milliards, c'est ce qui est rest\u00e9 dans les poches de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2017, un chiffre qui totalise, bien s\u00fbr, les b\u00e9n\u00e9fices de l'administration f\u00e9d\u00e9rale mais aussi ceux des assurances sociales, comme le ch\u00f4mage ou l'AVS et ceux des entreprises en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration, comme la Poste ou les CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:58 > 0:06:53) [91%] : \r\n9,1 milliards, un chiffre qui r\u00e9sonne jusque chez nos voisins fran\u00e7ais, la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, annonce un exc\u00e9dent budg\u00e9taire tout \u00e0 fait consid\u00e9rable, plus de 7 milliards d'euros d'exc\u00e9dents budg\u00e9taires en Suisse, effectivement, pour l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral des r\u00e9sultats qui font saliver rien que le compte de financement de la Conf\u00e9d\u00e9ration boucle sur un exc\u00e9dent de 2,8 milliards il y a une ann\u00e9e admis pourtant Ueli Maurer annon\u00e7ait une ann\u00e9e difficile Bernard Asso, trop de stabilit\u00e9, le programme de stabilisation, nous avons un d\u00e9ficit structurel de 300 millions de francs mais ne Franck alors d'accord, les entreprises vont payer plus d'imp\u00f4ts que pr\u00e9vu en 2017 oui, les rendements ont \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieurs aux attentes, le probl\u00e8me c'est que le m\u00eame sch\u00e9ma se r\u00e9p\u00e8te depuis 12 ans, chaque ann\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit le pire et pr\u00f4ne la rigueur pour ses Budgets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:54 > 0:07:48) [91%] : \r\nNous sommes forc\u00e9s \u00e0 tirer le ceinturon pour les ann\u00e9es prochaines ann\u00e9es finir \u00e7a il y a une multitude de mesures qui nous permettront d'atteindre des \u00e9conomies de 1,1 milliard de francs puis chaque ann\u00e9e, on se f\u00e9licite au moment de boucler les comptes s'\u00e9chappe \u00e0 la fois aller c'est une journ\u00e9e r\u00e9jouissante pour le d\u00e9partement des Finances \u00e0 \u00c9ric intacte, c'est encore un compte cette c'est bien, mais pas de quoi devenir euphorique depuis 2006, \u00e0 l'exception d'une ann\u00e9e, les comptes ont syst\u00e9matiquement \u00e9t\u00e9 positif et surtout largement sup\u00e9rieur au budget en 12 ans, la diff\u00e9rence entre les 2 d\u00e9passe 31 milliards alors que font-ils de leurs exc\u00e9dents nos amis suisses il r\u00e9duit la dette Jean-Claude effectivement ce qui a permis de faire passer la dette de 130 milliards en 2005 \u00e0 environ 100 milliards aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:50 > 0:08:05) [93%] : \r\nUne politique ultra prudente dict\u00e9e en grande partie par le frein \u00e0 l'endettement, introduit en 2003 et qui fait de la Suisse, un pays un peu \u00e0 part, la Suisse, si proches par la g\u00e9ographie et si exotique pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:08 > 0:08:20) [91%] : \r\nAlors Serge derri\u00e8re vous avez dirig\u00e9 pendant vous dirigez depuis 12 ans, en fait, l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances ce que vous comprenez que les Fran\u00e7ais se moquent un peu de nous cette de cette gestion tellement aust\u00e8re des finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:20 > 0:08:37) [93%] : \r\nJe pense qu'en Suisse, on a une tr\u00e8s bonne situation financi\u00e8re si on compare avec les autres pays, c'est vrai qu'on a un bon r\u00e9sultat, d'ailleurs, j'aimerais bien revenir sur les 9 milliards parce que c'est vrai, comme a dit Monsieur pulls, la Conf\u00e9d\u00e9ration a boucl\u00e9 ses comptes avec un surplus de 2,7 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:37 > 0:08:43) [83%] : \r\nAlors on a un graphique, on a un graphique Monsieur Gaillard on a un graphique, pr\u00e9cis\u00e9ment, il va vous int\u00e9resser parce qu'en d\u00e9tail exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:43 > 0:09:12) [89%] : \r\nSelon les chiffres, donc on va voir, effectivement, c'est 9,1 milliards comment il se vante, il s'est donc on parle des exc\u00e9dents f\u00e9d\u00e9raux de 2017, vous allez le voir, l'administration f\u00e9d\u00e9rale, donc elle a fait des exc\u00e9dents de 3,8 milliards ah, c'est vous qui avez publi\u00e9 ces chiffres de la semaine derni\u00e8re les entreprises elles aussi ont eu des exc\u00e9dents pour 2,6 milliards et puis les assurances sociales 2,6 milliards comme le rappelait \u00e0 Damara alors Monsieur Gaillard, je voulais poursuivre pourquoi dans le genre publi\u00e9 c'est ces chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:12 > 0:10:07) [90%] : \r\nNon mais c'est vrai que \u00e7a donne une image, \u00e7a montre qu'on a une une bonne situation financi\u00e8re en Suisse quand la bien organis\u00e9, les assurances sociales et les entreprises, mais juste pour revenir aux chiffres, je prends 3 milliards 3 milliards 3 milliards pour simplifier, si on prend les 3 milliards des assurances sociales, la, la, l'assurance invalidit\u00e9 et l\u00e0 toujours une dette de 10 milliards qu'elle est en train de rembourser et pour rembourser ses dettes, elle a besoin des surplus, l'assurance ch\u00f4mage a toujours une dette de 2 milliards et pour rembourser ses dettes, elle a besoin d'un surplus, c'est pour \u00e7a que les le surplus de \u00e0 peu pr\u00e8s les je simplifie les 3 milliards des assurances sociales, on ne peut pas l'utiliser, il est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e pour assainir les comptes, je dirais m\u00eame que l'AVS aurait besoin davantage d'argent, parce qu'aujourd'hui on distribue bien qu'on paye bien plus de rentes que ce qu'on a de contributions, laissez-moi dire un mot pour les entreprises, une grande partie de cette, de ce b\u00e9n\u00e9fice revient de Suisse Chrome qui nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:07 > 0:10:09) [71%] : \r\nSi les entreprises en de la Conf\u00e9d\u00e9ration un m\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:09 > 0:10:40) [90%] : \r\nOn va \u00eatre pr\u00e9cis, mais, mais \u00e7a nous appartient qu'\u00e0 50 pourcent mais dans la les comptes consolid\u00e9s, on a tout le b\u00e9n\u00e9fice et on sait que Smith Chrome, une grande partie de cet argent l'utilise pour d\u00e9velopper les r\u00e9seaux fibre ce que tout ce que je veux dire avec \u00e7a, c'est que la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est 2 que nous c'est 8 milliards ou \u00e7a d\u00e9pend lesquels quand on prend 3 milliards \u00e7a c'est vraiment le b\u00e9n\u00e9fice qu'on a fait et je dois dire qu'on a vraiment une tr\u00e8s, on se r\u00e9jouit d'une tr\u00e8s bonne situation financi\u00e8re et c'est positif, il y a des raisons, on y reviendra surtout s\u00fbrement sur ses raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:41 > 0:10:47) [92%] : \r\nAlors, on va bien s\u00fbr revenir sur quoi faire un de ces exc\u00e9dents, vous dites qu'il serve \u00e0 combler et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:47 > 0:11:20) [91%] : \r\nLes dettes mais quand m\u00eame, ce qui est aussi frappant dans le sujet qu'on vient de voir, c'est de voir en fait que ces exercices se r\u00e9p\u00e8te, hein, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e on va revoir les comptes et budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration et on voit qu'effectivement, de fa\u00e7on assez syst\u00e9matique les comptes annonc\u00e9s sont d\u00e9ficitaires, mais au final, les comptes sont exc\u00e9dentaires et donc en 12 ans on a cet \u00e9cart l\u00e0 aussi impressionnant qui d\u00e9passe 31 milliards Monsieur Gaillard, d'un mot, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, quelqu'un me disait : mais dans le fond, ils ont pas la bonne, calculette \u00e0 Berne, ils font pas les bonnes pr\u00e9visions et \u00e7a fait des ann\u00e9es que \u00e7a dure, comment on explique \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:20 > 0:11:42) [89%] : \r\nIl y a, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments l\u00e0- dedans un \u00e9l\u00e9ment : c'est au d\u00e9but, apr\u00e8s l'introduction des freins \u00e0 l'endettement, c'est vrai que la que la conjoncture se d\u00e9velopper tr\u00e8s bien dans les ann\u00e9es 90 on pouvait plus imaginer que la Suisse aurait des taux de croissance qui d\u00e9passe 2 pourcent alors on a eu vraiment des erreurs de pr\u00e9visions, les derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a plus ces erreurs, mais il y a un aspect syst\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:42 > 0:11:45) [86%] : \r\nAttendez d'des erreurs de pr\u00e9visions, mais depuis quand vous pensez \u00e0 Kazan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:45 > 0:12:38) [87%] : \r\nAvais pas je pars des ann\u00e9es de 2007, 2000 jusqu'\u00e0 demain, non de 2003 jusqu'\u00e0 2010 ans d'accord apr\u00e8s, on a plus et apr\u00e8s les pronostics sont assez correct aussi les recettes, on n'a plus d\u00e9viation prognostique et les recettes, mais il y a un oeil \u00e9l\u00e9ment syst\u00e9matique, c'est le frein \u00e0 l'endettement, demande qu'on d\u00e9pense pas plus que ce qu'on a de recettes et alors en \u00e9tablissant le budget, on respecte le frein \u00e0 l'endettement, mais on sait que chaque ann\u00e9e les 85 office 80 office ils auront tous un petit resto cr\u00e9dit veut dire qu'on utilise chaque ann\u00e9e en l'utilisant \u00e0 peu pr\u00e8s, on n'utilise pas totale, le total de ce qu'on a dans le budget, on a toujours \u00e0 peu pr\u00e8s 800 millions \u00e0 un milliard de trop, veut dire que les comptes sont toujours de 800 millions \u00e0 1 milliard mieux que le budget, et \u00e7a \u00e7a explique la diff\u00e9rence mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:38 > 0:12:53) [92%] : \r\nAvec \u00e7a, qu'est ce qu'on a fait jusqu'\u00e0 maintenant, on a r\u00e9duit la dette, ce qui nous a permis d'\u00e9conomiser beaucoup d'argent pour les taux d'int\u00e9r\u00eat, on paye aujourd'hui 1,5 milliard ont pay\u00e9 plus de 3 milliards et \u00e0 10 ans c'est tout, de l'argent qu'on peut utiliser pour des d\u00e9penses pour d'autres d\u00e9penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:53 > 0:13:02) [91%] : \r\nAlors vous parlez du frein \u00e0 l'endettement qui effectivement cette mesure budg\u00e9taire qui nous manque de la rigueur quand les d\u00e9penses en tout cas son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:02 > 0:13:18) [91%] : \r\nSon sup\u00e9rieur au aux recettes, vous dites aussi qu'effectivement vous utilisez ces exc\u00e9dents pour amortir la dette alors C\u00e9dric Tille, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, mais vous \u00eates aussi membre du conseil de banque de la BNS a c'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:18 > 0:13:26) [92%] : \r\nConseil d'administration c'est \u00e7a de la BNS qu'est ce que vous dites-vous de cette pratique de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'amortir la dette c'est, c'est une bonne id\u00e9e \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:26 > 0:14:25) [87%] : \r\nNon, c'est un gaspillage simplement la Conf\u00e9d\u00e9ration peut emprunter \u00e0 0 pourcent \u00e0 10 ans de rembourser la dette, c'est pas une bonne id\u00e9e, alors je comprends tout \u00e0 fait qu'on puisse dire, mais finalement la dette, c'est bien, on a moins endett\u00e9s mais il faut toujours un \u00e9conomiste se poser la question : c'est quoi l'alternative dans le jargon, on appelle \u00e7a le co\u00fbt d'opportunit\u00e9 est ce qu'une d\u00e9cision politique de politico-\u00e9conomiques donn\u00e9e est bonne, bah, \u00e7a d\u00e9pend ce que vous pouvez faire d'autre, on a rembours\u00e9, on parle de 22 milliards mais cette 20 aurait pu \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 autre chose, est ce que c'\u00e9tait mieux ou pas le rembourser la dette comme question, le canton de Fribourg, n'a pas de dettes, tr\u00e8s bien, mais si le canton de Fribourg s'\u00e9tait endett\u00e9, aurait financ\u00e9 les infrastructures qui ont une valeur, donc il faut avec \u00e7a, alors on peut parler du pass\u00e9 mais ce qu'on sait tr\u00e8s clairement aujourd'hui avec les conditions \u00e0 laquelle la Conf\u00e9d\u00e9ration avec une dette qui est ridiculement basse 15 pour 100 du PIB pour la Conf\u00e9d\u00e9ration rembours\u00e9s, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, du reste, les march\u00e9s financiers de monde \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ne pas rembourser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:25 > 0:14:30) [83%] : \r\nAlors, Monsieur Godel, vous \u00eates interpell\u00e9, vous \u00eates ministre des Finances du du canton de Fribourg 2 depuis 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:30 > 0:14:41) [90%] : \r\nC'est vrai que c'est, c'est une situation tr\u00e8s particuli\u00e8re, Fribourg 1, pas de dettes, tout le monde en r\u00eave, vous \u00eates aussi assis sur une fortune d'un milliard qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur qui vous dit : vous auriez d\u00fb investir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:41 > 0:15:48) [93%] : \r\nTout d'abord je voudrais juste dire que je suis tr\u00e8s heureux du r\u00e9sultat de 2,8 milliards de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce qu'au moins, \u00e7a permet d'\u00e9viter un nouveau programme d'\u00e9conomies qui a des r\u00e9percussions sur les 40 ans, et puis \u00e7a permet aussi que la Conf\u00e9d\u00e9ration assume ses responsabilit\u00e9s, \u00e7a c'est important, on y reviendra maintenant est-ce qu'il faut investir ou pas, oui, il faut investir Fribourg a de la chance d'avoir une certaine fortune parce qu'il y a quelques ann\u00e9es fastes mais Fribourg investi \u00e9norm\u00e9ment, notamment pour la formation, le Pop fribourgeois s'est prononc\u00e9 derni\u00e8rement 20 courses prononcer 100 millions pour la formation 100 millions encore l'ann\u00e9e prochaine pour l'universit\u00e9, toujours pour la formation, je crois que c'est important et on a investi pour les transports publics, ces 130 millions par ann\u00e9e qu'on investit et on empruntera bon march\u00e9 dans les transports publics entre 04 05 pourcent sur des tr\u00e8s longues p\u00e9riodes, donc on va dans votre sens et puis le reste, il faut savoir \u00e0 quel moment o\u00f9 l'emprunter de l'argent, si vous empruntez de l'argent \u00e0 des taux relativement bas comme actuellement oui pour des investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:48 > 0:15:51) [80%] : \r\nOui, c'est en gr\u00e8ve lundi, aujourd'hui c'est gr\u00e2ce \u00e0 gratter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:51 > 0:16:20) [86%] : \r\nMais lorsque la th\u00e9orie de Monsieur Tib\u00e9ri, je peux la suivre, mais si vous \u00eates \u00e0 un moment donn\u00e9, vous avez des taux d'int\u00e9r\u00eat qui sont \u00e0 5 ou 6 pourcent puis aux mais pas les assumer, vous avez un probl\u00e8me la th\u00e9orie, elle est juste \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut toujours pouvoir assumer ses responsables bibittes et apr\u00e8s coup, parce que chaque fois, c'est important de le rappeler que vous payez d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, h\u00e9 bien c'est de l'argent en moins que vous avez pour assumer les t\u00e2ches de l'\u00c9tat, notamment \u00e0 l'\u00e9tage, sociales, le fait qu'elle n'a pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:20 > 0:16:33) [89%] : \r\nPour rebondir, le risque que la Conf\u00e9d\u00e9ration un jour 5 \u00e0 6 pourcent il est minuscule, il faudrait qu'il y ait une envol\u00e9e massive de l'inflation, l\u00e0 je crois qu'on est tranquille, en th\u00e9orie, les jamais 0 mais pour pour avoir une ampleur r\u00e9aliste on peut presque consid\u00e9rer comme telle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:33 > 0:17:12) [91%] : \r\nJe crois qu'elle quand m\u00eame rappeler \u00e0 ce titre- l\u00e0, pour rebondir sur les taux d'int\u00e9r\u00eat quand j'\u00e9tais un tout petit peu plus jeune, on avait des taux d'int\u00e9r\u00eat pour les particuliers, qui avait une dette sur leurs maisons par exemple qui \u00e9tait facilement de 6 7 pourcent c'\u00e9tait il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, donc c'est quelque chose qui est tout \u00e0 fait possible l'\u00e9quipe une tomber dessus en l'espace de quelques ann\u00e9es, donc je peux pas m'imaginer que, on dit simplement aujourd'hui on va continuer de, de, de financer nos d\u00e9penses courantes par de l'emprunt pour faire plaisir aux march\u00e9s financiers pour faire plaisir aux banques, je leur souhaite plein de b\u00e9n\u00e9fices, \u00e7a nous ferait des rentr\u00e9es fiscales, mais je ne pense pas que ce soit l'\u00c9tat de prendre ce genre de risques qui sont quand m\u00eame des risques syst\u00e9miques sur le long terme, je crois que l\u00e0 on se tirerait probablement une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:12 > 0:17:59) [89%] : \r\nAlors la, mais juste pour reprendre, exemple de la maison, le probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui en Suisse, on vit dans un d\u00e9s\u00e9quilibre pourquoi parce que si on prend cette doxa aujourd'hui du remboursement de la dette qui est vraiment quelque chose, alors de de d'id\u00e9ologie \u00e0 mort, h\u00e9 bien, au fond, c'est comme si on avait une maison justement qu'on ne va amortir 100000 francs \u00e0 amortir, puisque chaque ann\u00e9e on amortit c'est on amortit sauf que peut-\u00eatre un jour on a un enfant, une fille qu'on aimerait envoyer aux \u00e9tudes, il faudrait pouvoir payer ses \u00e9tudes, mais avec le syst\u00e8me aujourd'hui qu'on a du train l'endettement verra tout \u00e0 l'heure, bah, \u00e7a ne nous emp\u00eache de faire ce choix intelligent d'investir pour la fille, donc il s'agit pas pour nous, les socialistes, d'ailleurs je je viens dire parce qu'on est pas dans un d\u00e9bat critique caricaturale o\u00f9 la gauche veut d\u00e9penser pi\u00e9tons et pour \u00e7a, c'est pas du tout \u00e7a, c'est de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:59 > 0:18:05) [84%] : \r\nVous appelez quand m\u00eame plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9penser \u00e0 utiliser ces ces exc\u00e9dents pas pour rembourser la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:05 > 0:18:18) [91%] : \r\nC'est un syst\u00e8me qui fait que quand vous \u00eates en haute conjoncture, vous pouvez pas d\u00e9penser ce que vous avez alors qu'il faut des moments une vision pour la Suisse, qui n'est pas seulement le remboursement de la dette, on verra tout \u00e0 l'heure, c'est le frein \u00e0 l'endettement, vu de mani\u00e8re asym\u00e9trique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:18 > 0:18:24) [91%] : \r\nAlors Serge Gaillard, c'est vrai que vous avez cette politique \u00e0 Berne, qui est de se d\u00e9sendetter, monsieur tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:24 > 0:18:30) [93%] : \r\nVous disait : mais c'est le meilleur moment pour augmenter la dette parce que vous avez de l'argent gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:30 > 0:20:18) [90%] : \r\nPremi\u00e8re chose, le but du fr\u00e8re endettement du frein \u00e0 l'endettement, c'est pas de d\u00e9sendetter, c'est de stabiliser la dette j'ai expliqu\u00e9 avant que dans la pratique en a sur plus d'un milliard par ann\u00e9e 1 milliard sur une dette de 100 milliards il faudrait 100 pour eux et pour qu'on ait plus d'\u00eatre c'est vous en risque r\u00e9el, mais pour ce qu'il a dit Monsieur T c'est vrai que les taux d'int\u00e9r\u00eat sont tr\u00e8s bas aujourd'hui et nous en profitant parce que chaque ann\u00e9e nous nous prenons de l'argent nous endettant pour Catherine Billard nous rempla\u00e7ons des vieilles dettes avec des taux d'alt\u00e9rer \u00e9lev\u00e9 par des nouvelles t\u00eates, avec des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a pris de l'argent \u00e0 peu pr\u00e8s 4 milliards en pays 0 3 pour 100 de taux d'int\u00e9r\u00eat, on sait m\u00eame endett\u00e9 \u00e0 0 3 pourcent pour un d\u00e9lai jusqu'\u00e0 1000 2058 \u00e7a veut dire, pour 25 ans o\u00f9 on paiera plus que 0 3 pourcent sur cette dette sur cette partie de la dette, \u00e7a veut dire que nous, on en profite, mais si on voulait s'endetter, voire une bonne raison et nous, on a la chance en Suisse qu'on a fortement augment\u00e9 les d\u00e9penses pour l'\u00e9ducation, on investit chaque ann\u00e9e 5 milliards pour le rail, on investit chaque ann\u00e9e 3 milliards pour les routes veut dire on a augment\u00e9 l'aide au d\u00e9veloppement, si je vais regarder le chiffre un peu pr\u00e8s de 50 pourcent durant les derni\u00e8res 10 ann\u00e9es, veut dire qu'on a pu en m\u00eame temps investir satisfaire les besoins et un petit peu d\u00e9sendetter dans une telle situation, c'est pas le moment pour augmenter la dette parce que, comme a dit je crois Monsieur Godel une fois que vous devez remplacer la dette, les taux d'int\u00e9r\u00eat ne seront plus \u00e0 0 pourcent moi je suis pas dogmatique sur cette question, si on a des investissements qu'on pourrait pas payer, on sentait tr\u00e8s mais si on n'a pas le besoin en fait mieux de mettent l'argent de c\u00f4t\u00e9 parce qu'on aura s\u00fbrement des temps qui seront moins favorables qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:18 > 0:20:37) [92%] : \r\nAlors, vous dites il y a pas eu de programmes d'\u00e9conomies, contrairement \u00e0 ce que nous disait Ada Marra, mais si on reste sur sur la dette, c'est vrai qu'on parle de cette dette en pourcentage du PIB, on a la dette la plus basse d'Europe on va regarder quelques chiffres ensemble si vous le voulez bien la Suisse, la dette de la Suisse, vous disiez monsieur 15 pourcent dans le chiffre de 30 pourcent par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:37 > 0:20:40) [86%] : \r\nEnfin, faire les 30 pourcent c'est tout, tous les niveaux de gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:40 > 0:20:54) [94%] : \r\nQuand, d'accord, alors c'est effectivement 30 pourcent pour la Suisse pour l'Allemagne 64 pourcent pour la France 97 pourcent et pour l'Italie 132 pourcent c'est vrai Monsieur Gaillard quand on voit \u00e7a, on peut se dire qu'on pourrait d\u00e9penser un petit peu plus non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:55 > 0:21:33) [92%] : \r\nJ'aimerais bien ajouter 2 chiffres la Su\u00e8de qui est dans la m\u00eame situation que nous parce qu'elle aussi elle n'a pas eu de crise durant les derni\u00e8res 10 ann\u00e9es et je rappelle que l'Espagne avant la crise financi\u00e8re, avait un taux d'endettement de 30 pourcent ou un peu plus de 30 \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame niveau que la Suisse une fois une crise ou une crise immobili\u00e8re qui demande de payer les 2 les besoins sociaux en temps de crise, car les recettes chutent tout de suite cette ce quote-part de dettes va augmenter, c'est pour \u00e7a que \u00e7a me semble pas intelligent d'augmenter de de faire des d\u00e9ficits bonne conjoncture ou de s'endetter sup non plus que n\u00e9cessaire en bonne conjoncture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:33 > 0:21:51) [91%] : \r\nAlors on a beaucoup de r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux, j'aimerais que vous r\u00e9agissiez \u00e0 ce que nous disait Patrick Patrice Raynaud monsieur nous dit augmenter la dette, d'accord, mais le risque c'est de rembourser, comme on l'a dit, c'est de rembourser quand les taux sont au qu'est-ce que vous, vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:51 > 0:21:57) [89%] : \r\nAlors il y a jamais de risque 0 en \u00e9conomie, si vous n'aimez pas le risque que vous faites par la politique \u00e9conomique, \u00e7a fait partie du paysan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:57 > 0:21:59) [96%] : \r\nMais les taux ont exist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:59 > 0:23:04) [91%] : \r\nMais alors justement, mais un an mais ce n'est plus le cas, et l\u00e0 il faut vraiment comprendre pourquoi c'est le cas, on a un changement structurel en \u00e9conomie et pas qu'en Suisse, qui en fait un des gros sujets de recherche ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les taux d'emprunts des \u00c9tats de la Suisse, de l'Allemagne, m\u00eame des \u00c9tats-Unis, ces taux d'int\u00e9r\u00eat sont tr\u00e8s bas, pourquoi la dette publique n'est pas un actif comme un autre, c'est il y a quelque chose de tr\u00e8s sp\u00e9cial sur la dette publique, c'est le placement s\u00fbr par excellence, si vous voulez placer vous dites m\u00eame s'il y a une grosse crise syst\u00e9mique je veux quelque chose de s\u00fbr la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous \u00eates tranquille, elle fera pas d\u00e9faut et elle fait d\u00e9faut de paiement de toutes fa\u00e7ons, tout est foutu, donc il y a un tr\u00e8s fort app\u00e9tit les march\u00e9s financiers pour ce titre ce placement, qui en fait un peu le le la cl\u00e9 de vo\u00fbte de tout le syst\u00e8me financier parce que quand vous faites un emprunt vous calculer les chiffres c'est bas\u00e9 sur les rendements de la dette publique, donc c'est une forme d'infrastructures, c'est comme une route pour les march\u00e9s financiers, alors quand on rembourse la dette, c'est un peu comme si on fermait des bouts d'autoroutes, donc il faut pas oublier que la dette publique a un r\u00f4le particulier pour les march\u00e9s et c'est pour \u00e7a que les march\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 nous r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 des taux compl\u00e8tement absurde \u00e0 premi\u00e8re vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:04 > 0:23:05) [61%] : \r\nParce Godel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:05 > 0:24:12) [89%] : \r\nJ'aime bien la th\u00e9orie de Monsieur Tib\u00e9ri, mais je vous parle de la r\u00e9alit\u00e9, j'ai v\u00e9cu les ann\u00e9es dans le canton de Fribourg ont jusqu'\u00e0 25 millions voire davantage d'int\u00e9r\u00eat aujourd'hui, on a une chance de ne pas avoir de dettes et c'est 25 millions qui sont \u00e9conomis\u00e9s pour le paiement de la dette, h\u00e9 bien elles Servent au fonctionnement notamment les t\u00e2ches importantes de l'\u00c9tat, les t\u00e2ches sociales et autres t\u00e2ches indispensables et en m\u00eame temps nous avons les moyens d'investir comme nous expliquais tout \u00e0 l'heure, nous sommes un canton moderne, monsieur TEC puisqu'elle habite mon quand on sait qu'on a dans le Fribourg 4 0, notamment en avril une raie vraie r\u00e9volution technologique, une r\u00e9volution num\u00e9rique et c'est \u00e7a qui fait marcher l'\u00e9conomie aussi, c'est pas droit toujours s'endetter, je crois que l'histoire est toujours un \u00e9ternel recommencement et on verra l'avenir, ce qui le dira, mais ma\u00eetriser la dette oui mais attention jusqu'\u00e0 un certain point, toujours pour pouvoir assumer des t\u00e2ches parce te les collectivit\u00e9s publiques sont endett\u00e9s, vous n'arrivez plus \u00e0 assumer les t\u00e2ches telles que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure \u00e7a qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:12 > 0:24:16) [81%] : \r\nVous avez quand m\u00eame un petit c\u00f4t\u00e9 Picsou, monsieur, monsieur Godel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:16 > 0:24:18) [67%] : \r\n\u00e9coutez, moi je ne qui donnait en exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:18 > 0:24:19) [98%] : \r\nComment Ueli Maurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:19 > 0:24:59) [88%] : \r\nQuand quand on, quand on parle de gros sous, c'est toujours int\u00e9ressant de donner des exemples, le canton de Fribourg, un budget de 3,5 milliards 1 pourcent \u00e7a fait 35 millions d'accord f\u00e9d\u00e9ration sauf erreur 70 milliards de budget si mes souvenirs sont bons 1 pourcent enfin, \u00e7a fait 7 5 millions \u00e7a para\u00eet \u00e9norme, mais lorsque vous faites un budget c'est insignifiant, piquante, vous vous trompez, ou l'appr\u00e9ciation est difficile si vous tomber du bon c\u00f4t\u00e9 bien tout le monde est heureux, mais si vous tombez, de l'autre c\u00f4t\u00e9 inverse, on va dire, mais ces gens-l\u00e0 ne savent pas compter, donc il faut avoir sous une certaine prudence, mais il faut \u00eatre optimiste et investir pour l'avenir est que la prudence vaut bien c'est la frilosit\u00e9 qui me fait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:59 > 0:25:51) [89%] : \r\nNon, mais je crois que c'est une question de de risques de risque acceptable la Conf\u00e9d\u00e9ration en 1990 grosso modo 40 milliards de dettes, on est parti \u00e0 130 milliards, on a m\u00eame quelques ann\u00e9es, on est revenu aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s 100 milliards, moi j'ai envie que cette situation elle se normalise, je ne dis pas qu'il faut d\u00e9sendetter \u00e0 0 et Rejoindre le canton de Fribourg, \u00e7a \u00e7a serait effectivement un peu excessif et \u00e7a serait m\u00eame dogmatique, je donnerais raison \u00e0 Damara sur ce point- l\u00e0, mais je crois que plus on r\u00e9duit cette dette si on si on tourne \u00e0 70 ou 50 milliards, on aura un risque qui sera r\u00e9duit, tout en ayant la possibilit\u00e9 d'avoir des emprunts pour les march\u00e9s financiers qui sont labellis\u00e9s conf\u00e9d\u00e9ration mais les risques existent, regardez l'exemple grec, ces gens ont v\u00e9cu au-dessus de leurs moyens, pas grand pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es et tout \u00e0 coup leur dette \u00e9tait quasiment illiquides et impossibles \u00e0 rembourser et donc alors \u00e9videmment, on n'est pas dans la situation de la Gr\u00e8ce, Dieu merci, mais je crois que il faut toujours avoir s'arr\u00eate, j'\u00e9tais le \u00e7a peut tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:51 > 0:26:03) [88%] : \r\n\u00e9tait s'attend agiter le spectre de la dette pour la Suisse, c'est comme si j'ai quelqu'un qui meurt de soif et qui dit je ne veux pas vous donner une bi\u00e8re, vous risquez de devenir alcoolique, c'est un risque qui est lointain, \u00e7a n'est pas du tout pertinent pour la Suisse absolument pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:03 > 0:26:08) [87%] : \r\nAdama comparer la Suisse \u00e0 la Gr\u00e8ce, est ce que c'est mais ce qu'il y a pas un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:08 > 0:26:21) [88%] : \r\nJe veux dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, quand au bout de 12 ans en fait 30 milliards d'exc\u00e9dents alors qu'on nous avait pr\u00e9venus et d\u00eener ou des affres jour de si cet argent, il appartient aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:21 > 0:27:37) [92%] : \r\nMessieurs, vous vous \u00eates assis sur un milliard \u00e0 Fribourg, monsieur Golden cet argent, elle est pas \u00e0 vous pour vous chauffer, il est pour les gens, donc il y a aussi une augmentation de la pauvret\u00e9, Nice, les chiffres sont sortis il y a plus de 600000 pauvres aujourd'hui en Suisse il y a plus d'un m\u00e9nage sur 5 qui ne peut pas affronter une facture impr\u00e9vue \u00e0 la fin du mois etc etc, donc on voit que d'un autre c\u00f4t\u00e9, et surtout, c'est pour \u00e7a que moi je me r\u00e9jouis cet argent parce que dans un pays comme le n\u00f4tre, qui n'est pas la Gr\u00e8ce qui est la Suisse, un des pays le plus riche au monde, on a invent\u00e9 des syst\u00e8mes qui font que l'on est en train de taper sur les pr\u00e9caires et les pour et les vieux et les familles monoparentales, etc, etc, les familles nombreuses \u00e0 Berne, on veut couper \u00e0 l'aide sociale et puis on a de l'autre c\u00f4t\u00e9, cet argent qui est ind\u00e9cent l\u00e0 et on dit on va encore faire la t\u00eate, oui il faut baisser la dette, mais pas tout le temps, pas n'importe quel prix et pas \u00e0 tous les moments, aujourd'hui il est temps de r\u00e9investir dans les infrastructures dans la formation des ch\u00f4meurs parce que, par exemple, je reprends l'assurance ch\u00f4mage, aujourd'hui il s'agit pas pour les plus de 50 ans d'aller juste apprendre \u00e0 \u00e0 utiliser une souris d'ordinateur, il faudra prendre des m\u00e9tiers, il faut faire des apprentissages, il faut mettent de l'argent dans la formation pour ces personnes-l\u00e0 et \u00e7a c'est un investissement \u00e0 long terme parce qu'ils vont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:37 > 0:27:49) [88%] : \r\nC'est alors conomie augmenter renonce dans le vif du sujet : comment, que faire avec cet argent, vous dites : il faut mettre plus d'argent, il faut aider les pauvres de ce pays, effectivement vous rappeler les chiffres \u00e0 la, la, la pauvre, soit ils sont sortis de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:49 > 0:28:00) [81%] : \r\nCette derni\u00e8re la pauvret\u00e9 qui qui augmente, monsieur, monsieur, que serait il n'a pas une ind\u00e9cence dans le fond d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 avoir ces milliards d'\u00e9conomies, notamment nous comptons tribord, mais aussi \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'on a tous dans madame Ada Marra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:01 > 0:28:14) [91%] : \r\nJe r\u00e9ponds \u00e0 madame Ada Marra mani\u00e8re claire dans mon canton, les charges augmentent r\u00e9guli\u00e8rement 2 pourcent par ann\u00e9e, les charges sociales, on a investi en moyenne entre 5 et 6 pourcent de plus par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:14 > 0:28:15) [97%] : \r\nLa population, la population augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:15 > 0:29:01) [89%] : \r\nOui, c'est emmerdant, d\u00e9montre que les charges sociales du douani\u00e8res g\u00e9n\u00e9rale, elles sont plus \u00e9lev\u00e9s que la moyenne des gens \u00e7a est important mais pour revenir le vif du sujet qu'est-ce qu'on va faire, h\u00e9 bien c'est le moment que la Conf\u00e9d\u00e9ration assume ses responsabilit\u00e9s n'est-ce pas Monsieur Gaillard dans le sens qu'il y a eu un report de charges sur les cantons, notamment dans le domaine de l'asile, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est 2 millions de n\u00e9gatif que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas assum\u00e9 et l'ensemble des cantons, calcul de la part des cantons, c'est 2,5 milliards de reports de charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration envers les cantons, ceci depuis 2008, nous avons des discussions maintenant je fais partie d'un groupe de travail avec Monsieur Gaillard, d'ailleurs, nous n'avons pas r\u00e9solu les probl\u00e8mes, mais nous devons nous mettre \u00e0 table, d'autre part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:01 > 0:29:05) [78%] : \r\nAlors, alors, vous entendez parce que vous, peut-\u00eatre vous dire pourquoi c'est possible d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:05 > 0:29:10) [92%] : \r\nQuoi la la RPT, c'est vraiment le ciment de la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:10 > 0:29:13) [83%] : \r\nOui, on a voulu lui rappeler ce qu'est ARPT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:13 > 0:29:46) [89%] : \r\nOui, oui, c'est la r\u00e9partition des t\u00e2ches conf\u00e9d\u00e9ration cantons il y a eux une r\u00e9partition qui a \u00e9t\u00e9 faite en 2008, c'est de l\u00e0 qu'est en Delta n\u00e9gatif pour les cantons de 2,5 milliards et aujourd'hui il y a un projet en consultation dans la Suisse dans tous les cantons, h\u00e9 bien la Conf\u00e9d\u00e9ration nous enl\u00e8ve 208 ans millions et \u00e7a c'est inadmissible parce que l'argent qui n'est pas redonne aucun temps \u00e9videmment, \u00e7a p\u00e8se sur la capacit\u00e9 des cantons assumer les t\u00e2ches sociales et \u00e7a fait partie vraiment de la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:46 > 0:29:56) [87%] : \r\nReport de charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration envers les cantons d'une r\u00e9ponse revient \u00e0 la pauvret\u00e9, parce que c'est important Monsieur Gaillard qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Monsieur Godel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:56 > 0:30:44) [85%] : \r\nOui, on a un groupe de travail combien de dire Monsieur Godel, on discute de ces questions d'apr\u00e8s leurs calculs, nous on a repouss\u00e9 des t\u00e2ches sur leur compte et d'apr\u00e8s nos calculs, les cantons nous a non, nous ont repouss\u00e9, charges de notre c\u00f4t\u00e9 aussi concernant la RPT aujourd'hui, disons, d'apr\u00e8s la d'apr\u00e8s la loi, la RPT devrait garantir que les cantons les plus faibles ont des ressources qui correspondent \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 85 pourcent de la moyenne nationale, on est aujourd'hui \u00e0 88, veut dire que la Conf\u00e9d\u00e9ration un peu pr\u00e8s 560 millions de plus que ce qui serait oblig\u00e9, j'ai, d'apr\u00e8s la loi, c'est correct, moi c'est pas moi qui veut dire qu'on va rue en Gr\u00e8ce alors par Jean, mais il y a diff\u00e9rents points de vue, disons-le quand voudrait plus d'argent, de nous et nous en freine un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:44 > 0:30:51) [89%] : \r\nOui c'est, c'est, je crois que \u00e7a c'est c'est assez normal, Alpha Monsieur Monsieur Gaillard sur la pauvret\u00e9, c'est vrai qu'il y a une forme d'ind\u00e9cence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:51 > 0:31:11) [92%] : \r\nEnfin, quand on compare les diff\u00e9rents chiffres on peut parler de 9 milliards si vous \u00eates pas d'accord, on peut parler de 2,8 milliards d'exc\u00e9dent et puis ce chiffre quand m\u00eame qui est sorti la semaine derni\u00e8re une augmentation de la pauvret\u00e9 dans dans notre pays, qu'est ce que vous dites \u00e0 la classe moyenne, notamment qui, ce soir nous regarder et et qui, et qui se dit, mais dans le fond on pense pas beaucoup \u00e0 nouveau dans dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:11 > 0:32:14) [89%] : \r\nAlors, de mon avis, je crois que c'est \u00e7a, il est 10 ans il est tr\u00e8s important que nous ayons des assurances sociales stables, \u00e7a c'est une grande partie dans le domaine de la Conf\u00e9d\u00e9ration comme a d\u00e9j\u00e0 dit Monsieur Godel aussi \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, notre contribution \u00e0 l'AVS augmente fortement d'ann\u00e9e ann\u00e9e \u00e7a c'est correct et c'est important, les co\u00fbts de la sant\u00e9 de mon avis, ils augmentent beaucoup trop rapidement, pas, \u00e7a fait augmenter, surtout pour les cantons, les co\u00fbts de la sant\u00e9 et de 5 pourcent par ann\u00e9e c'\u00e9tait \u00e9norme et apr\u00e8s tout ce qui est l'assurance ch\u00f4mage, je ne suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec madame Al-Amara pas j'\u00e9tais responsable il y a quelques ann\u00e9es de l'assurance ch\u00f4mage en d\u00e9pense quand m\u00eame 600 millions chaque ann\u00e9e pour des programmes de soutien des demandeurs d'emploi et de recherche encore une autre 500 millions veut dire que la conf\u00e9d\u00e9ration fait beaucoup et jusqu'\u00e0 maintenant, je sais qu'il a des discussions au Parlement, mais moi je sais ce n'est pas notre domaine, mais jusqu'\u00e0 maintenant la Conf\u00e9d\u00e9ration, m\u00eame quand les Budgets \u00e9taient 3 n'a pas vraiment \u00e9conomiser dans le social durant les derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:14 > 0:32:19) [90%] : \r\nEt le taux de ch\u00f4mage diminue Ada Marra, c'est vrai qu'on a un taux de ch\u00f4mage tr\u00e8s bas ont en moyenne europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:19 > 0:32:53) [93%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend comment on compte si on prend les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration, si on prend les chiffres du Bureau international du travail qui compte diff\u00e9remment parce que l\u00e0 il y a les gens qui sont sortis du ch\u00f4mage qui sont pris en compte, il y a ceux qui ne se pr\u00e9sente pas aux ORP qui ne vont pas \u00e0 l'aide sociale, tous ces gens, on les compte pas quand on est quand on est, on peut employer les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration puis j'aimerais dire simplement c'est tr\u00e8s symptomatique, le mot pauvret\u00e9 la premi\u00e8re fois qu'il est sorti en Suisse, c'\u00e9tait en 2010 dans un rapport officiel, j'entends en 2010 pour la premi\u00e8re fois il y a eu un rapport sur la pauvret\u00e9 et depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:53 > 0:32:57) [83%] : \r\nAvant il y avait jamais eu de rapport bien mon voisin du rapports sur la pauvret\u00e9 au niveau la au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:57 > 0:33:27) [89%] : \r\nElle \u00e0 entendre la Conf\u00e9d\u00e9ration et du coup, on a fait quoi, tr\u00e8s suisse des groupes de travail des discussions inter- quant au nom et ceci et cela, c'est pas efficace pour revenir au ch\u00f4mage, je suis d\u00e9sol\u00e9 monsieur gu\u00e8re, il est effectivement responsable on a bien discut\u00e9 ensemble de cette proposition que je viens de vous faire, on n'est pas en train de diminuer les difficult\u00e9s, alors on n'arr\u00eate pas de nous dire oui \u00e0 gauche, vous voulez arroser faut pointer faut mieux aujourd'hui, on sait qu'il y a un probl\u00e8me avec ce type de population et on dit : \u00e7a co\u00fbte trop cher de toucher \u00e0 cet argent par rapport \u00e0 \u00e0 la science.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:27 > 0:33:53) [90%] : \r\nAlors vous avez parl\u00e9 du canton de Berne effectivement c'est votre canton monsieur M\u00fcller avec un conseiller d'\u00c9tat Monsieur Schneck, qui est de votre parti, qui a d\u00e9cid\u00e9, lui, par exemple, de diminuer les montants de l'aide sociale, de r\u00e9duire les forfaits de l'aide sociale, il y a le m\u00eame projet \u00e0 B\u00e2le, je crois, quand on voit qu'il y a ces exc\u00e9dents d'un c\u00f4t\u00e9 et que de l'autre on on taille dans l'aide sociale, est ce que c'est, c'est quoi la logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:53 > 0:35:07) [91%] : \r\nAlors je crois qu'il faut remettre les choses dans leur perspective, ce n'est pas monsieur Schneck tout seul qui a d\u00e9cid\u00e9 cela d'abord c'est le parlement du canton, il y a plusieurs ann\u00e9es de cela qu'il a accept\u00e9 une motion qui souhaitait r\u00e9duire de 10 pourcent globalement les co\u00fbts de l'aide sociale individuelle, donc les personnes qui sont vraiment au social, comme on dit, cette motion est pass\u00e9 dans le parlement, on a ensuite trouver un compromis \u00e0 moins 8 pourcent sur vraiment le forfait de base, \u00e7a veut dire ce que touchent les gens pour vivre au quotidien 8 pour 100 sur ces montants-l\u00e0 \u00e7a fait globalement une baisse de 3 pourcent parce qu'on n'a pas compt\u00e9 les loyers, on n'a pas touch\u00e9 les loyers, on n'a pas touch\u00e9 l'aide l'aide pour la la caisse maladie, par exemple, donc c'est encore tr\u00e8s valable et \u00e7a a surtout \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e de mesures pour mieux cibler, \u00e7a veut dire que les personnes les plus fragiles, les m\u00e8res c\u00e9libataires, par exemple, ne sont pas touch\u00e9s par ces baisses mais on touche notamment les jeunes adultes dont on peut vraiment attendent qu'il fasse un effort pour essayer de le et r\u00e9ins\u00e9rer en r\u00e9investissant les de l'\u00e9conomie faite dans des mesures de de r\u00e9insertion est ce que vous comprenez que \u00e7a puisse choquer je pense pas que \u00e7a doit choquer parce que quand on regarde les choses r\u00e9ellement sans id\u00e9ologie, ce n'est pas quelque chose de choquant, c'est au contraire je pense une une optimisation et le fait de mieux cibler les aides pour essayer d'aider les personnes qui en ont vraiment besoin le plus et puis un tout petit peu moins celles qui pourraient aussi faire des affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:07 > 0:35:30) [93%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 de la pauvret\u00e9, autre question est-ce qu'on devrait pas baisser les imp\u00f4ts, avec ces exc\u00e9dents Monsieur Gaillard, je vous pose la question et puis avant cela, j'aimerais juste que vous r\u00e9agissiez \u00e0 \u00e0 une internaute qui est Carole de l'univers qui nous dit la chose suivante : cet argent a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 sur le dos du peuple, il devrait donc logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:30 > 0:35:32) [89%] : \r\nComment lui revenir qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:33 > 0:36:07) [89%] : \r\nMais c'est ce qui se passe aujourd'hui tout l'argent que la Conf\u00e9d\u00e9ration encaisse et les soient utilis\u00e9s pour pour les d\u00e9penses quotidiennes ou soit elle est utilis\u00e9e, ce qui reste \u00e0 la fin et utilis\u00e9 pour baisser la dette, mais \u00e7a, \u00e7a nous apporte des \u00e9conomies pour les taux d'int\u00e9r\u00eat, il y a 10 ans payer chaque ann\u00e9e 2 milliards de plus pour les taux d'int\u00e9r\u00eat ces 2 milliards qu'on ne paye plus aujourd'hui parce qu'on a moins d'dettes et les taux d'int\u00e9r\u00eat sont plus bas, on les utilise pour la formation pour pour les pour, pour l'\u00c9tat social pour tous les domaines o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration et actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:07 > 0:36:15) [95%] : \r\nAlors, petit tour de table, s'il faut baisser les imp\u00f4ts est-ce que c'est le moment de de baisser les imp\u00f4ts, hein, c'est la question que beaucoup se posent Monsieur Gaillard qu'est ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:15 > 0:36:38) [89%] : \r\nBon, c'est le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de de faire 2 choses : d'une chose, il faut la r\u00e9forme des entreprises des de de l'imposition des entreprises \u00e7a c'est pas pour tous une baisse, mais c'est une r\u00e9forme qu'on a besoin pour que les uns et les grandes entreprises qui sont actives au niveau international, reste surtout dans les cantons o\u00f9 ils sont, aujourd'hui, je pars de et Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:38 > 0:36:41) [92%] : \r\nEt la baisse des imp\u00f4ts pour les personnes, la baisse des imp\u00f4ts pour les personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:41 > 0:36:56) [93%] : \r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi propos\u00e9 de r\u00e9former l'imposition des couples mari\u00e9s et ce qui serait qui qui ferait une baisse d'imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s d'un milliard de francs, c'est une proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui sera discut\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:56 > 0:36:59) [93%] : \r\nAlors, baisse des imp\u00f4ts Monsieur Godel \u00e0 Fribourg, c'est le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:59 > 0:38:01) [91%] : \r\nJe pense qu'il y a 2 projets en cours au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration ONU veut du canton, \u00e0 savoir le projet fiscal c'est la suite de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises III, elle est n\u00e9cessaire, indispensable, reconnu par tout le monde, tous les partis politiques et puis maintenant, il faut se mettent d'accord sur ce projet, ce projet, il faut le reconna\u00eetre et co\u00fbte un milliard, h\u00e9 bien on voit que la Conf\u00e9d\u00e9ration a les moyens d'assumer cette charge, et puis les cantons doivent faire un effort dans ce domaine-l\u00e0, notamment dans un principe des prestations sociales suppl\u00e9mentaires pour accompagner ce projet fiscal deuxi\u00e8mement le comme \u00e0 dire Monsieur Gaillard tout \u00e0 l'heure, l'imposition des couples, c'est aussi un projet de la Conf\u00e9d\u00e9ration Fribourg a d\u00e9j\u00e0 le splitting \u00e0 100 pourcent peut-\u00eatre que \u00e7a aura un certain co\u00fbt \u00e9videmment, peut-\u00eatre qu'on peut arriver \u00e0 trouver une solution au niveau f\u00e9d\u00e9ral, peut-\u00eatre pas \u00e0 100 pourcent mais avec un coefficient \u00e0 discuter ou un toit \u00e0 discuter, mais en l'\u00e9tat, comme le projet pr\u00e9sent\u00e9, je pense qu'il a du plan d'Ariel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:01 > 0:38:07) [93%] : \r\nAlors, l'UDC est ce que vous \u00eates d'accord de de baisser les imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:07 > 0:38:48) [91%] : \r\nAlors c'est \u00e9videmment un des un des th\u00e8mes c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui demandent depuis plus de 30 ans d'un corriger cette injustice laisser soutient, je ne sais pas ancien, il faut qu'on, qu'on aille dans cette direction, quelles modalit\u00e9s exactement l\u00e0 je ne veux pas trop m'avancer, mais je dois, je dois dire que la baisse des imp\u00f4ts en soi n'est pas un but d\u00e9finitif mais c'est aussi un un instrument pour all\u00e9ger la charge notamment des m\u00e9nages parce que il y a des d\u00e9penses incompressibles pour les m\u00e9nages qui sont tr\u00e8s lourdes, qui ont augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on parle des loyers on parle des caisses maladie et si l'\u00e9tape un tout petit peu r\u00e9duire la pression fiscale notamment, et pas \u00e9videmment chez les plus riches qui ont les moyens de payer les imp\u00f4ts mais sur la classe moyenne, les familles avec des enfants, je prends \u00e7a peut aussi donner un petit ballon d'oxyg\u00e8ne aux familles qui sont quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:48 > 0:38:53) [83%] : \r\nAda Marra \u00e0 bosser, c'\u00e9tait \u00e0 gauche, on soutient l'id\u00e9e d'une d'une baisse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:38:53 > 0:40:03) [90%] : \r\n\u00e9coutez typiquement l\u00e0 le projet pour l'imposition des fins enfin des couples mari\u00e9s ou non mari\u00e9s, l\u00e0 encore, on va privil\u00e9gier les familles les plus ais\u00e9es avec cette r\u00e9forme, donc nous on est pour faire moins de pression, mais avec l'imposition individuelle, c'est celle-l\u00e0 qui est la plus juste par rapport \u00e0 la fiscalit\u00e9, mais surtout j'aimerais juste revenir par rapport au r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises alors l\u00e0 typiquement donc on impose, on impose depuis 10 ans, des programmes d'\u00e9conomies \u00e0 tout va, \u00e0 tout le monde et surtout plus pr\u00e9caris\u00e9s et puis qu'est ce qu'on entend que tout d'un coup avec cette avec cette imposition sur les entreprises : on va baisser l'imposition sur les, les, les entreprises parce que c'est \u00e7a qui va se passer, on a une autre r\u00e9forme dont on a parl\u00e9 informe des droits de timbre, je vous passe les aspects techniques, non, en gros, on va favoriser encore des banques, des grandes assurances pour qu'ils payent moins d'argent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration alors oui aujourd'hui, on a de l'argent, mais c'est en tout cas pas pour que ceux qui peuvent le pays dont paye pas d'imp\u00f4ts et puis c'est, par exemple, je prends un exemple tout b\u00eate : aujourd'hui, il y a un \u00e9v\u00e9nement qu'on ne connaissait pas il y a quelques ann\u00e9es, c'est la crise de la presse pour qu'on ferait pas un fonds d'aide \u00e0 la presse comme on voit, il y a des choses qui nous arrivent, et aujourd'hui on est incapable d'utiliser cet argent \u00e0 bon escient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:03 > 0:40:11) [87%] : \r\nFonds d'aide \u00e0 la presse, \u00e7a c'est une autre proposition, mais c'est pour \u00e7a, pr\u00e9cis\u00e9ment, qu'il faut avoir de l'argent, monsieur Tilly sur sur l'est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:40:11 > 0:40:13) [84%] : \r\nPouvoir l'utiliser parce qu'on a l'argent, mais on peut pas l'utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:13 > 0:40:16) [86%] : \r\nOn va, on va arriver au frais \u00e0 l'endettement, c'est une bonne id\u00e9e de baisser les imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:40:16 > 0:41:08) [89%] : \r\nJ'ai pas d'avis tr\u00e8s arr\u00eat\u00e9 sur est-ce qu'on augmente les d\u00e9penses baissent les imp\u00f4ts d\u00e9j\u00e0 son arr\u00eat de rembourser une dette \u00e0 fonds perdus la stabilisent par rapport au PIB, ce qui est \u00e9conomiquement doit faire et ensuite \u00e7a veut dire qu'elle pourrait monter de deux 3 milliards par ann\u00e9e \u00e7a montre avec la croissance de l'\u00e9conomie, c'est : aucun probl\u00e8me, on stabilise pour imp\u00f4ts versus d\u00e9pense mais aucun peut-\u00eatre revenir sur, sur la pauvret\u00e9 quand on voit qu'un pays prosp\u00e8re comme le n\u00f4tre \u00e0 int\u00e8gre sa population qui est dans cette situation, moi je m'indigne et c'est pas \u00eatre de gauche ou droite c'est juste pas admissible et ce qui m'une frappe beaucoup, c'est quand les r\u00e9ponses, on voit l'aide sociale qui monte alors je comprends tr\u00e8s bien pour les finances, on se dit c'est un souci, OK, mais pourquoi la r\u00e9ponse est syst\u00e9matiquement le raboter il faudrait se poser une fois la question pourquoi autant de gens arrivent dans cette situation ou est-ce que \u00e7a coince pas quelque chose qui marche pas quelque part et on ne peut pas juste passer les choses sous le tapis, parce qu'on le perd encore beaucoup plus cher dans 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:41:08 > 0:41:27) [85%] : \r\nMonsieur Monsieur Gaillard j'aimerais bien que vous r\u00e9agissiez parce que Monsieur invit\u00e9 Monsieur Tilly ce soir mais il y a d'autres, professeur d'\u00e9conomie qui sont pas forc\u00e9ment r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre \u00e0 gauche en tienne ce m\u00eame raisonnement, on va pas les citer, l\u00e0 c'est de nombreux professeurs d'\u00e9conomie qui enseigne notamment en Suisse romande qui qui qui ont cette indignation qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:27 > 0:41:31) [84%] : \r\nVous, vous parlez de la premi\u00e8re partie ce que professeur qu'il vient de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:41:31 > 0:41:40) [83%] : \r\nJe me suis Monsieur Tisseron sauf que c'\u00e9tait ind\u00e9cent en fait d'un c\u00f4t\u00e9, d'avoir une pauvret\u00e9 qui qui augmentent et d'un autre d'avoir ses exc\u00e9dents qui eux aussi augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:40 > 0:41:51) [89%] : \r\nNon, mais moi je suis tout \u00e0 fait d'accord qu'il faut tout entreprendre pour combattre la pauvret\u00e9, disons \u00e0 la source, mais 10 ans j'\u00e9tais moi donc un responsable pour le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:41:51 > 0:41:53) [73%] : \r\nVous avez m\u00eame \u00e9t\u00e9 syndicaliste, hein, dans une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:53 > 0:42:01) [83%] : \r\nOui, oui, non, non, moi je suis tout \u00e0 fait de la vie de la vie qu'il faut faire ce qu'est le n\u00e9cessaire, mais l\u00e0 aussi on peut il y a toujours les 2 possibilit\u00e9s de Dar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:42:01 > 0:42:05) [92%] : \r\nMais ce qu'on fait est ce qu'on le fait, c'est la question qu'on vous pose Monsieur Ga\u00efa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:05 > 0:42:49) [87%] : \r\nOui, voil\u00e0, non, moi je suis d'accord, mais en fait, en fait beaucoup en fait beaucoup dans la formation 10 on a des programmes pour pour les jeunes qui rate l'apr\u00e8s l'entr\u00e9e \u00e0 l'apprentissage pour vraiment tout faire pour qu'ils auront quand m\u00eame une formation au niveau secondaire, on a, on a l'assurance ch\u00f4mage qui qui qui qui soutient et tous les personnes qui paye la qui perdent leur place, on a les cl\u00e9s, les commandes et les prestations compl\u00e9mentaires pour les personnes \u00e2g\u00e9es qui touchent l'AVS mais qui ont pass\u00e9 pour pour vivre, veut dire qu'on a un insistait pas mal, mais il y a toujours des personnes qui en planque entre les gouttes, et l\u00e0 c'est surtout, c'est pour \u00e7a que je suis un peu prudent en argumentant pas pas vraiment la t\u00e2che, la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est l\u00e0 o\u00f9 les communes et les cantons sont tr\u00e8s actifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:49 > 0:42:56) [87%] : \r\nL\u00e0 on se renvoie la balle, mais votre solution \u00e0 vous monsieur, monsieur Thijs envie dire pour pour r\u00e9duire la la la pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:56 > 0:43:15) [88%] : \r\nPour moi, je voudrais bien en avoir une, serait plut\u00f4t les hommes, plein d'id\u00e9es mais je crois qu'il faut d'abord un constat parce que c'\u00e9tait un probl\u00e8me, c'est un peu comme les, les co\u00fbts de l'assurance maladie, il y a plein de pi\u00e8ces qui m'a qui marchent pas et s'il faut d'abord essayer d'identifier les coeurs du probl\u00e8me et \u00e7a c'est un travail de fourmi, il y a pas de recette magique, mais je crois qu'on n'a pas, je crois qu'il faut s'y atteler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:16 > 0:43:43) [86%] : \r\nJ'avais aussi une question que je voulais vous poser monsieur, monsieur Godel, on a l'impression dans ce d\u00e9bat, que le rapport peut-\u00eatre des romans \u00e0 la dette n'est pas le m\u00eame que le rapport des Al\u00e9maniques \u00e0 la dette, d'ailleurs, en allemand, vous me corrigerez Monsieur M\u00fcller c'est le m\u00eame mot un dette et should est-ce should invit\u00e9 par exemple, voil\u00e0 Monsieur Godel, vous qui \u00eates \u00e0 la fronti\u00e8re des des des 2 langues, puisque vous avez ce sentiment, peut-\u00eatre que les Romands veulent plus sont plus d\u00e9pensiers que que les Al\u00e9maniques hein, c'est un vieux clich\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:43 > 0:44:27) [92%] : \r\nJe ne suis pas certain, j'ai pas fait de comparaison 4 cantonales mais simplement pour revenir au projet fiscal, \u00e7a me para\u00eet important de rappeler, parce qu'on parle de la pauvret\u00e9 alors Madame la parlementaire f\u00e9d\u00e9ral a soulev\u00e9 des probl\u00e8mes le projet fiscal f\u00e9d\u00e9ral doit \u00eatre un projet social, l'\u00e9quit\u00e9 fiscale, aujourd'hui on a diff\u00e9rents niveaux de fiscalit\u00e9 avec les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux le projet \u00e7a veut dire tout le monde au m\u00eame niveau en m\u00eame temps c'est le cas de Fribourg il va pr\u00e9senter un projet ou c'est 30 millions par ann\u00e9e notamment aussi pour augmenter l'aide \u00e0 l'assurance maladie pour les bas revenus, d'une part mais aussi pour les jeunes pour des probl\u00e8mes de formation, l'objectif c'est de laisser personne au bord ma route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:27 > 0:44:31) [77%] : \r\nAlors on refera en rejoint intervenir l'arr\u00eat de d'un mot et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:44:31 > 0:44:51) [86%] : \r\nNon, mais parce qu'on nous parle de la grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, certes elle investit mais aujourd'hui on a un probl\u00e8me d'acc\u00e8s aux assurances sociales qui justement devait \u00eatre \u00eatre solidaires, aujourd'hui on est en train de mettre chaque fois des, des, des, des, des probl\u00e8mes pour y acc\u00e9der, soit ou alors diminuer leurs prestations l\u00e0 il les prestations compl\u00e9mentaires, l'assurance ch\u00f4mage peut vous faire toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:44:51 > 0:45:05) [92%] : \r\nDonc voil\u00e0, l\u00e0 on a un vrai probl\u00e8me et \u00e7a sert \u00e0 rien de dire n'augmente les d\u00e9penses oui parce que les gens sont en train de s'appauvrir, c'est pour \u00e7a, moi je trouve g\u00e9nial c'est tout comtois subventionn\u00e9 non parce que ce que je veux c'est qu'il n'avait pas besoin d'\u00eatre subventionn\u00e9, donc c'est \u00e7a le probl\u00e8me aujourd'hui aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:05 > 0:45:12) [95%] : \r\nEt on prend toujours plus difficile l'acc\u00e8s \u00e0 ces assurances, il faut \u00eatre honn\u00eate, notamment \u00e0 cause des \u00e9conomies, on l'a vu dans le canton de Berne, avec l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:13 > 0:45:25) [90%] : \r\nAlors, Manfred M\u00fcller, j'avais une question pour vous aussi ce qu'il faut pas profiter de tout cet argent pour investir dans des grands projets est-ce que \u00e7a vous fait pas r\u00eaver, vous, des grands projets alors \u00e0 \u00e0 d\u00e9finir, mais dans les infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:25 > 0:45:33) [82%] : \r\nDans les routes, peut-\u00eatre, on parle aussi de de Suisse cargo inquiet ce syst\u00e8me de transport des marchandises souterrain et ce qu'il ne faut pas un peu innov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:33 > 0:46:15) [89%] : \r\nAlors, les grands projets c'est c'est formidable, mais en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se termine assez mal parce que c'est souvent pas bien pens\u00e9, c'est souvent \u00e7a ne r\u00e9pond pas forc\u00e9ment \u00e0 un besoin r\u00e9el et on se rend compte qu'on d\u00e9pense beaucoup d'argent pour peu d'effet, et j'aimerais quand m\u00eame rappeler ce qu'a d\u00e9j\u00e0 dit Monsieur Gaillard c'est qu'on met 5 milliards par ann\u00e9e dans le rail, on met 3 milliards par ann\u00e9e dans les les routes nationales, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc c'est des montants consid\u00e9rables qui sont financ\u00e9es devenir consolid\u00e9 dans des fonds qui sont aliment\u00e9s de mani\u00e8re stable le peuple a vot\u00e9 sur sa r\u00e9cemment, donc l\u00e0 on n'a pas des besoins criants, j'ai pas envie qu'on se met tout \u00e0 coup \u00e0 d\u00e9penser 10 20 ou 30 milliards pour un Suisse m\u00e9tro qui s'av\u00e9rera \u00eatre en concurrence avec nos trains en surface et et qui finalement ne r\u00e9pondra pas un r\u00e9el besoin, il sera juste un objet de prestige et on sait ce que \u00e7a peut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:15 > 0:46:19) [80%] : \r\nInvestir dans des grands projets Ada Marra est-ce que c'est une une poubelle hein Monsieur Tib\u00e9ri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:20 > 0:46:25) [82%] : \r\nLorsque vous pouvez emprunter \u00e0 30 ans \u00e0 05, le projet a, par exemple, \u00eatre tr\u00e8s rentable et vous vous y retrouvez quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:25 > 0:46:46) [95%] : \r\nOui, mais bon, si vous avez un projet qui n'est pas rentable sur le long terme, quand bien m\u00eame vous avez une dette qui ne vous co\u00fbte pas grand- chose, un jour, vous devrez payer les pots cass\u00e9s et je crois qu'investir dans des projets dont la rentabilit\u00e9 \u00e0 long terme n'est pas assur\u00e9e et qui ne r\u00e9pond pas v\u00e9ritablement besoin, \u00e7a me para\u00eet extr\u00eamement hasardeux, m\u00eame pour un pays riche, et je ne crois pas que ce soit une politique responsable face \u00e0 nos enfants qui devraient payer les pots cass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:46 > 0:46:55) [82%] : \r\nMonsieur Godel, investir dans des, dans des grands projets, il y a, par exemple, sur 2000 26 ans comme grand projet un milliard qui d\u00e9bloqu\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour \u00e7a, il y a d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:46:55 > 0:47:14) [94%] : \r\nOui, moi je suis pour ce projet, parce que la Suisse a besoin de grands projets, je suis totalement convaincu, apr\u00e8s il faudra ma\u00eetriser le g\u00e9rer, mais je crois que \u00e7a va dans le bon sens, on verra ce que le peuple d\u00e9j\u00e0 valaisan dira prochainement, mais on doit investir dans des grands projets qui sont n\u00e9cessaires, je parle du canton de Fribourg toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:14 > 0:47:40) [91%] : \r\nOn a un projet actuellement en cours pour la couverture de l'autoroute, c'est une centaine de millions mais en fait, pas seulement un projet b\u00e9ton pour couvrir n'autoroute en faire en m\u00eame temps un projet urbanistique avec le territoire qui diminue pour la construction, la terre diminuent chez les paysans, h\u00e9 bien, on trouve des solutions pour avoir des grands projets pour \u00e9conomiser le terrain mais avoir des projets urbanistiques de d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:40 > 0:47:47) [89%] : \r\nIl un autre grand projet monsieur M\u00fcller c'est les avions de combat 8 milliards 8 milliards de francs, \u00e7a, \u00e7a vaut la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:47 > 0:48:17) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, je crois que c'est indispensable parce que les avions c'est c'est le toit de la maison, c'est la s\u00e9curit\u00e9 de notre notre pays qui \u00eates qui directement d\u00e9pendants de cette capacit\u00e9 de l'arm\u00e9e \u00e0 avoir des avions et si on n'investit pas cette somme l\u00e0 effectivement, c'est l'objectif de la gauche, l'arm\u00e9e deviendrait inutile sans avion, \u00e0 terme, et je comprends que la gauche le GSsA soit contre ces avions mais je crois que l\u00e0 on ferait un tr\u00e8s mauvais service \u00e0 aux g\u00e9n\u00e9rations futures, si on ne d\u00e9pensait pas si on investissait pas cet argent danser dans ses infrastructures d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:48:18 > 0:48:36) [87%] : \r\nParfois, ces avions su me lancer sur les avions journ\u00e9e pour 2 heures, non, juste que vous parlez, les pots cass\u00e9s comme rappel\u00e9 stabiliser la dette publique en Suisse, \u00e7a veut dire plus de 3 milliards par ann\u00e9e, vous voulez vraiment dire qu'on n'arrive pas \u00e0 trouver des choses \u00e0 faire, \u00e0 2 3 milliards par ann\u00e9e, c'est 0,3 pourcent du PIB devrait quand m\u00eame y avoir des projets valables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:36 > 0:49:06) [91%] : \r\nAh oui, je ne dis pas qu'il existe aucun projet valable, je dis simplement que de vouloir d\u00e9penser des milliards et des milliards et des milliards, c'est pas forc\u00e9ment la bonne id\u00e9e qu'il faut plut\u00f4t cibl\u00e9e dans les cantons, en particulier, qui ont chacun des besoins diff\u00e9rents, le Valais n'aura pas les m\u00eames besoins qu'une Gen\u00e8ve tr\u00e8s urbaine ou Fribourg lorsque j'entends le projet de monsieur Gaudin c'est quelque chose d'int\u00e9ressant effectivement parce qu'on remplit plusieurs objectifs, on cr\u00e9e de la place pour vivre sans d\u00e9truire des Terres agricoles qui sont aussi une base n\u00e9cessaire de la vie dans notre dans notre pays, mais des projets comme \u00e7a, il co\u00fbte pas forc\u00e9ment 5 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:06 > 0:49:13) [96%] : \r\nAlors il reste encore une dizaine de minutes \u00e0 cette \u00e9mission, j'aimerais bien qu'on convienne \u00e0 la source de tout \u00e7a dans le fond, c'est ce qu'on appelle depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:13 > 0:49:29) [91%] : \r\nCette \u00e9mission et c'est ce qui s'appelle le frein \u00e0 l'endettement, hein, je vous le rappelle C\u00e9dric financi\u00e8re qui est en vigueur depuis 2003, on a vot\u00e9 sur cette r\u00e8gle financi\u00e8re et qui donc exige, vous l'aurez compris des \u00e9conomies lorsque les d\u00e9penses d\u00e9passent les recettes, mais quand les recettes d\u00e9passent les d\u00e9penses, h\u00e9 bien les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:49:29 > 0:49:44) [87%] : \r\nC'est son en g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9serv\u00e9 au remboursement de la dette, alors certains aimeraient r\u00e9former cet instrument \u00e0 gauche, notamment \u00e0 Damara et ce qu'il faut aller jusqu'\u00e0 supprimer dans le fond ce frein \u00e0 l'endettement qui nous emp\u00eachent de d\u00e9penser l\u00e0 o\u00f9 on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:49:44 > 0:50:22) [93%] : \r\nNon je crois pas qu'il faille le supprimer en tant que telle, par contre, il faut aujourd'hui r\u00e9\u00e9quilibrer les choses autrement dit aujourd'hui si on est dans une conjoncture favorable, on rembourse la dette, mais si on n'est pas en conjoncture favorable, on voit des \u00e9conomies, ce qu'il faudrait pouvoir faire c'est que si vous \u00eates en conjoncture favorable, h\u00e9 bien vous puissiez d\u00e9penser autrement que par le remboursement de la dette, c'est cela le point principal et puis West, je crois que c'est l\u00e0 le point le plus chaud de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:22 > 0:50:33) [91%] : \r\nFrein \u00e0 l'endettement Monsieur Gaillard est-ce qu'il faut pas le r\u00e9former et pouvoir le mettre entre parenth\u00e8ses quand on veut d\u00e9penser autrement qu'en remboursant la dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:35 > 0:51:43) [89%] : \r\nD'abord, une fois c'est vrai que si on a un surplus qui \u00e9tait pas pr\u00e9vu, on l'utilise pour rembourser la dette, mais si on a un surplus, parce que les recettes a augmenter comme l'imp\u00f4t anticip\u00e9 aujourd'hui l'ann\u00e9e prochaine dans le budget emprunt un montant plus \u00e9lev\u00e9, faut dire que le frein \u00e0 l'endettement, nous emp\u00eache pas d'utiliser l'argent et il l'utilise que d'utiliser les surplus quand la pas planifi\u00e9 par exemple un an on tablait toujours sur 5 milliards par ann\u00e9e d'imp\u00f4t anticip\u00e9 plein prochaine on tape sur 8 milliards veut dire qu'on a augment\u00e9 la capacit\u00e9 de d\u00e9penser pour la Conf\u00e9d\u00e9ration massivement et on a aujourd'hui une bonne situation, c'est vrai qu'on a certaines une certaine marge de manoeuvre pour d\u00e9penser un peu plus mais non, bien s\u00fbr, les politiques, les les opinions politiques sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, est ce qu'on va assainir l'AVS qui a besoin de plus d'argent, est ce qu'on veut baisser les imp\u00f4ts et ce qu'on veut investir plus encore plus dans les rails ou les routes, \u00e7a c'est apr\u00e8s les la question des priorit\u00e9s politiques mais c'est faux de dire que jusqu'\u00e0 maintenant le frein \u00e0 l'endettement, nous a emp\u00each\u00e9s \u00e0 \u00e0 \u00e0 payer des t\u00e2ches qui \u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:43 > 0:51:55) [89%] : \r\nMais en tout cas ce qu'on a vu, hein, dans cette \u00e9mission, surtout en tout cas depuis 10 ans que de fa\u00e7on syst\u00e9matique les Budgets annonce des des pertes et puis finalement, les comptes sont b\u00e9n\u00e9ficiaires monsieur Tille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:51:55 > 0:52:30) [85%] : \r\nOui, parce qu'en fait, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec Monsieur Gaillard que dans sa sa forme le frein \u00e0 l'endettement n'emp\u00eache pas \u00e7a, mais si vous le combin\u00e9 avec cette erreur syst\u00e9matique de pr\u00e9visions dans un sens de facto vous stabiliser pas la dette foulard payer donc vous faites pas ce que vous vouliez faire il vrai, mais je crois tout \u00e0 fait, on parle pas de le supprimer, c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon outil, elle est tout \u00e0 fait vrai que dans les ann\u00e9es 90 la situation fiscale : la Suisse, c'\u00e9tait un gros probl\u00e8me, ont d\u00e9rap\u00e9, c'est un peu le profil de Sierre-Zinal \u00e7a monte tr\u00e8s fort au d\u00e9but, maintenant on a r\u00e9ussi \u00e0 stabiliser la chose, on en parle le supprimer tout ce qu'on en finalement c'est dessert un bouton de l'AVS pour qu'on respire un peu mieux c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:30 > 0:52:31) [81%] : \r\nMonsieur Gaillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:52:32 > 0:53:07) [87%] : \r\nOui, bon alors on peut discuter la question est-ce qu'on veut d\u00e9penser un milliard de plus par ann\u00e9e, je pense que c'est \u00e7a, la proposition de professeurs de Madame apparemment, alors \u00e7a c'est une question que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide, mais c'est \u00e0 lui \u00e0 d\u00e9cider, mais c'est vrai que, techniquement, \u00e7a change pas grand chose, si on a chaque ann\u00e9e sur plus d'un milliard aussi \u00e0 la chaque ann\u00e9e un surplus de 0 mais, moi, nous on est disons face, c'est une question technique qui doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et apr\u00e8s par le Parlement, techniquement, c'est possible \u00e7a fortement chang\u00e9 le frein \u00e0 l'endettement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:07 > 0:53:10) [88%] : \r\nMonsieur Goddet, ce que vous avez un frein \u00e0 l'endettement dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:53:10 > 0:53:41) [93%] : \r\nOui, nous avons un frein \u00e0 l'endettement, c'est l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire, alors vraiment, je tiens \u00e0 le garder et puis ne pose aucun probl\u00e8me, toute la probl\u00e9matique, elle vient de la justesse de la part des diff\u00e9rents services lorsqu'on constitue le budget pour arriver le plus pr\u00e9cis possible mais quand on se trompe, je vous donne l'exemple 2017 des imp\u00f4ts des personnes morales \u00e0 Fribourg, h\u00e9 bien elles ont \u00e9t\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9 que les pr\u00e9visions, mais les personnes physiques, nous sommes en dessous du budget, c'est toujours une question d'\u00e9quilibre et puis en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:41 > 0:54:08) [95%] : \r\nVous pouvez continuer \u00e0 investir, puisque nous on a de la chance d'avoir cette fortune ind\u00e9pendamment ind\u00e9pendamment d'autre frein \u00e0 l'endettement, si les investissements d\u00e9passent les possibilit\u00e9s du compte de fonctionnement, h\u00e9 bien on le finance avec la fortune que nous avons sinon on doit s'endetter, c'est pas un probl\u00e8me pour moi de dire il faudrait s'endetter mais le frein \u00e0 l'endettement, il n'emp\u00eache pas du tout d'investir pour des investissements vraiment n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:08 > 0:54:09) [84%] : \r\nMonsieur M\u00fcller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:54:09 > 0:55:02) [90%] : \r\nEffectivement, je crois que on doit toujours tenir compte aussi de la marge d'erreur budg\u00e9taire, il y a beaucoup de postes dans un budget public ce soit d'une commune d'un canton de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ils sont tr\u00e8s difficilement estimable qui bouge beaucoup d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, les recettes fiscales dans le canton de monsieur mod\u00e8le, j'ai vu qu'une commune Cressier pour ne pas la nommer, allait perdre beaucoup, beaucoup de ces recettes fiscales juste parce qu'une entreprise va changer son si\u00e8ge, donc c'est des choses qui sont extr\u00eamement volatiles et les les milliards qui paraissent \u00e9normes quand on les additionne sur 5 ou 10 ans, en fait, on est tr\u00e8s souvent dans la marge d'erreur budg\u00e9taire normale de 1 2 pourcent et c'est pas du tout quelque chose o\u00f9 on a l'oncle Picsou, qui est en train d'amasser \u00e0 grandes brass\u00e9es de Delors pour l'entass\u00e9s dans dans son coffre-fort, c'est pas du tout \u00e7a, c'est une heureuse situation je m'en r\u00e9jouis et j'esp\u00e8re qu'on puisse la la conserver le plus longtemps possible pour aussi fournir des prestations les les meilleures possibles, en payant le moins d'imp\u00f4ts possible dans un pays prosp\u00e8re comme le n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:55:02 > 0:55:06) [86%] : \r\nMerci, ces milliards ne sont pas grand chose au final o\u00f9 est le probl\u00e8me : les d\u00e9penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:55:07 > 0:55:29) [93%] : \r\nNon, mais je crois que, pr\u00e9cis\u00e9ment, si on commence \u00e0 d\u00e9penser structurellement chaque ann\u00e9e et notamment avec des d\u00e9penses r\u00e9currentes, pas simplement un grand projet et apr\u00e8s c'est fini, on va se remettre dans une situation comme dans les ann\u00e9es 1990 o\u00f9 l'\u00c9tat vivait au-dessus de ses moyens, on a eu un endettement qui a, qui a tripl\u00e9, quasiment en l'espace de moins de 10 ans et \u00e7a, c'est un risque, je ne peux voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:55:29 > 0:55:52) [91%] : \r\nCe qui me para\u00eet important dans tout ce d\u00e9bat, c'est de faire attention de ne pas reporter des charges financi\u00e8res sur les g\u00e9n\u00e9rations futures, regardez les cantons coeur des probl\u00e8mes actuellement on n'a pas besoin de les nommer ici, c'est \u00e7a l'important, il faut ma\u00eetriser les investissements qu'on fait ou les emprunts qu'on fait, mais il faut vraiment analyser la situation, pour \u00e9viter d'amener des charges pour les g\u00e9n\u00e9rations qui sont caissiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:55:52 > 0:56:33) [88%] : \r\nAlors, \u00e0 Damara Madame, je parle sous haute surveillance Monsieur Tib\u00e9ri, mais le probl\u00e8me, c'est que cette histoire de froid \u00e0 l'endettement, c'est pas ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, c'est une vision sur un cycle donner \u00e7a peut \u00eatre 10 ans d'une chose comme \u00e7a et puis \u00e0 chaque fois qu'on fait une mauvaise pr\u00e9vision \u00e7a a une incidence sur l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, sur les \u00e9conomies et les d\u00e9penses au gens, or, aujourd'hui, \u00e0 force de faire ces mauvaises pr\u00e9visions volontaire ou pas, politique ou pas, on est en train de faire des \u00e9conomies, on n'est pas en train d'dire ce milliard voil\u00e0 parce qu'ici, a quand m\u00eame voil\u00e0, comme \u00e7a on buvait le th\u00e9 en disant mon Dieu, c'est bien, faut qu'on garde cette richesse non parce que cette richesse en fait, elle est l\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par des mauvaises budg\u00e9t\u00e9s et des et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:33 > 0:56:38) [84%] : \r\nQuelle erreur, erreur de pr\u00e9vision des doigts d'amarrage un bien, il nous reste quelques minutes pour pour conclure Monsieur Gaillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:38 > 0:56:55) [84%] : \r\nEh bien que revenir pr\u00e9cis\u00e9ment sur ces erreurs de pr\u00e9visions que vous dont vous parliez au d\u00e9but de cette, cette \u00e9mission de pr\u00e9visions vous nous rappelez \u00e7a concerne quelles ann\u00e9es pr\u00e9cis\u00e9ment, vous disiez : de 2007 \u00e0 \u00e0 2000 2012, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:56:55 > 0:57:35) [88%] : \r\nIl y a jusqu'\u00e0 2012, on avait des erreurs syst\u00e9matiques dans l'Allier prognostique pour les recettes depuis 2012, si on exclut l'imp\u00f4t anticip\u00e9 pour lequel on a d\u00e9velopp\u00e9 un nouveau mod\u00e8le de pr\u00e9vision, il y a plus d'erreurs syst\u00e9matiques mais il y a un \u00e9l\u00e9ment, il y a un \u00e9l\u00e9ment syst\u00e9matique, c'est que les d\u00e9penses sont toujours \u00e0 peu pr\u00e8s plus bas d'de 800 millions \u00e0 \u00e0 milliards compar\u00e9 avec le budget parce que chaque office 85 office ils \u00e9tablissent un budget, ils ne peuvent pas le d\u00e9passer, mais ils sont \u00e9conomes, ils ont des petits restes restes cumulard oui servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:57:35 > 0:57:37) [78%] : \r\nDonc, on aura appris, on aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:57:37 > 0:57:43) [83%] : \r\n\u00e7a va aller le l'\u00e9l\u00e9ment syst\u00e9matique oui et c'est pas, c'est pas vraiment quelque chose d'important milliards sur 70 milliards c'est pas le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:57:43 > 0:57:48) [79%] : \r\nBen, sont d'accord d'un enfin, on a appris quelque chose, ce sont, c'est qu'il y avait quand m\u00eame des erreurs de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:48 > 0:58:05) [87%] : \r\nPr\u00e9visions de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je le savais pas personnellement j'ai probablement pas assez travaill\u00e9 le dossier entre 2007 et 2012 2\u00e8me chose ce que vous nous dites aussi ce soir Monsieur Gaillard c'est que vous faites des de r\u00e9serve d'un milliard, ce que nous on fait, on fait des petites r\u00e9serves de de quelques centaines de francs mais \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ont fait une petite r\u00e9serve d'un milliard ou chaos il y aurait des petites erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:58:05 > 0:58:07) [97%] : \r\nC'est c'est un d\u00e9sendettement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:07 > 0:58:11) [90%] : \r\nD'accord, mais enfin, vous rajoutez un petit milliard au cas o\u00f9 il y a quelques petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:12 > 0:58:16) [74%] : \r\nLe diff\u00e9rentiel tr\u00e8s bien peut-\u00eatre Monsieur Monsieur Mondher jouets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:58:16 > 0:58:26) [88%] : \r\nPoint qu'a fait Monsieur Claude on parle, vous soulignez que la dette c'est une charge pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est vrai, mais l'investissement qui a fait que sa dette b\u00e9n\u00e9ficie aux g\u00e9n\u00e9rations futures, il faut prendre les 2 parties du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:58:26 > 0:58:53) [91%] : \r\nEt puis, et puis j'avais encore une question pour pour Ada Marra, dans le fond, on vous a senti tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, hein, au d\u00e9but de de cette \u00e9mission, de voir ce d\u00e9calage entre entre les pauvres et puis ces exc\u00e9dents, mais est-ce que c'est pas \u00e7a fait pas partie de l'ADN de la Suisse, d'\u00eatre un peu fourmi et pas trop cigale, est ce que c'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e7a que ce pays in fine et fonctionne quand m\u00eame relativement bien, m\u00eame si bien s\u00fbr il y a, il y a des poches de pauvret\u00e9 qu'on ne peut pas nier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:53 > 0:59:26) [85%] : \r\nQue des hommes libres, il faut toujours des esclaves, h\u00e9 ben on en a un petit peu pour qu'elle dirige, riches, il faut qu'y ait des pauvres et les riches, je fais expr\u00e8s dans la caricature, bah aujourd'hui sont en train de bien finir les pauvres sont en train de toujours o\u00f9 vivre moins bien, donc, aujourd'hui, il s'agit de changer un petit peu le syst\u00e8me d'\u00eatre un peu plus courageux, un peu plus visionnaire et parce que le pays est en train de changer aussi, faut pas vivre avec la vision d'un pays stable depuis 1291 le pays change l'\u00e9conomie elle change les, les, les, le les les choses que les jeunes veulent change et \u00e7a font tenir compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:26 > 0:59:55) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci, merci \u00e0 vous tous entrer d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis depuis chez vous la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat \u00e0 infrarouge, nous vous convions \u00e0 une soir\u00e9e sp\u00e9ciale on change compl\u00e8tement de th\u00e9matiques, on s'int\u00e9ressera un des pires criminels de l'histoire de la Suisse sur le parlement le sadique de Romont au menu, un film et un d\u00e9bat avec une question : comment survivre quand on est victime, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808703540", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois, C\u00e9dric Tille, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IHEID, Georges Godel, conseiller d'Etat chef des Finances fribourgeois.\n\nEn duplex de Berne-ville : Serge Gaillard, directeur de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des Finances.", "id": "1703345", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "BUEHLER, MANFRED", "GODEL, GEORGES"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Serrulla, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Felix, Tybalt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Mamarbachi, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Weber, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Serrulla, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "BENEDETTI, Karine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "GROTH, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GABUS, Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729423", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036715", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AF4B9EA1-A4C1-4438-B28C-B36AFA33DE7D", "internalArchiveId": "AF4B9EA1-A4C1-4438-B28C-B36AFA33DE7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Theresa May, cheffe du gouvernement britanique;Val\u00e9rie Solano, la secr\u00e9taire syndicale du SEV;Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge de la culture\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (09/UK/ITV MAY SUR LES FRAPPES) La Syrie, toujours au coeur de l'actualit\u00e9 ce matin. \r\nLa Syrie et la Russie, qui invoquent des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, pour expliquer l'\u00e9chec de la mission de l'Organisation internationale pour l'interdiction des armes chimiques.\r\nCette organisation n'a pas pu entrer hier \u00e0 Douma. \r\nElle devait y aller pour enqu\u00eater sur l'attaque au gaz pr\u00e9sum\u00e9e du 7 avril dernier. \r\nUn acc\u00e8s est promis pour demain.\r\nMais la crainte de cette organisation, c'est que certains \u00e9l\u00e9ments de preuve puissent \u00eatre d\u00e9truits d'ici l\u00e0, avant la venue des inspecteurs, donc.\r\nUne accusation d\u00e9mentie par le chef de la diplomatie russe.\r\n--\r\n***En attendant, Theresa May a d\u00e9fendu hier les frappes occidentales en Syrie, devant la chambre des communes.\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique l'assure: ces frappes \u00e9taient morales et l\u00e9gales \u00e0 ses yeux.\r\nUn point que conteste le leader de l'opposition travailliste Jeremy Corbyn. \r\nIl reproche \u00e0 Theresa May de ne pas avoir cherch\u00e9 au pr\u00e9alable \u00e0 obtenir le feu vert du Parlement. \r\nLa cheffe du gouvernement britannique balaie de telles critiques. \r\n  0'38''  - Traduit\r\n(07/UE - POSITION SYRIE, ANALYSE) L'Union europ\u00e9enne appuie \u00e9galement ces frappes contre l'arsenal chimique syrien. \r\nLes ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des Vingt-Huit ont donn\u00e9 hier leur soutien \u00e0 la France et au Royaume-Uni, coauteurs de ces frappes avec les Etats-Unis. \r\nUne attitude compr\u00e9hensive qui cache bien des divisions. \r\nC'est l'analyse de Guillaume Meyer \u00e0 Bruxelles.\r\n   0'54''\r\nEt puis, sur le terrain, la d\u00e9fense a\u00e9rienne syrienne a abattu plusieurs missiles. \r\nDes missiles qui \u00e9taient entr\u00e9s dans l'espace a\u00e9rien au-dessus de Homs. \r\nC'est une ONG proche des rebelles qui fait \u00e9tat de fortes explosions pr\u00e8s de trois bases militaires.\r\nWashington indique ne pas avoir d'activit\u00e9 militaire dans cette r\u00e9gion.\r\n(Sanctions russes) *** On reste encore dans cette probl\u00e9matique avec Donald Trump. Donald Trump qui calme le jeu face \u00e0 Vladimir Poutine. \r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis pr\u00e9f\u00e8re reporter les nouvelles sanctions pr\u00e9vues contre la Russie. \r\nA moins que Moscou ne se livre \u00e0 des cyberattaques ou \u00e0 des provocations.\r\nL'objectif affich\u00e9 par les Etats-Unis aujourd'hui reste de n\u00e9gocier avec le pr\u00e9sident russe. \r\nN\u00e9gocier sur la Syrie et sur la r\u00e9glementation d'Internet, entre autres.\r\n(06/GE/ TPG ACCORDS ITV SOLANO) *** On se rend maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, o\u00f9 la direction des Transports publics et les syndicats ont sign\u00e9 un accord. \r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 hier. \r\nCet accord vise \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de travail, en pr\u00e9voyant notamment l'embauche d'une centaine de nouveau collaborateurs sur 3 ans.\r\nL'objectif, c'est avant tout de renforcer les effectifs des conducteurs. \r\nVoil\u00e0 qui met un terme au pr\u00e9avis de gr\u00e8ve. \r\nEt Val\u00e9rie Solano dit sa satisfaction \u00e0 Tania Sazpinar. \r\nVal\u00e9rie Solano est la secr\u00e9taire syndicale du SEV.\r\n  0'48''\r\n(GE partis) On va rester \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les partis ont \u00e9labor\u00e9 leur strat\u00e9gie hier soir.  \r\nLes socialistes lancent deux candidats, pour le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat genevois. \r\nAnne Emery-Torracinta sera accompagn\u00e9e par Thierry Apoth\u00e9loz.\r\nLa magistrate de la Ville de Gen\u00e8ve Sandrine Salerno se retire, donc. \r\n*** Du c\u00f4t\u00e9 du PDC, il y aura \u00e9galement deux candidats.\r\nSerge Dal Busco, 3\u00e8me au premier tour, et Luc Barthassaz, qui se pr\u00e9sentera, malgr\u00e9 son 9e rang de dimanche. \r\nQuant aux PLR, aux Verts, au MCG et \u00e0 l'UDC, tous ces partis afficheront un seul candidat.\r\nCe 2\u00e8me tour aura lieu le 6 mai.\r\n(Netflix) *** Netflix a le vent en poupe. Le service am\u00e9ricain de vid\u00e9o en ligne affiche de meilleures performances qu'attendu.\r\nEn tout cas pour le premier trimestre de l'ann\u00e9e.\r\nSon b\u00e9n\u00e9fice net est en hausse de 60% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pour se fixer \u00e0 278 millions de francs. \r\nAvec un autre chiffre \u00e9loquent: 7 millions 410 mille. C'est le nombre d'abonn\u00e9s suppl\u00e9mentaires que compte Netflix. \r\nLe groupe affiche aujourd'hui 125 millions d'abonn\u00e9s de par le monde, la plupart \u00e9tant payants. \r\nLa bonne sant\u00e9 \u00e9conomique de l'entreprise a fait bondir de plus de 6% son titre \u00e0 la bourse de wall street.\r\n(12/ROMANDE ENERGIE, LIBERALISATION PA) On va rester sur des r\u00e9sultats \u00e9conomiques, de la Romande Energie cette fois-ci.\r\nLe groupe \u00e9nerg\u00e9tique vaudois a vu son b\u00e9n\u00e9fice augmenter de 6% l'ann\u00e9e derni\u00e8re, malgr\u00e9 une baisse de son chiffre d'affaires. \r\nMais le groupe souhaite \u00e0 pr\u00e9sent se concentrer sur l'avenir. \r\nSon objectif est d'\u00eatre le plus agile possible sur la mer d\u00e9cha\u00een\u00e9e qu'est devenu le march\u00e9 de l'\u00e9nergie. Cynthia Racine.\r\n  0'55''\r\n(02/PLATEFORME 10, ITV AMARELLE) *** Trois tableaux de F\u00e9lix Valloton, deux de Louis Soutter, et un de Giovanni Giacometti.\r\n\u00e7a fait r\u00eaver. \r\nEh bien ces diff\u00e9rentes oeuvres viendront enrichir les collections du futur Mus\u00e9e cantonal des Beaux Arts \u00e0 Lausanne.\r\nElles proviennent de la collection de Jean Claude Givel, un chirurgien passionn\u00e9 d'art, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2015.\r\nC'est son h\u00e9ritier qui a d\u00e9cid\u00e9 de s'acquitter de l'imp\u00f4t sur la succession, en c\u00e9dant ces tableaux \u00e0 l'Etat.\r\nUne d\u00e9marche possible, pour autant que ces oeuvres soient consid\u00e9r\u00e9es d'int\u00e9r\u00eat patrimonial majeur, comme l'explique la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge de la culture, Cesla Amarelle.\r\n   0'34''\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden.\r\n(Football Sion) Le FC Sion est priv\u00e9 de Coupe d'Europe pour les deux prochaines saisons, et devra payer une amende de 235 mille euros.\r\nOn parle donc de football. \r\nCette d\u00e9cision \u00e9mane de l'UEFA, qui sanctionne ainsi une irr\u00e9gularit\u00e9 commise par le club valaisan, \u00e0 la suite du transfert du Ghan\u00e9en Ishmael Yartey, les faits remontent \u00e0 2013. \r\nEn cause, un impay\u00e9 de 950'000 francs que Sion devait au club de Sochaux, montant qui n'a pas \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 \u00e0 la Swiss Football League.\r\nLe club admet les faits, mais il annonce un recours aupr\u00e8s du Tribunal arbitral du sport.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 615, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474395", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-04-17T06:00:04_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-04-17T06:00:04_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9474404", "ece-9474395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T03:49:37Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe journal Dominique Choffat bonjour Dominique bonjour, Theresa May, a plaid\u00e9 pour sa d\u00e9fense, elle explique les frappes occidentales qui ont vis\u00e9 la Syrie un plaidoyer \u00e9galement exprim\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne, en tout cas sur le plan officiel parce que si l'on regarde dans les d\u00e9tails \u00e0 l'\u00e9chelle des 28 ministres europ\u00e9ens, h\u00e9 bien, le soutien \u00e0 ces frappes reste tr\u00e8s mesur\u00e9 d\u00e9cryptage en ouverture de ce journal, on \u00e9voquera aussi des n\u00e9gociations qui roule avec un accord \u00e0 la cl\u00e9, entre la direction des transports publics Genevois et les syndicats, r\u00e9sultat des courses : plus de conducteur, pas de gr\u00e8ve et puis on prendra la direction du futur Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts \u00e0 Lausanne, il poss\u00e8de de nouvelles Oeuvres noires sa collection, des tableaux qui ont permis \u00e0 leur d\u00e9tenteur de payer ses imp\u00f4ts, la d\u00e9marche est originale, mais elle n'est possible qu'\u00e0 certaines conditions, on vous explique tout \u00e7a vie si quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [96%] :\r\nLa Syrie, toujours au coeur de l'actualit\u00e9 ce matin, la Syrie et la Russie qui invoque des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour expliquer l'\u00e9chec de la mission de l'Organisation internationale pour l'interdiction des armes chimiques, cette organisation n'a pas pu entrer hier \u00e0 Douma, elle devait y aller pour enqu\u00eater sur l'attaque au gaz pr\u00e9sum\u00e9e de du 7 avril dernier un acc\u00e8s est promis pour demain, mais la crainte de cette organisation, c'est que certains \u00e9l\u00e9ments de preuve puissent \u00eatre d\u00e9truits d'ici l\u00e0, une accusation d\u00e9mentie par le chef de la diplomatie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [93%] :\r\nAussi, en attendant, Theresa May, a d\u00e9fendu hier les frappes occidentales en Syrie devant la Chambre des communes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [93%] :\r\nOui, la premi\u00e8re ministre britannique l'assure, ces frappes \u00e9taient morales et l\u00e9gales, \u00e0 ses yeux \u00e0 un point que conteste le leader de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn il reproche \u00e0 Theresa May, de ne pas avoir cherch\u00e9 au pr\u00e9alable \u00e0 obtenir le feu Vert du Parlement, la chef du gouvernement britannique balaie de telles critiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [87%] :\r\nLa mais il y a, il est parfaitement clair \u00e0 mes yeux que nous avons agi dans l'int\u00e9r\u00eat national \u00e0 Chlons et \u00e9mu. \r\nEt ses il est dans l'int\u00e9r\u00eat national de dissuader la Syrie de recourir \u00e0 nouveau \u00e0 des armes chimiques et de d\u00e9fendent le consensus international selon lequel de telles armes ne doivent pas \u00eatre utilis\u00e9e car le recours aux armes chimiques ne peut pas \u00eatre tol\u00e9r\u00e9 qu'il s'agisse du territoire syrien des rues de Grande-Bretagne ou ailleurs, nous n'avons donc pas fait cela parce que le pr\u00e9sident Trump nous l'a demand\u00e9, ce qui, nous l'avons fait parce que nous estimions que c'\u00e9tait la bonne chose \u00e0 faire, et nous ne sommes pas les seuls \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [95%] :\r\nEt puis l'Union europ\u00e9enne, appuie \u00e9galement ces frappes contre l'arsenal chimique syrien, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res des Vingt-Huit ont donn\u00e9 hier leur soutien \u00e0 la France et au Royaume-Uni, coauteurs de ces frappes avec les \u00c9tats-Unis, une attitude compr\u00e9hensive qui cache bien des divisions, c'est l'analyse de Guillaume Meyer \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [94%] :\r\nCes frappes sont une op\u00e9ration unique et elle doit le demeurer selon Jean Asselborn, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res du Luxembourg expriment une crainte r\u00e9pandue : celle de rompre tout dialogue avec la Russie, alli\u00e9e du r\u00e9gime syrien en se rangeant derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, sans la Russie, il est impossible de r\u00e9soudre ce conflit a aussi reconnu et comme le chef de la diplomatie allemande, \u00e0 l'\u00e9chelle des 28 ministres, \u00e7a se traduit par un soutien tr\u00e8s mesur\u00e9 aux frappes en Syrie, il n'aurait pas pu aller plus loin dans leur d\u00e9claration commune, selon une source diplomatique, les Europ\u00e9ens craignent aussi la rupture avec l'Iran, l'autre grand alli\u00e9 de Damas, raison pour laquelle il temporise face aux injonctions de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain exige un durcissement des sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran, mais les 28 n'ont pris aucune d\u00e9cision hier \u00e0 ce sujet, cette r\u00e9action refl\u00e8te l'attitude g\u00e9n\u00e9rale des Europ\u00e9ens dans le conflit syrien un conflit o\u00f9 il ne joue qu'un r\u00f4le de second plan, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [92%] :\r\nEt justement, parlons -en de ce conflit, la d\u00e9fense a\u00e9rienne syrienne a abattu plusieurs missiles cette nuit des missiles qui \u00e9tait entr\u00e9s dans l'espace a\u00e9rien au-dessus de Homs c'est une ONG proche des rebelles, qui fait \u00e9tat de fortes explosions pr\u00e8s de trois, bases militaires Washington de son taux c\u00f4t\u00e9 indique ne pas avoir d'activit\u00e9 militaire dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [92%] :\r\nEt en Corse, dans ce dossier syrien Donald Trump, qui calme le jeu face \u00e0 Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [93%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis pr\u00e9f\u00e8re reporter les nouvelles sanctions pr\u00e9vues contre la Russie, \u00e0 moins que Moscou ne se livre \u00e0 des cyber attaque ou \u00e0 des provocations, l'objectif affich\u00e9 par les \u00c9tats-Unis aujourd'hui reste de n\u00e9gocier avec le pr\u00e9sident russe n\u00e9gocier sur la r\u00e9cit sur la Syrie, pardon et sur la r\u00e9glementation d'Internet entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [94%] :\r\nOn se rend maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve ou de la direction des transports publics et les syndicats ont sign\u00e9 un accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [94%] :\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 hier, cet accord vise \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de travail en pr\u00e9voyant notamment l'embauche d'une centaine de nouveaux collaborateurs sur 3 ans, l'objectif c'est avant tout de renforcer les effectifs des conducteurs, voil\u00e0 qui met un terme au pr\u00e9avis de gr\u00e8ve \u00e9galement et Val\u00e9rie Solano dit sa satisfaction \u00e0 Tania Zaz pinard Val\u00e9rie Solano et la secr\u00e9taire syndicale du SEV. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:57) [89%] :\r\nEn tout cas, ils l'ont jug\u00e9 bon, on l'accepte en votation, hein, et je pense que sur le papier, cet accord r\u00e9pond maintenant il faudra sur la dur\u00e9e et dans l'effet des mesures jug\u00e9es si c'est suffisant et c'est l\u00e0 que nous les syndicats, nous allons devoir \u00eatre tr\u00e8s vigilant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [84%] :\r\nVigilant, et ce que vous \u00eates optimiste. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:14) [85%] :\r\nNous le sommes toujours optimistes mais \u00e9videmment en accord ce qu'un accord, et ensuite il faut par comment il se concr\u00e9tise dans la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [85%] :\r\nEt l'occasion va vers un apaisement des relations entre employ\u00e9 employeur au aux TPG et qui sont un peu houleuses depuis plus d'un an. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:31) [92%] :\r\nOui c'est, c'est en tout cas, c'est ce qu'on esp\u00e8re c'est ce qu'on signe aussi \u00e0 travers l'accord, on s'engage \u00e0 un certain apaisement maintenant vraiment c'est dans les mesures concr\u00e8tes qui vont \u00eatre prises et qui vont changer les conditions de travail que que cet apaisement va se r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [93%] :\r\nOn va rester \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les partis ont \u00e9labor\u00e9 leur strat\u00e9gie, hier soir, les socialistes lancent de candidats pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois Anebri Torracinta sera accompagn\u00e9e par Thierry Apoth\u00e9loz la magistrate de la Ville de Gen\u00e8ve Sandrine Salerno se retire donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [91%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du PDC, il y aura \u00e9galement 2 candidats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [92%] :\r\nSerge Dal Busco 2\u00e8me 3\u00e8me au 2\u00e8me tour au 1er tour pardon \u00e9lu Barthassat qui se pr\u00e9sentera malgr\u00e9 son 9\u00e8me rang de dimanche quant aux PLR, ouvert au MCG et \u00e0 l'UDC bien tous ces partis afficheront un seul candidat, ce 2\u00e8me tour aura lieu le 6 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [96%] :\r\nL'actualit\u00e9 \u00e9conomique et Netflix, qui a le vent en poupe le service am\u00e9ricain de vid\u00e9o en ligne affiche des meilleures performances qu'attendues je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [96%] :\r\nEn tout cas pour le 1er trimestre de l'ann\u00e9e, son b\u00e9n\u00e9fice Net est en hausse de 60 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour se fixer \u00e0 278 millions de francs avec un autre chiffre \u00e9loquent : 7 1000000 410000 c'est le nombre d'abonn\u00e9s suppl\u00e9mentaires que compte Netflix, le groupe affiche aujourd'hui 125 millions d'abonn\u00e9s de par le monde, la plupart \u00e9tant payants : la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique de l'entreprise a fait bondir de plus de 6 pourcent son titre \u00e0 la Bourse de Wall Street et on va rester sur les r\u00e9sultats \u00e9conomiques de la Romande \u00c9nergie, cette fois -ci le groupe \u00e9nerg\u00e9tique Vaudois a vu son b\u00e9n\u00e9fice augmenter de 6 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re, malgr\u00e9 une baisse de son chiffre d'affaires, mais le groupe souhaite \u00e0 pr\u00e9sent se concentrer sur l'avenir, son objectif est d'\u00eatre le plus Agile possible sur la mer d\u00e9cha\u00een\u00e9e qu'est devenu le march\u00e9 de l'\u00e9nergie Xynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:24) [94%] :\r\nLa lib\u00e9ralisation du march\u00e9 va venir, qu'on le veuille ou non, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Romande \u00c9nergie Pierre-Alain Huret et r\u00e9sign\u00e9 et, surtout, se dit pr\u00eat \u00e0 affronter d\u00e8s 2020, m\u00eame s'il le faut, en march\u00e9 ouvert, il semble avoir pris la mesure des propos de Doris Leuthard d'en d\u00e9but d'ann\u00e9e, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a annonc\u00e9 vouloir acc\u00e9l\u00e9rer la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 et pour y faire face, Romande \u00c9nergie a mis en place une nouvelle strat\u00e9gie, le groupe mise sur le d\u00e9veloppement des services \u00e9nerg\u00e9tiques, la soci\u00e9t\u00e9 Romande \u00c9nergie Services sacr\u00e9s il y a un peu plus d'un an a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 ses effectifs et son chiffre d'affaires, l'objectif est de maintenir cette croissance, autre mesure le groupe \u00e9nerg\u00e9tique pr\u00e9voit \u00e9galement un plan de r\u00e9duction des co\u00fbts de 20 millions d'ici 2020, mais le groupe pr\u00e9cise, il n'est pas possible pour l'heure, de dire si ces mesures d'\u00e9conomie auront des cons\u00e9quences sur le personnel, le groupe pr\u00e9voit de donner plus de d\u00e9tails cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [95%] :\r\nTrois tableaux de F\u00e9lix Vallotton deux de Louis Soutter et un de Giovanni Giacometti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [94%] :\r\nOui, \u00e7a fait r\u00eaver, h\u00e9 bien ces diff\u00e9rentes Oeuvres viendront enrichir les collections du futur Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts \u00e0 Lausanne, elles proviennent de la collection de Jean Claude Givel, un chirurgien, passionn\u00e9 d'art, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2015 c'est son h\u00e9ritier qui a d\u00e9cid\u00e9 de s'acquitter de l'imp\u00f4t sur la succession, on sait donc ces tableaux \u00e0 l'\u00c9tat une d\u00e9marche possible pour autant que ces Oeuvres soient consid\u00e9r\u00e9s d'int\u00e9r\u00eat patrimonial majeur comme l'explique la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge de la culture Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:56) [92%] :\r\nL\u00e0 c'est le le conservateur du Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts, le service de la culture qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00f4le d\u00e9cisionnel important et c'est vrai que ce qui a \u00e9t\u00e9 comment dire embl\u00e9matique dans ce choix, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de fait de choisir par exemple des Oeuvres de Valloton, qui incarne toute la carri\u00e8re, on fait tout le parcours artistique du peintre Valloton a a a fait tout un parcours ces ces Oeuvres sont tr\u00e8s marqu\u00e9es par des s\u00e9quences temporelles et c'est vrai qu'on a choisi une oeuvre parmi chaque s\u00e9quence temporelle de sa vie et c'est cela qui il pr\u00e9valu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden et puis on termine avec le FC Sion, qui est priv\u00e9 de Coupe d'Europe pour les 2 prochaines saisons et qu'il devra payer une amende de 235000 euros, on parle donc de football cette d\u00e9cision \u00e9mane de l'UEFA qui sanctionne ainsi une irr\u00e9gularit\u00e9 commise par le club valaisan, \u00e0 la suite du transfert du Ghan\u00e9en Ishmael Yartey. Les faits remontent \u00e0 2013 en cause un impay\u00e9 de 950000 francs que Sion devait au club de Sochaux, montant qui n'a pas \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 \u00e0 la Swiss football League ce club admet les faits mais il annonce un recours aupr\u00e8s du Tribunal arbitral du sang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [99%] :\r\nMerci Dominique Choffat c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T07:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AC1A321-D5FB-4872-82E1-445EF2E2407C", "internalArchiveId": "6AC1A321-D5FB-4872-82E1-445EF2E2407C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Ma\u00eetre  Alexandra Lopez, avocate de la partie plaignante oppos\u00e9e \u00e0 Erwin Sperisen;Ahmet Insel, politologue turc;Pierre Alain Urech (\u00fcrek) directeur g\u00e9n\u00e9ral de Romande Energie;Dave Sutter, d\u00e9fenseur HC Zurich;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF6/GE REUNION LES OFFICINES PS PI) *** A Gen\u00e8ve, les partis resserrent leurs listes pour le second . \r\nIls ont jusqu'\u00e0 aujourd'hui midi  pour annoncer leurs candidats au tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat genevois le 6 mai... \r\nLa plupart des choix sont d\u00e9j\u00e0 faits. \r\nCelui de l'Entente est devenu clair, rapidement. 3 candidats: la PLR Nathalie Fontanet et les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat.. \r\nA gauche, on retrouvera le vert Antonio Hodgers, Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche, ainsi que 2 socialistes: Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz. \r\nSandrine Salerno, a donc accept\u00e9 hier soir de se retirer, Guillaume Rey. \r\n 1'07''\r\n Dans le camp MCG Mauro Poggia sera l'unique candidat. \r\nAutre d\u00e9cision prise hier (lun), celle de l'UDC, qui maintient Yves Nidegger dans la course.\r\n(05/GE/PROCES SPERISEN ITV LOPEZ) *** Le troisi\u00e8me proc\u00e8s d'Erwin Sperisen s'est ouvert hier \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nL'ancien chef de la police nationale du Guatemala, qui doit r\u00e9pondre de 10 assassinats, a annonc\u00e9 qu'il ne s'exprimera pas durant les d\u00e9bats.\r\nFace au silence de l'accus\u00e9, la pr\u00e9sidente du tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre les d\u00e9bats qui reprendront aujourd'hui... \r\nSes avocats ont aussi soulev\u00e9 hier une s\u00e9rie d'incidents de proc\u00e9dure - en vain... le tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre le proc\u00e8s. \r\nMaitre Alexandra Lopez, avocate de la partie plaignante, d\u00e9nonce cette strat\u00e9gie des d\u00e9fenseurs d'Erwin Sperisen.\r\n  0'43''\r\nAlexandra Lopez r\u00e9pondait \u00e0 Mathieu Cupelin.\r\n(Bve Syrie) Leur mission retard\u00e9e. Les experts de l'Organisation internationale pour l'interdiction des armes chimiques devraient entrer demain  dans la ville syrienne de Douma selon le Kremlin... \r\nCes experts n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 acc\u00e9der au site, hier pour enqu\u00eater sur l'attaque au gaz pr\u00e9sum\u00e9e du 7 avril.\r\nLa Syrie et la Russie ont alors invoqu\u00e9 des \"probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9\".\r\nMoscou affirme que les routes menant \u00e0 cette ville doivent encore \u00eatre d\u00e9barrass\u00e9es des mines.\r\nLes Etats-Unis accusent quant \u00e0 eux la Russie de vouloir gagner du temps et d'avoir \"falsifi\u00e9\" des preuves.\r\n(TF5/ERDOGAN - POINT SUR LES LIBERTES ET LA DEMOCRATIE PI) *** Il y a un an, la Turquie \u00e9crivait une nouvelle page de son histoire : par r\u00e9f\u00e9rendum, le peuple turc donnait son feu vert \u00e0 un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel fort... \r\nMettant  fin \u00e0 pr\u00e8s d'un si\u00e8cle de tradition parlementaire. \r\nRecep Tayyip Erdogan arrachait alors de justesse un oui \u00e0 la r\u00e9forme de la Constitution, accept\u00e9e par un plus de 51% des votants...\r\nUn texte \u00e9crit sur mesure pour satisfaire les ambitions du pr\u00e9sident turc, accus\u00e9 de d\u00e9rive autoritaire, notamment depuis le putsch avort\u00e9 de juillet 2016. \r\nUn apr\u00e9s la r\u00e9forme de la Consitution, l'ensemble du pouvoir serait aujourd'hui dans les mains d'un seul homme, Alain Franco...\r\n(13/ROMANDE ENERGIE, LIBERALISATION ITV URECH) *** Romande Energie se pr\u00e9pare \u00e0 la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\nLors de la pr\u00e9sentation de ses r\u00e9sultats hier le groupe \u00e9nerg\u00e9tique vaudois a annonc\u00e9 revoir enti\u00e8rement sa strat\u00e9gie...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9voit notamment un plan de r\u00e9duction des co\u00fbts de 20 millions de francs d'ici 2020 et mise sur le d\u00e9veloppement des services \u00e9nerg\u00e9tiques. \r\nEcoutez Pierre Alain Urech (\u00fcrek) directeur g\u00e9n\u00e9ral de Romande Energie.\r\n BOB\r\nDes propos receuillis par Cynthia Racine\r\nRomande Energie qui a vu son b\u00e9n\u00e9fice augmenter de 6% l'an dernier.\r\nSon chiffre d'affaire a lui recul\u00e9 ((de 4.5%)) pour s'inscrire \u00e0 575 millions de francs. \r\nDes r\u00e9sultats que le groupe qualifie de satisfaisants.\r\n(16/HOCKEY  ITV ZURICH - SUTTER) *** Lugano maintient l'espoir pour le titre de champion de Suisse de Hockey sur glace.\r\nLes tessinois se sont relanc\u00e9s hier soir en battanr Zurich 3 \u00e0 0. \r\nPremi\u00e8re victoire de Lugano en 3 matchs... \r\nComme lors des deux premiers rencontres, ce duel a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9s. \r\nMais cette fois Lugano s'est montr\u00e9 plus d\u00e9termin\u00e9 et le plus r\u00e9aliste. \r\nLe d\u00e9fenseur zurichois Dave Sutter le reconnait humblement...\r\nPropos recueillis par Bernardin Allemann. \r\nLugano men\u00e9 donc 2 victoire \u00e0 une dans cette finale.\r\nProchain match demain  \u00e0 Zurich.\r\n(Bve FC Sion) *** Le FC Sion priv\u00e9 de Coupe d'Europe pour deux ans\r\nEn danger de rel\u00e9gation, le FC Sion a \u00e9t\u00e9 durement sanctionn\u00e9 hier par l'UEFA.\r\nLe club valaisan ne pourra participer \u00e0 aucune comp\u00e9tition europ\u00e9enne lors des deux prochaines saisons.\r\nSion \u00e9cope \u00e9galement d'une amende de 235'000 euros, montant correspondant aux gains r\u00e9alis\u00e9s par les S\u00e9dunois lors de l'Europa League cette ann\u00e9e. \r\nMandat\u00e9 par l'UEFA pour effectuer un audit, le cabinet Deloitte a constat\u00e9 que le FC Sion n'avait pas vers\u00e9 dans les temps l'int\u00e9gralit\u00e9 de la somme due au FC Sochaux dans le cadre d'un transfert. \r\nLe club valaisan, a fait recours contre cette d\u00e9cision aupr\u00e8s du TAS, le tribunal arbitral du sport.\r\n(Bve Arbide Foot LDC) L'arbitre britannique Michael Oliver, qui a offici\u00e9 lors du match retour de Ligue des champions entre le Real Madrid et la Juventus, la semaine derni\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous protection judiciaire. \r\nIl fait l'objet de menaces sur les r\u00e9seaux sociaux depuis qu'il a accord\u00e9 un penalty d\u00e9cisif aux Madril\u00e8nes et expuls\u00e9 le gardien italien Gigi Buffon.\r\nL'entourage de l'arbitre Michael Oliver est \u00e9galement vis\u00e9.  \r\nLe num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de sa femme a notamment \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur un r\u00e9seau social.", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474425", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-04-17T06:30:24_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-04-17T06:30:24_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9474446", "ece-9474425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T05:18:38Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est 6 heures et demie et c'est le journal de Foued Boukari, le parti socialiste resserre les rangs \u00e0 Gen\u00e8ve pour gagner son 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement, perdu en 2009, le PS qui lance 2 candidats pour le 2\u00e8me tour la magistrate de la Ville de Gen\u00e8ve Sandrine Salerno se retire, il y a un an, la Turquie, disait oui au r\u00e9f\u00e9rendum permettant de faire passer les institutions d'un r\u00e9gime parlementaire \u00e0 un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, gr\u00e2ce \u00e0 ce vote, Recep Tayyip Erdogan est lui pass\u00e9 de 1er ministre moderniste \u00e0 pr\u00e9sident \u00e0 la main de fer nous expliquera Alain Franco du hockey sur glace \u00e9galement dans ce journal et Lugano, qui a relev\u00e9 la t\u00eate hier soir en finale pour le titre de champion de Suisse, les Tessinois ont battu Z\u00fcrich 3 \u00e0 0 et reviennent \u00e0 2 1 dans la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:42) [93%] :\r\nEt on commence ce journal \u00e0 Gen\u00e8ve Foued \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les partis resserrent leurs listes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [93%] :\r\nPour le second tour, ils ont jusqu'\u00e0 aujourd'hui midi pour annoncer leur candidat au second tour de l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois le 6 mai la plupart des choix sont d\u00e9j\u00e0 faits, celui de l'entente est devenu clair rapidement 3 candidats le la PLR Nathalie Fontanet et les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat \u00e0 gauche, on retrouvera le Vert, Antonio Hodgers, Jocelyne air d'Ensemble \u00e0 gauche, ainsi que 2 socialistes, Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz Sandrine Salerno a donc d\u00e9cid\u00e9 de se retirer, Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [94%] :\r\nMalgr\u00e9 une affluence qui laisse pr\u00e9sager de longues discussions entre camarades l'Assembl\u00e9e du PS n'a dur\u00e9 qu'une demi- heure hier soir : faut -il lancer 2 ou 3 candidats au 2\u00e8me tour la r\u00e9ponse s'est quand Sandrine Salerno a pris la parole, malgr\u00e9 son 8\u00e8me rang final \u00e0 l'termin\u00e9 derni\u00e8re de la liste socialiste dimanche une place synonyme de retrait pour elle, elle l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier, de quoi \u00e9viter de nouvelles tensions internes au PS, apr\u00e8s celles qui ont suivi la primaire de mai dernier, on \u00e9coute Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [92%] :\r\nEst ce que les tumultes de l'assembl\u00e9e d\u00e9signation moi \u00e0 calmer le jeu, oui et non, non, parce qu'il y a une coh\u00e9rence, je fais ce que j'avais dit que je ferai et puis en m\u00eame temps, oui, en partie parce que je pense que mes camarades et mon parti pour affronter dans de bonnes conditions, le second tour ils ont besoin de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, ils ont besoin d'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [90%] :\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les Verts ne lanceront que le sortant Antonio Hodgers, ses 2 colistiers du 1er tour se sont retir\u00e9s enfin ensemble \u00e0 gauche, a d\u00e9cid\u00e9, hier soir, le maintien de Jocelyne, Allaire dans la course, reste \u00e0 savoir si elle rejoindra les candidats Verts et socialistes sur un m\u00eame ticket les discussions en ce sens doivent se tenir ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [94%] :\r\nEt dans le camp MCG Mauro Paul sera l'unique candidat autre d\u00e9cision prise hier, celle de l'UDC qui maintient Yves Nidegger dans le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:32) [95%] :\r\nCourse le 3\u00e8me proc\u00e8s d'Erwin Sperisen s'est ouvert hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [94%] :\r\nL'ancien chef de la police nationale du Guatemala, doit r\u00e9pondre de 10 assassinats et l'annonc\u00e9 hier qu'il ne s'exprimera pas durant les d\u00e9bats face au silence de l'accus\u00e9, la pr\u00e9sidente du tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre les d\u00e9bats qui reprendront aujourd'hui, ses avocats ont aussi soulev\u00e9 hier une s\u00e9rie d'incidents de proc\u00e9dure en vain, le tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre le proc\u00e8s, Me Alexandra Lopez, avocate de la partie plaignante d\u00e9nonce cette strat\u00e9gie des d\u00e9fenseurs d'Erwin Sperisen. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:00) [86%] :\r\nC'est la technique de la d\u00e9fense depuis le d\u00e9but, on remet en cause des t\u00e9moins, on remet en cause le dernier, le procureur, on met en cause des juges, on remet en cause la partie plaignante, ce qui est surprenant, c'est qu'on Vienne apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es, remettre en question des d\u00e9cisions qui sont d\u00e9sormais d\u00e9finitive, il y a quand m\u00eame un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui pose le cas du d\u00e9bat, alors on ne peut pas tout \u00e0 la fois cri\u00e9 ah d'erreurs judiciaire \u00e0 l'acquittement Mons basant sur un arr\u00eat et puis en m\u00eame temps, remettre en question en permanence au m\u00eame arr\u00eat et dire que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, finalement il a rien compris, je veux dire, \u00e7a va passer, irrespectueux et c'est tr\u00e8s aga\u00e7ant qu'est -ce que vous esp\u00e9rez pour ce nouveau proc\u00e8s, vous esp\u00e9rez toujours une condamnation s\u00e9v\u00e8re, j'attends une confirmation pure et simple des d\u00e9cisions pr\u00e9c\u00e9dentes, comme Monsieur Sperisen sont reconnus coupables, en qualit\u00e9 de coauteur d'esth\u00e8tes assassinat voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [95%] :\r\nAlexandra Lopez qui r\u00e9pondent peu \u00e0 Mathieu plein leur mission retard\u00e9e, les experts de l'Organisation internationale pour l'interdiction des armes chimiques devraient entrer demain dans la ville syrienne de Douma, selon le Kremlin, ces experts n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 acc\u00e9der au site hier pour enqu\u00eater sur l'attaque au gaz pr\u00e9sum\u00e9e du 7 avril la Syrie et la Russie ont alors invoqu\u00e9 des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, Moscou affirme que les routes menant \u00e0 cette ville doivent encore \u00eatre d\u00e9barrass\u00e9es des mines : les \u00c9tats-Unis accusent quant \u00e0 eux, la Russie, de vouloir gagner du temps et d'avoir falsifi\u00e9 des preuves. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:14) [90%] :\r\nC'\u00e9tait il y a un an, les Turcs, par r\u00e9f\u00e9rendum, donn\u00e9 leur feu Vert \u00e0 un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nFort mettant fin \u00e0 pr\u00e8s d'un si\u00e8cle de traditions parlementaires Redjep Type Erdogan arrachait alors de justesse, oui \u00e0 la r\u00e9forme de la Constitution, accept\u00e9e par un peu plus de 51 pourcent des votants un texte \u00e9crit sur mesure pour satisfaire les ambitions du pr\u00e9sident turc, accus\u00e9 de d\u00e9rive autoritaire, notamment depuis le putsch avort\u00e9 de juillet 2016, un an apr\u00e8s cette r\u00e9forme de la Constitution, l'ensemble du pouvoir serait aujourd'hui dans les mains d'un seul homme, Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:44) [98%] :\r\nSeul ma\u00eetre \u00e0 bord, c'est ainsi qu'appara\u00eet Recep Tayyip Erdogan \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat turc, un an apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum modifiant l'\u00e9quilibre des pouvoirs au b\u00e9n\u00e9fice du seul pr\u00e9sident, c'est lui qui d\u00e9tient toutes les manettes, analyse le politologue turc Ahmet Insel. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:59) [93%] :\r\nTayyip Erdogan est \u00e0 la fois pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et il est chef du parti majoritaire, il a mis au pas l'arm\u00e9e, il contr\u00f4le la justice, on peut dire que, aujourd'hui, ils contr\u00f4lent une grande partie des pouvoirs publics. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [90%] :\r\nAu Parlement, 3 partis tentent de faire opposition et sur le papier quelques contre- pouvoir existe, mais \u00e0 la marge, comment alors qualifi\u00e9 le r\u00e9gime turc aujourd'hui r\u00e9ponse d'Ahmet Insel. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:25) [90%] :\r\nOn utilise ce th\u00e8me l'autocratie, puisque c'est le pouvoir de Tayyip Erdogan personnellement qui s'imposent et en m\u00eame temps c'est le r\u00e8gne de l'arbitraire, les gens sont arr\u00eat\u00e9s, on ne sait pas pourquoi les gens sont maintenus en d\u00e9tention d'une mani\u00e8re \u00e0 13 il y a des jeux mise en cause de droits de propri\u00e9t\u00e9 d'une mani\u00e8re arbitraire, il suffit que vous soyez, accus\u00e9 par le pouvoir et votre conjoint Pearl son passeport, il n'y a m\u00eame pas le principe de base, comme quoi les crimes ou les fautes s'individuel, on ne punit pas la famille enti\u00e8re o\u00f9 sont millage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:04) [89%] :\r\nL'arbitraire Mehmet conna\u00eet cet universitaire a fui la Turquie apr\u00e8s l'arrestation de plusieurs coll\u00e8gues avant de parler aux journalistes, il demande ne donner ni mon pr\u00e9nom ni ma ville d'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [96%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:17) [98%] :\r\nRomande \u00e9nergie se pr\u00e9pare \u00e0 la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [94%] :\r\nC'est lors de la pr\u00e9sentation de ses r\u00e9sultats, hier, le groupe \u00e9nerg\u00e9tique Vaudois a annonc\u00e9 revoir enti\u00e8rement sa strat\u00e9gie, la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9voit notamment un plan de r\u00e9duction des co\u00fbts de 20 millions de francs d'ici 2020 et mise sur le d\u00e9veloppement des services \u00e9nerg\u00e9tiques, \u00e9coutez Pierre Alain Urech, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Romande \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:38) [89%] :\r\nLa lib\u00e9ralisation du march\u00e9, elle va venir, qu'on le veuille ou non, elle est d\u00e9j\u00e0 partiel aujourd'hui pour tous les grands consommateurs Madame Letarte souhaite l'introduire tr\u00e8s rapidement pour l'ensemble des consommateurs en Suisse, on doit s'y pr\u00e9parer et c'est la raison pour laquelle nous avons fait toute une strat\u00e9gie que si ce march\u00e9 s'int\u00e9gralement o\u00f9 il y aura \u00e9galement des baisses de marges, c'est normal pour ce qui est une comp\u00e9titivit\u00e9 compl\u00e8te dont on puisse compenser ces baisses de marche par de nouvelles activit\u00e9s, de nouveaux remous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine Romande \u00c9nergie, qui a vu son b\u00e9n\u00e9fice augmenter de 6 pourcent l'an dernier, son chiffre d'affaires, lui, recule de4,5 pourcent pour s'inscrire \u00e0 575 millions de francs des r\u00e9sultats que le groupe qualifie de satisfaisants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:18) [92%] :\r\nIl Hockey sur glace avec Lugano qui revient dans la course pour le titre de champion de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [87%] :\r\nLes tessinois se sont relanc\u00e9s hier soir en battant Zurich 3 \u00e0 0, premi\u00e8re victoire de Lugano en 3 matchs, comme lors des 2 premi\u00e8res rencontres ce duel a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9, mais cette fois, Lugano s'est montr\u00e9 plus d\u00e9termin\u00e9 et plus r\u00e9aliste, le d\u00e9fenseur z\u00fcrichois des sous terre le reconnais humblement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:37) [89%] :\r\nCe soir, malheureusement, on a eu quelques occasions mais on n'a pas de r\u00e9ussir \u00e0 les mettre au fond, on isole une fait preuve de plus r\u00e9aliste que nous devant le but et voil\u00e0 ce qu'on n'a pas non plus fait tout juste ce soir mais on n'a pas vraiment cr\u00e9er comme on l'a fait le match pr\u00e9c\u00e9dent, on n'a pas mis assez de monde devant le but pour g\u00eaner aussi par leur gardien et on va devoir faire \u00e7a pour justement cr\u00e9er plus de trafic devant le but pour pouvoir cr\u00e9er un peu le chaos dans leur zone d\u00e9fensive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [90%] :\r\nLe propos recueillis par Bernardin Allemann et Lugano men\u00e9 donc 2 victoires \u00e0 une dans cette finale prochain match demain \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:09) [86%] :\r\nLe FC Sion et priv\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [94%] :\r\nCoupe d'Europe, pour 2 ans en danger de rel\u00e9gation, le FC Sion a \u00e9t\u00e9 durement sanctionn\u00e9 hier par l'UEFA, le club valaisan ne pourra participer \u00e0 aucune comp\u00e9tition europ\u00e9enne lors des 2 prochaines saisons sion \u00e9cope \u00e9galement d'une amende de 235000 euros, montant correspondant aux gains r\u00e9alis\u00e9s par les S\u00e9dunois lors de l'Europa League cette ann\u00e9e, mandat\u00e9 par l'UEFA pour effectuer un audit, le cabinet Deloitte a constat\u00e9 que le FC Sion n'avait pas vers\u00e9 dans le temps l'int\u00e9gralit\u00e9 de la somme due au FC Sochaux dans le cadre d'un transfert le club valaisan qui a fait recours aupr\u00e8s du TAS, le Tribunal arbitral du sport, toujours en football, l'arbitre britannique Michael Oliver qui a offici\u00e9 lors du match retour de la Ligue des champions entre le Real Madrid, aller la Juventus, la semaine derni\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous protection judiciaire, il fait l'objet de menaces sur les r\u00e9seaux sociaux depuis qu'il a accord\u00e9 un penalty d\u00e9cisif aux Madril\u00e8nes expuls\u00e9 le gardien bouffonne depuis l'\u00e9limination de la l'entourage de l'arbitre de Michael Oliver, est \u00e9galement vis\u00e9 le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de sa femme, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur un r\u00e9seau social. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:08) [93%] :\r\nLe journal de Foued Boukari merci Foued il est 6 heures 39 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re dans la suite de cette matinale a lu vos journaux Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74F201B6-1459-4347-8700-BF786A5D0A63", "internalArchiveId": "74F201B6-1459-4347-8700-BF786A5D0A63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maiorana, Marie-Jos\u00e9;Legrain , Christophe;Pereira, Tania\r\nLe PLR est d\u00e9sormais le parti politique le mieux repr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements cantonaux. Les lib\u00e9raux radicaux ont d\u00e9pass\u00e9 d'un si\u00e8ge l'UDC qui cumule les d\u00e9faites \u00e9lectorales depuis plusieurs mois. Interview de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse.\r\n\r\n* * C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse  C\u00e9line Amaudruz   -   Direct studio GE  - +41 79 **\r\n  Technique Ch. Legrain  +41 79 ** ou 7342\r\n  +  accueil Tania Pereira +41 76 ** ou 7342\r\n*****7h18... \r\nOn va parler politique suisse.. avec cette question : Que se passe-t-il \u00e0 l'UDC? \r\nLe parti cumule les d\u00e9faites \u00e9lectorales depuis plusieurs mois... \r\nDerni\u00e8res en date : c'\u00e9tait ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve, lors des \u00e9lections cantonales. \r\nEt \u00e0 Zurich aussi.. lors des \u00e9lections communales... \r\nAlors l'UDC, premier parti au niveau f\u00e9d\u00e9ral, a-t-elle atteint son plafond ? \r\nLa nouvelle direction autour d'Albert R\u00f6sti est-elle capable de redresser la barre d'ici les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ? \r\nOn en parle avec vous\r\nBonjour C\u00e9line Amaudruz! \r\nConseill\u00e8re nationale et vice pr\u00e9sidente de l'UDC suisse...\r\n*****Comment expliquez-vous cette mauvaise passe? \r\n- mauvais r\u00e9sultats \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions.. \r\n- L'UDC n'est plus le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements cantonaux.. c'est d\u00e9sormais le PLR.. \r\nPourquoi \u00e0 votre avis? \r\nLe PLR captent les d\u00e9cus de l'UDC? \r\n- li\u00e9s \u00e0 vos positions sur l'\u00e9conomie? \r\nDIRECTION: \r\n*****Certains d\u00e9nonce une direction du parti trop passive, pas assez charismatique...  \r\nAlbert R\u00f6sti, est-il en partie responsable de ces mauvais r\u00e9sultats ? \r\n- vous \u00eates la figure de proue  l'UDC en Suisse romande... d'ailleurs la vice-pr\u00e9sidente romande.. \r\nVous perdez 3 si\u00e8ges \u00e0 Gen\u00e8ve... votre canton.\r\nVous \u00eates affaiblie aujourd'hui ?\r\n*****Est-ce que l'UDC a atteint son plafond sur le plan f\u00e9d\u00e9ral avec 29 % des suffrages ? \r\n- Comment corriger le tir d'ici les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 ? \r\n***Au fonds... est-ce que la vitalit\u00e9 de l'UDC n'est pas d\u00e9pendant de la conjoncture ? si il y a une augmentation de la migration, vous allez gagner... si non vous \u00eates condamner \u00e0 stagner... \r\n**** C'est le PLR qui profite g\u00e9n\u00e9ralement de votre recul dans les cantons... \u00e0 Zurich, \u00e0 Gen\u00e8ve r\u00e9cement... est-ce que cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9 est \u00e0 m\u00eame de remettre en question les alliances UDC PLR dans les cantons ?\r\n- Lors des \u00e9lections majoritaires l'UDC soutient souvent le PLR et le PDC... et on a l'impression que vous n'obtenez pas grand chose en retour... (VD et FR notamment) \r\nRELEVE\r\n*****En Suisse romande il y a eu plusieurs scandales qui ont touch\u00e9 votre parti : les affaires Despot, Voiblet, Clottu... dans les autres partis tout le monde ne \"s'aime\" pas forc\u00e9ment, mais il n'y a pas d'affaire d'une telles ampleur... Pourquoi y-a-t-il autant de querelles de personnes \u00e0 l'UDC ? \r\n***Votre pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti parle d'un souci de recrutement \u00e0 l'UDC... vous avez un probl\u00e8me de qualit\u00e9 des nouveau militants ?\r\nTopo sur ce qu'elle m'a dit au t\u00e9l\u00e9phone : \r\nConstat : \r\nA Gen\u00e8ve : on est canibalis\u00e9 par le MCG et le GEM. sur les 4 % du GEM, 2 % pourraient venir chez nous. Stauffer avait demand\u00e9 \u00e0 entrer \u00e0 l'UDC mais on a dit non. Je continue \u00e0 penser que c'est une bonne chose. Stauffer est destructeur. \r\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement : On est dans un cycle ou le PLR gagne et on perd. C'\u00e9tait l'inverse durant longtemps. Attendons le prochain cycle. \r\nQue faire : \r\nSi je savais je le ferais. Il faut en tout cas une sacr\u00e9e remise en question. Continuer \u00e0 \u00eatre proche des gens. Mener une campagne de proximit\u00e9. \r\nPour les \u00e9lections majoritaire, il faut d\u00e9livrer une message positif. Ce n'est pas par l'opposition qu'on gagne des voix au del\u00e0 du parti. \r\nSur les alliances : elle dit que \u00e9videmment si l'UDC ne re\u00e7oit rien en retour, il faudra repenser \u00e7a... mais le risque c'est de favoriser la gauche... dilemme.", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474422", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse / LME_2018-04-17T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 17.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le PLR est d\u00e9sormais le parti politique le mieux repr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements cantonaux. Les lib\u00e9raux radicaux ont d\u00e9pass\u00e9 d'un si\u00e8ge l'UDC qui cumule les d\u00e9faites \u00e9lectorales depuis plusieurs mois. Interview de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse."], "variantIds": ["ece-9474422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T05:23:37Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n19 on va parler politique suisse maintenant avec cette question : que se passe -t-il \u00e0 l'UDC, le parti cumule les d\u00e9faites \u00e9lectorales depuis plusieurs mois, derni\u00e8re en date, c'\u00e9tait ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve lors des \u00e9lections cantonales \u00e0 Zurich aussi, lors des \u00e9lections communales alors l'UDC quand m\u00eame 1er parti au niveau f\u00e9d\u00e9ral, a -t-elle atteint son plafond est -ce que la nouvelle direction autour d'Albert R\u00f6sti est capable de de redresser la barre d'ici les les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on va poser cette question \u00e0 vous, C\u00e9line Amaudruz, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale genevoise, vous \u00eates aussi vice- pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse comment vous expliquez -vous cette mauvaise passe, parce que votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il y avait 2 \u00e9tudes qui avaient \u00e9t\u00e9 une qui avait \u00e9t\u00e9 fait par l'enqu\u00eate Selects qui disait notamment que l'UDC \u00e9tait le parti qu'il r\u00e9ussissait le mieux \u00e0 mobiliser ses \u00e9lecteurs potentiels, pire, \u00e0 cela s'ajoutait \u00e0 la recherche, l'enqu\u00eate de la fondation de la recherche en sciences sociales, qui expliquait que, lorsqu'il y avait les les absent\u00e9 l'absent\u00e9isme revenait souvent \u00e0 l'UDC, ce qui veut dire a contrario que si le il y a un fort taux d'absent\u00e9isme, les premiers qui est en subissent les cons\u00e9quences, c'est l'UDC et donc un des gros probl\u00e8mes aujourd'hui je dirais de l'UDC c'est ce ce cette capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 avoir je dirais jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, qui aujourd'hui nous n'arrivons moi \u00e0 le faire et pourquoi on a tout conserv\u00e9 travaille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi la d\u00e9mobilisation, selon vous, nouveaux \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [90%] :\r\nAlors moi j'ai tendance \u00e0 voir toujours le verre \u00e0 plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 plein et donc, je dirais qu'une des cons\u00e9quences qui est assez, qui peut dire est assez clair pour moi, c'est que la population a beaucoup soutenu l'UDC notamment dans, dans ses initiatives, et aujourd'hui on voit que lorsque l'on passe de la votation populaire qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 la concr\u00e9tisation la mise en application de ces initiatives, h\u00e9 bien le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne respecte pas sa volont\u00e9 donc lorsque je parle aux citoyens dans la rue pour essayer de comprendre un peu lorsque nous faisons des, des, des, des enqu\u00eates, nous voyons que les gens nous disent mais finalement lorsqu'on soutient beau projet qui ne sont bons qu'il nous semble essentiel, h\u00e9 bien, apr\u00e8s plus personne de les met en application, donc \u00e7a ne sert \u00e0 rien de voter et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense que l'UDC a un travail \u00e0 faire et surtout de de dire aux gens : si vous vous ne continuez pas \u00e0 nous soutenir, h\u00e9 bien, non seulement peut-\u00eatre vous aurez pas les textes, mais vous aurez encore des moins bonnes mises en application et c'est l\u00e0 en fait pour notre parti, toute la difficult\u00e9 de Dauphine de, de, de, de r\u00e9ussir, bah un \u00e0 garder nos membres, je dirais, avec une certaine motivation et, apr\u00e8s, de mobiliser les gens qui ne se sont pas des gens directement impliqu\u00e9 en politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [90%] :\r\nSi on regarde un petit peu les r\u00e9sultats de de de ces derni\u00e8res ann\u00e9es au niveau des parlements cantonaux, on voit que vous perdez 10 si\u00e8ges que les socialistes en gagne 15 17 pour les Verts 25 pour le PLR, le PLR qui devient le 1er parti dans ces gouvernements cantonaux il captent des d\u00e9\u00e7us de l'UDC, \u00e0 votre avis, sa cause de ces ses positions, vous avez notamment li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie, C\u00e9line Amaudruz c'est une explication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il y a plusieurs explications, je crois que jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015 le tra\u00eene \u00e9tait toujours pour l'UDC en d\u00e9faveur du PLR aujourd'hui, il y a eu un un un renversement mais j'aimerais quand m\u00eame relativiser votre versement, m\u00eame si je ne minimise pas la situation pour l'UDC nous parlons d'un si\u00e8ge de diff\u00e9rence entre, d'un si\u00e8ge de l'UDC du PLR au niveau suisse des des d\u00e9p\u00f4ts des et des et des \u00e9lections au niveau communal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est le constat fait C\u00e9line Amaudruz on va essayer de voir quel qu'est -ce que vous, vous pouvez faire, il y en a certains qui, hors micro, assez clairement pointe du doigt la la direction et notamment Albert R\u00f6sti il manquerait de charisme d'id\u00e9e de de d'impulsion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [92%] :\r\n\u00e9coutez, il est toujours facile lorsqu'on dit hors micro, de dire beaucoup de choses, certains m'ont m\u00eame dit oui mais peut-\u00eatre Albert R\u00f6sti n'est pas pr\u00e9sent assez en Suisse romande, je tiens \u00e0 rappeler que Toni Brunner qui \u00e9taient annexes pr\u00e9sident mais ne parlait pas fran\u00e7ais ne venait jamais, nous avons un un, un pr\u00e9sident qui a d'ailleurs men\u00e9 la campagne f\u00e9d\u00e9rale 2015, aux c\u00f4t\u00e9s de Toni Brunner, donc moi je n'ai pas pour coutume de essayer toujours de d'accabler une personne, je pense que la politique c'est, c'est un travail d'\u00e9quipe, je fais partie du du comit\u00e9 de direction avec Albert R\u00f6sti donc dans ce cas, je suis tout autant responsables que monsieur Rushdie, nous devons effectivement revenir le diagnostic a \u00e9t\u00e9 fait, nous avons identifi\u00e9 des probl\u00e8mes et apr\u00e8s il y a les probl\u00e8mes au niveau de chaque qui peuvent \u00eatre diff\u00e9rents, m\u00eame s'il y a des ressemblances et puis je tiens encore \u00e0 pr\u00e9ciser que le parti UDC est un parti qui part du haut vers le bas, c'est-\u00e0-dire que l'UDC a toujours \u00e9t\u00e9 beaucoup plus forte au niveau des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qu'au niveau des des \u00e9lections cantonales et encore mon niveau communal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [87%] :\r\n\u00e7a fait d'ailleurs au niveau f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00e9tiez \u00e0 29 pourcent aux derni\u00e8res \u00e9lections, c'est un est-ce que c'est selon vous un plafond, est-ce que vous attendez \u00e0 une baisse et puis, sur quoi vous avez tabl\u00e9 pour ses f\u00e9d\u00e9rales ont souvent parl\u00e9 de de 2 migration d'immigration allaient continuer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que bon d\u00e9j\u00e0 faut voir l\u00e0 les plus grandes pr\u00e9occupations des citoyens de ce pays qui reste toujours l'immigration, je crois que l'actualit\u00e9 fera aussi les th\u00e8mes de campagne et celui, vous allez dire \u00e7a tombe bien pour le lyc\u00e9e, mais je m'en r\u00e9jouis, et puis finalement peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment cette ou ces accords militaires au et les rapports que la Suisse a avec l'Union europ\u00e9enne et je crois que le seul parti qui a toujours \u00e9t\u00e9 clair et d\u00e9fendu la souverainet\u00e9 et l'ordre de plan danse du pays de notre pays, elle UDC donc pour nous le th\u00e8me sera clair, nous avons nos initiatives, mais vous savez en politique il y a des moments o\u00f9 vous gagnez puis \u00e0 des moments o\u00f9 vous perdez et je pense qu'il faut savoir gagner sans arrogance et savoir perdre avec le sourire, m\u00eame si c'est tr\u00e8s difficile parce qu'il y a des gens qui sont engag\u00e9s dans tous les partis et effectivement aujourd'hui pour l'UDC c'est une p\u00e9riode qui n'est pas tr\u00e8s amusante, a \u00e9t\u00e9 difficile mais je pense tout particuli\u00e8rement \u00e0 toutes les personnes qui s'engagent dans les campagnes et qui sont d\u00e9\u00e7us de pas \u00eatre \u00e9lu ou de la perte des si\u00e8ges, mais je veux dire c'est pas pour autant que l'UDC va baisser les bras, je vais tout faire pour que finalement au niveau f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC gagne 6 si\u00e8ges garde son son score et m\u00eame augmente parce que il probl\u00e8me que nous connaissons, restent les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [86%] :\r\nIl reste 18 mois C\u00e9line Amaudruz j'allais m'y atteler avec un grand sourire, merci \u00e0 vous d'\u00eatre venu en Direct ce matin pr\u00e8s merci bonne journ\u00e9e Alter. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDC6ECCE-1088-464F-86DE-838518CC4EF3", "internalArchiveId": "EDC6ECCE-1088-464F-86DE-838518CC4EF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romain de Sainte-Marie, vice-pr\u00e9sident du PS; Manfred Kayser, auteur de l'\u00e9tude et directeur du D\u00e9partement d'identification g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'Universit\u00e9 Erasmus de Rotterdam\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/STORY INTERVIEW FALCIANI) Il se d\u00e9crit comme un lanceur d'alerte....la justice suisse...l'a condamn\u00e9 pour \"espionnage \u00e9conomique\"...\r\nHerv\u00e9 Falciani est libre...mais assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en Espagne depuis 12 jours...\r\nL'ex-banquier de HSBC Gen\u00e8ve...avait d\u00e9rob\u00e9...puis transmis...des milliers des comptes bancaire non-d\u00e9clar\u00e9s.\r\nEn 2015, la  justice suisse l'avait condamn\u00e9....\u00e0 cinq ans de prison ferme.\r\nHerv\u00e9 Faltchiani nous accorde ce matin...une interview exclusive ..(on l'entendra en d\u00e9tail...tout \u00e0 l'heure \u00e0 7h42...)...\r\nEt on prend tout de suite la direction de l'Espagne...\r\nVal\u00e9rie Demon...vous avez rencontr\u00e9 Herv\u00e9 Faltchiani...hier soir...un mot d'abord sur les conditions de cet entretien...\r\n---LIVE \r\n Cette rencontre s'est pass\u00e9e loin de Madrid, sur la c\u00f4t\u00e9 espagnole o\u00f9 r\u00e9side actuellement Herv\u00e9 Falciani. Il peut sortir de chez lui, doit se pr\u00e9senter chaque semaine \u00e0 un tribunal proche et doit demander au juge de Madrid en charge de son dossier l'autorisation de se d\u00e9placer en Espagne. Les mesures de s\u00e9curit\u00e9 entourent toujours Herv\u00e9 Falciani. On nous a d'abord donn\u00e9 rendez vous avec une tierce personne sur une place publique pour vous emmener sur les lieux de l'interview, en dehors de son domicile .. Herv\u00e9 Falciani n'est apparu qu'ensuite. C'est un homme tranquille et d\u00e9tendu que j'ai pu rencontr\u00e9 en public, dans les rues de la ville o\u00f9 il habite. Il insiste sur la volont\u00e9 de la Suisse de l'extraditer. La Suisse profiterait, selon lui, de la difficile situation politique et judiciaire espagnole face au probl\u00e8me catalan. Une leader ind\u00e9pendantiste catalane se trouve en effet sur le territoire suisse, sous le coup d'une demande d'extradition par la justice espagnole. Herv\u00e9 Falciani serait-il une monnaie d'\u00e9change ou un simple pion sur un \u00e9chiquier politique complexe ? Voici sa r\u00e9ponse.\r\nRELANCE JULIEN : On entend Herv\u00e9 Falciani...Comment est-ce qu'il envisage.... cette seconde demande d'extradition ?\r\nRelance : ce lanceur d'alerte franco-italien, habile et malin, voit dans cette nouvelle demande d'extradition une opportunit\u00e9 pour s'attaquer \u00e0 la strat\u00e9gie suisse et marteler son message et ses objectifs. Il reste persuad\u00e9 que l'Espagne reste int\u00e9ress\u00e9e avant tout par l'extradition de Carles Puigdemont, actuellement en Allemagne. Et pense que la Suisse n'est pas forc\u00e9ment une priorit\u00e9 pour l'Espagne. Ces proc\u00e9dures d'extradition ne semblent pas l'inqui\u00e9ter outre-mesure. Et ne le d\u00e9tournent en tout cas pas de son nouveau projet : il travaille d\u00e9sormais sur les crypto-monnaies et alerte : ce sont les nouveaux paradis fiscaux. \r\nVal\u00e9rie Demon, en direct de Madrid...\r\nEt Rendez-vous...donc tout \u00e0 l'heure...\u00e0 7h40...pour cette interview compl\u00e8te et exclusive...d'Herv\u00e9 Falciani...\r\n(03/GE REUNION LES OFFICINES PS / ITV DE SAINTE MARIE) ***A Gen\u00e8ve, les yeux sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s...vers le 6 mai...et le 2e Tour du Conseil d'Etat....et les partis resserrent leurs listes!\r\nIls ont jusqu'\u00e0 ce midi pour annoncer leurs candidats....mais la plupart de choix sont d\u00e9j\u00e0 faits. \r\nCelui de l'Entente est devenu clair rapidement hier ... 3 candidats: la PLR Nathalie Fontanet, ainsi que les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat. \r\nA gauche, ils seront 4: le vert Antonio Hodgers, Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche et 2 socialistes: Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz. \r\nExit donc la PS Sandrine Salerno, pourtant 8\u00e8me du premier tour dimanche. \r\nN'est-ce pas un manque d'ambition du Parti ? Guillaume Rey a pos\u00e9 la question \u00e0 Romain de Sainte-Marie, vice-pr\u00e9sident du parti. \r\n   0'45''\r\nEt puis autres candidats en lice au 2e tour: le ministre sortant Mauro Poggia, seul candidat MCG \r\nQuant \u00e0 l'UDC, elle lancera le conseillle national,  Yves Nidegger.\r\n(TF1/DIALOGUE UDC) ***L'UDC....qui n'est  plus le parti le mieux r\u00e9pr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements cantonaux.  \r\nAvec les 3 si\u00e8ges perdus dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner cette ann\u00e9e.... 6 fauteuils cantonaux. \r\nLe premier parti du pays a aussi perdu des plumes lors des communales zurichoises ce week-end. \r\nSt\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un de nos correspondants au palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEst-ce que cette baisse de r\u00e9gime de l'UDC annonce un recul durable ?\r\nC'est en tout cas l'inqui\u00e9tude des dirigeants de l'UDC... parce que le parti perd non seulement \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal comme \u00e0 Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel... ou Berne. Mais aussi \u00e0 l'\u00e9chelon communal jusque dans son fief Zurichois. Y compris dans les zones p\u00e9riurbaines ou les th\u00e9matiques de l'UDC faisaient un tabac. Autre constat, l'UDC n'arrive toujours pas \u00e0 s'imposer dans des \u00e9lections majoritaire : ses candidats sont incapables d'obtenir suffisement de voix au del\u00e0 du socle \u00e9lectoral du parti. \r\n***Comment les dirigeants de l'UDC expliquent-t-ils ces d\u00e9faites successives ? \r\nEt bien, ils peinent \u00e0 l'expliquer... le Pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti parle de d\u00e9mobilisation de la base, d'un parti qui ronronne et qui s'est coup\u00e9 de ses \u00e9lecteurs. Mais on peut distinguer deux maux qui affectent le parti : \r\nD'une part les scandals qui ont min\u00e9s plusieurs sections : on pense aux affaires Voiblet  et Despot dans le canton de Vaud ou les affaires Perrin et Clottu \u00e0 Neuch\u00e2tel. Ca touche \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du parti. Et puis, il y a un souci de quantit\u00e9 et surtout de qualit\u00e9 de la rel\u00e8ve. Probl\u00e8me qui n'est pas nouveau mais que l'UDC n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9soudre. En fait, les id\u00e9es de l'UDC portent, mais le parti manque de personnel fiable pour les porter. \r\n***Les id\u00e9es de l'UDC portent St\u00e9phane.. \u00e7a veut dire que malgr\u00e9 la tendance, le parti ne va pas forc\u00e9ment reculer lors des \u00e9lections  2019 ? \r\nC'est vrai que les enjeux fiscaux, \u00e9conomiques, de r\u00e9volution num\u00e9rique... profitent aujourd'hui au PLR. Mais attention : en 2019 le combat se jourera sur le plan f\u00e9d\u00e9ral avec des th\u00e9maique de politique f\u00e9d\u00e9rale. Et l\u00e0 l'UDC sait y faire. L'immigration reste consid\u00e9r\u00e9 comme le probl\u00e8me le plus urgent \u00e0 r\u00e9gler par les citoyens selon l'insitut Gfs Bern... Le parti pourra th\u00e9matiser sur l'initative dites sur les juges \u00e9tranger et celle sur la Burqa. Et puis l'UDC veut tester une nouvelle forme de campagne de proximit\u00e9, \u00e0 l'am\u00e9ricaine... Donc, si il est incontestable que l'UDC est dans une mauvaise passe, il serait bien imprudent de pr\u00e9dire sa d\u00e9faite aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(Syrie - Update) ****L'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger....De nouveaux missiles auraient \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s cette nuit...par la d\u00e9fense a\u00e9rienne...du r\u00e9gime syrien...\r\nC'est ce qu'affirme...l'agence de presse officielle Sanaa : des missiles abattus au dessus de la province de Homs...\r\nUne des r\u00e9gions cibl\u00e9es...samedi dernier...par les frappes occidentales.\r\nL'arm\u00e9e syrienne...n'aurait pas identifi\u00e9 l'origine des missiles tir\u00e9s cette nuit.\r\nLe Penatagone... nient toute implication...des Etats-Unis... et de ses alli\u00e9s...\r\n***Et de leur c\u00f4t\u00e9...les enqu\u00eateurs de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques...n'ont toujours pas pu rentrer dans Douma...\r\nImpossible pour l'instant d'acc\u00e9der \u00e0 cette ville...\u00e0 l'origne de la col\u00e8re occidentale....\r\nLa Syrie et la RUssie...ont invoqu\u00e9...des \"probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9\".\r\nLes Etats-Unis soup\u00e7onnent Moscou....de vouloir masquer des preuves.\r\nR\u00e9plique hier soir...du gouvernement russe : ces accusatins sont sans fondements...il ne s'agit en aucun cas d'une entrave...aux inspecteurs.\r\n(Sperisen ne r\u00e9pondra plus aux questions) En bref...Erwin Sperisen se mure dans le silence...\r\nL'ex-chef de la police du Guatemala...a d\u00e9cid\u00e9 hier...de ne plus r\u00e9pondre...aux questions...de la chambre p\u00e9nale d'appel de Gen\u00e8ve...\r\n\"Le minst\u00e8re public m'a trait\u00e9 comme une homm en fuite...alors que j'avais montr\u00e9 ma disponbilit\u00e9 \u00e0 collaborer...\"\r\nD\u00e9claration d'Erwin Sperisen...en ouverture...de ce qui est son trosi\u00e8me proc\u00e8s...Il est accus\u00e9 d'avoir fait ex\u00e9cut\u00e9 dix d\u00e9tenus au Guatemala.\r\nSuspendue hier...l'audience doit reprendre aujourd'hui.\r\n(01/RAPPORT DE FINANCE DFAE ET  DDC RH ET RAPPORT SCIENTIFIQUE PA) (Retour en Suisse...)\r\nLa centralisation de la DDC, la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, ne passe pas l'examen du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\nDans un audit publi\u00e9 ce matin, les experts rel\u00e8vent plusieurs points probl\u00e9matiques qui restent encore \u00e0 am\u00e9liorer... \r\nPourtant...Marc Menichini, cette r\u00e9organisation des services de la DDC dure depuis bient\u00f4t dix ans, \r\n   0'55''\r\n((L'audit du Controle f\u00e9d\u00e9ral des finances s'est int\u00e9ress\u00e9 au transfert de plusieurs services de la DDC, la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, vers le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, le DFAE. Une centralisation entam\u00e9e voil\u00e0 bient\u00f4t 10 ans. \r\nSi le Controle federal des finances ne se prononce pas sur le succ\u00e8s ou non de cette r\u00e9organisation, diff\u00e9rents points restent encore \u00e0 r\u00e9gler: des r\u00e9sistances internes \u00e0 la DDC contre ces changements, certains disfonctionnements ou des doublons entre la DDC et le DFAE notamment au niveau de la planification financi\u00e8re... l\u00e0 une meilleure d\u00e9limitation des t\u00e2ches et des responsabilit\u00e9s est imp\u00e9ratif, \u00e9crit le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\nSon audit r\u00e9v\u00e8le un autre probl\u00e8me: le corps suisse d'aide humanitaire qui fait partie de la DDC a sa propre \u00e9quipe de ressources humaines. Les experts du Controle federal, se demande si l'existence de cette division est encore \u00e9conomiquement justifi\u00e9e. ))\r\n(TF9/FC SION PRIVE DE COUPE D'EUROPE PA) On vous le disait en titre...en footbal...le FC Sion est  suspendu de Coupe d'Europe pour les deux prochaines saisons.\r\nD\u00e9cision de l'UEFA, qui sanctionne le club valaisan pour une irr\u00e9gularit\u00e9 commise \u00e0 la suite d'un vieux transfert, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n  1'02''\r\n((Ce transfert, c'est celui du Ghan\u00e9en Ishmael Yartey, que Sochaux avait pr\u00eat\u00e9 \u00e0 Sion en 2013, mais que Sion n'a pas voulu transf\u00e9rer, malgr\u00e9 un accord contractuel entre les deux \u00e9quipes.\r\nMandat\u00e9 par l'UEFA, le cabinet Deloitte a constat\u00e9 que le club valaisan n'a pas vers\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de la somme due \u00e0 Sochaux dans les temps.\r\nUn montant de 950 000 francs est longtemps rest\u00e9 impay\u00e9. Sion a fini par s'en aquitter en juin 2017. Mais il ne l'a pas mentionn\u00e9 \u00e0 la Swiss Football League, dans le cadre du processus d'attribution des licences. Au contraire: Sion avait certifi\u00e9 qu'il n'avait aucun arri\u00e9r\u00e9.\r\nLe club admet les faits, mais il invoque une mauvaise interpr\u00e9tation  du r\u00e8glement par son manager. Il annonce d\u00e9j\u00e0 un recours aupr\u00e8s du Tribunal arbitral du sport.\r\nCette suspension est assortie d'une amende de 235 000 euros...qui correspond aux gains r\u00e9alis\u00e9s lors de sa tr\u00e8s courte campagne en Europa League, l'\u00e9t\u00e9 dernier. Sion avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s son entr\u00e9e en lice par les Lituaniens de Suduva.\r\nSion qui ne pouvait de toute fa\u00e7on pas r\u00eaver d'Europe cette saison puisqu'il est en danger de rel\u00e9gation.))\r\n(Hockey finale) Toujours au chapitre sportif...Lugano....se relance dans la finale des play-offs...\r\nLes Tessinois se sont impos\u00e9s...hier soir...3-0...sur leur glace...face \u00e0 Zurich...\r\nIls ne sont plus men\u00e9s que 2-1 dans cette s\u00e9rie au meilleur des sept matches.\r\nLes Lions vont-ils maintenir leur break d'avance?\r\nR\u00e9ponse..demain soir...pour l'acte 4....au Hallenstadion....de Zurich...\r\n(TF7/ GENETIQUE CHEVEUX PI) ***Et une question existentielle maintenant... : est-ce que les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes? \r\n(pas forc\u00e9ment....)\r\nUne \u00e9tude publi\u00e9e hier  dans la revue Nature Genetics apporte des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse. \r\nLes chercheurs ont d\u00e9couvert une centaine de nouveaux g\u00e8nes qui donnent leur couleur aux cheveux...\r\nun trait physique beaucoup plus complexe qu'il n'y para\u00eet, Lucia Sillig.\r\n  1'31''\r\n((Jusqu'ici, on ne connaissait qu'une douzaine de g\u00e8nes impliqu\u00e9s dans la couleur de nos cheveux. \r\nOr l'\u00e9tude publi\u00e9e hier en identifie au moins 124, dont un situ\u00e9 sur le chromosome X - Ce chromosome que les femmes ont \u00e0 deux exemplaires, alors que les hommes n'en ont qu'un. \r\nUne piste pour expliquer comment il est possible qu'en Europe du moins, il y ait une diff\u00e9rence de pigmentaion entre les hommes et les femmes: les femmes ayant tendance \u00e0 avoir les cheveux plus clairs.\r\nPourquoi plus clairs? Probablement \u00e0 cause d'une forme de s\u00e9lection sexuelle, comme l'explique Manfred Kayser, auteur de l'\u00e9tude et directeur du D\u00e9partement d'identification g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'Universit\u00e9 Erasmus de Rotterdam.\r\nSON 27''\r\nOn n'a pas d'explication simple sur l'\u00e9claircissement de la couleur des yeux ou des cheveux au cours de l'\u00e9volution, contrairement \u00e0 la peau, par exemple, o\u00f9 on pense que c'est d\u00fb \u00e0 l'adaptation \u00e0 l'exposition au soleil, \u00e0 la vitamine B, au m\u00e9tabolisme du calcium, etcetera. Du coup, depuis longtemps, l'id\u00e9e c'est que le choix du partenaire - la s\u00e9lection sexuelle, donc - a jou\u00e9 un r\u00f4le dans l'\u00e9volution de la couleur des yeux et des cheveux. Et peut-\u00eatre que notre \u00e9tude apporte quelques \u00e9l\u00e9ments suppl\u00e9mentaires dans ce sens.\r\nEn gros, les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes, ou quelques chose de cet ordre l\u00e0, et ceci depuis des mill\u00e9naires.\r\nSON 10''\r\nM\u00eame dans les soci\u00e9t\u00e9s actuelles, on sait que la pigmentation des yeux, des cheveux, mais aussi de la peau, joue un r\u00f4le dans le choix du partenaire sexuel. Et donc on peut partir du principe que c'\u00e9tait aussi le cas dans le pass\u00e9.\r\nMieux comprendre ces bases g\u00e9n\u00e9tiques, c'est aussi, comme le rappelle Manfred Kayser, mieux pouvoir pr\u00e9dire la couleur des cheveux d'une personne, sur la base de l'ADN laiss\u00e9 sur une sc\u00e8ne de crime par exemple. \r\nUne pratique en vigueur aux Pays-Bas, et peut-\u00eatre bient\u00f4t aussi en Suisse, puisqu'elle est en discussion au parlement.))\r\n(Prix Pullitzer) Des journalistes du New-York Times...et du magazine New-Yorker...ont re\u00e7u...hier soir le Prix Pulitzer...\r\nLa plus haute r\u00e9compense du journalisme am\u00e9ricain.\r\nIls avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9...d\u00e9but octobre.. les agissements du producteur Harvey Weinstein...sur la base de plusieurs t\u00e9moiganges d'actrices.\r\nL'un des journalistes...prim\u00e9s...s'appelle Ronan Farrow....fils d'un certain...Woody Allen...\r\nEt le Pulitzer...c\u00f4t\u00e9 musique...est d\u00e9cern\u00e9...\u00e0 cet artiste...\r\n-----LAMAR\r\nKendrick Lamar...\u00e0 l'honneur pour son album \"Damn\"..\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'un artistes..de la sc\u00e8ne Hip-Hop remporte...le Pulitzer...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 842, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474428", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9474450", "ece-9474428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T05:33:47Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est le journal c'est avec Julien Bangerter, bonjour, Julien, bonjour \u00e0 tous, je ne suis pas un pion utile d\u00e9claration d'Herv\u00e9 Falciani l'ex- informaticien d'HSBC Gen\u00e8ve dans une interview exclusive \u00e0 la RTS libre mais bloqu\u00e9s en Espagne, vous entendrez comment il affronte sa 2\u00e8me demande d'extradition vers la Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, les partis ont d\u00e9j\u00e0 fait leur choix, liste r\u00e9duite pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, l'entente misera sur 2 PDC y compris Luc Barthassat alors qu'\u00e0 gauche, la PS Sandrine Salerno renoncer, \u00e7a manque d'ambition, vous entendrez le pr\u00e9sident des socialistes Genevois dans ce journal, \u00e9galement de nouveaux ennuis judiciaires pour le FC Sion l'UEFA va suspendre le club valaisan en raison d'un vieux transfert et puis c\u00f4t\u00e9 science on vous expliquera aussi pourquoi les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [92%] :\r\nIl se d\u00e9crit comme un lanceur d'alerte la justice suisse l'a condamn\u00e9 pour espionnage \u00e9conomique, Herv\u00e9 Falciani est libre mais assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en Espagne depuis 12 jours, l'ex- informaticien de HSBC Gen\u00e8ve avait d\u00e9rob\u00e9 puis transmis des milliers de comptes bancaires non d\u00e9clar\u00e9s en 2015 la justice suisse l'avait condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison ferme, Herv\u00e9 Faltchiani nous accorde ce matin une interview exclusive, ce sera vers 7 heures 50 c'est bien \u00e7a romaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:15) [82%] :\r\nEn fait, avant m\u00eame 45. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nVers 45 et puis on va avant cela prendre tout de suite la direction de l'Espagne pour retrouver notre correspondante Val\u00e9rie de Mont bonjour, bonjour, Julien, c'est vous qui avez rencontr\u00e9 Herv\u00e9 Faltchiani hier soir, un mot d'abord sur les les conditions de cet entretien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, cette rencontre s'est pass\u00e9e loin de Madrid, sur la c\u00f4te espagnole, o\u00f9 r\u00e9side actuellement Herv\u00e9 Falciani, alors il peut sortir de chez lui, doit se pr\u00e9senter chaque semaine \u00e0 un tribunal proche et doit demander au juge de Madrid, en charge de son dossier, l'autorisation de se d\u00e9placer en Espagne, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 entourent toujours Herv\u00e9 Falciani, on m'a d'abord demand\u00e9, on m'a d'abord donn\u00e9 rendez- vous avec une tierce personne sur une place publique pour emmener sur les lieux de l'interview en dehors de son domicile, Herv\u00e9 Falciani n'est apparu qu'ensuite, c'est un homme tranquille et d\u00e9tendu que j'ai pu rencontrer en public, dans les rues de la ville o\u00f9 il habite, alors il insiste sur la volont\u00e9 de la Suisse de l'extrader la Suisse profiterait, selon lui, de la situation politique difficile et judiciaire espagnole face au probl\u00e8me catalan une leader ind\u00e9pendantiste catalane se trouve en effet sur le territoire suisse sous le coup d'une demande d'extradition par la justice espagnole Herv\u00e9 Falciani serait -il une monnaie d'\u00e9change ou un simple pion sur un \u00e9chiquier politique complexe, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [81%] :\r\nJe pense pas que que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 pion utiles qui ont compliqu\u00e9 \u00e0 la rigueur, c'est pas simple pour, je pense, ceux qui voudraient le le manoeuvrer o\u00f9 ou vous les bouger les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 avec la premi\u00e8re et tradition en activant cela, ils s'en sont retrouv\u00e9s, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [93%] :\r\nAlors on entend Herv\u00e9 Falciani comment est -ce qu'il envisage cette seconde demande d'extradition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [94%] :\r\nAlors, cet ancien informaticien habile et malin voit dans cette nouvelle demande d'extradition, une opportunit\u00e9 pour s'attaquer \u00e0 la strat\u00e9gie suisse et marteler son message et ses objectifs, il reste persuad\u00e9 que l'Espagne reste int\u00e9ress\u00e9e avant tout par l'extradition de Carles s pousse actuellement en Espagne et pense que la Suisse n'est pas forc\u00e9ment une priorit\u00e9 pour l'Espagne, ces proc\u00e9dures d'extradition ne semblent pas l'inqui\u00e9ter outre mesure et ne le d\u00e9tournent pas en tout cas de son nouveau projet, il travaille d\u00e9sormais sur les crypto- monnaies et alerte, ce sont les nouveaux paradis fiscaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [89%] :\r\nValeur de en Direct de Madrid et rendez- vous donc tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 45 pour cette interview compl\u00e8te et exclusive d'Herv\u00e9 Falciani. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les yeux sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s vers le 6 mai et le 2\u00e8me tour du Conseil d'\u00c9tat, les partis resserrent leurs listes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [92%] :\r\nElles ont jusqu'\u00e0 ce midi pour annoncer leurs candidats, mais la plupart des choix sont d\u00e9j\u00e0 faits, celui de l'Entente est devenu clair rapidement hier, 3 candidats la PLR Nathalie Fontanet, ainsi que les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat \u00e0 gauche, ils seront 4 le Vert, Antonio Hodgers, Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche et 2 socialistes, Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz excite donc la PS Sandrine Salerno pourtant 8\u00e8me du 1er tour dimanche n'est -ce pas l\u00e0 un un manque d'ambition du Parti Guillaume Rey a pos\u00e9 la question \u00e0 Romain de Sainte-Marie, vice- pr\u00e9sident du PS Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [89%] :\r\nJe ne crois pas que ce soit un manque d'ambition, en tout cas c'est une preuve de sagesse et de raison, \u00e7a c'est certain, c'est assurer l'objectif qui \u00e9tait le nom de regagner ce 2\u00e8me si\u00e8ge c'est peut-\u00eatre de ne pas \u00eatre gourmand en se disant qu'est la tentation d'en avoir un 3\u00e8me d'un coup de passer \u00e0 3 si\u00e8ges mais cette tentation dangereux aussi, et c'est l\u00e0 la volont\u00e9 du parti, c'est de se dire que c'est raisonnable d'avoir un 2\u00e8me si\u00e8ge plut\u00f4t que \u00e7a de tout perdre, ou de n'en avoir qu'un seul quant \u00e0 Sion dangereuses vous dites pourquoi tentation dangereuse parce que quand on propose 3 candidats au 2\u00e8me tour, alors vous nous n'avons qu'un seul si\u00e8ge actuellement, on n'est pas \u00e0 couvert, je dirais, de rivalit\u00e9 et finalement je dirais entre candidats et entre qu'au-del\u00e0 de l'alternative et donc c'est beaucoup plus s\u00fbr aujourd'hui d'assurer ce 2\u00e8me si\u00e8ge au vu des r\u00e9sultats du 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [94%] :\r\nEt puis, autre candidat en lice au 2\u00e8me tour le ministre sortant Mauro Bolkiah pour le MCG quant \u00e0 l'UDC lancera le conseiller national Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:15) [96%] :\r\nEt politique encore avec l'UDC qui n'est plus le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements cantonaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [92%] :\r\nAvec les 3 si\u00e8ges perdus dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner cette ann\u00e9e 6 fauteuils cantonaux le 1er parti du pays, a aussi perdu des plumes lors des communales z\u00fcrichois ce week- end, St\u00e9phane Delory, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral, est ce que cette baisse de r\u00e9gime de l'UDC, a annonc\u00e9 un recul durable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [94%] :\r\nAlors, c'est en tout cas l'inqui\u00e9tude des dirigeants de l'UDC, parce que le parti perd non seulement \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal comme \u00e0 Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel ou Berne mais aussi \u00e0 l'\u00e9chelon communal jusque dans son fief z\u00fcrichois, y compris et c'est int\u00e9ressant dans les zones p\u00e9ri- urbaines ou les th\u00e9matiques de l'UDC faisaient un tabac, autre constat, l'UDC n'arrive toujours pas \u00e0 imposer \u00e0 s'imposer dans des \u00e9lections majoritaire ses candidats sont incapables d'obtenir suffisamment de voix au del\u00e0 du socle \u00e9lectoral du parti alors comment est -ce que les dirigeants de l'UDC, expliquent ces d\u00e9faites successives, alors le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti parle de d\u00e9mobilisation de la base d'un parti qui qui ronronne en quelque sorte et qui s'est coup\u00e9 de ses \u00e9lecteurs, mais on peut distinguer 2 mots qui affectent le parti d'une part, les scandales qui ont min\u00e9s plusieurs sections, on pense aux affaires Voiblet despote dans le canton de Vaud ou les affaires Perrin et Clottu \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e7a, h\u00e9 bien, \u00e7a touche \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du parti, et puis il y a un souci de quantit\u00e9 et surtout de qualit\u00e9 de la rel\u00e8ve, probl\u00e8me qui n'est pas nouveau mais que l'UDC n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9soudre, en fait, les id\u00e9es de l'UDC portent, mais le parti manque de personnel fiable pour les porter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [94%] :\r\nLa ville des de l'UDC portent St\u00e9phane \u00e7a veut dire que malgr\u00e9 la tendance, le parti ne va pas forc\u00e9ment reculer lors des \u00e9lections en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:55) [93%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment, m\u00eame si c'est vrai que les enjeux fiscaux \u00e9conomiques la num\u00e9risation aussi tout \u00e7a profite aujourd'hui au PLR mais en 2019, le combat se jouera sur le plan national, avec des th\u00e9matiques de politique f\u00e9d\u00e9rale et l\u00e0, h\u00e9 bien, l'UDC sait y faire : l'immigration reste consid\u00e9r\u00e9 comme le probl\u00e8me le plus urgent \u00e0 r\u00e9gler par les citoyens, selon l'institut GFSBern, le parti pourra aussi capitaliser sur ses initiatives, notamment celle sur la burqa et puis l'UDC testera une nouvelle forme de campagne de proximit\u00e9, un peu \u00e0 l'am\u00e9ricaine, donc s'il \u00e9tait incontestable que l'UDC, \u00eatre dans une mauvaise passe, aujourd'hui, il serait bien imprudent de pr\u00e9dire sa d\u00e9faite aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales analyse sign\u00e9e St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:35) [96%] :\r\nOn y reviendra d'ailleurs tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s le journal avec C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente du parti, l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant avec ces nouveaux missiles qui auraient \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s cette nuit par la d\u00e9fense a\u00e9rienne du r\u00e9gime syrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [96%] :\r\nC'est ce qu'affirme l'agence de presse officielle Sanaa des missiles abattus au-dessus de la province de Homs, une des r\u00e9gions cibl\u00e9es samedi dernier par les frappes occidentales, l'arm\u00e9e syrienne n'aurait pas identifi\u00e9 l'origine des missiles tir\u00e9s cette nuit le Pentagone nie toute implication des \u00c9tats-Unis et de ses alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:04) [98%] :\r\nEt de leur c\u00f4t\u00e9, les enqu\u00eateurs de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques n'ont toujours pas pu entrer dans Douma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [96%] :\r\nImpossible pour l'instant d'acc\u00e9der \u00e0 cette ville, \u00e0 l'origine de la col\u00e8re occidentale, la Syrie et la Russie ont invoqu\u00e9 des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, les \u00c9tats-Unis soup\u00e7onnent Moscou de vouloir masquer des preuves r\u00e9plique hier soir du gouvernement russe, ces accusations sont sans fondement, il ne s'agit en aucun cas d'une entrave aux inspecteurs en bref Erwin Sperisen se mure dans le silence, l'ex- chef de la police du Guatemala a d\u00e9cid\u00e9 hier de ne plus r\u00e9pondre aux questions de la chambre p\u00e9nale d'appel de Gen\u00e8ve, le minist\u00e8re public m'a trait\u00e9 comme un homme en fuite alors que j'avais montr\u00e9 ma disponibilit\u00e9 \u00e0 collaborer, d\u00e9claration d'Erwin Sperisen en ouverture de ce qui est son 3\u00e8me proc\u00e8s il est accus\u00e9 d'avoir fait ex\u00e9cut\u00e9 dix d\u00e9tenus au Guatemala suspendue hier l'audience doit reprendre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:55) [93%] :\r\nPuis retour en Suisse avec la centralisation de la DDC, la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration cette centralisation ne passent pas l'examen du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [89%] :\r\nDans un auditeur publi\u00e9 ce matin, les experts rel\u00e8vent plusieurs points probl\u00e9matiques qui restent encore \u00e0 am\u00e9liorer, pourtant Marc Meunier qui nie cette r\u00e9organisation des services de la DDC dure depuis bient\u00f4t 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:16) [96%] :\r\nL'audit du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances s'est int\u00e9ress\u00e9 au transfert de plusieurs services de la DDC, la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration vers le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res le DFAE une centralisation entam\u00e9e voil\u00e0 bient\u00f4t 10 ans, si le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances ne se prononce pas sur le succ\u00e8s ou non de cette r\u00e9organisation diff\u00e9rents points restent encore \u00e0 r\u00e9gler des r\u00e9sistances internes \u00e0 la DDC contre ces changements certains dysfonctionnements ou des doublons entre la DDC et le DFAE notamment au niveau de la planification financi\u00e8re l\u00e0 une meilleure d\u00e9limitation des t\u00e2ches et des responsabilit\u00e9s de chacun est imp\u00e9ratif, \u00e9crit le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances son audit r\u00e9v\u00e8le aussi un autre probl\u00e8me, le Corps suisse d'aide humanitaire qui fait partie de la DDC a sa propre \u00e9quipe de ressources humaines, les experts du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral se demande si l'existence de cette division est encore \u00e9conomiquement justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [90%] :\r\nOn vole des en titre en football : le FC Sion est suspendu de Coupe d'Europe pour les 2 prochaines saisons, d\u00e9cision de l'UEFA qui sanctionne le club valaisan pour une irr\u00e9gularit\u00e9 commise \u00e0 la suite d'un vieux transfert J\u00e9r\u00f4me Gendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:24) [93%] :\r\nCe transfert, c'est celui du Ghan\u00e9en Isma\u00ebl Yartey que Sochaux avait pr\u00eat\u00e9 \u00e0 Sion en 2013 mais que Sion n'avait pas voulu transf\u00e9rer malgr\u00e9 un accord contractuel entre les 2 \u00e9quipes a mandat\u00e9 par l'UEFA, le cabinet dit est \u00e0 constater que le club valaisan n'a pas vers\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de la somme due \u00e0 Sochaux dans les temps un montant de 950000 euros est longtemps rest\u00e9 impay\u00e9 sion a fini par s'en acquitter en juin 2017, mais il ne l'a pas mentionn\u00e9 \u00e0 la Swiss football League, dans le cadre du processus d'attribution des licences au contraire Sion avait certifi\u00e9 qu'il n'avait aucun arri\u00e8r\u00e9 le club admet les faits mais il invoque une mauvaise interpr\u00e9tation du r\u00e8glement par son manager il annonce d\u00e9j\u00e0 un recours aupr\u00e8s du Tribunal arbitral du sport, cette suspension est assortie d'une amende de 235000 euros, somme qui correspond aux gains r\u00e9alis\u00e9s lors de la tr\u00e8s courte campagne d'Europa League l'\u00e9t\u00e9 dernier sion avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s son entr\u00e9e en lice, par les Lituaniens de soude va Sion, qui ne pouvait de toute fa\u00e7on pas r\u00eaver d'Europe cette saison puisqu'il est actuellement en danger de rel\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [93%] :\r\nToujours au chapitre sportif, Lugano se relance dans la finale des playoff de hockey-sur-glace, les Tessinois sont impos\u00e9s hier soir 3 0 sur leur glace face \u00e0 Zurich, ils ne sont plus men\u00e9s que 2 1 dans cette s\u00e9rie au meilleur des \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:39) [91%] :\r\nEt une question manifestement existentielle maintenant Julien, est ce que les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [94%] :\r\nAlors Jean Le tout dire, pas forc\u00e9ment, mais une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue nature Genetics apporte des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, les chercheurs ont d\u00e9couvert une centaine de nouveaux g\u00e8nes qui donnent leur couleur aux cheveux un trait physique beaucoup plus complexe qu'il n'y para\u00eet, Lucia Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:59) [95%] :\r\nJusqu'ici, on ne connaissait qu'une douzaine de g\u00e8nes impliqu\u00e9s dans la couleur de nos cheveux, or l'\u00e9tude publi\u00e9e hier en identifie au moins 124, d'autres un situ\u00e9 sur le chromosome X Ce chromosome que les femmes ont \u00e0 deux exemplaires alors que les hommes n'ont donc un une piste pour expliquer comment il est possible qu'en Europe du moins il y a une diff\u00e9rence de pigmentation les hommes et les femmes, les femmes ayant tendance \u00e0 avoir les cheveux plus clairs, pourquoi plus clairs, probablement \u00e0 cause d'une forme de s\u00e9lection sexuelle, comme l'explique Manfred Kayser, auteur de l'\u00e9tude et directeur du D\u00e9partement d'identification g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'Universit\u00e9 Erasmus de Rotterdam. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:33) [93%] :\r\nFort : on n'a pas d'explication simple pour l'\u00e9claircissement de la couleur des yeux ou des cheveux au cours de l'\u00e9volution, contrairement \u00e0 la pompe, par exemple, o\u00f9 on pense que c'est d\u00fb \u00e0 l'adaptation \u00e0 l'Exposition au soleil \u00e0 la vitamine B au m\u00e9tabolisme de calcium etc alors depuis longtemps l'id\u00e9e, c'est que le choix du partenaire la s\u00e9lection sexuelle donc a jou\u00e9 un r\u00f4le dans l'\u00e9volution de la couleur des yeux et des cheveux et peut-\u00eatre que notre \u00e9tude apporte quelques \u00e9l\u00e9ments dans ce sens, danse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:00) [96%] :\r\nEn gros, les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes ou quelque chose de cet ordre -l\u00e0 et ceci depuis des mill\u00e9naires. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:05) [95%] :\r\nIl veut nous sommes actuellement on sait que la pigmentation des yeux et des cheveux, mais aussi de la peau joue un r\u00f4le dans le choix du partenaire sexuel, donc on peut partir du principe que c'\u00e9tait aussi le cas avant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:16) [96%] :\r\nMieux comprendre ces bases g\u00e9n\u00e9tiques, c'est aussi, comme le rappelle Manfred Kayser mieux pouvoir pr\u00e9dire la couleur des cheveux d'une personne sur la base de l'ADN laiss\u00e9 sur une sc\u00e8ne de Crime, par exemple, une pratique en vigueur aux Pays-Bas et peut-\u00eatre bient\u00f4t aussi en Suisse, puisqu'elle est en discussion au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:30) [94%] :\r\nEt puis sachez encore des journalistes du New York Times du magazine New Yorker ont re\u00e7u hier soir le prix Pulitzer, la plus haute r\u00e9compense du journalisme am\u00e9ricain, ils avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d\u00e9but octobre les agissements du producteur Harvey Weinstein, sur la base de plusieurs t\u00e9moignages d'actrices, l'un des journalistes prim\u00e9s s'appelle Ronan Farrow, fils d'un certain Woody Allen et puis c\u00f4t\u00e9 musique aussi, il y a des Pulitzer c'est Kendrick Lamar qui a re\u00e7u le prix principal pour son album dames, c'est la premi\u00e8re fois qu'un artistes de la sc\u00e8ne Hip-Hop remporte le Pulitzer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:59) [80%] :\r\nLe Journal de Julien bancaire terre 7 heures et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8263F9B-CB77-4503-973F-886469F3EA61", "internalArchiveId": "C8263F9B-CB77-4503-973F-886469F3EA61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Tristan Cerf, porte-parole pour la Suisse romande  \"Composter au lieu de JAVELLISER\"; Nathalie Jaccard, d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil Vaudois et auteure du postulat;Sandrine Salerno, Conseill\u00e8re administrative ps genevoise;Boukari, Fouad;Dave Sutter, d\u00e9fenseur HC Zurich\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:19-07:59:46 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/ METTRE FIN A LA JAVELLISATION DES INVENDUS PI) Les initiatives se multiplient pour lutter contre le gaspillage alimentaire. \r\nDans le canton de Vaud, un postulat des Verts sera notamment discut\u00e9 cet apr\u00e8s-midi au Grand Conseil. \r\nIl demande au gouvernement d'interdire aux grandes surfaces de rendre les aliments invendus impropres \u00e0 la consommation... \r\nC'est d\u00e9ja le cas par exemple en France, ou une loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9. \r\nSelon les \u00e9cologistes de l'eau de Javel est parfois d\u00e9verser sur les poubelles de Supermarch\u00e9 qui contiennent des aliments consommables... \r\nLe sujet de Martine Clerc.\r\n(TF6/GE REUNION LES OFFICINES PS PI) *** Les partis politiques ont jusqu'\u00e0 aujourd'hui midi  pour annoncer leurs candidats au second tour de l'\u00e9lection du gouvernement genevois... \r\nLa plupart des choix sont d\u00e9j\u00e0 faits en vu du 6 mai. \r\nCelui de l'Entente est devenu clair, rapidement. 3 candidats: la PLR Nathalie Fontanet et les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat.. \r\nA gauche, on retrouvera le vert Antonio Hodgers, Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche, ainsi que 2 socialistes: Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz. \r\nSandrine Salerno, a donc accept\u00e9 hier soir de se retirer, Guillaume Rey. \r\n Dans le camp MCG Mauro Poggia sera l'unique cand idat. \r\nAutre d\u00e9cision prise hier (lun), celle de l'UDC, qui maintient Yves Nidegger dans la course.\r\n(Bve Israel) Un maire francais emp\u00each\u00e9 d'entrer en Isra\u00ebl en raison de son soutien au boycott\r\nLe maire communiste de Gennevilliers, pr\u00e8s de Paris, s'est vu interdire hier l'entr\u00e9e en Isra\u00ebl en raison de son soutien au boycott de ce pays selon le gouvernement isra\u00e9lien.\r\nRefoul\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Jordanie et la Cisjordanie occup\u00e9e par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes Patrice Leclerc, a r\u00e9agi en d\u00e9non\u00e7ant une \u00ab humiliation \u00bb et l'\u00ab arbitraire intol\u00e9rable \u00bb pratiqu\u00e9 selon lui par l'Etat h\u00e9breu envers \u00ab ceux qui agissent pour le droit des Palestiniens \u00e0 disposer d'un \u00c9tat libre et ind\u00e9pendant \u00bb.\r\n(08/US/COHEN DEVANT LA JUSTICE PORTRAIT) *** Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Manhattan, \u00e0 New York, th\u00e9\u00e2tre hier d'une extraordinaire audience.\r\nMichael Cohen, l'avocat personnel de Donald Trump au banc des accus\u00e9s, l'actrice de films X Stormy Daniels, ex-ma\u00eetresse pr\u00e9sum\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans la salle et son commentateur t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 m\u00eal\u00e9 au scandale.... \r\nCette audience, une semaine exactement apr\u00e8s les perquisitions  par le FBI du bureau et du domicile de Michael Cohen, s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une salle pleine \u00e0 craquer, devant plus d'une centaine de journalistes... \r\nRapha\u00ebl Grand, les avocats de Donald Trump ont tent\u00e9, en vain , d'exiger un droit de regard prioritaire sur les document saisis... \r\n---\r\nDurant l'audience hier  \u00e0 New York, Michael Cohen, l'avocat personnel de Donald Trump a aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l'un des ses clients \u00e9tait Sean Hannity, le commentateur vedette de Fox News... \r\nEt grand d\u00e9fenseur de Donald Trump sur la chaine de t\u00e9l\u00e9vision conservatrice.\r\n(Bve Facebook) Un juge am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 hier recevable la demande de plainte en nom collectif (\"class action\") contre Facebook sur des accusations de collecte ill\u00e9gale de donn\u00e9es priv\u00e9es d'utilisateurs li\u00e9es \u00e0 outil de reconnaissance faciale.\r\nInterrog\u00e9 \u00e0 ce sujet plusieurs fois la semaine derni\u00e8re au cours de ses auditions au Congr\u00e8s, le PDG Mark Zuckerberg avait d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 que le groupe collectait bien d'autres donn\u00e9es que celles que ses usagers partagent sur leur profil.\r\n(14/UE SAISIT OMC PA) L'Union europ\u00e9enne saisit l'Organisation mondiale du commerce concernant  les taxes am\u00e9ricaines sur les importations d'acier et d'aluminium. Elle exige des d\u00e9dommagements de la part des Etats-Unis. L'OMC l'a indiqu\u00e9 hier (lun). \r\nL'Union europ\u00e9enne est pourtant exempt\u00e9e de ces droits de douane am\u00e9ricains, mais provisoirement. Romain Bardet.\r\n  0'53''\r\n(17/TRESOR  DANOIS PA) *** Luca 13 ans \u00e0 l'origine de la d\u00e9couverte d'un tr\u00e9sor en Allemagne...\r\nA l'aide d'un d\u00e9tecteur de m\u00e9tal dans un champ, sur l'ile de R\u00fcgen, le jeune homme et un arch\u00e9ologue amateur mettrent au jour des pi\u00e8ces de monnaies ainsi que des objets pr\u00e9cieux datant du 10\u00e8 si\u00e8cle.\r\nUne d\u00e9couverte unique, qui pourrait faire le lien entre les croyances vikings et la christianisation du pays.\u00a0\r\nLe tr\u00e9sor a une dimension nationale, Pierre-Etienne Joye\r\n   51''\r\n Extro: Et c'est aussi en son honneur que la technologie de communication sans fil Bluetooth a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e. Le symbole du Bluetooth est d'ailleurs un m\u00e9lange de deux lettres d'alphabets runiques repr\u00e9sentant les initiales du roi Harald.\r\n(Bve Enzyme Plastique) Des chercheurs am\u00e9ricains et britanniques ont con\u00e7u - par hasard?! - une enzyme gloutonne capable de d\u00e9truire du plastique en le d\u00e9vorant.\r\nl'Ideonella sakaiensis, une prot\u00e9ine, pourrait contribuer \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me mondial li\u00e9 \u00e0 ce type de pollution, affirme une \u00e9tude publi\u00e9e hier.\r\nPlus de huit millions de tonnes de plastique aboutissent dans les oc\u00e9ans chaque ann\u00e9e.\r\nLes enzyme qui servent de catalyseur \u00e0 nombre de r\u00e9actions chimiques... \r\nElles les acc\u00e9l\u00e8rent. \r\nCertaines enzymes catalysent ainsi en quelques millisecondes une r\u00e9action qui prendrait, en leur absence, plusieurs millions d'ann\u00e9es.\r\n(16/HOCKEY  ITV ZURICH - SUTTER) *** Lugano maintient l'espoir pour le titre de champion de Suisse de Hockey sur glace.\r\nLes tessinois se sont relanc\u00e9s hier soir en battanr Zurich 3 \u00e0 0. \r\nPremi\u00e8re victoire de Lugano en 3 matchs... \r\nComme lors des deux premiers rencontres, ce duel a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9s. \r\nMais cette fois Lugano s'est montr\u00e9 plus d\u00e9termin\u00e9 et le plus r\u00e9aliste. \r\nLe d\u00e9fenseur zurichois Dave Sutter le reconnait humblement...\r\nPropos recueillis par Bernardin Allemann. \r\nLugano men\u00e9 donc 2 victoire \u00e0 une dans cette finale.\r\nProchain match demain  \u00e0 Zurich.\r\n(Bve Pulitzer) Des journalistes du New York Times et du magazine The New Yorker ont re\u00e7u hier le prix Pulitzer, plus haute r\u00e9compense du journalisme aux Etats-Unis, pour leur couverture de l'affaire Harvey Weinstein qu'ils ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9e d\u00e9but octobre.\r\nA noter aussi Le rappeur am\u00e9ricain Kendrick Lamar r\u00e9compens\u00e9 lui aussi par le prestigieux prix Pulitzer dans la cat\u00e9gorie musique pour son album \"DAMN.\".\r\nUne premi\u00e8re pour un artiste hip-hop et plus largement pour la musique populaire moderne.\r\nSi le prix Pulitzer a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1917, la cat\u00e9gorie musique est elle apparue en 1943. Elle a \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement attribu\u00e9e \u00e0 des oeuvres de musique classique.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 777, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474435", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-04-17T07:59:07_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-04-17T07:59:07_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9474462", "ece-9474435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T05:28:46Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [92%] :\r\nInfo trafic RTS avec le Tour de Romandie et jouer sport de forts ralentissements sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre Chavornay Cossonay en direction de Lausanne sur l'axe Vevey Lausanne entre ch\u00e8vre, et le tunnel de la toujours en direction de Lausanne et sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Gland et Nyon en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nLa m\u00e9t\u00e9o, c'est assez simple, aujourd'hui, il va faire beau, un soleil g\u00e9n\u00e9reux sur toute la Suisse, il va faire, d'o\u00f9 aussi 8 degr\u00e9s ce matin 21 sur le plateau avec un peu de bise 24 en Valais et puis ce temps ensoleill\u00e9 et doux va se poursuivre jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, la m\u00e9t\u00e9o avec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH. \r\nBonjour C\u00e9line \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [90%] :\r\nBonjour, vous venez pour tout un monde d'ici une dizaine de minutes je sais pas, qu'est ce que vous avez vos programme ce bien \u00e9coutez on va analyser les relations am\u00e9ricano- russes, mais vu de Moscou quelle perception, on a de tout \u00e7a, de l'affaire Skripal du conflit syrien et puis sur des sanctions \u00e9conomiques, on va voir tout \u00e7a avec notre correspondante \u00e0 Moscou et puis Igor Delano\u00eb et on verra aussi bas ce que \u00e7a implique cette d\u00e9cision de Donald Trump cette nuit de reporter un nouveau train de sanctions, on verra si c'est une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9tente ou pas un frein, on fera une analyse men\u00e9e mission C\u00e9line merci Romane, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures place au journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [90%] :\r\nFoued Boukari impos\u00e9e au supermarch\u00e9 de recycler leurs invendus alimentaires plusieurs initiatives demande une loi pour limiter le gaspillage de nourriture des aliments jet\u00e9s \u00e0 la poubelle et dans certains cas, asperg\u00e9 d'eau de Javel, selon les Verts Vaudois, le PS, je ne vois lance 2 candidats au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, le Parti socialiste qui resserre les rangs pour regagner son 2\u00e8me si\u00e8ge perdu en 2009, des centaines de pi\u00e8ces, des perles ou encore un marteau de Thor, un tr\u00e9sor unique ayant pu appartenir au roi danois Harald a la dent bleue a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert sur une \u00eele allemande par un enfant, un roi qui a aussi donn\u00e9 son nom au Bluetooth. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [96%] :\r\nLes initiatives se multiplient pour lutter contre le gaspillage alimentaire dans le canton de Vaud un postulat des Verts sera notamment discut\u00e9 cet apr\u00e8s- midi au Grand Conseil, il demande au gouvernement d'interdire aux grandes surfaces de rendre les aliments invendus impropres \u00e0 la consommation, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas par exemple en France, une loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, selon les \u00e9cologistes de l'eau de javel et parfois d\u00e9verser sur les poubelles de supermarch\u00e9s qui contiennent des aliments encore consommables, le sujet de Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [92%] :\r\nLes Verts ont choisi un titre choc pour leur postulat composter au lieu de javellis\u00e9e selon eux, les grandes surfaces verserait de l'eau de javel sur les invendus pour les rendre immangeable, les \u00e9cologistes ne communique pas le nom des distributeurs potentiellement concern\u00e9s, du c\u00f4t\u00e9 de Migros, on d\u00e9ment formellement, on \u00e9coute Tristan Cerf, porte- parole pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:03) [85%] :\r\nPour colporter ici des rumeurs vraiment d'une l\u00e9gende urbaine, \u00e7a n'existe pas, n'existe pas chez nous, \u00e7a co\u00fbterait de faire une chose comme \u00e7a, vous imaginez une entreprise qui a, qui a 600 filiale qui s'amuserait \u00e0 mettre la Javel dans les poubelles, c'est comme absurde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [95%] :\r\nLe groupe Coop d\u00e9ment lui aussi et les chimistes cantonaux que nous avons contact\u00e9s n'ont pas connaissance d'une telle pratique, n'emp\u00eache que ce n'est pas interdit en Suisse, les Verts veulent donc inscrire dans la loi l'interdiction de d\u00e9truire les invendus ou de les rendre immangeable, il faut aussi imposer d'autres mesures concr\u00e8tes pour lutter contre le gaspillage, explique Nathalie Jaccard d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil Vaudois et auteure du postulat. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:41) [90%] :\r\nIl faudrait inciter \u00e0 la jamais radiation des bonnes pratiques existantes en mettant par exemple en place un r\u00e9seau de tri et de redistribution de la nourriture consommables, aupr\u00e8s des associations, il faudrait aussi assouplir les normes cantonales pour le recyclage en faveur d'un alimentation animale ou pour le compostage ou le m\u00e9thanisation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [94%] :\r\nChaque ann\u00e9e, le gaspillage alimentaire co\u00fbte environ 10 millions de francs \u00e0 la grande distribution, les invendus finissent principalement en biogaz, seuls 5 pourcent sont redistribu\u00e9s \u00e0 des Oeuvres d'entraide pour nourrir les d\u00e9munis pour la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, ce n'est clairement pas assez, elle invite les distributeurs \u00e0 modifier leurs pratiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [92%] :\r\nLes partis politiques ont jusqu'\u00e0 aujourd'hui midi pour annoncer leur candidat au second tour de l'\u00e9lection du gouvernement, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [94%] :\r\nEt la plupart des choix sont d\u00e9j\u00e0 faits en vue du 6 mai celui de l'entente est devenu clair rapidement 3 candidats la PLR Nathalie Fontanet et les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat \u00e0 gauche, on retrouvera le Vert, Antonio Hodgers, Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche, ainsi que 2 socialistes, Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz Sandrine Salerno a donc accept\u00e9 hier soir de se retirer, Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [93%] :\r\nMalgr\u00e9 une affluence qui laisse pr\u00e9sager de longues discussions entre camarades l'Assembl\u00e9e du PS n'a dur\u00e9 qu'une demi- heure hier soir : faut -il lancer 2 ou 3 candidats au 2\u00e8me tour la r\u00e9ponse s'est impos\u00e9 quand Sandrine Salerno a pris la parole, malgr\u00e9 son 8\u00e8me rang final \u00e0 la termin\u00e9 derni\u00e8re de la liste socialiste dimanche une place synonyme de retrait pour elle, elle l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier, de quoi \u00e9viter de nouvelles tensions internes au PS, apr\u00e8s celles qui ont suivi la primaire de mai dernier, on \u00e9coute Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:14) [92%] :\r\nEst ce que les tumultes de l'Assembl\u00e9e d\u00e9signation moi \u00e0 calmer le jeu, oui et non, non, parce qu'il y a une coh\u00e9rence, je fais ce que j'avais dit que je ferai et puis en m\u00eame temps, oui, en partie parce que je pense que mes camarades et mon parti pour affronter dans de bonnes conditions, le second tour ils ont besoin de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, ils ont besoin d'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:35) [90%] :\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les Verts ne lanceront que le sortant Antonio Hodgers, ses 2 colistiers du 1er tour se sont retir\u00e9s enfin ensemble \u00e0 gauche, a d\u00e9cid\u00e9, hier soir, le maintien de Jocelyne, Allaire dans la course, reste \u00e0 savoir si elle rejoindra les candidats Verts et socialistes sur un m\u00eame ticket les discussions en ce sens doivent se tenir ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [96%] :\r\nEt dans le camp MCG Mauro Pauget sera donc l'unique candidat autre d\u00e9cision prise hier, celle de l'UDC qui maintient Yves Nidegger dans la course, l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et un maire fran\u00e7ais emp\u00each\u00e9s d'entrer en Isra\u00ebl en raison de son soutien au boycott, le maire communiste de Gennevilliers pr\u00e8s de Paris, qui s'est vu reprocher son soutien au mouvement BDS refoul\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Jordanie et la Cisjordanie occup\u00e9e par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes Patrice Leclerc a r\u00e9agi en d\u00e9non\u00e7ant une humiliation et l'arbitraire intol\u00e9rable, dit -il, pratiqu\u00e9 par l'\u00c9tat h\u00e9breu envers ceux qui agissent pour le droit des Palestiniens \u00e0 disposer d'un \u00c9tat libre et ind\u00e9pendant, fin de citation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [95%] :\r\nLe tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Manhattan, \u00e0 New York, th\u00e9\u00e2tre hier d'une extraordinaire audience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [96%] :\r\nMichael Cohen, l'avocat personnel de Donald Trump au banc des accus\u00e9s, l'actrice de films X Stormy Daniels ex- ma\u00eetresse pr\u00e9sum\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans la salle et son commentateur t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 m\u00eal\u00e9 au scandale cette audience, une semaine exactement apr\u00e8s les perquisitions par le FBI du bureau et du domicile de Michael Cohen s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une salle pleine et devant plus d'une centaine de journalistes Rapha\u00ebl Grand les avocats de Donald Trump ont tent\u00e9 en vain d'exiger un droit de regard prioritaire sur les documents saisis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:00) [92%] :\r\nMichael Cohen \u00e9tait sous surveillance depuis de longs mois \u00e0 ses e-mails, ses appels t\u00e9l\u00e9phoniques, ces r\u00e9unions ont \u00e9t\u00e9 scrut\u00e9s par le FBI, l'avocat personnel de Donald Trump est un maillon peut-\u00eatre m\u00eame l'un des rouages principaux de la machine Trump depuis des ann\u00e9es, cet avocat de 51 ans tra\u00eene une r\u00e9putation sulfureuse il serait li\u00e9 \u00e0 des affaires de fraude et de blanchiment d'argent, c'est aussi lui qui a vers\u00e9 130000 dollars \u00e0 une actrice de films X pour taire une relation pr\u00e9sum\u00e9e avec le pr\u00e9sident Michael Cohen aurait aussi minutieusement enregistr\u00e9 ces interactions avec ses clients, il repr\u00e9sente sans doute une mine d'informations pour les enqu\u00eateurs, si pour le pr\u00e9sident, une ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie par la justice qui enqu\u00eate sur ces affaires pass\u00e9es l'inculpation de Cohen, c'est aussi la certitude que la pr\u00e9sidence Trump r\u00e9serve encore son lot de surprises Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:49) [94%] :\r\nUn juge am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 hier recevable la demande de plainte en nom collectif les classes Action contre Facebook sur des accusations de collecte ill\u00e9gale de donn\u00e9es priv\u00e9es d'utilisateurs li\u00e9es \u00e0 un outil de reconnaissance faciale, interrog\u00e9 \u00e0 ce sujet plusieurs fois la semaine derni\u00e8re au cours de ces auditions au Congr\u00e8s, le PDG Mark Zuckerberg avait d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 que le groupe collectait bien d'autres donn\u00e9es que celles que ses usagers partagent sur leur profil, l'Union europ\u00e9enne saisit l'Organisation mondiale du commerce concernant les taxes am\u00e9ricaines sur les importations d'acier et d'aluminium, elle exige des d\u00e9dommagements de la part des \u00c9tats-Unis, l'OMC, l'a indiqu\u00e9 hier l'Union europ\u00e9enne et pourtant exempt\u00e9e de ces droits de douane am\u00e9ricains mais provisoirement Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:28) [92%] :\r\nL'UE avait en effet obtenu cette exemption apr\u00e8s des n\u00e9gociations men\u00e9es \u00e0 Washington une exemption temporaire jusqu'au 1er mai prochain mais Bruxelles a toujours dit, ces tarifs 25 pourcent sur l'acier et 10 pourcent sur l'aluminium, ces tarifs ne sont pas l\u00e9gitimes, fin mars, l'union avait m\u00eame ouvert une enqu\u00eate pour d\u00e9terminer si son secteur sid\u00e9rurgique \u00e9tait p\u00e9nalis\u00e9 par ces droits de douane aux \u00c9tats-Unis craignent en effet que son march\u00e9 ne soit inond\u00e9s d'acier chinois, russe ou indien, Bruxelles r\u00e9clame aujourd'hui des d\u00e9dommagements, l'union n'accepte pas l'argument am\u00e9ricain comme quoi ces taxes sont une question de s\u00e9curit\u00e9 nationale, il y a une semaine, la Chine avait annonc\u00e9 qu'elle portait plainte devant l'OMC contre les \u00c9tats-Unis, l'UE lui embo\u00eete aujourd'hui le pas, de quoi renforcer l'Organisation mondiale du commerce, bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, organisation qui a souffert ces derni\u00e8res semaines alors que la voie multilat\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 au profit de n\u00e9gociations bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [96%] :\r\nUn enfant de 13 ans Lucas \u00e0 l'origine de la d\u00e9couverte d'un tr\u00e9sor en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [95%] :\r\n\u00e0 l'aide d'un d\u00e9tecteur de m\u00e9tal dans un Champ sur l'\u00eele de R\u00fcgen, le jeune homme et un arch\u00e9ologue amateur ont mis au jour des pi\u00e8ces de monnaie, ainsi que des objets pr\u00e9cieux datant du Xe si\u00e8cle, une d\u00e9couverte unique qui pourrait faire le lien entre les croyances vikings et la christianisation de la r\u00e9gion, le Tr\u00e9sor a une dimension nationale, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:44) [92%] :\r\nEt de fait, il appartient d\u00e9sormais au pays, mais l'histoire de la d\u00e9couverte restera la propri\u00e9t\u00e9 des 2 adeptes de chasse au tr\u00e9sor, donc un homme pratiquant l'arch\u00e9ologie comme hobby, accompagn\u00e9 d'un \u00e9colier, tous 2 se trouvent sur l'\u00eele de R\u00fcgen en mer Baltique sur territoire allemand, c'est \u00e0 l'aide d'un d\u00e9tecteur de m\u00e9tal qu'il d\u00e9terre une centaine de pi\u00e8ces, des perles un marteau de la divinit\u00e9 tort des broches ou des anneaux bris\u00e9s, l'arch\u00e9ologue responsable de la r\u00e9gion, cit\u00e9 par l'agence explique qu'il s'agit d'un cas rare d'une d\u00e9couverte \u00e9clairante sur l'histoire des pi\u00e8ces du tr\u00e9sor ont en effet \u00e9t\u00e9 authentifi\u00e9e comme datant du royaume d'Harald 1er en plein coeur du Xe si\u00e8cle, le souverain roi unificateur est \u00e0 l'origine du rejet par l'ensemble de son pays des religions vikings, c'est lui qui a finalement impos\u00e9 le christianisme au Danemark. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:36) [92%] :\r\nEt c'est aussi en son honneur que la technologie de communication sans fil Bluetooth a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 le symbole du Bluetooth et d'ailleurs, un m\u00e9lange de de lettres d'alphabets unique repr\u00e9sentant les initiales du roi Harald, des chercheurs am\u00e9ricains et britanniques ont con\u00e7u par hasard une enzyme gloutonne capable de d\u00e9truire du plastique en le d\u00e9vorant l'id\u00e9e au nez l\u00e0 Sacai M6, une prot\u00e9ine qui pourrait donc contribuer \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me mondial li\u00e9 \u00e0 ce type de pollution, selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier plus de 8 millions de tonnes de plastique aboutissent dans les oc\u00e9ans, chaque ann\u00e9e, les enzyme qui sert de catalyseur nombre de r\u00e9actions chimiques les acc\u00e9l\u00e8rent en fait certaines enzymes quelques millisecondes, une r\u00e9action qui prendrait en leur absence, plusieurs millions d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:17) [93%] :\r\nEn sport encaisse sur glace Lugano maintient l'espoir pour le titre de champion de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:21) [88%] :\r\nLes tessinois se sont relanc\u00e9s hier soir en battant Zurich 3 \u00e0 0, premi\u00e8re victoire de Lugano en 3 matchs, comme lors des 2 premi\u00e8res rencontres ce duel a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9, mais cette fois, Lugano s'est montr\u00e9 plus d\u00e9termin\u00e9 et plus r\u00e9aliste, le d\u00e9fenseur z\u00fcrichois sous terre le reconnais humblement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:36) [91%] :\r\nCe soir, malheureusement, on a eu quelques occasions mais on n'a pas de r\u00e9ussir \u00e0 les mettre au fond une fait preuve de plus r\u00e9aliste que nous devant le but et voil\u00e0 ce qu'on n'a pas non plus fait tout juste ce soir on a pas vraiment cr\u00e9er comme on l'a fait le match pr\u00e9c\u00e9dent, on n'a pas mis assez peu de monde devant le but pour g\u00eaner aussi par leur gardien et on va devoir faire \u00e7a pour justement cr\u00e9er plus de trafic devant le but pour pouvoir cr\u00e9er un peu le chaos dans leur zone d\u00e9fensive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann Lugano menait donc 2 victoires \u00e0 une dans cette finale prochain match le 4\u00e8me ce sera demain \u00e0 Z\u00fcrich, des journalistes du New York Times et du magazine New Yorker ont re\u00e7u hier le prix Pulitzer plus haute r\u00e9compense du journalisme aux \u00c9tats-Unis pour leur d\u00e9couverte de l'affaire Herv\u00e9 Weinstein, qu'ils ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d\u00e9but octobre \u00e0 noter aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:23) [92%] :\r\nLe rappeur am\u00e9ricain Kendrick Lamar r\u00e9compens\u00e9 lui aussi par le prestigieux prix Pulitzer dans la cat\u00e9gorie musique pour son album Diamond, une premi\u00e8re pour un artiste Hip-Hop et plus largement pour la musique populaire moderne, si le prix Pulitzer a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1917 la cat\u00e9gorie musique est -elle apparue en 1943 elle a \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement attribu\u00e9e \u00e0 des Oeuvres de musique classique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:46) [95%] :\r\nMerci Foued Boukari c'est pas tous les jours qu'on termine le journal de 8 heures avec du Kendrick Lamar \u00e0 demain vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T06:22:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2904483B-B2B9-4982-834C-0E8BDBB41880", "internalArchiveId": "2904483B-B2B9-4982-834C-0E8BDBB41880", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Pietro Bugnon - Tous \u00e0 l'Est", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "L'Asie fascine. Elle fascine les touristes, les investisseurs, mais aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Au d\u00e9but de ce mois, quatre de nos ministres se sont rendus en Asie. Alain Berset et Ueli Maurer au Japon. Ignazio Cassis a pris la route de la Chine. Doris Leuthard est, elle, all\u00e9e au Vietnam et en Tha\u00eflande.\r\n\r\n* * Signature de Pietro Bugnon - Tous \u00e0 l'Est (SIGNATURE 17.04 \"TOUS A L'EST\")   P.BUGNON  -  Direct studio Neuch\u00e2tel  -  ** 42\r\n*** 7h26 sur La Premi\u00e8re. \r\nC'est Signature.. \r\n\"Tous \u00e0 l'Est\".. \r\nC'est votre commentaire, Pietro Bugnon.... \r\nTous en Asie... L'Asie fascine. Elle fascine les touristes, les investisseurs. Mais aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nAu d\u00e9but de ce mois, quatre de nos ministres s'y sont rendus. Alain Berset et Ueli Maurer au Japon. Ignazio Cassis a pris la route de la Chine. Doris Leuthard est, elle, all\u00e9e au Vietnam et en Tha\u00eflande.\r\nPas tr\u00e8s surprenant \u00e0 vrai dire. La strat\u00e9gie du gouvernement suisse est bien connue: il veut intensifier ses relations avec le vaste monde. Dans un but \u00e9conomique surtout. Pensez encore \u00e0 Johann Schneider Ammann qui s'est rendu en Afrique et qui volera vers l'Am\u00e9rique du Sud \u00e0 la fin de ce mois. Tisser des liens avec des pays lointains ouvre de nouvelles opportunit\u00e9s commerciales pour les entreprises.\r\n*** On peut parler de gestion des risques en mati\u00e8re d'exportations...\r\nOui, la Suisse veut se diversifier. Etre moins d\u00e9pendante des pays europ\u00e9ens, o\u00f9 part aujourd'hui une bonne moiti\u00e9 des marchandises export\u00e9es. Sur le papier, cette m\u00e9thode est implacable. Tous les \u00e9conomistes vous le diront.\r\nMais dans le contexte actuel de red\u00e9finition des relations avec l'Union europ\u00e9enne, le signal envoy\u00e9 est mauvais. En marquant ces derni\u00e8res semaines un certain d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour le Vieux Continent - malgr\u00e9 quelques sauts puces ici et l\u00e0 chez nos voisins - le Conseil f\u00e9d\u00e9ral accr\u00e9dite la th\u00e8se de l'UDC, qui pr\u00e9tend que la Suisse peut se passer des accords bilat\u00e9raux. Que la prosp\u00e9rit\u00e9 se trouve ailleurs.\r\nCes visites rendues \u00e0 des partenaires \u00e0 l'autre bout du monde sont sans doute utiles \u00e0 l'\u00e9conomie suisse, qui croit essentiellement gr\u00e2ce aux exportations. Mais en cette p\u00e9riode d'incertitudes vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait pu freiner ses ardeurs. Concentrer son temps et ses moyens sur ce qui a fait et qui fera toujours la richesse de la Suisse: ses liens \u00e9troits avec l'Europe.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9491862", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pietro Bugnon - Tous \u00e0 l'Est", "Signature de Pietro Bugnon (vid\u00e9o) - Tous \u00e0 l'Est", "Signature de Pietro Bugnon - Tous \u00e0 l'Est / LME_2018-04-17T07:25:00_signature", "Signature de Pietro Bugnon - Tous \u00e0 l'Est / LME_2018-04-17T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["L'Asie fascine. Elle fascine les touristes, les investisseurs, mais aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Au d\u00e9but de ce mois, quatre de nos ministres se sont rendus en Asie. Alain Berset et Ueli Maurer au Japon. Ignazio Cassis a pris la route de la Chine. Doris Leuthard est, elle, all\u00e9e au Vietnam et en Tha\u00eflande.", "L'Asie fascine. Elle fascine les touristes, les investisseurs, mais aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Au d\u00e9but de ce mois, quatre de nos ministres se sont rendus en Asie. Alain Berset et Ueli Maurer au Japon. Ignazio Cassis a pris la route de la Chine. Doris Leuthard est, elle, all\u00e9e au Vietnam et en Tha\u00eflande.", "L'Asie fascine. Elle fascine les touristes, les investisseurs, mais aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Au d\u00e9but de ce mois, quatre de nos ministres se sont rendus en Asie. Alain Berset et Ueli Maurer au Japon. Ignazio Cassis a pris la route de la Chine. Doris Leuthard est, elle, all\u00e9e au Vietnam et en Tha\u00eflande."], "variantIds": ["ece-9474460", "ece-9474434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T05:08:33Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure de signature, on va rejoindre Pietro Bugnon bonjour Pietro donc \u00e7a l'Est c'est votre commentaire ce matin, Pietro oui tout \u00e7a laisse tous en Asie, l'Asie fascine, elle fascine les touristes, les investisseurs mais aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au d\u00e9but de ce mois quatre de nos ministres s'y sont rendus Alain Berset et Ueli Maurer au Japon Ignazio Cassis a pris la route de la Chine Doris lui tarde s'attelle \u00e0 l'est elle all\u00e9e au Vietnam et en Tha\u00eflande, pas tr\u00e8s surprenant \u00e0 vrai dire, la strat\u00e9gie du gouvernement suisse est bien connue : il veut intensifier ses relations avec le vaste monde dans un but \u00e9conomique surtout penser encore \u00e0 Johann Schneider- Ammann, qui s'est rendu en Afrique et qui volera vers l'Am\u00e9rique du Sud, \u00e0 la fin de ce mois, tisser des Liens avec des pays lointains ouvre de nouvelles opportunit\u00e9s commerciales pour les entreprises, mais on peut parler Pietro de gestion des risques en mati\u00e8re d'exportations, c'est \u00e7a : la Suisse veut se diversifier, \u00eatre moins d\u00e9pendante des pays europ\u00e9ens o\u00f9 part aujourd'hui, une bonne moiti\u00e9 des marchandises export\u00e9es sur le papier, cette m\u00e9thode est implacable, tous les \u00e9conomistes vous le diront : mais dans le contexte actuel de red\u00e9finition des relations avec l'Union europ\u00e9enne, le signal envoy\u00e9 est mauvais en marquant ces derni\u00e8res semaines un certain d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour le Vieux Continent malgr\u00e9 oui quelques sauts de puce, ici et l\u00e0 chez nos voisins, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral accr\u00e9dite la th\u00e8se de l'UDC qui pr\u00e9tend que la Suisse peut se passer des accords bilat\u00e9raux que la prosp\u00e9rit\u00e9 se trouve ailleurs, ces visites rendues \u00e0 des partenaires \u00e0 l'autre bout du monde sont sans doute utiles \u00e0 l'\u00e9conomie suisse qui croit essentiellement gr\u00e2ce aux exportations, mais en cette p\u00e9riode d'incertitude vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait pu freiner ses ardeurs concentrer son temps et ses moyens sur ce qui a fait et qui fera toujours la richesse de la Suisse, ses Liens \u00e9troits avec l'Europe, tous \u00e0 l'Est, un commentaire que vous pouvez retrouver sur RTS Achbar oblique signature merci Pietro \u00e0 7 heures et demie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T06:40:33Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2A27BB8-7EED-464E-983F-E3C2E8470E86", "internalArchiveId": "C2A27BB8-7EED-464E-983F-E3C2E8470E86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud accepte sa nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s plusieurs mois de travaux, la loi qui doit r\u00e9pondre aux exigences f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re de mitage du territoire a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e mardi par le Grand Conseil vaudois. La gauche envisage toutefois de faire recours. Interview de Christelle Luisier Brodard, d\u00e9put\u00e9e vaudoise PLR.\r\n\r\n* * Le canton de Vaud accepte sa nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire  \r\nChristelle Luisier-Brodard, d\u00e9put\u00e9e PLR VD\r\n-\tDossier sensible, vous le savez. La terre, on ne peut l'utiliser qu'une fois. Ce sont des d\u00e9cisions tr\u00e8s importantes . parfois il faut accepter de patienter un peu !\r\n-\tLes citoyens se sont prononc\u00e9s clairement en 2013 pour une LAT (63%) qui limite les constructions, lutte contre le mitage et prend soin du territoire . vous avez oubli\u00e9 ce message ?\r\n-\tVous avez sous-estim\u00e9 vos adversaires ; l'UDC elle aussi freine . vous avez manqu\u00e9 l'occasion de faire des compromis, notamment sur le droit d'emption pour les communes ?\r\n-\tUn recours, ce n'est pas encore le blocage !\r\n-\tJ de Quattro s'est r\u00e9jouit de pouvoir d\u00e9bloque des terrains pour accueillir 180 000 nouveaux habitants dans le canton de Vaud d'ici \u00e0 2030 . bonne nouvelle ??\r\n- impact pour votre commune de Payerne\r\n-\tdossier qui d\u00e9montre \u00e0 quel point la hache de guerre est d\u00e9terr\u00e9e au Conseil d'Etat vaudois . les ministres ne tiennent plus leurs troupes !! ambiance !!", "durationSec": 419, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474472", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud accepte sa nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire / FOR_2018-04-17T18:04:00_developpement-3", "Forum du 17.04.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s plusieurs mois de travaux, la loi qui doit r\u00e9pondre aux exigences f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re de mitage du territoire a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e mardi par le Grand Conseil vaudois. La gauche envisage toutefois de faire recours. Interview de Christelle Luisier Brodard, d\u00e9put\u00e9e vaudoise PLR."], "variantIds": ["ece-9474472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:04Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt en retour, dans le canton de Vaud cet apr\u00e8s- midi \u00e9tait cens\u00e9 avoir un go\u00fbt de victoire pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Jacqueline de quoi trop mais les d\u00e9bats au Grand Conseil au sujet de la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire de la fameuse late ne se sont pas d\u00e9roul\u00e9es tout \u00e0 fait comme pr\u00e9vu apr\u00e8s 2 mois de travaux, la loi doit r\u00e9pondre aux exigences f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re de mitage du territoire et la belle a bien \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e mais la gauche du Parlement, envisage de faire recours \u00e0 Birden, vous avez assist\u00e9 \u00e0 ces d\u00e9bats avec une certaine stup\u00e9faction au moment o\u00f9 la gauche a lanc\u00e9 cette cette opposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [90%] :\r\nOui, puisque cet apr\u00e8s- midi, les d\u00e9put\u00e9s devraient enfin en finir avec la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire, apr\u00e8s plusieurs mois de d\u00e9bats \u00e0 d'innombrables s\u00e9ances de commission de compromis trouv\u00e9 alors oui, la thalasso vaudoise a bel et bien \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en pl\u00e9num aujourd'hui, mais le dossier ne semble pas clos pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [89%] :\r\nAlors rappelons Glaxo Agathe que cette loi cantonale r\u00e9pond \u00e0 la volont\u00e9 populaire et en 2013, les Suisses avaient accept\u00e9 cette loi dont le but est de pr\u00e9server notre paysage d'en finir avec ce qu'on appelle le mitage les cantons donc d\u00fb plancher sur leur propre l\u00e9gislation afin de sa et aux exigences f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [90%] :\r\nEt c'est ce qu'a fait effectivement le canton de Vaud ce caf\u00e9, la directrice du d\u00e9partement du territoire et de l'environnement, Jacqueline de quoi trop, c'\u00e9tait le gros dossier de son mandat, un dossier dont s'est ensuite empar\u00e9 Grand Conseil et qui devait trouver son \u00e9pilogue aujourd'hui mais voil\u00e0 des recours pourrait bloquer la mise en application de cette nouvelle loi alors qu'est -ce qui bloque, pourquoi la gauche veut faire recours, h\u00e9 bien c'est l'un des outils pr\u00e9vus pour lutter contre le mitage du territoire, \u00e0 savoir la taxe sur la th\u00e9saurisation qui bloque th\u00e9sauris\u00e9s un terrain c'est en \u00eatre propri\u00e9taire et le garder sans rien construire dessus alors pour inciter les propri\u00e9taires \u00e0 utiliser ces terrains disponibles et ne pas ranger ailleurs la Vaudoise pr\u00e9voit une taxe, un outil qui n'est pas du tout du go\u00fbt de nombreux d\u00e9put\u00e9s UDC et puis \u00e0 gauche, on appelle \u00e7a carr\u00e9ment une mesurette, ce n'est pas assez incitatif n'est pas assez ambitieux, selon eux, le on ajuste \u00e9laborer un cadre l\u00e9gal minimal pour ne pas se faire taper sur les doigts par Berne, explique l'un et c'est dans ce climat que les possibilit\u00e9s de recours ou de r\u00e9f\u00e9rendums ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es cet apr\u00e8s- midi, ce qui inqui\u00e8te, rendu furieux, quelques d\u00e9put\u00e9s, oui, je crois, sans mentir avoir aper\u00e7u du rouge aux joues de col\u00e8re chez certains, c'est le bal des Tartuffe, a lanc\u00e9 le PLR Marc-Olivier Buffat apr\u00e8s des mois de n\u00e9gociations, c'est un coup de poignard dans le dos pour la lib\u00e9rale- radicale Christelle Luisier Brodard car, certes, ce fut dans la douleur, mais un compromis semblait quand m\u00eame avoir \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur cette plate, vous savez un de ces compromis \u00e0 la vaudoise dont il n'a aujourd'hui plus l'air de rester grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [78%] :\r\nAlors, Christelle Luisier Brodard on va l'entente dans une minute, mais tout \u00e0 l'heure t\u00f4t pour conclure, Agathe, quels seront les, les cons\u00e9quences d'un retrait d'un recours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [90%] :\r\nAlors c'est Jacqueline de Quattro, qui l'a expliqu\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, mais elle a \u00e9t\u00e9 clair : un recours c'est faire tra\u00eener les choses et si le canton de Vaud n'a pas adapt\u00e9 sa loi sur l'am\u00e9nagement du territoire aux exigences f\u00e9d\u00e9rales attend, h\u00e9 bien, le risque est grand de se retrouver \u00e0 nouveau sous le coup d'un moratoire, alors que le canton de Vaud avait tout fait pour en sortir le moratoire impose que tout projet de construction soit compens\u00e9 imm\u00e9diatement m2 par m2, ce qui aurait par le pass\u00e9, bloqu\u00e9 plusieurs projets selon des \u00e9lus communaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [90%] :\r\nAgathe Birden merci beaucoup Christelle Luisier Brodard est avec nous, bonsoir, alors vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR vaudoise entendu dans le dans l'intervention d'Agathe Birden tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 un par la d\u00e9cision aujourd'hui de la gauche de partir en recours mais on aussi tout le temps 17 un dossier hypersensible l'interrompent pas l'utiliser plusieurs fois, c'est qu'une fois, c'est des d\u00e9cisions tr\u00e8s importantes est -ce que finalement patienter un peu et si probl\u00e9matique que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:29) [76%] :\r\nVraiment probl\u00e9matique, seulement ce dernier qui vot\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, sur le plan f\u00e9d\u00e9ral m\u00eame vie aujourd'hui sur leurs d\u00e9fauts, cela et d'\u00e9viter absolument d'\u00eatre Dominique de Villepin d'avoir un emploi, et la m\u00eame demain, donc les outils \u00e0 disposition, elle est un peu par les professionnels, elle est propositions par les propri\u00e9taires, Nissan est compos\u00e9e par les communes qui ne vivront pas, donc \u00e7a fait un espace ou soit port\u00e9 sur la belle fausse astrologie et finalement on a une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des manquements de la population vaudoise \u00e9dit\u00e9 et d\u00e9velopper des projets, les projets de logements, ont des projets d'int\u00e9r\u00eat public, personnellement, non, la commission sur un projet de zone sportive qui est actuellement bloqu\u00e9 par des questions de donner leur usage, histoire de surfaces de seulement etc et si le groupe pas nous devons un moratoire m\u00eame ce projet -l\u00e0, comme d'autres films qui vont bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [92%] :\r\nMais Christelle Luisier Brodard la population et c'est pour \u00e7a, s'est prononc\u00e9 tr\u00e8s clairement \u00e0 63 pourcent en faveur de cette loi, \u00e7a veut dire qu'elle veut lutter contre le mitage, c'est peut-\u00eatre ce message -l\u00e0, vous avez un peu oubli\u00e9 en partant en en parlant de de tous ces projets, quelque part, les gens ils vous appellent aujourd'hui \u00e0 la prudence. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:35) [80%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je crois que ne va faire beaucoup de mal, je comprends nous appelle \u00e0 construire des logements, en particulier des raisons d'utilit\u00e9 publique qui sont aussi dans leur r\u00f4le par la gauche, enfin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'objet de longues discussions longues et puis pour un qui \u00e9voque aussi une \u00e9preuve encore ce qui occulte mais les projets d'\u00e9coles qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 main avec ce soir dans le projet Jospin c'est donc c'est en j'ai sur le fond de la population qui pourrait bien finalement mal donc c'est dans le cadre de la mise \u00e0 nouveau sur l'am\u00e9nagement du territoire ne \u00e7a justement maintenant se doter des moyens pour la mettre en nous vrai j'ai totalement d\u00e9favorable, mais aujourd'hui il faut arriver avant le 1er qui \u00e9tait vot\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re et avec sa sur la loi et territoire qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est justement le canton de ce des doutes se faire pour finalement mettre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [89%] :\r\nOn vous entend agac\u00e9 en col\u00e8re peut-\u00eatre tout simplement ce ce compromis, ce qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 et pas bon et c'est pour \u00e7a aujourd'hui que \u00e7a, que \u00e7a bloque, c'est simplement parce que il \u00e9tait pas assez bien ficel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:38) [76%] :\r\nJe crois que la confrontation annonc\u00e9e, on a du r\u00f4le de discuter une feuille de route, un partenaire dans le canton de la notion de compromis et la musique qui donc compromis dynamiques utilis\u00e9es en larmes Mandela nombreux doivent \u00eatre l\u00e2ch\u00e9s d'un c\u00f4t\u00e9 comme de routes restaient bien mais tr\u00e8s 1er contenu mais nous avons fait \u00e9norm\u00e9ment de fort sur le coup de poing qui \u00e9tait cit\u00e9 pour la gauche comme un espoir avec le sacre dans leur vous avez version c'\u00e9tait plus rien et pour cause, r\u00e9gionaux, la question des marche participative et puis \u00e7a veut dire, c'\u00e9tait aussi et ensuite \u00e7a c'est pass\u00e9 ce qu'nous font pas toutes les voix, mais cette feuille de route, on a \u00e9t\u00e9 le vrai bon moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:20) [68%] :\r\nM\u00eame la demande, c'est vraiment l'ensemble du processus dans la fin du processus, le 20 juin finalement la gauche avec sale affaire pagaille sur les surtout politique, on va porter sa devant la justice, oui, je le redis, se peur qu'on pas par rapport aux n\u00e9gociations on a confondu quantit\u00e9 que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [90%] :\r\nMais le dossier n'est pas boucl\u00e9, tout \u00e7a va continuer, on va suivre avec beaucoup d'attention ces prochaines semaines, ces proc\u00e8s, un mois et on va, on voudrait invitera pour en parler, merci beaucoup, Christelle Luisier Brodard bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et on s'excuse aupr\u00e8s des auditeurs pour la qualit\u00e9 de la ligne qui ne sont pas franchement terrible, terrible, m\u00eame si Madame \u00e9tait \u00e0 Lausanne comme quoi pas forc\u00e9ment question distance \u00e0 18 heures 35. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Luisier Brodard, Christelle", "role": "d\u00e9put\u00e9e PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1671134", "internalArchiveId": "AA1804671450", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-9388028", "ece-10628903", "ece-9492180"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-15T16:17:04Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT038047\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:11 > 0:00:17) [84%] : \r\nSt\u00e9phane Eicher et juste avant lui, M. dans le MP3 de Marina r\u00f4le mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:19 > 0:00:36) [91%] : \r\nInfo trafic perturb\u00e9 avec le Tour de Romandie et jouer sur l'acc\u00e8s Yverdon Lausanne de forts ralentissements sont signal\u00e9s entre la et que ce n'est pas en direction de Lausanne, info trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:39 > 0:01:07) [95%] : \r\nM\u00e9t\u00e9o Suisse nous annonce un temps bien printanier aujourd'hui quelques bancs nuageux en d\u00e9but de journ\u00e9e possible dans les Alpes, mais ensuite le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux sur toute la Suisse c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait 8 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et \u00e7a grimpe cet apr\u00e8s- midi 21 sur le plateau avec quand m\u00eame une faible bise et jusqu'\u00e0 24 en Valais, on est en dessus des normales saisonni\u00e8res, la m\u00e9t\u00e9o avec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:08 > 0:01:12) [94%] : \r\nNous sommes le 17 avril vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:13 > 0:02:30) [93%] : \r\n\u00e0 la une de cette matinale, l'interview d'Herv\u00e9 Falciani l'ancien informaticien \u00e0 l'origine des SwissLeaks s'est confi\u00e9 \u00e0 notre correspondante en Espagne hier soir Herv\u00e9 Falciani est en libert\u00e9 conditionnelle depuis son arrestation \u00e0 Madrid, au d\u00e9but du mois, la Suisse l'a condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison elle r\u00e9clame son extradition, Herv\u00e9 Falciani avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence de comptes non d\u00e9clar\u00e9s dans une banque genevoise, il \u00e9voque, lui, la protection des lanceurs d'alerte voulons tendre et tout \u00e0 l'heure, que se passe-t-il \u00e0 l'UDC le 1er parti du pays enregistrent d\u00e9faite sur d\u00e9faite, c'est encore le cas le week- end dernier \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Gen\u00e8ve, au point que le PLR lui vole m\u00eame la place de 1er parti dans les parlements cantonaux alors \u00e0 qui la faute et surtout \u00e0 un an et demi des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales comment inverser la tendance, nous poserons ces questions \u00e0 C\u00e9line Amaudruz concert national genevoise et surtout vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse et puis l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin, c'est un chef d'entreprise, bien connu en Suisse romande, il se fait souvent le d\u00e9fenseur des milieux \u00e9conomiques dans la presse, Bernard Rueger sera avec nous dans une demi- heure apr\u00e8s 12 ans, il quitte la direction de la Chambre vaudoise du commerce, et l'industrie mais il reste le roman \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence d'\u00e9conomie suisse Bernard \u00e9gard sera avec nous dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite \u00e0 cette heure une et 30 secondes ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:32 > 0:02:34) [81%] : \r\nAvec Julien Morgarten bonjour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:34 > 0:03:17) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, je ne suis pas un pion utile d\u00e9claration d'Herv\u00e9 Falciani l'ex- informaticien d'HSBC Gen\u00e8ve dans une interview exclusive \u00e0 la RTS libre mais bloqu\u00e9s en Espagne, vous entendrez comment il affronte sa 2\u00e8me demande d'extradition vers la Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, les partis ont d\u00e9j\u00e0 fait leur choix, liste r\u00e9duite pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, l'entente misera sur 2 PDC y compris Luc Barthassat alors qu'\u00e0 gauche, la PS Sandrine Salerno renoncer, \u00e7a manque d'ambition, vous entendrez le pr\u00e9sident des socialistes Genevois dans ce journal, \u00e9galement de nouveaux ennuis judiciaires pour le FC Sion lui FA va suspendre le club valaisan en raison d'un vieux Transfert et puis c\u00f4t\u00e9 on vous expliquera aussi pourquoi les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:20 > 0:03:46) [91%] : \r\nIl se d\u00e9crit comme un lanceur d'alerte la justice suisse l'condamn\u00e9 pour espionnage \u00e9conomique, Herv\u00e9 Falciani est libre mais assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en Espagne depuis 12 jours, l'ex- informaticien de HSBC Gen\u00e8ve avait d\u00e9rob\u00e9 puis transmis des milliers de comptes bancaires non d\u00e9clar\u00e9s en 2015 la justice suisse l'avait condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison ferme, Herv\u00e9 Falciani nous accorde ce matin interview exclusive, ce sera vers 7 heures 50 c'est bien, \u00e7a remet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:46 > 0:03:47) [98%] : \r\nUn peu avant m\u00eame 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:47 > 0:04:02) [93%] : \r\nVers 45 et puis on va avant cela tout de suite la direction de l'Espagne pour retrouver notre correspondante Val\u00e9rie Daumont bonjour, bonjour, Julien, c'est vous qui avait rencontr\u00e9 Herv\u00e9 Falciani, hier soir, un mot d'abord sur les les conditions de cet entretien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:03 > 0:05:06) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, cette rencontre s'est pass\u00e9e loin de Madrid, sur la c\u00f4te espagnole, o\u00f9 r\u00e9side actuellement Herv\u00e9 Falciani, alors il peut sortir de chez lui, doit se pr\u00e9senter chaque semaine un tribunal proche et doit demander au juge de Madrid, en charge de son dossier, l'autorisation de se d\u00e9placer en Espagne, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 entoure toujours Herv\u00e9 Falciani aux mains des bord on a d'abord donn\u00e9 rendez- vous avec une tierce personne sur une place publique pour emmener sur les lieux de l'interview en dehors de son domicile, Herv\u00e9 Falciani n'est apparu qu'ensuite, c'est un homme tranquille et d\u00e9tendu que j'ai pu rencontrer en public, dans les rues de la ville o\u00f9 il habite, alors il insiste sur la volont\u00e9 de la Suisse de l'extrader la Suisse profitera selon lui de la situation politique difficile et judiciaire espagnole face au probl\u00e8me catalan une leader ind\u00e9pendantiste catalane se trouve en effet sur le territoire suisse sous le coup d'une demande d'extradition par la justice espagnole Herv\u00e9 Falciani serait-il une monnaie d'\u00e9change ou un simple pion sur un \u00e9chiquier politique complexe, voici sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:06 > 0:05:22) [84%] : \r\nJe pense pas que que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 un pion utiles qui ont compliqu\u00e9 \u00e0 la rigueur, c'est pas simple pour, je pense, ceux qui voudraient le le manoeuvrer ou ou les bouger les Suisses ont essay\u00e9 avec la premi\u00e8re tradition en activant cela, ils s'en sont retrouv\u00e9s, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:23 > 0:05:28) [94%] : \r\nAlors on entend Herv\u00e9 Falciani comment est-ce qu'il envisage cette seconde demande d'extradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:29 > 0:06:04) [91%] : \r\nAlors, cet ancien informaticien habile et malin voit dans cette nouvelle demande d'extradition, une opportunit\u00e9 pour s'attaquer \u00e0 la strat\u00e9gie suisse et marteler son message et ses objectifs, il reste persuad\u00e9 que l'Espagne reste int\u00e9ress\u00e9 avant tout par l'extradition de Carlos plus demande actuellement en Espagne et pense que la Suisse n'est pas forc\u00e9ment une priorit\u00e9 pour l'Espagne, ces proc\u00e9dures d'extradition ne semble pas l'inqui\u00e9ter outre mesure et ne le d\u00e9tourne pas en tout cas de son nouveau projet, ils travaillent d\u00e9sormais sur les cryptomonnaies et alerte, ce sont les nouveaux paradis fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:04 > 0:06:11) [95%] : \r\nVal\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid et rendez- vous donc tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 45 pour cette interview compl\u00e8te et exclusive d'Herv\u00e9 Falciani.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:11 > 0:06:18) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les yeux sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s vers le 6 mai et le 2\u00e8me tour du Conseil d'\u00c9tat, les partis resserrent leurs listes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:18 > 0:06:52) [89%] : \r\nIls ont jusqu'\u00e0 ce midi pour annoncer leur candidat, mais la plupart des choix sont d\u00e9j\u00e0 fait celui de l'entente est devenu clair rapidement hier, 3 candidats la PLR Nathalie Fontanet, ainsi que les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat \u00e0 gauche, il seront 4 le Vert, Antonio Hodgers, Jocelyne, Allaire d'Ensemble \u00e0 gauche et de socialiste, Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz excite donc la PS Sandrine Salerno pourtant 8\u00e8me du 1er tour dimanche n'est-ce pas l\u00e0 un manque d'ambition du parti Guillaume Rey a pos\u00e9 la question \u00e0 Romain de Sainte-Marie, vice- pr\u00e9sident du PS Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:52 > 0:07:37) [89%] : \r\nJe crois pas que ce soit un manque d'ambition, en tout cas c'est une preuve de sagesse et de raison, \u00e7a c'est certain, c'est assurer l'objectif qui \u00e9tait le nom de regagner ce 2\u00e8me si\u00e8ge c'est peut-\u00eatre ne pas \u00eatre gourmand en se disant que la tentation un 3\u00e8me d'un coup de passer \u00e0 \u00e0 3 si\u00e8ges, mais cette tentation et dangereux aussi, et c'est l\u00e0 la volont\u00e9 du parti, c'est de se dire que c'est raisonnable d'avoir un 2\u00e8me si\u00e8ge plut\u00f4t que \u00e7a fous de tout perdre, ou de n'en avoir 15 tentations dangereuses vous dites pourquoi cotation dangereuse parce que quand on propose 3 candidats au 2\u00e8me tour alors que nous n'avons qu'un seul si\u00e8ge actuellement, on n'est pas \u00e0 couvert, je dirais, de rivalit\u00e9s finalement je dirais entre candidats et entre qu'au-del\u00e0 de l'alternative et donc c'est beaucoup plus s\u00fbr aujourd'hui d'assurer ce 2\u00e8me si\u00e8ge au vu des r\u00e9sultats du 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:37 > 0:07:46) [95%] : \r\nEt puis, autre candidat en lice au 2\u00e8me tour le ministre sortant d'un robot Djiha pour le MCG quant \u00e0 l'UDC lancera le conseiller national Yves Nidegger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:46 > 0:07:51) [97%] : \r\nEt politique encore avec l'UDC qui n'est plus le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements cantonaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:51 > 0:08:09) [91%] : \r\nAvec les 3 si\u00e8ges perdus dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner cette ann\u00e9e- ci, fauteuils cantonaux le 1er parti du pays, a aussi perdu des plumes lors des communales z\u00fcrichois ce week- end, St\u00e9phane Delory, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral est-ce que cette baisse de r\u00e9gime de l'UDC, a annonc\u00e9 un recul durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:09 > 0:09:17) [92%] : \r\nAlors, c'est en tout cas l'inqui\u00e9tude des dirigeants de l'UDC, parce que le parti perd non seulement \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal comme \u00e0 Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel ou Berne mais aussi \u00e0 l'\u00e9chelon communal jusque dans son fief z\u00fcrichois, y compris et c'est int\u00e9ressant dans les zones p\u00e9ri- urbaines, o\u00f9 les th\u00e9matiques de l'UDC faisait un tabac, autre constat, l'UDC n'arrivent toujours pas \u00e0 imposer \u00e0 s'imposer dans des \u00e9lections, majoritaires, ces candidats sont incapables d'obtenir suffisamment de voix au-del\u00e0 du socle \u00e9lectoral du parti alors comment est-ce que le dirigeant de l'UDC explique ces d\u00e9faites successives, alors le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti parle de d\u00e9mobilisation de la base d'un parti qui qui ronronnent en quelque sorte et qui s'est coup\u00e9 de ses \u00e9lecteurs, mais on peut distinguer 2 mots qui affectent le parti d'une part, les scandales qui ont min\u00e9 plusieurs sections, on pense aux affaires Voiblet despote dans le canton de Vaud les affaires Perrin et Claude \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e7a, h\u00e9 bien, \u00e7a touche \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du parti, et puis il y a un souci de quantit\u00e9 et surtout de qualit\u00e9 de la rel\u00e8ve, probl\u00e8me qui n'est pas nouveau mais que l'UDC n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9soudre, en fait, les id\u00e9es de l'UDC porte mais le parti manque de personnel fiable pour les porter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:17 > 0:09:25) [90%] : \r\nDes de l'UDC porte St\u00e9phane \u00e7a veut dire que malgr\u00e9 la tendance, le parti ne va pas forc\u00e9ment reculer lors des \u00e9lections en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:25 > 0:10:05) [91%] : \r\nNon pas forc\u00e9ment, m\u00eame si c'est vrai que les enjeux fiscaux \u00e9conomique la num\u00e9risation aussi tout \u00e7a profite aujourd'hui au PLR mais en 2019, le combat se jouera sur le plan national, avec des th\u00e9matiques de politique f\u00e9d\u00e9rale et l\u00e0, h\u00e9 bien, l'UDC Safe faire l'immigration reste consid\u00e9r\u00e9 comme le probl\u00e8me le plus urgent \u00e0 r\u00e9gler par les citoyens, selon l'institut GFSBern, le parti pourra aussi capitaliser sur ses initiatives, notamment celle sur la burqa et puis l'UDC testera une nouvelle forme de campagne de proximit\u00e9, un peu \u00e0 l'am\u00e9ricaine, donc \u00e9tait incontestable que l'UDC \u00e9tait dans une mauvaise passe, aujourd'hui, il serait bien imprudent de pr\u00e9dire sa d\u00e9faite aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales analyse sign\u00e9e St\u00e9phane de leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:05 > 0:10:18) [94%] : \r\nOn y reviendra d'ailleurs tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s le journal avec C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente du parti, l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant avec ces nouveaux missiles, qui aurait \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 cette nuit par la d\u00e9fense a\u00e9rienne du r\u00e9gime syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:18 > 0:10:34) [93%] : \r\nC'est ce qu'affirme l'agence de presse officielle Sana de missiles abattu au-dessus de la province de Homs, une des r\u00e9gions cibl\u00e9es samedi dernier par les frappes occidentales, l'arm\u00e9e syrienne aurait pas identifier l'origine des missiles tir\u00e9s cette nuit le Pentagone nie toute implication des \u00c9tats-Unis et de ses alli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:34 > 0:10:41) [95%] : \r\nEt de leur c\u00f4t\u00e9, les enqu\u00eateurs de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques n'ont toujours pas pu entrer dans Douma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:41 > 0:11:25) [95%] : \r\nImpossible pour l'instant d'acc\u00e9der \u00e0 cette ville, \u00e0 l'origine de la col\u00e8re occidentale, la Syrie et la Russie ont invoqu\u00e9 des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, les \u00c9tats-Unis soup\u00e7onnent Moscou de vouloir masquer des preuves r\u00e9plique hier soir du gouvernement russe, ces accusations sont sans fondement, il ne s'agit en aucun cas d'une entrave aux inspecteurs en bref Erwin Sperisen se mure dans le silence, l'ex- chef de la police du Guatemala a d\u00e9cid\u00e9 hier de ne plus r\u00e9pondre aux questions de la Chambre p\u00e9nale d'appel de Gen\u00e8ve, le minist\u00e8re public m'a trait\u00e9 comme un homme en fuite alors que j'avais montr\u00e9 ma disponibilit\u00e9 \u00e0 collaborer, d\u00e9claration d'Erwin Sperisen en ouverture de ce qui est son 3\u00e8me proc\u00e8s il est accus\u00e9 d'avoir fait ex\u00e9cuter 10 d\u00e9tenus au Guatemala, suspendu hier l'audience doit reprendre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:26 > 0:11:35) [92%] : \r\nPuis retour en Suisse avec la centralisation de la DDC la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration 700 trains Televisa Sion ne passent pas l'examen du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:35 > 0:11:46) [83%] : \r\nDans un an, \u00eatre publi\u00e9 ce matin, les experts rel\u00e8vent plusieurs points probl\u00e9matiques qui reste encore \u00e0 am\u00e9liorer, pourtant Marc ni qui, ni cette r\u00e9organisation des services de la DDC dure depuis bient\u00f4t 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:46 > 0:12:42) [93%] : \r\nL'audit du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances s'est int\u00e9ress\u00e9 au transfert de plusieurs services de la DDC la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration vers le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le DFAE une centralisation entam\u00e9e voil\u00e0 bient\u00f4t 10 ans, si le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances ne se prononce pas sur le succ\u00e8s ou non de cette r\u00e9organisation diff\u00e9rents points restent encore \u00e0 r\u00e9gler des r\u00e9sistances internes \u00e0 la DDC contre ces changements certains dysfonctionnements ou des doublons entre la DDC et le DFAE notamment au niveau de la planification financi\u00e8re la une meilleure d\u00e9limitation d\u00e9tach\u00e9 des responsabilit\u00e9s de chacun est imp\u00e9ratif, \u00e9crit Le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances son auditeur r\u00e9v\u00e8le aussi un autre probl\u00e8me, le Corps suisse d'aide humanitaire qui fait partie de la DDC a sa propre \u00e9quipe de ressources humaines, les experts du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral se demandent si l'existence de cette division est encore \u00e9conomiquement justifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:42 > 0:12:54) [89%] : \r\nJe vous le disais en titre en football : le FC Sion a suspendu de coupe d'Europe pour les 2 prochaines saisons d\u00e9cisions de l'UEFA qui sanctionne le club valaisan prenez irr\u00e9gularit\u00e9s commises \u00e0 la suite d'un vieux transfert J\u00e9r\u00f4me Gendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:54 > 0:13:57) [90%] : \r\nCe transfert, c'est celui du Ghan\u00e9en Isma\u00ebl Yartey que Sochaux avait pr\u00eat\u00e9 \u00e0 Sion en 2013 mais que Sion n'avait pas voulu transf\u00e9rer malgr\u00e9 un accord contractuel entre les 2 \u00e9quipes, mandat\u00e9 par l'UEFA, le cabinet dit Lloyd a constat\u00e9 que le club valaisan n'a pas vers\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de la somme due \u00e0 Sochaux dans les temps un montant de 950000 euros et longtemps rest\u00e9es impay\u00e9es, si on a fini par son acquitt\u00e9 en juin 2017, mais il ne l'a pas mentionn\u00e9 \u00e0 la Swiss football League, dans le cadre du processus d'attribution des licences au contraire Sion avait certifi\u00e9 qu'il n'avait aucun arri\u00e8r\u00e9 le club admet les faits mais il invoque une mauvaise interpr\u00e9tation du r\u00e8glement par son manager il annonce d\u00e9j\u00e0 un recours aupr\u00e8s du Tribunal arbitral du sport c'est tu sponsor est assortie d'une amende de 235000 euros, somme qui correspond aux gains r\u00e9alis\u00e9s lors de la tr\u00e8s courte campagne d'Europa League l'\u00e9t\u00e9 dernier, Sion avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s son entr\u00e9e en lice, par les Lituaniens de sous- va Sion, qui ne pouvait de toute fa\u00e7on pas r\u00eaver d'Europe cette saison puisqu'il est actuellement en danger de rel\u00e9gation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:57 > 0:14:09) [93%] : \r\nToujours au chapitre sportif, Lugano se relance dans la finale des playoff de hockey sur glace, les Tessinois sont impos\u00e9s hier soir 3 0 sur leur glace face \u00e0 Z\u00fcrich, ils ne sont plus men\u00e9s que 2 1 dans cette s\u00e9rie au meilleur des 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:09 > 0:14:14) [89%] : \r\nEt une question manifestement existentiel maintenant Julien est-ce que les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:14 > 0:14:29) [87%] : \r\nAlors Ledoux vous dire, pas forc\u00e9ment, mais une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Nature Genetics apporte des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, les chercheurs ont d\u00e9couvert une centaine de nouveaux g\u00e8nes qui donnent leur couleur aux cheveux un tr\u00e8s physique, beaucoup plus complexe qu'il n'y para\u00eet, l'autre assez Ligue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:29 > 0:15:03) [92%] : \r\nJusqu'ici, on ne connaissait qu'une douzaine de g\u00e8nes impliqu\u00e9s dans la couleur de nos cheveux, or l'\u00e9tude publi\u00e9e hier en identifie au moins 124 dont un situ\u00e9 sur le chromosome X ce chromosome, que les femmes ont \u00e0 2 exemplaires alors que les hommes n'donc qu'\u00e0 une piste pour expliquer comment il est possible qu'en Europe du moins il y a une diff\u00e9rence de pigmentation hante les hommes et les femmes, les femmes ayant tendance \u00e0 avoir les cheveux plus clairs, pourquoi plus clair, probablement \u00e0 cause d'une forme de s\u00e9lection sexuelle, comme l'explique Manfred Kayser, auteur de l'\u00e9tude et directeur du d\u00e9partement d'identification g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'universit\u00e9 Erasmus de Rotterdam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:04 > 0:15:29) [93%] : \r\nOn n'a pas d'explication simples pour l'\u00e9claircissement de la couleur des yeux ou des cheveux au cours de l'\u00e9volution, contrairement \u00e0 la peau, par exemple, on pense que c'est d\u00fb \u00e0 l'adaptation \u00e0 l'Exposition au soleil \u00e0 la vitamine B au m\u00e9tabolisme du calcium etc alors depuis longtemps l'id\u00e9e, c'est que le choix du partenaire la s\u00e9lection sexuelle donc \u00e0 jouer un r\u00f4le dans l'\u00e9volution de la couleur des yeux et des ne peut-\u00eatre que notre \u00e9tude apporte quelques \u00e9l\u00e9ments dans ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:15:29 > 0:15:30) [96%] : \r\n\u00e0 l'Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:30 > 0:15:35) [94%] : \r\nEn gros, les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes ou quelque chose de cet ordre-l\u00e0 et ceci depuis des mill\u00e9naires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:36 > 0:15:45) [94%] : \r\nActuellement, on sait que la pigmentation des yeux, des cheveux, mais aussi de la pour jouer un r\u00f4le dans le choix du partenaire sexuel, donc on peut partir du principe que c'\u00e9tait aussi le cas avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:46 > 0:16:00) [95%] : \r\nMieux comprendre ses bases g\u00e9n\u00e9tiques, c'est aussi, comme le rappelle Manfred Kayser mieux pouvoir pr\u00e9dire la couleur des cheveux d'une personne sur la base de l'ADN laiss\u00e9 sur une sc\u00e8ne de Crime, par exemple, une pratique en vigueur aux Pays-Bas et peut-\u00eatre bient\u00f4t aussi en Suisse, puisqu'elle est en discussion au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:00 > 0:16:29) [93%] : \r\nEt puis sachez encore des journalistes du New York Times du magazine New York ont re\u00e7u hier soir le prix Pulitzer, la plus haute r\u00e9compense du journalisme am\u00e9ricain, ils avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d\u00e9but octobre les agissements du producteur Harvey Weinstein, sur la base de plusieurs t\u00e9moignages d'actrice, l'un des journalistes s'appelle Ronan Farrow, fils d'un certain ou dit Allen et puis c\u00f4t\u00e9 musique aussi, il y a des Pulitzer c'est Kendrick Lamar qui a re\u00e7u le prix principal pour son album dames, c'est la premi\u00e8re fois qu'un artiste de la sc\u00e8ne Hip-Hop a remport\u00e9 le Pulitzer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:29 > 0:16:37) [89%] : \r\nLe journal de Julien bancaire terre 7 heures et quart, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re on est ensemble jusqu'\u00e0 8 heures et voici ce qui va suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:37 > 0:16:40) [89%] : \r\nLe regard sur l'\u00e9conomie 2 Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:40 > 0:16:47) [92%] : \r\nEt ce matin je vous parlerai Dingle andouillers professionnel, ne vous inqui\u00e9tez pas, je ne d\u00e9noncerai personne, au contraire, nous reviendrons sur un h\u00e9ros de l'entreprise Gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:47 > 0:17:15) [90%] : \r\nSon vagues, vous entendrez aussi Herv\u00e9 Falciani dans une demi- heure, la justice suisse a condamn\u00e9 pour espionnage \u00e9conomique et r\u00e9clame son extradition d'Espagne, lui, il se pr\u00e9sente comme un lanceur d'alerte qui veut faire valoir ses droits, et puis le mardi, on retrouve Rinny Gremaud et son billet d'humour r\u00e9unis oui et mon sujet, donc ce sera la circulation encore une fois la circulation des donn\u00e9es personnelles sur Internet, c'est un sujet si passionnant, j'ai pens\u00e9 qu'il m\u00e9ritait bien une 2\u00e8me chronique juste avant 8 heures r\u00e9unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:18 > 0:17:29) [95%] : \r\nRomaine Morard \u00e0 7 heures 16 c'est l'heure de la chronique m\u00e9dias bonjour Renaud Malik bonjour avec vous ce matin, on va parler d'un rituel religieux qui est aussi un grand rituel m\u00e9diatique mais le sait moins, c'est le ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:29 > 0:17:57) [94%] : \r\nOui, le ramadan c'est dans un mois et on sent d\u00e9j\u00e0 la tension qui monte dans le monde arabe, les t\u00e9l\u00e9spectateurs se r\u00e9jouissent de d\u00e9couvrir les s\u00e9ries qui vont \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est une vieille tradition et on observe \u00e7a partout en \u00c9gypte, au Liban, dans les pays du Golfe pendant le ramadan, on se gave de t\u00e9l\u00e9vision, on la regarde souvent en famille, souvent le soir apr\u00e8s la rupture du je\u00fbne, on la regarde volontiers 4 heures 5 heures d'affil\u00e9e et on consomme donc principalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:57 > 0:18:03) [86%] : \r\n2 sur des s\u00e9ries d'un genre particulier des s\u00e9ries je pas spirituelles, religieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:03 > 0:18:08) [92%] : \r\nPas du tout des s\u00e9ries polici\u00e8res de s\u00e9rie humoristique des soap op\u00e9ra, il y en a vraiment pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:10 > 0:18:18) [77%] : \r\n\u00e0 l'image de la menace de toi, mais \u00e7a ne me Daouda et en bon \u00e9tat Roudy Luc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:18 > 0:18:33) [93%] : \r\nBon l\u00e0, on devine que c'est plut\u00f4t du policier je vous donne juste un chiffre pour que vous vous rendez compte de la profusion de s\u00e9rie qu'on observe \u00e0 ce moment-l\u00e0 de l'ann\u00e9e, rien qu'en \u00c9gypte, il y a trente nouvelle s\u00e9rie qui va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 le mois prochain et qu'on pourra donc voir chaque jour \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:33 > 0:18:35) [92%] : \r\nUne rentr\u00e9e litt\u00e9raire pour les s\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:35 > 0:18:51) [94%] : \r\nOui, c'est un peu \u00e7a, on aurait aussi pu faire le parall\u00e8le avec le Super Bowl aux \u00c9tats-Unis le ramadan c'est vraiment le prime-time, le moment o\u00f9 les audiences grimpent en fl\u00e8che et les revenus publicitaires aussi, c'est un moment vraiment tr\u00e8s strat\u00e9gique pour les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision et c'est important de bien n\u00e9gocier parce que \u00e7a ne dure qu'un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:51 > 0:18:53) [96%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que le reste de l'ann\u00e9e, il y a pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:53 > 0:19:29) [92%] : \r\nDisons que c'est nettement moins int\u00e9ressant ce qu'on dit souvent, c'est que les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision du monde arabe, consacre 50 pourcent de leur budget au programme de ramadan et que les 50 pourcent qui restent c'est pour L\u00e9o 11 autres mois de l'ann\u00e9e, c'est donc un calendrier tr\u00e8s particulier, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec ce qui se fait chez nous, cela dit c'est peut-\u00eatre appel\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer dans les prochaines ann\u00e9es, pourquoi, \u00e0 cause de Netflix ou gr\u00e2ce \u00e0 Netflix h\u00e9 oui, parce que tout doucement, on est en train de voir cette plateforme simple enter dans le monde arabe, or vous savez sans doute que le propre de Netflix et de ne pas avoir de calendrier forc\u00e9ment si vous \u00eates abonn\u00e9, \u00e7a veut dire que vous pouvez regarder vos s\u00e9ries quand vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:29 > 0:19:35) [88%] : \r\nOui, mais Renault Netflix est vraiment une plateforme am\u00e9ricaine avec des s\u00e9ries, des films produits aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a peut ont march\u00e9 dans le monde arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:35 > 0:19:50) [90%] : \r\nEh bien, c'est l'ambition, en tout cas, d'ailleurs, si vous \u00eates abonn\u00e9 \u00e0 Netflix, vous pourrez constater qu'on commence \u00e0 voir arriver les tout premiers contenus en langue arabe depuis quelque temps, par exemple, ce spectacle de stand-up com\u00e9die inspir\u00e9e des codes am\u00e9ricains, \u00e7a s'appelle Live from Beyrouth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:01 > 0:20:12) [93%] : \r\nL'la et puis toujours sur le m\u00eame site, on pourra bient\u00f4t d\u00e9couvrir une s\u00e9rie fantastique qui s'appellera ce sera la toute premi\u00e8re s\u00e9rie Netflix en langue arabe et cela on ne pourra pas dire que c'est une s\u00e9rie de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:12 > 0:20:20) [69%] : \r\nMoto parce qu'on pourra la voir toutes les on nous dit rien, la chronique m\u00e9dias \u00e7a fait Renault Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:20 > 0:20:58) [92%] : \r\nIl est 7 heures 19 on va parler politique suisse maintenant avec cette question : que se passe-t-il \u00e0 l'UDC, le parti cumule les d\u00e9faites \u00e9lectorales depuis plusieurs mois, derni\u00e8re en date, c'\u00e9tait ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve lors des \u00e9lections cantonales \u00e0 Z\u00fcrich aussi lors des \u00e9lections communales alors l'UDC quand m\u00eame 1er parti au niveau f\u00e9d\u00e9ral, a-t-elle atteint son plafond est-ce que la nouvelle direction autour d'Albert R\u00f6sti est capable de de redresser la barre d'ici les les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on va poser cette question \u00e0 vous, C\u00e9line Amaudruz, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale genevoise, vous \u00eates aussi vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse, comment vous expliquez-vous cette mauvaise passe passe de votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:59 > 0:21:49) [88%] : \r\n\u00e9coutez, je crois qu'il y avait 2 \u00e9tudes qui avaient \u00e9t\u00e9 une qui avait \u00e9t\u00e9 fait par l'enqu\u00eate Selects qui disait notamment que l'UDC \u00e9tait le parti qu'il r\u00e9ussissait le mieux \u00e0 mobiliser ses \u00e9lecteurs potentiels, pire, \u00e0 cela s'ajoutait \u00e0 la recherche, que l'enqu\u00eate de la fondation de la recherche en sciences sociales, qui expliquait que, lorsqu'il y avait les les absent\u00e9 l'absent\u00e9isme revenait souvent \u00e0 l'UDC, ce qui veut dire a contrario que si le il y a un fort taux d'absent\u00e9isme, les premiers qui est en subissent les cons\u00e9quences, c'est l'UDC et donc un des gros probl\u00e8mes aujourd'hui je dirais de l'UDC c'est ce ce cette capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 avoir je dirais jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, qui aujourd'hui nous n'arrivons moi \u00e0 le faire et pourquoi donc moins 1er, travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:49 > 0:21:52) [85%] : \r\nVoil\u00e0 pourquoi la d\u00e9mobilisation, selon vous, nouveaux \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:52 > 0:23:13) [90%] : \r\nAlors moi j'ai tendance \u00e0 voir toujours le verre \u00e0 \u00e0 \u00e0 plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 plein et donc, je dirais qu'une des cons\u00e9quences qui est assez, qui peut dire est assez clair pour moi, c'est que la population a beaucoup soutenu l'UDC notamment dans, dans ses initiatives, et aujourd'hui on voit que lorsque l'on passe de la votation populaire qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 la concr\u00e9tisation la mise en application de ces initiatives, h\u00e9 bien le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne respecte pas sa volont\u00e9 donc lorsque je parle aux citoyens dans la rue pour essayer de comprendre un peu lorsque nous faisons des, des, des, des enqu\u00eates, nous voyons que les gens nous disent mais finalement lorsqu'on soutient beau projets qui nous sont bons, il nous semble essentiel, h\u00e9 bien, apr\u00e8s plus personne de les met en application, donc \u00e7a ne sert \u00e0 rien de voter et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense que l'UDC a un travail \u00e0 faire et surtout de de dire aux gens : si vous vous ne continuez pas \u00e0 nous soutenir, h\u00e9 bien, non seulement peut-\u00eatre vous aurez pas les textes, mais vous aurez encore des moins bonnes mises en application et c'est l\u00e0 en fait pour notre parti, toute la difficult\u00e9 de Dauphine de, de, de, de r\u00e9ussir bah \u00e0 garder nos membres, je dirais, avec une certaine motivation et, apr\u00e8s, de mobiliser les gens qui ne se sont pas des gens directement impliqu\u00e9s en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:13 > 0:23:36) [91%] : \r\nSi on regarde un petit peu les r\u00e9sultats de de de ces derni\u00e8res ann\u00e9es au niveau des parlements cantonaux, on voit que vous perdez 10 si\u00e8ges que les socialistes en gagne 15 17 pour les Verts 25 pour le PLR, le PLR qui devient le 1er parti dans ces gouvernements cantonaux il capte des d\u00e9\u00e7us de l'UDC, \u00e0 votre avis, c'est \u00e0 cause de ses ses positions, vous avez notamment li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie, C\u00e9line Amaudruz c'est une explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:37 > 0:24:07) [92%] : \r\n\u00e9coutez, je crois qu'il y a plusieurs explications, je crois que jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015 le tra\u00eene \u00e9taient toujours pour l'UDC en d\u00e9faveur du PLR aujourd'hui, il y a eu un un renversement mais j'aimerais quand m\u00eame relativiser votre versement, m\u00eame si je ne minimise pas la situation pour l'UDC nous parlons d'un si\u00e8ge de diff\u00e9rence entre, d'un si\u00e8ge de l'UDC du PLR au niveau suisse des des d\u00e9p\u00f4ts des l\u00e9gislatives et des et des \u00e9lections au niveau communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:07 > 0:24:20) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est le constat peut-\u00eatre C\u00e9line Amaudruz on va essayer de voir qu'est-ce que vous, vous pouvez faire, il y en a certains qui, hors micro, assez clairement pointe du doigt la direction et notamment Albert Rust, il manquerait de charisme d'id\u00e9e de de d'impulsion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:20 > 0:25:27) [92%] : \r\n\u00e9coutez, il est toujours facile lorsqu'on dit hors micro, de dire beaucoup de choses, certains m'ont m\u00eame dit oui mais peut-\u00eatre Albert R\u00f6sti n'est pas pr\u00e9sent assez en Suisse romande, je tiens \u00e0 rappeler que Toni Brunner qui \u00e9taient annexes pr\u00e9sident mais ne parlait pas fran\u00e7ais ne venait jamais, nous avons un un, un pr\u00e9sident qui a d'ailleurs men\u00e9 la campagne f\u00e9d\u00e9rale 2015, aux c\u00f4t\u00e9s de Toni Brunner, donc moi je n'ai pas pour coutume de essayer toujours de d'accabler une personne, je pense que la politique c'est, c'est un travail d'\u00e9quipe, je fais partie du du comit\u00e9 de direction avec Albert R\u00f6sti donc dans ce cas, je suis tout autant responsables que monsieur Rushdie, nous devons effectivement revenir le diagnostic a \u00e9t\u00e9 fait, nous avons identifi\u00e9 des probl\u00e8mes et apr\u00e8s il y a les probl\u00e8mes au niveau de chaque qui peuvent \u00eatre diff\u00e9rents, m\u00eame s'il y a des ressemblances et puis je tiens encore \u00e0 pr\u00e9ciser que le parti UDC est un parti qui part du haut vers le bas, c'est-\u00e0-dire que l'UDC a toujours \u00e9t\u00e9 beaucoup plus forte au niveau des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qu'au niveau des des \u00e9lections cantonales et encore mon niveau communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:27 > 0:25:41) [86%] : \r\n\u00e7a fait d'ailleurs au niveau f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00e9tiez \u00e0 29 pourcent aux derni\u00e8res \u00e9lections, c'est un est-ce que c'est selon vous un plafond est-ce que vous attendez \u00e0 une baisse et puis, sur quoi vous avez tabl\u00e9 pour ses f\u00e9d\u00e9ral ont souvent parl\u00e9 de de 2 migrations d'immigration allaient continuer l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:42 > 0:26:57) [91%] : \r\nBen \u00e9coutez, je crois que bon d\u00e9j\u00e0 faut voir l\u00e0 les plus grandes pr\u00e9occupations des citoyens de ce pays qui reste toujours l'immigration, je crois que l'actualit\u00e9 fera aussi les th\u00e8mes de campagne et celui, vous allez dire \u00e7a tombe bien pour le lyc\u00e9e, mais je m'en r\u00e9jouis, et puis finalement peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment cette ou ces accords militaires au et les rapports que la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne et je crois que le seul parti qui a toujours \u00e9t\u00e9 clair et d\u00e9fendu la souverainet\u00e9 et l'de peur danse du pays de notre pays, elle UDC donc pour nous le th\u00e8me sera clair, nous avons nos initiatives, mais vous savez en politique il y a des moments o\u00f9 vous gagnez puis \u00e0 des moments o\u00f9 vous perdez et je pense qu'il faut savoir gagner sans arrogance et savoir perdre avec le sourire, m\u00eame si c'est tr\u00e8s difficile parce qu'il y a des gens qui sont engag\u00e9s dans tous les partis et effectivement aujourd'hui pour l'UDC c'est une p\u00e9riode qui n'est pas tr\u00e8s amusante, a \u00e9t\u00e9 difficile mais je pense tout particuli\u00e8rement \u00e0 toutes les personnes qui s'engagent dans les campagnes et qui sont d\u00e9\u00e7us de pas \u00eatre \u00e9lu ou de la perte de si\u00e8ges, mais je veux dire c'est pas pour autant que l'UDC va baisser les bras, je vais tout faire pour que finalement au niveau f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC gagne 6 si\u00e8ges garde son son score et m\u00eame augmente parce que il y a probl\u00e8me que nous connaissons, restent les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:57 > 0:27:04) [88%] : \r\nIl reste 18 mois C\u00e9line Amaudruz j'allais m'y atteler avec un grand sourire, merci \u00e0 vous d'\u00eatre venu en Direct ce matin pr\u00e8s merci et bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:04 > 0:27:10) [88%] : \r\nAlter \u00c9co avec Jacques et sa p\u00e9pini\u00e8re pour les am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs Jacquet Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:10 > 0:27:18) [95%] : \r\n7 heures 26 Alter \u00c9co avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs un film vient de r\u00e9aliser une tr\u00e8s mauvaise sortie dans les salles de cin\u00e9ma ce film c'est Gaston Lagaffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:18 > 0:27:34) [91%] : \r\nOui, alors il y a pas de sujet moins s\u00e9rieux, crise ou dans cette chronique, un, que ce soit bien clair, d'ailleurs dans le film de Pierre-Fran\u00e7ois Martin-Laval Gaston ne travaille plus dans la r\u00e9daction de Spirou Magazine mais dans une Start-Up, alors je me suis demand\u00e9 si ce changement de d\u00e9cor \u00e9tait une raison suffisante pour expliquer ce fleuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:34 > 0:27:40) [92%] : \r\nMais, selon vous, l'\u00e9chec de Gaston Lagaffe au cin\u00e9ma, ce serait parce que \u00e7a se passe dans une Start-Up, \u00e7a fait pas Gaston dans une Start-Up.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:40 > 0:28:39) [91%] : \r\nPas s\u00fbr qu'il soit vraiment \u00e0 sa place, en le Gaston des origines alimente beaucoup de sentiments depuis l'an dernier \u00e0 l'occasion de ses 60 ans d'abord de la nostalgie, celle des 30 glorieuses, ces ann\u00e9es o\u00f9 le progr\u00e8s, l'industrie nous apport\u00e9 tellement de croissance qu'un trublion comme Gaston, son id\u00e9alisme son d\u00e9calage \u00e9tait une sorte de fiert\u00e9 de bol d'air que pouvait s'offrir l'entreprise dans un monde du travail qui nous para\u00eet, \u00e0 posteriori, bien plus lent, plus stable que le autre le h\u00e9ros de Franquin \u00e9tait une indulgence qui avait toute sa place aujourd'hui pour le r\u00e9habiliter, on aime y voir un pr\u00e9curseur, un avant- gardiste, il avait d\u00e9j\u00e0 compris l'\u00e9cologie, le besoin de ralentir aujourd'hui Gaston Lagaffe s'est transform\u00e9e, \u00e0 nos yeux en th\u00e9oricien de l'anti- productivisme oui son antith\u00e8se, dans l'histoire, ce pourrait \u00eatre Benjamin Franklin et son fameux le temps c'est de l'argent, la guerre, c'est l'anti- mod\u00e8le de la th\u00e9orie du co\u00fbt d'opportunit\u00e9 car pour lui, le renoncement les il tation l'inaction n'a pas de prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:39 > 0:28:44) [85%] : \r\nMais qu'on le consid\u00e8re comme un visionnaire ou qui nous rendent nostalgiques au fond la la gaffe \u00e7a reste efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:44 > 0:29:17) [90%] : \r\nOui, oui, mais la gaffe \u00e9tait un fou du roi dans une soci\u00e9t\u00e9 en harmonie avec son opulence aujourd'hui le slow management c'est devenu un Business de la d\u00e9compression ma\u00eetriser les Fatboy pour faire cool comme chez Google ont remplac\u00e9 la main, fauteuils de Gaston, je remercie d'ailleurs renoue notre ne Lebedeva avait souffl\u00e9 cette invention g\u00e9niale, la Start-Up est sans doute le dernier endroit o\u00f9 Gaston peut s'\u00e9panouir alors Lagaf restera au moins l'ultime d\u00e9fenseur de l'excentricit\u00e9 humaine au milieu de l'Intelligence artificielle, ben oui, vous l'imaginez d\u00e9j\u00e0 rong\u00e9 son frein dans une Tesla sans conducteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:17 > 0:29:23) [84%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs Alter \u00c9co avec Jacquet, et sa p\u00e9pini\u00e8re pour les am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs Jacquet Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:23 > 0:29:32) [83%] : \r\n7 heures 28 sur la premi\u00e8re, c'est l'heure de signatures on va rejoindre Pietro Bugnon bonjour Pietro, toujours \u00e0 l'Est, c'est votre commentaire ce matin, Pietro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:32 > 0:30:08) [90%] : \r\nOui tout \u00e7a laisse tous en Asie, l'Asie fascinent fascinent les touristes, les investisseurs mais aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au d\u00e9but de ce mois, 4 de nos ministres s'y sont rendus Alain Berset et oul\u00e9mas horaire au Japon il y a ce K6 a pris la route de la Chine Doris lui tarde c'\u00e9tait est-elle all\u00e9e au Vietnam et en Tha\u00eflande, pas tr\u00e8s surprenant \u00e0 vrai dire, la strat\u00e9gie du gouvernement suisse est bien connu, il veut intensifier ses relations avec le vaste monde dans un but \u00e9conomique surtout penser encore \u00e0 Yoann SchneiderAmmann qui s'est rendu en Afrique et qui volera vers l'Am\u00e9rique du Sud, \u00e0 la fin de ce mois, tisser des Liens avec des pays lointains ouvre de nouvelles opportunit\u00e9s commerciales pour les entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:08 > 0:30:12) [92%] : \r\nMais on peut parler Pietro de gestion des risques en mati\u00e8re d'exportation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:12 > 0:31:06) [94%] : \r\nC'est \u00e7a la Suisse veut se diversifier, \u00eatre moins d\u00e9pendante des pays europ\u00e9ens ou par aujourd'hui, une bonne moiti\u00e9 des marchandises export\u00e9es sur le papier, cette m\u00e9thode est implacable, tous les \u00e9conomistes vous le diront : mais dans le contexte actuel de red\u00e9finition des relations avec l'Union europ\u00e9enne, le signal envoy\u00e9 est mauvais en marquant ces derni\u00e8res semaines un certain d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour le vieux continent malgr\u00e9 oui quelques sauts de puce, ici et l\u00e0 chez nos voisins, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral accr\u00e9dite la th\u00e8se de l'UDC qui pr\u00e9tend que la Suisse peut se passer des accords bilat\u00e9raux que la prosp\u00e9rit\u00e9 se trouve ailleurs, ces visites rendues \u00e0 des partenaires \u00e0 l'autre bout du monde sont sans doute utiles \u00e0 l'\u00e9conomie suisse qui croit essentiellement gr\u00e2ce aux exportations, mais en cette p\u00e9riode d'incertitude vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait pu freiner ses ardeurs concentrer son temps et ses moyens sur ce qui a fait et qui fera toujours la richesse de la Suisse, ses Liens \u00e9troits avec l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:06 > 0:31:22) [87%] : \r\nTout \u00e7a \u00e0 l'Est, un commentaire que vous pouvez retrouver sur RTS Point CH barres oblique signature merci Pietro \u00e0 7 heures et demie Romain Clivaz son invit\u00e9 nous ont rejoint Romain, vous recevez aujourd'hui un acteur sur le d\u00e9part, quitte la pr\u00e9sidence de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie Bernard avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:22 > 0:32:07) [87%] : \r\nIl aura pr\u00e9sid\u00e9 durant 12 ans \u00e0 la Chambre vaudoise du commerce et la lustres il assez VCI, il a vu l'arc l\u00e9manique se transforme en locomotive \u00e9conomique de la Suisse aux c\u00f4t\u00e9s de Z\u00fcrich et de B\u00e2le, une r\u00e9gion l\u00e9manique qui venait de loin, on se souvient de ce sentiment de rejet quand Swissair au feu Swissair depuis Djuric abandonner une vingtaine de destinations internationales au d\u00e9part de Cointrin au milieu des ann\u00e9es 90 la Suisse romande se sentant vraiment mise de c\u00f4t\u00e9, sp\u00e9cialis\u00e9e, instruments de mesure Bernard les guerres quitte ses responsabilit\u00e9s vaudoise mais continuera \u00e0 prendre la temp\u00e9rature du c\u00f4t\u00e9 de Djuric, il sera une sorte d'ambassadeur roman comme vice- pr\u00e9sident d'\u00e9conomie suisse et apr\u00e8s le non \u00e0 la Libre circulation des personnes, le non \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la m\u00e9fiance s'est install\u00e9e entre les citoyens et les milieux \u00e9conomiques comment r\u00e9tablir la confiance, c'est ce que le monde a tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:09 > 0:32:24) [89%] : \r\nDu soleil sur toute la Suisse aujourd'hui les ratures douce, il fait 8 degr\u00e9s ce matin 21 sur plus cet apr\u00e8s- midi 24 convalescent hier Philippe t\u00e9l\u00e9phone voil\u00e0 donc un temps printanier qui va continuer jusqu'\u00e0 la fin de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:27 > 0:32:33) [92%] : \r\nL'heure avec le Tour de Romandie et Aquatis aquarium vivarium il est 7 heures 31.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:34 > 0:32:37) [76%] : \r\nDominique Seux favorable de l'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:37 > 0:34:20) [92%] : \r\nL'Organisation internationale pour l'interdiction des armes chimiques a rat\u00e9 sa mission, elle n'a pas pu entrer \u00e0 Douma, hier, la Syrie et la Russie invoque des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, cette organisation doit pourtant enqu\u00eater sur l'attaque au gaz pr\u00e9sum\u00e9, les faits remontent au 7 avril dernier alors un acc\u00e8s et promis pour demain, mais la crainte, c'est que certains \u00e9l\u00e9ments de preuves puissent \u00eatre d\u00e9truit d'ici l\u00e0, une accusation d\u00e9mentie par le chef de la diplomatie russe, de son c\u00f4t\u00e9, Donald Trump calme le jeu face \u00e0 Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis pr\u00e9f\u00e8rent reporter les nouvelles sanctions pr\u00e9vues contre la Russie \u00e0 moins, \u00e0 moins que Moscou ne se livrent \u00e0 des cyber attaques ou \u00e0 des provocations lob geek tifs affich\u00e9e par les \u00c9tats-Unis restent de n\u00e9gocier avec le pr\u00e9sident russe n\u00e9gocier sur la Syrie et sur la r\u00e9glementation d'Internet, entre autres, les partis Genevois aff\u00fbtent leurs armes, les socialistes lance 2 candidats pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Genevois Anne Emery-Torracinta sera accompagn\u00e9 de Thierry Apoth\u00e9loz la magistrate de la Ville de Gen\u00e8ve Sandrine Salerno se retire donc du c\u00f4t\u00e9 du PDC, il y aura \u00e9galement 2 candidats Serge Dal Busco 3\u00e8me dimanche et Luc Barthassat, qui se pr\u00e9sentera malgr\u00e9 son 9\u00e8me rang quant au PLR Vert au MCG \u00e0 l'UDC bien tous ces partis afficheront un seul candidat, place donc au 2\u00e8me tour, le 6 mai prochain et puis le suspense reste de mise en hockey-sur-glace Lugano a r\u00e9agi hier soir en finale pour le titre de champion de Suisse, les Tessinois ont battu Z\u00fcrich 3 \u00e0 0, ils reviennent \u00e0 2 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie la prochaine rencontre aura lieu demain \u00e0 Z\u00fcrich, merci beaucoup Dominique Choffat pour le rappel des titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:22 > 0:34:27) [86%] : \r\n7 heures 33 Bernard Necker et votre invit\u00e9 Romain c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:27 > 0:34:57) [87%] : \r\nBernard Rueger bonjour, bonjour Bernard Bri\u00e8re vous quitter la chambre du commerce et de l'industrie apr\u00e8s 12 ans vous allez rester au comit\u00e9 suisse comit\u00e9 national d'\u00e9conomie suisse, vous avez vu ces changements sur l'arc l\u00e9manique avec aujourd'hui parfois le sentiment de se disent et stress, comme disent les al\u00e9manique cette ce stress, de la densit\u00e9 au niveau immobilier au niveau des transports Cointrin c'est le meilleur symbole avec une explosion des d\u00e9volu croissance de pr\u00e8s de 5 pourcent par ann\u00e9e est ce qu'il faut pas un moment stabilis\u00e9 tout cela et arr\u00eater avec cette croissance \u00e0 tout prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:59 > 0:35:48) [89%] : \r\nOui, je crois qu'on est dans un contexte de, de, de stress, je pense, on appelle \u00e7a du Straits du stress que d'avoir de la prosp\u00e9rit\u00e9 dans un pays, l'Allemand stress quand m\u00eame une Chine accorde mais enfin bon, on a quand m\u00eame, on a quand m\u00eame des gens qui travaillent des gens qui payent le sur des th\u00e8mes, des gens qui cherchent la prosp\u00e9rit\u00e9, donc on peut pas avoir le beurre et l'argent du beurre mais je crois que vous avez raison, il y a, il y a, il y a, il y a beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre, je crois que notamment la la Suisse romande la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral, je crois, a pris beaucoup de retard sur ses infrastructures routi\u00e8res, autorouti\u00e8res jouent le jeu, je pense aussi un petit peu, bon \u00e7a, \u00e7a c'est, c'est c'est des projets qui sont complexes, mais si on fait une comparaison internationale quand regarde effectivement ce qui s'est pass\u00e9, notamment en France, qui \u00e9tait pr\u00e9sent, retard \u00e0 l'\u00e9poque, pour vous, vous circulez, vous voulez presque mieux en France quand il a parl\u00e9, gr\u00e8ve, bien entendu, on a quand m\u00eame des points forts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:48 > 0:35:58) [94%] : \r\nMais comment expliquer ce retard parce que vous avez beaucoup de relais politique c'est une politique qui a \u00e9t\u00e9 choisi avec la fiscalit\u00e9 attractive en particulier sur l'arc l\u00e9manique et puis \u00e7a n'a pas suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:58 > 0:37:27) [89%] : \r\nJe crois que le le le haka triste m\u00eame la Suisse notre f\u00e9d\u00e9ralisme fait qu'effectivement, les d\u00e9cisions sont souvent plus lente et puis ensuite, je dois le dire, je crois que nous au politiciens aujourd'hui en peut-\u00eatre moins une une vue \u00e0 long terme, ils sont tous un petit peu stress\u00e9s par leur r\u00e9\u00e9lection, on ait parl\u00e9 de Gen\u00e8ve maintenant etc donc c'est s\u00fbr que nous l'\u00e9conomie m\u00eame si on doit agir plus vite que le politique, on a une vision \u00e0 long terme, on peut prendre des d\u00e9cisions sur le long terme, le politique un petit peu moins aujourd'hui, je crois que des, des, des, disons chez un grand chef d'\u00c9tat comme on avait eu des, des, des Delamuraz, des couches, pas un petit peu diminu\u00e9, moins de moins d'\u00e9paisseur \u00e7a politiciens, ce coll\u00e8ge vous entendez oui bon il apr\u00e8s comme toujours et comme dans tout m\u00e9tier, vous avez les bon, vous savez les moins bons, il y a plus de moi, je dirais-je dire moi je dirais diff\u00e9remment, je dirais qu'on niveau du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a une certaine stabilit\u00e9, mais enfin l\u00e0 aussi une pression des partis qui est, qui est, qui est beaucoup plus forte qu'elle ne l'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque si vous soumet \u00e0 l'\u00e9poque pour faire au non plus mais, mais vous aviez effectivement le qu'on a un grand respect du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des d\u00e9cisions qui pouvait pr\u00e9tendre aujourd'hui, vous avez une pression qui est qui est terrible pour des raisons vraiment partisane et \u00e7a je pense pas que ce soit bien on niveau cantonal 5 types diff\u00e9rents effectivement l\u00e0 je pense qu'un petit peu plus la course \u00e0 l'\u00e9lection qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est ce que j'ai constat\u00e9 pendant ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:27 > 0:37:50) [89%] : \r\nBernard gu\u00e8re un des \u00e9l\u00e9ments qui sera essentiel pour vous, vous restez \u00e0 l'\u00e9conomie suisse, c'est la reconqu\u00eate de l'opinion publique et vous avez quand m\u00eame subi ces derni\u00e8res ann\u00e9es de grosses d\u00e9faites de Waterloo La Libre circulation des personnes avec l'initiative sur l'immigration de masse, la r\u00e9forme fiscale des entreprises 3\u00e8me mouture qui \u00e9tait manifestement surcharge pas au Parlement, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, comment reconqu\u00e9rir l'opinion publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:51 > 0:38:47) [89%] : \r\nOui c'est un vaste sujet, je pense que l'\u00e9conomie doit beaucoup mieux communiquer, en fait, on doit, on doit comprendre en fait, quels sont les enjeux, elle a l\u00e0 aussi sur ma constatation sur ces ces ann\u00e9es \u00e0 la Chambre de commerce m'a vraiment appris une chose, ce n'est qu'ensemble qu'on peut construire ensemble, \u00e7a veut dire, vous avez l'\u00e9conomie d'un c\u00f4t\u00e9 vous savez le politique de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez aussi les m\u00e9dias, je crois que c'est 3 \u00e9l\u00e9ments sont et sont r\u00e9ellement fondamentaux, \u00e7a n'arrive pas \u00e0 dialoguer, les 3 ensemble, c'est, c'est c'est compliqu\u00e9, je suis l\u00e0 aujourd'hui et je vous en remercie, \u00e7a permet effectivement de, de, de, d'expliquer en fait qu'elles sont, disons je pourquoi ce que l'\u00e9conomie souhaite afin, \u00e7a ouvre un d\u00e9bat pourquoi est-ce que la politique souhaite peut-\u00eatre parfois diff\u00e9remment, parfois avec nous, mais je crois que ce ce c'\u00e9tait les manque de formation pas on dit toujours que la Suisse est un pays qui qui qui qui doit former dans ce domaine aussi, je crois qu'on doit former le le citoyen qui va voter finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:47 > 0:39:18) [87%] : \r\nMais dans la guerre, \u00e7a, c'est la communication, c'est toujours un peu le le l'argument qu'on ressort en disant on communique mal, c'est pour \u00e7a qu'on paie parce qu'il y a pas une question de fond aussi, par exemple, Salem : circulation des personnes, tr\u00e8s concr\u00e8tement, il y a une d\u00e9fiance qui s'est install\u00e9e avec des chantiers avec des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s qui \u00e9tait sous- pay\u00e9, il a fallu des ann\u00e9es pour que les milieux \u00e9conomiques et accepte cette responsabilit\u00e9 solidaire, comme on l'appelle, c'est-\u00e0-dire que quand on donne un mandat, on doit savoir ce qui se passe en dessous et pendant des ann\u00e9es, les milieux \u00e9conomiques l'ont refus\u00e9, et \u00e7a peut-\u00eatre fait beaucoup de mal \u00e0, \u00e0 l'image de l'pires laissant des personnes, par exemple, parce que vous n'\u00eates pas trop rigide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:20 > 0:40:03) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'on l'\u00e9tait, je crois que c'est en train de changer, je parle d'\u00e9conomie suisse en ce moment l'\u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral, on a d\u00fb apprendre non aussi effectivement \u00e0 accepter la critique, on n'est pas et on peut pas faire ce qu'on veut, je crois que ces \u00e9l\u00e9ments sont sont justes mais on doit, on doit, on doit les accepter et puis, on doit, on doit mettre en place les \u00e9l\u00e9ments pour pouvoir transformer cela mais c'est le cas, si je regarde aujourd'hui justement les instances d'\u00e9conomie suisse a encore beaucoup de travail \u00e0 faire, mais c'\u00e9tait il y a encore par 6 longtemps que \u00e7a, la mainmise, enfin j'ai envie de dire de de la finance, la banque et puis des de la Pharma aujourd'hui \u00e7a s'est ouvert sur les PME, \u00e7a c'est il y a un vice- pr\u00e9sident qui roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:03 > 0:40:22) [86%] : \r\nIl mois mais non, mais l'\u00e9l\u00e9ment, l'\u00e9l\u00e9ment culturel dedans, on l'a bien senti aussi sur diff\u00e9rents dossiers en Suisse al\u00e9manique, le d\u00e9bat est souvent plus dure, vous arrivez avec une approche entre guillemets vaudoise si on donne sur la fiscalisation non obtient sur la fiscalit\u00e9, on doit, on peut aussi donner dans le social, vous pensez vraiment que vous allez pouvoir changer la ligne d'\u00e9conomie suisse en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:22 > 0:41:02) [86%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 je peux prendre le dernier exemple si vous prenez l'exemple sur la r\u00e9forme des entreprises 3 dans le canton de Vaud Office a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 la chambre a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement active pendant ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 87 pourcent, h\u00e9 bien aujourd'hui, effectivement, la, la, la, la politique fiscale 17 ans, la fameuse PF 17 qui est en discussion \u00e0 Berlin, elle s'est beaucoup inspir\u00e9 en fait de ce qu'on a r\u00e9ussi faire dans le dans le canton de Vaud \u00c9conomie Suisse encensant l'inspire aussi beaucoup, donc voyez aussi qu'en fait non, non, succ\u00e8s peuvent \u00eatre exemple aussi de aussi autre \u00e7a arrive avec des de modalit\u00e9s diff\u00e9rentes par la force des choses, mais c'est ce qui fait la beaut\u00e9 du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:02 > 0:41:07) [91%] : \r\nSur cette question outre- Sarine ou pas de romans sur quoi 15 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:07 > 0:41:32) [88%] : \r\nComme une personne perd la t\u00eate pas c'est effectivement il manque aussi un mod\u00e9r\u00e9, \u00e7a fait pas lourd manque aussi un tr\u00e8s bon apr\u00e8s si vous pr\u00e9valoir la proportion n'est pas tout \u00e0 fait bonne parce qu'effectivement si vous prenez \u00e0 30 pourcent de la population devrait \u00eatre minimum 3 ce qu'on \u00e9tait encore r\u00e9cemment avec avec Olivier Steimer qui s\u00e8me mais bon c'est c'est chose j'esp\u00e8re que ce soit temporaire mais vous avez raison, faut qu'on ait une meilleure repr\u00e9sentativit\u00e9 des latins Tessinois y compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:32 > 0:42:05) [89%] : \r\nVous avez comme alli\u00e9 politique dans le camp bourgeois et en Suisse al\u00e9manique, il avait une tendance ces derni\u00e8res surtout mis\u00e9 sur l'UDC comme nouveau parti l'\u00e9conomie avec un un PLR qui s'affaiblit qui s'affaiblissait dans certains dans beaucoup de cantons et au niveau f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui, vous regrettez un petit peu parce que l'UDC a tacl\u00e9 le pire classement des personnes veut son initiative sur l'autod\u00e9termination c\u00f4t\u00e9 jug\u00e9 trop donc mettrait en cause beaucoup d'accords internationaux, c'est plusieurs textes qui vont au coeur de votre de votre domaine de ce qui vous pose probl\u00e8me parce que l'UDC est un probl\u00e8me pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:05 > 0:43:10) [84%] : \r\nC'est clair qu'qui ne nous facilite pas la t\u00e2che, \u00e7a c'est un indice les vous savez, c'est ce que je vous disais tout \u00e0 l'heure, un homme et on parlait des conseils du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la vision \u00e0 long terme, etc, \u00e7a devenait extr\u00eamement partisan malheureusement chacun en fait souhaite \u00e0 se faire r\u00e9\u00e9lire, avoir plus de 2 d\u00e9put\u00e9s etc, on voit bien ce qui est en train de se passer, effectivement, c'est pas toujours r\u00e9fl\u00e9chi, j'ai je crois sur sur le sur le tr\u00e8s long terme, c'est c'est populiste, hein, il faut, c'est pas donc \u00e7a pas des alli\u00e9s pas r\u00e9unir aujourd'hui tr\u00e8s naturel, c'est la gauche avec le PLR, alors \u00e7a d\u00e9poli sujet sur l'Europe, sur les L\u00e9o ah oui, alors bon, va sur le rebond et je crois qu'un gros consensus mis \u00e0 part l'UDC c'est c'est le PDCI, c'est le PLR fasse un petit peu tous les partis, je crois, mais effectivement l'UDC, on a fait son cheval de bataille, c'est regrettable mais c'est, c'est comme \u00e7a, vous, vous avez, vous avez \u00e0 la t\u00eate en fait ce qui se passe \u00e0 l'UDC, vous avez la t\u00eate \u00e0 un homme qui est tr\u00e8s fortun\u00e9s, enfin plus qu'un, d'ailleurs, puis qui m\u00e8ne \u00e7a \u00e0 la baguette, \u00e7a c'est dictatorial comme parties comparativement aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:11 > 0:43:12) [75%] : \r\nDans la Rueger, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:16 > 0:43:17) [89%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:43:17 > 0:43:57) [92%] : \r\nBernard Rueger, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures \u00e0 7 heures 40, 2 on va entendre maintenant, je vous le disais tout \u00e0 l'heure en titre dans le journal de 7 heures celui qui est \u00e0 l'origine des Suisses Alix en tout cas comme \u00e7a qu'on les avait appel\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, Herv\u00e9 Falciani, il avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence de comptes non d\u00e9clar\u00e9s dans une banque genevoise, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour cela 50 prisons suisses alors au d\u00e9but de ce mois, il est arr\u00eat\u00e9 en Espagne depuis, il est en libert\u00e9 conditionnelle, bonjour Val\u00e9rie Daumont bonjour Romaine, vous l'avez rencontr\u00e9, vous l'avez interview\u00e9 hier soir \u00e9lev\u00e9 Herv\u00e9 Falciani vous nous avec ce dans le journal de 7 heures il est donc libre, enfin en libert\u00e9 conditionnelle et la Suisse demande son extradition Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:43:58 > 0:44:44) [91%] : \r\nOui, une demande d'extradition qui ne semble pas perturber outre mesure, Herv\u00e9 Falciani, les conditions de son arrestation restent confuses, encore raison d'ailleurs donner l'occasion \u00e0 la presse espagnole 200 interrog\u00e9e sur 2 troublante co\u00efncidence : pourquoi arr\u00eater Herv\u00e9 Falciani maintenant alors que l'ordre de d\u00e9tention existe depuis des ann\u00e9es, cet informaticien voyage, elle raconte une anecdote int\u00e9ressante sur la police des fronti\u00e8res, le syst\u00e8me d'Interpol signalait r\u00e9guli\u00e8rement cette demande de d\u00e9tention de la Suisse \u00e0 chaque passage de fronti\u00e8re, il \u00e9tait donc signaler automatiquement par le syst\u00e8me d'alerte, mais il n'a eu aucun probl\u00e8me pour passer la fronti\u00e8re entre la France et l'Espagne \u00e0 de nombreuses reprises, la France n'extrade pas ses ressortissants ont laiss\u00e9 donc pass\u00e9 Herv\u00e9 Falciani.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:44 > 0:45:06) [84%] : \r\nLe client le syst\u00e8me clignote et les espagnols, disons-le, qui est, qui est en France mais en Espagne par exemple, effectivement pour activer le syst\u00e8me Interpol, c'est bien plus compliqu\u00e9 et d'autant plus si peut-\u00eatre que l'or n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait activer, moi je sais qu'il y a un an apr\u00e8s qu'qui soit active ou pas selon les pays, je sais qu'il est alors comme je vous disais, c'est ce que j'attendais voir quand on sait qu'il allait \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:07 > 0:45:12) [94%] : \r\nVal\u00e9rie \u00e0 entendre Herv\u00e9 Falciani, on a l'impression qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 si surpris que cela de son arrestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:45:13 > 0:45:42) [92%] : \r\nTout \u00e0 fait Romaine, il m'a dit avoir \u00e9t\u00e9 surpris tout au plus 10 gronde lorsque la police est venue lui dire de quoi il s'agissait \u00e0 Madrid, au moment de son arrestation de la Suisse, en l'occurrence, alors les sp\u00e9culations vont bon train en Espagne o\u00f9 la presse se demande si Herv\u00e9 Falciani serait devenu une monnaie d'\u00e9change avec l'une des ind\u00e9pendantistes catalanes actuellement en Suisse, et r\u00e9clam\u00e9 par la justice espagnole via une demande d'extradition, l'explication est tentante mais Herv\u00e9 Falciani ce r\u00e9siste \u00e0 cette interpr\u00e9tation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:45:42 > 0:46:27) [90%] : \r\nLa Suisse n'est pas une priorit\u00e9 espagnol en termes d'extradition, je ne crois pas, m\u00eame si effectivement une figure majeure r\u00e9side en ce moment en Suisse, la priorit\u00e9 reste l'Allemagne car les spots bien s\u00fbr donc l'Allemagne qu'elle aurait pu avoir l'effet disons de d'une d\u00e9tention de Monsieur Falciani par rapport l'Allemagne, voyez le je, je crois que c'est pas si \u00e9vident que \u00e7a, je vous dis le, le plus vraisemblable, plus coh\u00e9rent, le plus simple reste l'int\u00e9r\u00eat Suisse, vous pensez que la suggestion est arriv\u00e9, c\u00f4t\u00e9 suisse, il y avait une r\u00e9ponse quelque part du c\u00f4t\u00e9 espagnol l'origine reste Suisse apr\u00e8s l'activation c'est la zone d'ombre, pourquoi, pourquoi ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:46:29 > 0:46:51) [90%] : \r\nAlors Herv\u00e9 Falciani ne charge donc ni la justice ni le gouvernement espagnol, il sugg\u00e8re plut\u00f4t certaines hypoth\u00e8ses et r\u00e9p\u00e8tent qu'il fait confiance \u00e0 la justice espagnole mais parlons, celle de la Suisse, il reste d'ailleurs toujours t\u00e9moins prot\u00e9g\u00e9s en Espagne, Herv\u00e9 Falciani \u00e9vident le risque et assume la situation actuelle, comme si cette partie d'\u00e9checs dont il fait partie l'amuser presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:46:51 > 0:47:38) [91%] : \r\nLes batailles comme celle par exemple qui se qui se joue autour de ce genre de passes d'armes sera victoire bon ce sont des hommes, ce sont des occasions simplement une occasion de remettre une couche sur mes objectifs restent la judiciarisation, ce qui se passe, pour \u00e9viter quoi pour \u00e9viter d\u00e9j\u00e0 une bataille sournoise de r\u00e9\u00e9criture de l'histoire, finalement, si on regarde l'histoire au niveau judiciaire, il y a quand m\u00eame condamn\u00e9 il y a des il y a des acteurs bancaires qui ne sont jamais condamn\u00e9s, qui, qui paye des amendes, donc qui payent des pactes je sais plus comment les appeler, c'est m\u00eame plus trop simple de dire si c'est une amende ou pas et donc cette r\u00e9\u00e9criture de la de la r\u00e9alit\u00e9 au niveau judiciaire, o\u00f9 il y a un coupable qui n'a plus beaucoup de sens au niveau social, cette volont\u00e9 de sur l'histoire de r\u00e9\u00e9crire l'histoire, c'est un peu aussi ce que qui est en jeu aujourd'hui au niveau de la bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:39 > 0:47:49) [92%] : \r\nLa bataille contre la Suisse, on l'entend, qui reste toujours bien pr\u00e9sente Val\u00e9rie Daumont comment est-ce que Herv\u00e9 Falciani \u00e9value les efforts de la Suisse et la fin du secret bancaire depuis le 1er janvier dernier pour les clients \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:47:50 > 0:47:53) [97%] : \r\nEh bien la r\u00e9ponse est cinglante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:47:53 > 0:48:24) [89%] : \r\nJe vais toujours les les failles du de, de ce qu'on pr\u00e9tend expos\u00e9 un accord vous comprenez bien que c'est je dirais si on vous dit qu'ainsi il y a un pro secret, simplement pour les r\u00e9sidents suisses h\u00e9 bien c'est une invitation \u00e0 ce qu'on appelle justement au m\u00e9canisme de pr\u00eate-noms, je vous dis, malheureusement, c'est assez simple de d\u00e9monter le la prose sur ce sur ce th\u00e8me apr\u00e8s, encore une fois, c'est peut-\u00eatre aussi l'occasion de de rappeler qu'il y a des m\u00e9canismes qui nous manque et \u00e7a passera la protection des lanceurs d'alerte, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:48:25 > 0:48:35) [95%] : \r\nAlors, la protection des lanceurs d'alerte, cela tombe bien heureuse co\u00efncidence des dates, c'est aujourd'hui qu'une directive europ\u00e9enne pour prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte sera pr\u00e9sent\u00e9 par la Commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:35 > 0:48:44) [91%] : \r\nVal\u00e9rie demande notre correspondante en Espagne c'est l\u00e0 d'ailleurs que vous avez interview\u00e9 Herv\u00e9 Falciani hier soir merci beaucoup Val\u00e9rie Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:44 > 0:49:34) [90%] : \r\nOui, c'est int\u00e9ressant parce que Herv\u00e9 Falciani d\u00e9j\u00e0 interview tr\u00e8s int\u00e9ressante alors lui c'est le roi \u00e9videmment de, de, pour faire des sc\u00e9narios incroyables, il y a la Catalogne, maintenant il faut pas oublier ce tr\u00e8s basique, c'est que Falciani a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en Suisse, \u00e0 5 ans de prison et le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour renseignement \u00e9conomique \u00e7a veut dire que pour la Suisse pour le droit suisse, il ne peut pas pr\u00e9tendre \u00eatre un r\u00f4le lanceurs d'alerte et puis quand m\u00eame, histoire, le temps ne joue pas en sa faveur, parce que depuis 2008 depuis tout c'\u00e9tait pizza d'il y a 2 choses quand m\u00eame qui ont beaucoup chang\u00e9 l'histoire, on l'a dit la fin du secret bancaire, son combat est devenu quand m\u00eame beaucoup moins int\u00e9ressant et puis surtout, vol\u00e9 des donn\u00e9es bancaires, faire du hacking les revendre ces derniers temps, on a eu beaucoup de probl\u00e8mes aussi de vol de donn\u00e9es, donc il y a 2 \u00e9l\u00e9ments dans l'histoire, qui joue en sa d\u00e9faveur et on rappelle, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en Suisse, pas de, de, de magouilles politiques de montage comme \u00e7a g\u00e9ostrat\u00e9giques, il y a une d\u00e9cision qui n'est pas appliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:34 > 0:49:37) [83%] : \r\nHerv\u00e9 Falciani criminel ou lanceurs d'alerte, Bernard guerre pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:49:38 > 0:49:59) [86%] : \r\nMoi je pense que c'est un criminel d'un fait pas c'est pas Robin des Bois qui a un qui a un qui a vol\u00e9 des donn\u00e9es qui qui les a redistribu\u00e9 aux Pont-Varin il a fait avancer ces travaux oui bon moi et celui qui le dit, je crois que nos juges sont ne sont pas sont pas connot\u00e9 \u00e0 droite et proche du gouvernement pour pour avoir port\u00e9 ce jugement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:59 > 0:50:12) [94%] : \r\n\u00e0 7 heures 49 on va passer \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Drou Val\u00e9rie, on va parler formation pour commencer dans le secteur commercial, les jeunes doivent de plus en plus se contenter de contrats \u00e0 dur\u00e9e limit\u00e9e apr\u00e8s le raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:50:12 > 0:50:58) [91%] : \r\nUn grand dossier dans la rue Awarta et donc ce matin le journal explique que 40 pourcent des jeunes qui finissent leur apprentissage de commerce ne trouvent pas de place fixe, c'est ce qui ressort de l'enqu\u00eate annuelle de la soci\u00e9t\u00e9 des employ\u00e9es de commerce aupr\u00e8s des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, alors cela concerne surtout les petites entreprises, elles ont en g\u00e9n\u00e9ral une rotation du personnel assez faible, ce qui fait qu'il n'y a pas forc\u00e9ment de places pour les apprentis qui finissent, mais comme l'entreprise ne en g\u00e9n\u00e9ral pas laisser ces jeunes sont rien, h\u00e9 bien, leur propose en contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e pour qu'ils puissent au moins engranger un peu d'exp\u00e9rience est une situation \u00e0 double tranchant, explique avoir Zeitung : d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e7a fait assez jeune, une 1\u00e8re exp\u00e9rience c'est vrai, mais d'un autre, c'est une condition pr\u00e9caire car si l'\u00e9conomie va mal, ils seront les premiers \u00e0 devoir partir, une situation qui inqui\u00e8te les syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:58 > 0:51:03) [88%] : \r\nEt vous Bernard 40 pourcent des jeunes qui finissent leur apprentissage et qui ne trouvent pas de place fix\u00e9 quand m\u00eame beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:51:04 > 0:51:25) [88%] : \r\nOui, non, en fait, je crois s'en est quand m\u00eame dans une p\u00e9riode de plein emploi depuis une quinzaine d'ann\u00e9es ce genre d'alerte, on entend souvent : moi j'esp\u00e8re, en parlait tout \u00e0 l'heure de la paix, la prosp\u00e9rit\u00e9 du pays du pays, c'est clair que le d\u00e9marrage est toujours un petit peu, un petit peu compliqu\u00e9 beaucoup ce combat d'ailleurs dans leur, dans leur propre entreprise, je suis pas aussi pessimiste que \u00e7a, moi je crois que voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:25 > 0:51:30) [91%] : \r\nApr\u00e8s les jeunes, on va s'int\u00e9resser si vous le voulez bien au super- infirmi\u00e8res Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:51:30 > 0:52:18) [90%] : \r\nOui, c'est comme \u00e7a que les appellent le Quotidien Jurassien disent IP, alors \u00e7a fait un peu moins r\u00eaver comme terme pour infirmi\u00e8res praticiennes sp\u00e9cialis\u00e9es, elles nous sont pr\u00e9sent\u00e9s dans plusieurs journaux romands, ce matin, en plus du QG, il y a la libert\u00e9 Le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Journal du Jura ou encore le courrier, ce sont des soignantes qui sont eux habilit\u00e9s \u00e0 diagnostiquer et prescrire en collaboration avec le m\u00e9decin, on les rencontre dans certains h\u00f4pitaux universitaires en g\u00e9n\u00e9ral mais pour les autoriser \u00e0 pratiquer, il faut changer la loi suisse pour l'instant ces infirmi\u00e8res exerce dans le cadre d'une d\u00e9l\u00e9gation de comp\u00e9tence qui est octroy\u00e9 au cas par cas et au niveau l\u00e9gislatif, h\u00e9 bien, Berne et les cantons se renvoient la balle et le canton de Fribourg de noter cette circonstance avec l'agitation autour de la franchise \u00e0 10000 francs canton de Fribourg qui note qu'autoriser les super- infirmi\u00e8res participerait \u00e0 faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:18 > 0:52:25) [92%] : \r\nUn appel \u00e0 la prudence aussi ce matin Val\u00e9rie dans la Basler Zeitung, elle concerne les photos et les partages sur les r\u00e9seaux sociaux pendant les voyages d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:52:25 > 0:53:06) [90%] : \r\nLe journal commence par un petit cocorico, les Suisses sont plus prudents que les autres, tiens donc, se basant sur la derni\u00e8re \u00e9tude sur le voyage d'affaires d'une filiale de Lufthansa, la base leur Zeitung explique que ces partages peuvent mettre en danger l'employ\u00e9 et l'entreprise pour l'employ\u00e9 risque de cambriolage \u00e0 la maison et d'enl\u00e8vements \u00e0 l'\u00e9tranger, surtout s'il travaille pour une grande h\u00e9 bien portante, entreprise qui craindraient la mauvaise publicit\u00e9 qui donc facilement une ran\u00e7on et puis en termes d'espionnage industriel aussi, \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9licat pour l'entreprise, donc cette fois-ci, avec par exemple une photo d'un a\u00e9roport, l'employ\u00e9 peut divulguer des informations importantes, inconsciemment, en cas par exemple d'activit\u00e9s de fusions et d'acquisitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:06 > 0:53:22) [93%] : \r\nOn parle de voyages d'affaires tout \u00e0 l'heure, Pietro Bugnon nous parler des voyages, des conseillers f\u00e9d\u00e9raux Al\u00e8s vous Bernard vous en effet beaucoup de ses voyages avec des des conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e7a sert encore \u00e0 quelque chose pour un chef d'entreprise comme vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:22 > 0:53:50) [89%] : \r\nAh oui, c'est tr\u00e8s utile en fait parce que non seulement vous allez visiter les pays qui vous int\u00e9resse un peu \u00e0 fortiori ou \u00e7a vous donne un acc\u00e8s tr\u00e8s Direct au haut responsable que dont vous avez besoin sur le pays et puis surtout, je rappelle toujours vous, c'est une communaut\u00e9 d'entrepreneurs suisses Edmond politique qui voyagent ensemble, j'ai toujours des instants assez privil\u00e9gi\u00e9, parce que on a l'habitude de se croiser pendant 10 minutes lors d'un cocktail et l\u00e0 on est vraiment ensemble pendant 2 3 15 jours et c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:50 > 0:53:55) [90%] : \r\nMais Pietro Bugnon disait un petit peu, c'est bien d'aller \u00e0 l'Est, mais il faut quand m\u00eame plut\u00f4t visiter l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:53:56 > 0:53:58) [77%] : \r\nLa rue bien enfin voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:59 > 0:54:04) [89%] : \r\n\u00e7a se passe, c'\u00e9tait, je cite, exact, d'ailleurs m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi voyage en Europe, il en fait m\u00eame pas mal je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:05 > 0:54:11) [87%] : \r\nOn continue la revue de presse Val\u00e9rie est-ce que la police est coupable de discrimination, 2 visions s'affrontent : c'est dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:54:11 > 0:55:59) [89%] : \r\nDans ce matin d'un c\u00f4t\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard, analyste et pr\u00e9visionniste de police ces observations aupr\u00e8s des policiers, mais aussi de r\u00e9cents rapports lui confirme l'existence de discriminations, il faut dit-il agir sur la formation, renforcer l'enseignement des sciences sociales et criminologique pour que le policier comprennent mieux les enjeux soci\u00e9taux face \u00e0 lui, Pierre Aeppli, ancien commandant de la police cantonale vaudoise il d\u00e9nonce lui le manque de nuance dans la presse, tous les policiers seraient des rambos ou des racistes, l'extr\u00eame gauche, renverse la situation, c'est la police qui engendre la violence car elle poursuit les dealers et nuit \u00e0 leur trafic qui est le seul moyen de subsistance que leur laisse la soci\u00e9t\u00e9 et il a cette formule bien trouv\u00e9e Pierre Aeppli la cohorte oecum\u00e9nique des bien pensants d\u00e9faut pensant et des rien pensant uni ses forces pour porter l'affaire sur le terrain moral ou les arguments rationnels s'efface devant les \u00e9motions et pour terminer Val\u00e9ry on va parler de pr\u00e9diction, alors vous savez un hier le bug, le bonhomme hiver z\u00fcrichois a rendu son verdict en explosant apr\u00e8s 20 longues minutes et 31 secondes, il nous a promis un \u00e9t\u00e9 pourri mais le matin, nous rassure le bug se plante sans cesse, le journal a list\u00e9 les 10 derniers temps qu'il a mis pour exploser et mis en regard le nombre de bouches, jour de l'\u00e9t\u00e9 qui a suivi, alors bonjour selon les crit\u00e8res de M\u00e9t\u00e9oSuisse hein, c'est 80 pourcent d'ensoleillement, alors il a mis 10 minutes le bug de l'an dernier a explos\u00e9 pour 24 jours de beau en juillet ao\u00fbt suivant, il avait mis 43 minutes en 2000 16 mai pour 34 jours de beau donc cette note a totalement l'inverse et de toute fa\u00e7on, conclut le m\u00e9t\u00e9orologue, Fr\u00e9d\u00e9ric Glassey, d\u00e9finir ce qu'est un bel \u00e9t\u00e9 et tr\u00e8s compliqu\u00e9, Val\u00e9rie ce monde trop rationnel franchement laissez-nous r\u00eaver mais non, non, non, il faut un peu les pieds sur terre, Romain qui croit surtout surtout vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:00 > 0:56:15) [87%] : \r\n8 heures moins 5, sur la premi\u00e8re, le mardi c'est sans sucre ajout\u00e9 pour terminer la la matinale votre billet d'humeur, il n'Gremaud est d\u00e9cid\u00e9ment Rinny vous \u00eates tourment\u00e9 vous par la protection de nos donn\u00e9es personnelles sur Internet, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le sujet de votre chronique la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:56:15 > 0:56:30) [92%] : \r\nOui, mais il y a des sujets d'actualit\u00e9 qui m\u00e9rite je trouve non pas une mais 2 chroniques, tant ils sont passionnants les donn\u00e9es personnelles, on ne mesure pas assez, mais c'est vraiment le p\u00e9trole du 21\u00e8me si\u00e8cle et qui en ma\u00eetrisera la source ma\u00eetrisera l'humanit\u00e9 toute enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:56:38 > 0:58:44) [92%] : \r\nEt l\u00e0, vous avez donc tous bien vu la t\u00eate de marques se Querbeck parce que la source de ces donn\u00e9es, c'est quoi, c'est qui, et bien c'est vous et moi, bien s\u00fbr, les bons clients de Microsoft amazone, Apple, Google et Facebook alors est-ce bien utile de le redire, il semble que oui et les guides qui me pardonneront car cette chronique s'adresse aux autres, \u00e0 tout ce que j'entends parfois autour de moi, dire que il suffit d'\u00eatre parcimonieux sur Facebook, de ne pas laisser tra\u00eener son num\u00e9ro de carte de cr\u00e9dit, mais les donn\u00e9es personnelles, ce n'est pas \u00e7a, du moins pas seulement r\u00e9cemment le Wall Street Journal a fait un travail de simulation qui permet de mieux comprendre, je vous en livre un petit r\u00e9sum\u00e9, imaginez la sc\u00e8ne : un vendredi soir, 2 copines d\u00e9cident de se retrouver pour regarder un film en mangeant une pizza, un film louer sur iTunes un repas command\u00e9s sur l'application Domino s'Pizza 2 iPhone en main, Google Maps pour trouver son chemin quelques selfie, post\u00e9 sur Facebook, bref un vendredi soir, rien de plus ordinaire ce soir-l\u00e0, les 2 jeunes femmes ont fourni volontairement 15 \u00e9l\u00e9ments d'information \u00e0 ces entreprises au 15 donner si vous voulez, adresse de livraison, taille de pizzas non du film moyen de paiement, bref ce genre de choses seulement ce qu'elles ne savent pas, c'est que 53 \u00e9l\u00e9ments d'information 53 donn\u00e9es personnelles ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s au total, \u00e7a fait 38 de plus que ce qu'elles ont eu conscience d'avoir livr\u00e9 par exemple le temps de connexion sur chaque application la vitesse de d\u00e9placement d'un lieu, un autre l'endroit o\u00f9 les photos ont \u00e9t\u00e9 prises, le niveau de batterie du t\u00e9l\u00e9phone, etc, etc, or toutes ces donn\u00e9es n'ont pas \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s, elles ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es avec le consentement de ces jeunes femmes un consentement aveugle parce que comme vous et moi, elles ont accept\u00e9 sans les lire les conditions g\u00e9n\u00e9rales d'utilisation de l'ensemble de ces services, imaginez maintenant que chaque jour de votre existence 24 heures sur 24, Apple, Google, Facebook et toutes les autres entreprises qui offre ses services en ligne r\u00e9colte ces parcelles d'information sur votre vie, multipliez \u00e7a par le nombre d'utilisateurs dans le monde, penser maintenant que ces entreprises s'\u00e9changent aussi parfois ces masses de donn\u00e9es entre elles car \u00e7a aussi vous y avait consenti et vous commencez \u00e0 heure \u00e0 entrevoir l'ampleur des enjeux et du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:44 > 0:58:51) [90%] : \r\nMais Rinny pardon de vous poser sans doute une question un peu basique, mais on sait que ces donn\u00e9es certes \u00e0 la publicit\u00e9, \u00e0 part \u00e7a, elle peut servir \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:58:51 > 0:59:33) [90%] : \r\nEh bien cette masse infinie de donner, c'est en fait ce qui permet d\u00e9j\u00e0 et ce qui permettra demain aux machines de devenir toujours plus intelligentes quand on parle d'Intelligence artificielle, on parle en fait de la capacit\u00e9 des machines de comprendre notre monde et de pr\u00e9dire le comportement humain, or cette capacit\u00e9 \u00e0 apprendre carbure justement \u00e0 l'analyse de ces tr\u00e8s tr\u00e8s grandes masses de toutes petites donner c'est \u00e7a le p\u00e9trole du XXIe si\u00e8cle, les plus grands gisements se trouvent aujourd'hui sur Facebook et Google et c'est nous les clients captifs de ces g\u00e9ants qui, en somme, les producteurs, personnellement, je trouve que \u00e7a ressemble \u00e0 un bon Philippe qui Hoedic mais comme c'est la r\u00e9alit\u00e9, je vais vite, allez la faire passer avec un petit caf\u00e9 noir la semaine prochaine, c'est promis, je vous parlerai du printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:33 > 0:59:45) [93%] : \r\nOn se r\u00e9jouit merci beaucoup Rinny Gremaud pour votre billet d'humeur Bernard quand vous entendez ce que dit ni vous \u00eates plut\u00f4t du genre \u00e0 \u00eatre catastroph\u00e9, ou \u00e0 vous dire oui, bon ben c'est la vie, c'est comme \u00e7a aujourd'hui, c'est pas si grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:45 > 1:00:01) [85%] : \r\nC'est formidable d'un temps on comprendra finalement d'ensemble laisse assez indiff\u00e9rent, je viens vous dire, c'est pas quelque chose qui m'effraie, je crois qu'on en trouvera toujours, enfin, on sait qui on est, on sait ce qu'on veut, Bernard, je me sens, je me sens pas agress\u00e9 par l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:01 > 1:00:08) [89%] : \r\nBernard Rueger, vous terminez votre mandat \u00e0 la t\u00eate de l'ACV si vous \u00eates vice- pr\u00e9sident d'\u00e9conomie suisse, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 ce matin en Direct avec nous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:10 > 1:00:16) [90%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo on continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:22 > 1:00:46) [86%] : \r\nInfo trafic perturb\u00e9 avec le Tour de Romandie et jouissent de forts ralentissements sur l'autoroute hiver dans Lausanne entre Chavornay cautionner en direction de Lausanne sur l'axe Vevey Lausanne entre Cherbourg et le tunnel de la cribl\u00e9 toujours en direction de Lausanne et sur l'autoroute, Lausanne Gen\u00e8ve entre Gland et Niang en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:48 > 1:01:09) [92%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o, c'est assez simple, aujourd'hui, il va faire beau, un soleil g\u00e9n\u00e9reux sur toute la Suisse, il va faire double aussi 8 degr\u00e9s ce matin 21 sur le plateau avec un peu de bise 24 en Valais et puis ce temps ensoleill\u00e9 et doux va se poursuivre jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, la m\u00e9t\u00e9o avec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:01:10 > 1:01:45) [89%] : \r\nBonjour C\u00e9line sort bonjour Madame vous venez pour tout un monde d'ici une dizaine de minutes je sais pas, qu'est-ce que vous avez, au programme bien \u00e9coutez on va analyser les relations am\u00e9ricano- russes, mais vu de Moscou quelle perception, on a de tout \u00e7a, de l'affaire Skripal du conflit syrien et puis surtout des sanctions \u00e9conomiques et on va voir tout \u00e7a avec notre correspondante \u00e0 Moscou et puis Igor Delano\u00eb et on verra aussi bas que \u00e7a implique cette d\u00e9cision de Donald Trump cette nuit de reporter un nouveau train de sanctions, on verra si c'est une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9tente ou pas enfreint en fera une analyse bonne \u00e9mission C\u00e9line merci Romaine, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures place au journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:49 > 1:02:22) [90%] : \r\nImpos\u00e9e au supermarch\u00e9 de recycler leurs invendus alimentaires plusieurs initiatives demande une loi pour limiter le gaspillage de nourriture des aliments jet\u00e9s \u00e0 la poubelle et dans certains cas, asperg\u00e9 d'eau de Javel, selon les Verts Vaudois, le PS, je ne vois lance 2 candidats au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, le Parti socialiste qui resserre les rangs pour regagner son 2\u00e8me si\u00e8ge perdu en 2009, des centaines de pi\u00e8ces, des perles ou encore un marteau de Thor, un tr\u00e9sor unique et on peut appartenir au roi danois Harald a la dent bleue a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert sur une \u00eele allemande par un enfant, un roi qui a aussi donn\u00e9 son nom au bout tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:02:25 > 1:02:50) [93%] : \r\nLes initiatives se multiplient pour lutter contre le gaspillage alimentaire dans le canton de Vaud un postulat des Verts sera notamment discut\u00e9 cet apr\u00e8s- midi au Grand Conseil, il demande au gouvernement d'interdire aux grandes surfaces de rendre les aliments invendus impropres \u00e0 la consommation, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas par exemple en France, o\u00f9 une loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, selon les \u00e9cologistes de l'eau de javel et parfois d\u00e9vers\u00e9s sur des poubelles de supermarch\u00e9s qui contiennent des aliments encore consommables, le sujet de Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:02:50 > 1:03:11) [90%] : \r\nLes Verts ont choisi un titre choc pour leur postulat composter au lieu de javellis\u00e9e selon eux, les grandes surfaces verserait de l'eau de javel sur les invendus pour les rendre immangeable, les \u00e9cologistes ne communique pas le nom des distributeurs potentiellement concern\u00e9s, du c\u00f4t\u00e9 de Migros, on d\u00e9ment formellement, on l'\u00e9coute, Tristan Cerf, porte- parole pour la Suisse Romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (1:03:11 > 1:03:25) [82%] : \r\nOn colporte ici des des rumeurs vraiment une l\u00e9gende urbaine n'y existe pas, \u00e7a n'existe pas chez nous, \u00e7a co\u00fbterait de faire une chose comme \u00e7a, vous imaginez une entreprise qui a, qui a 600 son filiale puisqu'il s'amusait un ma\u00eetre de la javel dans les poubelles, c'est comme absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:03:25 > 1:03:49) [95%] : \r\nLe groupe Coop d\u00e9ment lui aussi et les chimistes cantonaux que nous avons contact\u00e9s n'ont pas connaissance d'une telle pratique, n'emp\u00eache que ce n'est pas interdit en Suisse, les Verts veulent donc inscrire dans la loi l'interdiction de d\u00e9truire les invendus ou de les rendre immangeable, il faut aussi imposer d'autres mesures concr\u00e8tes pour lutter contre le gaspillage, explique Nathalie Jacquard d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois et auteur du postulat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT28 (1:03:49 > 1:04:06) [90%] : \r\nIl faudrait inciter \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ralisation des bonnes pratiques existantes en mettant par exemple en plein jour de trier, de redistribution de la nourriture consommable aupr\u00e8s des associations, il faudrait aussi assouplir les normes cantonales pour le recyclage en faveur de l'alimentation animale pour le compostage pour la m\u00e9thanisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:04:06 > 1:04:26) [93%] : \r\nChaque ann\u00e9e, le gaspillage alimentaire co\u00fbte environ 10 millions de francs et la grande distribution, les invendus finissent principalement en biogaz, seuls 5 pourcent sont redistribu\u00e9s \u00e0 des Oeuvres d'entraide pour nourrir les d\u00e9munis pour la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, ce n'est clairement pas assez et elle invite les distributeurs \u00e0 modifier leurs pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:04:26 > 1:04:32) [96%] : \r\nLes partis politiques ont jusqu'\u00e0 aujourd'hui midi pour annoncer leur candidat au second tour de l'\u00e9lection du gouvernement, je ne vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:04:32 > 1:04:54) [91%] : \r\nEt la plupart des choix sont d\u00e9j\u00e0 faits en vue du CIM et celui de l'entente est devenu clair rapidement 3 candidats la PLR Nathalie Fontanet et les PDC Serge Dal Bosco et Luc Barthassat \u00e0 gauche, on retrouvera le Vert, Antonio Hodgers, Jocelyne, Allaire d'ensemble \u00e0 gauche, ainsi que 2 socialiste Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz Sandrine Salerno a donc accept\u00e9 hier soir de se retirer, Guillaume Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:04:54 > 1:05:22) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 une affluence qui laissait pr\u00e9sager de longues discussions entre camarades l'Assembl\u00e9e du PS n'a dur\u00e9 qu'une demi- heure hier soir : faut-il lancer 2 ou 3 candidats au 2\u00e8me tour la r\u00e9ponse s'est impos\u00e9 quand Sandrine Salerno a pris la parole, malgr\u00e9 son 8\u00e8me rang final, elle a termin\u00e9 derni\u00e8re de la liste socialiste dimanche une place synonyme de retrait pour elle l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier, de quoi \u00e9viter de nouvelles tensions internes au PS, apr\u00e8s celles qui ont suivi la primaire de mai dernier, on \u00e9coute Sandrine Salerno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:05:22 > 1:05:43) [92%] : \r\nEst-ce que les tumultes de l'Assembl\u00e9e d\u00e9signation mon moi \u00e0 calmer le jeu, oui et non, non, parce que il y a une coh\u00e9rence, je fais ce que j'avais dit que je ferai et puis en m\u00eame temps, oui, en partie parce que je pense que mes camarades et mon parti pour affronter dans de bonnes conditions, le second tour ils ont besoin de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, ils ont besoin d'unit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:05:43 > 1:06:02) [91%] : \r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les Verts ne lanceront que le sortant Antonio Hodgers, ses 2 colistiers du 1er tour se sont retir\u00e9s, enfin, ensemble, la gauche a d\u00e9cid\u00e9, hier soir, le maintien de Jocelyne, Allaire dans la course, reste \u00e0 savoir si elle rejoindra les candidats Verts et socialistes sur un m\u00eame ticket et discussions en ce sens doivent se tenait.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804674670", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1674362", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674675", "summary": "Itw Bernard Rueger, directeur de la Chambre de commerce et de l'industrie vaudoise (CVCI).", "id": "1674367", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BUGNON, Pietro", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHOFFAT, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "role": "Duplex Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1737267", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038047", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1671135", "internalArchiveId": "AA1804671451", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 1832, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-9388788", "ece-9388494", "ece-10627492", "ece-9492453"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-21T12:14:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT038048\r\nDate de transcription : 23-APR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:10 > 0:00:11) [99%] : \r\nDu caramel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:00:19 > 0:00:21) [84%] : \r\nDonc, mais pas des petits pots de carotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:23 > 0:00:26) [96%] : \r\nJe voulais faire \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:27 > 0:00:29) [82%] : \r\nAh oui, bient\u00f4t il est impatient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:32 > 0:00:36) [95%] : \r\nIl est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:38 > 0:00:38) [97%] : \r\n\u00e7a c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:52 > 0:00:54) [76%] : \r\nEt je pense que demain imprimer des trucs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:55 > 0:00:56) [83%] : \r\nMais c'est pas quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:21) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cette 12 45 dont voici tout de suite la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:23 > 0:03:36) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on conna\u00eet les candidats au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 gauche, le suspense a dur\u00e9 jusqu'\u00e0 ce matin, les alli\u00e9s du 1er tour feraient-ils front commun le 6 mai l'ISACA nous livre son analyse dans un instant, nous irons en Valais \u00e0 quelques semaines de la votation sur la candidature Sion 2000 26 le comit\u00e9 annonce des changements sur la carte des comp\u00e9titions le Chablais valaisan qui n'accueillait jusqu'ici aucun \u00e9v\u00e9nement rejoint la liste des sites certaines \u00e9preuves de curling devrait se tenir \u00e0 Champ\u00e9ry, nous serons \u00e0 Montreux o\u00f9 il y a quelques minutes, les organisateurs de Montreux Jazz d\u00e9voil\u00e9 l'affiche de cette nouvelle \u00e9dition, ils seront pr\u00e8s de 120 artistes \u00e0 se produire du 29 juin au 14 juillet pour une cuv\u00e9e qualifi\u00e9e de consistante sur place Viviane Gabriel nous dit tout dans un instant, nous irons \u00e0 Paris, dont l'un des plus prestigieux h\u00f4tel mettent en vente des bouts de son histoire 10000 pi\u00e8ces provenant du Ritz les Noirs lit coiffeuse pour l'occasion trois suites du palace ont \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9es et nous recevons le r\u00e9alisateur suisse Marcus libre au fil vient nous parler de son dernier film, eldorado, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 ce soir \u00e0 Lyon dans le cadre de Visions du r\u00e9el : Un documentaire qui aborde le th\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s entrem\u00eal\u00e9s de souvenirs d'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:37 > 0:03:54) [91%] : \r\nIls avaient jusqu'\u00e0 midi pour se d\u00e9cider, les partis Genevois viennent de d\u00e9poser leurs listes de candidats pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, qui aura donc lieu le 6 mai mais hier soir d\u00e9j\u00e0, lors des assembl\u00e9es de partis, les grandes lignes strat\u00e9giques sont apparus Flore Amos elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:54 > 0:04:07) [94%] : \r\nL'heure est \u00e0 la remobilisation PDC apr\u00e8s le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, dimanche dernier, si Serge Dal Busco est arriv\u00e9 en 3\u00e8me position, l'autre magistrat PDC sortants Luc Barthassat s'est fait distancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:07 > 0:04:16) [81%] : \r\nLa position de satisfait pas, ce n'est pas notre ambition de le voir, c'est notre ambition de la parmi les \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:16 > 0:04:22) [94%] : \r\nIl y a eu un coup de semonce, je l'ai entendu, on l'a compris et on part au combat, un combat qui sera men\u00e9e avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:22 > 0:04:39) [91%] : \r\nSes alli\u00e9s lib\u00e9raux- radicaux de l'entente sur un ticket commun \u00e0 3 puisque le PLR Pierre Maudet, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour Nathalie Fontanet repr\u00e9sentera le PLR aux c\u00f4t\u00e9 de de PDC avec le m\u00eame mot d'ordre pour tout le monde, votez group\u00e9s au 2\u00e8me tour pour maintenir la majorit\u00e9 de l'entente \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:39 > 0:04:46) [86%] : \r\nYann vraie menace parce que la gauche a fait un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat, ils ont le vent en poupe, nous, on doit, on doit pas discuter, on a vot\u00e9 les 3 candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:46 > 0:05:03) [93%] : \r\nCe bon r\u00e9sultat de la gauche \u00e9tait aussi au centre de l'assembl\u00e9e socialiste d'hier soir, la sortante, Anne Emery-Torracinta et son colistier Thierry Apoth\u00e9loz sont arriv\u00e9s en 5\u00e8me et 6\u00e8me position lors du 1er tour l'espoir pour le PS, de retrouver un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat le 6 mai prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:03 > 0:05:13) [93%] : \r\nCet enjeu de gagner ce 2\u00e8me si\u00e8ge socialiste qui \u00e9tait notre objectif depuis le d\u00e9but de la campagne semble \u00e0 port\u00e9e de main \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s heureux, mobilisant et d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:15 > 0:05:21) [97%] : \r\nEt pour ne pas disperser les voix entre de trop nombreux candidats Sandrine Salerno a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer de la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:21 > 0:05:26) [94%] : \r\nSi on veut \u00eatre cr\u00e9dible, on veut une majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat au 2\u00e8me tour, il faut que la gauche soit unie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:26 > 0:05:46) [91%] : \r\nAnne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz feront liste commune avec le Vert, Antonio Hodgers, apr\u00e8s une matin\u00e9e de n\u00e9gociations ensemble \u00e0 gauche ne les rejoindra finalement pas Jocelyne, Allaire part seul au combat le MCG mise aussi sur un candidat, le sortant Moreau d\u00e9j\u00e0 l'UDC elle maintient la candidature du conseiller national Yves Nidegger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:47 > 0:06:00) [84%] : \r\n\u00c9lisa casher ou les jeux sont donc fait les listes ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es \u00e0 d\u00e9poser, \u00e0 midi, alors \u00e0 droite tr\u00e8s vite, on a compris que Luc Barthassat serait maintenu sur ce ticket \u00e0 \u00e0 3 par contre \u00e0 gauche les le suspense a dur\u00e9 jusqu'\u00e0 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:00 > 0:07:01) [90%] : \r\nOui, on attendait de savoir si la candidate Ensemble \u00e0 Gauche, Jocelyne, Allaire allez rejoint les socialistes, Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz et le Vert, Antonio Hodgers pour former une union sacr\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de ces grands partis en fait, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 depuis dimanche qu'on annonce vouloir partir group\u00e9e avec une gauche forte l'objectif : r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat et renforcer l'image du bloc au Grand Conseil, mais du c\u00f4t\u00e9 d'ensemble \u00e0 gauche qui n'a pas grand chose \u00e0 perdre en fait pour ce 2\u00e8me tour cette \u00e9longation, c'\u00e9tait l'occasion id\u00e9ale de n\u00e9gocier en assembl\u00e9e, hier soir, le parti a accept\u00e9 une liste commune, \u00e0 la condition qu'un accord soit trouv\u00e9 sur la r\u00e9forme de la fiscalisation des entreprises, c'est le gros dossier qui attend la prochaine l\u00e9gislature, en d'autres termes, le parti n'\u00e9tait d'accord de se marier que si un contrat pr\u00e9nuptial, a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 mais apr\u00e8s une matin\u00e9e de discussion, le contrat a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e l'alternative partira donc seulement avec ces 3 candidats : l'annulation de mariage ne laisse toutefois ne les laisse toutefois pas f\u00e2ch\u00e9, puisque la candidate d'ensemble, la gauche qui sera seul sur sa liste appellent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 tout faire pour barrer la route \u00e0 la droite pour le second tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:02 > 0:07:49) [91%] : \r\nL ISACA charroi Gen\u00e8ve, merci beaucoup, cette manifestation paysanne ce matin \u00e0 Berne devant l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, le Syndicat unitaire d\u00e9nonce la pression, notamment sur les prix exerc\u00e9e sur le monde agricole en Suisse, selon l'organisation chaque jour 3 fermes et 6 postes de travail disparaissent les manifestants appellent \u00e0 l'abandon du libre- \u00e9change et \u00e0 davantage de proximit\u00e9, il demande d'asile sont en baisse au 1er trimestre moins 14 pourcent par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier 4051 demandes d'asile exactement ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au total \u00e0 noter par ailleurs que la contribution de la Suisse au programme de relocalisation mis en place par l'Union europ\u00e9enne est arriv\u00e9e \u00e0 son terme, au total, la Suisse a accueilli depuis septembre 2000 15500 demandeurs d'asile en provenance de Gr\u00e8ce et d'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:50 > 0:08:08) [94%] : \r\nLe plaidoyer d'Emmanuel Macron pour une Europe souveraine et d\u00e9mocratique, c'\u00e9tait ce matin devant le Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg, un an apr\u00e8s son \u00e9lection, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'adressait pour la premi\u00e8re fois aux d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, un test pour celui qui veut redonner un nouvel \u00e9lan \u00e0 l'Union, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:10 > 0:08:29) [95%] : \r\nEmmanuel Macron arrive \u00e0 Strasbourg pour son 1er grand Oral devant les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, accueilli par le pr\u00e9sident du Parlement, Antonio Tajani macron l'europ\u00e9en porteur d'un projet ambitieux pour le continent, ardent d\u00e9fenseur du mod\u00e8le d\u00e9mocratique face \u00e0 la mont\u00e9e des populismes en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:30 > 0:08:51) [94%] : \r\nJe ne veux pas laisser s'installer cette illusion mortif\u00e8re qui, ne l'oublions jamais ici moins qu'ailleurs, a pr\u00e9cipit\u00e9 notre continent vers le gouffre l'illusion du pouvoir fort du nationalisme, de l'abandon des libert\u00e9s et je r\u00e9cuse cette id\u00e9e qui gagne m\u00eame l'Europe que la d\u00e9mocratie serait condamn\u00e9e \u00e0 l'impuissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:52 > 0:09:00) [94%] : \r\nCelui qui a vaincu, Marine Le Pen au second tour de la pr\u00e9sidentielle, fustige les peuples europ\u00e9ens qui c\u00e8de aux sir\u00e8nes des partis nationalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:01 > 0:09:17) [96%] : \r\nMoi, je ne veux pas appartenir \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration de somnambules, je ne veux pas appartenir \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui aura oubli\u00e9 son propre pass\u00e9, mais je veux appartenir \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui aura d\u00e9cid\u00e9 fermement de d\u00e9fendre sa d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:18 > 0:09:28) [94%] : \r\nEmmanuel Macron mais les Europ\u00e9ens face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, choisir entre une Europe du repli ou une Europe de l'ambition et des r\u00e9formes capables de prot\u00e9ger les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:30 > 0:09:36) [91%] : \r\nIsabelle Ory, on vous retrouve \u00e0 Strasbourg 7 en Emmanuel Macron tr\u00e8s combatif que vous avez entendu ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:39 > 0:10:26) [92%] : \r\nOui, parce que ce qu'il faut bien voir que ce qu'on a vu ce matin, c'est le coup d'envoi en de la campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2000 19 et donc Emmanuel Macron a d\u00e9cid\u00e9 de faire un discours tr\u00e8s politique vraiment tr\u00e8s centr\u00e9 sur les valeurs, il a dramatis\u00e9 le moment dans lequel l'Europe se trouve actuellement en utilisant par exemple, c'est ces mots de on est il y a une forme de guerre civile europ\u00e9enne, il a mis en garde contre la tentation autoritaire la tentation illib\u00e9ral clairement en pensant \u00e0 ce qui peut se passer en Pologne ou en Hongrie et lui, \u00e9videmment, h\u00e9 bien il se pose en chef de l'autre camp, et du coup, le camp des des europ\u00e9istes et du coup, h\u00e9 bien le critique a d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui n'aiment pas l'Europe mais il critique aussi ceux qui, aujourd'hui, tra\u00eene les pieds et n'ont pas le courage de la r\u00e9former.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:27 > 0:10:29) [93%] : \r\nEst ce qu'il y a une chance que ce message soit entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:31 > 0:11:10) [90%] : \r\nAlors c'est toute la question, hein, parce que c'est aussi pour \u00e7a qu'il a parl\u00e9 surtout des valeurs et pas tellement de ces propositions concr\u00e8tes qui qui sont \u00e9gratign\u00e9s, hein, sur lesquels il y a, il y a beaucoup de r\u00e9sistance, et on voit monter la r\u00e9sistance notamment en Allemagne, ces derniers jours, les Allemands ne veulent pas de toutes les id\u00e9es de r\u00e9forme de la zone Euro qu'Emmanuel Macron a pu porter donc l\u00e0- dessus il est vraiment en difficult\u00e9 sur le concret d'ailleurs un de ses alli\u00e9s lui a lanc\u00e9 : ah, vous savez, compar\u00e9 aux conservateurs en Europe h\u00e9 bien r\u00e9former enfin la SNCF c'est un bastion de r\u00e9formiste, sous- entendu : ben en Europe non plus, \u00e7a va pas \u00eatre une promenade de sant\u00e9 pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:10 > 0:11:31) [93%] : \r\nIsabelle Ory, \u00e0 Strasbourg, merci beaucoup, un nouveau point inscrit sur la carte des sites de la candidature Sion 2026 Champ\u00e9ry fait son entr\u00e9e dans la liste, annonce faite ce matin par le comit\u00e9, le village pourrait accueillir des \u00e9preuves de curling conjointement avec Vi\u00e8ge jusque l\u00e0, aucune comp\u00e9tition n'\u00e9tait pr\u00e9vue dans le Chablais valaisan Jaggy Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:33 > 0:11:48) [92%] : \r\nChamp\u00e9ry pourrait accueillir des \u00e9preuves de curling de Sion 2026 conjointement avec Vi\u00e8ge dans le Haut-Valais, l'Association pour une candidature olympique suisse l'a annonc\u00e9 ce matin, jusque-l\u00e0, aucune preuve n'\u00e9tait pr\u00e9vue dans le Chablais valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:48 > 0:12:07) [92%] : \r\nOn a eu beaucoup de remont\u00e9e du Chablais, qui avait l'impression de se sentir bien et \u00e0 quelques pas, mais je pense qu'ils ont aussi \u00e9t\u00e9 entendus \u00e0 la base et un village olympique \u00e9tait pr\u00e9vu, il a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 aujourd'hui, h\u00e9 bien on va \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 d'avoir \u00e7a, donc c'est vrai que maintenant, h\u00e9 bien on attend des Chablaisiens de savoir si dans cette configuration l\u00e0, ils sont pr\u00eats \u00e0 se mobiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:07 > 0:12:19) [95%] : \r\nChamp\u00e9ry \u00e0 son centre de glace sont reconnues sur le plan international en mati\u00e8re de curling le village accueillera d'ailleurs les \u00e9preuves de cette discipline lors des prochains Jeux olympiques de la jeunesse en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:19 > 0:12:32) [88%] : \r\nOn a des capacit\u00e9s, on a prouv\u00e9 qu'on est capable d'organiser des des comp\u00e9titions mondialement international de curling et le prend le maximum pour r\u00e9ussir notre mission et nos prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:32 > 0:12:49) [94%] : \r\nDes \u00e9tudes de faisabilit\u00e9 doivent encore \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s notamment pour \u00e9tudier l'impact financier d'une telle d\u00e9localisation, la question des transports doit \u00e9galement \u00eatre examin\u00e9 les Valaisans on le rappelle, se prononceront le 10 juin prochain sur les JO de Sion 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:50 > 0:13:22) [92%] : \r\nEt en attendant, les Jeux olympiques, l'\u00e9v\u00e9nement sportif en Valais, cette semaine, c'est bien s\u00fbr la Patrouille des Glaciers coup d'envoi ce soir 22 heures de la 1\u00e8re course le parcours de cette \u00e9preuve mythique de ski- alpinisme conduira les concurrents de Zermatt \u00e0 Verbier, au total 4000 m\u00e8tres d'ascension \u00e0 gravir, de jour comme de nuit, pour l'heure, il sacrifie, vous le voyez au rituel d'avant- d\u00e9part contr\u00f4le du mat\u00e9riel briefing s\u00e9curit\u00e9 et Pierre-Alain Dupuis, vous \u00eates sur place, la fi\u00e8vre monte, on l'imagine, et au niveau m\u00e9t\u00e9o en tout cas, tous les voyants sont ouverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:25 > 0:14:16) [91%] : \r\nAbsolument, la fi\u00e8vre monte effectivement 500 patrouilles s'il y aura 500 patrouilles au d\u00e9part, \u00e7a fait 1500 patrouilleurs qui proc\u00e8de, vous l'avez dit au contr\u00f4le du mat\u00e9riel, un contr\u00f4le tr\u00e8s tr\u00e8s rigoureux, on ne badine pas avec la montagne, on ne badine pas avec la s\u00e9curit\u00e9, l'ambiance est tr\u00e8s euphorique, il y a de l'excitation, il y a aussi un peu d'appr\u00e9hension car effectivement c'est un \u00e9norme effort 4000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 10 12 heures d'efforts en \u00e9quipe chaque patrouille comporte 3 participants mais les conditions m\u00e9t\u00e9o sont exceptionnelles, on s'attend \u00e0 une \u00e9dition, que ce soit dans les courses de ce soir, \u00e0 demain ou encore celle de vendredi \u00e0 samedi, on s'attend \u00e0 des courses magnifique avec des paysages extraordinaires, certes le r\u00e9chauffement a engendr\u00e9 quelques inqui\u00e9tudes, le d\u00e9but du parcours par exemple ici \u00e0 l'air by \u00e0 Zermatt pardon a \u00e9t\u00e9 quelque peu modifi\u00e9 mais d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, on peut s'attendre \u00e0 une formidable l'\u00e9dition de la Patrouille des glaciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:16 > 0:14:48) [94%] : \r\nPierre-Alain Dupuis \u00e0 Zermatt merci beaucoup et c'est bien s\u00fbr \u00e0 suivre dans nos diff\u00e9rentes \u00e9ditions cette Patrouille des glaciers, on revient en pleine, le Siams, le salon de l'industrie microtechnique a ouvert ses portes ce matin \u00e0 Moutier ce rendez- vous bisannuel est l'occasion pour les PME de l'Arc jurassien d'exposer leurs nouveaut\u00e9s dans le domaine de la haute technologie, cette ann\u00e9e, l'accent est mis sur la digitalisation et l'automatisation et les gains en productivit\u00e9 ainsi g\u00e9n\u00e9rer pr\u00e8s de 15000 visiteurs sont attendus sur 4 jours je vous propose d'\u00e9couter le directeur de la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:48 > 0:15:05) [93%] : \r\nUne partie des robots qui sont pr\u00e9sent\u00e9s ici sont des robots dit collaboratif, \u00e7a veut dire que ce sont des machines qu'on met en place dans les ateliers et qui travaille avec l'\u00eatre humain, donc ce n'est pas destin\u00e9 \u00e0 remplacer l'\u00eatre humain, mais c'est vraiment destin\u00e9 \u00e0 aider l'\u00eatre humain pour certaines op\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:06 > 0:15:33) [94%] : \r\n48,6 pourcent c'est le taux de tri de d\u00e9chets urbains atteint \u00e0 Gen\u00e8ve le canton pr\u00e9sentait ce matin son bilan pour l'ann\u00e9e 2017 en 4 ans, le taux de tri a augment\u00e9 de plus de 3 pourcent notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'introduction de la poubelle verte destin\u00e9e \u00e0 favoriser la r\u00e9colte des d\u00e9chets organiques, le canton, dernier bastion en Suisse, \u00e0 ne pas avoir de taxe au sac se rapproche ainsi du seuil de 50 pourcent fix\u00e9s pour tenter d'\u00e9viter l'introduction de cette taxe, on \u00e9coute le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:33 > 0:15:54) [95%] : \r\nOn est sur un mouvement ascendant, donc on n'a pas atteint un certain plateau les cantons qui introduisent la taxe, il constate une grande progression puis apr\u00e8s ils sont sur un plateau, nous on n'a pas atteint ce plateau alors on continue \u00e0 monter tranquillement et puis le pire des pires qu'on pourrait faire ses r\u00e9compenser notre population en lui mettant une taxe alors qu'elle a fait tout juste jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:55 > 0:16:17) [93%] : \r\nEt puis une image encore en provenance de Fribourg qui prend des airs cariocas une r\u00e9plique de 12 m\u00e8tres de la c\u00e9l\u00e8bre statue du Christ r\u00e9dempteur de Rio de Janeiro a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 ce matin boulevard de P\u00e9ronne, elle vient comm\u00e9morer le bicentenaire de Nova Friburgo cette cit\u00e9 br\u00e9silienne, fond\u00e9e par des colons suisses une r\u00e9plique d\u00e9j\u00e0 install\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich en 2016 elle de rester \u00e0 Fribourg, jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:18 > 0:16:28) [89%] : \r\nDu sport avec en hockey sur glace, le 3\u00e8me acte de la finale des play- off Lugano vainqueur de Z\u00fcrich, hier soir, n'est plus men\u00e9 que 2 victoires \u00e0 une, r\u00e9cit sign\u00e9 David Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:30 > 0:16:36) [96%] : \r\nLugano n'a pas dit son dernier mot, c'est le message clair et puissant envoy\u00e9 hier soir par les Tessinois dans leur patinoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:38 > 0:16:45) [81%] : \r\nCe soir, il fallait voil\u00e0 seulement la gagner sur la grande commence \u00e0 construire la derni\u00e8re main partie \u00e0 Z\u00fcrich en prolongation, on a bien jou\u00e9, on a battu son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:46 > 0:17:14) [90%] : \r\nEt pourtant, la prolongation du dernier match, c'\u00e9tait bien l'\u00e9quipe de Hans Kossmann qui l'avait remport\u00e9 un coup d\u00e9cisif au moral de l'adversaire, pensait-on encore samedi soir alors que Zurich men\u00e9 2 \u00e0 0 dans cette s\u00e9rie pour le titre mais Lugano a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 men\u00e9 2 \u00e0 0, c'\u00e9tait en demi- finale contre Bienne et le match d'hier a prouv\u00e9 une fois de plus que cette saison ses ressources mentales semble sans limite, un \u00e0 0 rageur de Sannitz est inscrit alors que venait de se terminer une p\u00e9riode \u00e0 5 contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:17 > 0:17:24) [89%] : \r\nDans le 2\u00e8me tiers, les Tessinois sont domin\u00e9s, mais l'enfant du pays et fils de la l\u00e9gende Sandro Alessio Bertaggia marque le 2 \u00e0 0 en contre- attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:27 > 0:17:35) [91%] : \r\nLe 3 0 finale est l'oeuvre de l'un des hommes cl\u00e9s de ce HC Lugano Gr\u00e9gory Hofmann, le doute passe du c\u00f4t\u00e9 z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:38 > 0:17:49) [81%] : \r\nJe pense qu'apr\u00e8s les premi\u00e8res Mathieu ils ont am\u00e9lior\u00e9 le l'orgueil mais Pinault Alain rester au m\u00eame niveau, je pense qu'maintenant dans la finale alors \u00e9voqu\u00e9, on enl\u00e8ve non mais vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:50 > 0:17:52) [80%] : \r\n4\u00e8me manche demain Wallemme Stadium de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:54 > 0:18:52) [92%] : \r\nEt puis un mot de football avec cette lourde sanction pour le FC Sion l'UEFA suspend le club valaisan de toute comp\u00e9tition europ\u00e9enne pour les 2 prochaines ann\u00e9es le club \u00e9cope en outre d'une amende de 235000 euros, soit les gains r\u00e9alis\u00e9s lors de l'Europa League cette saison en cause le paiement en retard en 2017 au club fran\u00e7ais de Sochaux, de la Somme li\u00e9s au transfert d'Ishmael Yartey des faits reconnus par le FC Sion, qui s'depuis acquitt\u00e9 de la somme et annonce un recours aupr\u00e8s du Tribunal arbitral du sport Charlotte Gainsbourg to Cairo Massive Attack niquer Jamie Hoyos encore \u00c9tienne Daho, pour la soir\u00e9e d'ouverture, le Montreux Jazz Festival a d\u00e9voil\u00e9 tout \u00e0 l'heure sa programmation au total pr\u00e8s de 120 artistes se produiront entre le 29 juin et le 14 juillet sans parler des concerts gratuits et les organisateurs \u00e9voque, je cite, une cuv\u00e9e consistante et vous vous Viviane Gabriel, qui \u00e9tiez sur place ce matin, vous relevez \u00e9galement une tonalit\u00e9 furieusement rock'n'roll dans cette programmation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:54 > 0:20:07) [89%] : \r\nOui, absolument, il va y avoir du rock, du cuir, notamment \u00e0 l'auditorium Stravinski ici \u00e0 Montreux, il y a les dinosaures du genre par exemple le groupe dit par Paul qui est un peu ici, Colm \u00e0 la maison, il a compos\u00e9 ce qui est devenu l'hymne du festival, ce manque de Water, il jouera ici pour la 9\u00e8me fois plus iguane que dinosaures Iggy Pop sera \u00e9galement de la partie, il est venu, la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait en 2006 avec son groupe les Stooges il y aura aussi John Quayle l'acolyte de Lou Reed dans le Velvet, homme de Brown, \u00e7a c'est pour les dinosaures, il y a aussi ce que le festival appelle les jeunes princes du rock'n'roll, le groupe am\u00e9ricain Nine Inch mais qui vient ici pour la premi\u00e8re fois les Queen of de Stoner je de Josh Homme qui s'est d\u00e9j\u00e0 produit en 2005 et Jack White, Jack White, le leader des White Stripes dont tout le monde conna\u00eet le Savannah Sean Army qui se chante dans les stades de foot bien Jack White qui est d\u00e9j\u00e0 venu par le pass\u00e9, avec 2 formations diff\u00e9rentes Dedouador et les racontars jouera cette ann\u00e9e en solo h\u00e9las votre not least, en terme de rock'n'roll, Alice Cooper et le guitariste d'a\u00e9rosols Miss Joe Perry seront \u00e9galement ici avec Johnny Depp, oui, l'acteur Johnny Depp dans une formation qu'ils ont baptis\u00e9 aller au-devant, par ailleurs, les vampires d'Hollywood.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:07 > 0:20:32) [90%] : \r\nMerci beaucoup Viviane Gabriel et bien s\u00fbr Montreux Jazz ce sera aussi dans toutes nos \u00e9ditions durant tout l'\u00e9t\u00e9 vous balader dans les suites d'un palace l\u00e9gendaire, peut-\u00eatre m\u00eame en acheter, ne serait-ce qu'en morceaux, un lit drap de bain c'est possible dans quelques jours \u00e0 Paris 10000 pi\u00e8ces en provenance de l'h\u00f4tel Ritz, seront mis aux ench\u00e8res, et pour l'occasion trois suites du palace de la place Vend\u00f4me ont \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9es au si\u00e8ge de la maison de vente Sophie veulent GAN Markus mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:34 > 0:20:53) [88%] : \r\nUn voyage dans le pass\u00e9, le temps d'une semaine baignoire coiffeuse lustre ou encore rideaux du Ritz, sont mises en vente trois suites du palace ont reconstitu\u00e9 au si\u00e8ge de la maison de ventes au rond-point des Champs- \u00c9lys\u00e9es, l'occasion de se plonger dans le l'hiver dans des palaces les plus connus au monde, ouvert par le Valaisan C\u00e9sar Ritz en 1898.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:54 > 0:21:13) [87%] : \r\n\u00e7a donne l'impression, quand on arrive d'un petit Ritz les zones G\u00e9rard le il s'est d\u00e9plac\u00e9, il est l\u00e0, et c'est \u00e7a, c'est que je veux que vraiment les gens, enfin, au fond, un voyage dans les pi\u00e8ces du Ritz mais une version amusante et com\u00e9die musicale, c'est pas un Ritz, ce n'est pas une reconstitution du Ritz, c'est un r\u00eave du Ritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:13 > 0:21:27) [94%] : \r\nUn r\u00eave qu'il est possible d'acheter, acqu\u00e9rir par exemple une des suites occuper le temps d'une nuit par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Richard Nixon une commode Style anglais Louis XV ou encore Style Empire des jusqu'ici entrepos\u00e9s dans 124 conteneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:28 > 0:21:42) [96%] : \r\nC'est l'accumulation d'un certain nombre d'objets et de meubles, luminaires qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 repris dans les diff\u00e9rentes d\u00e9corations et r\u00e9novations successives et qui se sont accumul\u00e9es au fil des d\u00e9cennies dans les entrep\u00f4ts \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:42 > 0:21:58) [92%] : \r\nComme cette baignoire l'h\u00f4telier helv\u00e9tique avait apparemment une notion assez pr\u00e9cise de l'hygi\u00e8ne, chaque chambre \u00e9tait muni d'une salle de bain, une premi\u00e8re pour un h\u00f4tel de l'\u00e9poque 3500 lots mis aux ench\u00e8res avec des prix de d\u00e9part de 300 \u00e0 400 francs, de quoi s'offrir un peu de nostalgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:59 > 0:22:10) [95%] : \r\nLe monde d'aujourd'hui est un monde qui bouge \u00e0 200 \u00e0 l'heure, les choses se change les choses se succ\u00e8dent dans un rythme effr\u00e9n\u00e9 et finalement le Ritz, il incarne une continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:10 > 0:22:16) [96%] : \r\nLes gains de la vente sont estim\u00e9s \u00e0 un 1000000 800 1000 francs mais ce montant pourrait tripler au cours des ench\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:17 > 0:22:31) [88%] : \r\nApr\u00e8s Morgan, un documentaire choc sur le d\u00e9clin des abeilles, il revient aujourd'hui avec eldorado, un film qui aborde le th\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s entrem\u00eal\u00e9s de souvenirs d'enfance, le r\u00e9alisateur suisse Marco aussi mois fait votre invit\u00e9 Julia bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:31 > 0:23:02) [92%] : \r\nBonjour, c'est parce qu'il a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 dans sa jeunesse par les trag\u00e9dies de la Seconde Guerre mondiale et parce qu'il en avait marre de voir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ces millions de femmes et d'hommes sur le bateau de fortune, tentant de rejoindre les c\u00f4tes europ\u00e9ennes qu'il a d\u00e9cid\u00e9 d'aller sur place, cam\u00e9ra au poing, Marcos Imhoff bonjour dans eldorado, vous \u00e9voquez le destin des r\u00e9fugi\u00e9s d'aujourd'hui des destins que vous rattach\u00e9 \u00e0 votre propre histoire et notamment \u00e0 celle d'une jeune r\u00e9fugi\u00e9e italienne que vos parents avaient accueilli chez vous en 1945 est ce que vous aviez besoin de \u00e7a pour exorciser quelque chose d'une histoire qui vous appartenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:03 > 0:23:17) [89%] : \r\nDonc j'ai voulu cacher, c'\u00e9tait le secret des films mais j'ai commenc\u00e9 \u00e0 aller avec la marine italienne de tourner ces sc\u00e8nes sur la mer et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:17 > 0:23:51) [87%] : \r\nJ'avais toujours parler \u00e0 mes amis un peu de Johanna mais dans un disque dans une discussion avec la production, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 corriger quand j'ai parl\u00e9 de Johanna j'ai commenc\u00e9 \u00e0 pleurer et j'ai dit mais c'est c'est essayer de raconter dans ce c'est une histoire Rome Julia qui \u00e9tait cass\u00e9 par l'\u00c9tat, S\u00e9oul et cr\u00e9mi\u00e8re, histoire d'amour, j'ai rencontr\u00e9 une vraie r\u00e9fugi\u00e9s la guerre qui bien dans ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:52 > 0:23:54) [96%] : \r\nEt \u00e7a m'a marqu\u00e9 pour toute la mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:54 > 0:23:58) [97%] : \r\n\u00e7a fait du bien d'en parler dans ce film de de de l'ext\u00e9rioriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:00 > 0:24:09) [86%] : \r\nJ'esp\u00e8re, c'est un bon exemple comment \u00e7a pourrait faire fonctionner si les mentions en accepte l'\u00e9motion avec avec l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:09 > 0:24:13) [92%] : \r\nJe vous propose, pour savoir de quoi on parle de regarder l'extrait c'est les premi\u00e8res minutes du film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:17 > 0:24:39) [69%] : \r\nUne somme des sur la valeur moi ne m'autonome mais je m'\u00e9tonne gute pas au moins de flux, ce qui dans ce et je vais alterner grosso-modo d'abus peut quand m\u00eame Mitchell Toscane c'est un passeport et Giovanna tous puissent \u00eatre longue voil\u00e0 mais je me suis heurt\u00e9 sera et \u00e7a on ne sous Zine ben c'est \u00e0 unique mais c'est une ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:58 > 0:25:08) [91%] : \r\nMarco Simone, on le voit l\u00e0 dans cette image, votre film et par moments, tr\u00e8s violent, tr\u00e8s dur, j'imagine que le tournage l'a \u00e9t\u00e9 aussi, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris par la violence de ce que vous avez vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:10 > 0:25:34) [80%] : \r\nEn tonnage doit essayer de pas tomber dans l'eau et l'Aline, vous vous faites travailler, c'est plut\u00f4t la nuit que quand on r\u00e9fl\u00e9chit, qu'est ce que vous avez vu et si aux osez au pass\u00e9 dans le bateau, voyez-les tous et figure tous ces histoires derri\u00e8re, qu'est ce qu'ils ont laiss\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:36 > 0:25:47) [89%] : \r\nEt c'est une cette contradiction entre la violence et l'humanit\u00e9, ce sont des des et femmes et enfants comme comme non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:48 > 0:25:54) [81%] : \r\nEt c'est j'essaye de de faire, c'est de \u00e7a la r\u00e9ponse : comment r\u00e9soudre le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:55 > 0:25:59) [90%] : \r\nVous donnez pas vraiment de r\u00e9ponse vous montrer les choses de mani\u00e8re assez cash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:00 > 0:26:11) [86%] : \r\nGC en montant le film, on a essay\u00e9, qu'est ce qu'on veut provoquer que les spectateurs quand il va boire un verre apr\u00e8s qu'est-ce qu'ils vont discuter ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:12 > 0:26:23) [88%] : \r\nOui, c'est un film qui marque en tout cas, il y a beaucoup, beaucoup d'\u00e9motion, moi j'ai beaucoup, vous m'avez fait beaucoup pleurer vraiment c'est c'est assez fort, vous dites-vous que vos images sont subjectives vous entendez quoi par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:24 > 0:27:00) [90%] : \r\nJe ne vais pas faire un Lexicon, c'est mon histoire avec les r\u00e9fugi\u00e9s que je raconte, avec des des histoires personnelles de et qui est avec sagesse invite le public de pas parler des r\u00e9fugi\u00e9s comme des chiffres tous les \u00e9lections sans un a\u00e9roport en fait sur le dos des et fig\u00e9 et des fois heureux, on se rend compte que ce sont des \u00eatre s'humains et c'est \u00e7a les soirs c'est cette contradiction avec moi et le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:00 > 0:27:06) [97%] : \r\nL'exil, c'est vraiment un th\u00e8me qui vous habite depuis toujours je vous propose de regarder ce portrait sign\u00e9 Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:09 > 0:27:28) [91%] : \r\nFin 2013 l'Europe lance l'op\u00e9ration Mar\u00e9e Nostrum pour eldorado Marcus Imhoff assiste au sauvetage en pleine mer de milliers d'immigr\u00e9s clandestins, des images tristement famili\u00e8re des journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, le r\u00e9alisateur al\u00e9manique suisse \u00e9migrants dirig\u00e9 vers l'Italie et parfois vers la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:29 > 0:27:33) [65%] : \r\nSi la Suisse reclass\u00e9 d'\u00e9taler des Ulis savane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:34 > 0:27:57) [96%] : \r\nCe film t\u00e9moigne du terrible quotidien de ces r\u00e9fugi\u00e9s quand la recherche d'un paradis peut virer \u00e0 l'enfer, l'exil, un th\u00e8me cher \u00e0 Marcoussis Imhoff en 1981 d\u00e9j\u00e0 la barque est pleine aborde par la fiction, la question des r\u00e9fugi\u00e9s juifs pendant la Seconde Guerre mondiale et l'attitude de la Suisse, il \u00e9crit sur la pellicule, dit-il, ce qu'il n'a pas trouv\u00e9 dans les livres d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:57 > 0:28:06) [58%] : \r\nDonc, mais reine de Ceuta, j'aime sniffent je peux effectuait une avait enfin de se remette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:07 > 0:28:26) [89%] : \r\nPour neige de printemps Marcus Imhoff convint 90 habitants du village o\u00f9 il tourne de jouer les figurants dans les raisons du coeur, il explore la plan\u00e8te des sentiments, que ce soit dans ses fictions ou ses documentaires, le r\u00e9alisateur pose un regard plein d'humanit\u00e9 militant aussi qui interroge le monde et ceux qui l'habitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:29 > 0:28:34) [99%] : \r\nSi les abeilles venaient \u00e0 dispara\u00eetre, l'humanit\u00e9 n'aurait plus que 4 ann\u00e9es devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:36 > 0:29:05) [90%] : \r\nAvec Morgan renie en fran\u00e7ais des abeilles et des hommes, le r\u00e9alisateur questionne frontalement la disparition mondiale des abeilles et la cupidit\u00e9 des hommes ces insectes film\u00e9 au plus pr\u00e8s, font de ce documentaire, le plus grand succ\u00e8s du genre en Suisse, un \u00e9tat des lieux \u00e0 la fois lucides et po\u00e9tiques, inspir\u00e9s par un grand- p\u00e8re apiculteur des pesticides, route de l'exil Marcoussis Imhoff un Style dans ces r\u00e9cits, quelques gouttes de son histoire personnelle et nous renvoie \u00e0 notre responsabilit\u00e9 d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:09 > 0:29:13) [79%] : \r\nEn cause, Imhoff, est ce que vous vous consid\u00e9rez comme un r\u00e9alisateur militant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:16 > 0:29:30) [90%] : \r\nJe crois, c'est un mot dangereux, je dirais, c'est l'amour qui me pousse \u00e0 faire ses voyages, ses aventures et je peux pas supporter voir quelqu'un qui souffrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:31 > 0:29:31) [96%] : \r\nC'est \u00e7a le message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:33 > 0:29:42) [96%] : \r\nVous me disiez tout \u00e0 l'heure en coulisse que vous faisiez pas un travail journalistique, mais pour moi, vous faites un travail journalistique vous montrer les choses, peut-\u00eatre qu'on ne voit pas dans les m\u00e9dias, vous vous en rendez compte ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:43 > 0:30:00) [83%] : \r\nC'est, c'est c'est le cas, je suis heureuse, je vais fait peur faire pas d\u00e9mentent je lis 3 journaux s't\u00f4t le matin et je vais faire, je peux, je peux pas m'asseoir et \u00eatre vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:00 > 0:30:09) [92%] : \r\nMais cette empathie que vous avez eu l'envie de prendre soin de la terre, des gens \u00e7a vous vient de vos parents, justement, qui avait accueilli Giovanna par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:09 > 0:31:00) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre, j'ai beaucoup lutt\u00e9 avec mon p\u00e8re qui a voulu que je sois bien \u00e9duqu\u00e9s, je je deviens professeur et j'ai refus\u00e9 les feux de d'\u00eatre bien \u00e9duqu\u00e9s, mais en fait c'est lui ma m\u00e8re qui m'en donner ses exp\u00e9riences avec Joanna par exemple aussi avec l'amour pour la nature et que vos aides qui nous sommes une partie de de taux, c'est pas le petit jardin et notre famille \u00e9tait dans tous les pays du monde, et avait un an que l'on a un Am\u00e9rique de chute, une tente en \u00c9gypte et c'\u00e9tait naturel pour moi qu'on peut vous habitez partout sur le globe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:00 > 0:31:13) [89%] : \r\nDans votre film dans eldorado, un moment, il y a les les r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent sur le bateau, qui sont, ils sont pris en charge et un homme qui leur dit : ici on vous promet pas le paradis, mais tous les jours \u00e7a ira un peu mieux, vous y croyez vous \u00e0 \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a va aller un peu mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:13 > 0:31:57) [86%] : \r\nSurtout, dessert, c'est un mensonge pour calmer les gens qui ont peur, mais on voit bien que c'est pas le paradis, c'est la politique pour les r\u00e9fugi\u00e9s, on veut, on veut en enl\u00e8ve pas en veut les rejet\u00e9e, on peut pas accepter que nous tous le l'humanit\u00e9 \u00e9tait n\u00e9 en Afrique et on n'accepte pas que nous \u00e9tions tous noirs, il y a 180 10 ans 180 millions d'ann\u00e9es 108 ans 100 ans, c'est-\u00e0-dire le paradis \u00e9tait en Afrique et puis lentement, les hommes sont venus en Europe et c'est c'est devenu nous et puis on a invent\u00e9 le fils par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:58 > 0:32:04) [86%] : \r\nMerci beaucoup, Marcus Imhoff, je rappelle que eldorado sera pr\u00e9sent\u00e9 ce soir au Visions du r\u00e9el et il sortira en salles le 9 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:05 > 0:32:16) [93%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 de la visite, mais si vous dire encore qu'\u00e0 19 heures 30, vous retrouvez Darius Rochebin tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve quant \u00e0 nos demain midi 45 m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:25 > 0:32:28) [94%] : \r\nSuivez l'information en continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:49 > 0:32:57) [76%] : \r\nJe crois peut-\u00eatre, sans doute, il faut, c'est que sous la par tout oui si oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:04 > 0:33:28) [74%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a sympa ce ma carte ouvre pas non, j'ai une carte visiteurs qui fait quand m\u00eame cette voil\u00e0 bonjour salut ne peut se voil\u00e0, film sur les ah ben, super, enfin l'apiculture en famille, on a ador\u00e9, mais voil\u00e0, on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:31 > 0:33:45) [76%] : \r\nC'est vrai, femme on n'avait peut-\u00eatre parl\u00e9 le foie, le nom, ce cas d'accord de l'optique, le pilote r\u00e9seau ah ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:47 > 0:33:55) [92%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour anticyclone des A\u00e7ores, se mettent en place avec lui, nous aurons un temps bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s doux pour la saison et pratiquement jusqu'en fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:59 > 0:34:02) [76%] : \r\n\u00e7a peut-\u00eatre au courant oui je suis au courant oui n'avait pas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:02 > 0:34:09) [90%] : \r\nBienvenue en place, c'est la bonne image oui c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:11 > 0:34:19) [92%] : \r\nMesdames et messieurs, bonjour l'anticyclone des A\u00e7ores, se mettent en place et, avec lui nous aurons un temps bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s doux pour la saison et pratiquement jusqu'en fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:21 > 0:34:26) [84%] : \r\nIl reste combien il reste combien \u00e0 peu pr\u00e8s tu sais encore 2 minutes 30 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:36 > 0:34:37) [70%] : \r\nLe micro, \u00e7a la le\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:40 > 0:34:42) [68%] : \r\nToute Thomas ben tout Thomas, Bennett.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:08 > 0:35:16) [91%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour anticyclone des A\u00e7ores, se mettent en place et avec v\u00e9cu, nous aurons un temps bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s doux pour la saison et pratiquement jusqu'en fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:35 > 0:38:19) [91%] : \r\nMesdames et messieurs, bonjour l'anticyclone des A\u00e7ores, se mettent en place nous vaudra un temps bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s doux pour la saison et pratiquement jusqu'en fin de semaine sur l'image satellite ou voyons d\u00e9j\u00e0 cette zone de ciel d\u00e9gag\u00e9 qui correspond \u00e0 la mise en place de l'anticipions des A\u00e7ores, il va se renforcer au cours des prochaines 24 heures est rest\u00e9 solide pratiquement jusqu'en fin de semaine dans ces conditions il m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un temps bien ensoleill\u00e9 sur l'ensemble du pays, hormis quelques petits cumulus qui pourront se d\u00e9velopper en r\u00e9gion de montagne, tr\u00e8s peu d'chose l'ann\u00e9e prochaine nous aurons un ciel tr\u00e8s d\u00e9gag\u00e9 de tr\u00e8s bonnes conditions pour les premi\u00e8res \u00e9quipes de la Patrouille des glaciers qui partiront aux \u00e0, aux alentours de 22 heures heure locale, les temp\u00e9ratures aujourd'hui sont tr\u00e8s 12 21 22 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 24 en Valais et puis on a 0 degr\u00e9 qui va fr\u00f4ler les 3 millim\u00e8tres, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, il continuera de monter dans les prochaines 24 heures la bise est d\u00e9j\u00e0 en place, elle est plut\u00f4t faible et puis nous avons des vents faibles en r\u00e9gion de montagne demain nous retrouverons ce soleil g\u00e9n\u00e9reux avec encore quelques brouillards, comme ce matin on la r\u00e9gion de Z\u00fcrich et le lac de Constance et puis dans l'apr\u00e8s- midi, le soleil va s'imposer partout avec l\u00e0 encore quelques petits cumulus en r\u00e9gion de montagne, mais vraiment, vraiment pas grand chose, il fera doux demain le matin temp\u00e9ratures minimales entre 5 et 7 degr\u00e9s localement 10 l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 23 24 degr\u00e9s sur le plateau 25 \u00e0 26 degr\u00e9s en Valais, ce sera la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e qu'on atteindra les 25 degr\u00e9s sur Sion par exemple et puis de 0 degr\u00e9 continuera \u00e0 monter pour atteint 3800 m\u00e8tres pratiquement 4000 m\u00e8tres la habit sera toujours pr\u00e9sente sur le plateau plut\u00f4t faible et puis des vents plut\u00f4t faible en r\u00e9gion de montagne voil\u00e0 nous finissons-en avec cette bonne image prise ce matin dans la r\u00e9gion d'Anvers ou il y avait simplement de petits cubes d\u00e9coratif, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s belle journ\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804673300", "durationSec": 50, "title": "MI TAPIS MJF_RTS000001453952", "excerpt": "Archives d'artistes qui se produiront au Montreux Jazz Festival 2018, comme Deep Purple, Nine Inch Nails, Jack White et Hollywood Vampires avec Johnny Depp.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673301", "durationSec": 33, "title": "MI TAPIS COURSE PDG_RTS000001454625", "excerpt": "Itw de Pierre-Yves Kohler, directeur du SIAMS, le salon de l'industrie microtechnique de Moutier.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1804673302", "durationSec": 17, "title": "MI SONORE SIAMS_RTS000001454608", "excerpt": "Itw du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'environnement genevois Daniel Chambaz sur bilan du recyclage dans le canton de Gen\u00e8ve. La taxe au sac est encore \u00e9cart\u00e9e.", "thematicGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673303", "durationSec": 21, "title": "MI SONORE RECYCLAGE_RTS000001454657", "excerpt": "L'association pour une candidature olympique suisse a annonc\u00e9 que la commune de Champ\u00e9ry pourrait accueillir dans son centre de glace des \u00e9preuves de curling de Sion 2026 , conjointement avec Vi\u00e8ge. Le Chablais valaisan est ainsi int\u00e9gr\u00e9 dans le projet. Itw du conseiller d'Etat valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et du pr\u00e9sident de Champ\u00e9ry Luc Fellay.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673304", "durationSec": 79, "title": "MI SITES SION 2026_RTS000001454638", "excerpt": "Arriv\u00e9e \u00e0 Zermatt des participants \u00e0 la premi\u00e8re partie de la Patrouille des Glaciers 2018. Le mat\u00e9riel est contr\u00f4l\u00e9 et le d\u00e9part de la petite PDG sera donn\u00e9 dans la soir\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "CHAMPERY"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CURLING"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673305", "durationSec": 29, "title": "MI PDG PREPARATIFS_RTS000001454635", "excerpt": "Ouverture \u00e0 Moutier du SIAMS, le salon de l'industrie microtechnique.", "thematicGeographicals": ["ZERMATT"], "thematicThemes": ["PATROUILLE DES GLACIERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673306", "durationSec": 25, "title": "MI OUVERTURE SIAMS JU_RTS000001454609", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du programme de la 52e \u00e9dition du Montreux Jazz Festival 2018.", "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "INDUSTRIE DES MACHINES"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673307", "durationSec": 30, "title": "MI MONTREUX JAZZ_RTS000001454617", "excerpt": "Manifestation paysanne \u00e0 Liebefeld devant l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture (OFAG) pour d\u00e9noncer la politique agricole suisse, notamment la pression sur les prix, organis\u00e9e par le syndicat Uniterre et l'Alliance pour la souverainet\u00e9 alimentaire.", "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673308", "durationSec": 28, "title": "MI MANIFS PAYSANS_RTS000001454633", "excerpt": "Victoire du HC Lugano, qui a battu le Zurich SC sur le score de 3 \u00e0 0 lors du match 3 de la finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie National League. Le Zurich SC m\u00e8ne par 2 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie.", "thematicGeographicals": ["LIEBEFELD"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "POLITIQUE AGRICOLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673309", "durationSec": 85, "title": "MI HOCKEY PLAY OFFS_RTS000001454531", "excerpt": "Les candidats au 2e tour des \u00e9lections cantonales genevoises pour le Conseil d'Etat sont connus. A droite, l'Entente pr\u00e9sente une liste \u00e0 3 avec la PLR Nathalie Fontanet et les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat, arriv\u00e9 seulement 10e au 1er tour. A gauche, l'Alternative pr\u00e9sente le Vert Antonio Hodgers et les PS Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz. Sandrine Salerno renonce. Jocelyne de Haller part seule sur la liste de l'Alliance de gauche.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC LUGANO", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673310", "durationSec": 113, "title": "MI GE DEUXIEME TOUR_RTS000001454627", "excerpt": "10000 objets en provenance de l'h\u00f4tel Ritz de Paris seront mis aux ench\u00e8res. Pour l'occasion trois suites du palace de la Place Vend\u00f4me ont \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9es au si\u00e8ge de la maison de vente Artcurial. Itw du sc\u00e9nographe Vincent Darr\u00e9 et du directeur de Artcurial Fran\u00e7ois Tajan.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1673073"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673311", "durationSec": 22, "title": "MI FC SION_RTS000001454507", "excerpt": "Une r\u00e9plique de 12 m\u00e8tres de la statue du Christ R\u00e9dempteur de Rio de Janeiro a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e au  boulevard de P\u00e9rolles \u00e0 Fribourg. Elle comm\u00e9more le bicentenaire de Nova Friburgo, cit\u00e9 br\u00e9silienne fond\u00e9e par des colons suisses."}, {"internalArchiveId": "AA1804673312", "durationSec": 106, "title": "MI ENCHERES RITZ_RTS000001454653", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du D\u00e9partement de l'environnement, des transports et de l'agriculture donnant le bilan du recyclage dans le canton de Gen\u00e8ve. Le tri des d\u00e9chets urbains est de 48,6%, avec une augmentation de 3% gr\u00e2ce \u00e0 l'introduction de la poubelle verte pour les d\u00e9chets organiques. Gen\u00e8ve est le seul canton suisse sans taxe au sac.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WOELDGEN, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "VENTE AUX ENCH\u00c8RES"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673313", "durationSec": 27, "title": "MI CHRIST GEANT FR_RTS000001454547", "excerpt": "Extrait du film \"Eldorado\" du r\u00e9alisateur suisse Markus Imhoff, sur le sort des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["STATUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673314", "durationSec": 24, "title": "MI BILAN RECYCLAGE GE_RTS000001454656", "excerpt": "Portrait du r\u00e9alisateur suisse Markus Imhoff avec des extraits des films \"Eldorado\", \"La barque est pleine\", \"Neige de printemps\", \"Les raisons du coeur\" et \"More than Money\" ou \"Des abeilles et des hommes\".", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673315", "durationSec": 25, "title": "MI ASILE BAISSE_RTS000001454655"}, {"internalArchiveId": "AA1804673316", "durationSec": 44, "title": "FRIGO EXTRAIT FILM ELDORADO 1004 PAD_RTS000001448140", "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673317", "durationSec": 122, "title": "FRIGO ELDORADO PORTRAIT MARKUS 1004 PAD_RTS000001448385", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673318", "durationSec": 83, "title": "MI MACRON DISCOURS_RTS000001454668", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804673374", "summary": "Gen\u00e8ve, 16.04.2018 : Membres du PDC Gen\u00e8ve en assembl\u00e9e avec Luc Barthassat et Serge Dal Busco, candidats au Conseil d'Etat genevois sortants. Itw Luc Barthassat. Itw Bertrand Buhs, pr\u00e9sident PDC genevois. \nGen\u00e8ve, 15.04.2018 : Pierre Maudet, Serge Dal Busco, Nathalie Fontanet, Luc Barthassat, candidats, marchant dans la rue.\nGen\u00e8ve, 16.04.2018 : Assembl\u00e9e PS genevois avec Sandrine Salerno, Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz, candidats au Conseil d'Etat genevois. Itw Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente PS Gen\u00e8ve. Itw Sandrine Salerno. \nGen\u00e8ve, 15.04.2018 : Brefs plans Antonio Hodgers, candidat Les Verts sortant, Jocelyne Haller, candidate Ensemble \u00e0 gauche, Mauro Poggia, candidat MCG.\nAffiche \u00e9lectorale UDC avec Yves Nidegger.", "id": "1673073", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC", "DAL BUSCO, SERGE", "SALERNO, SANDRINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673483", "summary": "Plateau : itw Markus Imhoff, r\u00e9alisateur suisse.", "id": "1673182"}, {"internalArchiveId": "AA1804673534", "summary": "Lugano, patinoire de la Resega : hockeyeurs du HC Lugano se f\u00e9licitant \u00e0 la fin du match.\nItw Maxim Lapierre, hockeyeur HC Lugano.\nHans Kossmann, entra\u00eeneur Zurich SC, regardant le match.\n3 buts marqu\u00e9s pour le HC Lugano par les hockeyeurs Raffaele Sannitz, Alessio Bertaggia et Gregory Hofmann.\nItw Inti Pestoni, hockeyeur Zurich SC.", "id": "1673233", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualCorporations": ["HC LUGANO", "ZURICH SC"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Duplex Zermatt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Strasbourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "role": "Duplex Montreux", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1737268", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038048", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D6F17E7E-73ED-40EC-B961-5559C91E7046", "internalArchiveId": "D6F17E7E-73ED-40EC-B961-5559C91E7046", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...  vous nous emmenez, pour commencer, dans un monde dans lequel on ne quitte jamais son poste de travail...\r\nLe monde merveilleux des grandes entreprises technologiques: Apple, Facebook, Google... elles remettent au go\u00fbt du jour, nous explique la Basler Zeitung, un ancien concept, celui des Company Town. Des logements contruits autour d'une usine, et de donner l'exemple de celle de l'inventeur des wagons-lits Pullmann, \u00e0 Chicago \u00e0 la fin du 19\u00e8me. Ecole, th\u00e9\u00e2tres, bar - un seul - \u00e9taient estampill\u00e9s \"Pullmann\" et contr\u00f4l\u00e9s par le patron. \r\nAujourd'hui, ce n'est plus \"ville de l'entreprise\", mais \"campus\". \r\nL'id\u00e9e, explique la Basler Zeitung, est de transf\u00e9rer le mod\u00e8le de campus des universit\u00e9s am\u00e9ricaines dans le monde professionnel et d'exploiter la proximit\u00e9 spatiale entre le travail et l'habitat, pour stimuler la cr\u00e9ativit\u00e9. Mais \u00e9changer des id\u00e9es avec ses coll\u00e8gues autour d'une bi\u00e8re, c'est joli sur le papier mais \u00e7a dissout la fronti\u00e8re entre travail et vie priv\u00e9e. \r\nCa introduit, aussi, un contr\u00f4le social permanent. Et il n'est pas certain, conclut l'article, qu'un esprit cr\u00e9atif \u00e9merge dans avec un tel contr\u00f4le. \r\n*** Les entreprises, encore, et la taxe sur le CO2... les partis bourgeois veulent les exempter totalement de cette taxe...\r\nLe PLR, l'UDC et le PDC tentent d'affaiblir un instrument important de la politique climatique, lit-on ce matin dans le Bund, le Tages Anzeiger et la Berner Zeitung.\r\nIls veulent que la mise en oeuvre de l'accord de Paris sur le climat p\u00e8se le moins possible sur les entreprises. Et pour y arriver, ils proposent donc, dans le cadre de l'\u00e9laboration de la nouvelle loi sur le CO2 pour la p\u00e9riode 2**, d'exempter les 600 mille entreprises du pays. \r\nMais cette exemption opposerait la Suisse \u00e0 L'OCDE - l'organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique: elle a recommand\u00e9 \u00e0 la Suisse de r\u00e9duire autant que possible les r\u00e8gles d'exon\u00e9ration de la taxe sur le CO2 afin d'accro\u00eetre l'efficacit\u00e9 de la taxe.\r\n*** Les entreprises et les femmes: le Temps nous emm\u00e8ne en Islande...\r\nC'est pour illustrer la deuxi\u00e8me cause que le journal entend d\u00e9fendre cette ann\u00e9e, ann\u00e9e de ses 20 ans: l'\u00e9galit\u00e9. \r\nEn Islande, donc, le gouvernement a introduit une loi qui oblige les entreprises \u00e0 prouver qu'elles ne discriminent personne. \r\nDescritpion de postes, anciennet\u00e9, niveau de formation, autant de donn\u00e9es converties en points sur une grille salariale, compar\u00e9e ensuite aux salaires effectifs, explique une statisticienne engag\u00e8e tout expr\u00e8s pour la mise en oeuvre de ladite loi. \r\nLoi dont la principale nouveaut\u00e9 est l'inversion du fardeau de la preuve: l'employ\u00e9e ne doit plus prouver qu'elle n'est pas assez r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e, c'est l'employeur qui doit d\u00e9montrer qu'il ne discrimine personne. \r\n***Et puisqu'on parle d'\u00e9galit\u00e9... les filles seraient discrimin\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole, par les enseignants...\r\nTrois d\u00e9put\u00e9es vaudoises demandent dans un postulat une meilleure formation des professeurs, qu'elles accusent d'interagir de fa\u00e7on in\u00e9galitaire avec les \u00e9l\u00e8ves, lit-on dans le Matin. \r\nLes gar\u00e7ons auraient en moyenne deux fois plus la parole en classe, disent ces d\u00e9put\u00e9es. Une discrimination inconsciente des enseignants, notent-elles. La hi\u00e9rarchie des genres a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e au fil de l'histoire de note soci\u00e9t\u00e9. Elle est reproduite aujourd'hui de mani\u00e8re passive. \r\n***Incontournables ce matin, les \u00e9lections cantonales genevoises sont abondamment comment\u00e9es, jusque dans la presse al\u00e9manique...\r\nRetour \u00e0 des temps plus calmes, dit le correspondant de la NZZ en Suisse romande. C'est la fin des 3 blocs. \r\nUn troisi\u00e8me bloc - le MCG - qui retourne au fond de la classe, \u00e9crit Pierre Ruetschi dans son \u00e9dito de la Tribune de Gen\u00e8ve. Apr\u00e8s 10 ans de gesticulation et de politique de tablo\u00efd, les genevois ont d\u00e9cid\u00e9 de se rabattre sur des partis plus constructifs. Car si le MCG a su poser les bonnes questions, il n'avait point de solutions. \r\nGen\u00e8ve est de retour en Suisse, s'exclame David Haeberli dans le Temps. \r\nRetour en Suisse, car retour \u00e0 une \u00e8re apais\u00e9e, avec moins de blocages.\r\nLa gauche reprend quelques couleurs, se r\u00e9jouit le Courrier. Mais avertit pour la suite: il faut certes une strat\u00e9gie offensive de toute la gauche au second tour; mais limer les dents de l'Entente de droite au gouvernement ne fait pas un programme.\r\n***la fin d'un \u00e9poque maintenant: celle o\u00f9 l'on pouvait enregistrer ses baggages et obtenir sa carte d'embarquement \u00e0 la gare CFF...\r\nUn service unique au monde, nous expliquent ce matin la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le Journal du Jura, le Courrier et le Quotidien Jurassien. \r\nUn service pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s connu, qui faisait aussi la fiert\u00e9 du tourisme helv\u00e9tique depuis 30 ans. \r\nMais voil\u00e0, en 30 ans, les r\u00e9glementations concernant la s\u00e9curit\u00e9 pour le transport a\u00e9rien sont devenues plus s\u00e9v\u00e8res.\r\nPar exemple: toute personne qui a acc\u00e8s \u00e0 des bagages avion doit d\u00e9sormais passer un examen de s\u00e9curit\u00e9 sp\u00e9cial. Cela concernerait des centaines d'employ\u00e9s des CFF.\r\nTout cela co\u00fbterait beaucoup trop cher, pour r\u00e9sumer. \r\nEt puis, les roulettes se sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es sous nos valises, ce qui all\u00e8ge quand m\u00eame le fardeau.", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471245", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-16T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-16T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9471268", "ece-9471245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T05:43:51Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt donc, \u00e0 8 heures moins quart me retrouve Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie pour la revue de presse vont nous emmener pour commencer dans un monde dans lequel on ne quitte jamais son poste de travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nLe monde merveilleux des grandes entreprises technologiques, Apple, Facebook Amazone, Google elles remettent au go\u00fbt du jour nous explique la base leur Zeitung, un ancien concept, celui des Company Town des logements construits autour d'une usine et de donner l'exemple de celle de l'inventeur des wagons-lits Pullmann \u00e0 Chicago \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'\u00e9cole th\u00e9\u00e2tres bar il y en avait qu'un \u00e9taient estampill\u00e9s Pullmann et contr\u00f4l\u00e9s par le patron, alors aujourd'hui, h\u00e9 bien ce n'est plus, ville de l'entreprise mais campus Campus de l'entreprise, l'id\u00e9e, explique la base hors Zeitung et de transf\u00e9rer le mod\u00e8le de campus des universit\u00e9s am\u00e9ricaines dans le monde professionnel et d'exploiter la proximit\u00e9 spatiale entre le travail et l'habitat pour stimuler la cr\u00e9ativit\u00e9, mais bon, \u00e9changer des id\u00e9es avec ses coll\u00e8gues autour d'une bi\u00e8re c'est joli sur le papier mais \u00e7a dissout la fronti\u00e8re entre travail et vie priv\u00e9e s'introduit aussi en contr\u00f4le social permanent et il n'est pas certain, conclut l'article qu'un esprit cr\u00e9atif \u00e9merge avec untel, contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [83%] :\r\nNon, oui, mais c'est un peu ce qu'on a connue au 19\u00e8me si\u00e8cle et compris ici en Suisse avec les, les, ce qu'on appelle les cit\u00e9s jardins o\u00f9 on a install\u00e9 comme \u00e7a d\u00e8s les petites des petites maisons ouvri\u00e8res avec des jardinets parce que bah, l'id\u00e9e c'\u00e9tait quand, en en incitant les ouvriers \u00e0 jardiner on allez vous croit les \u00e9loigner du vice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [94%] :\r\nJean-Pierre Danthine voyais prendre des notes, c'est vrai que, comment vous vous percevez -vous cette dissolution de la fronti\u00e8re entre travail et vie priv\u00e9e et qu'on qu'on consent tous les jours qu'on vit tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [80%] :\r\nCe n'est pas l\u00e0- dessus que je prenais des notes, je dirais, c'est ce qui fait qu'on le une dire ou mais je, je peux, oui, je pense que \u00e7a c'est pas j'aurais -je je pense que c'est, c'est un probl\u00e8me, c'est une question de je ne suis pas certain que les entreprises soient soient gagnants dans dans cette situation -l\u00e0, je suis pas certain que ce soit, que ce qu'appellent Apple recherche, je pense qu'il a dans la vie priv\u00e9e doit \u00eatre s\u00e9par\u00e9e de la vie, travail et je pense qu'il faut des moments of pour avoir des moments qui soit qu'il soit productif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [97%] :\r\nOn parle encore des entreprises Jean-Pierre Danthine de la taxe CO2 dans la presse ce matin, les partis bourgeois veulent les exempter totalement de cette taxe justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [95%] :\r\nOui, le PLR, l'UDC le PDC tentent d'affaiblir un instrument important de la politique climatique, lit -on ce matin dans le Bund le Tages-Anzeiger il \u00e0 Bernard Zeitung ces partis veulent que la mise en oeuvre de l'accord de Paris sur le climat p\u00e8se le moins possible sur les entreprises et pour y arriver, propose donc dans le coeur de l'\u00e9laboration de la nouvelle loi sur le CO2 pour la p\u00e9riode 2020, 2030 d'exempter les 600000 entreprises du pays mais cette exemption opposerait la Suisse \u00e0 l'OCDE, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, elle a recommand\u00e9 \u00e0 la Suisse de r\u00e9duire autant que possible les r\u00e8gles d'exon\u00e9ration justement de la taxe sur le CO2 afin d'accro\u00eetre l'efficacit\u00e9 de cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [96%] :\r\nLes entreprises et les femmes maintenant le temps nous emm\u00e8ne ce matin en Islande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [93%] :\r\nOui, c'est pour illustrer la 2\u00e8me cause que le journal entend d\u00e9fendre cette ann\u00e9e ann\u00e9e de ses 20 ans c'est l'\u00e9galit\u00e9 en Islande, donc le gouvernement a introduit une loi qui oblige les entreprises \u00e0 prouver qu'elle ne discrimine personne et donc surtout pas les femmes, description de postes anciennet\u00e9 niveau de formation, autant de donn\u00e9es converties en points sur une grille salariale qui est compar\u00e9e ensuite aux salaires, effectifs, explique une statisticienne qui \u00e9tait engag\u00e9 tout expr\u00e8s dans une entreprise pour la mise en oeuvre de cette loi, une loi dont la principale nouveaut\u00e9 donc l'inversion du fardeau de la preuve, l'employ\u00e9 ne doit plus prouver qu'elle n'est pas assez r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e c'est l'employeur qui doit d\u00e9montrer qu'il ne discrimine personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [96%] :\r\nEt puis on parle aussi d'\u00e9galit\u00e9, les filles seraient discrimin\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole par les enseignants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [93%] :\r\nOui trois d\u00e9put\u00e9es vaudoises demandent dans un postulat : une meilleure formation des professeurs qu'elles accusent d'interagir de fa\u00e7on in\u00e9galitaire avec les \u00e9l\u00e8ves, lit -on dans Le Matin les gar\u00e7ons auraient en moyenne 2 fois plus la parole en classe, disent ces d\u00e9put\u00e9es une discrimination inconsciente des enseignants, note -t-elle la hi\u00e9rarchie des genres a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e au fil de l'histoire de notre soci\u00e9t\u00e9 et elle est reproduite aujourd'hui de mani\u00e8re passive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [89%] :\r\nJean-Pierre Danthine comment vous observez vraiment si ce qui se passe au niveau international, comment vous expliquez qu'en qu'en Suisse, le le la politique autant de peine \u00e0 entrer dans la r\u00e9gulation, c'est vraiment, c'est vraiment cette crise sur ces questions d'\u00e9galit\u00e9 c'est c'est vraiment une question culturelle ou c'est du conservatisme, on ne veut pas toucher au march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [88%] :\r\nJe ne me l'explique pas, je ne m'a, je pense, on revenait en lien avec le le CO2, il y a, il y a cette notion de d'auto- r\u00e9glementation qui qui serait plus efficace que la la la r\u00e9glementation elle- m\u00eame n'y croyait pas et il y a une une justification \u00e0 cela, c'est ce qu'on peut peut-\u00eatre atteinte des objectifs \u00e0 moindre co\u00fbt et plus fait plus efficacement plus intelligemment, plut\u00f4t que par une r\u00e8gle impos\u00e9e de l'ext\u00e9rieur et qui est aveugle, cela dit, bon pour le prendre, le cas du CO2, je crois que l\u00e0 on a un autre Paris, je veux bien vous faire un test, un sondage, entre autres, les \u00e9conomistes dirais 99 pourcent pensent que la taxe la ou de est absolument indispensable que ces cellules l'outil principal pour arriver \u00e0 nos objectifs en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement soutenable, alors l'id\u00e9e de le faire par soi -m\u00eame et d'\u00e9viter la taxe, c'est un peu un peu curieux parce que si on est vraiment bon \u00e0 diminuer le CO2, on ne va pas payer de taxe, comme la taxe sur la cigarette si je fume pas, je la paye pas, donc je ne j'ai j'ai du p\u00e8re la peine \u00e0 suivre le raisonnement qui favorise en fait, ce qui ne vont pas pouvoir vraiment contribuer \u00e0 cet objectif commun en mati\u00e8re de discrimination, je ne comprends pas le message de du du patronat en g\u00e9n\u00e9ral, je pense qu'on doit tous ce qu'\u00eatre contraint discrimination : trouver les meilleurs outils, il y a des outils qui sont relativement bon march\u00e9, et moi j'en bois tr\u00e8s plut\u00f4t l'pas, j'ai beaucoup regrett\u00e9 quand on a en tant que r\u00e9gulateur et souvent dit aux banquiers mais d'accord, vous n'\u00eates pas d'accord avec les vous n'\u00eates pas content des r\u00e9glementations qu'on vous impose mais si vous \u00eates d'accord avec l'objectif, et vous devez l'\u00eatre stabiliser proposez une des instruments plus intelligent, je pense que B\u00e2le pour la discrimination des femmes, on pourrait faire la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [92%] :\r\nMais c'est quoi l'instrument dont vous parlez, qui peut \u00eatre efficace. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [89%] :\r\nMoi je pense que ce sont des, des, des, des, des obus en tout cas l'information, la transparence est absolument indispensable et l'et on pourrait mettre en faire un concours qui propose la mani\u00e8re \u00e0 moins cher de faire en sorte qu'on sache exactement o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 l'discrimination pourquoi et puis il y a des diff\u00e9rences salariales qui peuvent \u00eatre justifi\u00e9es et donc est le r\u00e9sidu en mati\u00e8re de discrimination et \u00e7a, je ne crois pas que \u00e7a co\u00fbterait \u00e9norm\u00e9ment de paperasse, aux entreprises, aux entrepreneurs, aux entreprises, en tout cas si on trouve la personne si \u00e9videmment on l'impose de l'ext\u00e9rieur, \u00e7a risque d'\u00eatre beaucoup plus lourd. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [87%] :\r\nAlors oui, petite question cette antenne, vous avez parl\u00e9 de de l'autor\u00e9gulation, hein, c'est vraiment un principe fondamental \u00e0 Berne, pas seulement pour les banques, ou le CO2, mais aussi par exemple le sucre, un taux de sucre dans l'on dit toujours non, non, les entreprises s'autor\u00e9gule et c'est \u00e7a qui est beaucoup plus efficace, on s'entendent m\u00eame l'autor\u00e9gulation, vous avez un petit peu de peine \u00e0 y croire, non, je pense que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:07) [87%] :\r\nC'est bien que les que les les principaux concern\u00e9s r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la bonne mani\u00e8re de faire de la r\u00e9glementation, mais il faut mais et donc et il y a des l'autor\u00e9glementation mati\u00e8re est int\u00e9ressante en Suisse parce qu'il est importante, mais elle est sanctionn\u00e9e par la Finma, donc on s'est auto- puis on a demand\u00e9 \u00e0 la Chine, meubles, v\u00e9rifier qu'on fait bien s\u00fbr c'est c'est pas, c'est pareil, c'est pas idiot comme syst\u00e8me, mais parfois l'autor\u00e9glementation en tout cas dans certaines \u00e7a semble \u00eatre une mani\u00e8re pour dire ce qu'ils peut faire les choses de mani\u00e8re relativement peu co\u00fbteuse, faire et ce qu'ils peuvent pas le faire, on va, plus j'ai regard\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a ne va pas, il faut, il faut pouvoir, il faut voir que que tout le monde soit participent \u00e0 cet objectif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [88%] :\r\nUn autre th\u00e8me incontournable ce matin, on n'en a pas simplement parl\u00e9 dans cette matinale, ce sont les \u00e9lections cantonales genevoises, elles sont tr\u00e8s comment\u00e9e jusqu'en Suisse al\u00e9manique Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [93%] :\r\nOui, retour \u00e0 des temps plus calme, dit le correspondant de la NZZ en Suisse romande, c'est la fin des 3 blocs en troisi\u00e8me bloc qui retourne au fond de la classe, \u00e9crit Pierre Ruetschi dans son \u00e9dito de La Tribune de Gen\u00e8ve apr\u00e8s 10 ans de gesticulation et de politique de tablo\u00efd les Genevois ont d\u00e9cid\u00e9 de se rabattre sur des parties plus constructifs, Gen\u00e8ve est de retour en Suisse, s'exclame David Haeberli dans le ton retour en Suisse car, retour \u00e0 une \u00e8re apais\u00e9e avec moins de blocages, la gauche reprend des couleurs, se r\u00e9jouit le courrier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [95%] :\r\nEt puis la fin d'une \u00e9poque maintenant Val\u00e9rie, celle o\u00f9 l'on pouvait enregistrer ses bagages et obtenir sa carte d'embarquement \u00e0 la gare CFF oui un service unique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [90%] :\r\nAu monde, nous explique ce matin la libert\u00e9 Arc Info Le Nouvelliste la cour que Journal du Jura le Courrier et Le Quotidien Jurassien en service, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s connu, qui faisait aussi la fiert\u00e9 du tourisme helv\u00e9tique depuis 30 ans, mais voil\u00e0 : en 30 ans, les r\u00e9glementations concernant la s\u00e9curit\u00e9 pour le transport a\u00e9rien sont devenues plus s\u00e9v\u00e8res, par exemple, toute personne qui a acc\u00e8s \u00e0 des bagages avion doit d\u00e9sormais passer un examen de s\u00e9curit\u00e9 sp\u00e9cial cela concernerait des centaines d'employer des CFF tout cela co\u00fbterait beaucoup trop cher pour r\u00e9sumer et puis aussi les roulettes ce sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es sous nos valises, ce qui all\u00e8ge quand m\u00eame le fardeau, la revue de presse de Val\u00e9rie Droux, \u00e0 8. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F820FF2-7886-41ED-96F4-E73070E36AF4", "internalArchiveId": "9F820FF2-7886-41ED-96F4-E73070E36AF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Vers des alliances du centre pour sortir Gen\u00e8ve des blocages politiques?", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PDC;Fran\u00e7ois Lefort, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste;Pascal Sciarini, politologue\r\nLe r\u00e9sultat des urnes met un terme \u00e0 la configuration en trois blocs de force presque \u00e9gale qui avait marqu\u00e9 le Grand Conseil genevois. Les Genevois ont redonn\u00e9 plus de poids aux partis du centre de l'\u00e9chiquier politique, au d\u00e9triment du MCG et l'UDC.\r\n\r\n* * Vers des alliances du centre pour sortir Gen\u00e8ve des blocages politiques?   ***Mathieu Cupelin - DIR ST GE - +41 78 **\r\n 3 SONS DIGAS - A ENVOYER DEPUIS LAUSANNE***\r\nIntro\r\nEt \u00e0 7h4X, retour sur les \u00e9lections genevoises, et plus particuli\u00e8rement sur le Grand Conseil... Le r\u00e9sultat des urnes met un terme \u00e0 la configuration en trois blocs de force presque \u00e9gale qui avait marqu\u00e9 le parlement sortant. Les Genevois ont redonn\u00e9 plus de poids aux partis classiques, au d\u00e9triment du MCG et l'UDC. \r\nMathieu Cupelin, on vous rejoint dans notre studio de Gen\u00e8ve, certains en appellent maintenant \u00e0 des alliances et des compromis au centre, notamment autour des Verts et du PDC, pour sortir Gen\u00e8ve des blocages...\r\nOui, des Verts qui \u00e0 Gen\u00e8ve sont connus pour un certain pragmatisme, et qui retrouvent des couleurs. Lamin\u00e9s en 2013, ils ont regagn\u00e9 5 si\u00e8ges hier, pour atteindre 15 d\u00e9put\u00e9s.\r\nQuant au PDC, qui a une fibre sociale tr\u00e8s forte \u00e0 Gen\u00e8ve, avec ses 12 si\u00e8ges, il a su stabiliser ses positions, et m\u00eame les \u00e9tayer avec un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire.\r\nAlors les \u00e9lus de ces deux partis se sentent une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re au centre de l'\u00e9chiquier - pour chercher des majorit\u00e9s sur les grands dossiers trop souvent en rade. On \u00e9coute Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PDC.\r\n((Digas 7:42 1/3 Bertrand Buchs \r\n\"Sur beaucoup de sujets on a vu que nous on est tr\u00e8s proches des Verts, et que \u00e7a peut faire avancer, parce qu'il y a la question du d\u00e9veloppement du canton qui doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e, il y a beaucoup d'autres questions sur la pollution, sur le bruit, sur la mobilit\u00e9... donc l\u00e0 vraiment il faudra se mettre tous ensemble pour trouver des solutions qui soient p\u00e9rennes - et on va y arriver.\"))\r\n- Mathieu, et comment r\u00e9agissent les Verts \u00e0 cette main tendue du PDC?\r\nLe d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Fran\u00e7ois Lefort rappelle que son parti a d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9 avec le PDC \u00e0 plusieurs occasions. Et il analyse le vote d'hier comme un signal pour aller plus loin dans cette direction. Fran\u00e7ois Lefort:\r\n((Digas 7:42 2/3 Fran\u00e7ois Lefort  \r\n\"Il y a une r\u00e9organisation que la population a voulue, sur des forces qu'ils doivent estimer raisonnables, la r\u00e9sultante est une nouvelle assembl\u00e9e qui nous permet des consensus, qui nous permet moins de frictions inutiles, ce nouveau parlement, plus \u00e9quilibr\u00e9, pour pouvoir trouver des majorit\u00e9s de travail, oui, donc j'en suis content\".))\r\n- Alors on l'entend, les Verts comme le PDC affichent leurs bonnes intentions. Mais ensemble, ils n'ont que 27 si\u00e8ges - sur 100. Ils ne peuvent pas faire grand-chose \u00e0 eux seuls...\r\nEffectivement - mais la nouveaut\u00e9, c'est qu'ils pourront jeter des ponts soit avec le PLR, soit avec la gauche - et que ce sera suffisant pour trouver des majorit\u00e9s. Plus besoin donc de forc\u00e9ment composer avec l'impr\u00e9visible MCG. Car ce parti s'est effondr\u00e9. Et m\u00eame s'il aime consid\u00e9rer qu'il garde le r\u00f4le de faiseur de majorit\u00e9s, le MCG n'est plus en r\u00e9alit\u00e9 un interlocuteur aussi incontournable qu'auparavant.\r\nOn \u00e9coute le politologue Pascal Sciarini:\r\n((Digas 7:42 3/3 Pascal Sciarini  \r\n\"C'est vrai que l'affaiblissement du troisi\u00e8me p\u00f4le, populiste pour faire simple, est peut-\u00eatre une volont\u00e9 de redonner aux partis plus classiques plus de force, et donc plus de possibilit\u00e9s de travailler ensemble, et ce serait effectivement souhaitable, je crois, en terme de gouvernabilit\u00e9.\"))\r\nCar ce repositionnement du Grand Conseil autour de ces forces centristes et pragmatiques pourrait aussi am\u00e9liorer les relations avec le Conseil d'Etat. Ce serait le seul moyen pour Gen\u00e8ve de sortir vraiment de l'orni\u00e8re, apr\u00e8s une l\u00e9gislature de tiraillements st\u00e9riles entre gouvernement et parlement.", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471253", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Vers des alliances du centre pour sortir Gen\u00e8ve des blocages politiques? / LME_2018-04-16T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 16.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9sultat des urnes met un terme \u00e0 la configuration en trois blocs de force presque \u00e9gale qui avait marqu\u00e9 le Grand Conseil genevois. Les Genevois ont redonn\u00e9 plus de poids aux partis du centre de l'\u00e9chiquier politique, au d\u00e9triment du MCG et l'UDC."], "variantIds": ["ece-9471253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T05:33:48Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n42 on va revenir sur les \u00e9lections genevoises et plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur le Grand Conseil qui est sorti des urnes, c'est une nouvelle configuration, fini les trois blocs de force presque \u00e9gale qui ont marqu\u00e9 le parlement sortant hier les Genevois ont redonn\u00e9 plus de poids aux partis classiques au d\u00e9triment du MCG et de l'UDC bonjour Mathieu Cupelin bonjour, alors les lendemains d'\u00e9lections, souvent c'est le d\u00e9but des discussions, et certains \u00e0 Gen\u00e8ve appelle maintenant \u00e0 des alliances et \u00e0 des compromis au centre, notamment autour des Verts et du PDC Mathieu pour sortir Gen\u00e8ve des blocages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui des Verts qui \u00e0 Gen\u00e8ve a sont connus pour un certain pragmatisme et qui retrouvent des couleurs lamin\u00e9s en 2013 ils ont regagn\u00e9 5 si\u00e8ges, hier, pour atteindre 15 d\u00e9put\u00e9s quant au PDC qui a une fibre sociale tr\u00e8s forte \u00e0 Gen\u00e8ve, avec ses 12 si\u00e8ges, il a su stabiliser ses positions et m\u00eame les \u00e9tayer avec un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire alors les \u00e9lus de ces 2 partis se sentent une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re au centre de l'\u00e9chiquier pour chercher des majorit\u00e9s sur les grands dossiers trop souvent en rade, on l'\u00e9coute Bertrand Books, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [91%] :\r\nSur beaucoup de sujets, on a vu qu'on \u00e9tait tr\u00e8s proches des Verts et que \u00e7a peut faire avancer parce qu'il y a des de la question du d\u00e9veloppement du canton qui devra \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e il y a, il y a beaucoup d'autres questions sur le bruit sur la la pollution atmosph\u00e9rique qui devront \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e la mobilit\u00e9, donc l\u00e0, vraiment, il faudra se battre tous ensemble pour trouver des solutions qui soient p\u00e9rennes et on va y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [83%] :\r\nMain tendue assez clair, Mathieu, comment r\u00e9agissent les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [99%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Fran\u00e7ois Lefort rappelle que son parti a d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9 avec le PDC \u00e0 plusieurs reprises et il analyse le vote d'hier comme un signal pour aller plus loin dans cette direction, Fran\u00e7ois Lefort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [93%] :\r\nIl y a une r\u00e9organisation que la population a voulue sur des forces qui doivent estimer \u00eatre raisonnables la r\u00e9sultante une nouvelle assembl\u00e9e qui nous permet des consensus qui nous permet moins de frictions inutiles, ce nouveau parlement plus \u00e9quilibr\u00e9 pour pouvoir construire des majorit\u00e9s de travail oui, donc je suis content. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [93%] :\r\nPlein de bonnes intentions pour les Verts et le PDC Mathieu Cupelin mais c'est vrai qu'ensemble, ils n'ont que 27 si\u00e8ges sur 100, ils vont pas pouvoir faire grand- chose tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [96%] :\r\nOui, effectivement, mais la nouveaut\u00e9, c'est qu'ils pourront jeter des ponts, soit avec le PLR, soit avec la gauche et que ce sera suffisant pour trouver une majorit\u00e9 plus besoin donc de forc\u00e9ment composer avec l'impr\u00e9visible MCG car ce parti s'est effondr\u00e9 et m\u00eame s'il aime consid\u00e9rer qu'il garde le r\u00f4le de faiseur de majorit\u00e9s le MCG n'est plus en r\u00e9alit\u00e9 un interlocuteur aussi incontournable qu'auparavant, on \u00e9coute le politologue Pascal Sciarini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [90%] :\r\nC'est vrai que l'affaiblissement du troisi\u00e8me p\u00f4le, un populiste, pour faire simple, et peut-\u00eatre une volont\u00e9 de redonner aux partis plus classiques, plus de force et donc plus de possibilit\u00e9s de de travailler ensemble et \u00e7a serait je crois effectivement souhaitable, en terme de gouvernabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [97%] :\r\nCar ce repositionnement du Grand Conseil autour de ces forces centristes et pragmatiques pourrait aussi am\u00e9liorer les relations avec le Conseil d'\u00c9tat, ce serait le seul moyen pour Gen\u00e8ve de sortir vraiment de l'orni\u00e8re apr\u00e8s une l\u00e9gislature de tiraillements st\u00e9riles entre gouvernement et Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [91%] :\r\nMathieu Cupelin en Direct de Gen\u00e8ve, merci beaucoup, Mathieu. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T06:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-599192BF-16B6-49CF-ADE8-FF9AF5E44AAD", "internalArchiveId": "599192BF-16B6-49CF-ADE8-FF9AF5E44AAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise;Says, Fr\u00e9d\u00e9rique;Simonet;James Comey, ancien directeur du FBI;Roger Golay, conseiller national MCG, GE;Boukari, Fouad;Thomas Castella, gardien du Lausanne-Sport\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(11/INTERVIEW MACRON, SON SYRIE) De la fermet\u00e9 sur tous les dossiers...\r\nEmmanuel Macron a tent\u00e9 hier soir de d\u00e9fendre son bilan, presque un an apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e.\r\nInterogg\u00e9 par les journaliste  Jean-Jacques Bourdin pour RMC et Edwy Plenel pour Mediapart, le pr\u00e9sident francais a du d'entr\u00e9e se justifier sur les frappes occidentales samedi matin en Syrie et son rapport de force avec la Russie...\r\n(10/INTERVIEW MACRON, ANALYSE) Syrie, mais aussi col\u00e8res sociales, ou encore loi asile-immigration...\r\nLes \u00e9changes avec les journalistes durant pr\u00e9s de 3 heures ont \u00e9t\u00e9 vifs et muscl\u00e9s, Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\nLa France ou un d\u00e9bat sans vote sera organis\u00e9 aujourd'hui \u00e0 17h au Parlement apr\u00e8s les frappes a\u00e9riennes de samedi sur la Syrie. Washington de son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 durcir les sanctions contre la Russie, qui continue de soutenir le r\u00e9gime d'Assad.\r\n(TF3/USA ITV JAMES COMEY) *** L'ancien directeur du FBI James Comey repart \u00e0 la charge contre Donald Trump. \r\nDes millions d'Am\u00e9ricains avaient les yeux riv\u00e9s hier soir sur leur poste de t\u00e9l\u00e9vision. \r\nL'ancien patron du FBI James Comey, s'est exprim\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis son limogeage par le pr\u00e9sident des Etats-Unis en mai dernier. \r\nJuste avant la parution de son livre \"M\u00e9moires\", qui met en rage Donald Trump, il a accord\u00e9 5 heures d'interveiw \u00e0 la Cha\u00eene ABC.\r\nApr\u00e8s l'avoir qualifi\u00e9 de \"pr\u00e9sident immoral\" dans ses m\u00e9moires, il a de nouveau estim\u00e9 hier que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait moralement \"inapte\" \u00e0 diriger les Etats-Unis.\r\nLe r\u00e9cit  \u00e0 Washington de Pauline Simonet...\r\n(04/GE itv MCG, GOLAY) L'actualit\u00e9 en Suisse et les \u00e9l\u00e9ctions genevoise avec Pierre Maudet d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu et Luc Barthassat en danger... \r\nCe sont les principaux r\u00e9sultats du premier tour de l'\u00e9lection du Gouvernement qui s'est tenue hier. \r\nA ce stade, le PS prendrait un si\u00e8ge \u00e0 la droite... le PDC Luc Barthassat serait donc le seul ministre sortant non r\u00e9\u00e9lu, si cela venait \u00e0 se confirme dans 3 semaines lors du 2\u00e8me tour... \r\nUn second tour que le ministre MCG Mauro Poggia peut lui aborder sereinement. \r\nMalgr\u00e9 les attaques, il s'est class\u00e9 deuxi\u00e8me hier. \r\nEn revanche son parti, coule au Grand Conseil. \r\nDeuxi\u00e8me force du canton il y a 5 ans, le MCG perd 9 si\u00e8ges. \r\n Roger Golay, son conseiller national veut rester positif. \r\n  0'30''\r\nPropos r ecueillis par Tania Sazpinar.\r\nEt puis au-del\u00e0 du MCG, un autre parti perd des plumes au Grand Conseil genevois: l'UDC, 3 si\u00e8ges de moins... de son c\u00f4t\u00e9, Gen\u00e8ve en marche, le nouveau parti d'Eric Stauffer, manque son pari d'acc\u00e9der au Parlement et n'atteint pas le quorum ((fix\u00e9 \u00e0 7%)). \r\nL'\u00e9lection d'hier a plut\u00f4t renforc\u00e9 les partis traditionnels...\r\nLe PLR, premier parti du canton, gagne 4 si\u00e8ges, les verts 5... le PS et le PDC progressent \u00e9galement. Enfin Ensemble \u00e0 gauche reste stable.\r\n(Bve Barcelone) Les Catalans battent \u00e0 nouveau le pav\u00e9 dans les rues de Barcelone. \r\nAu cri de \"libert\u00e9 pour les prisonniers politiques\", quelques centaines de milliers d'entre eux ont manifest\u00e9, hier apr\u00e9s-midi, pour protester contre la d\u00e9tention de neuf figures de l'ind\u00e9pendantisme accus\u00e9es de \"r\u00e9bellion\".\r\nIl reste cinq semaines aux ind\u00e9pendantistes pour investir un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence catalane, faute de quoi de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales seront organis\u00e9es en juillet.\r\n(21/FOOT BALE-LAUSANNE ITV CASTELLA) *** Une d\u00e9faite \u00ab cruelle \u00bb pour le Lausanne-Sport lors de la 29e journ\u00e9e de Super League...\r\nLes footbaleurs lausannois esperaient repartir hier avec le point du match nul face au FC B\u00e2le...\r\nMais les Vaudois ont encaiss\u00e9 un deuxi\u00e8me but en fin de match, dans le temps additionnel...  \r\nL'\u00e9quipe lausannois domin\u00e9e par un sentiment de frustration,  selon son gardien Thomas Castella, \u00e0 l'issue de la rencontre. \r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\nEt au classement Lausanne est \u00e0 pr\u00e9sent dernier \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec le FC Sion...\r\nLes Valaisan qui pos\u00e9dent un meilleur goal-average:\r\nLe FC Sion qui s'est impos\u00e9 \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0...\r\nEn t\u00eate du classement, victoire du leader Young-Boys face \u00e0 Z\u00fcrich 1 \u00e0 0. \r\nYoung-Boys qui compte 13 points d'avance sur le FC B\u00e2le...\r\n(Bve Ville raleuse) Terminons ce journal par ce que certains consid\u00e8re \u00eatre un clich\u00e9 et d'autre une simple v\u00e9rit\u00e9.\r\nLes francais pays d'irr\u00e9ductibles r\u00e2leurs... \r\nUne \u00e9tiquette reconnue, m\u00eame au sein de l'Hexagone ou \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier un classement des villes ou l'on rale le plus... \r\nEt dand ce classement, et bien la capitale fran\u00e7aise ne faillit pas \u00e0 sa r\u00e9putation. \r\nParis est la ville la plus \"r\u00e2leuse\" de France, selon l'\u00e9tude d'une application de messagerie qui a comptabilis\u00e9 le nombre d'\u00e9moticone \"grognons\"... \r\nElle devance Clermont-Ferrand et Brest. \r\nLes villes du sud du pays arrivent loin derri\u00e8re...\r\nMarseille notamment n'est class\u00e9e que 33e... Il faut croire que le soleil joue un peu...", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471247", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-16T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-16T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9471272", "ece-9471247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T05:28:48Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est une et c'est le journal de Foued Boukari bonjour Fouad bonjour questions incisives \u00e9changes muscl\u00e9s hier soir entre Emmanuel Macron et les 2 journalistes de RMC de Mediapart, une interview de pr\u00e8s de 3 heures, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'est notamment pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant au coeur du jeu diplomatique pour la Syrie, la droite genevoise dans doute tandis que la gauche retrouve des couleurs, r\u00e9sum\u00e9 des \u00e9lections genevoises, qui se sont tenues hier, nous ferons le point complet dans quelques minutes et puis \u00e9galement du football avec le FC Sion, qui n'est plus lanterne rouge de Super League la derni\u00e8re place revient au Lausanne- Sport battu hier 2 buts \u00e0 un, dans les derniers instants du match contre B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nDe la fermet\u00e9 sur tous les dossiers, Emmanuel Macron a tent\u00e9 hier soir de d\u00e9fendre son bilan, presque un an apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, interrog\u00e9 par le journaliste Jean-Jacques Bourdin pour RMC et de vie Plenel pour Mediapart, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais du d'entr\u00e9e se justifier sur les frappes occidentales samedi matin en Syrie et son rapport de force avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [91%] :\r\nLes Russes, regardez l'histoire des derni\u00e8res ann\u00e9es, lorsque vous d\u00e9finissez des lignes rouges qui viennent les tester et que rien n'est fait pour les faire respecter leur discours est clair et leur propagande l'est tout autant, lyc\u00e9e Jean de la communaut\u00e9 internationale, ils sont bien gentils, ce sont des faibles, il a compris que ce n'\u00e9tait plus le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [92%] :\r\nVoil\u00e0 la Syrie, mais aussi de la col\u00e8re sociale ou encore la loi asile immigration les \u00e9changes avec les journalistes durant pr\u00e8s de 3 heures ont \u00e9t\u00e9 vifs et muscl\u00e9s Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [92%] :\r\nJe n'ai pas peur, voici comment l'on pourrait r\u00e9sumer cette interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'Emmanuel Macron pas peur en choisissant de m'exprimer, face \u00e0 2 journalistes r\u00e9put\u00e9s pour leur opini\u00e2tret\u00e9 Edwy Plenel du site Mediapart et Jean-Jacques Bourdin de BFM TV pas peur non plus en assumant les frappes contre le r\u00e9gime syrien, Emmanuel Macron, note d'ailleurs qu'il n'y a pas de surench\u00e8re de la part des alli\u00e9s de Damas, en particulier la Russie et l'Iran, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais dit vouloir d\u00e9sormais des n\u00e9gociations avec tous les acteurs pour aboutir \u00e0 une solution politique en Syrie, pas peur enfin des mouvements de contestation qui agitent la France cheminots, \u00e9tudiants, personnels hospitaliers, ces mouvements r\u00e9pondent \u00e0 des col\u00e8res diff\u00e9rentes et donc ne se quoi Liseron pas veut croire Emmanuel Macron ses partisans, ils verront du courage ses opposants, un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTSinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [91%] :\r\nLa France, ou un d\u00e9bat sans vote sera organis\u00e9 aujourd'hui \u00e0 17 heures au Parlement apr\u00e8s les frappes a\u00e9riennes de samedi sur la Syrie : Washington, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 durcir les sanctions contre la Russie, qui continue donc de soutenir le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:26) [96%] :\r\nEt puis autre interview, c'est celle de l'ancien directeur du FBI, James Comey, qui repart \u00e0 la charge contre Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [95%] :\r\nDes millions d'Am\u00e9ricains avaient les yeux riv\u00e9s hier soir sur leur poste de t\u00e9l\u00e9vision, l'ancien patron du FBI qui s'est exprim\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis son limogeage par le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, en mai dernier, juste avant la parution de son livre M\u00e9moires qui met en rage, Donald Trump il a accord\u00e9 5 heures d'interview \u00e0 la cha\u00eene ABC, apr\u00e8s l'avoir qualifi\u00e9 de pr\u00e9sident immoral dans ses m\u00e9moires, il a de nouveau estim\u00e9 hier que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait moralement inapte \u00e0 diriger les \u00c9tats-Unis, le r\u00e9cit \u00e0 Washington de Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:58) [94%] :\r\nComme dans son livre \u00e0 para\u00eetre ce mardi, l'ancien patron du FBI brosse un portrait au vitriol du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, James Comey, l'accuse d'\u00eatre obs\u00e9d\u00e9 par son image peu soucieux du bien public, un menteur en s\u00e9rie et de traiter les femmes comme de la viande \u00e0 la question de savoir si le juge donc inapte \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sident Comey r\u00e9pond sans h\u00e9sitation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:18) [87%] :\r\nIl y a maintenant l'ann\u00e9e oui, oui, mais je ne pense pas comme le disent certains, qu'il soit mentalement incomp\u00e9tent ou d\u00e9ment, il m'a fait l'effet d'une personne plus intelligent que la moyenne, je ne pense pas qu'il soit m\u00e9dicalement inaptes, je pense qu'il est moralement inapte \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sident c'\u00e9tait pages. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:33) [93%] :\r\nMais les accusations les plus graves concerne sans doute l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe pendant la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016, limog\u00e9 par Donald Trump, alors qu'il enqu\u00eatait justement sur ce dossier, James Comey, estime que le pr\u00e9sident pourrait s'\u00eatre rendu coupable d'obstruction \u00e0 la justice et il n'exclut pas que les Russes et des dossiers compromettants sur Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:52) [84%] :\r\nEh ben ben oui, c'\u00e9tait bon oui votre China va basculer le Times anyone est -il une roche, c'est ce sur quoi nous en question \u00e0 l'\u00e9poque, qu'est ce que quelqu'un conspir\u00e9 avec les Russes, il y avait certainement beaucoup de fum\u00e9e autour de \u00e7a, mais ce qu'il y a du feu, je ne sais pas, c'est possible, que les Russes, c'est quelque chose de compromettant sur lui, je ne pensais pas dire \u00e7a d'un pr\u00e9sident un jour mais c'est possible, le belge, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s cette Spoelstra se voit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:14) [93%] :\r\nUne interview qui en tous les cas, mis hors de lui, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis avant la diffusion du programme dont on connaissait les grandes lignes, Donald Trump \u00e0 envoyer un flot de Kuyt couvrant d'insultes, l'ancien patron du FBI Pauline Simonet pour RTSinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse maintenant avec les \u00e9lections genevoises et Pierre Maudet d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu, Luc Barthassat, lui, est en danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [94%] :\r\nCe sont des principaux r\u00e9sultats du 1er tour de l'\u00e9lection du gouvernement qui s'est tenue hier \u00e0 ce stade, le PS prendrait un si\u00e8ge \u00e0 la droite, le PDC Luc Barthassat serait donc le seul ministre sortant non r\u00e9\u00e9lu si cela venait \u00e0 se confirmer, dans 3 semaines lors du 2\u00e8me tour un second tour que le ministre MCG Mauro Codjia peut lui aborder sereinement, malgr\u00e9 les attaques, il s'est class\u00e9e 2\u00e8me hier en revanche son parti coule au Grand Conseil 2\u00e8me force du canton, il a 5 ans le MCG perd 9 si\u00e8ges, Roger Golay, son conseiller national veut pourtant rester positif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:04) [92%] :\r\nOn reviendra, nettement plus fort, puisqu'on a travers\u00e9 vraiment une temp\u00eate, voire une mer houleuse, maintenant on sait o\u00f9 on va naviguer tous ces probl\u00e8mes sont derri\u00e8re nous, on a le quorum, c'est l'essentiel, on sera toujours l\u00e0 on si\u00e8ges je vous rappelle que c'est ce qu'avait le PDC et les Verts ensemble \u00e0 gauche \u00e0 l'autre l\u00e9gislature, nous sommes avec 11 d\u00e9put\u00e9s dans une bonne moyenne et ce qui est important, c'est qu'on aura toujours un r\u00f4le cl\u00e9 au sein du Parlement, nous saurons l'arbitre puisque la droite n'a pas de majorit\u00e9 pour la gauche non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a pinard et puis au-del\u00e0 du MCG un autre parti perd des plumes au Grand Conseil, je ne vois l'UDC 3 si\u00e8ges de moins, de son c\u00f4t\u00e9, Gen\u00e8ve en marche, le nouveau parti d'\u00c9ric Stauffer manque son pari d'acc\u00e9der au Parlement et n'atteint pas le quorum fix\u00e9 \u00e0 7 pourcent de l'\u00e9lection d'hier a plut\u00f4t renforc\u00e9 les partis traditionnels, le PLR 1er parti du canton gagne 4 si\u00e8ges, les Verts en gagne 5 le PS et le PDC progressent \u00e9galement, et puis enfin, Ensemble \u00e0 gauche reste stable, les Catalans battent \u00e0 nouveau le pav\u00e9 dans les rues de Barcelone, au cri de libert\u00e9 pour les prisonniers politiques, quelques centaines de milliers d'entre eux ont manifest\u00e9 hier apr\u00e8s- midi pour protester contre les d\u00e9tentions de neuf figures de l'ind\u00e9pendantisme accus\u00e9es de r\u00e9bellion, il reste 5 semaines aux ind\u00e9pendantistes pour investir un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence catalane, faute de quoi de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales seront organis\u00e9es en juillet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:23) [95%] :\r\nDu sport avec cette d\u00e9faite qui fait mal au Lausanne- Sport lors de la 29\u00e8me journ\u00e9e de Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [96%] :\r\nFootballeurs lausannois qui esp\u00e9rait repartir avec le point du match nul face au FC B\u00e2le mais les Vaudois ont encaiss\u00e9 un 2\u00e8me but en fin de match dans le temps additionnel, l'\u00e9quipe lausannois domin\u00e9e par un sentiment de frustration selon son gardien Thomas Castella \u00e0 l'issue de la rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:43) [88%] :\r\nC'est vraiment d\u00e9cevant quand tu te bats comme \u00e7a tu souffres que que tous solidaires de de repartir avec 0 point, d'autant plus que on comprend le but \u00e0 la derni\u00e8re minute, il reste encore des matches sa situation aujourd'hui est difficile, mais \u00e0 quoi faire, quelles solutions pour aller chercher des points maintenant avoir un peu plus de r\u00e9ussite offensivement plus de percussion et voil\u00e0 on est 5 \u00e9quipes pour lesquelles c'est assez difficile, les points seront pr\u00e9cieux \u00e0 la fin, surtout les confrontations directes seront tr\u00e8s importantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz au classement Lausanne est \u00e0 pr\u00e9sent dernier \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec le FC Sion les Valaisans qui poss\u00e8de un meilleur goal-average le FC Sion, qui s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0 en t\u00eate du classement de Super League : victoire du leader Young-Boys face \u00e0 Z\u00fcrich 1 0 Young-Boys qui compte 13 points d'avance sur le FC B\u00e2le terminons ce journal romaine par ce que certains consid\u00e8rent \u00eatre un clich\u00e9 ou d'autres, une simple v\u00e9rit\u00e9 les Fran\u00e7ais pays d'irr\u00e9ductibles r\u00e2leurs une \u00e9tiquette reconnue, m\u00eame au sein de l'Hexagone et o\u00f9 \u00e9tait publi\u00e9 hier un classement des villes o\u00f9 l'on a le plus et, dans ce classement, h\u00e9 bien la capitale fran\u00e7aise ne faillit pas sa r\u00e9putation, Paris, ville la plus r\u00e2leuse de France, selon l'\u00e9tude d'une application de messagerie qui en fait comptabiliser le nombre d'\u00e9motic\u00f4nes grognons, elle devance Clermont-Ferrand et Brest, les villes du sud du pays arrivent loin derri\u00e8re Marseille, notamment des classiques 33\u00e8me il faut croire que le soleil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:00) [94%] :\r\nIl est pour beaucoup, il para\u00eet que c'est moins p\u00e9nible au soleil sont en tout cas ce que disait Aznavour merci beaucoup Foued pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}