{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1200&rows=25&query=UDC", "count": 1275, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1225&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1250&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1175&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-20BEA2DB-B730-47CA-8A3C-188C6B0C2D18", "internalArchiveId": "20BEA2DB-B730-47CA-8A3C-188C6B0C2D18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : La gauche parviendra-t-elle \u00e0 faire tomber Pierre Alain Schnegg dans le canton de Berne?", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc B\u00fchlmann, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse;Marcelle Forster, socialiste pr\u00e9side le Conseil du Jura bernois\r\nLe canton de Berne renouvelle ses autorit\u00e9s le 25 mars. Le d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t des listes pour le gouvernement cantonal est fix\u00e9 \u00e0 ce lundi. Unique enjeu: la gauche veut faire tomber l'UDC Pierre-Alain Schnegg, qui occupe depuis deux ans le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois.\r\n\r\n* * La gauche parviendra-t-elle \u00e0 faire tomber Pierre Alain Schnegg dans le canton de Berne?   DIRECT STUDIO BIENNE \r\n***Bonjour Alain Arnaud! ... Vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne... qui renouvelle ses autorit\u00e9s le 25 mars. Le d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t des listes pour le gouvernement cantonal, c'est aujourd'hui (LU), \u00e0 midi. L'enjeu de ces \u00e9lections sera de savoir si la gauche pourra reprendre la majorit\u00e9 au gouvernement... en faisant tomber l'UDC Pierre-Alain Schnegg, qui occupe depuis 2 ans le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois. Mais Alain, la t\u00e2che s'annonce rude dans cette r\u00e9gion devenue un solide bastion de l'UDC .\r\nC'est vrai, puisque Pierre-Alain Schnegg s'est forg\u00e9 tr\u00e8s rapidement une r\u00e9putation d'homme fort du gouvernement bernois. Lui, le seul UDC Romand \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif cantonal. Et puis il y a Manfred B\u00fchler, conseiller national depuis 2015, tr\u00e8s entendu en Suisse romande .\r\n*** Deux UDC influents pour une petite r\u00e9gion, de quoi faire des envieux dans ce parti en Suisse romande . ***\r\n. o\u00f9 l'UDC peine \u00e0 s'affirmer. Alors pourquoi pareil succ\u00e8s dans le Jura bernois ? J'ai pos\u00e9 la question au politologue Marc B\u00fchlmann, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse. Il vit dans le Jura bernois .\r\n  45'' ((-> SON 1/4  . ce style ancien UDC bernois))\r\n*** Corollaire de ce succ\u00e8s : vu de Suisse romande, le Jura bernois est souvent per\u00e7u comme un repaire d'UDC . ***\r\nOui, une tendance qui s'est tr\u00e8s clairement manifest\u00e9e l'an dernier, avant le vote de Moutier, comme le rappelle Marcelle Forster. Cette socialiste pr\u00e9side le Conseil du Jura bernois, c'est le parlement r\u00e9gional chez nous .\r\n  32'' ((SON 2/4  . pour une terre tr\u00e8s \u00e0 droite avec la place que prend mtnt Pierre-Alain Schnegg))\r\nVous l'entendez, Thibaud, la gauche existe dans le Jura bernois. Mais les socialistes sont divis\u00e9s, entre le PSA - autonomiste -, et le PSJB - fid\u00e8le \u00e0 Berne -. Pas id\u00e9al pour faire tomber Pierre-Alain Schnegg. On retrouve Marc B\u00fchlmann .\r\n  12'' ((SON 3/4 . pour \u00e7a le temps est pas encore venu.))\r\n*** . \u00ab Le temps n'est pas encore venu \u00bb parce que la question jurassienne n'est pas encore totalement r\u00e9solue ? . ***\r\n... c'est \u00e7a, les blessures mettent longtemps \u00e0 cicatriser. Mais finalement, quelle que soit la couleur politique, le fait que le Jura bernois soit bien repr\u00e9sent\u00e9, c'est quelque chose de b\u00e9n\u00e9fique .\r\n  21'' ((SON 4/4 . bonne chose pour toute la Suisse.))\r\n. une bonne chose aussi parce que les Jurassiens bernois, en scrutins populaires, votent g\u00e9n\u00e9ralement comme les cantons romands, et pas comme le reste du canton de Berne.\r\nEXTRO: Merci Alain Arnaud!\r\nAristides Pedraza, comment le syndicaliste que vous \u00eates voit cetle \u00e9volution... Le Jura bernois c'est une terre ouvri\u00e8re, patrie de la machine-outil, un terreau de gauche, normalement... mais c'est une client\u00e8le entre guiillemets que vous avez laiss\u00e9 \u00e9chapper...\r\n- Peut-\u00eatre que le sentiment qui domine: c'est que ce qui prot\u00e8ge le mieux les travailleurs d'ici, c'est le retour des fronti\u00e8res...?", "durationSec": 307, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247428", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La gauche parviendra-t-elle \u00e0 faire tomber Pierre Alain Schnegg dans le canton de Berne? / LME_2018-01-22T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 22.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le canton de Berne renouvelle ses autorit\u00e9s le 25 mars. Le d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t des listes pour le gouvernement cantonal est fix\u00e9 \u00e0 ce lundi. Unique enjeu: la gauche veut faire tomber l\u2019UDC Pierre-Alain Schnegg, qui occupe depuis deux ans le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois."], "variantIds": ["ece-9247428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T11:20:16Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSi on va vous int\u00e9resser, bonjour Alain Arnaud, bonjour Thibaut bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne qui renouvelle ses autorit\u00e9s le 25 mars d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t des listes pour le gouvernement cantonal, c'est aujourd'hui, \u00e0 midi, l'enjeu de ces \u00e9lections sera de savoir si la gauche pourra reprendre la majorit\u00e9 au gouvernement en faisant tomber l'UDC Pierre-Alain Schnegg qui occupe depuis 2 ans le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois mais \u00e0 la la t\u00e2che s'annonce rude dans cette r\u00e9gion devenue un solide bastion, l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [97%] :\r\nMais c'est vrai puisque Pierre-Alain Schnegg s'est forg\u00e9 tr\u00e8s rapidement une r\u00e9putation d'homme fort du gouvernement bernois lui le seul UDC Romand \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif cantonal et puis il y a aussi Manfred B\u00fchler, conseiller national depuis 2015 tr\u00e8s entendu en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [99%] :\r\nDeux UDC influents pour une petite r\u00e9gion de quoi faire des envieux dans ce parti en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [91%] :\r\nOui, ou l'UDC peine \u00e0 s'affirmer alors alors pourquoi pareil succ\u00e8s dans le Jura bernois, j'ai pos\u00e9 la question au politologue Marc B\u00fchlmann, directeur de la ni politique suisse il vit dans le Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [85%] :\r\nIls ont trouv\u00e9 l'\u00e9quilibre entre le nouveau fait plus tellement, tellement nouveau UDC z\u00fcrichois et l'ancien UDC bernois Style plut\u00f4t consensus chercher des compromis, chercher des solutions ensemble et puis pas juste crier : est ce qu'on veut, \u00e7a, \u00e7a fait que je pense ces 2 personnes peuvent aussi prendre position un petit peu autrement que utilit\u00e9 qui met UDC suffit quoi il parle quand m\u00eame qui peut plus durer et je pense que ce m\u00e9lange entre l'ancien et UDC et puis le nouveau UDC dans ces 2 personnes, \u00e7a aide pour pourquoi aussi, \u00e0 leur succ\u00e8s, et puis \u00e7a \u00e7a peut-\u00eatre un petit peu le probl\u00e8me aussi pour l'UDC dans la Romandie ils ont aucun si\u00e8ge au gouvernement aussi parce qu'ils trouvent pas de personnel qui fait si on a vu ce Style ancien UDC bernois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [92%] :\r\nAlors la cons\u00e9quence de ce succ\u00e8s, Alain vu de Suisse romande le Jura bernois est souvent per\u00e7u comme un repaire d'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [93%] :\r\nEh oui, une tendance qui s'est tr\u00e8s clairement manifest\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, avant le vote de Moutier, comme le rappelle Marcelle Forster cette socialiste pr\u00e9side le Conseil du Jura bernois c'est le le parlement r\u00e9gional chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [89%] :\r\nOn nous a effectivement donn\u00e9 la pression que pour \u00eatre anti- s\u00e9paratiste, il fallait \u00eatre UDC qu'on avait tous une vache \u00e0 la maison, etc, donc \u00e7a m'a beaucoup f\u00e2ch\u00e9, or si on prend la gauche s\u00e9paratiste et la gauche antis\u00e9paratiste je pense que on est majoritaire dans cette r\u00e9gion, mais il y a un danger je veux, je pense qu'il y a danger effectivement que le Jura bernois passe pour une terre Fr\u00e9meaux tr\u00e8s \u00e0 droite avec la place que prend maintenant Pierre-Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [92%] :\r\nVous l'entendez Thibaud la gauche existe dans le Jura bernois, mais les socialistes sont divis\u00e9s entre le PSA autonomiste, le PS JB fid\u00e8le \u00e0 Berne- pas id\u00e9al pour faire tomber Pierre-Alain Schnegg, on retrouve Marc B\u00fchlmann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [83%] :\r\nLa la gauche et pas une ligne et puis je pense que si on voudrait comme gauche \u00e9viter le candidat UDC \u00e7a serait peut-\u00eatre une meilleure strat\u00e9gie de vraiment signifier, mais, mais, pour \u00e7a, le, le temps est course. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [94%] :\r\nAlors, le temps n'est pas encore venu parce que la question jurassienne n'est pas encore totalement r\u00e9solue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a les les blessures mettent longtemps \u00e0 cicatriser, mais, mais, finalement, quelle que soit la couleur politique, le fait que le Jura bernois soit bien repr\u00e9sent\u00e9, c'est, c'est quelque chose de de b\u00e9n\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [81%] :\r\nLe Jura bernois, bon il y a sept, c\u00f4t\u00e9 suisse allemand et 7 c\u00f4t\u00e9 r\u00e9tro, donc cette M\u00e9lenchon entre les 2 cultures si avec a Manfred les en plus aussi avoir cette m\u00e9lange au Conseil national ou bien aussi avec monsieur, je n'ai que des conf\u00e9rences intergouvernementales intercantonal \u00e7a, je pense, c'est une bonne chose, pas seulement pour la r\u00e9gion, mais aussi pour toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [96%] :\r\nOui, c'est une bonne chose aussi parce que les Jurassiens bernois en scrutins populaires votent g\u00e9n\u00e9ralement comme les cantons romands et pas comme le reste du canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [94%] :\r\nAlain Arnaud merci Aristide Pedraza vous \u00e9coutez ce ce reportage avec attention comment le syndicaliste que vous \u00eates voit cette \u00e9volution dans le Jura bernois terre ouvri\u00e8re, patrie de la machine-outil un terreau de gauche normalement, mais une client\u00e8le, entre guillemets, que vous avez laiss\u00e9 \u00e9chapper au profit de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [91%] :\r\nAlors il y a question \u00e0 se poser, c'est clair et il serait totalement imb\u00e9cile de ne pas voir que l'UDC a une capacit\u00e9 d'organisation et d'attraction sur une partie des couches populaires, \u00e0 mon sens, c'est le fruit du d\u00e9laissement que subissent que supporte une grande partie des gens du peuple dans ce pays, parce que nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 capable de mettre les luttes au niveau de leurs aspirations de donner r\u00e9ponse aux probl\u00e8mes qui sont les leurs, qui sont d'abord, faut -il le dire, des probl\u00e8mes sociaux, des probl\u00e8mes de vie, des probl\u00e8mes de possibilit\u00e9s d'autod\u00e9termination dans sa vie et quand on occupe un espace politique, syndicale et sociale et, bien naturellement, d'autres le font et le font sur des bases qui sont sans doute recuites et dangereuse, mais qui existe et il ne sert \u00e0 rien d'\u00e9luder une bataille politique et social, faut la faire la revue. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1456248-B050-4397-9618-1A6E2AA2B5BC", "internalArchiveId": "A1456248-B050-4397-9618-1A6E2AA2B5BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Pellissier, ing\u00e9nieur cantonal VS;Eric Haase, Membre de la f\u00e9d\u00e9ration de Berlin;Camille Lothe, co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative, \"Lerhplan vors Volk\";Silvia Steiner, cheffe du d\u00e9partement de la formation du canton de Zurich\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (05/VS/AVALANCHES/EVACUATIONS ITV PELLISSIER) La situation m\u00e9t\u00e9orologique ...en Suisse... ne va donc pas s'am\u00e9liorer au cours des prochains jours. \r\nLa station de Zermatt est \u00e0 nouveau coup\u00e9e du monde \u00e0 cause des chutes de neige. Un pont a\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 remis en place hier. \r\nDans le Val d'Anniviers, pr\u00e8s de Zinal, les habitants de 28 maisons ont re\u00e7u un ordre d'\u00e9vacuation. \r\nEvacuations de dizaines de personnes \u00e9galement... dans la station vaudoise des diablerets... \r\nLe danger d'avalenche a d'ailleurs atteint hier soir le niveau maximal... 5 sur 5 dans une partie des Alpes suisses.\r\nLes autorit\u00e9s recommandent d'\u00e9viter tous les d\u00e9placements inutiles et de se conformer aux consignes---\r\nCar la neige n'a pas fini de tomber... comme nous l'explique l'ing\u00e9nieur cantonal valaisan... Vincent Pellissier...\r\n 46' '\r\nVincent P\u00e9lissier \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(08/NEIGE/REMONTEES MECANIQUES PA) *** Et parmi les victimes de ces intemp\u00e9ries... il y a certaines soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\nLa saison de ski avait pourtant id\u00e9alement commenc\u00e9...\r\nMais les perturbations successives ont fini par jeter un froid... dans de nombreuses stations... Guillaume Rey\r\n   46''\r\n((Des domaines totalement ou partiellement ferm\u00e9s... Beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques ont d\u00fb s'y r\u00e9soudre ce mois-ci... 4 jours de fermeture par exemple \u00e0 Leysin, 1 jour \u00e0 Crans Montana... Ca n'enl\u00e8ve rien au bon d\u00e9but de saison, globalement meilleur que les pr\u00e9c\u00e9dents hivers, mais ces journ\u00e9es difficiles ternissent le bilan... janvier est plus terne... un dimanche maussade, comme hier, c'est des journ\u00e9es-skieurs en moins: 2,3 \u00e0 4 fois moins que s'il fait beau, selon les stations... et puis la m\u00e9t\u00e9o de ces jours, c'est aussi beaucoup de travail sur les domaines skiables... \"les heures suppl\u00e9mentaires explosent\", et \u00e7a co\u00fbte, nous a indiqu\u00e9 Philippe Magistretti, directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana... Mais la neige abondante, c'est aussi \"des \u00e9conomies sur l'enneigement artificiel\", rel\u00e8ve Laurent Vaucher, directeur de T\u00e9l\u00e9-Verbier... Une neige abondante qui offre surtout des garanties pour le reste de la saison, pour autant que le beau temps revienne.))\r\n(Abbas) L'actualit\u00e9 internationale... avec Mahmoud Abbas qui va demander \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de reconna\u00eetre l'Etat de Palestine...\r\nLe pr\u00e9sident palestinien a rendez-vous avec les chefs de la diplomatie de l'UE... aujourd'hui \u00e0 Bruxelles...\r\nEt selon son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.... il souhaite une r\u00e9ponse de l'Union ... apr\u00e8s la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl.\r\nPeu de chance... toutefois... pour Mahmoud Abbas d'obtenir satisfaction...\r\nSelon des sources diplomatiques... les Europ\u00e9ens pourraient tout au plus proposer la perspective d'un \"accord d'association\" avec l'Autorit\u00e9 palestinienne.\r\nUn accord comme il en existe avec Isra\u00ebl ou encore avec le Kosovo.\r\n*** Et cette visite de Mahmoud Abbas \u00e0 Bruxelles co\u00efncide avec la tourn\u00e9e du vice pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence... au proche Orient.\r\nUne tourn\u00e9e sous haute tensions...au vu du contexte actuel...\r\nMike Pence est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 J\u00e9rusalem... \r\nIl y sera re\u00e7u \u00e0 bras ouverts par le premier ministre isra\u00e9lien Benyamin Netanyahu... \r\nMais... fait extraordiniaire lors d'une telle visite... il ne devrait rencontrer aucun dirigeant palestinien.\r\n(Shutdown) Et pendant ce temps aux Etats-Unis... le gouvernement se pr\u00e9pare \u00e0 vivre un troisi\u00e8me jour de \"shutdown\"... \r\nLes administrations f\u00e9d\u00e9rales vont encore rester ferm\u00e9es ce lundi... car r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates n'ont toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord... pour voter un budget provisoire.\r\nCette nuit... le s\u00e9nat am\u00e9ricain a donc lev\u00e9 sa s\u00e9ance.... et programm\u00e9 un nouveau vote \u00e0 18h ce soir.\r\nCette paralyse budg\u00e9taire est notamment li\u00e9 \u00e0 un d\u00e9saccord sur des questions migratoires.\r\n(11/CONGRES SPD ITV HAASE (REP 22H30)) *** En Allemagne... les n\u00e9gociations entre la CDU d'Angela Merkel et le parti social d\u00e9mocrate vont pouvoir se poursuivre.\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du SPD ont donn\u00e9 leur accord... via un scrutin organis\u00e9 hier \u00e0 Bonn. \r\n56% d'entre eux acceptent la poursuite des discussions...\r\nUne courte majorit\u00e9 qui refl\u00e8te les r\u00e9ticences de nombreux socio-d\u00e9mocrates.\r\nEric Haase fait partie de la f\u00e9d\u00e9ration de Berlin... il est contre une grande coalition mais estime que le vote d'hier est cependant positif\r\n   37'' \r\nPropos recueillis par Blandine Milcent... notre correspondante en Allemagne.\r\n(Chine mar\u00e9e noire) La mar\u00e9e noire provoqu\u00e9e par le nauvrage d'un p\u00e9trolier en mer de chine... a tripl\u00e9 en l'espace de 4 jours.\r\nInformation du gouvernement chinois cette nuit...\r\nLes nappes d'hydrocarbure couvriraient d\u00e9sormais une surface de plus de trois cent kilom\u00e8tres carr\u00e9s...\r\n(TF4/LEHRPLAN ZH PI) **** Retour en Suisse.... Dans le canton de Z\u00fcrich... les citoyens sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur une nouvelle th\u00e9matique \u00e9ducative... le 4 mars prochain.\r\nApr\u00e8s l'enseignement de deux langues vivantes au primaire... confirm\u00e9 en mai dernier par la population...  ce sont maintenant les modalit\u00e9s d'\u00e9laboration... des plans d'\u00e9tudes... qui sont remises en question.  \r\nUne initative demande que ces plans soient soumis au parlement et... le cas \u00e9ch\u00e9ant... \u00e0 une initiative populaire.\r\nAvec une cible indirecte: le plan d'\u00e9tudes harmonis\u00e9.... le \"Lehrplan ein und zwanzig\". \r\nExplications.... S\u00e9verine Ambrus.\r\n  1'37 \r\n((Sur le papier, le texte de cette initiative, soutenue pas l'UDC, se rapporte \u00e0 tous les futurs plans d'\u00e9tudes et pas au seul Lerhplan 21. Mais, \u00e0 quelques mois de son entr\u00e9e en vigueur dans le canton de Zurich, c'est bien le fameux plan d'\u00e9tudes harmonis\u00e9, objet de nombreuses contestations dans les cantons al\u00e9maniques, qui est en ligne de mire imm\u00e9diate. \r\nCamille Lothe, co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative, \"Lerhplan vors Volk\".\r\nSON\r\ntrad: C'est s\u00fbr que le Plan d'\u00e9tudes \u00ab\u00a0Lehrplan 21\u00a0\u00bb a constitu\u00e9 la motivation pour le lancement de notre initiative. Et puis c'est aussi l'occasion de montrer que nous ne sommes pas d'accord avec \u00a0une politique \u00e9ducative \u00a0qui serait l'exclusivit\u00e9 des seuls experts enferm\u00e9s dans leurs bureaux.Nous, le peuple, voulons participer au d\u00e9bat. Nous voulons \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 ce processus de d\u00e9cision afin d'assurer l'avenir de nos enfants.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement cantonal appelle \u00e0 rejeter l'initiative.\r\nIl pointe le risque d'une d\u00e9stabilisation de l'\u00e9cole. Et aussi celui d'une politisation.\r\nSilvia Steiner, cheffe du d\u00e9partement de la formation du canton de Zurich\r\nSON\r\ntrad: C'est un danger important, le risque que les int\u00e9r\u00eats politiques s'immiscent dans les plans d'\u00e9tudes, qu'on y adjoignent des contenus qui seraient inopportuns voire n\u00e9fastes sur le plan p\u00e9dagogique.\u00a0Nous ne voulons pas politiser les plans d'\u00e9tudes. Nous voulons les \u00e9laborer sur des crit\u00e8res p\u00e9dagogiques\r\nD'autres initiatives sur cette question ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans plusieurs cantons al\u00e9maniques. Toutes jusqu'ici ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es.\r\nSi cette initiative \u00e9tait accept\u00e9e par les Zurichois le 4 mars prochain, cela repr\u00e9senterait une premi\u00e8re entrave potentielle \u00e0 la mise en application du plan d'\u00e9tudes harmonis\u00e9 et une premi\u00e8re victoire pour ses opposants.))\r\n(Tessin) Pas d'augmentation de salaire... pour les membres de l'ex\u00e9cutif de Bellinzone.\r\n58% des citoyens de la capitale tessinoise ont rejet\u00e9... hier... ce projet de hausse salariale...\r\nProjet qui \u00e9tait combattu par un r\u00e9f\u00e9rendum... lanc\u00e9 notamment par l'UDC et la Lega\r\nSelon les opposants... les autorit\u00e9s ex\u00e9cutives auraient gagn\u00e9 le double du salaire m\u00e9dian du canton... pour un taux d'activit\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 70%.\r\n(15/TENNIS FEDERER DIRECT 6H) ((DIR MELBOURNE + SECOURS +41 79 **))\r\n**** Tennis... avec Roger Federer qui vient de commencer \u00e0 disputer son 8e de finale de l'Open d'Australie...\r\nLe B\u00e2lois est sur le court... depuis une trentaine de minutes.. face au hongrois Marton Futchovitch...\r\nHerv\u00e9 Borsier... on vous retrouve en direct de Melbourne\r\nEt pour l'instant... Roger Federer...\r\n(Athl\u00e9tisme) **** Et puis encore un mot de ces 39 sportifs russes qui vont se d\u00e9fendre en appel... d\u00e8s aujourdhui... devant le tribunal arbitral du sport... \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nDes athl\u00e8tes qui \u00e9taient pr\u00e9sents aux JO de Sotchi... en 2014... et qui ont \u00e9t\u00e9 suspendus \u00e0 vie... par le comit\u00e9 international olympique... pour avoir profit\u00e9 du syst\u00e8me de dopage institutionnalis\u00e9 dans leur pays. \r\nL'audience aura exceptionnellement lieu \u00e0 Gen\u00e8ve... et elle devrait durer jusqu'\u00e0 la fin de la semaine...\r\nElle sera notamment marqu\u00e9e par le t\u00e9moignage \u00e0 distance... de Grigory Rodchenkov l'ancien patron du laboratoire antidopage de Moscou... et qui est \u00e0 l'origine des r\u00e9v\u00e9lations sur le syst\u00e8me de dopage d'Etat en russie.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247505", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-22T06:00:32_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-22T06:00:32_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9247513", "ece-9247505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T16:28:40Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [94%] :\r\nL'heure du journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nMario Savoie bonjour Marc bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, des voies ferroviaires ferm\u00e9es, des \u00e9vacuations en nombre et le village de Zermatt \u00e0 nouveau coup\u00e9e du monde, les pr\u00e9cipitations ont encore entra\u00een\u00e9 de nombreuses perturbations hier en Suisse et ce n'est pas fini, nous ferons le point sur la situation, le Parti social- d\u00e9mocrate allemand accepte la poursuite des n\u00e9gociations avec la de c\u00e9der ou d'Angela Merkel, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont vot\u00e9 hier \u00e0 Bonn, mais rien n'est gagn\u00e9 pour la chanceli\u00e8re d'autant plus que le scrutin a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9 et puis en fin de journal, direction Melbourne Roger Federer vient d'entamer son 8\u00e8me de finale de l'Open d'Australie face au hongrois Martone foot Chevy, nous retrouvons Herv\u00e9 Borsier qui nous donnera des nouvelles de ce match. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [96%] :\r\nLa situation m\u00e9t\u00e9orologique en Suisse ne va donc pas s'am\u00e9liorer au cours des prochains jours, la station de Zermatt est \u00e0 nouveau coup\u00e9e du monde \u00e0 cause des chutes de neige, un pont a\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 remis en place hier dans le Val d'Anniviers, pr\u00e8s de Zinal, les habitants de 28 maisons ont re\u00e7u un ordre \u00e9vacuation \u00e9vacuation de dizaines de personnes \u00e9galement dans la station vaudoise des Diablerets le danger d'avalanche a d'ailleurs atteint hier soir le niveau maximal 5 sur 5, dans une partie des Alpes suisses les autorit\u00e9s recommandent d'\u00e9viter tous les d\u00e9placements inutiles et de se conformer aux consignes car la neige n'a pas fini tomber comme nous l'explique l'ing\u00e9nieur cantonal valaisan Vincent Pellissier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:20) [91%] :\r\nD'ici \u00e0 mercredi, on attend encore de fortes pr\u00e9cipitations particuli\u00e8rement en montagne, donc avec des chutes de neige importantes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [95%] :\r\nEt puis apr\u00e8s cette \u00e9pisode neigeux, il risque encore d'avoir des glissements de terrain et des \u00e9boulements. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:32) [85%] :\r\nOui, avec des terrains qui sont parfois gorg\u00e9 d'eau, avec l'arriv\u00e9e aussi de temp\u00e9rature plus \u00e9lev\u00e9e des glissements de terrain, les murs sout\u00e8nements qui peuvent qui peuvent gorg\u00e9s d'eau partir \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [97%] :\r\nL'\u00e9pisode neigeux que nous vivons aujourd'hui est bien plus important que celui de 99 qui avait fait alors 14 morts. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:47) [86%] :\r\nOui 14 morts en 99 c'est, c'est effectivement un \u00e9pisode qui compare hein puisque extraordinaire qui survient tous les les 25 ou 30 ans, mais par contre, les moyens qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es depuis 1999 l'apprentissage c'est que ben c'est g\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re sereine, avec \u00e9videmment l'humilit\u00e9 nous impose le respect \u00e0 humble devant la nature, on sait jamais ce qui peut se produire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [98%] :\r\nVincent Pellissier \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [99%] :\r\nParmi les victimes de ces intemp\u00e9ries, il y a certaines soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [93%] :\r\nLa station la saison de ski avait pourtant id\u00e9alement commenc\u00e9, mais les perturbations successives ont fini par jeter un froid dans de nombreuses stations Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:22) [91%] :\r\nDes domaines totalement ou partiellement ferm\u00e9s, beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques ont d\u00fb s'y r\u00e9soudre ce mois -ci, 4 jours de fermeture par exemple L\u00e9zan un jour \u00e0 Crans-Montana, \u00e7a n'enl\u00e8ve rien au bon d\u00e9but de saison globalement meilleur que les pr\u00e9c\u00e9dents hivers mais ces journ\u00e9es difficiles ternissent le bilan janvier est plus terne, un dimanche maussade, comme hier, c'est des journ\u00e9es skieurs en moins 2, 3, 4 fois moins que s'il fait beau, selon les stations et puis la m\u00e9t\u00e9o de s\u00e9jour, c'est aussi beaucoup de travail sur les domaines skiables les heures suppl\u00e9mentaires exploser \u00e7a co\u00fbte nous a indiqu\u00e9 Philippe magistrat anti- directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana mais la neige abondante, c'est aussi des \u00e9conomies sur l'enneigement artificiel, rel\u00e8ve Laurent Vaucher, directeur de T\u00e9l\u00e9verbier, une neige abondante qui offre surtout des garanties pour le reste de la saison pour autant que le beau temps reviennent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [97%] :\r\nL'actualit\u00e9 internationale avec Mahmoud Abbas, qui va demander \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de reconna\u00eetre l'\u00c9tat de Palestine le pr\u00e9sident palestinien a rendez- vous avec les chefs de la diplomatie lieu aujourd'hui \u00e0 Bruxelles et, selon son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il souhaite une r\u00e9ponse de l'Union apr\u00e8s la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, peu d'chance toutefois pour Mahmoud Abbas d'obtenir satisfaction, selon des sources diplomatiques, les Europ\u00e9ens pourraient tout au plus proposer la perspective d'un accord d'association avec l'Autorit\u00e9 palestinienne, un accord comme il en existe par exemple avec Isra\u00ebl ou encore avec le Kosovo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [94%] :\r\nC'est la visite de Mahmoud Abbas \u00e0 Bruxelles co\u00efncide avec la tourn\u00e9e du vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine au Proche-Orient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [92%] :\r\nUne tourn\u00e9e sous haute tension au vu du contexte actuel, Mike peine cette arriv\u00e9 hier soir \u00e0 J\u00e9rusalem il y sera re\u00e7u \u00e0 bras ouverts par le pr\u00e9sident isra\u00e9lienB. isra\u00e9lien Benyamin N\u00e9tanyahou mais fait extraordinaire lors d'une telle visite, il ne devrait rencontrer aucun dirigeant palestinien et pendant ce temps, aux \u00c9tats-Unis, justement, le gouvernement se pr\u00e9pare \u00e0 vivre un troisi\u00e8me jour de shutdown les administrations f\u00e9d\u00e9rales vont encore rester ferm\u00e9es ce lundi car r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates n'ont toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord pour voter un budget provisoire, cette nuit, le S\u00e9nat am\u00e9ricain a donc lev\u00e9 sa s\u00e9ance est programm\u00e9 un nouveau vote \u00e0 18 heures ce soir cette paralyse budg\u00e9taire est notamment li\u00e9 \u00e0 un d\u00e9saccord sur des questions migratoires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [94%] :\r\nEn Allemagne, les n\u00e9gociations entre la CDU d'Angela Merkel et le Parti social- d\u00e9mocrate, vont pouvoir se poursuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [95%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du SPD ont donn\u00e9 leur accord, via un scrutin organis\u00e9 hier \u00e0 Bonn 56 pourcent d'entre eux acceptent la poursuite des discussions, une courte majorit\u00e9 qui refl\u00e8te les r\u00e9ticences de nombreux socio- d\u00e9mocrates, \u00c9ric avait fait partie de la f\u00e9d\u00e9ration de Berlin, il est contre une grande coalition, mais estime que le vote d'hier est cependant positif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [92%] :\r\nBah, je suis positivement surpris que le r\u00e9sultat \u00e9tait assez juste, \u00e7a montre que ce n'est plus une minorit\u00e9 au sein du SPD qui ne partage plus la ligne directrice du bureau et \u00e7a va les encourager nos responsables vraiment pr\u00e9senter quelque chose de mieux parce que finalement, ce sont tous les adh\u00e9rents, chacun des 450000 socio- d\u00e9mocrates qui ont le droit de voter oui ou non, r\u00e9sultat final donc positivement surpris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [97%] :\r\nLa mar\u00e9e noire provoqu\u00e9e par le naufrage d'un p\u00e9trolier en mer de Chine a tripl\u00e9 en l'espace de 4 jours en formation du gouvernement chinois, cette nuit, les nappes d'hydrocarbure couvriraient d\u00e9sormais une surface de plus de 300 kilom\u00e8tres carr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [95%] :\r\nOn revient en Suisse avec cette votation le 4 mars prochain dans le canton de Z\u00fcrich, les citoyens sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur une nouvelle th\u00e9matique \u00e9ducative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [94%] :\r\nApr\u00e8s l'enseignement de 2 langues vivantes au primaire confirm\u00e9 en mai dernier par la population, ce sont maintenant les modalit\u00e9s d'\u00e9laboration des plans d'\u00e9tudes qui sont remises en question, une initiative demande que ces plans soient soumis au Parlement et, le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 une initiative populaire avec une cible indirecte, le plan d'\u00e9tudes harmonis\u00e9 le l'Airplane annonce 26 explication S\u00e9verine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [94%] :\r\nSur le papier, le texte de cette initiative, soutenue par l'UDC se rapporte \u00e0 tous les futurs plans d'\u00e9tudes et pas au seul l'Airplane 21 mais \u00e0 quelques mois de son entr\u00e9e en vigueur dans le canton de Z\u00fcrich, c'est bien le fameux plan d'\u00e9tudes harmonis\u00e9, objet de nombreuses contestations dans les cantons al\u00e9maniques qui est en ligne de mire imm\u00e9diate Camilo, co- pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:30) [79%] :\r\nExiste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:31) [94%] :\r\nC'est s\u00fbr que le plan d'\u00e9tudes l'Airplane 21 a constitu\u00e9 la motivation pour le lancement de notre initiative et puis c'est aussi l'occasion de montrer que nous ne sommes pas d'accord avec une politique \u00e9ducative qui serait l'exclusivit\u00e9 des seuls experts enferm\u00e9s dans leur bureau, nous le peuple, nous voulons participer au d\u00e9bat, nous voulons \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 ce processus de d\u00e9cision afin d'assurer l'avenir de nos enfants. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:53) [67%] :\r\nSakina. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:53) [93%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement cantonal appelle \u00e0 rejeter l'initiative, il pointe le risque d'une d\u00e9stabilisation de l'\u00e9cole et aussi celui d'une politisation Silvia Steiner cheffe du d\u00e9partement de la formation du canton de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:06) [84%] :\r\nPersiste \u00e0 l'\u00e9cole ou ceux qui font politique, c'est un danger important le risque que les int\u00e9r\u00eats en politique s'immiscent dans les plans d'\u00e9tudes, il fonde l'hermine alors qu'on y adjoignent des contenus qui seraient inopportuns voire n\u00e9fastes sur le plan p\u00e9dagogique tous nos et se dit que si nous ne voulons pas politiser les plans d'\u00e9tudes, nous voulons les \u00e9laborer, sur des crit\u00e8res p\u00e9dagogiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:29) [96%] :\r\nD'autres initiatives sur cette question ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans plusieurs cantons al\u00e9maniques toutes jusqu'ici ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es, si cette initiative \u00e9tait accept\u00e9 par les Z\u00fcrichois le 4 mars prochain, cela repr\u00e9senterait une premi\u00e8re entrave potentielle \u00e0 la mise en application du plan d'\u00e9tudes harmonis\u00e9 et une premi\u00e8re victoire pour ces opposants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [97%] :\r\nPas d'augmentation de salaire pour les membres de l'ex\u00e9cutif de Bellinzone 58 pourcent des citoyens de la capitale tessinoise ont rejet\u00e9 hier ce projet de hausse salariale, projet qui \u00e9tait combattu par un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 notamment par l'UDC et la Lega selon les opposants, les autorit\u00e9s ex\u00e9cutives auraient gagn\u00e9 le double du salaire m\u00e9dian du canton pour un taux d'activit\u00e9, estim\u00e9 \u00e0 70 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:09) [98%] :\r\nTennis avec Roger Federer qui vient de commencer \u00e0 disputer son 8\u00e8me de finale de l'Open d'Australie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [89%] :\r\nLe B\u00e2lois et sur le corps depuis une trentaine de minutes face au hongrois Martone foot vis Herv\u00e9 Borsier, on vous retrouve en Direct de Melbourne et pour l'instant, le 1er set et disput\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:26) [90%] :\r\nExactement 54 \u00e0 l'instant pour le B\u00e2lois qui joue encore plus offensif que lors de ses matches pr\u00e9c\u00e9dents, qu'il y a eu 3 balles de break pour mener tout \u00e0 heure 4 \u00e0 2 mais son adversaire lui donne du fil \u00e0 retordre pour l'instant, un adversaire qu'il conna\u00eet bien les 80\u00e8me mondial 26 ans, quart de finaliste \u00e0 B\u00e2le, il joue les interclubs en Suisse avec Grasshopper et a permis \u00e0 la Hongrie, de rester dans le groupe mondial de Coupe Davis apr\u00e8s une belle victoire sur la Russie et face \u00e0 2 espoirs cache Khachanov et Rublev, il a m\u00eame remport\u00e9 Wimbledon chez les juniors en 2010 Roger Federer le conna\u00eet bien puisqu'il a jouer les sparring-partner avec lui \u00e0 Z\u00fcrich pendant une semaine, Avantage donc Federer qui m\u00e8ne 5 4 mais Fucsovics va servir dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:17) [95%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier en Direct de Melbourne, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:20) [94%] :\r\nEt on suivra ce match dans nos prochains rendez- vous d'information retrouvera Herv\u00e9 Borsier sur place merci Maria sa voix, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T05:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CB2D9AA-62DC-467D-A923-43D0FB41B9C6", "internalArchiveId": "0CB2D9AA-62DC-467D-A923-43D0FB41B9C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le temps o\u00f9 des milliers de manifestants d\u00e9filaient contre le World Economic Forum de Davos, et partout en Suisse contre la mobilisation est-il r\u00e9volu? : interview d'Aristides Pedraza, secr\u00e9taire du Syndicat SUD qui se d\u00e9finit comme un anarcho-syndicaliste,", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc B\u00fchlmann, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse;Marcelle Forster, socialiste pr\u00e9side le Conseil du Jura bernois CATINFO_JAN2018\r\nAristides Pedraza se d\u00e9finit comme un anarcho-syndicaliste, dans l'\u00e9chiquier politique il se trouve \u00e0 la gauche de la gauche. Le temps o\u00f9 des milliers de manifestants d\u00e9filaient \u00e0 Davos et partout en Suisse contre la mobilisation est-il r\u00e9volu?\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Pietro Bugnon - Aristides Pedraza, secr\u00e9taire du syndicat SUD   DIRECT STUDIO BIENNE \r\n***Bonjour Alain Arnaud! ... Vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne... qui renouvelle ses autorit\u00e9s le 25 mars. Le d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t des listes pour le gouvernement cantonal, c'est aujourd'hui (LU), \u00e0 midi. L'enjeu de ces \u00e9lections sera de savoir si la gauche pourra reprendre la majorit\u00e9 au gouvernement... en faisant tomber l'UDC Pierre-Alain Schnegg, qui occupe depuis 2 ans le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois. Mais Alain, la t\u00e2che s'annonce rude dans cette r\u00e9gion devenue un solide bastion de l'UDC .\r\nC'est vrai, puisque Pierre-Alain Schnegg s'est forg\u00e9 tr\u00e8s rapidement une r\u00e9putation d'homme fort du gouvernement bernois. Lui, le seul UDC Romand \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif cantonal. Et puis il y a Manfred B\u00fchler, conseiller national depuis 2015, tr\u00e8s entendu en Suisse romande .\r\n*** Deux UDC influents pour une petite r\u00e9gion, de quoi faire des envieux dans ce parti en Suisse romande . ***\r\n. o\u00f9 l'UDC peine \u00e0 s'affirmer. Alors pourquoi pareil succ\u00e8s dans le Jura bernois ? J'ai pos\u00e9 la question au politologue Marc B\u00fchlmann, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse. Il vit dans le Jura bernois .\r\n  45'' ((-> SON 1/4  . ce style ancien UDC bernois))\r\n*** Corollaire de ce succ\u00e8s : vu de Suisse romande, le Jura bernois est souvent per\u00e7u comme un repaire d'UDC . ***\r\nOui, une tendance qui s'est tr\u00e8s clairement manifest\u00e9e l'an dernier, avant le vote de Moutier, comme le rappelle Marcelle Forster. Cette socialiste pr\u00e9side le Conseil du Jura bernois, c'est le parlement r\u00e9gional chez nous .\r\n  32'' ((SON 2/4  . pour une terre tr\u00e8s \u00e0 droite avec la place que prend mtnt Pierre-Alain Schnegg))\r\nVous l'entendez, Thibaud, la gauche existe dans le Jura bernois. Mais les socialistes sont divis\u00e9s, entre le PSA - autonomiste -, et le PSJB - fid\u00e8le \u00e0 Berne -. Pas id\u00e9al pour faire tomber Pierre-Alain Schnegg. On retrouve Marc B\u00fchlmann .\r\n  12'' ((SON 3/4 . pour \u00e7a le temps est pas encore venu.))\r\n*** . \u00ab Le temps n'est pas encore venu \u00bb parce que la question jurassienne n'est pas encore totalement r\u00e9solue ? . ***\r\n... c'est \u00e7a, les blessures mettent longtemps \u00e0 cicatriser. Mais finalement, quelle que soit la couleur politique, le fait que le Jura bernois soit bien repr\u00e9sent\u00e9, c'est quelque chose de b\u00e9n\u00e9fique .\r\n  21'' ((SON 4/4 . bonne chose pour toute la Suisse.))\r\n. une bonne chose aussi parce que les Jurassiens bernois, en scrutins populaires, votent g\u00e9n\u00e9ralement comme les cantons romands, et pas comme le reste du canton de Berne.\r\nEXTRO: Merci Alain Arnaud!\r\nAristides Pedraza, comment le syndicaliste que vous \u00eates voit cetle \u00e9volution... Le Jura bernois c'est une terre ouvri\u00e8re, patrie de la machine-outil, un terreau de gauche, normalement... mais c'est une client\u00e8le entre guiillemets que vous avez laiss\u00e9 \u00e9chapper...\r\n- Peut-\u00eatre que le sentiment qui domine: c'est que ce qui prot\u00e8ge le mieux les travailleurs d'ici, c'est le retour des fronti\u00e8res...?", "durationSec": 741, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9267929", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Davos", "Suisse"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "syndicalisme", "mondialisation (\u00e9conomie politique)", "r\u00e9union internationale"], "thematicPersons": ["World Economic Forum"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Pietro Bugnon - Aristide Pedraza, secr\u00e9taire du syndicat SUD", "L'invit\u00e9 de Pietro Bugnon (vid\u00e9o) - Aristides Pedraza, secr\u00e9taire du syndicat SUD", "L'invit\u00e9 de Pietro Bugnon - Aristides Pedraza, secr\u00e9taire du syndicat SUD / LME_2018-01-22T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Pietro Bugnon - Aristides Pedraza, secr\u00e9taire du syndicat SUD / LME_2018-01-22T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Aristide Pedraza se d\u00e9finit comme un anarcho-syndicaliste, dans l'\u00e9chiquier politique il se trouve \u00e0 la gauche de la gauche. Le temps o\u00f9 des milliers de manifestants d\u00e9filaient \u00e0 Davos et partout en Suisse contre la mobilisation est-il r\u00e9volu?", "L'invit\u00e9 de Pietro Bugnon (vid\u00e9o) - Aristides Pedraza, secr\u00e9taire du syndicat SUD", "Aristides Pedraza se d\u00e9finit comme un anarcho-syndicaliste, dans l'\u00e9chiquier politique il se trouve \u00e0 la gauche de la gauche. Le temps o\u00f9 des milliers de manifestants d\u00e9filaient \u00e0 Davos et partout en Suisse contre la mobilisation est-il r\u00e9volu?", "Aristides Pedraza se d\u00e9finit comme un anarcho-syndicaliste, dans l'\u00e9chiquier politique il se trouve \u00e0 la gauche de la gauche. Le temps o\u00f9 des milliers de manifestants d\u00e9filaient \u00e0 Davos et partout en Suisse contre la mobilisation est-il r\u00e9volu?"], "variantIds": ["ece-9247444", "ece-9247425"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:23:58Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAristides Pedraza, votre invit\u00e9 Pietro Bugnon bonjour Aristides Pedraza, bonjour, vous \u00eates secr\u00e9taire du syndicat Sud, vous vous d\u00e9finissez comme un anarcho- syndicaliste, alors dans l'\u00e9chiquier politique, vous \u00eates \u00e0 la gauche de la gauche, le temps o\u00f9 des milliers de manifestants d\u00e9filaient \u00e0 Davos un peu partout en Suisse contre la mondialisation, semble r\u00e9volue, la contestation s'est essouffl\u00e9e, vous avez perdu la lutte des classes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nAlors la lutte de classes ne se passe heureusement pas qu'\u00e0 Davos il se passe partout et je crois que nous l'avons certainement pas perdu, ce n'est pas parce qu'elle est plus diffuse, plus discr\u00e8te, moins spectaculaire qu'elle n'est pas forte et je dirais assez d\u00e9termin\u00e9 dans un certain nombre d'endroits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [90%] :\r\nMais comment expliquer qu'aujourd'hui, on ne voit plus de contestation massive dans la rue, c'est comme \u00e7a, finalement, qu'un combat peut-\u00eatre port\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nAlors ce n'est pas comme \u00e7a, obligatoirement, aucun combat peut \u00eatre port\u00e9e Suisse ni ailleurs, les mouvements secrets \u00e9volue invente des choses et puis \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a un d\u00e9passement de ces former un renouvellement, il faut l'accepter, il ne faut pas f\u00e9tichiser un certain nombre de moyens ou de formes d'apparition politique il faut \u00eatre vigilant, ouvert \u00e0 ceux qui montent comme contestation comme dissidence partout et naturellement si nous n'avons plus les manifestations de Davos, je dirais qu'\u00e0 se tourner sur notre r\u00e9alit\u00e9 autour de nous, nous voyons des gr\u00e8ves, des manifestations, des dissidences, des oppositions et que c'est cela partout, sur chaque point, qui porte la contestation de la globalisation de l'ordre du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [87%] :\r\nMais un peuple qui ne descend plus dans la rue, c'est un peuple heureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [89%] :\r\nJe ne sais pas si la Suisse est un peuple heureux, ce sont les gens tr\u00e8s puissant qui le disent qu'ils sont sans doute m\u00eame extr\u00eamement satisfait de ce qu'ils arrivent \u00e0 accumuler ici et l\u00e0, le peuple n'est pas heureuse le peuple et je crois profond\u00e9ment meurtris de l'ordre du monde dans lequel il doit vivre, il essaye d'y r\u00e9sister et c'est en ordre du monde cette capillarit\u00e9 du pouvoir partout, c'est que, au fond, chaque combat pour partielle qu'il apparaisse, est un combat contre cet ordre g\u00e9n\u00e9ral du monde et le bloc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [91%] :\r\nQu'est -ce qu'on retient aujourd'hui des manifestations anticapitalistes alter- altermondialistes des ann\u00e9es 2000 quel h\u00e9ritage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [89%] :\r\nEh bien, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment o\u00f9 le carcan id\u00e9ologique qui voulait qu'il n'y a plus de classes populaires qu'il n'y a plus d'alternative qu'il n'y avait d'autres possibilit\u00e9s que d'acquiescer et de se soumettre cet ordre -l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e, et son carcan a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9, c'est-\u00e0-dire les lignes ont boug\u00e9 et les possibles ont commenc\u00e9 \u00e0 appara\u00eetre, il y a eu un immense travail un travail intellectuel, un travail politique, un travail culturel qui peu \u00e0 peu fait appara\u00eetre des choses dix alternatifs, des possibilit\u00e9s chantier alors que je le rappelle, nous venions de sortir de l'\u00e9croulement honteuse des socialismes r\u00e9els honteuse qui avait cass\u00e9 l'espoir dans la gauche \u00e9tait pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [86%] :\r\nQuelle victoire pas, soyons concrets dans le quotidien des Suisses qu'est -ce que votre combat a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [91%] :\r\n\u00e9coutez, dans le quotidien des Suisses, notre combat a chang\u00e9 une chose qui est absolument pr\u00e9cieuse, c'est le point de vue sur le monde, poser les bonnes questions, \u00eatre capable de regarder les choses d'une autre mani\u00e8re, interrog\u00e9 ce qui appara\u00eet comme un syst\u00e8me coh\u00e9rent et intouchable, c'est incontestablement une victoire, une victoire intellectuelle et une victoire politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [91%] :\r\nMais le grand combat ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9s avant cette contestation l\u00e0 les la la question des retraites, la question de l'\u00e9galit\u00e9 vis-\u00e0-vis du droit de vote pour les femmes, et finalement on n'a pas l'impression qu'il y a eu de grands grands progr\u00e8s cette derni\u00e8re d\u00e9cennie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [91%] :\r\nAlors, malheureusement, le combat pour les retraites continue et, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je rappelle que le jeudi 25 janvier \u00e0 17 heures 45, nous sommes \u00e0 la Riponne, descendant dans la rue pour d\u00e9fendent les retraites lors des manifestations, je dirais que j'esp\u00e8re que la manifestation sera nombreux et combative, mais mis \u00e0 part \u00e7a, le combat continue et on ne peut pas dire qu'aucun combat soit consolid\u00e9, c'est-\u00e0-dire certes, les femmes ont avanc\u00e9 en \u00e9galit\u00e9 et combien on s'en r\u00e9jouit mais je rappelle que la question de l'\u00e9galit\u00e9 des salaires et de l'\u00e9galit\u00e9 dans l'acc\u00e8s aux fonctions ce combat, il est toujours pas gagn\u00e9, il est toujours \u00e0 gagner et \u00e0 poser avec radicalit\u00e9, je rappelle que le combat autour de toutes les questions d\u00e9mocratiques, le combat pour les syndicats, pour exister dans l'entreprise, le combat pour les organisations populaires \u00e0 pouvoir agir et agir librement sans \u00eatre menac\u00e9s par la pression du pouvoir, tous ces combats sont des combats d'extr\u00eame actualit\u00e9 tout comme il y a combat d'extr\u00eame actualit\u00e9 pour pouvoir par exemple quand on travaille, gagner un salaire qui permettent de vivres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [85%] :\r\nReparlons du Forum de Davos, votre combat, finalement, c'est le combat contre les super riches les superpuissances, or le forum injustement justement int\u00e9grer tous ces mouvements contestataires, la question de l'\u00e9galit\u00e9 femme \u00e9galement finalement le forum vous un peu coup\u00e9 l'herbe sous les pieds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [90%] :\r\nMais comme ils sont aimables ces super riches et d\u00e9cideurs tous ces braves gens, mais la r\u00e9flexion existe aujourd'hui maison mais aussi, bien entendu, bien entendu que le blog dominant est oblig\u00e9 d'int\u00e9grer ce qui existe comme lutter contestation, ils ne sont pas b\u00eates ces gens naturellement ils sentent ce qui dans le monde bouge et il tente de l'int\u00e9grer pour le contenir et le gouverner, je veux dire c'est tout \u00e0 fait normal, je veux dire, et c'est parce que ils sentent bien que quelque chose bouge profond\u00e9ment, qu'il s'en pr\u00e9occupent, vous pensez bien que ce n'est pas \u00e0 pas remont\u00e9 je dire que ces gens -l\u00e0 s'int\u00e9resse \u00e0 nous, il s'int\u00e9resse \u00e0 nous parce que nous mena\u00e7ons assez fortement l'ordre du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [87%] :\r\nIl domine, vous restez minoritaire, je m'excuse, mais dans le d\u00e9bat politique suisse, la gauche de la gauche est quasi inexistante au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [89%] :\r\nMais \u00e9coutez, je pense que vous faites allusion aux r\u00e9sultats institutionnel de la gauche de la gauche qui ne sont, je dois dire assez \u00e9tranger puisque les institutions je les ai toujours regarder d'un oeil critique, ce que je dirais pour ce pays qui je je crois nous est pr\u00e9cieuse parce que nous y avons grandi, nous y avons v\u00e9cu, il nous a fait nous l'avons fait un peu ce qui est absolument d\u00e9cisif pour ce pays, c'est que les gens puissent acqu\u00e9rir un bout d'auto- d\u00e9termination face \u00e0 l'Europe, et cela je dirais nous le faisons tous les jours, contester une d\u00e9cision la refus\u00e9 se mettre soi -m\u00eame opposition de sujets de libert\u00e9, \u00eatre capables de s'assembler avec d'autres cette travailleurs du b\u00e2timent qui font la gr\u00e8ve pour r\u00e9cup\u00e9rer un jour ou 2 salaires, une femme qui, dans un SMS contester un licenciement avec effet imm\u00e9diat des milliers de gens qui vont peut-\u00eatre descendent dans la rue pour dire qu'ils ne sont pas simplement les objets \u00e9conomies de gestion de caisses de pension et je dirais, et quand m\u00eame, il faut le dire aussi lire la mont\u00e9e d'un sentiment critique face \u00e0 tous les dirigeants et \u00e0 tous les pouvoirs, quel est le dirigeant, qui aujourd'hui peut dire qu'il jouit de la confiance des gens qu'il jouit d'une l\u00e9gitimit\u00e9 forte non Intrum, qui \u00e9tait \u00e9lu quand m\u00eame hein, Donald Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par une partie contest\u00e9e rapidement apr\u00e8s, y compris par les gens qui les avait qui l'avait \u00e9lu a et je crois que, qui regarde les \u00c9tats-Unis, m\u00eame sans en \u00eatre un grand coeur voit bien que la politique que d\u00e9veloppe d'un \u00e2ge est une politique de classe mais de classes au sens o\u00f9 elle d\u00e9fend la classe sup\u00e9rieure, et de mani\u00e8re insolente et cynique et grossi\u00e8re comme le personnage, et que l\u00e0 dessus : aux \u00c9tats-Unis aussi, se dresse et grandissent des oppositions qui sont des oppositions importantes finalement dans le truc va vous aider dans votre combat mais \u00e9coutez quand quelqu'un est aussi caricaturale aussi insolent aussi m\u00e9chant aussi d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment inhumain que \u00e7a, c'est \u00e9vident qu'il s'il polarise il me fait un peu un autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [88%] :\r\nProf mais quelqu'un qui, comme vous, combat la mondialisation qui ne veut pas d'un Libre-\u00e9change \u00e0 outrance, il y a des similitudes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [87%] :\r\n\u00e9coutez la mondialisation n'est pas cette esp\u00e8ce de jeu harmonieux d'une esp\u00e8ce de march\u00e9 qui serait la conduit par une main plus ou moins visible et qui construirait un ordre du monde avec le moins de contradictions peu si la mondialisation est un rapport de force complexe, un jeu de n\u00e9gociations extr\u00eamement dur, qui parfois vont, on le voit en Syrie jusqu'\u00e0 la guerre et je veux dire la configuration de nouveaux blocs g\u00e9ostrat\u00e9gique de nouvelles puissances qui font changer incontestablement l'Ordre du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [87%] :\r\nMais parlons \u00e9conomie Donald revue rapatrier des emplois, c'est un discours qui pourraient aussi vous plaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [91%] :\r\n\u00e9coutez que Dana le train rapatrient des emplois peut avoir son beau compter qu'il paye des salaires d\u00e9cents, serait encore mieux, or nous savons tous que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique am\u00e9ricain est directement li\u00e9e \u00e0 une politique de cantonnement des salaires et ce n'est pas seulement aux \u00c9tats-Unis que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [94%] :\r\nIl y aura une manifestation jeudi \u00e0 Davos m\u00eame OF contre la venue de Donald Trump, vous irez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [89%] :\r\nJe veux dire : nous, on sera \u00e0 Lausanne pour la d\u00e9fense des retraites si p\u00eacheur \u00e9tait bien volontiers parce que naturellement Davos c'est une tradition \u00e0 laquelle on tient \u00e0 cette allure, o\u00f9 on a beaucoup couru avec la police derri\u00e8re nous et donc \u00e9videmment on adore ce souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [84%] :\r\nMerci Aristides Pereira, des drames. \r\nLa matinale Aristides Pedraza, vous restez avec nous d'ailleurs, une premi\u00e8re question de notre chroniqueur politique qui qui bouillait d'impatience pendant ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [89%] :\r\nOui, moi j'avais une petite question, parce qu'au d\u00e9but du mouvement anti- mondialisation, il y avait, face au triomphalisme hein de de l'\u00e9conomie financi\u00e8re et de gains \u00e9normes, il y avait une proposition tr\u00e8s concr\u00e8te qui avait beaucoup rassembler ces mouvements, c'\u00e9tait l'id\u00e9e, je crois, la taxe Tobin, qui \u00e9tait une petite ponction sur tous les mouvements boursiers qui aurait d\u00e9gag\u00e9 des des sommes quand m\u00eame colossal, c'est une id\u00e9e qui avait beaucoup fait les r\u00e9pliques qui, finalement, elle a \u00e9t\u00e9 prise dans un ou 2 pays mais tr\u00e8s marginaux et n'est pas all\u00e9 au bout vous vous regrettez pas \u00e7a, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s concret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [89%] :\r\nMais naturellement, taxer le capital est toujours quelque chose de concret de voluptueux donc naturellement, regrette que la taxe de Bing mais pas abouti seulement probl\u00e8me dans lequel nous sommes, et ceci, on le sait tous, cette une concurrence fiscale exacerb\u00e9e que l'Union europ\u00e9enne n'arrive pas \u00e0 r\u00e9soudre \u00e0 laquelle elle n'arrive pas \u00e0 donner un cadre une politique stabilis\u00e9s et une r\u00e9sistance extr\u00eamement t\u00eatu des milieux dominants \u00e0 payer quoi que ce soit, si la taxe tobine n'a pas abouti, c'est parce que le rapport de force qui permettait de la faire aboutir parce que les moyens qu'il fallait mobiliser pour qu'elle puisse r\u00e9aliser n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis parce qu'une large partie du mouvement, malheureusement c'est centr\u00e9 sur une politique de conqu\u00eate de place gouvernemental et non pas d'action de masse une Piazza, comme disent les Italiens alors Aristides. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T07:40:52Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rebetez, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pedraza, Aristide", "role": "secr\u00e9taire du Syndicat SUD", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE7A6558-A868-4BC6-8C83-DCD6DEBE7FD2", "internalArchiveId": "EE7A6558-A868-4BC6-8C83-DCD6DEBE7FD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sept candidats pour le si\u00e8ge de Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "A Fribourg, sept candidats briguent la succession de la ministre cantonale \u00e9cologiste Marie Garnier. A gauche comme \u00e0 droite, les partis jouent le chacun pour soi en vue de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 4 mars.\r\n\r\n* * Sept candidats pour le si\u00e8ge de Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois  \r\nLe d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes en vue de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement fribourgeois est \u00e9chu aujourd'hui. En tout. 7 candidates et candidats se disputeront le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant. par la conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionnaire Marie Garnier. Fabrice Gaudiano. quelles sont les chances des unes et des autres d'\u00eatre \u00e9lu-e-s ?\r\nDIR STUDIO FR\r\n\u00c0 moins d'une \u00e9norme surprise hautement improbable.\r\nAutant dire que les entre guillemets \u00ab petites candidatures \u00bb n'ont aucune chance.\r\nEn clair. \r\nClaudio Rugo. fondateur et candidat du parti des artistes. un parti qui ne compte que 10 membres. eh bien \u00e0 part quelques voix \u00e9parses. son parcours s'arr\u00eatera au soir du 1er tour.\r\nIdem pour l'ind\u00e9pendante Maya Dougoud. conseill\u00e8re juridique pour les Hautes Ecoles de Fribourg. qui a baptis\u00e9 sa liste \u00ab Energie citoyenne. Et pareil. encore. pour le candidat du PBD. le p\u00e8re au foyer broyard Philippe Nahum. \r\nDans le meilleur des cas.\r\nToutes ces personnes glaneront un peu de notori\u00e9t\u00e9. dans la perspective d'\u00e9lections futures.\r\n*** Passons donc aux candidatures qui ont de r\u00e9elles chances d'acc\u00e9der au gouvernement fribourgeois !\r\nIl est pratiquement certain que le 1er tour de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire. serve d'\u00e9lection primaire pour la gauche et pour la droite. et qu'au soir du 1er tour. on retrouve face-\u00e0-face les champions de la gauche et de la droite.\r\nPour l'alliance de gauche. alliance qui a vol\u00e9 en \u00e9clats parce qu'\u00e9cologistes et socialistes ne sont pas parvenus \u00e0 s'entendre sur une candidature commune. le duel opposera la conseill\u00e8re nationale du PS Val\u00e9rie Piller-Carrard \u00e0 la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens. Et pour l'entende de droite. entente qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9activ\u00e9e pour cette compl\u00e9mentaire. le combat opposera le PLR Didier Castella. au pr\u00e9sident de l'UDC cantonale Ruedi Schl\u00e4fli.\r\nEn fait.\r\nLe vrai suspense du 1er tour consistera \u00e0 savoir qui. parmi ces 4 candidatures. parviendra \u00e0 se qualifier pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire !\r\n*** Qui sont les favoris ?\r\nCe sont. en tout cas en th\u00e9orie. la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard pour la gauche. et le lib\u00e9ral-radical Didier Castella pour la droite.\r\nAlors. \r\nLA grande favorite de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire. c'est Val\u00e9rie Piller-Carrard. Elle est la candidate du plus grand parti du canton de Fribourg. le PS. et c'est une femme qui ne vient pas du district de la Gruy\u00e8re.\r\nCar le handicap de Didier Castella. c'est d'\u00eatre un homme pour succ\u00e9der \u00e0 la femme Marie Garnier. et qui plus est un Gru\u00e9rien. alors que 2 autres conseillers d'Etats gru\u00e9riens. Anne-Claude Demierre et Maurice Ropraz. si\u00e8gent d\u00e9j\u00e0 au gouvernement.  \r\nMais quoiqu'il en soit. dans cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire. c'est le PDC qui va faire la diff\u00e9rence. le PDC qui rappelons-le. ne pr\u00e9sente pas de candidature.\r\n*** Donc comme souvent dans le canton de Fribourg. les faiseurs de reines ou rois. ce seront les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens !\r\nOui.\r\nEt selon nos informations. les 2 candidats de la famille de droite. Ruedi Schl\u00e4fli et Didier Castella. devraient \u00eatre auditionn\u00e9s le 1er f\u00e9vrier prochain. lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du PDC. \r\nToutefois. logiquement. et pour ne pas se mouiller. le comit\u00e9 du PDC ne devrait pas donner de mot d'ordre... \r\nDonc pour le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire. tout reste ouvert \u00e0 droite. et il se murmure m\u00eame que des \u00e9lecteurs du PDC seraient tent\u00e9s de voter pour la candidate des Verts. Sylvie Bonvin-Sansonnens.\r\nEn effet. l'\u00e9lection de l'\u00e9cologiste permettrait de consolider l'actuel 3\u00e8me fauteuil d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien au gouvernement. un si\u00e8ge qui risquerait de rebasculer \u00e0 gauche. en cas d'\u00e9lection d'un candidat de droite. pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier.", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247478", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Sept candidats pour le si\u00e8ge de Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois / FOR_2018-01-22T18:08:00_developpement-5", "Forum du 22.01.2018"], "alternativeSummary": ["A Fribourg, sept candidats briguent la succession de la ministre cantonale \u00e9cologiste Marie Garnier. A gauche comme \u00e0 droite, les partis jouent le chacun pour soi en vue de l\u2019\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 4 mars."], "variantIds": ["ece-9247478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:03Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 Fribourg, le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes en vue de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement est \u00e9chu, aujourd'hui en tout 7 candidates et candidats se disputeront le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par la conseill\u00e8re d'\u00c9tat d\u00e9missionnaire Marie Garnier Fabrice Gaudiano vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Fribourg, quelles sont les chances des unes et des autres d'\u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nAlors \u00e0 moins d'une \u00e9norme surprise, hautement improbable, autant dire que Les entre guillemets petites candidatures n'ont aucune chance en clair Dior Hugo fondateur et candidat du Parti des artistes, un parti qui ne compte que 10 membres, h\u00e9 bien, \u00e0 part des voix \u00e9parses, son parcours s'arr\u00eatera au soir du 1er tour, idem pour l'ind\u00e9pendante Maya du go\u00fbt, conseill\u00e8re juridique pour les hautes \u00e9coles de Fribourg qui a baptis\u00e9 sa liste \u00c9nergie citoyenne et pareil encore pour le candidat du PBD, le p\u00e8re au foyer, Philippe n'a Nardin dans le meilleur des cas, toutes ces personnes glane auront un peu de notori\u00e9t\u00e9 dans la perspective d'\u00e9lections futures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [96%] :\r\nFabrice passons donc aux candidatures qui ont de r\u00e9elles chances d'acc\u00e9der au gouvernement fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [94%] :\r\nIl est pratiquement certain que le 1er tour de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire serve d'\u00e9lections primaires pour la gauche et pour la droite et qu'au soir du 1er tour on retrouvera face-\u00e0-face les champions de la gauche et de la droite pour l'alliance de gauche, alliance qui a vol\u00e9 en \u00e9clats parce qu'\u00e9cologistes et socialistes ne sont pas parvenus \u00e0 s'entendre sur une candidature commune, h\u00e9 bien le duel opposera la conseill\u00e8re nationale du PS Val\u00e9rie Pilard Carrard \u00e0 la Verte, Sylvie Bonvin-Sansonnens et pour l'Entente 2 droite entente qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9activ\u00e9e par pour cette compl\u00e9mentaire, le camp de la combat opposera le PLR Didier Castella au pr\u00e9sident de l'UDC cantonale Ruedi Schl\u00e4fli en fait, le vrai ce suspense du 1er tour consistera \u00e0 savoir qui, parmi ces 4 candidatures parviendra \u00e0 se qualifier pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire Fabrice qui sont les favoris, justement, ce sont en tout cas, en th\u00e9orie, la socialiste Val\u00e9rie pile Air Carrard pour la gauche et le lib\u00e9ral- radical Didier Castella pour la droite, cela dit, la grande favorite de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire, c'est Val\u00e9rie Pilard Carrard, elle est la candidate du plus grand parti du canton de Fribourg, le PS et c'est une femme qui ne vient pas du District de la Gruy\u00e8re car le handicap de Didier Castella c'est d'\u00eatre un homme pour succ\u00e9der \u00e0 la femme Marie Garnier et qui plus est un gruy\u00e8re rien alors que 2 autres grues et rien Anne-Claude 2 milliards et Maurice Ropraz si\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 au gouvernement mais quoiqu'il en soit, dans cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire, c'est le PDC qui va faire la diff\u00e9rence, le PDC qui, rappelons -le, ne pr\u00e9sente pas de candidature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [91%] :\r\nDonc Fabrice, un petit peu une vieille Constantin politique dans le canton de Fribourg, les faiseurs de reines et de Rouen qui seront une fois encore les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [95%] :\r\nOui, et selon nos informations, les 2 candidats de la famille de droite Ruedi Schl\u00e4fli et Didier Castella devraient \u00eatre auditionn\u00e9s le 1er f\u00e9vrier prochain lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du PDC toutefois logiquement et pour ne pas trop souill\u00e9 le comit\u00e9 du PDC ne devrait pas donner de mot d'ordre, en tout cas pour le 1er tour donc, \u00e0 l'issue du 1er tour tout reste ouvert \u00e0 droite et il se murmure m\u00eame que des \u00e9lecteurs du PDC seraient tent\u00e9s de voter pour la candidate des Verts, Sylvie Bonvin-Sansonnens s'en effet l'\u00e9lection de l'\u00e9cologiste permettrait notamment de consolider le 3\u00e8me fauteuil d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien au gouvernement un si\u00e8ge qui risquerait de rebasculer \u00e0 gauche en cas d'\u00e9lection d'un candidat de droite \u00e0 la succession de Marie Garnier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [95%] :\r\nEt les fribourgeois vont voter le 4 mars prochain merci beaucoup Fabrice Gaudiano notre correspondant \u00e0 Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E960EA1-3E09-4855-A28D-0E227A06076D", "internalArchiveId": "3E960EA1-3E09-4855-A28D-0E227A06076D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une manifestation de la gauche interdite \u00e0 Davos pendant le WEF", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "Syndicats, partis et mouvements de gauche ne sont pas les bienvenus pour manifester dans la commune de Davos. Selon les autorit\u00e9s, la neige tomb\u00e9e en abondance ne permet pas de s\u00e9curiser le terrain. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Michael Buffat (UDC/VD).\r\n\r\n* * Une manifestation de la gauche interdite \u00e0 Davos pendant le WEF *** On reste dans les questions m\u00e9t\u00e9orologiques et leurs cons\u00e9quences... \r\nPartis et mouvements de gauche, les syndicats aussi, ils ne sont pas les bienvenus pour manifester dans la commune de Davos ces prochains jours... Cette apr\u00e8s-midi, les autorit\u00e9s de Davos ont interdit leur rassemblement de jeudi prochain... Selon les autorit\u00e9s de Davos que nous avons contact\u00e9es: la neige tomb\u00e9e en abondance ne permet pas de s\u00e9curiser le terrain... \"des arguments cousus de fil blanc\" selon la jeunesse socialiste...\r\nMathias Reynard, CN PS VS\r\n. Un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie?\r\n. Mais pour la s\u00e9curit\u00e9 des manifestants, n'est-il pas mieux d'interdire cette manifestation? La commune nous dit qu'il y a des amas de neige l\u00e0 o\u00f9 la manifestation devait avoir lieu... que certaines vall\u00e9es sont ferm\u00e9es \u00e0 cause des dangers d'avalanche... \r\n. Quel int\u00e9r\u00eat de manifester \u00e0 Davos plut\u00f4t qu'ailleurs? Le retentissement est le m\u00eame?\r\n. Au vu des conditions m\u00e9t\u00e9o, on peut comprendre que la commune mette la priorit\u00e9 sur le denneigement pour les participants au WEF, non? \r\n. Admettons que la manifestation soit autoris\u00e9e et que les participants se retrouvent bloqu\u00e9s... Ce serait le chaos! Ou pire pris sous une avalanche... Des bless\u00e9s, voire des morts? Vous pourriez assumer?\r\n. Manifestation des JUSO, du Ps, des Verts... Comment s'assurer qu'il n'y ait pas des extr\u00e9mistes de gauche, des casseurs qui rejoingent vos rangs?\r\nMichael Buffat, CN UDC VD \r\n. Les motifs sont-ils suffisants pour interdire cette manifestation...? \r\n. Sur le fond neige ou pas neige, faut il permettre des manifestations \u00e0 Davos? Pourquoi?\r\n- risque que du coup, \u00e7a fasse monter la d\u00e9termination de certains?\r\nrisque de d\u00e9bordements dans les villes? report sur d'autres terrains... \r\n. Pas un peu excessif tout de m\u00eane...\r\n. La neige est un bon pr\u00e9texte...? Ou une vraie raison?\r\n. C'est une section cantonale socialiste, les jeunes socialistes qui ont fait une demande de manifester, pas les Black Blocks... \r\n. Les moyens pour faire venir les chefs d'Etat sont suffisants... mais pas assez pour d\u00e9blayer un espace pour manifester, \u00e9tonnant non?\r\n. N'est-ce pas important, tout de m\u00eame, que toutes les voix puissent se faire entendre?", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247473", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une manifestation de la gauche interdite \u00e0 Davos pendant le WEF / FOR_2018-01-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.01.2018"], "alternativeSummary": ["Syndicats, partis et mouvements de gauche ne sont pas les bienvenus pour manifester dans la commune de Davos. Selon les autorit\u00e9s, la neige tomb\u00e9e en abondance ne permet pas de s\u00e9curiser le terrain. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Michael Buffat (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-9247473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:01Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCons\u00e9quence : partis et mouvements de gauche, les syndicats aussi ne sont pas les bienvenus pour manifester dans la commune de Davos ces prochains jours, cette apr\u00e8s- midi, les autorit\u00e9s de la localit\u00e9 grisonne on interdit le rassemblement pr\u00e9vu jeudi prochain, selon les autorit\u00e9s, Davos que nous avons contact\u00e9es, la neige tomb\u00e9e en abondance ne permet pas de s\u00e9curiser le terrain des arguments cousus de fil blanc selon la jeunesse socialiste alors on va d\u00e9battre de cette cette autorisation de de manifester, qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par par Davos avec 2 invit\u00e9s de conseillers nationaux Matthias Reynard bonsoir bonsoir, conseiller national socialiste valaisan et Michael Buffat, bonsoir, vous \u00eates UDC Vaudois Matthias Reynard dans le un communiqu\u00e9 de la jeunesse socialiste \u00e9galement les jeunes Verts parlent de de, de, d'affront \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, c'est un d\u00e9ni d\u00e9mocratie selon vous ce qui se passe \u00e0 Davos. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [90%] :\r\nOui, c'est un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie, c'est c'est choquant les dans un pays o\u00f9 on a la libert\u00e9 de ses opinions, la libert\u00e9, les exprimer la libert\u00e9 de, de pouvoir manifester et aujourd'hui on a cette cette d\u00e9cision alors l'argument de la neige fait toujours sourire organise un \u00e9v\u00e9nement plan\u00e9taire et puis parall\u00e8lement, on peut pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:09) [91%] :\r\nOn se pr\u00e9occupe de votre sant\u00e9, et le croyant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [90%] :\r\nEn effet, c'est assez choquant parce que finalement l'accueil voil\u00e0 tout le tout le gratin mondial, on a accueilli 1 pourcent les plus fortun\u00e9s et les plus les plus d'importants dans les prises de d\u00e9cisions au niveau mondial et par contre, on n'a pas la possibilit\u00e9 pour le peuple suisse de de manifester, de faire faire passer un message diff\u00e9rent d'une mondialisation qui qui ne profite pas qu'aux plus riches voil\u00e0 \u00e7a tombe assez bien le jour o\u00f9 Oxfam le le l'ONG montrent que les les in\u00e9galit\u00e9s en encore augmenter et 1 pourcent encore accapar\u00e9 davantage de richesses que par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [89%] :\r\nMichael Buffat c'est vrai, des dizaines de 2 chefs d'\u00c9tat de gouvernement peut venir en toute s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Davos il y a pas de probl\u00e8mes li\u00e9s aux conditions m\u00e9t\u00e9o, par contre pour les manifestants, la neige ne permet pas de s\u00e9curiser, c'est vrai que \u00e7a peut faire sourire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:58) [85%] :\r\nNon, pas du tout parce que les manifestants ne seront les les invit\u00e9s du Forum, ils seront log\u00e9s dans des h\u00f4tels y aura des conf\u00e9rences, des salles qui seront appeler les manifestants on ce qu'ils vont ont demand\u00e9 \u00e0 manifester dans la rue devant devant la poste dans la place, on sait qu'une manifestation souvent \u00e7a peut, \u00e7a peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, et puis on sait bien s\u00fbr la situation qu'on vit actuellement au point de vue m\u00e9thodologique qui fait que, il pourrait vite avoir des des routes bouch\u00e9es ou autre, ou m\u00eame des des avalanches avec des dangers, vous savez, il appartient commune de d\u00e9cider, c'est parce que la commune, celle qui est responsable de de la s\u00e9curit\u00e9 sous sur son territoire et puis la commune, elle conna\u00eet la situation acc\u00e9l\u00e9rer ce qu'il y a, et je crois que c'est normal qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 elle doit assumer la s\u00e9curit\u00e9 qu'ils doivent dire oui ou non, est -ce que j'autorise manifestation si elle peut pas garantir, elle m\u00eale \u00e0 la S\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [82%] :\r\nChronique \u00e0 une bataille de de boule de neige dans dans les rues, Davos, vous craignez une bataille de boules de neige dans les rues de Davos parce que on craignait qu'Buffat dans la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:50) [84%] :\r\nMais on sait, on sait comme \u00e7a, c'est, c'est c'est manifestation il peut rapidement avoir des d\u00e9bordements, il se peut qu'il a, parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a des probl\u00e8mes m\u00e9t\u00e9orologiques qui emp\u00eache peut-\u00eatre de la la police ou bien m\u00eame les les secours de d\u00e9p\u00f4t arriver pour pour intervenir et puis \u00e7a \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences catastrophiques, moi j'\u00e9tais regarder avant sur le le site de la Conf\u00e9d\u00e9ration la situation avec les zones de 2 et de alors, bien s\u00fbr, il y a, il y a la partie Davos o\u00f9 aussi le Val va m\u00eame se Reynard, vous savez tout ce qui se passe actuellement, je viens de la carte, il y a des endroits qu'on d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s il y a des routes qui sont totalement nos bushiste des \u00e9boulements, je crois que au au-del\u00e0 m\u00eame de l'histoire de la manifestation ou du Forum, on doit, si la commune, elle doit assurer la s\u00e9curit\u00e9 des gens qui sont pr\u00e9sents sur son territoire et puis alors s'\u00eatre peut-\u00eatre dangereux de de faire une manifestation dans ces conditions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [92%] :\r\nMatthias peut-\u00eatre pas si anecdotique que \u00e7a, parce que sans doute les des manifestants qui sont pleins de bonnes intentions, il y en a d'autres ont des intentions, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s pacifique et dans une situation avec beaucoup de neige, des talus des capacit\u00e9s d'intervention limit\u00e9e pour la police, on peut quand m\u00eame imaginer que c'est plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:53) [87%] :\r\nNon, \u00e9coutez, d\u00e9j\u00e0, par rapport aux arguments m\u00e9t\u00e9orologiques oui aujourd'hui on va aller, on a toute une s\u00e9rie, notamment on va toutes les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 \u00e0 ces conditions, on a des zones d'ailleurs qui sont, qui sont \u00e9vacu\u00e9s, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [69%] :\r\nVraiment un petit peu \u00e0 Davos. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:06) [84%] :\r\nC'est un gros d\u00e9bat qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, il va pas y avoir une avalanche \u00e0 la Poste, place de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [91%] :\r\nNon, non pas des capacit\u00e9s d'intervention des forces de l'ordre au cas o\u00f9 \u00e7a devait mal tourner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [90%] :\r\nCap les capacit\u00e9s d'intervention des forces de l'ordre sont l\u00e0 pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des personnes qui sont pr\u00e9sentes, il y a 5000 militaires qui peuvent \u00eatre mobilis\u00e9s durant durant, souhaite aujourd'hui on est face \u00e0 des arguments qui sont purement des arguments qui de de qui, qui tombe bien, qui tombe bien pour pouvoir interdire cette manifestation et le fait qu'il n'a neige pas \u00e7a changera du tout \u00e0 des \u00e9ventuels d\u00e9bordements, il peut y en avoir dans dans toutes les manifestations, ce qui est s\u00fbr, c'est que ceux qui ont demand\u00e9 d'organiser cette manifestation, c'\u00e9tait des Verts le parti socialiste des Grisons, des jeunes socialistes et une ONG qui est pas les Black Blocks ceux qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [77%] :\r\nIls sont d\u00e9pass\u00e9s, parfois malheureusement roul\u00e9 sur le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:50) [90%] :\r\nAlors on interdit toutes les manifestations parce que dans toutes les manifestations, il y a ce genre de risques, on est fort heureusement dans un pays d\u00e9mocratique, on a droit de manifester, et la suite, elle est pas l\u00e0 juste pour des gros d\u00e9rouler le tapis rouge \u00e0 Donald Trump mais aussi l\u00e0 pour permettre aux personnes qui ont un avis critique sur Trump ou en g\u00e9n\u00e9ral sur le sur l'OS de pouvoir le dire, de pouvoir manifester c'est un droit des citoyens suisses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [89%] :\r\nMichael Buffat en peut-\u00eatre revenir sur ce point- l\u00e0, parce que point fondamental, celui de la libert\u00e9 d'expression, vous \u00eates un parti l'UDC qui milite tr\u00e8s fort pour la libert\u00e9 d'expression pour dire ou alors ce qu'on pense, l'espace d\u00e9mocratique, il est partout, c'est une commune de Suisse, pourquoi finalement on devrait l'interdire l\u00e0- bas est -ce que c'est pas justement porter atteinte \u00e0 ce principe cl\u00e9 que vous d\u00e9fendez tellement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:31) [85%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 un autre principe, c'est l'autonomie communale, il a port\u00e9 \u00e0 commune de d\u00e9cider la commune sur place, elle conna\u00eet la situation acc\u00e9l\u00e9rer et puis elle en a la responsabilit\u00e9, surtout c'est cas sous la responsabilit\u00e9, donc c'est \u00e0 elle de d\u00e9cider ensuite moi j'ai rien du tout contre la libert\u00e9 de manifestation mais c'est vrai que souvent j'ai pu constater de des, des manifestations de de la gauche, souvent il y a des d\u00e9bordements et \u00e7a finit mal, j'ai pu assister \u00e0 2 manifestations de la gauche o\u00f9 \u00e7a finit en jet de Pierre sign\u00e9 n'affiche arrach\u00e9e en vitrine, nez cass\u00e9 et puis c'est vrai que si \u00e7a d\u00e9borde, alors je pense bien que les les jeunes socialistes mais je ne verront pas d\u00e9border, mais souvent ils sont accompagn\u00e9s de personnes conclure sa d\u00e9bord\u00e9s et si \u00e7a d\u00e9borde, il faut que Mak\u00e9l\u00e9l\u00e9, la intervention des forces de s\u00e9curit\u00e9 puisse avoir lieu et puis on voit qu'avec les conditions mythologiques, des routes bloqu\u00e9es, des de la place qui est r\u00e9duite \u00e0 cause de de la neige qui est mise de 2 c\u00f4t\u00e9s, \u00e7a peut emp\u00eacher les interventions par des cons\u00e9quences qui peuvent \u00eatre graves, voire catastrophique et puis s'il y a un probl\u00e8me, une confesser que fait Sophie, \u00e7a sera la commune de l'assumer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:29) [90%] :\r\nMatthias Reynard donc l'interdiction enfin autorisation pas donn\u00e9 de, de, de manifester \u00e0 Davos, mais d'autres manifestations auront lieu ailleurs en Suisse cette possibilit\u00e9, cette libert\u00e9 d'expression contre le Forum \u00e9conomique de Mondial Mondial de forum pourra Forum \u00e9conomique mondial de Davos, pourra \u00eatre exerc\u00e9e ailleurs en Suisse, vous aurez l'occasion de dire tout ce que tout ce que vous pensez de ce de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:53) [87%] :\r\nOui, fort heureusement, il y aura d'autres manifestations qui sont organis\u00e9es, il y en \u00e0 Z\u00fcrich en \u00e0 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve, dans toutes les Thierry de de notre pays et heureusement maintenant l'interdiction sur la zone \u00e0 \u00e0 Davos, c'est quelque chose qui est qui qui est probl\u00e9matique parce que bien s\u00fbr, que symboliquement, c'est important de montrer que en Suisse aussi, il y a des gens qui d\u00e9sapprouvent les la direction qui est plus au niveau mondial, qui \u00e9tait qui, qui sont critiques \u00e0 l'\u00e9gard de et de du choc politique de ses dirigeants qui sont critiques \u00e0 l'\u00e9gard de de l'accaparement des richesses par rapport \u00e0 une petite minorit\u00e9 qui vous savez, c'est pas totalement un hasard que ce soit la n\u00f4tre bien au Forum, il avait d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 \u00e0 venir \u00e0 Londres, suite \u00e0 des annonces de manifestations, il y a, il y a des manifestations, moi j'ai un pas il y a aussi certaines pression qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fortement sur la Suisse et sur Davos pour \u00e9viter tout signe de critiques en Suisse et on voit \u00e0 quel point d'aujourd'hui, tout le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui d\u00e9roule le tapis rouge et puis on avait envie la main donc voil\u00e0 ce ce ce qui attitude l\u00e0 je crois qu'elle est pas tr\u00e8s repr\u00e9sentatif de la Suisse, et c'est normal que les citoyens suisses le peuple suisse a le droit d'exprimer son avis librement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:57) [88%] :\r\nMichael Buffat il voulait entendus, il y aura des manifestations bretonnes en Suisse, en en interdisant cette manifestation \u00e0 Davos est -ce que \u00e7a risque pas de faire augmenter la la d\u00e9termination de de certains voire m\u00eame le la rogne de certains dans les villes et de, de, d'amener ces d\u00e9bordements dans dans les villes \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Berne ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:14) [84%] :\r\nNon mais justement, on voit bien que le fait d'autoriser les manifestations ailleurs monde bien que c'est pas un probl\u00e8me politique convertir dire les manifestations puisque eux auront lieu ailleurs et c'est vraiment un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 dans cette petite station des des Grisons ou acte grave actuellement ben, vu les conditions peut Pavoni station mais je rassure ben Suresnes pour aller manifester \u00e0 Berne, Lausanne, Z\u00fcrich etc o\u00f9 il y aura des des manifestations, on voit que le droit de manifester, c'est quelque chose auquel je suis je suis attach\u00e9 et puis on voit que ce droit- l\u00e0, il pourra \u00eatre exerc\u00e9 de notre pays pour, dans le cas de cet \u00e9v\u00e9nement, mais c'est clair, ils pourront pas les Mafa directement sur place devant devant les h\u00f4tels, mais ma fille pourront quand m\u00eame participer aux besoins des manifestations ailleurs et puis quand aussi le retentissement qu'elles doivent avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [92%] :\r\nEt c'est demain que commence le Forum \u00e9conomique mondial de Davos, merci beaucoup, Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan et Michael Buffat Rossi national UDC Vaudois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:03) [78%] :\r\nMerci \u00e0 vous le dire. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1651765", "internalArchiveId": "AA1801652066", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-21T00:00:00Z", "durationSec": 3172, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9266971", "imageURL": "http://www.rts.ch/9266978.image", "backgrounds": ["Plateau : Le pr\u00e9sentateur S\u00e9bastien Faure annonce la fin de l'\u00e9mission en chuchotant et en tapotant sur sa veste apr\u00e8s le sujet sur la R\u00e9ponse automatique des m\u00e9ridiens sensoriels ou ASMR."], "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Donald Trump attendu de pied ferme \u00e0 Davos/ La police lucernoise ne r\u00e9pond plus/ ASMR: chuchotements et frottements", "Mise au point", "ASMR: chuchotements et frottements qui font des millions de vues", "144 secondes", "Donald Trump attendu de pied ferme \u00e0 Davos", "Chacun sa croix: Barry Lopez, l\u2019homme qui voulait faire voter les jeunes", "J\u00e9r\u00f4me Desmeules, un sympathisant de Donald Trump en Suisse Romande", "La police lucernoise ne r\u00e9pond plus (toujours), pour cause d\u2019\u00e9conomies"], "alternativeSummary": ["- La fi\u00e8vre Trump\n- Vous avez appel\u00e9 la police, ne restez pas en ligne\n- La nuit je regarde un inconnu caresser un ananas", "- La fi\u00e8vre Trump\n- Vous avez appel\u00e9 la police, ne restez pas en ligne\n- La nuit je regarde un inconnu caresser un ananas", "- La fi\u00e8vre Trump\n- Vous avez appel\u00e9 la police, ne restez pas en ligne\n- La nuit je regarde un inconnu caresser un ananas", "- La fi\u00e8vre Trump\n- Vous avez appel\u00e9 la police, ne restez pas en ligne\n- La nuit je regarde un inconnu caresser un ananas", "Pr\u00e8s de 100'000 chaines YouTube qui misent sur l\u2019ASMR, autrement dit de petits bruits et chuchotements r\u00e9p\u00e9titifs qui sollicitent le cerveau et provoquent relaxation, sommeil, bien-\u00eatre ou plaisir.  La plupart de ces Youtubeurs frottent, grattent ou tapotent chez eux, de mani\u00e8re plus ou moins bricol\u00e9e, mais le succ\u00e8s est colossal.  Reportage.", "Chaque dimanche, mise au point se donne 144 secondes pour revenir sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine. Cette fois la tendance dans les news semble \u00eatre la volont\u00e9 de sortir. Sortir \u00e0 tout prix et tout de suite.", "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit participer ce vendredi au sommet \u00e9conomique mondial dans la station grisonne.  Ses opposants se pr\u00e9parent \u00e0 de larges manifestations contre lui alors que dans le monde politique on joue des coudes pour tenter d\u2019arracher quelques minutes avec lui.", "Avec son organisation Easyvote, Barry Lopez esp\u00e8re amener la participation des jeunes au niveau de celles de tous les adultes, soit au-dessus des 40%. Sa recette, des flyers pour aller titiller les jeunes citoyens ou des vid\u00e9os tr\u00e8s astucieuses pour expliquer les enjeux. Alain Rebetez l\u2019a suivi \u00e0 la man\u0153uvre.", "Le Co-Pr\u00e9sident de l\u2019UDC Valais Romand est un admirateur de la premi\u00e8re heure du Pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il avait m\u00eame fait le voyage pour le voir en campagne. Il r\u00e9agit \u00e0 la vague d\u2019hostilit\u00e9 et d\u2019attrait \u00e0 l\u2018approche de son arriv\u00e9e \u00e0 Davos.", "Lucerne r\u00e9duit les patrouilles polici\u00e8res, offre une semaine de cong\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves pour \u00e9conomiser sur les salaires des profs ou supprime des services aux handicap\u00e9s. Le canton racle les fonds de tiroir apr\u00e8s une tentative malheureuse d\u2019imiter Zoug pour devenir un paradis fiscal pour entreprise."], "variantIds": ["ece-9146357", "ece-9146443", "ece-9145732", "ece-9145740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T08:30:12Z", "subTitles": ["00:09:11:00  00:09:14:13\r\n...\r\n\r\n00:09:20:13  00:09:23:18\r\n     *-Au sujet de No Billag,\r\n          si je pouvais,\r\n\r\n00:09:23:23  00:09:28:01\r\n     je voterais dix fois OUI\r\n    car c'est du vol autoris\u00e9.\r\n\r\n00:09:28:05  00:09:30:11\r\n   *Si on n'a plus que des pubs,\r\n\r\n00:09:30:15  00:09:35:06\r\n   les publicit\u00e9s ne seront plus\r\n  coup\u00e9es par des bouts de films.\r\n\r\n00:09:37:08  00:09:41:11\r\n       -Concernant les propos\r\ndu conseiller national UDC C.Zanetti,\r\n\r\n00:09:41:16  00:09:45:07\r\n       sa finesse de langage\r\n         est \u00e0 la hauteur\r\n\r\n00:09:45:11  00:09:50:10\r\n  de ce que serait une t\u00e9l\u00e9vision\r\n  sous l'influence de son parti.\r\n\r\n00:09:52:04  00:09:56:11\r\n     -Des poissons d'\u00e9levage\r\nnourris avec du poisson sauvage ?!\r\n\r\n00:09:56:15  00:09:58:02\r\n         C'est kafka\u00efen !\r\n\r\n00:09:58:12  00:10:01:11\r\n         *-J'aurais voulu\r\n       \u00eatre une petite \u00e9l\u00e8ve\r\n\r\n00:10:01:15  00:10:04:08\r\n  qui suivait ses cours en for\u00eat.\r\n\r\n00:10:04:12  00:10:07:09\r\n*Ca r\u00e9chauffe le coeur de voir \u00e7a.\r\n\r\n00:10:08:06  00:10:10:05\r\n   -Esp\u00e9rons que votre \u00e9mission\r\n\r\n00:10:10:10  00:10:14:18\r\ndonne des id\u00e9es \u00e0 d'autres communes\r\n    et aux enseignants romands.\r\n\r\n00:10:14:23  00:10:17:02\r\n    Il faut oser se mouiller !\r\n\r\n00:10:21:07  00:10:24:08\r\n          -Cinq jours\r\navant l'arriv\u00e9e de Donald Trump,\r\n\r\n00:10:24:13  00:10:28:06\r\n c'est le branle-bas s\u00e9curitaire\r\n     et diplomatique au WEF.\r\n\r\n00:10:28:11  00:10:32:16\r\n   Mais les manifestants sont\r\nbien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 se faire entendre.\r\n\r\n00:10:33:02  00:10:36:19\r\n       A Lucerne, la police\r\nne r\u00e9pond plus \u00e0 certaines heures,\r\n\r\n00:10:37:00  00:10:39:16\r\n          et les \u00e9l\u00e8ves\r\n    ont des vacances forc\u00e9es.\r\n\r\n00:10:39:21  00:10:42:16\r\n            Le canton\r\n  tente de remplir ses caisses.\r\n\r\n00:10:44:10  00:10:48:09\r\n   Barry Lopez veut convaincre\r\n    les jeunes d'aller voter.\r\n\r\n00:10:48:13  00:10:51:23\r\n       Il part \u00e0 la chasse\r\n     aux nouveaux \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:10:54:20  00:10:58:22\r\n Un homme qui caresse un ananas,\r\n    une femme qui chuchote...\r\n\r\n00:10:59:03  00:11:01:15\r\n Ce sont des adeptes de l'ASMR,\r\n\r\n00:11:01:20  00:11:05:14\r\n         des sons cens\u00e9s\r\n   faire r\u00e9agir notre cerveau.\r\n\r\n00:11:05:19  00:11:08:18\r\n (Reportage en fin d'\u00e9mission.)\r\n\r\n00:11:13:01  00:11:16:22\r\n             -Bonsoir,\r\n  bienvenue dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:11:17:03  00:11:23:01\r\n  On commence par un bref retour\r\n  sur l'actualit\u00e9 de la semaine.\r\n\r\n00:11:23:06  00:11:28:04\r\n    Un retour en 144 secondes.\r\n\r\n00:11:38:01  00:11:42:07\r\n    -Cette semaine, on nous\r\n a gentiment indiqu\u00e9 la sortie.\r\n\r\n00:11:45:04  00:11:47:12\r\n     -Une sorte de Suissexit.\r\n\r\n00:11:48:00  00:11:51:00\r\n      -La Suisse sortirait\r\n     de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:11:51:05  00:11:54:00\r\nMais on n'y est jamais entr\u00e9, non ?\r\n\r\n00:11:57:10  00:12:00:11\r\n       Le terme signifie\r\n  la fin de la voie bilat\u00e9rale\r\n\r\n00:12:00:15  00:12:05:16\r\nsi la nouvelle initiative UDC contre\r\nla libre circulation \u00e9tait accept\u00e9e.\r\n\r\n00:12:06:02  00:12:09:09\r\n-Si on r\u00e9silie la libre circulation\r\n          des personnes,\r\n\r\n00:12:09:13  00:12:13:09\r\n les six autres accords bilat\u00e9raux\r\n       seront aussi touch\u00e9s.\r\n\r\n00:12:13:18  00:12:16:05\r\n-C'est la fameuse clause guillotine,\r\n\r\n00:12:16:10  00:12:20:11\r\net un retour aux vraies valeurs,\r\n   la nation, les fronti\u00e8res.\r\n\r\n00:12:20:15  00:12:23:21\r\nEt tant pis pour les mondialistes\r\n         bien pensants.\r\n\r\n00:12:24:02  00:12:26:22\r\n       Dehors les bobos, \r\n      les islamogauchistes\r\n\r\n00:12:27:03  00:12:29:13\r\n et les f\u00e9ministes hyst\u00e9riques.\r\n\r\n00:12:32:07  00:12:37:17\r\n -Sortez de votre vieille bo\u00eete !\r\n\r\n00:12:38:07  00:12:42:13\r\n      -Sortez de vos pr\u00e9jug\u00e9s,\r\nvous comprendrez mieux Donald Trump,\r\n\r\n00:12:42:18  00:12:47:16\r\n   et vous verrez qu'il a r\u00e9ussi\r\nl\u00e0 o\u00f9 son pr\u00e9d\u00e9cesseur avait \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n00:12:48:04  00:12:51:09\r\n-B.Obama, y a eu un ch\u00f4mage \u00e9norme.\r\n\r\n00:12:51:13  00:12:57:23\r\n     -Les faits ont disparu,\r\n   dans le monde d'aujourd'hui.\r\n\r\n00:12:58:12  00:13:00:17\r\n         -Plus de faits.\r\n\r\n00:13:00:22  00:13:05:14\r\n    A quoi servent la v\u00e9rit\u00e9,\r\nl'information, les journalistes ?\r\n\r\n00:13:05:19  00:13:08:11\r\nPrenez la radio et la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:13:08:15  00:13:10:03\r\n           Billagxit !\r\n\r\n00:13:15:11  00:13:19:07\r\n Pourquoi pas quitter son \u00e9cran\r\n   pour sortir pour de vrai,\r\n\r\n00:13:19:11  00:13:22:13\r\n         prendre l'air,\r\n  et profiter des rayons du...\r\n\r\n00:13:22:18  00:13:24:17\r\n     Ce truc jaune et rond.\r\n\r\n00:13:26:03  00:13:31:18\r\nDans le nord de la France, 1 h 40 de\r\n soleil depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:13:31:23  00:13:34:23\r\n          Ce n'est pas\r\n    beaucoup mieux chez nous.\r\n\r\n00:13:42:00  00:13:46:12\r\n  -J'ai pas d'\u00e9nergie, en fin de\r\njourn\u00e9e je suis compl\u00e8tement chaos.\r\n\r\n00:13:46:17  00:13:49:07\r\n  -On n'a pas envie de se lever.\r\n\r\n00:13:50:15  00:13:52:19\r\n  -Essayez de garder la p\u00eache.\r\n\r\n00:13:53:00  00:13:55:14\r\nMais si vous n'en pouvez plus...\r\n\r\n00:14:03:00  00:14:07:04\r\n     -Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\n   est attendu vendredi \u00e0 Davos\r\n\r\n00:14:07:09  00:14:10:14\r\n          dans le cadre\r\n   du Forum \u00e9conomique mondial.\r\n\r\n00:14:10:19  00:14:15:14\r\n    Pour les autorit\u00e9s suisses,\r\n     c'est un d\u00e9fi s\u00e9curitaire\r\n\r\n00:14:15:19  00:14:19:03\r\navec de tr\u00e8s nombreux manifestants\r\n\r\n00:14:19:08  00:14:22:13\r\n          qui tenteront\r\n   de protester contre D.Trump.\r\n\r\n00:14:22:17  00:14:26:17\r\n      C'est aussi la course \r\n     \u00e0 qui pourra lui parler.\r\n\r\n00:14:26:22  00:14:31:22\r\n    C\u00f4t\u00e9 suisse, on sait qu'il\r\n s'entretiendra avec Alain Berset.\r\n\r\n00:14:34:00  00:14:38:08\r\n     *-Ladies et gentlemen,\r\n we are arriving in Davos-Platz.\r\n\r\n00:14:38:17  00:14:41:15\r\n     -Davos, \u00e0 premi\u00e8re vue,\r\n       ne subit pas encore\r\n\r\n00:14:41:20  00:14:46:08\r\nles effets de la tornade orange \r\nannonc\u00e9e pour vendredi prochain.\r\n\r\n00:14:46:12  00:14:50:05\r\n      Les skieurs sont l\u00e0,\r\n le village est \u00e0 peine troubl\u00e9\r\n\r\n00:14:50:10  00:14:55:10\r\npar l'arm\u00e9e et les ouvriers engag\u00e9s\r\n sur les divers chantiers du WEF.\r\n\r\n00:15:00:21  00:15:05:06\r\nMais \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la station,\r\n les promeneurs auront remarqu\u00e9\r\n\r\n00:15:05:11  00:15:09:17\r\n  l'\u00e9trange \u00e9difice qui semble \r\n avoir pouss\u00e9 tel un champignon.\r\n\r\n00:15:09:22  00:15:12:11\r\n          C'est l'h\u00f4tel\r\n     qui devrait en principe\r\n\r\n00:15:12:16  00:15:15:17\r\naccueillir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:15:15:22  00:15:18:06\r\n  Un palace truff\u00e9 de cam\u00e9ras,\r\n\r\n00:15:18:11  00:15:23:12\r\net dont la construction en 2013 \r\naurait \u00e9t\u00e9 supervis\u00e9e par le FBI\r\n\r\n00:15:23:17  00:15:27:22\r\nselon plusieurs entrepreneurs locaux\r\n        cit\u00e9s par le Blick.\r\n\r\n00:15:28:03  00:15:31:07\r\n          Donald Trump\r\n se sentira ici comme chez lui,\r\n\r\n00:15:31:11  00:15:36:00\r\n mais leswelcomes'arr\u00eateront \r\npeut-\u00eatre \u00e0 la porte de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n00:15:38:21  00:15:44:10\r\n         Des gens crient\r\n\r\n00:15:44:19  00:15:48:11\r\n L'annonce de la venue de Trump\r\n     a redonn\u00e9 des couleurs\r\n\r\n00:15:48:15  00:15:51:18\r\n  \u00e0 la mode des manifestations\r\n       altermondialistes.\r\n\r\n00:15:51:23  00:15:55:05\r\n    Plusieurs sont annonc\u00e9es\r\n     entre Davos et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:15:55:10  00:15:58:07\r\n         Les militants\r\n  du groupe r\u00e9volutionnaire.ch\r\n\r\n00:15:58:11  00:16:02:16\r\navaient lanc\u00e9 la saison des d\u00e9fil\u00e9s\r\n     \u00e0 Berne il y a huit jours\r\n\r\n00:16:02:21  00:16:06:21\r\ncontre le pr\u00e9sident milliardaire,\r\n     contre le capitalisme.\r\n\r\n00:16:07:09  00:16:12:20\r\n     -Il faut faire les choses\r\n     qui nous semblent justes,\r\n\r\n00:16:13:01  00:16:20:15\r\n         et pas regarder\r\nsi \u00e0 la fin on va \"gagner\" ou pas.\r\n\r\n00:16:24:13  00:16:26:21\r\n -Manifestations non autoris\u00e9es,\r\n\r\n00:16:27:02  00:16:29:22\r\n      avec le plus souvent\r\n     des militants cagoul\u00e9s\r\n\r\n00:16:30:03  00:16:34:01\r\n  face \u00e0 des forces de l'ordre \r\n  qui se contentent d'observer.\r\n\r\n00:16:34:06  00:16:37:18\r\n       La police bernoise\r\nd\u00e9cidera quelques jours plus tard\r\n\r\n00:16:37:23  00:16:40:23\r\n      d'ouvrir une enqu\u00eate \r\n     concernant une pancarte\r\n\r\n00:16:41:04  00:16:44:12\r\n     invitant \u00e0 tuer D.Trump\r\n     avec ses propres armes.\r\n\r\n00:16:50:04  00:16:53:11\r\n-J'ai vu une banderole\"kill Trump\".\r\n\r\n00:16:53:16  00:16:56:12\r\n       Les slogans violents\r\n\r\n00:16:56:17  00:16:59:19\r\n      ne sont pas pour nous.\r\n\r\n00:17:00:00  00:17:04:11\r\n   On n'a rien \u00e0 faire avec \u00e7a.\r\n\r\n00:17:05:06  00:17:07:16\r\n-A Zurich, cet ancien de Greenpeace\r\n\r\n00:17:07:21  00:17:12:06\r\n   est le premier \u00e0 avoir r\u00e9agi\r\n\u00e0 l'annonce de la venue de D.Trump.\r\n\r\n00:17:12:11  00:17:20:19\r\n   Son arme, c'est la d\u00e9rision\r\net la teinture de cheveux orange.\r\n\r\n00:17:26:12  00:17:29:11\r\n -Il fallait faire quelque chose.\r\n\r\n00:17:29:16  00:17:33:05\r\n     C'\u00e9tait rapide, \u00e0 minuit\r\n\r\n00:17:33:10  00:17:36:10\r\n  c'\u00e9tait plus ou moins pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n00:17:36:14  00:17:41:16\r\n      Mon coll\u00e8gue a continu\u00e9\r\n    jusqu'\u00e0 03h00 de finaliser.\r\n\r\n00:17:41:21  00:17:46:01\r\n        Et \u00e0 08h00 le matin\r\n     on a lanc\u00e9 notre p\u00e9tition\r\n\r\n00:17:46:06  00:17:50:07\r\n   \"Trump you're not welcome,\r\n      stay out of Davos.\"\r\n\r\n00:17:50:11  00:17:52:23\r\n     Elle demande que M. Trump\r\n\r\n00:17:53:04  00:17:59:10\r\nreste chez lui dans la Maison-Blanche\r\n    \u00e0 regarder la t\u00e9l\u00e9 en pyjama.\r\n\r\n00:17:59:14  00:18:02:17\r\n-M. Trump,\"not welcome\",c'est \u00e7a ?\r\n\r\n00:18:02:22  00:18:05:18\r\n   -Oui, c'est simple et clair.\r\n\r\n00:18:05:23  00:18:10:11\r\n       Il faut \u00eatre simple,\r\n  comme \u00e7a il peut le comprendre.\r\n\r\n00:18:14:07  00:18:18:11\r\n -Les jeunes socialistes suisses\r\n  veulent aussi faire entendre\r\n\r\n00:18:18:16  00:18:22:06\r\n       leur petite musique\r\ndans ce concert de protestations.\r\n\r\n00:18:22:11  00:18:27:08\r\nIls ont rendez-vous pour une s\u00e9ance\r\n de travail dans leur QG de Berne.\r\n\r\n00:18:27:17  00:18:32:12\r\n    -C'est officiel, on fait la\r\nmanifestation \u00e0 Davos le 25 \u00e0 15h00.\r\n\r\n00:18:32:17  00:18:37:04\r\n       Il faut se concentrer\r\n      sur le service d'ordre.\r\n\r\n00:18:37:09  00:18:43:14\r\nOn a appris la date, on construit \r\nle contenu de cette manifestation.\r\n\r\n00:18:45:14  00:18:48:02\r\n    On aura des discours forts\r\n\r\n00:18:48:07  00:18:50:09\r\n         qui vont d\u00e9clarer\r\n\r\n00:18:50:13  00:18:54:17\r\n   tout ce qui est probl\u00e9matique\r\n  autour du World Economic Forum.\r\n\r\n00:18:54:22  00:18:58:16\r\n   La venue de Trump, et aussi \r\n   que le World Economic Forum,\r\n\r\n00:18:58:22  00:19:02:11\r\n        c'est des gens qui\r\nne repr\u00e9sentent pas la population.\r\n\r\n00:19:03:03  00:19:05:23\r\n-Je crois que Trump n'est pas pr\u00eat\r\n\r\n00:19:06:04  00:19:08:22\r\n\u00e0 s'engager dans un dialogue s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:19:09:03  00:19:12:02\r\nIl n'est pas pr\u00eat \u00e0 la discussion.\r\n\r\n00:19:12:07  00:19:15:11\r\n       Il veut faire passer \r\n       ses propres int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n00:19:15:16  00:19:19:00\r\n      Tout ce show, pour moi,\r\n          est une farce.\r\n\r\n00:19:23:21  00:19:27:06\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  prend cette farce au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:19:27:11  00:19:30:18\r\n      Tout a \u00e9t\u00e9 entrepris\r\n  pour multiplier les contacts\r\n\r\n00:19:30:23  00:19:34:03\r\n         avec M. Trump\r\n  et ses principaux ministres.\r\n\r\n00:19:35:05  00:19:39:03\r\n     -C'est d\u00e9cevant de voir\r\n que des personnes sont contentes\r\n\r\n00:19:39:08  00:19:42:14\r\n          de rencontrer\r\nquelqu'un qui pr\u00f4ne l'intol\u00e9rance.\r\n\r\n00:19:42:19  00:19:46:22\r\n-Vous dites quoi au pr\u00e9sident Berset\r\n        qui est socialiste ?\r\n\r\n00:19:47:03  00:19:51:23\r\n-On aimerait bien qu'il ne soit pas\r\naussi content de rencontrer Trump.\r\n\r\n00:19:52:09  00:19:55:23\r\n     -Les jeunes socialistes\r\n  demandent au pr\u00e9sident Berset\r\n\r\n00:19:56:03  00:19:59:20\r\n  de renoncer \u00e0 serrer la main\r\n  de son homologue am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:20:00:01  00:20:03:14\r\n Requ\u00eate qui doit faire sourire\r\n    l'homme qui nous re\u00e7oit\r\n\r\n00:20:03:19  00:20:06:16\r\n        dans son bureau\r\n   \u00e0 300 m de la Paradeplatz.\r\n\r\n00:20:06:21  00:20:10:11\r\n   Il faut plut\u00f4t, pense-t-il,\r\n    profiter de cette visite.\r\n\r\n00:20:10:21  00:20:13:12\r\n  -C'est une chance car la Suisse\r\n\r\n00:20:13:17  00:20:16:06\r\n est h\u00f4te au WEF qui est le centre\r\n\r\n00:20:16:11  00:20:20:15\r\n  du monde en mati\u00e8re \u00e9conomique\r\n   pendant ces quelques jours.\r\n\r\n00:20:20:20  00:20:24:10\r\n      Ca donne un autre r\u00f4le\r\n    au pr\u00e9sident suisse Berset,\r\n\r\n00:20:24:14  00:20:28:02\r\n         et aux ministres\r\n   des finances et de l'\u00e9conomie\r\n\r\n00:20:28:07  00:20:33:11\r\npour discuter des choses importantes\r\n      avec leur contrepartie.\r\n\r\n00:20:33:16  00:20:36:17\r\nC'est clair que ces derniers dix ans,\r\n\r\n00:20:36:22  00:20:40:20\r\n    l'\u00e9conomie entre la Suisse \r\n   et les USA a \u00e9t\u00e9 fantastique.\r\n\r\n00:20:41:01  00:20:43:00\r\n   L'export suisse vers les USA\r\n\r\n00:20:43:05  00:20:46:18\r\n a fait plus de 70 % de croissance\r\n            en six ans.\r\n\r\n00:20:46:23  00:20:52:11\r\n On exporte plus vers les USA que \r\nvers la France et l'Italie cumul\u00e9s.\r\n\r\n00:20:52:15  00:20:55:11\r\n            On exporte\r\n    deux fois plus vers les USA\r\n\r\n00:20:55:16  00:20:58:18\r\n       que Br\u00e9sil, Russie, \r\n      Inde et Chine cumul\u00e9s.\r\n\r\n00:20:58:23  00:21:04:19\r\n  Donc on dit\"welcome, America\"\r\n  car le pr\u00e9sident vient au WEF.\r\n\r\n00:21:05:00  00:21:11:19\r\n    C'est le premier pr\u00e9sident\r\n qui vient au WEF, \u00e0 part Clinton.\r\n\r\n00:21:15:17  00:21:18:19\r\n       -B.Clinton \u00e0 Davos,\r\n      c'\u00e9tait en l'an 2000,\r\n\r\n00:21:19:00  00:21:23:09\r\navant les attentats du 11 septembre,\r\n        dans un autre monde.\r\n\r\n00:21:24:20  00:21:28:21\r\n  -La mondialisation r\u00e9volutionne\r\n    notre fa\u00e7on de travailler,\r\n\r\n00:21:29:02  00:21:33:06\r\n      notre mani\u00e8re de vivre,\r\net notre mani\u00e8re de nous rencontrer\r\n\r\n00:21:33:11  00:21:37:15\r\n    et de nous parler par-del\u00e0\r\n    les fronti\u00e8res nationales.\r\n\r\n00:21:39:14  00:21:44:08\r\n   -En l'an 2000, il fallait d\u00e9j\u00e0\r\njouer des coudes pour faire entendre\r\n\r\n00:21:44:12  00:21:48:17\r\n        la voix de la Suisse\r\naux oreilles du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:21:53:11  00:21:56:23\r\n  Parmi les autorit\u00e9s grisonnes\r\n          de l'\u00e9poque,\r\n\r\n00:21:57:04  00:22:00:01\r\nune personnalit\u00e9 politique de Davos,\r\n\r\n00:22:00:06  00:22:02:23\r\n             paysan,\r\nhomme de montagne et de dialogue.\r\n\r\n00:22:03:04  00:22:07:03\r\nIl consacrait son sens de l'accueil\r\n       aux invit\u00e9s du Forum,\r\n\r\n00:22:07:08  00:22:09:07\r\n  mais aussi aux manifestants.\r\n\r\n00:22:09:11  00:22:13:11\r\nIl en a vu de toutes les couleurs\r\n     \u00e0 la visite de Clinton.\r\n\r\n00:22:13:16  00:22:18:11\r\n  Il ne voudrait pas que ce soit\r\nencore pire cette ann\u00e9e avec Trump.\r\n\r\n00:22:21:10  00:22:26:11\r\n      -Quand j'\u00e9tais m\u00e9diateur\r\nentre les manifestants et la police,\r\n\r\n00:22:26:15  00:22:31:15\r\n    j'ai compris qu'il fallait\r\n\r\n00:22:31:20  00:22:34:16\r\n     rester ouvert aux autres.\r\n\r\n00:22:34:21  00:22:37:11\r\n     Trump n'est pas mon ami.\r\n\r\n00:22:37:16  00:22:41:03\r\n     Je partage peu de choses\r\n         de ce qu'il dit.\r\n\r\n00:22:41:08  00:22:44:17\r\nMais il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9mocratiquement.\r\n\r\n00:22:44:22  00:22:50:15\r\n Et vu qu'il vient \u00e0 Davos, notre\r\n devoir est de bien l'accueillir.\r\n\r\n00:22:50:20  00:22:56:12\r\n      Si on consid\u00e8re le WEF \r\n      comme un march\u00e9 annuel,\r\n\r\n00:22:56:17  00:22:59:21\r\n    sa venue est tr\u00e8s positive.\r\n\r\n00:23:00:02  00:23:02:16\r\n   Mais pour l'esprit de Davos,\r\n\r\n00:23:02:21  00:23:07:16\r\n   qui favorise les discussions\r\n   constructives et discr\u00e8tes,\r\n\r\n00:23:07:21  00:23:10:05\r\n       c'est un d\u00e9savantage.\r\n\r\n00:23:10:14  00:23:14:00\r\n       -L'esprit de Davos,\r\n  dont les organisateurs du WEF\r\n\r\n00:23:14:05  00:23:17:11\r\n     esp\u00e8rent qu'il coulera\r\n    comme un \u00e9lixir apaisant\r\n\r\n00:23:17:15  00:23:19:17\r\n   dans le cerveau de D.Trump.\r\n\r\n00:23:20:03  00:23:29:19\r\n      Hymne national suisse\r\n\r\n00:23:30:05  00:23:34:11\r\nA Zurich, l'\u00e9cho d'une autre messe\r\n   retentissait avant-hier soir\r\n\r\n00:23:34:16  00:23:37:21\r\n         dans le c\u00e9l\u00e8bre\r\n  stand de tir de l'Albisguetli\r\n\r\n00:23:38:02  00:23:39:19\r\n    cher \u00e0 l'UDC zurichoise.\r\n\r\n00:23:40:00  00:23:44:18\r\n1'200 personnes sont venues \u00e9couter\r\n le discours annuel de C.Blocher.\r\n\r\n00:23:44:23  00:23:47:10\r\nNous allons rencontrer deux hommes\r\n\r\n00:23:47:14  00:23:50:05\r\n        qui dialogueront\r\n     peut-\u00eatre avec D.Trump\r\n\r\n00:23:50:10  00:23:53:00\r\nau sein de la d\u00e9l\u00e9gation suisse.\r\n\r\n00:23:55:02  00:23:56:20\r\n          -Je me r\u00e9jouis\r\n\r\n00:23:57:01  00:24:00:00\r\n      de rencontrer M. Trump,\r\n\r\n00:24:00:05  00:24:02:23\r\n            mais aussi\r\n   pour collaborer avec les USA.\r\n\r\n00:24:03:04  00:24:05:13\r\n  C'est important pour la Suisse.\r\n\r\n00:24:05:18  00:24:07:13\r\n        -Vous l'admirez.\r\n\r\n00:24:07:18  00:24:11:06\r\n-Non, je pense qu'il a des succ\u00e8s.\r\n\r\n00:24:11:11  00:24:16:04\r\n       Mais personnellement,\r\n   je ne peux pas lire M. Trump.\r\n\r\n00:24:16:09  00:24:19:15\r\n-Vous ne pouvez pas le comprendre ?\r\n\r\n00:24:19:20  00:24:23:14\r\n       -Oui, sa personnalit\u00e9\r\n       est un peu difficile.\r\n\r\n00:24:23:19  00:24:27:04\r\nMais les succ\u00e8s sont impressionnants.\r\n\r\n00:24:27:09  00:24:30:10\r\nIl a fait beaucoup dans une ann\u00e9e.\r\n\r\n00:24:30:19  00:24:36:08\r\n-Tout le monde a fulmin\u00e9 contre Trump\r\n   en parlant du type impossible.\r\n\r\n00:24:36:12  00:24:40:02\r\n       A peine annonce-t-il\r\n       sa visite en Suisse\r\n\r\n00:24:40:07  00:24:45:20\r\nque tout le monde veut le voir, lui\r\ndire bonjour, lui tendre la main !\r\n\r\n00:24:46:01  00:24:49:03\r\nAlors ne vous laissez pas aveugler.\r\n\r\n00:24:49:08  00:24:54:08\r\n     Chez nous, tout un chacun\r\npeut venir et exprimer son opinion.\r\n\r\n00:24:54:12  00:25:02:23\r\n   M. Trump dit\"America first\",\r\n   et nous\"Switzerland first\"!\r\n\r\n00:25:03:04  00:25:05:21\r\n  -\"WelcomeM. Trump\", alors ?\r\n\r\n00:25:06:02  00:25:08:21\r\n-Oui, tous les pr\u00e9sidents.\r\n\r\n00:25:09:02  00:25:11:19\r\nSi le pr\u00e9sident nord-cor\u00e9en\r\n\r\n00:25:12:00  00:25:15:14\r\n       veut venir \u00e0 Davos,\r\n    je dis: \"Il est bienvenu.\"\r\n\r\n00:25:15:19  00:25:18:07\r\n     Il peut dire son opinion.\r\n\r\n00:25:18:11  00:25:21:10\r\n      Mais la Suisse ouverte,\r\n\r\n00:25:21:14  00:25:28:07\r\n  c'est pas ouverte pour perdre le\r\ndroit des Suisses et des Suissesses.\r\n\r\n00:25:30:12  00:25:33:21\r\n       -Invit\u00e9 d'honneur,\r\n  le PLR I.Cassis se doute bien\r\n\r\n00:25:34:02  00:25:37:19\r\n   que l'UDC ce soir ne va pas\r\n   lui offrir que des fleurs.\r\n\r\n00:25:38:00  00:25:41:18\r\n    Mais entre l'Albisguetli\r\n et Davos la semaine prochaine,\r\n\r\n00:25:41:23  00:25:44:13\r\nle strat\u00e8ge tessinois a tout pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:25:45:00  00:25:46:23\r\n        -1. Etre soi-m\u00eame.\r\n\r\n00:25:47:04  00:25:49:09\r\n      2. Dire ce qu'on croit.\r\n\r\n00:25:49:13  00:25:52:05\r\n   3. Utiliser un peu d'humour.\r\n\r\n00:25:54:05  00:25:57:17\r\n       Je suis tr\u00e8s honor\u00e9\r\n   que vous m'ayez invit\u00e9, moi,\r\n\r\n00:25:57:22  00:26:01:10\r\n  et non pas le pr\u00e9sident Trump !\r\n\r\n00:26:01:14  00:26:07:04\r\n -Entre M. Blocher et M. Trump,\r\n    y a des points communs ?\r\n\r\n00:26:07:09  00:26:10:20\r\n        -Oui, on est face\r\n   \u00e0 deux grandes personnalit\u00e9s\r\n\r\n00:26:11:01  00:26:14:11\r\n          qui influencent\r\n      le cours de l'histoire.\r\n\r\n00:26:14:16  00:26:17:13\r\n Blocher l'a d\u00e9j\u00e0 fait en Suisse.\r\n\r\n00:26:17:18  00:26:20:22\r\nEt Trump est en train de le faire.\r\n\r\n00:26:21:03  00:26:26:11\r\nCe sont des personnalit\u00e9s qui ont un\r\npouvoir de communication tr\u00e8s fort,\r\n\r\n00:26:26:15  00:26:30:19\r\n     et qui peuvent influencer\r\n     des masses de population.\r\n\r\n00:26:33:18  00:26:38:16\r\n       -A voir C.Blocher\r\ndevant son public vendredi soir,\r\n\r\n00:26:38:21  00:26:43:12\r\n     on se demande si D.Trump\r\nsaura \u00eatre aussi surprenant \u00e0 Davos\r\n\r\n00:26:43:17  00:26:46:18\r\ndevant les cam\u00e9ras du monde entier.\r\n\r\n00:27:01:09  00:27:05:18\r\n      -J.Desmeules, bonsoir;\r\n vous \u00eates patron de l'UDC Valais,\r\n\r\n00:27:05:23  00:27:10:07\r\n    et un grand fan de D.Trump.\r\n\r\n00:27:10:11  00:27:17:03\r\n    Sur Facebook, vous arborez\r\nla fameuse casquetteAmerica First.\r\n\r\n00:27:17:08  00:27:22:19\r\n  Pourquoi vous vouliez le voir ?\r\n\r\n00:27:34:04  00:27:40:07\r\n       -Le message politique\r\n      tranchait drastiquement\r\n\r\n00:27:40:11  00:27:43:15\r\n     avec ce qu'on attendait,\r\n\r\n00:27:52:11  00:27:55:23\r\n      avec ce qu'on a entendu\r\n        sous Barack Obama.\r\n\r\n00:27:56:03  00:28:00:12\r\n Trump avait un message principal:\r\n     la cr\u00e9ation de richesse.\r\n\r\n00:28:00:16  00:28:04:04\r\nIl y a eu tous les autres messages\r\n  concernant l'immigration et la\r\n\r\n00:28:04:08  00:28:06:11\r\n    protection de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:28:06:14  00:28:10:14\r\n       -Il vient en Suisse.\r\n\r\n00:28:10:18  00:28:16:16\r\nIl y a eu beaucoup de manifestations\r\n        qui se pr\u00e9paraient.\r\n\r\n00:28:16:22  00:28:21:06\r\nLes jeunes socialistes ont demand\u00e9 \u00e0\r\nBerset de ne pas lui donner la main.\r\n\r\n00:28:21:10  00:28:27:08\r\n          -C'est absurde.\r\n\r\n00:28:28:14  00:28:32:02\r\n Ce sont les m\u00eames personnes qui \r\n manifestaient quand Bill Clinton\r\n\r\n00:28:32:06  00:28:35:05\r\n           \u00e9tait venu.\r\n      C'est une opportunit\u00e9.\r\n\r\n00:28:35:09  00:28:40:16\r\n Il ne faut pas la laisser passer.\r\n\r\n00:28:40:20  00:28:44:04\r\n  Il faut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       arrive avec un plan.\r\n\r\n00:28:44:08  00:28:50:06\r\n    Nos relations avec l'Union\r\n   europ\u00e9enne sont compliqu\u00e9es.\r\n\r\n00:28:50:10  00:28:56:08\r\n Les relations commerciales avec \r\nles \u00c9tats-Unis sont en croissance.\r\n\r\n00:29:02:06  00:29:07:21\r\n-Quelle opportunit\u00e9 pour la Suisse ?\r\n\r\n00:29:08:01  00:29:13:09\r\n  -On a int\u00e9r\u00eat \u00e0 diversifier nos\r\n       \u00e9changes commerciaux.\r\n\r\n00:29:13:12  00:29:19:11\r\n    Il faut qu'on devienne plus\r\n    r\u00e9sistant face \u00e0 une crise.\r\n\r\n00:29:22:03  00:29:26:23\r\n  -Pourquoi Donald Trump vient en\r\n             Suisse ?\r\n\r\n00:29:27:03  00:29:33:01\r\n-C'est l'occasion de montrer qui est\r\n             le patron.\r\n\r\n00:29:39:20  00:29:43:11\r\n Le message qu'il passera \u00e0 Davos\r\n ne sera pas le m\u00eame que d'autres\r\n\r\n00:29:43:15  00:29:47:00\r\n  pr\u00e9sidents am\u00e9ricains ont fait.\r\n\r\n00:29:47:04  00:29:53:02\r\nJ'aime bien comparer Donald Trump \u00e0\r\n          Ronald Reagan.\r\n\r\n00:29:58:20  00:30:02:11\r\n Il veut un monde en paix, mais la\r\n paix ne peut se tenir qu'avec une\r\n\r\n00:30:02:15  00:30:08:13\r\n          Am\u00e9rique forte.\r\n\r\n00:30:08:17  00:30:11:03\r\n-\u00c7a fait un an que Donald Trump est\r\n            pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:30:11:07  00:30:13:22\r\n        Va-t-il trop loin ?\r\n\r\n00:30:14:02  00:30:17:06\r\n   -Il a un langage qui tranche\r\n avec les discours diplomatiques.\r\n\r\n00:30:17:10  00:30:19:19\r\n  Ce qui m'int\u00e9resse, ce sont les\r\n            r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:30:19:23  00:30:25:12\r\n        Pour les minorit\u00e9s,\r\n\r\n00:30:25:16  00:30:31:14\r\n         c'est le plus bas\r\n    taux de ch\u00f4mage enregistr\u00e9.\r\n\r\n00:30:33:05  00:30:37:02\r\n   -C'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 Obama ?\r\n\r\n00:30:37:06  00:30:41:05\r\n       -Obama y a contribu\u00e9.\r\n\r\n00:30:41:09  00:30:47:07\r\n  Mais il y a eu aussi une forte\r\n     croissance de la dette.\r\n\r\n00:30:48:12  00:30:51:18\r\n-Donc il ne va pas trop loin dans le\r\n              style ?\r\n\r\n00:30:51:22  00:30:54:19\r\n     -Parfois \u00e7a m'interpelle.\r\n\r\n00:30:54:23  00:31:00:00\r\n    Mais je ne suis pas choqu\u00e9.\r\n\r\n00:31:00:04  00:31:06:02\r\n   Ce qui compte, c'est que les\r\n     Am\u00e9ricains soient mieux.\r\n\r\n00:31:06:22  00:31:10:02\r\n   En baissant les imp\u00f4ts, les \r\n  entreprises am\u00e9ricaines ont pu\r\n\r\n00:31:10:06  00:31:12:09\r\n      augmenter les salaires.\r\n\r\n00:31:12:12  00:31:15:07\r\n     C'est bon pour l'\u00e9conomie\r\n            am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:31:15:11  00:31:19:01\r\n   C'est ce qui compte le plus.\r\n\r\n00:31:19:01  00:31:20:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n00:31:21:01  00:31:24:18\r\n  Pour attirer les investisseurs,\r\n       le canton de Lucerne\r\n\r\n00:31:24:23  00:31:28:02\r\n     a coup\u00e9 dans la fiscalit\u00e9\r\n         des entreprises,\r\n\r\n00:31:28:07  00:31:32:19\r\n   mais sans le succ\u00e8s escompt\u00e9,\r\net d\u00e9sormais les caisses sont vides.\r\n\r\n00:31:33:00  00:31:37:23\r\n   Pour les remplir, le canton\r\n ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n00:31:38:04  00:31:39:21\r\n          Notre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:31:41:16  00:31:48:19\r\n       La sir\u00e8ne retentit\r\n\r\n00:31:49:11  00:31:53:09\r\n        *-La voiture grise\r\n  qui arrive vers vous est vol\u00e9e.\r\n\r\n00:31:53:13  00:31:56:06\r\n-On fait le n\u00e9cessaire tout de suite.\r\n\r\n00:31:56:22  00:32:01:00\r\n  -On imagine la police ainsi:\r\n   un appel d'urgence au 117,\r\n\r\n00:32:01:05  00:32:05:03\r\n        et les policiers\r\n  interviennent imm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:32:05:08  00:32:09:01\r\n   Alors, quand Fritz Baumann,\r\n     un retrait\u00e9 lucernois,\r\n\r\n00:32:09:06  00:32:13:08\r\n     surprend en pleine nuit\r\n un cambrioleur devant chez lui,\r\n\r\n00:32:13:12  00:32:15:06\r\n        il n'h\u00e9site pas.\r\n\r\n00:32:18:05  00:32:20:12\r\n        -J'ai imm\u00e9diatement\r\n\r\n00:32:20:17  00:32:23:18\r\n  t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 la police, au 117.\r\n\r\n00:32:23:23  00:32:26:13\r\n        Ils m'ont r\u00e9pondu \r\n       qu'aucune patrouille\r\n\r\n00:32:26:18  00:32:31:12\r\nn'\u00e9tait pr\u00e9sente dans la r\u00e9gion, et\r\nqu'ils ne pouvaient pas intervenir.\r\n\r\n00:32:31:17  00:32:35:07\r\n       Ils m'ont dit qu'ils\r\n n'avaient pas assez de personnel\r\n\r\n00:32:35:11  00:32:37:16\r\n  \u00e0 cause des coupes budg\u00e9taires.\r\n\r\n00:32:38:02  00:32:41:22\r\n   -Heureusement, les lumi\u00e8res\r\n  font fuir l'individu suspect.\r\n\r\n00:32:42:03  00:32:44:15\r\n       Mais cette histoire\r\n        n'est pas unique.\r\n\r\n00:32:44:20  00:32:49:11\r\nDisputes entre voisins, accidents\r\n  de la route, bagarres de rue:\r\n\r\n00:32:49:15  00:32:52:02\r\nen trois mois, la police lucernoise\r\n\r\n00:32:52:07  00:32:55:14\r\n        n'a pas pu r\u00e9agir\r\n  \u00e0 500 t\u00e9l\u00e9phones de citoyens.\r\n\r\n00:32:57:06  00:33:00:08\r\n           -On a r\u00e9duit\r\n    les patrouilles de police.\r\n\r\n00:33:00:12  00:33:02:19\r\n       Les postes de police\r\n\r\n00:33:03:00  00:33:06:16\r\n     sont ferm\u00e9s le week-end.\r\n\r\n00:33:06:21  00:33:12:08\r\n           On travaille\r\n    sur la base des priorit\u00e9s.\r\n\r\n00:33:13:15  00:33:15:06\r\n        -C'est un scandale.\r\n\r\n00:33:15:11  00:33:19:23\r\n    Ce canton s'est transform\u00e9\r\n   en une r\u00e9publique banani\u00e8re.\r\n\r\n00:33:20:04  00:33:24:21\r\n     La politique d'aust\u00e9rit\u00e9\r\n   du gouvernement va trop loin.\r\n\r\n00:33:26:11  00:33:28:10\r\n  -Lucerne fait des \u00e9conomies:\r\n\r\n00:33:28:14  00:33:32:20\r\nla police, la culture, les \u00e9coles\r\n   et la sant\u00e9 sont touch\u00e9es.\r\n\r\n00:33:33:01  00:33:38:06\r\nLa canton de Lucerne champion suisse\r\n des coupes budg\u00e9taires drastiques.\r\n\r\n00:33:46:10  00:33:49:10\r\n  Lucerne, c'est de l'histoire.\r\n\r\n00:33:49:14  00:33:51:19\r\n          Des selfies.\r\n\r\n00:33:52:00  00:33:55:01\r\n   Du luxe, et encore du luxe.\r\n\r\n00:33:55:06  00:33:57:10\r\n   Une image de conte de f\u00e9es\r\n\r\n00:33:57:14  00:34:01:22\r\n    qui ne colle pas avec les\r\npolitiques d'aust\u00e9rit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n00:34:02:03  00:34:05:10\r\n       Pourtant, Lucerne\r\n aligne les mesures d'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:34:05:14  00:34:11:00\r\n       Pour le comprendre,\r\nil faut faire un peu de fiscalit\u00e9.\r\n\r\n00:34:11:05  00:34:14:19\r\n       Prenez un magicien.\r\n        Le magicien tire\r\n\r\n00:34:15:00  00:34:19:07\r\n      Non, pas celui-ci, mais\r\nle ministre des finances de Lucerne.\r\n\r\n00:34:19:11  00:34:23:15\r\n        Sa formule magique:\r\nr\u00e9duire les taux d'imp\u00f4ts \u00e0 12,3 %.\r\n\r\n00:34:23:20  00:34:26:17\r\n            Objectif:\r\n   attirer plein d'entreprises\r\n\r\n00:34:26:22  00:34:31:05\r\nqui devraient payer plein d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:34:34:08  00:34:37:12\r\n  -C'est une politique approuv\u00e9e\r\n\r\n00:34:37:17  00:34:41:09\r\npar le parlement et la population.\r\n\r\n00:34:41:13  00:34:43:12\r\n      Nous voulons accro\u00eetre\r\n\r\n00:34:43:17  00:34:45:13\r\n       les recettes fiscales,\r\n\r\n00:34:45:18  00:34:49:17\r\n que les rentr\u00e9es totales d'imp\u00f4ts\r\n       augmentent au final.\r\n\r\n00:34:49:22  00:34:52:01\r\n    Ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:34:52:06  00:34:56:05\r\n   nous avons cr\u00e9\u00e9 10'000 places\r\n    de travail suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:34:56:10  00:35:00:01\r\n   C'est un r\u00e9sultat excellent.\r\n\r\n00:35:00:11  00:35:03:00\r\n          -En r\u00e9alit\u00e9,\r\n    \u00e7a ne marche pas si bien.\r\n\r\n00:35:03:05  00:35:06:12\r\n      Depuis 2008 et 2011,\r\n  dates des r\u00e9formes fiscales,\r\n\r\n00:35:06:17  00:35:09:08\r\n       le total des imp\u00f4ts\r\n       sur les entreprises\r\n\r\n00:35:09:12  00:35:12:03\r\n         peine \u00e0 revenir\r\n      \u00e0 son niveau initial.\r\n\r\n00:35:12:08  00:35:17:22\r\nLucerne doit \u00e9conomiser partout,\r\n   notamment dans les \u00e9coles.\r\n\r\n00:35:22:11  00:35:25:16\r\n           Aujourd'hui,\r\nc'est test de vocabulaire fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:35:25:21  00:35:30:02\r\n     Melina, en derni\u00e8re ann\u00e9e\r\nde gymnase, est pr\u00e9sidente du VLSO,\r\n\r\n00:35:30:07  00:35:32:23\r\n         l'association\r\n    des \u00e9coliers de Lucerne.\r\n\r\n00:35:36:14  00:35:39:19\r\n-Nous sommes privil\u00e9gi\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n00:35:40:00  00:35:42:23\r\n Nous craignons de voir le syst\u00e8me\r\n\r\n00:35:43:04  00:35:45:09\r\n  d'enseignement \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9.\r\n\r\n00:35:45:13  00:35:50:02\r\n Il y a plein de petites \u00e9conomies\r\n        qui ont un impact.\r\n\r\n00:35:50:07  00:35:54:23\r\nNos parents doivent payer plus cher\r\n    pour les cours de musique.\r\n\r\n00:35:57:20  00:36:01:13\r\n     -Le calendrier scolaire\r\n      est lui aussi touch\u00e9.\r\n\r\n00:36:05:21  00:36:09:00\r\n  -L'ann\u00e9e pass\u00e9e, nous avons d\u00fb\r\n\r\n00:36:09:05  00:36:12:05\r\n  prendre des mesures d'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:36:12:10  00:36:16:03\r\n       Il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire\r\nde supprimer une semaine de cours,\r\n\r\n00:36:16:08  00:36:19:02\r\n       une sorte de semaine\r\n       de vacances forc\u00e9es.\r\n\r\n00:36:19:07  00:36:24:02\r\n    Le coll\u00e8ge est rest\u00e9 ferm\u00e9,\r\nles enseignants n'ont pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s.\r\n\r\n00:36:26:11  00:36:29:06\r\n    -Une semaine de vacances\r\n        suppl\u00e9mentaires:\r\n\r\n00:36:29:11  00:36:31:10\r\n  on imagine les \u00e9l\u00e8ves ravis.\r\n\r\n00:36:31:14  00:36:32:23\r\n          Pas du tout.\r\n\r\n00:36:33:04  00:36:37:11\r\nAu printemps dernier, les \u00e9coliers\r\n    de Lucerne ont manifest\u00e9.\r\n\r\n00:36:37:16  00:36:40:21\r\n         Melina essaie\r\nd'organiser de nouvelles actions\r\n\r\n00:36:41:02  00:36:43:18\r\n contre ces mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:36:47:15  00:36:50:21\r\n         -Il ne faut pas\r\n     \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 un parti,\r\n\r\n00:36:51:02  00:36:55:09\r\n        ni sur le terrain,\r\n    ni sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:36:55:13  00:36:59:12\r\n  -La neutralit\u00e9 de l'association\r\n          est importante.\r\n\r\n00:37:01:02  00:37:04:05\r\n      Nous voulons mobiliser\r\n\r\n00:37:04:10  00:37:07:11\r\n   les \u00e9coliers, et nous battre\r\n\r\n00:37:07:16  00:37:10:10\r\n         pour notre futur.\r\n\r\n00:37:11:18  00:37:14:09\r\n          -La situation\r\n    ne serait pas si mauvaise\r\n\r\n00:37:14:13  00:37:18:10\r\n    si un d\u00e9tail n'avait pas\r\nperturb\u00e9 le tour de magie fiscal.\r\n\r\n00:37:18:14  00:37:22:18\r\n  A Lucerne, personne n'a pens\u00e9\r\n  \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re.\r\n\r\n00:37:28:02  00:37:29:19\r\n         -L'objectif \u00e9tait\r\n\r\n00:37:30:00  00:37:33:11\r\n  de redistribuer les ressources\r\n\r\n00:37:33:16  00:37:36:07\r\n        des cantons riches\r\n       aux cantons pauvres.\r\n\r\n00:37:36:11  00:37:39:11\r\n           On veut aussi\r\n  limiter la concurrence fiscale.\r\n\r\n00:37:39:16  00:37:43:14\r\n  -Quel rapport entre Lucerne \r\n et la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re ?\r\n\r\n00:37:43:19  00:37:48:20\r\n -Si vous utilisez les graphiques,\r\n   il y a un effet non lin\u00e9aire.\r\n\r\n00:37:49:12  00:37:51:08\r\n      -Voici le graphique.\r\n\r\n00:37:51:12  00:37:53:18\r\n Les cantons riches comme Zurich\r\n\r\n00:37:53:23  00:37:56:08\r\n       donnent de l'argent\r\n        aux plus pauvres.\r\n\r\n00:37:56:12  00:38:00:23\r\n    Mais le nombre d'entreprises\r\net d'habitants a augment\u00e9 \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n00:38:01:04  00:38:05:22\r\n Le canton est devenu th\u00e9oriquement\r\nplus riche, et re\u00e7oit moins d'aides.\r\n\r\n00:38:06:03  00:38:11:04\r\nPar rapport \u00e0 2008, c'est 140 mios \r\nde recettes perdues l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n00:38:14:00  00:38:18:15\r\n Ca fait mal dans le budget, mais \r\nle ministre des finances de Lucerne\r\n\r\n00:38:18:20  00:38:22:11\r\n  tient \u00e0 sa politique fiscale:\r\n       il ne l\u00e2chera rien.\r\n\r\n00:38:27:21  00:38:32:18\r\n         -Nous avons encore\r\npour trois ou quatre ans d'\u00e9conomies,\r\n\r\n00:38:32:23  00:38:36:02\r\n  puis on esp\u00e8re nous d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:38:36:07  00:38:39:13\r\n   A Lucerne, il y a un syst\u00e8me\r\n\r\n00:38:39:18  00:38:43:13\r\n    de frein \u00e0 l'endettement,\r\n  accept\u00e9 en votation populaire.\r\n\r\n00:38:43:18  00:38:48:08\r\n  Le but est d'\u00e9viter de d\u00e9penser\r\nplus d'argent que nous ne percevons.\r\n\r\n00:38:48:12  00:38:51:21\r\n Nous devons mettre des priorit\u00e9s\r\n        dans les d\u00e9penses.\r\n\r\n00:38:52:07  00:38:55:06\r\n      -Un choix de priorit\u00e9\r\n     qui touche Eva et Jana.\r\n\r\n00:38:55:11  00:38:58:18\r\n        Ces deux soeurs\r\nprennent chaque matin ce minibus\r\n\r\n00:38:58:23  00:39:03:17\r\nqui les emm\u00e8ne dans une institution\r\nsp\u00e9cialis\u00e9e: la Rodtegg \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n00:39:03:22  00:39:09:06\r\n Ces \u00e9conomies ne font pas rire\r\n les parents d'Eva et de Jana.\r\n\r\n00:39:09:11  00:39:12:16\r\nL'\u00e9quilibre familial est \u00e9branl\u00e9.\r\n\r\n00:39:20:22  00:39:23:17\r\n          -Les week-ends,\r\n      les vacances scolaires,\r\n\r\n00:39:23:22  00:39:26:14\r\n   il n'y a plus de possibilit\u00e9\r\n\r\n00:39:26:19  00:39:29:07\r\n     de placer mes deux filles\r\n\r\n00:39:29:11  00:39:31:05\r\n      dans des institutions.\r\n\r\n00:39:31:10  00:39:33:19\r\n  Elles doivent rester chez nous.\r\n\r\n00:39:34:00  00:39:37:21\r\n    Un autre impact des mesures\r\n   d'\u00e9conomie sur notre famille:\r\n\r\n00:39:38:02  00:39:40:07\r\n Eva et Jana ne peuvent plus venir\r\n\r\n00:39:40:11  00:39:43:13\r\n    deux nuits en semaine ici,\r\n         \u00e0 l'institution.\r\n\r\n00:39:47:22  00:39:51:23\r\n  -Michael travaille \u00e0 quelques\r\n  kilom\u00e8tres de l'institution.\r\n\r\n00:39:52:04  00:39:56:04\r\n      Il passe r\u00e9guli\u00e8rement\r\nvoir ses filles \u00e0 la pause de midi.\r\n\r\n00:40:03:17  00:40:06:14\r\n           -Pour nous,\r\n  en tant que parents et couple,\r\n\r\n00:40:06:19  00:40:10:21\r\n  c'\u00e9tait du temps tr\u00e8s important\r\n    pour reprendre des forces.\r\n\r\n00:40:11:02  00:40:12:21\r\n        En tant que couple,\r\n\r\n00:40:13:02  00:40:17:17\r\n      c'\u00e9tait aussi du temps\r\npour faire quelque chose ensemble,\r\n\r\n00:40:17:22  00:40:23:23\r\net recharger les batteries pour \u00eatre\r\n\u00e0 nouveau pr\u00e9sents pour les filles.\r\n\r\n00:40:24:04  00:40:31:04\r\n    -Le ministre des finances\r\ndit que ce n'est pas une priorit\u00e9.\r\n\r\n00:40:31:09  00:40:38:07\r\n  -Quand j'entends cela, j'ai envie\r\nde dire: \"Mettez-vous \u00e0 notre place.\"\r\n\r\n00:40:38:11  00:40:42:02\r\nLe ministre des finances peut venir,\r\n\r\n00:40:42:07  00:40:46:18\r\n             il verra\r\n   que c'est une vraie priorit\u00e9.\r\n\r\n00:40:48:17  00:40:52:08\r\n       -Pour la directrice\r\n de l'institution, les \u00e9conomies\r\n\r\n00:40:52:12  00:40:57:11\r\n  nuisent \u00e0 la qualit\u00e9 des soins:\r\nmoins de personnel, moins de temps.\r\n\r\n00:40:59:08  00:41:01:00\r\n         -Il faut du temps\r\n\r\n00:41:01:05  00:41:05:11\r\n pour le repas d'un pensionnaire.\r\n\r\n00:41:05:15  00:41:08:11\r\n  C'est cuill\u00e8re apr\u00e8s cuill\u00e8re.\r\n\r\n00:41:08:16  00:41:11:13\r\n  Il faut plus de trente minutes.\r\n\r\n00:41:11:18  00:41:15:14\r\n         Avec une sonde,\r\n    c'est dix minutes maximum.\r\n\r\n00:41:17:12  00:41:22:05\r\n -C'est de la viande, aujourd'hui:\r\n          du cordon bleu.\r\n\r\n00:41:25:17  00:41:28:08\r\n  -La qualit\u00e9 de vie est en jeu.\r\n\r\n00:41:28:12  00:41:33:00\r\nOn ne ressent plus, on ne touche plus\r\n    la nourriture avec la sonde.\r\n\r\n00:41:33:04  00:41:37:17\r\n     On ne peut pas tout faire\r\navec la sonde car cela va plus vite.\r\n\r\n00:41:37:22  00:41:40:16\r\n Il faut des moyens, du personnel\r\n\r\n00:41:40:21  00:41:44:08\r\n          pour maintenir\r\n  un standard de qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n00:41:45:16  00:41:47:19\r\n -Pour l'instant, la directrice\r\n\r\n00:41:48:00  00:41:51:11\r\n essaie de maintenir au maximum\r\n        les vrais repas.\r\n\r\n00:41:54:09  00:41:59:11\r\n -Si je suis encore forc\u00e9e \u00e0 faire\r\n des \u00e9conomies dans l'institution,\r\n\r\n00:41:59:15  00:42:02:08\r\n  je devrai prendre des mesures.\r\n\r\n00:42:02:11  00:42:05:22\r\n      Le matin, les r\u00e9sidents\r\n     dormiront plus longtemps.\r\n\r\n00:42:06:02  00:42:08:23\r\n      Nous ne prendrons plus\r\n       les repas ensemble.\r\n\r\n00:42:09:04  00:42:10:18\r\n         Les pensionnaires\r\n\r\n00:42:10:23  00:42:13:00\r\n     mangeront \u00e0 tour de r\u00f4le.\r\n\r\n00:42:13:05  00:42:16:16\r\n      On l\u00e8vera le premier, \r\n      puis le deuxi\u00e8me, etc.\r\n\r\n00:42:16:21  00:42:18:22\r\n      Ce n'est pas possible.\r\n\r\n00:42:19:03  00:42:22:16\r\n       On n'a pas le droit,\r\n       c'est le Moyen Age !\r\n\r\n00:42:22:21  00:42:26:03\r\n          On ne peut pas\r\n  retourner cent ans en arri\u00e8re.\r\n\r\n00:42:26:08  00:42:28:23\r\n         On ne peut plus\r\n      couper dans le budget,\r\n\r\n00:42:29:04  00:42:31:21\r\n          on ne peut pas\r\n     supprimer plus de soins.\r\n\r\n00:42:32:02  00:42:34:11\r\n      Ce n'est pas possible.\r\n\r\n00:42:39:01  00:42:41:19\r\n       -Lors des derni\u00e8res\r\n      votations populaires,\r\n\r\n00:42:42:00  00:42:45:08\r\n    les Lucernois ont soutenu\r\n    les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:42:45:12  00:42:46:23\r\n      Mais jusqu'\u00e0 quand ?\r\n\r\n00:42:47:04  00:42:51:14\r\n Le ministre des finances a d\u00e9j\u00e0\r\n annonc\u00e9 de nouvelles \u00e9conomies.\r\n\r\n00:43:02:05  00:43:05:14\r\n      -Les jeunes qui votent\r\n        sont peu nombreux.\r\n\r\n00:43:05:18  00:43:09:07\r\n           Barry Lopez\r\n   et son organisation Easyvote\r\n\r\n00:43:09:11  00:43:14:17\r\n tentent de convaincre les jeunes\r\n     d'exprimer leur opinion.\r\n\r\n00:43:14:22  00:43:23:05\r\n       Cela passe notamment\r\n  par la distribution de tracts.\r\n\r\n00:43:30:02  00:43:34:10\r\n-Les jeunes qui parlent aux jeunes\r\n   pour les encourager \u00e0 voter.\r\n\r\n00:43:34:14  00:43:36:12\r\n   C'est le principe d'Easyvote,\r\n\r\n00:43:36:17  00:43:39:13\r\n         un petit groupe\r\n    qui informe les 18-25 ans.\r\n\r\n00:43:39:18  00:43:42:06\r\nIls ont leurs bureaux ici \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:43:42:11  00:43:45:11\r\n  et on va suivre un des membres,\r\n           Barry Lopez.\r\n\r\n00:43:45:21  00:43:50:02\r\n-Ici on a l'\u00e9quipe administrative,\r\n       avec une graphiste.\r\n\r\n00:43:50:07  00:43:53:12\r\n   Ici on a les chefs Easyvote,\r\n           les cadres.\r\n\r\n00:43:53:17  00:43:56:11\r\n    C'est l\u00e0 que je travaille.\r\n\r\n00:43:56:15  00:44:02:11\r\n       Et l\u00e0 c'est le bureau\r\n  o\u00f9 il y a le reste de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:44:03:12  00:44:06:12\r\n           -L'\u00e9quipe,\r\nc'est une douzaine de personnes.\r\n\r\n00:44:06:17  00:44:08:19\r\n    B.Lopez travaille \u00e0 60 %.\r\n\r\n00:44:09:00  00:44:11:17\r\n        Le coeur du job,\r\n      ce sont ces brochures\r\n\r\n00:44:11:22  00:44:15:08\r\n envoy\u00e9es avant chaque votation\r\n        \u00e0 100'000 jeunes\r\n\r\n00:44:15:12  00:44:18:20\r\n     dans les 400 communes \r\n    qui paient l'abonnement.\r\n\r\n00:44:24:09  00:44:26:18\r\n     -On ne veut pas forc\u00e9ment\r\n\r\n00:44:26:23  00:44:30:09\r\ndonner des arguments pour ou contre.\r\n\r\n00:44:30:13  00:44:34:07\r\n       On veut que les gens\r\n comprennent sur quoi on va voter.\r\n\r\n00:44:34:22  00:44:37:13\r\n           -La r\u00e8gle,\r\n  c'est une absolue neutralit\u00e9,\r\n\r\n00:44:37:18  00:44:39:22\r\nm\u00eame si Barry est membre du PLR.\r\n\r\n00:44:40:03  00:44:41:11\r\n         Et les autres ?\r\n\r\n00:44:41:21  00:44:46:05\r\n-L\u00e0 on est \u00e0 gauche; dans le bureau,\r\n       on est centre droite.\r\n\r\n00:44:46:10  00:44:48:10\r\n      Et l\u00e0, \u00e0 gauche aussi.\r\n\r\n00:44:48:14  00:44:53:18\r\n    -Ceux qui bossent \u00e0 gauche,\r\n   ceux qui commandent \u00e0 droite.\r\n\r\n00:44:55:00  00:44:56:17\r\n      -S\u00e9ance hebdomadaire.\r\n\r\n00:44:56:22  00:44:58:23\r\n    On distribue les t\u00e2ches.\r\n\r\n00:45:06:18  00:45:09:08\r\n On fait le point des finances.\r\n\r\n00:45:10:07  00:45:12:13\r\n      -On a fait des ventes.\r\n\r\n00:45:12:18  00:45:15:18\r\nGr\u00e2ce \u00e0 cela, on a r\u00e9duit ce chiffre.\r\n\r\n00:45:15:23  00:45:18:22\r\n  Il ne manque que 16'000 francs.\r\n\r\n00:45:20:09  00:45:22:17\r\n-Le budget, c'est plus d'un million.\r\n\r\n00:45:22:22  00:45:26:08\r\n        Et les activit\u00e9s\r\nne se limitent pas aux brochures.\r\n\r\n00:45:26:17  00:45:30:10\r\n     -Sur YouTube, nos vid\u00e9os \r\n    en sont \u00e0 1,34 mio de vues.\r\n\r\n00:45:30:19  00:45:35:19\r\n-Ils ont m\u00eame cr\u00e9\u00e9 une application\r\n pour poster les lettres de vote.\r\n\r\n00:45:36:05  00:45:40:16\r\n -On explique jusqu'\u00e0 quelle heure\r\n       on peut aller voter.\r\n\r\n00:45:40:21  00:45:43:01\r\n    -Des gens utilisent \u00e7a ?\r\n\r\n00:45:43:06  00:45:46:07\r\n          -Oui, des gens\r\n      ignorent comment voter.\r\n\r\n00:45:46:19  00:45:49:19\r\n      -Petite pause basket.\r\n\r\n00:45:51:15  00:45:55:13\r\n  Et maintenant, il doit filer\r\n    en homme plut\u00f4t press\u00e9.\r\n\r\n00:45:55:23  00:46:00:22\r\n-Les Suisses allemands attendent au \r\nfeu rouge quand y a pas de voiture !\r\n\r\n00:46:01:08  00:46:03:18\r\n         -Dans le train,\r\n      quelques confessions.\r\n\r\n00:46:03:23  00:46:06:17\r\n            D'abord,\r\n  sa passion pour la politique.\r\n\r\n00:46:08:04  00:46:11:07\r\n       -Je lis les journaux \r\n       depuis mes 15-16 ans.\r\n\r\n00:46:11:11  00:46:16:13\r\n   Mon int\u00e9r\u00eat pour la politique,\r\nc'est que j'aime \u00eatre dans l'action.\r\n\r\n00:46:17:08  00:46:19:05\r\n  -Et aussi le r\u00f4le qu'il tient\r\n\r\n00:46:19:10  00:46:23:04\r\nparmi les assistants parlementaires\r\n         d'Isabelle Moret.\r\n\r\n00:46:23:15  00:46:29:11\r\n -Elle va nous exploiter... nous \r\nutiliser par rapport \u00e0 nos forces.\r\n\r\n00:46:31:09  00:46:33:07\r\n   -Il va dans le Nord vaudois\r\n\r\n00:46:33:11  00:46:37:22\r\n   pour tenter de convaincre une\r\ncommune de s'abonner aux brochures.\r\n\r\n00:46:38:03  00:46:40:23\r\n  Sa m\u00e9thode: plut\u00f4t lib\u00e9rale.\r\n\r\n00:46:43:20  00:46:46:12\r\n-Mon pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e9tait de gauche.\r\n\r\n00:46:46:17  00:46:49:21\r\nIl montrait l'aspect philosophique.\r\n\r\n00:46:50:02  00:46:53:23\r\n      Moi j'ai des chiffres:\r\n  \u00e7a fonctionne, c'est efficace.\r\n\r\n00:46:54:10  00:46:58:21\r\n    -Devant les autorit\u00e9s de la\r\ncommune de Ballaigues, il le prouve.\r\n\r\n00:46:59:07  00:47:02:18\r\n     -Easyvote veut augmenter\r\n     la participation \u00e0 40 %.\r\n\r\n00:47:02:23  00:47:06:05\r\n       La ville de Lucerne\r\n   est abonn\u00e9e depuis cinq ans.\r\n\r\n00:47:06:10  00:47:09:19\r\n       En 2015, on a envoy\u00e9\r\n  la brochure \u00e0 tous les jeunes.\r\n\r\n00:47:10:00  00:47:14:23\r\n    Ils ont \u00e9t\u00e9 52,3 % \u00e0 voter:\r\n     une augmentation de 16 %.\r\n\r\n00:47:15:04  00:47:20:10\r\n    Apr\u00e8s Easyvote, les jeunes\r\nvotent souvent plus que les vieux.\r\n\r\n00:47:20:14  00:47:26:18\r\nCa vous ferait 634 francs par ann\u00e9e:\r\n  \u00e7a fait 1,75 franc par habitant.\r\n\r\n00:47:27:21  00:47:29:11\r\n           -Ca marche.\r\n\r\n00:47:30:15  00:47:33:05\r\n     -Maintenant on signe o\u00f9 ?\r\n\r\n00:47:38:05  00:47:40:16\r\n-Vous avez une double nationalit\u00e9.\r\n\r\n00:47:40:21  00:47:44:06\r\n  -Je suis espagnol de Barcelone,\r\n            et suisse.\r\n\r\n00:47:44:11  00:47:47:02\r\n       -Vous l'avez inscrit\r\n        dans votre chair.\r\n\r\n00:47:47:07  00:47:50:17\r\n -L'Espagne avec la Catalogne ici,\r\n           et la Suisse.\r\n\r\n00:47:51:06  00:47:56:12\r\n  -Avez-vous d\u00e9j\u00e0 regard\u00e9 quelqu'un\r\ntapoter sur une bo\u00eete en chuchotant ?\r\n\r\n00:47:56:17  00:48:02:23\r\n      Il existe des milliers\r\nde vid\u00e9os de ce type sur Internet.\r\n\r\n00:48:03:04  00:48:20:03\r\n  Cela s'appelle l'ASMR, et pour\r\ncertains cela procure du bien-\u00eatre.\r\n\r\n00:48:24:04  00:48:29:23\r\n   -(On se retrouve aujourd'hui\r\n    dans une nouvelle vid\u00e9o.)\r\n\r\n00:48:32:03  00:48:37:19\r\nLa carotte craque en son amplifi\u00e9\r\n\r\n00:48:38:10  00:48:43:12\r\n-Des millions de personnes regardent\r\n  ce genre de vid\u00e9o sur Internet.\r\n\r\n00:48:43:17  00:48:46:10\r\n          Des inconnus\r\n    qui tapotent et caressent\r\n\r\n00:48:46:14  00:48:49:22\r\ntout ce qui leur tombe sous la main.\r\n\r\n00:48:50:03  00:48:53:19\r\n       *La femme chuchote\r\n    Tout cela en chuchotant.\r\n\r\n00:48:54:00  00:48:56:18\r\n Il y a des gens que \u00e7a d\u00e9tend.\r\n\r\n00:48:58:11  00:49:03:01\r\n     -Des vagues, des \u00e9clairs\r\n    de bien-\u00eatre se diffusent.\r\n\r\n00:49:04:08  00:49:08:22\r\n  -C'est des petits picotements,\r\n       des petits frissons.\r\n\r\n00:49:12:16  00:49:15:11\r\n   -C'est un massage du cerveau.\r\n\r\n00:49:16:15  00:49:18:14\r\n     -On appelle \u00e7a l'ASMR:\r\n\r\n00:49:18:19  00:49:21:22\r\n       r\u00e9ponse automatique\r\n    des m\u00e9ridiens sensoriels.\r\n\r\n00:49:22:03  00:49:24:14\r\n         Une sensation\r\n    d\u00e9clench\u00e9e par des sons,\r\n\r\n00:49:24:19  00:49:27:15\r\n        qui est devenue\r\n    un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:49:38:15  00:49:40:11\r\n   En coulisses, \u00e7a donne \u00e7a.\r\n\r\n00:49:40:15  00:49:43:08\r\n            Florian\r\nest une star fran\u00e7aise du genre.\r\n\r\n00:49:43:11  00:49:46:21\r\n      Il r\u00e9alise ses vid\u00e9os\r\n  la nuit dans son appartement.\r\n\r\n00:49:47:02  00:49:49:10\r\nLe jour, il est prof d'allemand.\r\n\r\n00:49:50:14  00:49:53:05\r\n   -Ce n'est pas du f\u00e9tichisme.\r\n\r\n00:49:53:10  00:49:55:15\r\n    Mais le son que provoquent\r\n\r\n00:49:55:20  00:49:58:04\r\n   ces petits flacons de verre,\r\n\r\n00:49:58:09  00:50:05:05\r\n   c'est un son d\u00e9clencheur que\r\nmes abonn\u00e9s sur YouTube appr\u00e9cient.\r\n\r\n00:50:05:10  00:50:07:04\r\n      -Ca d\u00e9clenche quoi ?\r\n\r\n00:50:07:09  00:50:09:16\r\n   -L'ASMR: r\u00e9ponse automatique\r\n\r\n00:50:09:21  00:50:12:03\r\n     des m\u00e9ridiens sensoriels.\r\n\r\n00:50:12:08  00:50:15:03\r\n   Un nom barbare pour d\u00e9signer\r\n\r\n00:50:15:08  00:50:20:08\r\n      une sensation physique \r\n      de d\u00e9tente, de chaleur.\r\n\r\n00:50:20:12  00:50:23:16\r\n   Certains parlent de frissons.\r\n\r\n00:50:23:21  00:50:27:22\r\n Pour moi c'est comme un massage.\r\n\r\n00:50:30:16  00:50:35:10\r\n      -La cha\u00eene de Florian\r\n compte plus de 100'000 abonn\u00e9s.\r\n\r\n00:50:35:14  00:50:39:10\r\n          Pas suffisant\r\npour abandonner son poste de prof,\r\n\r\n00:50:39:14  00:50:44:23\r\n mais de quoi occuper ses nuits \r\n\u00e0 raison d'une vid\u00e9o par semaine.\r\n\r\n00:50:45:17  00:50:49:11\r\n      -On est l\u00e0 pour essayer\r\n      de ramener la personne\r\n\r\n00:50:49:15  00:50:53:07\r\n      \u00e0 un \u00e9tat d'apaisement,\r\n      d'endormissement aussi.\r\n\r\n00:50:53:11  00:50:57:05\r\n     C'est pour \u00e7a qu'on fait\r\n     un contenu soporifique.\r\n\r\n00:50:57:10  00:51:02:12\r\n  C'est flatteur quand on me dit \r\n qu'on s'est endormi sur ma vid\u00e9o.\r\n\r\n00:51:05:14  00:51:09:23\r\n Des sons \u00e9touff\u00e9s retentissent\r\n     -(You're watching...)\r\n\r\n00:51:10:04  00:51:12:19\r\n...\r\n             (ASMR.)\r\n\r\n00:51:14:11  00:51:17:01\r\n    -Des vid\u00e9os d'une heure,\r\n         parfois plus,\r\n\r\n00:51:17:06  00:51:19:21\r\no\u00f9 il ne se passe pas grand-chose.\r\n\r\n00:51:20:02  00:51:24:20\r\n  L'ASMR est un monde \u00e0 part,\r\navec ses 99'000 cha\u00eenes YouTube,\r\n\r\n00:51:25:01  00:51:29:09\r\n    et ses stars comme Maria,\r\n   cette Russe exil\u00e9e aux USA:\r\n\r\n00:51:29:13  00:51:34:04\r\n        gentle whispering,\r\nautrement dit \"doux chuchotement\".\r\n\r\n00:51:34:09  00:51:40:04\r\n   Certaines de ses vid\u00e9os ont\r\n\u00e9t\u00e9 vues plus de 10 mios de fois.\r\n\r\n00:51:40:09  00:51:42:08\r\n      Mais qui regarde \u00e7a ?\r\n\r\n00:51:42:12  00:51:48:04\r\n  La moiti\u00e9 des consommateurs \r\n  auraient entre 18 et 24 ans,\r\n\r\n00:51:48:09  00:51:53:11\r\n     comme Carolina, 22 ans,\r\n     \u00e9tudiante en japonais.\r\n\r\n00:51:56:11  00:52:00:00\r\n      -Je regarde de l'ASMR \r\n     surtout pour m'endormir.\r\n\r\n00:52:00:05  00:52:05:14\r\nLe soir dans mon lit, je regarde les\r\ndeux premi\u00e8res minutes de la vid\u00e9o,\r\n\r\n00:52:05:19  00:52:08:19\r\n   je pose le t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n         et je m'endors.\r\n\r\n00:52:09:00  00:52:10:14\r\n       Ca aide \u00e0 se calmer.\r\n\r\n00:52:11:03  00:52:15:08\r\n   -Dans ces vid\u00e9os, parfois\r\n les youtubeurs jouent un r\u00f4le.\r\n\r\n00:52:15:12  00:52:18:02\r\nOn fait semblant d'\u00eatre \u00e0 la banque,\r\n\r\n00:52:18:07  00:52:21:17\r\n    ou alors chez le notaire\r\n    pour acheter une maison.\r\n\r\n00:52:25:22  00:52:27:20\r\n        -C'est tr\u00e8s vari\u00e9.\r\n\r\n00:52:28:01  00:52:30:10\r\n    Ca va de chez le coiffeur,\r\n\r\n00:52:30:14  00:52:33:01\r\n   chez le psy, chez le m\u00e9decin,\r\n\r\n00:52:33:06  00:52:35:21\r\n    dans une boutique de th\u00e9...\r\n\r\n00:52:36:02  00:52:41:18\r\n Chez le coiffeur, elle nous coupe \r\nles cheveux, nous fait un shampoing.\r\n\r\n00:52:41:23  00:52:48:14\r\n   C'est tous les soins relatifs\r\naux cheveux, \u00e0 la t\u00eate, au coiffeur.\r\n\r\n00:52:49:20  00:52:52:08\r\n  -Il y en pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n00:52:52:23  00:52:57:15\r\n   -Dans cette vid\u00e9o, elle joue\r\n  le r\u00f4le d'une femme de m\u00e9nage.\r\n\r\n00:52:57:20  00:53:04:21\r\nElle est adorable, elle nous dit: \"Je\r\nvais te faire un massage de la t\u00eate.\"\r\n\r\n00:53:05:02  00:53:09:18\r\n      C'est ce qu'on appelle\r\n      lepersonal attention:\r\n\r\n00:53:09:23  00:53:13:09\r\n         quand quelqu'un\r\n    nous porte de l'attention.\r\n\r\n00:53:13:13  00:53:16:12\r\n       Ca manque \u00e0 ce monde.\r\n\r\n00:53:24:09  00:53:27:14\r\n    -En Suisse, \u00e0 en croire \r\n   les recherches sur Google,\r\n\r\n00:53:27:19  00:53:30:23\r\n           il y aurait\r\nun int\u00e9r\u00eat particulier pour l'ASMR\r\n\r\n00:53:31:04  00:53:33:01\r\n    \u00e0 Neuch\u00e2tel et en Valais.\r\n\r\n00:53:33:06  00:53:36:11\r\n       Mais c'est \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n  qu'on a rencontr\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9rique,\r\n\r\n00:53:36:15  00:53:40:14\r\n   une artiste qui travaille\r\ncomme assistante dans une \u00e9cole.\r\n\r\n00:53:41:17  00:53:43:11\r\n          -Ca me relaxe,\r\n\r\n00:53:43:15  00:53:47:00\r\n  \u00e7a me met dans ma petite bulle.\r\n\r\n00:53:47:05  00:53:51:12\r\n   Ca me permet de faire \u00e0 fond\r\n ce que je suis en train de faire,\r\n\r\n00:53:51:17  00:53:54:19\r\n      tout en \u00e9tant appuy\u00e9e \r\n      par mon ami imaginaire\r\n\r\n00:53:55:00  00:53:56:22\r\n   qui me dit que tout va bien.\r\n\r\n00:53:57:03  00:54:02:06\r\n          C'est vraiment\r\n une petite bulle de coton douce.\r\n\r\n00:54:05:16  00:54:09:23\r\n     -Une petite bulle dont\r\nil n'est pas si facile de parler.\r\n\r\n00:54:11:03  00:54:13:12\r\n   -Ca peut \u00eatre sujet \u00e0 tabou.\r\n\r\n00:54:13:17  00:54:17:11\r\n        Ca peut \u00eatre g\u00eanant\r\n     pour certaines personnes.\r\n\r\n00:54:17:15  00:54:23:11\r\n           Quand j'ai dit\r\nque j'avais ce rendez-vous avec vous,\r\n\r\n00:54:23:16  00:54:27:11\r\n        une amie m'a dit:\r\n  \"Ce sera \u00e0 visage d\u00e9couvert ?\"\r\n\r\n00:54:27:16  00:54:29:07\r\n          C'est marrant.\r\n\r\n00:54:31:16  00:54:33:22\r\n   Pour moi, c'est tr\u00e8s intime.\r\n\r\n00:54:34:03  00:54:36:11\r\n  La personne nous parle de face.\r\n\r\n00:54:36:16  00:54:41:18\r\n     Ca peut para\u00eetre inhumain\r\n  car je suis derri\u00e8re mon \u00e9cran,\r\n\r\n00:54:41:23  00:54:48:02\r\n  la personne parle \u00e0 une cam\u00e9ra,\r\nmais y a quelque chose qui se passe.\r\n\r\n00:54:48:07  00:54:52:14\r\n    -C'est pas un peu triste\r\n    de regarder des vid\u00e9os ?\r\n\r\n00:54:52:19  00:54:54:14\r\n          -J'y ai pens\u00e9.\r\n\r\n00:54:54:19  00:54:58:14\r\n          Mais pour moi\r\n     \u00e7a se rapproche d'une...\r\n\r\n00:54:58:19  00:55:05:13\r\nD'une sorte de th\u00e9rapie dans le sens\r\nque tous les gens ne sont pas doux,\r\n\r\n00:55:05:18  00:55:11:16\r\n et je trouve que c'est important\r\n de revenir \u00e0 une sorte d'\u00e9change\r\n\r\n00:55:11:21  00:55:15:21\r\n         fait de douceur,\r\n   d'\u00e9coute et de tranquillit\u00e9.\r\n\r\n00:55:17:01  00:55:21:09\r\n       -Pourquoi certains\r\nressentent-ils cette sensation ?\r\n\r\n00:55:21:13  00:55:24:10\r\nA quoi correspondent ces effets ?\r\n\r\n00:55:24:14  00:55:28:01\r\n            Il y a peu\r\nd'\u00e9tudes scientifiques \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n00:55:28:06  00:55:32:20\r\n Mais au Brain and Behaviour Lab\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve, Didier Grandjean,\r\n\r\n00:55:33:01  00:55:37:08\r\n sp\u00e9cialiste des \u00e9motions li\u00e9es\r\n\u00e0 l'audition, n'est pas surpris.\r\n\r\n00:55:37:12  00:55:40:22\r\n  Toutes ces vid\u00e9os sur YouTube\r\n       o\u00f9 on voit des gens\r\n\r\n00:55:41:03  00:55:45:15\r\n  caresser des ananas, tripoter\r\ndes paquets de chips, chuchoter...\r\n\r\n00:55:45:20  00:55:48:21\r\nC'est pas compl\u00e8tement farfelu ?\r\n\r\n00:55:49:02  00:55:51:18\r\n    -Ca peut avoir des effets.\r\n\r\n00:55:51:23  00:55:55:09\r\nOn sait que la musique a des effets,\r\n\r\n00:55:55:13  00:56:01:18\r\n     que les aspects rythmiques\r\npeuvent nous exciter ou nous relaxer.\r\n\r\n00:56:01:23  00:56:08:10\r\n         L'ASMR peut donc\r\n   avoir un effet de ce type-l\u00e0.\r\n\r\n00:56:09:20  00:56:12:18\r\n            -En 2016,\r\n   le professeur et son \u00e9quipe\r\n\r\n00:56:12:23  00:56:15:12\r\n ont montr\u00e9 que le chuchotement\r\n\r\n00:56:15:17  00:56:20:05\r\n    provoquait des r\u00e9actions\r\ndans certaines zones du cerveau.\r\n\r\n00:56:21:00  00:56:23:16\r\n-Je reprends contact avec le micro.\r\n\r\n00:56:24:12  00:56:27:12\r\n    -Le chuchotement se r\u00e9alise\r\n\r\n00:56:27:17  00:56:30:21\r\ndans des conditions particuli\u00e8res.\r\n\r\n00:56:31:01  00:56:35:13\r\n    C'est soit de l'intimit\u00e9,\r\n  soit des situations de danger.\r\n\r\n00:56:35:18  00:56:38:02\r\n    Dans le contexte de l'ASMR,\r\n\r\n00:56:38:07  00:56:41:23\r\n        \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence\r\n    \u00e0 ce sentiment d'intimit\u00e9.\r\n\r\n00:56:42:05  00:56:47:04\r\nOn arr\u00eate ce voisement qu'on utilise\r\n   dans les situations sociales.\r\n\r\n00:56:47:09  00:56:51:06\r\n          Le chuchotement\r\ng\u00e9n\u00e8re une proximit\u00e9, une intimit\u00e9.\r\n\r\n00:56:51:11  00:56:55:08\r\n      Tout un r\u00e9seau c\u00e9r\u00e9bral\r\n    s'active quand on chuchote,\r\n\r\n00:56:55:12  00:56:59:03\r\n     surtout quand on chuchote\r\n     de mani\u00e8re \u00e9motionnelle.\r\n\r\n00:57:00:12  00:57:05:04\r\n-Une activation bien plus importante\r\n  que quand on parle normalement.\r\n\r\n00:57:05:09  00:57:07:00\r\n      -(OK, that's enough.)\r\n\r\n00:57:07:10  00:57:12:09\r\n     -Ce sentiment d'intimit\u00e9\r\ninduit des sentiments de tendresse\r\n\r\n00:57:12:13  00:57:16:07\r\n         qui peuvent aussi\r\n      r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la nostalgie:\r\n\r\n00:57:16:11  00:57:22:06\r\n    le fait de se retrouver dans\r\nquelque chose de rassurant, de chaud.\r\n\r\n00:57:23:08  00:57:26:11\r\n-Un nouveau sujet de recherche ?\r\n\r\n00:57:26:16  00:57:32:21\r\nBruno, le technicien IRM, est pour:\r\n     c'est un nouvel adepte.\r\n\r\n00:57:34:22  00:57:37:06\r\n      -Ca fait deux semaines\r\n\r\n00:57:37:11  00:57:41:12\r\n    que j'ai d\u00e9couvert l'ASMR.\r\n\r\n00:57:41:17  00:57:44:11\r\n           Je cherchais\r\n   des vid\u00e9os pour me d\u00e9tendre.\r\n\r\n00:57:44:16  00:57:46:10\r\n     Je trouve \u00e7a super sympa.\r\n\r\n00:57:46:14  00:57:48:21\r\n Au d\u00e9but, je trouvais \u00e7a bizarre.\r\n\r\n00:57:49:02  00:57:53:04\r\n      J'avais vu des images,\r\n mais je n'avais pas os\u00e9 cliquer.\r\n\r\n00:57:53:09  00:57:58:11\r\n  J'ai pris le temps de faire \u00e7a,\r\n   et en l'\u00e9coutant passivement,\r\n\r\n00:57:58:16  00:58:04:11\r\n      je me suis rendu compte\r\n     que j'\u00e9tais plus d\u00e9tendu.\r\n\r\n00:58:05:11  00:58:09:07\r\n  -Olivier Glassey, sp\u00e9cialiste\r\n    du Web, n'est pas un fan,\r\n\r\n00:58:09:11  00:58:12:15\r\n  mais il observe le ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n        avec attention.\r\n\r\n00:58:13:07  00:58:17:14\r\n          -La technologie\r\n     est dans notre quotidien.\r\n\r\n00:58:17:19  00:58:21:10\r\n   Elle est souvent un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:58:21:14  00:58:24:16\r\n On doit r\u00e9pondre \u00e0 des messages,\r\n\r\n00:58:24:21  00:58:26:15\r\n     des alertes, des alarmes.\r\n\r\n00:58:26:20  00:58:29:15\r\n        Et tout d'un coup,\r\n      on a envie d'apaisement\r\n\r\n00:58:29:20  00:58:33:04\r\n        par rapport \u00e0 cette\r\n    surcharge informationnelle.\r\n\r\n00:58:33:09  00:58:38:11\r\n    Cette bulle de calme, on va\r\n  pas la chercher dans la nature,\r\n\r\n00:58:38:15  00:58:43:11\r\n      mais on va la chercher\r\ndans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Internet,\r\n\r\n00:58:43:16  00:58:47:17\r\n           dans laquelle\r\n  on nous fait entendre des sons.\r\n\r\n00:58:47:22  00:58:53:05\r\nComme si le Web \u00e9tait devenu le lieu\r\n o\u00f9 on peut \u00e9chapper au num\u00e9rique.\r\n\r\n00:58:53:10  00:58:55:04\r\n         C'est paradoxal.\r\n\r\n00:58:55:15  00:58:57:16\r\n    -Les marques ont compris\r\n\r\n00:58:57:21  00:59:03:09\r\nl'int\u00e9r\u00eat de vendre leurs produits\r\n   sous couvert de relaxation.\r\n\r\n00:59:09:21  00:59:14:07\r\n   Ikea a propos\u00e9 en septembre\r\nune version ASMR de son catalogue.\r\n\r\n00:59:14:11  00:59:16:19\r\n           En un mois,\r\n    cette vid\u00e9o de 25 minutes\r\n\r\n00:59:17:00  00:59:19:23\r\n        avait enregistr\u00e9\r\n   plus d'un million de vues.\r\n\r\n00:59:20:04  00:59:23:01\r\n     Le fabricant de meubles\r\n       n'est pas le seul.\r\n\r\n00:59:23:06  00:59:28:14\r\nDes marques de whisky ou de voitures\r\n   ont aussi flair\u00e9 le bon filon.\r\n\r\n00:59:34:06  00:59:36:14\r\nFlorian ne voit pas le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:59:36:19  00:59:41:02\r\nIl dit gagner quelques centaines\r\n  d'euros gr\u00e2ce \u00e0 ses vid\u00e9os.\r\n\r\n00:59:43:01  00:59:45:02\r\n      -Les marques contactent\r\n\r\n00:59:45:07  00:59:47:19\r\n      les autres youtubeurs.\r\n\r\n00:59:48:00  00:59:50:08\r\n    C'est pas propre \u00e0 l'ASMR.\r\n\r\n00:59:50:12  00:59:53:21\r\n        Plein de youtubeurs\r\n   font du placement de produit,\r\n\r\n00:59:54:02  00:59:56:21\r\n      et font des publicit\u00e9s\r\n        sur leurs cha\u00eenes.\r\n\r\n00:59:57:02  01:00:00:19\r\n Si \u00e7a me pla\u00eet, y a pas de raison\r\n        que j'en parle pas.\r\n\r\n01:00:01:00  01:00:05:08\r\n      Quand vous ne trahissez\r\nni vos auditeurs ni votre identit\u00e9,\r\n\r\n01:00:05:12  01:00:07:16\r\n    pourquoi ne pas en faire ?\r\n\r\n01:00:09:23  01:00:13:17\r\n         (Je te souhaite\r\nde passer une tr\u00e8s belle semaine.)\r\n\r\n01:00:13:22  01:00:17:13\r\n (Prends soin de toi, \u00e0 bient\u00f4t.)\r\n\r\n01:00:20:22  01:00:23:11\r\n-Des millions de gens regardent \u00e7a.\r\n\r\n01:00:23:15  01:00:25:19\r\n Ca raconte quoi sur le monde ?\r\n\r\n01:00:26:00  01:00:33:20\r\n-Ca raconte ce besoin de rechercher\r\nun lien de proximit\u00e9, de tendresse.\r\n\r\n01:00:34:01  01:00:36:09\r\n      Peut-\u00eatre que les gens,\r\n\r\n01:00:36:13  01:00:42:11\r\n\u00e0 travers aussi tout cet activisme \r\nqu'on peut avoir dans nos soci\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n01:00:42:16  01:00:47:19\r\n       aimeraient retrouver\r\n    quelque chose de l'intime,\r\n\r\n01:00:48:00  01:00:53:13\r\n  quelque chose de tendre, quelque\r\nchose du plaisir d'\u00eatre avec l'autre.\r\n\r\n01:00:55:07  01:00:57:22\r\n    -Vous \u00e9coutez de l'ASMR ?\r\n\r\n01:00:58:03  01:01:00:17\r\n   -Non, j'\u00e9coute de la musique.\r\n\r\n01:01:03:18  01:01:15:16\r\n  Musique douce et cristalline\r\n\r\n01:01:16:02  01:01:20:23\r\n          -(Merci d'\u00eatre\r\n   si nombreux \u00e0 nous regarder.)\r\n\r\n01:01:21:04  01:01:25:08\r\n (Vous pouvez laisser vos r\u00e9actions\r\n\r\n01:01:25:12  01:01:28:22\r\n      sur notre bo\u00eete email,\r\n\r\n01:01:29:03  01:01:33:19\r\n   notre r\u00e9pondeur t\u00e9l\u00e9phonique\r\n     ou les r\u00e9seaux sociaux.)\r\n\r\n01:01:34:00  01:01:39:18\r\n  (Excellente semaine, au revoir.)\r\n\r\n01:01:42:08  01:01:45:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036236\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:05) [95%] : \r\nDonald Trump au Forum de Davos, vendredi, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:00:14 > 0:00:17) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:21 > 0:04:23) [88%] : \r\nVous avez un invit\u00e9 pour plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:04:39 > 0:04:40) [82%] : \r\nLes micros sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:41 > 0:04:45) [78%] : \r\n\u00e7a ne veut pas trop de d\u00e9tails toujours sa mais non c'est tout droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:46 > 0:04:46) [82%] : \r\nCette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:11 > 0:06:17) [80%] : \r\n3 minutes de la carte au lit, mais ce que je peux le pousser la 4 la niche si TP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:24 > 0:06:39) [91%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point avant toute chose un bref retour sur l'actualit\u00e9 de la semaine, retour en 144 secondes pour \u00eatre si cette semaine, France voulait s'est notamment int\u00e9ress\u00e9 la volont\u00e9 de l'UDC de sortir, sortir de la libre- circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:13 > 0:07:14) [99%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:16 > 0:07:21) [76%] : \r\nMerci d'\u00eatre si l'empereur et puis ce point oui \u00e7a fait de \u00e7a tr\u00e8s friands : vos r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:21 > 0:09:35) [83%] : \r\nAu sujet de nos je pouvais, je voterai 10 fois oui parce que c'\u00e9tait que du vol d'\u00eatre si on a subi plus \u00e7a \u00e9vitera que les publicit\u00e9s soit par vous, tu m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:38 > 0:09:58) [95%] : \r\nConcernant les propos du conseiller national UDC Claudio Zanetti, c'\u00e9tait des conneries du sport, la finesse de langage de ce monsieur est \u00e0 la hauteur de ce que serait une t\u00e9l\u00e9vision sous l'influence de son parti des poissons d'\u00e9levage nourris avec du poisson sauvage, c'est kafka\u00efen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:09:59 > 0:10:07) [87%] : \r\nQu'est-ce que j'aurais voulu \u00eatre une petite \u00e9l\u00e8ve il suivait ses cours on for\u00eat merci infiniment, \u00e7a r\u00e9chauffe le coeur de voir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:09 > 0:10:16) [96%] : \r\nEsp\u00e9rons que votre \u00e9mission donne des id\u00e9es \u00e0 d'autres communes et aux enseignants romands, il est vrai qu'il faut oser se mouiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:17 > 0:10:19) [69%] : \r\nQuelque part, du lac de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:19 > 0:10:32) [87%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, J moins 5 avant l'arriv\u00e9e de Donald Trump, c'est le branle-bas s\u00e9curitaire et diplomatique au Wave, mais les manifestants sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 se faire entendre, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:34 > 0:10:44) [95%] : \r\n\u00e0 Lucerne, la police ne r\u00e9pond plus, du moins \u00e0 certaines heures et les \u00e9l\u00e8ves ont des vacances forc\u00e9es, c'est que le canton tente d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de remplir ses caisses, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:45 > 0:11:07) [91%] : \r\nSe convaincre les jeunes d'aller voter, c'est l'obsession de Barry Lopez avec son organisation ils ils votent, il part \u00e0 la chasse aux nouveaux \u00e9lecteurs, chacun sa croix, un homme qui caresse un ananas, c'est une jeune femme qui chuchotent cela g\u00e9n\u00e8re des millions de vues, ce ne sont pas des farfelus mais des adeptes de la SMR des sons qui sont cens\u00e9s faire r\u00e9agir notre cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:15 > 0:11:31) [96%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point avant toute chose un bref retour sur l'actualit\u00e9 de la semaine, un retour en 144 secondes pour \u00eatre pr\u00e9cis, cette semaine, Fran\u00e7ois Roulet s'est notamment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la volont\u00e9 de l'UDC de sortir, sortir de la libre circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:39 > 0:11:50) [87%] : \r\nCette semaine, on nous a gentiment indiquer la sortie, le Suisse que cite est d\u00e9sormais lanc\u00e9e, ce serait une sorte de Suisse excite donc la Suisse sortirait de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:50 > 0:12:01) [86%] : \r\nMais on n'est jamais entr\u00e9 non OK, bon ben on va pour Suisse excitent apparemment le terme signifie la fin de la voie bilat\u00e9rale si la nouvelle initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:01 > 0:12:13) [89%] : \r\nNous UDC contre la libre circulation venait \u00e0 \u00eatre accept\u00e9e sans autre et c'est vrai que si on r\u00e9silie la libre circulation des personnes, les 6 autres accords bilat\u00e9raux seront aussi touch\u00e9s, c'est la femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:14 > 0:12:31) [84%] : \r\nGuillotine bah oui quoi la guillotine et un retour aux vraies valeurs, la nation, les fronti\u00e8res et tant pis pour les mondialistes bien- pensant et politiquement correct 2018 c'est politique Corexit alors dehors les bobos, les islamo- gauchiste et les f\u00e9ministes hyst\u00e9riques allez housse s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:31 > 0:12:38) [64%] : \r\nSe retrouver bient\u00f4t rapide de son auteur, sortez toujours trouv\u00e9 le mort une crainte gu\u00e8re, sortez de votre vie, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:38 > 0:12:48) [91%] : \r\nBen oui, sortez de vos pr\u00e9jug\u00e9s, vous comprendrez mieux, Donald Trump par exemple et vous verrez qu'il a r\u00e9ussi l\u00e0 o\u00f9 son pr\u00e9d\u00e9cesseur avait \u00e9t\u00e9 chaud les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:48 > 0:12:58) [81%] : \r\nCe sont l\u00e0, Barack Obama il y a un ch\u00f4mage \u00e9norme, y compris \u00e9norme si Barack Obama il conna\u00eet non, non et non, mais les faits ont disparu dans le monde d'aujourd'hui c'est fait vraiment, non, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:58 > 0:13:10) [82%] : \r\nBon h\u00e9 oui, \u00e7a, c'est le fait que cite plus de fait, oui, \u00e0 quoi \u00e7a sert la v\u00e9rit\u00e9 l'information, les journalistes, tiens, prenez la radio et t\u00e9l\u00e9vision par exemple Bill si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:15 > 0:13:39) [91%] : \r\nEt puis apr\u00e8s tout pourquoi pas quitter son \u00e9cran pour sortir pour devrait prendre l'air et profiter des rayons du, du coup, vous savez, ce truc-l\u00e0 jaune, rond, ah oui, sauf que lui aussi il a disparu dans le nord de la France, par exemple, seulement une heure 40 d'ensoleillement depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et \u00e7a doit pas \u00eatre beaucoup mieux chez nous, c'est pas une \u00e9clipse, l\u00e0, c'est carr\u00e9ment un Solex.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:42 > 0:13:50) [74%] : \r\nJ'ai va Donald J. en forme de journ\u00e9e je suis compl\u00e8tement KO, donc le moral coup aussi, on a pas envie de soulever ne sont distribu\u00e9s dans notre lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:50 > 0:13:55) [95%] : \r\nBon essayer tout de m\u00eame de garder la p\u00eache mais si vraiment vous n'en pouvez plus il y a toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:04 > 0:14:33) [95%] : \r\nTous les regards sont tourn\u00e9s vers Davos o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est attendu vendredi dans le cadre du Forum \u00e9conomique mondial, Donald Trump a cr\u00e9\u00e9 la surprise en annon\u00e7ant sa venue en Suisse pour les autorit\u00e9s, il y a l\u00e0 un d\u00e9fi s\u00e9curitaire avec de tr\u00e8s nombreux manifestants qui vont tenter de protester contre lui, mais c'est aussi la course \u00e0 qui pourra le rencontrer et lui parler, c\u00f4t\u00e9 suisse, on sait pour l'instant, qu'il s'entretiendra avec Alain Berset son homologue, le reportage de Rapha\u00eblle qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:39 > 0:14:45) [89%] : \r\nDavos, \u00e0 premi\u00e8re vue, ne subit pas encore les effets de la tornade oranje annonc\u00e9 pour vendredi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:48 > 0:14:55) [93%] : \r\nLes skieurs sont l\u00e0, l'\u00e9glise est encore au milieu du village, \u00e0 peine troubl\u00e9 par l'arm\u00e9e et les ouvriers engag\u00e9s sur les divers chantiers du Wave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:01 > 0:15:17) [91%] : \r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur de la station, les promeneurs auront tout de m\u00eame remarqu\u00e9 l'\u00e9trange \u00e9difice qui semble avoir pouss\u00e9-t-elle un champignon dans la grisaille grisonne ce n'est pas une soucoupe volante, c'est l'h\u00f4tel qui devrait en principe accueillir le plus extraterrestre des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:19 > 0:15:28) [90%] : \r\nUn palace truff\u00e9 de cam\u00e9ras et dans la construction en 2013 aurait \u00e9t\u00e9 supervis\u00e9 par le FBI, selon plusieurs entrepreneurs locaux, cit\u00e9 par le Blick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:29 > 0:15:35) [92%] : \r\nDonald Trump se sentira donc ici comme chez lui mais WorldCom s'arr\u00eateront peut-\u00eatre \u00e0 la porte de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:44 > 0:15:52) [94%] : \r\nL'annonce de la venue Trump a redonn\u00e9 des couleurs \u00e0 la mode des manifestations altermondialistes plusieurs sont annonc\u00e9s entre Davos et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:56 > 0:16:06) [93%] : \r\nLes militants du groupe r\u00e9volutionnaire Point CH avait en quelque sorte lanc\u00e9 la saison des d\u00e9fil\u00e9s \u00e0 Berne, il y a 8 jours, contre le pr\u00e9sident milliardaire contre le capitalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:06 > 0:16:21) [89%] : \r\nJ'ai l'impression que ce que c'est utile si c'est d\u00e9j\u00e0 trop tard, je sais pas, quelquefois, je pense, il faut faire le les choses qui qui ne semble de faire sens et pas regarder si \u00e0 la fin on va gagner entre parenth\u00e8ses ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:24 > 0:16:32) [92%] : \r\nManifestation non autoris\u00e9e avec des militants, le plus souvent cagoul\u00e9s face \u00e0 des forces de l'ordre qui se contente d'observer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:36 > 0:16:41) [98%] : \r\nLa police bernoise d\u00e9c\u00e9dera quelques jours plus tard, d'ouvrir une enqu\u00eate concernant une pancarte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:42 > 0:16:45) [94%] : \r\nInvitant \u00e0 tuer, Donald Trump avec ses propres armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:50 > 0:17:05) [83%] : \r\nJ'ai vu une parole qui tram et c'est G\u00e9rard \u00e9tait et bon, c'est pas pour nous, les Suisses, les slogans violents et la violence, on n'a rien \u00e0 fort \u00e0 faire avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:06 > 0:17:12) [97%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, cet ancien de Greenpeace est le 1er \u00e0 avoir r\u00e9agi \u00e0 l'annonce de la venue de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:17 > 0:17:21) [94%] : \r\nSon arme, c'est la d\u00e9rision et la teinture de cheveux orange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:21 > 0:17:25) [73%] : \r\nC'est la r\u00e8gle qui veut verser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:26 > 0:17:59) [89%] : \r\nJe pensais au oui vraiment, il faut faire quelque chose, et c'\u00e9tait tout tout rapide \u00e0 minuit, c'\u00e9tait plus ou moins pr\u00e9parer mon coll\u00e8gue, il a continu\u00e9 jusqu'\u00e0 3 heures du mat de finaliser et \u00e0 8 heures le matin, on a lanc\u00e9 notre p\u00e9tition Campion WorldCom Stellardo Stavros, elle demande que Monsieur Trump puis il reste chez chez lui dans dans la Maison Blanche, regardons la t\u00e9l\u00e9 dans le pyjama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:59 > 0:18:03) [70%] : \r\nMonsieur Trump nos toiles qu'main c'est \u00e7a hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:03 > 0:18:09) [87%] : \r\nOui, c'est simple et clair, c'est, il faut \u00eatre simple comme \u00e7a il peut le comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:15 > 0:18:25) [97%] : \r\nLes jeunes socialistes suisses veulent aussi faire entendre leur petite musique dans ce concert de protestations, ils ont rendez- vous pour une s\u00e9ance de travail dans leur QG de la vieille ville de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:25 > 0:18:38) [92%] : \r\nCe matin, il semble qu'on a lanc\u00e9 le communiqu\u00e9 de presse officiel, on fait la la manifestation \u00e0 Davos, le 25 c'est bien \u00e0 15 heures maintenant, il faut aussi se concentrer sur le service d'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:38 > 0:19:00) [93%] : \r\nOn vient d'apprendre la date, on est tranquillement en train de construire le contenu de de cette manifestation, on va avoir des discours forts qui vont d\u00e9clarer tout ce qui est probl\u00e9matique autour de World Economic Forum, la venue de Trump mais aussi le fait que le World Economic Forum, c'est des gens qui sont en extr\u00eame connivence et qui ne repr\u00e9sente pas du tout la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:01 > 0:19:23) [78%] : \r\nCe Clara p\u00e9tasse Thuram, mais M. Perrette, je crois que Trump n'est pas pr\u00eat \u00e0 s'engager dans un dialogue s\u00e9rieux nous Diallo, on l'a vu l'an dernier, \u00e7a il est pas pr\u00eat \u00e0 la discussion putain c'est un mixte, il veut faire passer ses propres int\u00e9r\u00eats et Ensign avec le m\u00eame int\u00e9r\u00eat, ce qui touche donc tout ce show pour moi est une femme, \u00e7a c'est c'est un d\u00e9j\u00e0 force dit c'est quand il se \u00e7a Truth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:24 > 0:19:34) [95%] : \r\nUne farce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prend toutefois tr\u00e8s au s\u00e9rieux, tout a \u00e9t\u00e9 entrepris par les myst\u00e9rieux canaux diplomatiques pour multiplier les contacts avec Monsieur Trump et ses principaux ministres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:34 > 0:19:40) [83%] : \r\nC'est assez d\u00e9cevant de voir que les personnes qui sont qu'on tombe rencontrer quelqu'un qui pr\u00f4ne l'an tol\u00e9rance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:42 > 0:19:50) [83%] : \r\nEt vous dites quoi alors au pr\u00e9sident Bercy qui est socialiste, c'est vrai bah on aimerait bien qu'il ne soit pas aussi content d'recontr\u00e9 Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:51 > 0:19:56) [91%] : \r\nLes jeunes socialistes, du coup, demande au pr\u00e9sident Berset de renoncer \u00e0 serrer la main de son homologue am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:57 > 0:20:03) [90%] : \r\nRequ\u00eate qui doit faire sourire l'homme qui nous re\u00e7oit dans son bureau \u00e0 300 m\u00e8tres de la parade et Platz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:03 > 0:20:06) [95%] : \r\nIl faut plut\u00f4t pense-t-il profit\u00e9 de cette visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:07 > 0:21:15) [89%] : \r\nOui, c'est une chance parce que sinon on est un petit pays qui fait, je ne vois pas partie du G20 et tout \u00e0 coup, l\u00e0 on est autre \u00e0 ou est-ce qu'il est quand m\u00eame le le son du monde en mati\u00e8re \u00e9conomique, pendant ces quelques jours et donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne doute un autre r\u00f4le au pr\u00e9sident suisse Berset mais aussi au ministre de Finances au ministre de l'\u00c9conomie, etc, et \u00e7a leur donne tout un autre r\u00f4le pour discuter des choses importantes avec leurs contreparties que sinon \u00e7a se pourrait seulement se faire avec un effort \u00e9norme, mais c'est tr\u00e8s clair que les derniers 5 \u00e0 10 ans, l'\u00e9conomie, on la Suisse et les \u00c9tats-Unis, a \u00e9t\u00e9 fantastique pour l'export Suisse vers les \u00c9tats-Unis en 6 ans, on a fait plus que 70 pourcent de croissance, c'est le 2\u00e8me march\u00e9 d'export qui fait presque la m\u00eame chose que l'Allemagne on exporte plus vers la vall\u00e9e vers les \u00c9tats-Unis que vers la France et l'Italie cumul\u00e9s on exporte 2 fois plus que les \u00c9tats-Unis que Br\u00e9sil, Russie, Inde, Inde et Chine cumul\u00e9s et donc si d\u00e9j\u00e0 c'est pas lui, une visite officielle, on on dit WorldCom am\u00e9ricain puisque le pr\u00e9sident vient OUF et c'est vraiment le 1er pr\u00e9sident qui vient Wave \u00e0 part Clinton qui \u00e9tait dans sa derni\u00e8re ann\u00e9e, donc c'\u00e9tait plus vraiment tr\u00e8s s\u00e9rieux l\u00e0, c'est vraiment, c'est la 2\u00e8me ann\u00e9e c'est triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:18 > 0:21:24) [91%] : \r\nBill Clinton \u00e0 Davos, c'\u00e9tait en l'an 2000 avant les attentats du 11 septembre dont dire dans un autre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:24 > 0:21:24) [98%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:25 > 0:21:37) [94%] : \r\nRosa \u00e9chelle la mondialisation r\u00e9volutionne notre fa\u00e7on de travailler, notre mani\u00e8re de vivre et peut-\u00eatre plus encore notre mani\u00e8re de nous rencontrer et de nous parler, par- del\u00e0 les fronti\u00e8res nationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:41 > 0:21:47) [98%] : \r\nEn l'an 2000, il s'agissait d\u00e9j\u00e0 de jouer des coudes pour faire entendre la voix de la Suisse aux oreilles du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:49 > 0:21:51) [62%] : \r\nJe crois qu'il est plus je rassure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:55 > 0:22:02) [91%] : \r\nParmi les autorit\u00e9s grisonnes de l'\u00e9poque, une personnalit\u00e9 politique de Davos paysan, homme de montagnes et de dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:04 > 0:22:09) [89%] : \r\nSon sens de l'accueil et le consacr\u00e9e aux invit\u00e9s du forum, bien s\u00fbr, mais aussi aux manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:10 > 0:22:14) [92%] : \r\nEt \u00e0 ce titre l\u00e0, et on a vu de toutes les couleurs lors de la visite de Clinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:15 > 0:22:19) [92%] : \r\nElle ne voudrait bien s\u00fbr pas que ce soit encore pire cette ann\u00e9e avec Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:21 > 0:22:27) [71%] : \r\n\u00e9charpes et sa clique s'sera lui tcha\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:28 > 0:22:52) [83%] : \r\nAlors, quand j'\u00e9tais m\u00e9diateur entre les manifestants et la police, j'ai compris qu'il fallait rester ouvert aux autres Trump n'est pas mon ami trempe puisse Lichtman fera ici, c'\u00e9tait un je partage peu de choses de ce qu'il a dit mais j'ai list\u00e9, mais il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9mocratiquement ou d'accord, dans ce cas, bon et vu qu'il vient \u00e0 Davos, notre devoir est de bien l'accueillir tassement \u00e0 goutte quand ce qu'est Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:53 > 0:22:56) [76%] : \r\nBen Bergman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:56 > 0:23:09) [91%] : \r\nSi on consid\u00e8re le web comme un march\u00e9 annuel sa venue est tr\u00e8s positif, pis mais, pour l'esprit de Davos qui favorise les discussions constructives et discr\u00e8te, c'est un d\u00e9savantage, c'est-\u00e0-dire avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:11 > 0:23:19) [93%] : \r\nL'esprit de Davos, dans les organisateurs du EDF esp\u00e8re bien s\u00fbr qu'il coulera comme un \u00e9lixir apaisant dans le cerveau de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:30 > 0:23:38) [92%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, c'est l'\u00e9cho d'une autre messe qui retentissaient avant hier soir dans le c\u00e9l\u00e8bre stand de Tir de l'Albisguetli ch\u00e8re \u00e0 l'UDC z\u00fcrichoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:39 > 0:23:52) [95%] : \r\n1000 200 personnes sont venues \u00e9couter le discours annuel de Christoph Blocher, mais si nous sommes l\u00e0, c'est avant tout pour rencontrer 2 hommes qui vont peut-\u00eatre dialoguer avec Donald Trump au sein de la d\u00e9l\u00e9gation suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:53 > 0:24:04) [88%] : \r\nEt ce n'est r\u00e9jouit une fois pour faire la connaissance de Monsieur Tron, mais aussi pour travailler, pour pour la pour et avec les \u00c9tats-Unis, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:04 > 0:24:06) [98%] : \r\nVous avez une certaine admiration pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:08 > 0:24:09) [65%] : \r\nOh non, j'allais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:10 > 0:24:16) [78%] : \r\nJe pensais l\u00e0- dessus, il a des succ\u00e8s, mais personnellement, je ne peux pas le dire, mais c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:18 > 0:24:29) [88%] : \r\nPouvez pas le lire nous ne pouvait pas le comprendre sa personnalit\u00e9 un peu difficile, je pense, mais les succ\u00e8s sont impressionnants, \u00e7a c'est un pr\u00e9sident qui l'a fait beaucoup dans une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:30 > 0:24:49) [81%] : \r\nLes que nous de Richter \u00e0 tout le monde, a fulmin\u00e9 contre Trump \u00e9tait, j'allais en parlant du type impossibles des tram pur, allons les resquilleurs souhaite \u00e0 peine annonce-t-il sa visite en Suisse que tout le monde veulent voir, lui dire bonjour, lui tendre la main au Auteuil de une, ils au revoir alors, ne vous laissez pas aveugler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:52 > 0:25:01) [84%] : \r\nOui, chez nous, tout un chacun peut venir et exprimer son opinion Monsieur Trump vous dites America qu'nous suite sur Nantes falloir cette suite \u00e7a va me dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:03 > 0:25:19) [80%] : \r\nWelcome Monsieur zappeur tous les h\u00f4pitaux, le vrai pr\u00e9sident par exemple si le pr\u00e9sident de Nord-Cor\u00e9ens me dire : j'ai vu \u00e0 Davos jeudi la bienvenue dans le monde, un menu, il peut dire \u00e7a, \u00e7a non punir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:22 > 0:25:28) [89%] : \r\nLa Suisse ouvert ce n'est pas ouvert pour perdre le droit des Suisses et des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:31 > 0:25:44) [93%] : \r\nInvit\u00e9 d'honneur, le PLR Ignacio Cassis se doute bien que l'UDC ce soir ne va pas lui offrir que des fleurs, mais entre l'Albisguetli et Davos la semaine prochaine le strat\u00e8ge tessinois a tout pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:45 > 0:25:51) [85%] : \r\n\u00eatre soi-m\u00eame, point de dire ce qu'on croit et point 3, utiliser un peu d'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:54 > 0:26:01) [79%] : \r\nEt je m'\u00e9nerve, je suis tr\u00e8s honor\u00e9 que vous m'ayez Amiot d'Azimi Onyx pas press\u00e9 d'un tram et non par le pr\u00e9sident Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:02 > 0:26:08) [86%] : \r\nEt face \u00e0 Monsieur Blocher ou bien \u00e0 Davos r\u00e9cemment ce Trump il y a des points communs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:08 > 0:26:31) [90%] : \r\nOui, on est face \u00e0 de grandes personnalit\u00e9s qui sont en train quand m\u00eame d'influencer le cours de l'histoire, Blocher l'a d\u00e9j\u00e0 fait en Suisse, on sait pas comment il continuera donc dans le vin et de jambes est en train de faire et on ne sait pas encore dans quelle direction mais c'est de personnalit\u00e9s qui ont une un pouvoir de communication tr\u00e8s tr\u00e8s fort et donc qui peuvent influencer des masses de populations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:39 > 0:26:47) [89%] : \r\n\u00e0 voir, Christoph Blocher devant son public, vendredi soir, on se demande si Donald Trump serait trop c'est surprenant \u00e0 Davos, devant les cam\u00e9ras du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:02 > 0:27:26) [88%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates copr\u00e9sident de l'UDC en Valais, mais si on vous a invit\u00e9 ce soir, c'est parce que vous \u00eates un des des rares fans de Trump dans le monde politique, roman, vous \u00eates pas nombreux, vous \u00e9tiez m\u00eame aller je crois le voir durant sa campagne, en fouillant un peu votre profil Facebook, j'ai trouv\u00e9 quelques photos o\u00f9 vous arborer les couleurs de Trump pourquoi est-ce que vous \u00e9tiez si int\u00e9ress\u00e9 par le le personnage et vous \u00eates all\u00e9 jusqu'aux \u00c9tats-Unis pour le voir en campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:26 > 0:28:00) [92%] : \r\nLe le message politique qui passait qui tranche drastiquement avec ce qu'on entendait d\u00e9j\u00e0 en face mais ce qu'on entendait aussi ce qu'on a entendu pendant les les 8 ann\u00e9es de pr\u00e9sidence de de Barack Obama en fait Trump son son message principal cette, je vais vous donner du travail et en vous donnant du travail \u00e7a va redresser l'\u00e9conomie du pays et vous aurez pas besoin quelque part de de programmes sociaux puisque c'est l'\u00e9conomie, cette cr\u00e9ation de richesse qui fera que l'Am\u00e9rique se portera mieux \u00e7a c'\u00e9tait son message de base ensuite y a eu tous les autres messages concernant l'immigration, concernant la protection de la fronti\u00e8re, qui sont des messages qui \u00e9videmment en tant qu'UDC me touche, mais le message principal pour moi, c'\u00e9tait celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:01 > 0:28:11) [86%] : \r\nAlors maintenant, il vient en Suisse, \u00e7a fait grincer beaucoup dans on a vu qu'il y a beaucoup de manifestations qui qui se pr\u00e9parait, on a vu les, les, les jeunes socialistes qui demandent \u00e0 de pas lui serrer la main qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:12 > 0:28:50) [92%] : \r\nJe trouve \u00e7a un peu path\u00e9tique, hein, on a un pr\u00e9sident d'un pays d\u00e9mocratiquement \u00e9lu la premi\u00e8re puissance \u00e9conomique \u00e9conomique du monde, on voit que les \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames personnes manifestaient d\u00e9j\u00e0 quand Bill Clinton venait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque puisque le le Grand Satan am\u00e9ricain apparemment leur fait peur, moi je pense que c'est quand m\u00eame une opportunit\u00e9, il ne faut pas laisser passer cette chance maintenant, faut pas que \u00e7a se passe forc\u00e9ment dans 5 minutes dans une arri\u00e8re- salle mais il faut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral arrive avec un plan qu'on sait que nos relations avec l'Union europ\u00e9enne sont compliqu\u00e9es, on voit que d'un autre c\u00f4t\u00e9, la des relations commerciales avec les \u00c9tats-Unis sont en pleine croissance, on voit que l'Angleterre a le m\u00eame probl\u00e8me que nous avec le Brexit, donc tout \u00e7a c'est des opportunit\u00e9s discussion qu'on peut avoir avec Donald Trump et qu'il faut pas laisser passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:50 > 0:28:52) [85%] : \r\nForte unit\u00e9 de quoi pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:52 > 0:29:10) [93%] : \r\nUne opportunit\u00e9 de discuter d'accords commerciaux renforcer une opportunit\u00e9 de renforcer ses \u00e9changes aujourd'hui on a une d\u00e9pendance est quand m\u00eame tr\u00e8s forte, toujours sur l'Union europ\u00e9enne, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 diversifier nos \u00e9changes commerciaux pour r\u00e9ussir aussi \u00e0 diversifier notre \u00e9conomie et nous aussi devenir plus r\u00e9sistant face \u00e0 une crise tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:10 > 0:29:15) [85%] : \r\nEt lui, Trump pourquoi ce qu'il y a en Suisse, qu'est ce qu'il a : qu'est ce qu'il a retir\u00e9 de sa pr\u00e9sence \u00e0 Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:15 > 0:29:52) [93%] : \r\nAlors bon, \u00e9videmment, \u00e7a donne un peu l'Exposition sur la sc\u00e8ne internationale, mais je pense, connaissant un petit peu le personnage que c'est aussi l'occasion de montrer qui est le patron et je pense que le message qui fera passer \u00e0 Davos ne sera pas forc\u00e9ment le m\u00eame message qu'on lui fait passer d'autres pr\u00e9sidents am\u00e9ricains et que, au contraire, il a envie de rendre \u00e0 l'Am\u00e9rique, la place que l'Am\u00e9rique avait dans le monde avant un peu quelque part sur le mod\u00e8le non de la guerre froide, moi j'aime bien comparer Donald Trump va \u00e0 Ronald Reagan, puisque quelque part la doctrine qui qui l'anime, c'est celle de dire : on veut un monde en paix mais cette peine peut se s'obtenir qu'en ayant une Am\u00e9rique qui est assez forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:52 > 0:30:02) [86%] : \r\nAlors vous avez du talent, vous \u00e9tiez en phase avec avec ses messages, cela dit \u00e7a fait pile un donc que Donald Trump et pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, il a quand m\u00eame un Style tr\u00e8s particulier, l\u00e0 il va trop loin par moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:02 > 0:30:28) [86%] : \r\nIl a un Style tr\u00e8s particulier, c'est vrai qu'il a un langage qui qui tranche v\u00e9ritablement avec des discours plus diplomatique maintenant mon nettement ce qui m'int\u00e9resse les r\u00e9sultats et les r\u00e9sultats, ils sont clairs : l'Am\u00e9ricain sans doute ch\u00f4mage le plus bas depuis 20 ans pour les minorit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire pour les femmes, pour les Africains am\u00e9ricains pour les Hispaniques, c'est le plus bas taux de ch\u00f4mage qu'on a jamais enregistr\u00e9e depuis que le groupe le au ch\u00f4mage et mesur\u00e9e non \u00e7a c'est m\u00eame depuis encore plus longtemps que \u00e7a, on a une Am\u00e9rique dont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:28 > 0:30:29) [89%] : \r\nIl y a un an, donc c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:29 > 0:30:42) [88%] : \r\nAlors, Obama a aussi contribu\u00e9, mais pas de la m\u00eame mani\u00e8re, dans le sens o\u00f9 ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'il y a une forte croissance de la dette qui a aid\u00e9 \u00e0 financer de des des emplois publics et, l\u00e0, maintenant, on sent qu'il a une v\u00e9ritable croissance de l'\u00e9conomie, il y a ce fameux plan de taxation qui \u00e9tait compos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:42 > 0:30:44) [79%] : \r\nOn reprend la question, il ne va pas trop loin dans l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:44 > 0:31:13) [86%] : \r\n\u00e7a peut arriver dans le Style et soyez assez franc, est ce que \u00e7a me d\u00e9range, quelquefois, \u00e7a m'interpelle, maintenant moi je voulais je sais pas ce qu'est ce qui compte le pour moi le plus c'est que les Am\u00e9ricains ont quelque part, comme pour nous Suisses soit mieux et on voit aujourd'hui en baissant ces imp\u00f4ts il y a des grosses entreprises am\u00e9ricaines ont annonc\u00e9 qu'elles augmenter les salaires minimaux on a Apple qui avait ces centaines de milliards $ qui est \u00e0 l'\u00e9tranger, qui annonce qu'il les rapatri\u00e9 tout \u00e7a, c'est bon pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, c'est bon pour les travailleurs am\u00e9ricains, donc moi je pense que, au final, c'est \u00e7a qui leur importe le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:13 > 0:31:16) [93%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans Mise au point, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:17 > 0:31:40) [89%] : \r\nLe canton de Lucerne, se voyait bien commun nouveau dessus qu'un petit paradis fiscal \u00e0 m\u00eame d'attirer massivement les investisseurs, il a donc largement coup\u00e9 dans la fiscalit\u00e9 des entreprises, mais sans le succ\u00e8s escompt\u00e9, et d\u00e9sormais les caisses sont vides pour les remplir le canton ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9 vacances forc\u00e9es dans les \u00e9coles et handicap\u00e9s et police \u00e0 effectif tr\u00e8s restants, l'enqu\u00eate de Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:31:49 > 0:31:53) [83%] : \r\nLa voiture qui arrive vers un projet r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:54 > 0:31:56) [76%] : \r\nOui, j'ai bien compris entre le n\u00e9cessaire de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:58 > 0:32:06) [80%] : \r\nLa police, on l'imagine ainsi un appel d'urgence aux sont 17 et les ponts d'or interviennent imm\u00e9diatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:08 > 0:32:16) [93%] : \r\nAlors qu'on Fritz Baumann, un retrait\u00e9 lucernois surprend en pleine nuit, un cambrioleur devant chez lui, il n'h\u00e9site pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:18 > 0:32:37) [84%] : \r\nVenir sur le t\u00e9l\u00e9phone que quand leur arm\u00e9e ont de Style, j'ai imm\u00e9diatement t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 la police, au 117, ils m'ont r\u00e9pondu qu'aucune patrouille n'\u00e9tait pr\u00e9sente dans la r\u00e9gion et qui ne pouvait pas intervenir, j'ai dit que c'\u00e9tait important et ils m'ont r\u00e9pondu qu'il n'avait pas assez de personnel \u00e0 cause des coupes budg\u00e9taires ah oui pas une tenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:38 > 0:32:45) [96%] : \r\nHeureusement, le bruit et les lumi\u00e8res font fuir l'individu suspect, mais l'histoire de Fritz Baumann n'est pas un cas unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:46 > 0:32:56) [91%] : \r\nDes disputes entre voisins, des accidents de la route, ou encore des bagarres de rue en 3 mois, la police lucernoise n'a pas pu r\u00e9agir \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone de citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:56 > 0:33:24) [87%] : \r\nPendant la semaine et jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on a r\u00e9duit les patrouilles de police, deuxi\u00e8mement les les postes de police ont ferm\u00e9 pendant le week- end, c'est-\u00e0-dire que s'il y a un citoyen qui est n\u00e9cessite l'intervention de la police et pour appeler bien s\u00fbr la police mais l\u00e0 \u00e9videmment, il faut travailler sur la base des priorit\u00e9s dans ces \u00e7a \u00e7a ouvre ailleurs puisque Jean, c'est un scandale, les crabes, ce canton s'est transform\u00e9 en une r\u00e9publique banani\u00e8re donn\u00e9-vous la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement va bien trop long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:26 > 0:33:37) [94%] : \r\nLucerne fait des \u00e9conomies, et pas que dans la police, la culture, les \u00e9coles et m\u00eame la sant\u00e9 sont touch\u00e9s, le canton de Lucerne champion suisse des coupes budg\u00e9taires drastiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:47 > 0:33:49) [88%] : \r\nLucerne, c'est de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:50 > 0:34:05) [90%] : \r\nDes selfies du luxe et encore du luxe, une image de conte de f\u00e9es qui ne colle pas vraiment avec les politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 financi\u00e8re pourtant Lucerne aligne les mesures d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:06 > 0:34:11) [94%] : \r\nPour le comprendre, il faut faire un peu de fiscalit\u00e9, attention, il va falloir se concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:12 > 0:34:13) [95%] : \r\nPrenez un magicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:15 > 0:34:20) [97%] : \r\nNon pas celui-ci, mais le ministre des Finances de Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:21 > 0:34:31) [92%] : \r\nSa formule magique : r\u00e9duire les taux d'imp\u00f4ts \u00e0 12,3 pourcent le plus bas de Suisse l'objectif attirer plein donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:31 > 0:34:34) [83%] : \r\nReprise qui devraient payer au total plein d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:34 > 0:34:59) [86%] : \r\nAlors \u00e7a sera plus \u00e7a au Bahre\u00efn il ce n'est pas de la magie, c'est une politique du Mans, approuv\u00e9 par le Parlement et par la population, on ne sait, notre objectif est d'accro\u00eetre les recettes fiscales que les rentr\u00e9es totales d'imp\u00f4ts augmentent au final Story Rennes ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er 10000 places de travail suppl\u00e9mentaire, c'est un excellent r\u00e9sultat persiste ann\u00e9e c'est \u00e0 \u00e0 coups de 60 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:00 > 0:35:19) [94%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a ne marche pas si bien depuis 2008 et 2011, date des r\u00e9formes fiscales, le total des imp\u00f4ts sur les entreprises peinent \u00e0 revenir \u00e0 son niveau initial Lucerne ne gagnent pas autant d'argent qu'esp\u00e9r\u00e9 et doit \u00e9conomiser partout, notamment dans les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:22 > 0:35:32) [83%] : \r\nAujourd'hui ces tests de vocabulaire fran\u00e7ais M\u00e9lina est en derni\u00e8re ann\u00e9e de gymnase pr\u00e9sidons Esso, l'association des \u00e9coliers de Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:35:36 > 0:35:56) [85%] : \r\nOui, c'est donc paient Bosnie : nous sommes conscients d'\u00eatre tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 en Suisse, notre crainte est de voir le syst\u00e8me d'enseignement \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9 parce mal fait, il y a plein de petites mesures de petites \u00e9conomies, qui ne se voit pas directement mais qui ont un impact par exemple nos parents doivent payer plus pour les cours de musique : c'est plus cher une part l'int\u00e9rieur RTL Platz certains et l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:57 > 0:35:58) [90%] : \r\nNous vexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:58 > 0:36:03) [93%] : \r\nIl n'y a pas que les le\u00e7ons de musique qui sont concern\u00e9s, le calendrier scolaire est lui aussi touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:04 > 0:36:24) [83%] : \r\nUne chaudi\u00e8re au steak Hautefeuille steak je pars avez pass\u00e9, nous avons d\u00fb prendre des mesures d'\u00e9conomies tr\u00e8s rapidement il a fallu faire des choix, il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire de supprimer une semaine de cours, une sorte de semaines de vacances forc\u00e9es, le coll\u00e8ge est rest\u00e9 ferm\u00e9 et les enseignants n'ont pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s Keller parce ou craignent Harold.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:27 > 0:36:31) [93%] : \r\nUne semaine de vacances suppl\u00e9mentaires, on imagine les \u00e9l\u00e8ves ravis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:32 > 0:36:44) [92%] : \r\nPas du tout, au printemps dernier, les \u00e9coliers de Lucerne, sont descendus dans la rue pour manifester avec ses camarades, M\u00e9lina essaye d'organiser de nouvelles actions contre ces mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:45 > 0:36:49) [82%] : \r\nDe son groupe tr\u00e8s important et draine du monde c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:49 > 0:36:55) [95%] : \r\nIl ne faut pas \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 un parti, ni sur le terrain, ni sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:55 > 0:36:56) [74%] : \r\nAutrefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:57 > 0:37:11) [89%] : \r\nOui, et c'est important, la neutralit\u00e9 de l'association va avec une claire tissu, notre objectif est de mobiliser les \u00e9coliers et de montrer que \u00e7a nous pr\u00e9occupe, nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous battre pour notre futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:12 > 0:37:23) [91%] : \r\nLa situation ne serait pas si mauvaise : si un d\u00e9tail n'avait pas perturb\u00e9 le tour de magie fiscale \u00e0 Lucerne, personne n'a pens\u00e9 \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:24 > 0:37:25) [97%] : \r\nExplications d'un expert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:28 > 0:37:49) [89%] : \r\nL'objectif de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re \u00e9tait de redistribuer les ressources des cantons riches aux cantons pauvres, on va essayer aussi de limiter la concurrence fiscale, puis on veut redistribuer ces ressources, mais quel est le rapport entre Lucerne et la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, je ne sais pas si vous utilisez les graphiques, oui on va utiliser alors je je crois, c'est important \u00e0 r\u00e9aliser qu'il y a une il y a, voil\u00e0, il y a un effet qui est non- lin\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:49 > 0:38:10) [88%] : \r\nOn va s'arr\u00eater l\u00e0 le graphique, le voici les cantons riches comme Z\u00fcrich, donne de l'argent aux plus pauvres, toutefois, le nombre d'entreprises et d'habitants a augment\u00e9 \u00e0 Lucerne le canton est devenue th\u00e9oriquement plus riche et re\u00e7oit donc moins d'\u00eatre par rapport \u00e0 2008, c'est con, m\u00eame 140 millions de recettes perdues l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:13 > 0:38:23) [93%] : \r\n\u00e7a fait mal dans le budget, mais le ministre des Finances de Lucerne tient co\u00fbte que co\u00fbte \u00e0 sa politique fiscale, il ne l\u00e2chera rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:27 > 0:38:50) [93%] : \r\n4\u00e8me nord- est au travail, nous avons encore pour 3 ou 4 ans, d'\u00e9conomie, puis on esp\u00e8re bien nous d\u00e9velopper \u00e0 Lucerne, il y a \u00e9galement un syst\u00e8me de frein \u00e0 l'endettement en votation populaire le but est d'\u00e9viter de d\u00e9penser plus d'argent que nous ne percevons la gestion des finances demande donc de mettre des priorit\u00e9s dans les d\u00e9penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:52 > 0:39:05) [89%] : \r\nUn choix de priorit\u00e9 qui touche \u00c9va ces 2 soeurs prennent chaque matin ce minibus, il les emm\u00e8ne dans une institution sp\u00e9cialis\u00e9e la \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:08 > 0:39:16) [89%] : \r\nPour les parents des vagues de Yann \u00e0 ces \u00e9conomies ne les font pas rire du tout, c'est l'\u00e9quilibre au sein de la famille qui est \u00e9branl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:20 > 0:39:48) [84%] : \r\nCe morceau, m\u00eame des Delplace thon, saumon fait les week- ends, les vacances scolaires, il n'y a plus aucune possibilit\u00e9 de placer mes 2 filles dans des institutions, elles doivent syst\u00e9matiquement rester chez nous \u00e0 un travail, \u00e7a c'est une chose, Andr\u00e9, un autre impact Direct des mesures d'\u00e9conomies sur notre famille Est- et enfin en lien, en ne peuvent plus venir de nuit en semaine dans l'internat, ici \u00e0 l'institution, c'\u00e9tait une une Green Tamara parce si je lis et after-hours coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:49 > 0:39:56) [84%] : \r\nMichiel Ledergerber travaille \u00e0 quelques km de l'institution, il passe r\u00e9guli\u00e8rement voir signifier \u00e0 la pause de midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:39:58 > 0:40:03) [91%] : \r\nIl y a un un oui William Cohen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:03 > 0:40:31) [84%] : \r\nParce que Rumsas parce il est apparu pour nous en tant que parents et couples c'est, c'\u00e9tait du temps tr\u00e8s important pour r\u00e9cup\u00e9rer, pour reprendre des forces non et Kraft chef \u00e0 Spa avec en tant que couple s'\u00e9tait aussi du temps pour faire quelque chose ensemble, qui va interactives qui quoi recharger les batteries pour \u00eatre \u00e0 nouveau pr\u00e9sent pour les filles au sein des finances qui naissent Arzak pourtant le ministre des Finances, affirme que ce n'est pas une priorit\u00e9, il dit que c'est pas une priorit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9grader dans son pensez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:32 > 0:40:47) [85%] : \r\nUn pas savoir Narongsak ben oui, quand j'entends cela, j'ai envie de dire : mettez-vous \u00e0 notre place, une semaine de jours m\u00eame une journ\u00e9e alors est pas le ministre des Finances peut venir, il verra que c'est une vraie priorit\u00e9 c'est Acer prioritaire Brindeau sperme c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:40:50 > 0:40:58) [94%] : \r\nPour la directrice de l'institution, les \u00e9conomies se font sentir sur la qualit\u00e9 des soins, moins de personnel et surtout moins de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:40:59 > 0:41:15) [92%] : \r\nMais quand il faut du temps pour le repas d'un pensionnaire c'est cuill\u00e8re apr\u00e8s cuill\u00e8re mais il ressent le go\u00fbt de la nourriture, le flou pour cela, il faut plus de 30 minutes je, on peut se dire que c'est trop long et faire syst\u00e9matiquement avec une sonde ces 10 minutes maximum une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:17 > 0:41:23) [81%] : \r\nQuatre enfin, il fait encore, c'est de la viande aujourd'hui au menu donc, vous avez du cordon bleu, je ne peux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:41:25 > 0:41:43) [90%] : \r\nPlein Nestl\u00e9 parce qu'enfin le mais c'est la qualit\u00e9 de vie qui est en jeu, on ne ressent plus, on ne touche plus la nourriture avec la sonde, on ne peut pas simplement tout faire avec la sonde parce que cela va plus vite sentir valent Schnell et enfin, il faut des moyens du personnel pour maintenir un standard de qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:41:45 > 0:41:52) [89%] : \r\nPour l'instant, la directrice, essaye de maintenir au maximum les vrais repas sc\u00e8ne sensationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:41:54 > 0:42:07) [83%] : \r\nM\u00eame si je parle si je suis encore forcer \u00e0 faire des \u00e9conomies au sein de l'institution, je devrais \u00e0 contrecoeur, prendre des mesures ok le matin, les r\u00e9sidents dormiront plus longtemps m\u00eame que nous ne prendrons plus les repas ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:42:07 > 0:42:34) [85%] : \r\nLes pensionnaires mangeront \u00e0 tour de r\u00f4le, on l\u00e8vera le 1er, puis on le mettra contre les murs, on l\u00e8vera le 2\u00e8me, on le mettra contr\u00f4le le repas ventes tandis monde r\u00eave ce n'est pas possible \u00e0 ce qu'Aragon n'a pas le droit, c'est le moyen- \u00e2ge, une telle autre pas, on ne peut pas retourner 100 ans en arri\u00e8re que nous ne pouvons plus couper dans le budget, on ne peut pas supprimer plus de soins tant qu'est peut-\u00eatre n'honore ce n'est pas possible l'app\u00e2t Haroun, enfin je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:42:35 > 0:42:36) [70%] : \r\nAutre extrait respecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:39 > 0:42:50) [96%] : \r\nLors des derni\u00e8res votations populaires, les Lucernois ont pourtant soutenu les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, mais jusqu'\u00e0 quand le ministre des Finances a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 de nouvelles \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:43:02 > 0:43:25) [90%] : \r\nVotations apr\u00e8s votation le taux de participation des jeunes restent tr\u00e8s bas, en Suisse, mais un homme a d\u00e9cid\u00e9 d'en finir avec cette abstention des jeunes, il s'appelle Barry Lopez et son organisation votent tente de convaincre les jeunes d'exprimer leur opinion, cela passe par des films explicatifs comme celui-ci, ou par la distribution de tracts Alain Rebetez l'a suivi \u00e0 la manoeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:30 > 0:43:45) [92%] : \r\nDes jeunes qui s'adresse aux jeunes pour les encourager \u00e0 voter, c'est le principe d'ici votent un petit groupe qui fait de l'information politique cibl\u00e9e sur les 18 25 ans, ils ont leurs bureaux ici \u00e0 Berne et on va suivre un des membres un accro de la politique, Barry Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:43:45 > 0:44:03) [84%] : \r\nIci, on a l'\u00e9quipe administratif avec une graphiste qui va faire tous nos logos toutes nos plantations, ici on a le c'les chefs votent donc tous ces cadres avec notre responsable, c'est l\u00e0 que vous travaillez, c'est l\u00e0 que travaille aussi, mais la partie on va dire \u00e7a bouge bien, surtout, entre autres, c'est l\u00e0, dans le bureau, il voit tout, il reste de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:44:03 > 0:44:19) [93%] : \r\nQuand tout le monde est l\u00e0, l'\u00e9quipe c'est une douzaine de personnes lui il travaille \u00e0 60 pourcent et le coeur du job, ce sont ces brochures envoy\u00e9es avant chaque votation \u00e0 100000 jeunes dans les 400 communes qui payent l'abonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:44:19 > 0:44:33) [84%] : \r\nLa situation actuelle, qu'est ce qui changerait ainsi c'est accepter et l\u00e0 les 3 arguments : oui et non, et ce qu'int\u00e9ressant chez nous de ici, c'est que nous on veut pas forc\u00e9ment donner des arguments pour ou contre ce qu'on cherche surtout, c'est que les gens comprennent l'\u00e9l\u00e9ment qu'est-ce qui se quoi on va voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:44:33 > 0:44:40) [94%] : \r\nDu coup, la r\u00e8gle c'est une absolue neutralit\u00e9, m\u00eame si Paris et membre du PLR et \u00e0 propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:40 > 0:44:54) [85%] : \r\nLes autres, on est plut\u00f4t \u00e0 gauche, on est \u00e0 gauche, dans le bureau, on est plut\u00f4t \u00e0 droite, centre- droite et chef, ils sont plut\u00f4t centre voil\u00e0 Clermont oui et l\u00e0 on a vu tout \u00e0 gauche, c'est d'accord, c'est la soci\u00e9t\u00e9 comme ceux qui bossent \u00e0 gauche qui commande \u00e0 droite exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:44:55 > 0:45:00) [82%] : \r\n\u00e0 propos de cherche s\u00e9ance hebdomadaire, on distribue les t\u00e2ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:45:00 > 0:45:19) [78%] : \r\nC'est Sony c'est un tu n'es pas l\u00e0 le 20 \u00e0 \u00e7a a vue j'aime oui, bon, tu es l\u00e0, on fait le point des finances \u00e0 revenir \u00e0 que \u00e7a, on a fait un certain nombre de ventes et gr\u00e2ce \u00e0 cela, on a r\u00e9duit ce chiffre Teng ainsi d\u00e9sormais, il ne manque que 16000 francs enfin, travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:45:20 > 0:45:26) [94%] : \r\nCar le budget, c'est plus d'un 1000000 et les activit\u00e9s ne se limitent pas aux brochures c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:45:26 > 0:45:30) [89%] : \r\nPar exemple, sur YouTube, on est \u00e0 1,34 millions de vues sur nos vid\u00e9os.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:45:31 > 0:45:35) [96%] : \r\nIls ont m\u00eame cr\u00e9\u00e9 une application pour poster les lettres de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:45:35 > 0:45:46) [75%] : \r\nUne semaine avant l'notation dira ben oui, tu peux encore aller voter en timbres \u00e0 jusqu'\u00e0 telle heure et j'traiter ce ce jour tomber j'Catala ces jours- ci \u00e0 des gens qui utilisent \u00e7a et les gens qui \u00e9taient des femmes, oui, il y a des gens qui disait comment voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:45:48 > 0:45:55) [82%] : \r\nPetite pause Basket apr\u00e8s dire pas tr\u00e8s r\u00e9ussi et maintenant il doit filer en homme plut\u00f4t press\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:56 > 0:45:59) [83%] : \r\nEnfin, \u00e7a ne vous attend au feu rouge, moi je trouve \u00e7a aberrant : pas de voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:46:00 > 0:46:07) [92%] : \r\nEt on arrive dans le train, la petite break et quelques confessions d'abord sa passion pour la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:46:08 > 0:46:17) [84%] : \r\nDepuis tout petit, depuis ses 15 16 ans que je lis les journaux d\u00e9j\u00e0 tout seul, ma m\u00e8re, ma famille personne carr\u00e9ment entr\u00e9e pour la politique et c'est vrai, mais tout seul, je supporte pas ne pas \u00eatre dedans dans l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:46:17 > 0:46:22) [98%] : \r\nMais aussi le r\u00f4le qu'il tient parmi les assistants parlementaires d'Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:46:23 > 0:46:29) [80%] : \r\nMoi personnellement je j'sais plus dans le terrain logistique, organisation d'\u00e9v\u00e9nements, donc c'est plut\u00f4t par rapport \u00e0 nos forces qui va nous exploiter les nouveaux utilisez pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:31 > 0:46:43) [89%] : \r\nL\u00e0 il va dans le Nord Vaudois pour tenter de convaincre une commune de s'abonner aux brochures \u00e7a en ferait une de plus sur la carte ISI vote sa m\u00e9thode plut\u00f4t lib\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:43 > 0:46:54) [80%] : \r\nMon pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e9tait plut\u00f4t de gauche et du coup \u00e0 l'huile peut discuter pr\u00e9senter le c\u00f4t\u00e9 on va dire je philosophique, il faut que les jeunes votent moi j'avec des chiffres, \u00e7a fonctionne efficace regardez r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:54 > 0:46:57) [84%] : \r\nEt de fait, devant les autorit\u00e9s de la commune de ballet gars il le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:46:57 > 0:47:23) [88%] : \r\nTrouve alors quel est l'objectif 18 votes, il est simple, c'est augmenter la participation \u00e0 40 pourcent on veut que 40 pourcent des jeunes aillent voter et puis de Lucerne, maintenant \u00e7a fait 5 ans qu'ils sont abonn\u00e9s en 2015 on envahit la brochure que vous avez qui est pli\u00e9 en 2, on a envoy\u00e9 \u00e0 tous les jeunes \u00e9galement et ils ont \u00e9t\u00e9 52 pourcent virgule 3 a vot\u00e9 une augmentation de 16 pourcent et apr\u00e8s ils votent, on remarque que les jeunes vote m\u00eame souvent plus que les vieux, \u00e7a vous repr\u00e9senterait 634 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:47:24 > 0:47:27) [91%] : \r\nEt puis, si on compare \u00e7a au nombre d'habitants, \u00e7a fait 1 francs 75 francs par habitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:47:27 > 0:47:30) [99%] : \r\nEt manifestement \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:30 > 0:47:33) [85%] : \r\nBen on maintenant c'est comme avec l'agent d'assurances aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:47:33 > 0:47:34) [70%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:47:38 > 0:47:50) [84%] : \r\nVous avez aussi une double nationalit\u00e9, oui, oui, je suis espagnol de Barcelone et Suisse, vous l'avez inscrit dans votre Chair les montrer l'Espagne avec la Catalogne si la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:47:52 > 0:48:00) [94%] : \r\nAvez-vous d\u00e9j\u00e0 regard\u00e9 quelqu'un tapoter sur une bo\u00eete de p\u00e2te \u00e0 modeler en chuchotant non h\u00e9 bien apparemment c'est une exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:08 > 0:48:22) [91%] : \r\nCette vid\u00e9o a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vue pr\u00e8s de 8 millions de fois et il en existe des centaines de milliers d'autres de ce type soient Internet, \u00e7a s'appelle la SMR et pour certains \u00e7a procure beaucoup de bien- \u00eatre, B\u00e9atrice Guelpa, c'est plonger dans cet univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:24 > 0:48:26) [83%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, qu'on fait aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:48:38 > 0:48:38) [90%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:48:38 > 0:48:49) [90%] : \r\nPeut para\u00eetre surprenant, mais des millions de personnes regardent ce genre de vid\u00e9os sur Internet, des inconnus qui tapote caresse manipule tripote tout ce qui leur tombe sous la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:50 > 0:49:12) [91%] : \r\nSuper sympa tout cela en chuchotant il y a des gens que \u00e7a d\u00e9tend, c'est un peu des des vagues ou des \u00e9clairs de bien- \u00eatre qui se diffuse, c'est des petits picotements des petits frissons personnellement, c'est surtout un niveau de la t\u00eate et au niveau du dos une cliente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:49:12 > 0:49:15) [78%] : \r\nJ'ai l'impression d'en fait, c'est une sorte de de massage du du cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:16 > 0:49:27) [92%] : \r\nOn appelle \u00e7a la SMR r\u00e9ponse automatique des m\u00e9ridiens sensoriels parfois une sensation d\u00e9clench\u00e9e par des sons qui est devenu un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:49:36 > 0:49:38) [72%] : \r\nThierry Arnaud, Nathan, les parfums.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:38 > 0:49:49) [92%] : \r\nEn coulisse, \u00e7a donne \u00e7a : Florian est une des Stars fran\u00e7aises du genre ces vid\u00e9os, il r\u00e9alise la nuit dans son appartement de la banlieue parisienne, le jour, il est prof d'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:49:50 > 0:50:29) [89%] : \r\nCe n'est pas du du f\u00e9tichisme, je suis pas amateurs de flacons du tout par contre le sont provoque ces petits flacons de verre, je sais que c'est ce qui s'appelle un d\u00e9clencheur, un son d\u00e9clencheur que mes abonn\u00e9s sur YouTube vont appr\u00e9cier cela d\u00e9clenche quoi une sensation qui s'appelle la SMR r\u00e9ponse automatique des m\u00e9ridiens sensoriels, un nom un petit peu barbare pour d\u00e9signer une sensation physique compl\u00e8tement physique de d\u00e9tente, de chaleur, il y en a qui parlent de frissons, alors ce n'est pas en ces termes-l\u00e0 que je je d\u00e9crirai la SMR, mais c'est pour moi une comme une esp\u00e8ce de massage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:50:30 > 0:50:44) [92%] : \r\nEn 3 ans, Florian s'est fait un nom dans la communaut\u00e9, sa cha\u00eene Paris \u00e0 SMR compte plus de 100000 abonn\u00e9s pas suffisant pour abandonner son poste de prof, mais de quoi occuper ses nuits \u00e0 raison d'une vid\u00e9o par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:44 > 0:51:03) [87%] : \r\nDes fins th\u00e9rapeutiques, on est pas l\u00e0 pour divertir, on est l\u00e0 pour essayer de, de ramener la personne un \u00e9tat de d'apaisement de d'endormissement, si c'est pour \u00e7a qu'on fait un contenu soporifique c'est c'est une c'est un compliment de dire : je me suis endormi sur sa vid\u00e9o quand on fait de la ASM tr\u00e8s flatteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:51:07 > 0:51:11) [80%] : \r\nJe vous parle de geler personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:51:14 > 0:51:18) [92%] : \r\nDes vid\u00e9os tr\u00e8s longue d'une heure, parfois plus, o\u00f9 il ne se passe pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:18 > 0:51:26) [90%] : \r\n\u00e7a se passe, on est loin du vacarme que l'on trouve sur le web la sa m\u00e8re est un monde \u00e0 part avec ses 99000 cha\u00eenes YouTube.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:51:27 > 0:51:41) [86%] : \r\nEt ces Stars comme Maria cette russe exil\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, John Louis sparring autrement dit doux chuchotements qui a d\u00e9pass\u00e9 le 1000000 d'abonn\u00e9s, certaines de ces vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 vues plus de 10 millions de fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:51:43 > 0:51:47) [91%] : \r\nMais qui regardent \u00e7a, selon les analyses r\u00e9alis\u00e9es par Google.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:47 > 0:51:54) [92%] : \r\nLa moiti\u00e9 des consommateurs auraient entre 18 et 24 ans comme Carolina, 22 ans, \u00e9tudiante en japonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:56 > 0:51:57) [79%] : \r\nJe regarde la sc\u00e8ne sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:51:59 > 0:52:09) [87%] : \r\nDonc le soir dans mon lit, je regarde les 2 premi\u00e8res minutes de la vid\u00e9o, puis je pose le t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et puis je m'endors, \u00e7a aide \u00e0 se calmer, contournable sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:52:11 > 0:52:25) [90%] : \r\nDans ces vid\u00e9os, il n'y a pas seulement des gens qui tapote parfois les youtubeurs joue un r\u00f4le, on fait semblant d'\u00eatre \u00e0 la banque ou alors chez le notaire pour acheter une maison, alors \u00e7a peut se r\u00e9gler si c'est pour l'institution du pour les devants donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:52:25 > 0:52:34) [90%] : \r\nC'est tr\u00e8s, tr\u00e8s vari\u00e9, \u00e7a va de chez le coiffeur chez le psy chez le m\u00e9decin sans dans une boutique de th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:52:35 > 0:52:37) [73%] : \r\nChez le coiffeur, espace quoi par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:52:38 > 0:52:48) [80%] : \r\n\u00e0 peine couper les cheveux, nous faire un shampooing pousser les cheveux et du coup, c'est tous les sons justement relatifs aux cheveux \u00e0 la t\u00eate au coiffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:52:49 > 0:52:51) [98%] : \r\nEt il y en a vraiment pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:52:52 > 0:52:56) [86%] : \r\nCette vid\u00e9o, l\u00e0, elle joue le r\u00f4le d'une femme de m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:52:56 > 0:53:19) [82%] : \r\nEt on est dans une tr\u00e8s belle maison et cette femme, le mien, j'ai quelqu'un de tr\u00e8s adorable et nous dit : ben tiens alors fatigu\u00e9, je vais \u00eatre j'ai de faire un petit massage de la t\u00eate, je vais brosser tes cheveux et si, si, voil\u00e0 c'est juste ce qu'on appelle la p\u00eache non quand quelqu'un nous porte de la tension et c'est quelque chose qui qui manque je trouve \u00e0 ce monde en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:20 > 0:53:24) [63%] : \r\nOn \u00e0 Tinari beaucoup oui en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:53:24 > 0:53:31) [93%] : \r\n\u00e0 en croire les recherches sur Google, il y aurait un int\u00e9r\u00eat particulier pour l'ASM \u00e0 Neuch\u00e2tel et en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:53:33 > 0:53:39) [97%] : \r\nMais c'est \u00e0 Gen\u00e8ve que l'on a rencontr\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric, une artiste qui travaille comme assistante dans une \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:53:41 > 0:54:02) [88%] : \r\n\u00e7a me relaxe SMR \u00e7a me relaxe et puis \u00e7a me \u00e7a mais dans ma petite bulle et puis \u00e7a me permet de faire \u00e0 fond ce que je suis en train de faire tout en \u00e9tant appuy\u00e9 par mon ami imaginaire qui nous dit que tout va bien, enfin \u00e7a un peu Space sp\u00e9cisme c'est un peu \u00e7a, quoi, c'est, c'est vraiment un petit une petite bulle de de c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:54:07 > 0:54:14) [95%] : \r\nUne petite ville dont il n'est pas si facile de parler, je pense que c'est quelque chose qui peut \u00eatre sujet \u00e0 tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:54:15 > 0:54:27) [92%] : \r\nParce que \u00e7a peut \u00eatre g\u00eanant pour certaines personnes, typiquement, que j'ai dit que j'avais ce ce rendez- vous avec vous, une amie m'a dit est-ce que \u00e7a sera \u00e0 visage d\u00e9couvert quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:54:31 > 0:54:48) [90%] : \r\nQu'un an pour moi c'est tr\u00e8s intime, puis la personne ne parle de face, \u00e7a peut para\u00eetre un peu inhumain parce qu'on dit je suis d'ailleurs mon \u00e9cran mais personne parle juste \u00e0 une cam\u00e9ra quoi donc, mais il y a vraiment quelque chose qui se passe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:54:49 > 0:54:56) [85%] : \r\nN'est-ce pas un peu triste au regard des d\u00e9buts de oui, alors j'y ai pens\u00e9 mais pour moi, \u00e7a se rapproche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:54:56 > 0:55:15) [92%] : \r\nQui ne se se rapproche d'une sorte de de th\u00e9rapie dans le sens que tous les gens ne sont pas d'o\u00f9 je trouve que c'est important de de revenir \u00e0 une sorte de d'\u00e9changes, fait de douceur et d'\u00e9coute et de tranquillit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:55:20 > 0:55:48) [88%] : \r\nPourquoi est-ce que certains ressentent cette sensation \u00e0 quoi correspondent ces effets il y a encore peu d'\u00e9tudes scientifiques \u00e0 ce sujet mais au Groenland B inviolable ben Gen\u00e8ve Didier Grosjean, sp\u00e9cialiste des \u00e9motions li\u00e9es \u00e0 l'audition n'est pas vraiment surpris donc toutes ses vid\u00e9os sur YouTube o\u00f9 on voit des gens caresser des ananas se tripoter des paquets Chips chuchoter : c'est pas compl\u00e8tement farfelue, \u00e7a peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:55:48 > 0:56:09) [89%] : \r\nRelax\u00e9, alors \u00e7a peut para\u00eetre farfelue mais \u00e7a peut paradoxalement avoir avoir des effets, donc comme je vous l'ai dit, on sait que la musique a des effets, on sait que les aspects rythmique ont une tendance soit nous exciter, soit au contraire nous relaxer en fonction des rythmes et donc il y a pas de raison de penser que la sa m\u00e8re n'a pas en effet de ce type-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:09 > 0:56:10) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:56:10 > 0:56:19) [91%] : \r\nC'est le professeur et son \u00e9quipe n'ont pas encore \u00e9tudi\u00e9 les bienfaits de l'ASM en 2016, ils ont montr\u00e9 que le chuchotement provoqu\u00e9 des r\u00e9actions dans certaines zones du cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:19 > 0:56:23) [88%] : \r\nBon alors, on va pouvoir commencer, je reprends contact avec le micro \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:56:24 > 0:56:59) [88%] : \r\nChuchotements \u00e0 \u00e7a de particulier qu'il se r\u00e9alise dans des conditions tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est soit de l'intimit\u00e9, soit des situations de danger et l\u00e0, dans le contexte de la SMR, je pense, \u00e7a fait plut\u00f4t r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce sentiment d'intimit\u00e9, le fait qu'on touche de ce type-l\u00e0 et donc on arr\u00eate se voit ce moment qu'on utilise habituellement dans les situations sociales g\u00e9n\u00e8re une proximit\u00e9 g\u00e9n\u00e8re une une intimit\u00e9 et on a montr\u00e9 qu'en fait il y avait tout un r\u00e9seau c\u00e9r\u00e9bral qui s'activaient lorsque l'on chuchote et particuli\u00e8rement lorsque Laurence chuchote de mani\u00e8re \u00e9motionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:57:00 > 0:57:04) [95%] : \r\nUne activation bien plus importante que lorsque l'on parle normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:06 > 0:57:23) [90%] : \r\nCe sentiment d'intimit\u00e9, \u00e0 l'instar de aussi certaines musiques induit des sentiments de tendresse peuvent m\u00eame aussi r\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 la nostalgie, c'est-\u00e0-dire le fait de se retrouver dans dans quelque chose de rassurant de show de \u00eatre en lien avec l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:57:26 > 0:57:28) [93%] : \r\nAlors, un nouveau sujet de recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:57:29 > 0:57:33) [87%] : \r\nBruno, le technicien IRM en tout cas lui est pour, c'est un tout nouvel adeptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:57:34 > 0:58:05) [92%] : \r\nMoi, \u00e7a fait une ou 2 semaines que j'ai d\u00e9couvert la sa m\u00e8re sur YouTube chercher des petites vid\u00e9os pour me d\u00e9tendre un petit peu, pendant que j'essaie de m'endormir, et franchement je j'ai d\u00e9couvert \u00e7a je trouve \u00e7a super, super sympa au d\u00e9but je trouvais \u00e7a un peu bizarre mais, mais \u00e7a peut pas marcher c'est celui d\u00e9j\u00e0 des images de ce genre de vid\u00e9o sur les tubes et jamais j'avais os\u00e9 cliquez en en essayant et j'ai pris le temps, un petit peu de faire \u00e7a en m\u00eame temps que je faisais autre chose et c'est en l'\u00e9coutant passivement que je me suis rendu compte que j'\u00e9tais un peu plus, plus d\u00e9tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:58:06 > 0:58:12) [89%] : \r\nOlivier Glass un sp\u00e9cialiste du web, lui, n'est pas un fan mais il observe le ph\u00e9nom\u00e8ne avec attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:58:13 > 0:58:56) [91%] : \r\nOn est dans un univers qui o\u00f9 la la technologie est omnipr\u00e9sente, elle est dans notre quotidien, elle est \u00e0 la fois une solution, mais elle est souvent une probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire c'est des injonctions on doit r\u00e9pondre \u00e0 des messages \u00e0 des alertes \u00e0 des alarmes et tout d'un coup, on a peut-\u00eatre envie d'une forme d'apaisement par rapport \u00e0 cette \u00e0 cette surcharge informationnelle alors ce qui est un peu paradoxal, mais qui est peut-\u00eatre symptomatique de notre \u00e9poque, que c'est cette c'est ce lieu o\u00f9 cette bulle de de calme, on va pas la chercher dans la nature, mais pour certains, on va la chercher dans une vid\u00e9o qui est post\u00e9 sur internet dans lequel on va nous en faire entendre des sons, comme si d'une certaine mani\u00e8re le web \u00e9tait devenu l'ultime lieu on peut \u00e9chapper au num\u00e9rique, ce qui est un peu un peu paradoxal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:58:56 > 0:59:04) [92%] : \r\nC'est une Africa which si les sociologues s'interrogent les marques, elles ont bien compris l'int\u00e9r\u00eat de vendre leurs produits sous couvert de relaxation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:59:09 > 0:59:19) [91%] : \r\nC'est un pays qui a ainsi propos\u00e9 en septembre une version \u00e0 SMR de son catalogue en un mois, cette vid\u00e9o de 25 minutes avait enregistr\u00e9 plus d'un 1000000 de vues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:59:21 > 0:59:28) [95%] : \r\nLe fabricant de meubles n'est pas le seul des marques de whisky ou de voitures ont elle aussi flair\u00e9 le bon filon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:59:33 > 0:59:41) [90%] : \r\nFlorian, lui, ne voit pas le probl\u00e8me, il dit gagner quelques centaines d'euros gr\u00e2ce \u00e0 ses vid\u00e9os, juste de quoi financer s'\u00e9coute au micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:59:43 > 1:00:09) [88%] : \r\nQue des marques fasse appel aux cr\u00e9ateurs \u00e0 SMR, \u00e7a ne me choque pas, parce que les marques contacte les autres youtubeurs en fait, \u00e7a c'est un syst\u00e8me si vous voulez, c'est pas propre \u00e0 la SMR, vous avez plein de vieux tubes qui font du placement de produit qui parle de marques qui font des publicit\u00e9s sur leur cha\u00eene si \u00e7a me pla\u00eet, si c'est dans mon \u00e9thique, il y a pas de raison que que j'en parle pas du temps que c'est en accord avec votre personnalit\u00e9 que vous ne trahissez ni vos auditeurs ni votre votre image propre votre identit\u00e9, pourquoi ne pas en faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:00:09 > 1:00:18) [86%] : \r\nJe te souhaite de passer une tr\u00e8s belle semaine \u00e0 temps bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:00:20 > 1:00:24) [93%] : \r\nIl y a des millions de gens qui regardent \u00e7a, vous, \u00e7a vous dit quoi sur le monde, qu'est ce que \u00e7a raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:00:25 > 1:00:51) [86%] : \r\nBah, je pense, \u00e7a se fait, \u00e7a raconte ce besoin de rechercher un lien comme \u00e7a de de proximit\u00e9, de tendresse, peut-\u00eatre que les gens \u00e0 travers aussi toute cette cette cet activisme qu'on peut avoir, dans, dans, dans nos soci\u00e9t\u00e9s aimerait retrouver quelque chose, date de l'intime, quelque chose de temps quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:00:52 > 1:00:56) [93%] : \r\nGratuit chose du plaisir d'\u00eatre avec l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:00:57 > 1:00:59) [77%] : \r\nEt vous, vous \u00e9coutez de laisse m\u00e8re non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:01:00 > 1:01:01) [98%] : \r\nQue de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:01:17 > 1:01:20) [92%] : \r\nMerci d'\u00eatre si nombreux \u00e0 regarder sont Bouras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:01:23 > 1:01:41) [77%] : \r\nVous savez, nous sommes tr\u00e8s friands de vos r\u00e9actions, qu'elles soient pas le poids face aux vous pouvez nous joindre sur notre bo\u00eete rimmel r\u00e9pondeur ou sur l'air, r\u00e9seaux sociaux la semaine prochaine photo Catherine Sommer disait a pass\u00e9 hier excellente de constats d'actes de \u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (1:01:49 > 1:02:00) [70%] : \r\nLes avec, peut-\u00eatre, de la capitale dialectique avec dans les bras dans l'axe de m\u00eame un peu capitalisme d'examiner d'envenimer peut-\u00eatre une bonne partie maintenant r\u00e8gle de l'acteur \u00e9lectrique de compl\u00e9mentarit\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-21T20:41:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712644822", "durationSec": 783, "title": "Lucerne sous les ponts", "excerpt": "Apr\u00e8s une baisse du taux d'imposition cens\u00e9 attirer les entreprises et augmenter la cr\u00e9ation d'emplois, une baisse des recettes fiscales a conduit \u00e0 des coupes budg\u00e9taires dans les services publics du canton de Lucerne. Ainsi, la police ne r\u00e9pond pas \u00e0 certains appels par manque d'effectifs. Dans les \u00e9coles, certains cours sont payants et une semaine de vacances suppl\u00e9mentaires a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e pour faire des \u00e9conomies. Les institutions sp\u00e9cialis\u00e9es pour handicap\u00e9s sont aussi touch\u00e9es par les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, diminuant les prestations offertes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MERCIER, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "POLITIQUE FISCALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649917", "durationSec": 870, "title": "Fais-moi ou\u00efr", "excerpt": "Des vid\u00e9os disponibles sur YouTube montrent des gens tapoter, caresser ou manipuler des objets courants en chuchotant. Cette technique, appel\u00e9e R\u00e9ponse automatique des m\u00e9ridiens sensoriels ou ASMR, est devenue un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 chez les jeunes de 18 \u00e0 24 ans et permettrait \u00e0 ceux qui regardent ces clips de ressentir bien-\u00eatre et relaxation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DOMINGUEZ, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TH\u00c9RAPEUTIQUE DE RELAXATION", "INTERNET"], "thematicCorporations": ["YOUTUBE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652310", "title": "144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, l'initiative de l'UDC sur la r\u00e9siliation des accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801652311", "durationSec": 809, "title": "Donald et les Picsou", "excerpt": "La venue du pr\u00e9sident des Etats-Unis Donald Trump au Forum \u00e9conomique mondial WEF de Davos provoque des manifestations de la part de groupes altermondialistes notamment. Mais des personnalit\u00e9s politiques suisses se r\u00e9jouissent de rencontrer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors de son passage en Suisse, alors que d'autres pr\u00e9f\u00e9reraient que le chef d'Etat am\u00e9ricain ne foule pas le sol helv\u00e9tique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Raphael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BESSE, Joanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "DAVOS"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"], "sequenceIds": ["1665209", "1665234", "1665250"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652887", "durationSec": 326, "title": "Chacun sa croix : Barry Lopez", "excerpt": "Chronique politique du journaliste Alain Rebetez qui suit pendant une journ\u00e9e le chef client\u00e8le d'Easyvote Barry Lopez.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "BERNE-VILLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803665525", "summary": "Depuis int wagon de train, train entrant en gare de Davos Platz et annonce audio en anglais. Entr\u00e9e gare de Davos Platz avec pancarte et skieur passant. Ouvriers et soldats travaillant \u00e0 l'installation de barri\u00e8res. Nuageux et neigeux, ext h\u00f4tel Intercontinental Davos, lobby de l'h\u00f4tel et enseigne.", "id": "1665209", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "GARE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["DAVOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665550", "summary": "Manifestants d\u00e9filant avec banderoles contre le Forum \u00e9conomique mondial WEF et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. Policiers surveillant. Fumig\u00e8nes. Itw manifestants. Pancarte invitant \u00e0 tuer Donald Trump avec ses propres armes. Itw Andreas Freimueller, fondateur association Campax. Andreas Freimueller travaillant \u00e0 son bureau. Andreas Freimuller avec cheveux teints en orange chantant chanson avec autres partisans. Bertil Munk, secr\u00e9taire international Jeunesse socialiste suisse JSS, arrivant au bureau puis menant s\u00e9ance avec coll\u00e8gues. Itw Bertil Munk. Itw Julia Baumgartner, secr\u00e9taire centrale JSS. Nocturne, tram roulant. Itw Martin Naville, directeur chambre de commerce CH-USA.", "id": "1665234", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "POLICE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665566", "summary": "Nocturne, ext b\u00e2timent stand de tir de l'Albisguetli. Fanfare jouant hymne national suisse. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti politique UDC applaudissant puis discutant. Itw Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC. Discours Christoph Blocher, responsable strat\u00e9gie UDC, gesticulant. Itw Christoph Blocher. Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, recevant bouquet de fleurs sur sc\u00e8ne. Itw Ignazio Cassis. Discours Ignazio Cassis. Christoph Blocher menant fanfare puis saluant. Christoph Blocher en uniforme de fanfare enlevant son chapeau.", "id": "1665250", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH", "CASSIS, IGNAZIO", "MAURER, UELI"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665573", "summary": "Plateau : itw J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident UDC valaisan.", "id": "1665257"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1726744", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036236", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1651544", "internalArchiveId": "AA1801651845", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-20T00:00:00Z", "durationSec": 1789, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9264328", "imageURL": "http://www.rts.ch/9264331.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "Ski alpin / Kitzb\u00fchel: les pr\u00e9cisions de Fabrice Jaton, depuis", "Ski alpin / Cortina: Lindsay Vonn remporte la descente", "JU: une alerte aux hydrocarbure a r\u00e9veill\u00e9 le village de Court\u00e9telle", "Etats-Unis: pas d\u2019entente entre la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine et l\u2019opposition d\u00e9mocrate sur le budget", "CQFD: les combinaison de pompiers r\u00e9sistantes au feu", "Ski alpin / Kitzb\u00fchel: un duel entre Beat Feuz et Aksel Svindal attendu", "Face \u00e0 face entre Ignazio Cassis et Christophe Blocher", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Elle signe sa 79e victoire en coupe du monde.", "C\u2019est une tentative d\u2019effraction sur un coffre-fort qui aurait mal tourn\u00e9.", "Cette m\u00e9sentente provoque ce qui est appel\u00e9 le \u00ab Shut down \u00bb.", "Lors de La traditionnelle f\u00eate de l\u2019UDC zurichoise le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a soulign\u00e9 l\u2019importance des relations avec l\u2019UE."], "variantIds": ["ece-9145938"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T09:22:48Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036228\r\nDate de transcription : 26-JAN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:08) [78%] : \r\n2 minutes, \u00e7a c'est ce qu'il est aussi je pense oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:00:13 > 0:00:15) [67%] : \r\nIl y a un souci prompteur \u00e0 ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:23 > 0:00:25) [89%] : \r\nExtra merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:00:27 > 0:00:29) [89%] : \r\nPouvoir d'un Altran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:31 > 0:00:33) [84%] : \r\nLa l'Albisguetli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:41 > 0:00:43) [72%] : \r\n\u00e7a va aller, Bernard merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:45 > 0:00:46) [95%] : \r\nOn y croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:51 > 0:00:55) [89%] : \r\nOui, et apr\u00e8s j'encha\u00eene directement avec Fabrice sur le mur, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:57 > 0:01:05) [90%] : \r\nOui, volontiers que tu me dises \u00e7a, c'est bien parce qu'on encha\u00eene donc le la la dame Cortina 200 dames sur la 3 ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:15 > 0:01:17) [74%] : \r\nEntendu comme c'\u00e9tait speed.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:01:17 > 0:01:45) [80%] : \r\nEve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (0:01:52 > 0:02:01) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:17 > 0:03:11) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 : l'\u00e9v\u00e9nement de ce matin, c'est la descente de Kitzb\u00fchel, en ce qui alpin apr\u00e8s sa victoire avec gagne b\u00e9ate Feuz, ce n'est pas parvenu \u00e0 r\u00e9\u00e9diter l'exploit, nous serons en Direct sur place avec Fabrice Jaton et tentative d'effraction sur un coffre-fort a mal tourn\u00e9, ce matin, dans le village de Court\u00e9telle, dans le canton du Jura une alerte aux hydrocarbures a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e sans danger pour la population, la relation suisse a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 au coeur de la F\u00eate de l'Albisg\u00fcetli hier soir, la grand- messe de l'UDC z\u00fcrichoises le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignacio Cassis, soulign\u00e9 l'importance \u00e9conomique de la relation avec l'Union europ\u00e9enne, faute de compromis budg\u00e9taire, les \u00c9tats-Unis sont entr\u00e9s cette nuit dans une p\u00e9riode de chaque down synonyme de ch\u00f4mage technique pour des centaines de milliers de fonctionnaires un an jour pour jour apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir de la paix, Apple n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:11 > 0:03:20) [92%] : \r\nRemport\u00e9 la descente de Kitzb\u00fchel s'est dit Moret, vous avez suivi cette descente, cette course qui a lieu encore en ce moment m\u00eame, h\u00e9 bien il n'y a pas d'arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:20 > 0:03:34) [81%] : \r\nEt pourtant, on y a longtemps cru, une semaine apr\u00e8s Wengen et la victoire de b\u00e9ate feuilles devance finale et c'est la mythique Streif de Keats qui promettaient un nouveau duel entre les 2 zones Axel Lund finale le Norv\u00e9gien n'a jamais dompt\u00e9 le mythe autrichien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:34 > 0:03:54) [86%] : \r\nLa personne qui n'ont plus, souvenez-vous, victime d'une chute l'an dernier les favoris aujourd'hui s'annonce plut\u00f4t avec des petits dossard Svindal donc avant le Bernois, il r\u00e9alise un tr\u00e8s bon bah s'affiche Tha\u00eflande verglac\u00e9e \u00e9videmment images vertigineuses ce passage lui permet d'\u00eatre en avance sur l'Autrichien Rachel, tu parti en num\u00e9ro 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:56 > 0:04:03) [94%] : \r\nMais voil\u00e0, l'Autrichien avait une tr\u00e8s bonne glisse aujourd'hui Svindal passe donc derri\u00e8re le mythe se refuse toujours \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:05 > 0:04:33) [88%] : \r\nD\u00e9but l'amphith\u00e9\u00e2tre qui lui aussi est en retard apr\u00e8s la longue partie de tennis, mais \u00e0 l'endroit m\u00eame o\u00f9 il \u00e9tait tomb\u00e9 l'an dernier, le skieur suisse, cette fois, regardez cette traverse parfaite ligne extr\u00eamement haute tenue \u00e0 merveille feuilles fonce comme un boulet de canon devant les dizaines de milliers de spectateurs et il devance l'Autrichien Rachel pour signer, encore une fois ce dicton : l'un des plus gros succ\u00e8s de 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:36 > 0:04:48) [84%] : \r\nC'est la douche froide pour les Suisses, le soleil se l\u00e8ve et l'Allemand Recep en profite pour battre b\u00eate feuille ce reste \u00e0 savoir maintenant si d'autres skieurs ont profit\u00e9 des conditions pour r\u00e9ussir, a devanc\u00e9 Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:51 > 0:04:58) [84%] : \r\nOn va vous retrouver Fabrice Jaton, vous \u00eates sur place, alors bon pas doubl\u00e9 pour b\u00e9ate, c'est une petite d\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:00 > 0:06:05) [86%] : \r\nPetite d\u00e9ception, il a livr\u00e9 une course presque parfaite hein bien Fred ce surtout sur la partie basse de ce trac\u00e9 C\u00e9dric le disait dans son r\u00e9sum\u00e9, c'est sur l'eau, qu'il a perdu un tout petit peu de temps, mais tout le monde le voyait gros comme une maison remport\u00e9 la preuve aujourd'hui signer le doubl\u00e9, c'\u00e9tait sans compter sans la m\u00e9t\u00e9o, un petit peu capricieuse, un sur qui lui depuis plusieurs jours, il y avait ainsi \u00e0 le voile lorsque B\u00e9atrice c'est t\u00e9l\u00e9 sait puis par la suite, le soleil a fait son apparition, ce qui a profit\u00e9 \u00e0 ce jeune Allemand donc Thomas Vincennes qui est all\u00e9 chercher le meilleur chrono avec 20 centi\u00e8mes d'avance au terme d'une course compl\u00e8tement folle, plus d'une minutes 56 \u00e0 se battre vraiment avec les \u00e9l\u00e9ments et avec ce trac\u00e9 compl\u00e8tement verglac\u00e9e, mais ils ne sont que tr\u00e8s peu avoir sign\u00e9 le doubl\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu la s\u00e9cheresse, le Norv\u00e9gien en 1999, il y a eu, St\u00e9phane, \u00e0 de rares perles Autrichien dont tout le monde se rappelle en 2002 et puis ensuite, bien s\u00fbr, le Morginois, le Valaisan Didier D\u00e9fago s'\u00e9tait en 2009, l'exploit est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 aller chercher et b\u00e9ate B\u00e9atrice est vraiment pass\u00e9 \u00e0 un cheveu d'\u00e9crire une nouvelle page d'histoire du ski suisse d'abord na\u00eetra l'ouvrage sur le m\u00e9tier demain avec toujours jeune slalomeur, il y aura encore des chances de podium et on n'a pas fini de se r\u00e9galer, ici \u00e0 Kitzbuhel l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:06 > 0:06:18) [90%] : \r\nMerci Fabrice, elle avait 100 m'dames de Cortina donne pas Enzo en Italie, elle a sacr\u00e9 Lindsey Vonn l'Am\u00e9ricaine s'est impos\u00e9e sans difficult\u00e9, signant ainsi sa 79\u00e8me victoire en Coupe du monde, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:21 > 0:06:46) [91%] : \r\nDe revanche apr\u00e8s sa 2\u00e8me place hier, l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn a remis les pendules \u00e0 l'heure, aujourd'hui, sur une piste sur laquelle s'est d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 \u00e0 11 reprises, Lindsey Vonn a survol\u00e9 cette descente, elle a sign\u00e9 son 79\u00e8me succ\u00e8s en Coupe du monde, elle se rapproche encore un peu plus du record absolu, les 86 victoires du Su\u00e9dois in Gu\u00e9mar certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:49 > 0:06:59) [95%] : \r\nCe matin, personne n'a pu rivaliser avec l'Am\u00e9ricaine la Liechtensteinoise Tina Weirather a termin\u00e9 \u00e0 92 centi\u00e8mes au 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:01 > 0:07:14) [84%] : \r\nUn podium compl\u00e9t\u00e9 par la pr\u00e9sence de l'Am\u00e9ricaine Jacqueline Weiss \u00e0 90 tu centi\u00e8mes du c\u00f4t\u00e9 suisse Michel Guisi ne termine 5\u00e8me en rond qui semble \u00e0 satisfaire pleinement \u00e0 l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:17 > 0:07:29) [92%] : \r\nD\u00e9ception reproche pour l'art \u00e0 goutte 4\u00e8me hier, la Tessinoise a d\u00fb se contenter du 13\u00e8me rang apr\u00e8s avoir perdu du temps sur tous les secteurs de la piste demain la Tessinoise aura l'occasion de se venger, \u00e0 l'occasion d'un super- G.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:31 > 0:07:37) [98%] : \r\nOuverture ce matin \u00e0 Lausanne, d'un sommet olympique qui doit pr\u00e9ciser les conditions de la participation des 2 Cor\u00e9es au jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:37 > 0:07:55) [90%] : \r\nLes olympiques d'hiver en Cor\u00e9e du Sud, ce sont 3 d\u00e9l\u00e9gations de Cor\u00e9e du Nord Cor\u00e9e du Sud et du comit\u00e9 d'organisation des JO qui ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9union, combien d'athl\u00e8tes nord- cor\u00e9en bon participer et dans quelle discipline, ce sont les questions qui doivent \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:57 > 0:08:09) [95%] : \r\n\u00e9motion ce matin dans le village de Court\u00e9telle, dans le canton du Jura ou une tentative d'effraction sur un coffre-fort a mal tourn\u00e9, d\u00e9clenchant une alerte aux hydrocarbures Daniel Bachmann Alain Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:10 > 0:08:21) [93%] : \r\nSurprise ce matin lorsque les employ\u00e9es de la coop\u00e9rative agricole arrivent au travail et d\u00e9couvrent du d\u00e9sordre et que le coffre-fort a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9, la police est alert\u00e9e vers 8 heures et demie et dresse le constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:22 > 0:08:37) [88%] : \r\nLe ou les auteurs ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans le b\u00e2timent o\u00f9 ils ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 au sous- sol ils ont des \u00e0 comme pr\u00e9vu lors de la tentative d'ouverture du coffre-fort, ils ont perc\u00e9 de bidons qui contiennent des produits chimiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:37 > 0:08:49) [89%] : \r\nC'est un container rempli d'une trentaine de litres d'acide pro- Pyunik en acides gras qui s'est r\u00e9pandu dans l'entrep\u00f4t pour les pompiers, pas de tergiversations, il d\u00e9clenche d'aussit\u00f4t l'alerte maximale, mais les risques d'\u00e9manations se dissipe vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:49 > 0:09:03) [89%] : \r\n\u00e0 aucun moment, donc il n'y a eu un danger pour la population d\u00e8s le moment o\u00f9 les vapeurs arriver donc \u00e0 l'air, elles \u00e9taient largement dilu\u00e9e par le vent qui fait donc aujourd'hui ce qui est un peu notre chance, \u00e7a permet donc d'\u00e9vacuer rapidement ses vapeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:04 > 0:09:13) [91%] : \r\nReste \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer maintenant l'acide et une fois la pollution r\u00e9sorb\u00e9 \u00e0 la police doit d\u00e9terminer ensuite si le contenu du coffre-fort a bel et bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9 et par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:13 > 0:09:14) [98%] : \r\nLaurent Segre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:15 > 0:09:46) [95%] : \r\nCette d\u00e9couverte macabre dans le canton de Fribourg, le corps sans vie d'une Genevoise de 19 ans a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, mercredi en fin de journ\u00e9e dans une zone mar\u00e9cageuse au bord du lac de Neuch\u00e2tel sa mort date de plusieurs semaines, le meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 hier, il s'agit d'un Suisse, domicili\u00e9 dans la r\u00e9gion de Chair, la cause de la mort et les circonstances exactes du d\u00e9roulement des faits n'ont pas \u00e9t\u00e9 selon la police fribourgeoise, il appara\u00eet que les 2 personnes se connaissaient la jeune femme \u00e9tait port\u00e9 disparu depuis fin novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:47 > 0:10:10) [90%] : \r\nLe face-\u00e0-face \u00e9tait tr\u00e8s attendu hier soir \u00e0 la grande f\u00eate traditionnelle de l'UDC z\u00fcrichoises \u00e0 l'Albisguetli d'un c\u00f4t\u00e9, le nouveau chef des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignacio Cassis, de l'autre, Christophe Blocher, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tessinois a soulign\u00e9 l'importance \u00e9conomique des relations avec l'Union europ\u00e9enne et il a rebaptis\u00e9 l'accord-cadre vigoureusement combattue par l'UDC Fanny sur Cher David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:11 > 0:10:24) [91%] : \r\n\u00e0 l'Albisguetli, c'est toujours lui qui est \u00e0 la baguette, Christophe Blocher pour les orateurs invit\u00e9s, l'ambiance est parfois hostile, pas pour Ignazio Cassis arriv\u00e9 sous les applaudissements plus que Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:25 > 0:10:58) [91%] : \r\nLe Tessinois invit\u00e9 son audience \u00e0 appuyer avec lui sur le bouton Reset avec l'Union europ\u00e9enne et a chang\u00e9 l'\u00e9tiquette de l'accord-cadre n\u00e9gociation va dire va ce que nous voulons, mesdames et messieurs, c'est le bien \u00eatre pour cela nous avons besoin d'un acc\u00e8s aussi bon que possible au march\u00e9 de notre voisin, appelons les choses par leur nom : nous voulons un accord d'acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e0 une marque tout il n'a pas convaincu Christophe Blocher qui nomme lui cet accord accord de suppression de la d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:59 > 0:11:01) [63%] : \r\nMeilleur c'est ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:02 > 0:11:16) [90%] : \r\nNous ne sommes pas pr\u00eats, juste pour r\u00e9pondre aux petites exigences de manager ou de syndicats \u00e0 livrer la Suisse en victime le chef historique de l'UDC ne croit pas qu'Ignacio Cassis peut changer la donne en mati\u00e8re europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:18 > 0:11:21) [89%] : \r\nSavez plus ou moins la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:22 > 0:11:26) [68%] : \r\nCe sont les m\u00eames pens\u00e9es f\u00e9d\u00e9rant c'est \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:26 > 0:11:31) [96%] : \r\nMonsieur Cassis \u00e0 2 visages pour moi j'esp\u00e8re qu'il fera ce qu'il dit mais j'ai de la peine \u00e0 y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:31 > 0:11:48) [92%] : \r\nDans une, je savais que c'\u00e9tait une mission impossible, mais j'ai dit clairement ce qu'on veut, pourquoi on le veut aller d\u00e9logeant de quoi parle-t-on pourquoi Hollande parle et pourquoi avons-nous besoin d'avoir des relations stables, pr\u00e9visibles et forte avec l'Union europ\u00e9enne, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:48 > 0:11:54) [87%] : \r\nCe Cassis se donne encore 2 semaines avant de d\u00e9voiler sa strat\u00e9gie, l'UDC, elle continue son combat, quelle qu'elle soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:58 > 0:12:18) [97%] : \r\nUn an jour pour jour apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald Trump, les \u00c9tats-Unis sont entr\u00e9s aujourd'hui dans une nouvelle p\u00e9riode de turbulences budg\u00e9taires, la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine l'opposition d\u00e9mocrate et la Maison Blanche n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre sur le budget, provoquant ce qu'on appelle outre- Atlantique le shutdown la fermeture partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:19 > 0:12:40) [93%] : \r\nMichel jusqu'au bout de la nuit, les r\u00e9publicains ont cru pouvoir faire passer le budget f\u00e9d\u00e9ral contre l'opposition des d\u00e9mocrates qui exige que ce budget p\u00e9rennise la r\u00e9gularisation de 700000 jeunes immigr\u00e9s au statut pr\u00e9caire, aux \u00c9tats-Unis, on les appelle les Dreamers, les raveurs consternation du chef des r\u00e9publicains au S\u00e9nat, qu'il y a un mot envoy\u00e9 de la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:42 > 0:12:58) [87%] : \r\nPour la gauche, nous ne n\u00e9gocierons pas le statut de citoyen illicite pendant que les d\u00e9mocrates prennent nos citoyens l\u00e9gaux en otage avec leurs exigences Hardy ce message repr\u00e9sente la mani\u00e8re dont la Maison Blanche consid\u00e8re la situation actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:59 > 0:13:09) [96%] : \r\nUne situation simple apr\u00e8s l'\u00e9chec de ce vote au S\u00e9nat, l'administration f\u00e9d\u00e9rale va devoir fermer du moins sera-t-elle dans l'incapacit\u00e9 de payer une partie de ses fonctionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:09 > 0:13:21) [86%] : \r\nEncaisser plusieurs facteurs ont conduit \u00e0 ce shutdown cette fermeture, notamment la recherche d'une solution pour ceux qu'on aime les Dreamers ferait-il partie du budget, les d\u00e9mocrates sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 tenir l\u00e0 dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:23 > 0:13:38) [91%] : \r\nEn 2013, les r\u00e9publicains avait \u00e9trangl\u00e9 l'administration Obama pendant 16 jours par ce calcul politique ironiquement cette fois-ci c'est le contraire, parmi les premi\u00e8res victimes de la coupe, l'arm\u00e9e 1,4 1000000 de soldats am\u00e9ricains ne seront pas pay\u00e9s d\u00e8s lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:40 > 0:13:53) [94%] : \r\nLes d\u00e9mocrates au S\u00e9nat, \u00e0 l'exception de quelques, de chaque c\u00f4t\u00e9, ont choisi de passer la politique avant la d\u00e9fense nationale, de placer la politique avant leurs obligations face au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:54 > 0:14:07) [96%] : \r\nNul ne peut pr\u00e9dire, \u00e0 ce stade, la dur\u00e9e de cette crise dont les r\u00e9publicains et les d\u00e9mocrates se rejettent la responsabilit\u00e9 seule certitude ce shutdown fragilise davantage d'administration \u00e0 10 mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives de mi- mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:08 > 0:14:47) [94%] : \r\nDe nouvelles images de la centrale nucl\u00e9aire japonaise de Fukushima ont \u00e9t\u00e9 rendues publiques ces images de l'int\u00e9rieur d'un des r\u00e9acteurs endommag\u00e9s montre des fragments de m\u00e9tal et des d\u00e9bris qui pourraient \u00eatre du combustible nucl\u00e9aire fondu, la localisation des restes de combustible est une \u00e9tape cruciale du processus de d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale, lequel prendra encore plusieurs d\u00e9cennies et devrait co\u00fbter plus de 180 milliards de francs, le pape Fran\u00e7ois est en visite cette semaine pour la 1\u00e8re fois en Amazonie, il \u00e9tait hier dans le sud- est du P\u00e9rou dans la ville de Puerto Maldonado o\u00f9 l'attendaient avec impatience, plusieurs milliers d'indig\u00e8nes p\u00e9ruviens, br\u00e9siliens Eboli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:47 > 0:14:49) [81%] : \r\nIl y a pas foule soit au P\u00e9rou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:49 > 0:14:53) [92%] : \r\n\u00e0 d\u00e9fendre, je cite ce poumon Vert de la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:55 > 0:15:13) [90%] : \r\nVotre rendez- vous maintenant avec les exp\u00e9riences de l'\u00e9quipe de CQFD, est l'\u00e9mission sciences et sant\u00e9 de la RTS La 1\u00e8re qui vous donne les cl\u00e9s pour comprendre certaines d\u00e9couvertes, maladie ou progresser antiflics aujourd'hui St\u00e9phane Gabiot et Bastien Koffi non ont test\u00e9 les combinaisons de pompiers qui r\u00e9sistent au feu regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:17 > 0:15:34) [80%] : \r\nVous avez un probl\u00e8me St\u00e9phane Bern marqu\u00e9 ses jeans r\u00e9siste aux flammes et vous croyez que \u00e7a vous prot\u00e8ge de la chaleur Paul jeans cela pas br\u00fbl\u00e9, pourtant, vous avez les pompiers pour sa dit on va dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:40 > 0:16:13) [88%] : \r\nSt\u00e9phane, l\u00e0 on a mis des vestes \u00e0 base de nommer un mat\u00e9riau capable de r\u00e9sister, 20 minutes \u00e0 des femmes de 800 degr\u00e9s, donc \u00e7a ne va pas br\u00fbler ce que \u00e7a va bloquer la chaleur pour l\u00e0 il y a ab\u00eem\u00e9 l'imp\u00f4t alors pas le nommer, ex- directement mais ce mat\u00e9riau est \u00e9pais et on a mis diff\u00e9rentes couches \u00e0 l'int\u00e9rieur avec de l'air qui est un excellent isolant thermique, ce qui fait que pour peau va pas br\u00fbler et pour la t\u00eate en un casque, un casque et on va mettre une visi\u00e8re comme celle-ci, qui va nous permettent de respirer et de prot\u00e9ger notre visage, et \u00e7a c'est le maillon faible de la cha\u00eene parce que le caoutchouc qui est ici va fondre au bout discours \u00e0 partir de 800 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:15 > 0:16:18) [91%] : \r\n\u00e7a va aussi avec une flamme, un petit peu plus grosses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:25 > 0:16:56) [74%] : \r\nAlors on on qu'il faut les faut qu'sorte en \u00e9tait vers l'avant du TGV qui avait pas \u00eatre, du bois etc, on a vraiment, sentiment d'\u00eatre au coeur de l'incendie n'a pas un millim\u00e8tre carr\u00e9 de peau disposer de plomb, il y a pas pris sens ce le feu litt\u00e9ralement nous ont trouv\u00e9 pour tester la r\u00e9sistance de combinaisons en effet faire exister tout le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:13 > 0:17:18) [80%] : \r\nQuand la pastille magnifique de mieux des flammes, allez on va songer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:19 > 0:17:42) [87%] : \r\nVoil\u00e0 pour cette s\u00e9quence, l'\u00e9mission CQFD c'est tous les jours de la semaine sur la 1\u00e8re de 10 heures \u00e0 11 heures place maintenant au meilleur moment de votre \u00e9mission r\u00e9gionale couleur locales pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine par Rafa\u00ebl Poncioni et Fabienne parmi encore car elle l\u00e0, nous allons tout de suite \u00e0 Veysonnaz qui accueillait pour la 1\u00e8re fois cette semaine des \u00e9preuves de Coupe du monde de ski antique handicap pardon regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:56 > 0:18:14) [92%] : \r\nCouleurs locales vous emm\u00e8ne sur les pistes de ski, du c\u00f4t\u00e9 de Veysonnaz, la station valaisanne accueille pour la 1\u00e8re fois des \u00e9preuves de Coupe du monde de ski handicap 4 jours de comp\u00e9tition 150 concurrents de 23 nationalit\u00e9s, dont une dizaine de Suisse et parmi lesquelles quelques romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:17 > 0:18:27) [88%] : \r\nEn ma compagnie, 2 romans Th\u00e9o, vous vous \u00eates le r\u00e9gional de l'\u00e9tape aujourd'hui, vous venez de Nimda est-ce que c'est du coup une pression suppl\u00e9mentaire sur les \u00e9paules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:27 > 0:18:37) [87%] : \r\nOui certes j'ai la pression de \u00eatre de courir \u00e0 domicile mais je le prends comme un atout en connaissant la la piste de l'ours ici, donc c'est une tr\u00e8s belle journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:37 > 0:18:41) [83%] : \r\nOui, compter aussi sur votre famille pour pour vous admirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:42 > 0:18:45) [91%] : \r\nOui, justement, ils sont tous pr\u00e9sents aujourd'hui ici, pour moi, pour me supporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:46 > 0:18:53) [87%] : \r\nEt vous, Robin, on peut dire finalement que le ski c'est un petit peu, a inscrit dans dans les jeunes avec votre oncle, Didier Cuche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:53 > 0:19:09) [85%] : \r\nAlors oui, on peut dire \u00e7a, un peu d'un c\u00f4t\u00e9, mais ce n'est pas en qui moi apr\u00e8s ce qui est Didier jamais pu tellement le c\u00f4toyer sur les pistes quand il courait ben n'\u00e9tait jamais l\u00e0 et maintenant c'est : c'est moi qui suit plus tellement \u00e0 la maison et c'est lui qui vous suit, voil\u00e0 c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:10 > 0:19:20) [95%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu r\u00e9v\u00e9lation de l'ann\u00e9e en 2017, c'est une belle reconnaissance pour le sportif d'\u00e9lite que vous \u00eates, mais aussi pour pour le jeune homme que vous \u00eates \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:20 > 0:19:33) [91%] : \r\nC'est clair que c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle r\u00e9compense pour pour la saison, j'ai fait la l'ann\u00e9e, l'ann\u00e9e pass\u00e9e et apr\u00e8s c'est aussi Bosch France pour montrer \u00e0 la rel\u00e8ve que c'est possible de r\u00e9ussir de percer, m\u00eame dans le domaine paralympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:34 > 0:19:43) [89%] : \r\nJustement, Robin, c'est important de de v\u00e9hiculer cette image de de sportifs et puis ses images finalement positive du du sport en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:43 > 0:19:55) [81%] : \r\nBien s\u00fbr, on essaye de faire comme les sportifs valides en mais c'est de rester une personne a admir\u00e9, pourquoi pas faire de b\u00eatises comme \u00e7a c\u00f4t\u00e9 donc on essaie de vertu v\u00e9hiculer des bonnes choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9 : oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:55 > 0:20:00) [87%] : \r\nEncore que ce soit un peu plus visible, donner un peu plus de visibilit\u00e9 ou \u00e0 Landis qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:00 > 0:20:09) [89%] : \r\nAlors oui, le le la m\u00e9diatisation du sport paralympique, c'est clair qu'on qu'on l'attend un peu, elle vient gentiment, mais elle vient t\u00e9moin donc on attend avec les Jeux, \u00e7a viendra aussi plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:10 > 0:20:13) [84%] : \r\nOK, mais en tout cas, le message est pass\u00e9, messieurs merci, et puis merde pour Total.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:17 > 0:20:28) [84%] : \r\nQuand on parle de haute gastronomie, on pense toujours \u00e0 G\u00e9rard rabais aujourd'hui retrait\u00e9 Evento Rimbert et Genevi\u00e8ve d'antan, l'ont rencontr\u00e9, c'est notre chronique sont-ils de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:38 > 0:20:49) [92%] : \r\nPas un jour sans que G\u00e9rard et ne s'\u00e9vade avec sa petite reine, car aujourd'hui l'ancien chef \u00e9toil\u00e9 parcourt pr\u00e8s de 40 kilom\u00e8tres par jour, une passion pour le v\u00e9lo, il doit un peu Afredi Girardet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:50 > 0:21:00) [88%] : \r\nDans les ann\u00e9es 8 ans j'\u00e9tais tellement cadav\u00e9rique par le travail, il y a, Fredy Girardet qu'il m'a dit qu'il y avait quand m\u00eame pas bonne mine et qui devrait faire un peu de sport, apr\u00e8s c'est devenu une \u00e9chappatoire, une drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:01 > 0:21:08) [88%] : \r\nUne retraite sportive mais les fourneaux ne sont jamais tr\u00e8s loin, car pour G\u00e9rard, la cuisine est rest\u00e9e une passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:08 > 0:21:12) [85%] : \r\nSi on bonjour bonjour madame, il avait per\u00e7u pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:12 > 0:21:18) [93%] : \r\nEt dans cette p\u00eacherie de Villeneuve, quand le client est un ancien chef \u00e9toil\u00e9 on parle forc\u00e9ment gastronomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:18 > 0:21:27) [78%] : \r\nVous savez que, voil\u00e0 25 30 ans ont trouv\u00e9 dans les restaurants et per\u00e7u sans la peau, c'est pourquoi maintenant la de suppose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:29 > 0:21:40) [94%] : \r\nLa cuisine un m\u00e9tier pour lequel il a tout donn\u00e9 30 ans pour faire de son restaurant, le pont de grands l'une des tables les plus r\u00e9put\u00e9es, 7 ans apr\u00e8s son d\u00e9part, encore difficile de tourner la page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:40 > 0:21:46) [80%] : \r\nEn r\u00eave encore r\u00e9guli\u00e8rement, je r\u00eave que c'\u00e9tait encore la finale ces des c\u00f4t\u00e9s ou avec dans d'autres situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:49 > 0:21:54) [83%] : \r\nC'est assez difficile par moments des jours je prendrais bien c'est-\u00e0-dire parce que je me sens relativement en forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:54 > 0:22:00) [95%] : \r\nQuitter son restaurant un Cr\u00e8vecoeur, mais il reste la fiert\u00e9, celle d'avoir \u00e9t\u00e9 au sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:00 > 0:22:10) [67%] : \r\nParce qu'ils ont livr\u00e9 que 100 grammes samoussas qui fasse sa part conna\u00eet \u00e7a aujourd'hui le Canard, il a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:11 > 0:22:18) [93%] : \r\nJourn\u00e9e marathon aujourd'hui chez lui \u00e0 Blonay la vie va moins vite alors pour garder la cadence, il continue de cuisiner pour les amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:18 > 0:22:25) [86%] : \r\nJe vais peut-\u00eatre passer une journ\u00e9e ou 2 \u00e0 la mise en place, comme au restaurant, alors j'ai fait 2 ou 3 plats mais assez \u00e9labor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:26 > 0:22:29) [99%] : \r\nUn moyen aussi de retrouver un peu de reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:29 > 0:22:33) [85%] : \r\nC'est ce qui m'a peut-\u00eatre manqu\u00e9 parce que mon \u00e9pouse fait ici pas souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:38 > 0:22:41) [73%] : \r\nElle \u00e9cole est venu, comme moi, elle est avare en compliments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:43 > 0:22:52) [92%] : \r\nUne vie plus calme qui passe aussi par l'\u00e9criture, pas un jour sans que G\u00e9rard Rabat et ne prennent la plume des r\u00e9cits qu'il r\u00e9dige juste pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:52 > 0:22:59) [94%] : \r\nJ'\u00e9cris presque tous les jours sur notre vie sur la cuisine, c'est un besoin pour moi c'est une th\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:59 > 0:23:06) [91%] : \r\nApr\u00e8s une vie faite de course aux \u00e9toiles aujourd'hui G\u00e9rard rabais m\u00e8ne de nouvelles qu\u00eates entre tranquillit\u00e9 et libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:11 > 0:24:56) [88%] : \r\nNous sommes \u00e0 Crans-Montana et il neige, \u00e7a tombe bien parce que la station vient d'inaugurer un nouveau sentier de randonn\u00e9e 40 kilom\u00e8tres destin\u00e9 \u00e0 redonner \u00e0 ceux qui une r\u00e9ponse face \u00e0 ces randonneurs hors- piste qui d\u00e9clenchent parfois des avalanches et qui font la une de l'actualit\u00e9 et nous allons \u00e0 la rencontre des concepteurs de ce parcours, c'est la famille compte tout d'abord, on rencontre Nicolas bonjour Nicolas, bonjour, alors dites qu'est-ce qui fait un bon parcours de randonn\u00e9e \u00e0 ski alors un bon parcours de randonn\u00e9e \u00e0 ski, c'est un parcours qui est qui, \u00e0 la TVA chacun donc ici on a donc 3 types de parcours, les Bleus pour l'initiation, les Rouge et le noir pour les experts, c'est-\u00e0-dire il y a des niveaux difficult\u00e9 c'est quoi pour les experts, fonctionne tr\u00e8s pentu alors ne soyez pas plus technique, avec des conversions avec des passages plus pop, plus pentu et pour faire un peu de portage aussi et surtout les parcours sont plus long du monde plus sauf donner ce qui a un peu plus haut alors que les parcours bleu l'initiation c'est termine plus volontariste, la famille on avec la famille web avec nos filles, \u00e7a se pratique en famille et de, de, de 4 ans apr\u00e8s, la r\u00e9gion et vous qu'est-ce qui vous a fait plaisir en cr\u00e9ant ces parcours Amal plus plaisir, c'est ce petit pouvoir offrir justement \u00e0 monsieur et madame tout le monde \u00e0 tous les randonneurs \u00e0 tous ceux qui aiment ce sport des parcours s\u00e9curis\u00e9 balis\u00e9 dans cet environnement magnifique que l'on a ici \u00e0 Crans-Montana, tr\u00e8s bien, ben merci beaucoup dans quelques instants, \u00e0 discuter avec votre \u00e9pouse, quadruple vainqueur de cette Patrouille des glaciers en attendant on passe juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rh\u00f4ne on va du c\u00f4t\u00e9 disait on remonte le temps, c'est l'histoire de ces 300 ouvriers qui ont creus\u00e9 le canal d'amen\u00e9e d'eau du de retoucher, c'est un reportage d'Yvan ici de C\u00e9line Richet, cela a transform\u00e9 tout le village disait Rabelais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:00 > 0:25:05) [68%] : \r\nEt bien cach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:08 > 0:25:20) [92%] : \r\nEntre 1954 et 1960 le petit village d'Is\u00e9rables, transform\u00e9 par un chantier 300 ouvriers de Suisse et d'Italie s'y relayent jour et nuit pour creuser une galerie de 18 kilom\u00e8tres jusqu'\u00e0 la Grande Dixence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:20 > 0:25:47) [76%] : \r\nMoi, j'ai bien aim\u00e9 en tout cas c'est bien tout ce travail parce que j'\u00e9tais pour, \u00e7a va, \u00e7a nous amener \u00e0 quand m\u00eame, donc je ne peux sp\u00e9cial \u00e0 l'\u00e9poque 3 fois entendre \u00e0 leur puis bon \u00e0 l'avancement comme \u00e7a annuels c'est que l'\u00e9trange puis travaille bien en No\u00ebl, prime d'avancement et l'\u00e9quipe 2000, avec tous les plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:48 > 0:25:58) [89%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 cet argent, les ouvriers retape le village Is\u00e9rables se d\u00e9veloppe aujourd'hui une Exposition et un film tente de reconstituer cette aventure du de retoucher rester dans l'ombre du chantier du grand barrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:58 > 0:26:12) [82%] : \r\nCes petits chantiers un tout petit chantier du droit tch\u00e8que en fait on a baiss\u00e9 peu parl\u00e9 en fait le retrouver, pas tellement, pas beaucoup d'images d'archives, pas beaucoup de r\u00e9flexion autour et pour \u00e7a, c'\u00e9tait important de de faire ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:12 > 0:26:17) [92%] : \r\nDes archives personnelles mais surtout les nombreuses souvenirs des habitants du village permettent finalement ce retour dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:18 > 0:26:33) [86%] : \r\nEncore des personnes vivantes, qui peuvent en t\u00e9moigner, qui peuvent amener des t\u00e9moignages Directs sur leur v\u00e9cu sur le ressenti et c'\u00e9tait encore le le moment de de forteresse et \u00e0 ce sujet, pour avoir vraiment toutes ces donn\u00e9es \u00e0 r\u00e9colter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:34 > 0:26:43) [93%] : \r\nLes ouvriers ne sont pas les seuls \u00e0 se souvenir sur le chantier, c'est un 2\u00e8me, village qui sort de terre avec son infirmerie ces dortoirs et sa cantine qui mobilise les jeunes filles du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:44 > 0:26:47) [62%] : \r\nC'est pas un manager \u00e7a sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:48 > 0:26:51) [68%] : \r\nS'attend \u00e0 Thomas pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:51 > 0:27:01) [82%] : \r\nOui, mais la alors \u00e9tait cens\u00e9 aussi, on avait un bon chef cuisinier n'\u00e9tait bien nourris, les ouvriers \u00e9taient saines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:03 > 0:27:12) [68%] : \r\nSurtout des des ouvriers que ne travaillez ici ils ont piqu\u00e9 les filles qui \u00e9tait raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:14 > 0:27:16) [83%] : \r\nIl n'a, en le soir parce qu'il y avait des bonnes \u00e2mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:17 > 0:27:23) [78%] : \r\nEt moi j'\u00e9tais popcorn, tant\u00f4t c'est pas juste au pays prenne celui que nous rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:25 > 0:27:29) [89%] : \r\nApr\u00e8s 10 ans de travaux, les ouvriers entre pays et Audrey, la nature reprend ses droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:31 > 0:27:37) [71%] : \r\nQuand m\u00eame, les cafards Emmanuel je passais l\u00e0 c'est tout, mais j'aime p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:44 > 0:27:44) [97%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:45 > 0:27:59) [90%] : \r\nBonjour, un autre lieu hors du temps, le Mus\u00e9e de zoologie de Lausanne, derri\u00e8re ces animaux empaill\u00e9s, se cache un travail de recherche important, parfois m\u00eame monstrueux vous entrons dans les coulisses, gr\u00e2ce \u00e0 Ubu et Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:04 > 0:28:25) [92%] : \r\nC'est ici que tout commence, le Hall d'entr\u00e9e du Mus\u00e9e de zoologie depuis 100 ans, il n'a pratiquement pas chang\u00e9 en p\u00e9n\u00e9trant dans ses murs, j'ai l'impression d'\u00eatre observ\u00e9e les animaux semblent parfois plus vrai que nature, le mus\u00e9e n'expose que 10 pourcent de ses collections, le reste est bien cach\u00e9 derri\u00e8re cette porte sous alarme, c'est l\u00e0 que commence l'aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:28 > 0:28:37) [87%] : \r\nPremi\u00e8res \u00e9tapes les collection entomologique en Tomo quoi, en fait, les collections d'insectes, c'est ici que je rencontre le conservateur du mus\u00e9e, Michel Sartori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:41 > 0:28:57) [87%] : \r\nSi je peux vous pr\u00e9senter une collection qui est un peu particuli\u00e8re qui a la collection de Vladimir Nabokov, le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain russe ou am\u00e9ricain, qui a v\u00e9cu de 62 \u00e0 77 on montre par l\u00e0 \u00e7a Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:57 > 0:29:07) [97%] : \r\nLe mus\u00e9e poss\u00e8de des millions d'insectes, une partie est stock\u00e9e dans cette salle climatis\u00e9e pour une meilleure conservation ces animaux sont un bien pr\u00e9cieux pour l'histoire de notre r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:07 > 0:29:24) [90%] : \r\nCe sont des t\u00e9moins de l'\u00e9volution dans le temps et dans l'espace, de ceux qui vivaient \u00e0 un endroit donn\u00e9, et c'est simplement gr\u00e2ce aux collections qu'on peut, on peut, on peut avoir ce t\u00e9moignage-l\u00e0 si on n'a pas ces sp\u00e9cimens on a aucune id\u00e9e de ce qui existait \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:25 > 0:29:38) [94%] : \r\nLes insectes, c'est joli, mais ce qui m'int\u00e9resse vraiment, ce sont les gros vert\u00e9br\u00e9s, c'est donc l'heure de descendre dans les sous- sols du mus\u00e9e pour d\u00e9couvrir un atelier particulier, celui de Andr\u00e9 Canebi\u00e8re taxidermiste depuis plus de 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:38 > 0:29:41) [77%] : \r\nLa attaque mais sur la pr\u00e9paration \u00e0 la conservation des vert\u00e9br\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:44 > 0:29:44) [72%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:46 > 0:29:57) [86%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 c'est dans taxidermie c'est la pr\u00e9paration dans la le corps artificiel dans la remplace le v\u00e9ritable par quelque chose d'artificiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:57 > 0:30:18) [92%] : \r\nIci, le r\u00f4le du taxidermiste c'est de pr\u00e9server un animal pour l'exposer et l'\u00e9tudier le larynx rejoindra bient\u00f4t le mus\u00e9e en attendant, il me reste \u00e0 d\u00e9couvrir le plus \u00e9trange, la salle d'anatomie compar\u00e9e, elle date des ann\u00e9es 1900 et c'est l'une des derni\u00e8res du genre ces sp\u00e9cimens les plus bizarres sont bien cach\u00e9es et je comprends soudain pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:18 > 0:30:39) [86%] : \r\nSont un peu les monstres, \u00e0 savoir des animaux qui ont eu des probl\u00e8mes lors de d\u00e9veloppement embryonnaire ici 3 cochons et un chat, vous avez ici un sp\u00e9cimen de avec des malformations graves au niveau de, de la t\u00eate, vous voyez qu'il n'attend, il y a une esp\u00e8ce de tromper sur la t\u00eate pour un cochon, c'est un peu sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:39 > 0:30:57) [90%] : \r\nJe comprends alors que le mus\u00e9e conserve ses animaux pour \u00e9tudier leurs anomalies pour savoir d'o\u00f9 elles viennent, mais journ\u00e9e assez vu je ressors il me trouve nez \u00e0 nez avec le plus grand requin blanc, captur\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e et moi qui croyais qu'il n'y en avait pas, bref ce mus\u00e9e est vraiment plein de surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:01 > 0:31:16) [89%] : \r\nEt on \u00e9voqu\u00e9 un d\u00e9but de journal, la 2\u00e8me place de b\u00e9ate Feuz \u00e0 Kitzbuhel ce matin, on le termine par une bonne nouvelle, la belle victoire en tennis de Roger Federer qui s'est impos\u00e9 en 3 sets face au Fran\u00e7ais Richard Gasquet 6 2 7 5 et 6 4 le match a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:16 > 0:31:24) [87%] : \r\nLes moins 11 heures Federer n'a toujours pas perdu le moindre set dans ce tournoi, le voici, qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale il jouera contre le roi foutu v\u00eatu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:27 > 0:31:34) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis faut pas croire je vous retrouve \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:42 > 0:31:46) [89%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT32 (0:31:50 > 0:31:59) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:00 > 0:32:01) [68%] : \r\nAttaque Wacom examen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:09 > 0:32:10) [86%] : \r\nExcellent sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:18 > 0:32:19) [99%] : \r\nBon app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:24 > 0:32:26) [72%] : \r\nJe ne sais pas qui pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:29 > 0:32:31) [72%] : \r\nBon alors, \u00e7a, la bonne humeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:35 > 0:32:39) [89%] : \r\nAlors ce c\u00e2ble magnifique, on ne touche plus \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:41 > 0:32:44) [78%] : \r\nAlors on a bonne lumi\u00e8re, on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:44 > 0:32:45) [98%] : \r\nOn verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:46 > 0:32:48) [83%] : \r\nS'il y a quelque chose ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:59 > 0:33:06) [87%] : \r\nAlors je vais carburer parce que il y en a des choses \u00e0 dire ah oui, non mais c'est un temps abominable jusqu'\u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:08 > 0:33:14) [83%] : \r\nOui, bah il pleut d\u00e9j\u00e0 maintenant, \u00e7a \u00e7a reprend et est assez abondant et puis on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:14 > 0:33:17) [60%] : \r\nIl y a le mais je suis donneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:19 > 0:33:25) [85%] : \r\nLe danger d'avalanche, ce qui est de degr\u00e9 trop aujourd'hui, mais qui va probablement augmenter ces prochains jours il y a plein d'chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:27 > 0:33:30) [94%] : \r\nAlors voil\u00e0, donc il y a tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:29 > 0:38:18) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, nous avons profit\u00e9 d'une accalmie ce matin mais les perturbations reviennent de plus belle, elle devrait nous amener, passablement d'activit\u00e9 jusqu'\u00e0 lundi, nous sommes actuellement \u00e0 l'avant d'une d\u00e9pression, elle entra\u00eene des vents temp\u00e9tueux sur le nord de l'Europe, elle sera \u00e9galement assez actif sur la Suisse entre cet apr\u00e8s- midi, demain matin \u00e0 l'arri\u00e8re, l'accalmie sera de courte dur\u00e9e puisque nouvelle d\u00e9pression devrait passer entre les journ\u00e9es de dimanche et de lundi donc, cet apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations vont s'intensifier par l'ouest et s'\u00e9tendre \u00e0 tous les versants nord des Alpes, des pr\u00e9cipitations qui devrait seulement \u00e9pargn\u00e9 le Tessin centrale et m\u00e9ridionale o\u00f9 on aura quand m\u00eame quelques chances de profiter des \u00e9claircies, ces pr\u00e9cipitations seront localement abondantes en montagne M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis de fortes chutes de neige de degr\u00e9 3 la limite des chutes de neige va progressivement remonter jusque vers 1200 m\u00e8tres au nord, mais pendant quelques heures encore en Valais la neige tombera jusqu'en plaine en soir\u00e9e, pas de grand changement si ce n'est que la limite des chutes de neige sur le Valais aura tendance \u00e0 s'\u00e9lever de quelques centaines de m\u00e8tres, les temp\u00e9ratures seront dans les normales saisonni\u00e8res, voire l\u00e9g\u00e8rement au-dessus, donc cet apr\u00e8s- midi on pour atteindre en moyenne de 5 \u00e0 6 degr\u00e9s sur le plateau, localement 8 en r\u00e9gion b\u00e2loise ou bien encore sur le Tessin, il fera 2000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin vont se renforcer, ils vont devenir fort \u00e0 temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates des Alpes, ils seront \u00e9galement fort sur le nord du plateau d'abord de secteur ouest puis de secteur Nord-Ouest ce soir et cette nuit avec du jeu en qui va \u00eatre particuli\u00e8rement sensible entre les r\u00e9gions, la r\u00e9gion des Trois-Lacs le bassin l\u00e9manique ou bien encore la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne pleine et pointe ont d\u00e9pass\u00e9 les 80 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, enfin, attention au danger d'avalanches ce danger pour l'instant et 2 degr\u00e9s 3 dans les Alpes, mais il devrait augmenter ces prochaines 48 heures demain matin, les pr\u00e9cipitations tra\u00eeneront encore assez volontiers dans les Alpes et le long des Pr\u00e9alpes avec une limite des chutes de neige qui se situera entre 500 et 800 m\u00e8tres au nord, sur le plateau, le long du Jura, c'est m\u00eame pr\u00e9cipitations prendront un caract\u00e8re plus \u00e9pars et quelques rayons de soleil, pourront faire leur apparition au Tessin l'apr\u00e8s- midi, par contre, une nouvelle perturbation arrivera par l'ouest, quelques \u00e9claircies pourront encore se d\u00e9velopper sur le quart Nord-Est, mais les pr\u00e9cipitations devraient rapidement 7 ans sur tous les versants nord des Alpes, la limite des chutes de neige passera de 800 \u00e0 1200 m\u00e8tres ces pr\u00e9cipitations pour \u00eatre encore abondante en montagne en soir\u00e9e, h\u00e9 bien, ces pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre, toujours forte, avec une limite des chutes de neige qui pourrait m\u00eame remonter jusque vers 1800 m\u00e8tres, les temp\u00e9ratures seront encore de saison demain le matin, les valeurs sont souvent positifs et l'apr\u00e8s- midi, on devrait encore atteindre les 5 \u00e0 6 degr\u00e9s sur le plateau, et m\u00eame 9 au Tessin, un mot sur les vents pour terminer qui vont quand m\u00eame faiblir \u00e7a un peu une bonne nouvelle et des vents qui resteront forts de secteur Ouest Nord-Ouest sur les Alpes et plut\u00f4t de secteur ouest mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve, faut pas croire, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-21T00:59:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801653288", "durationSec": 108, "title": "MI ALBISGUETLI_RTS000001372950", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a assist\u00e9 \u00e0 l'assembl\u00e9e annuelle de l'UDC zurichoise Albisguetli. Lors de son discours, il a \u00e9voqu\u00e9 les n\u00e9gociations sur un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne (UE).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "BLOCHER, CHRISTOPH"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1653048"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653289", "durationSec": 66, "title": "MI ALERTE CHIMIQE JURA_RTS000001372899", "excerpt": "Lors d'une tentative de vol dans une coop\u00e9rative agricole, les voleurs ont perc\u00e9 des bidons contenant des produits chimiques en tentant de forcer un coffre-fort. De l'acide propionique s'est r\u00e9pandu sur le sol, d\u00e9clenchant une alerte aux hydrocarbures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURTETELLE"], "thematicThemes": ["PRODUIT CHIMIQUE", "COOP\u00c9RATIVE AGRICOLE", "POLICE", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "POMPIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653290", "durationSec": 32, "title": "MI COREES CIO DECISION 2_RTS000001372854", "excerpt": "Un sommet olympique a lieu \u00e0 Lausanne pour fixer les conditions de participation des athl\u00e8tes de Cor\u00e9e du Nord lors des prochains jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang en Cor\u00e9e du Sud.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES", "R\u00c9UNION INTERNATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653291", "durationSec": 126, "title": "MI CQFD CAPSULE 2_RTS000001372926", "excerpt": "Les journalistes de l'\u00e9mission radio RTS La Premi\u00e8re CQFD ont test\u00e9 la r\u00e9sistance au feu des combinaisons thermiques de pompiers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONFINO, Bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABIOUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801653292", "durationSec": 76, "title": "MI DAMES CORTINA_RTS000001372902", "excerpt": "Victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Lindsey Vonn qui s'est impos\u00e9e lors de la descente dames de Cortina d'Ampezzo comptant pour la Coupe du Monde de ski alpin 2018. Elle devance la Liechtensteinoise Tina Weirather et l'Am\u00e9ricaine Jacqueline Wiles. La meilleure suissesse, Michelle Gisin s'est class\u00e9e \u00e0 la 5e place de l'\u00e9preuve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["WEIRATHER, TINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653293", "durationSec": 84, "title": "MI DESCENTE KITZBUHL_RTS000001372943", "excerpt": "Victoire du skieur allemand Thomas Dressen qui a remport\u00e9 la mythique descente messieurs de la Streif \u00e0 Kitzbuhel. Il a devanc\u00e9 le skieur suisse Beat Feuz et l'Autrichien Hannes Reichelt. Le Suisse Marc Gisin se classe \u00e0 la 5e place et se qualifie ainsi pour les Jeux Olympiques d'hiver 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801653294", "durationSec": 29, "title": "MI OPEN FEDERER_RTS000001372964", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour les 1/8e de finale de l'Open d'Australie en battant le Fran\u00e7ais Richard Gasquet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801653295", "durationSec": 33, "title": "MI PAPE 3_RTS000001372877"}, {"internalArchiveId": "AA1801653296", "durationSec": 24, "title": "MI REACTEUR FUKUSHIMA 2_RTS000001372882"}, {"internalArchiveId": "AA1801653297", "durationSec": 111, "title": "MI SHUT DOWN_RTS000001372942", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801653329", "summary": "Christophe Blocher, responsable strat\u00e9gie de l'UDC en uniforme dirigeant une fanfare. D\u00e9claration d'Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. D\u00e9claration de Christophe Blocher. Itw de Christophe Blocher. Itw d'un sympathisant UDC. Itw d'Ignazio Cassis. Ignazio Cassis riant aux c\u00f4t\u00e9s de Christophe Blocher.", "id": "1653048", "visualThemes": ["R\u00c9UNION"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "BLOCHER, CHRISTOPH"], "visualCorporations": ["UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex Kitzbuehl", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1726597", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036228", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-73229BF0-638A-4A7B-9E39-37143E2FD23D", "internalArchiveId": "73229BF0-638A-4A7B-9E39-37143E2FD23D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis face \u00e0 l'UDC \u00e0 l'Albisguetli, qui f\u00eate ses 30 ans vendredi soir", "publicationDate": "2018-01-19T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Ignazio Cassis est \u00e0 l'Albisguetli vendredi soir. La rencontre annuelle de l'UDC zurichoise, th\u00e9\u00e2tre de joutes verbales muscl\u00e9es, f\u00eate ses 30 ans.\r\n\r\n* * Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Ignazio Cassis est \u00e0 l'Albisguetli vendredi soir. La rencontre annuelle de l'UDC zurichoise, th\u00e9\u00e2tre de joutes verbales muscl\u00e9es, f\u00eate ses 30 ans.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9240598", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis face \u00e0 l'UDC \u00e0 l\u2019Albisguetli, qui f\u00eate ses 30 ans vendredi soir / FOR_2018-01-19T18:14:00_developpement-8", "Forum du 19.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Ignazio Cassis est \u00e0 l'Albisguetli vendredi soir. La rencontre annuelle de l'UDC zurichoise, th\u00e9\u00e2tre de joutes verbales muscl\u00e9es, f\u00eate ses 30 ans."], "variantIds": ["ece-9240598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:56Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'Albisguetli fait ce soir ses 30 ans, cela fait 3 d\u00e9cennies que la rencontre annuelle de l'UDC z\u00fcrichois, cr\u00e9\u00e9 en 1989 par Christoph Blocher marque l'agenda politique suisse, Pietro Bugnon, vous \u00eates sur place au fil du temps, la manifestation a perdu un peu de son aura un mais il est toujours le th\u00e9\u00e2tre d'envol\u00e9e oratoire disons muscl\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [88%] :\r\nOui, parce que chaque ann\u00e9e, l'UDC z\u00fcrichois ce convient, membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son antre de l'Albisguetli sur les routes de Z\u00fcrich en g\u00e9n\u00e9ral le ou la pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration tous n'acceptent pas l'application Alain Berset la d\u00e9cliner cette ann\u00e9e, officiellement pour des raisons d'agents le Fribourgeois sera remplac\u00e9 par le Benjamin du coll\u00e8ge le permet, il y a ce Cassis tessinois dans somme que moins d'une heure, il prononcera un discours, c'est la tradition, et puis ce sera le tour de Christoph Blocher aux tribuns z\u00fcrichois lui donnera la r\u00e9plique dans une envol\u00e9e lyrique dont lui seul a le secret, Christoph Blocher joue \u00e0 domicile, dans une salle remont\u00e9e \u00e0 bloc, vous l'entendez derri\u00e8re moi Bruno Cassis, la t\u00e2che s'annonce moins \u00e9vidente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [97%] :\r\nQuelques jours apr\u00e8s le lancement par l'UDC de l'initiative dite de limitation qui s'attaque frontalement \u00e0 la libre circulation et donc aux bilat\u00e9rales on imagine Pietro que l'Europe sera au coeur des discussions ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nAbsolument inn\u00e9 ce Cassis sera comme d\u00e9licate mission de d\u00e9fendre la politique europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'accord institutionnel que la Suisse est en train de n\u00e9gocier tant bien que mal avec l'Union europ\u00e9enne pour le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le timing n'est pas des plus \u00e9videntes, il est cens\u00e9 expliquer d'ici la fin du mois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral comment il entend aller de l'importance de ces il a promis de rester discret jusque -l\u00e0 situation inconfortable donc, mais pas insurmontable, non plus, il y a ce Cassis a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral gr\u00e2ce aux voix de l'UDC sa fameuse th\u00e9orie du riz 7 avec un discours globalement plus ferme que celui de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter, ce sera int\u00e9ressant de voir comment le Tessinois en sort ce soir, devant un public qui milite pour une Suisse souveraine et ind\u00e9pendante int\u00e9ressant aussi d'observer les r\u00e9actions dans les rangs UDC un millier de personnes en tout, quand m\u00eame des personnes qui sont rarement tendre envers les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, on peut parler en fait de v\u00e9ritable bapt\u00eame du feu pour Ignacio Cano. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [92%] :\r\nRapidement, Ignazio Cassis aura face \u00e0 lui, Christophe Blocher, l'homme fort de l'UDC va -t-il l'attaquer frontalement, comme il a pu faire par le pass\u00e9 avec Simonetta seulement ou Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [91%] :\r\n\u00e0 priori non, justement parce qu'il y a tout, Cassis, ce n'est pas un Euro Turbo mais l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Christoph Blocher ne va pas se priver de lancer quelques piques au Tessinois z\u00fcrichois m\u00e8ne depuis quelques ann\u00e9es une v\u00e9ritable croisade contre tout rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne, le combat de sa vie : le duel \u00e0 distance s'annonce donc passionnant entre un petit nouveau au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est encore en train de prendre ses marques et un vieux loup de la politique suisse autant \u00e9mouss\u00e9s et qui parlera \u00e0 une meute acquise \u00e0 sa course merci beaucoup Pietro union. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-19T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "asset-1651427", "internalArchiveId": "AA1801651740", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-19T00:00:00Z", "durationSec": 1774, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9262041", "imageURL": "http://www.rts.ch/9262044.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "Le village d'O\u00efmiakon, en Sib\u00e9rie, est consid\u00e9r\u00e9 comme la localit\u00e9 la plus froide du monde", "Le rendez-vous de la presse: m\u00e9contentement des cantons romands \u00e0 propos du plan f\u00e9d\u00e9ral sur le rail", "La com\u00e9die musicale Starmania reprend vie \u00e0 Del\u00e9mont", "L\u2019essentiel de l\u2019actualit\u00e9 sportive", "L\u2019huile de palme est un point de friction dans l\u2019accord de libre-\u00e9change entre la Suisse et l\u2019Indon\u00e9sie", "Inauguration du centre logistique du groupe de transport Planzer", "Le pape Fran\u00e7ois est en visite au P\u00e9rou", "La temp\u00eate Friederike a fait 11 morts dont huit en Allemagne", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-9144606", "ece-9145221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-14T10:09:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036227\r\nDate de transcription : 25-JAN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:20) [78%] : \r\nNeufeld c'est Del\u00e9mont contre oui Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds oui et le le parmi juste pour le test pour le test pour l'horloge donc maintenant un peu d'accord tous ces m\u00e9cr\u00e9ants pour moi mais vais comme \u00e7a et pas des moindres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:23 > 0:00:26) [82%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a dingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:29 > 0:00:32) [77%] : \r\nPalissades entour\u00e9 de mammouth du journalisme quasiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:34 > 0:00:44) [72%] : \r\nMerci a qui suit \u00e0 Neuch\u00e2tel oui Abou est un peu la jeunette d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:46 > 0:00:50) [89%] : \r\nAfrique chose aujourd'hui c'est un peu la jeunesse du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:45) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 45 dont voici tout de suite que \u00e7a les ravages de la temp\u00eate, Fr\u00e9d\u00e9ric est en Europe du Nord 11 morts dont 8 en Allemagne o\u00f9 le trafic ferroviaire grandes lignes a \u00e9t\u00e9 totalement interrompu, hier, une 1\u00e8re depuis plus de 6 ans inauguration appelant \u00e0 la dans le Gros-de-Vaud du centre rail route plainte sert une nouvelle infrastructure qualifi\u00e9 d'exemplaire par Doris Leuthard, le mot d'ordre, le rail pour les longues distances, la route pour la distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:47 > 0:03:31) [88%] : \r\nNous verrons une page sport avec en ski alpin, la descente f\u00e9minine \u00e0 Cortina d'Ampezzo, qui a failli sourire \u00e0 Lara Gut reviendront \u00e9galement sur les championnats d'Europe de patinage artistique, images et commentaires de Pierre-Alain Dupuis, le retour de Starmania, dans le Jura \u00e0 Del\u00e9mont la mythique com\u00e9die musicale remet sur sc\u00e8ne, 40 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, Daniel Bachmann assister aux r\u00e9p\u00e9titions et nous recevons Bernard Wuthrich, journaliste parlementaire autant et Nicolas Ross\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e9conomique de la RTS, nous reviendrons sur le coup de gueule des cantons romands apr\u00e8s l'annonce du plan d'investissements pour les infrastructures ferroviaires 5 milliards pour de gros chantiers \u00e0 Z\u00fcrich, alors que de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 les mots plusieurs projets urgents restent \u00e0 l'\u00e9cart, la Suisse romande est-elle vraiment d\u00e9favoris\u00e9s, on en parle enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:33 > 0:03:46) [92%] : \r\n11 morts, dont 8 en Allemagne, le bilan de la violente temp\u00eate Fr\u00e9d\u00e9ric est tr\u00e8s lourd, fait rare en Allemagne, le trafic ferroviaire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement interrompu durant toute la journ\u00e9e d'hier, il reprend aujourd'hui progressivement C\u00e9dric Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:48 > 0:04:19) [92%] : \r\nDes rafales de vent qui souffle \u00e0 plus de 130 kilom\u00e8tres heure les camions se renverse et les arbres s'arrachent hier Friedrich a provoqu\u00e9 le chaos en Allemagne et le bilan est lourd : 8 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont plusieurs automobilistes dans la r\u00e9gion de Cologne, le toit d'une \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9, alors que les enfants \u00e9taient en classe sans faire de bless\u00e9s : des embouteillages monstres et partout le trafic ferroviaire compl\u00e8tement interrompu plus de trains et des milliers de passagers bloqu\u00e9s dans les gares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:20 > 0:04:31) [85%] : \r\nEt tente \u00e0 l'ann\u00e9e, j'attendais le bus quand soudain j'ai vu une \u00e9norme branche d'arbre tomb\u00e9 juste devant moi l\u00e0 je me suis dit que c'\u00e9tait mauvais signe site co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:32 > 0:05:02) [91%] : \r\nLa ville de Berlin a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement paralys\u00e9e et tous les moyens de transport suspendus en Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, 100 1000 personnes ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 et une quarantaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des accidents routiers li\u00e9s au mauvais temps, Fredrik a aussi fortement touch\u00e9 les Pays-Bas 66 camions renvers\u00e9s par des rafales de vent, au moins 260 vols suspendus \u00e0 l'a\u00e9roport d'Amsterdam aujourd'hui le trafic revient peu, un peu \u00e0 la normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:03 > 0:05:15) [93%] : \r\nLe pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier soir au P\u00e9rou pour une visite de 3 jours apr\u00e8s une \u00e9tape au Chili, marqu\u00e9e par la pol\u00e9mique autour des scandales de p\u00e9dophilie une pol\u00e9mique qui ne des enfle pas march\u00e9 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:17 > 0:05:31) [92%] : \r\nUne visite agit\u00e9e pour le pape qui s'est retrouv\u00e9e emp\u00eatr\u00e9e hier au Chili dans la pol\u00e9mique qui est aux affaires de p\u00e9dophilie au sein de la hi\u00e9rarchie catholique du pays, ces paroles visant \u00e0 d\u00e9fendre un \u00e9v\u00eaque pourtant impliqu\u00e9 dans plusieurs affaires ayant d\u00e9fray\u00e9 la chronique \u00e0 frapper les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:31 > 0:05:40) [94%] : \r\nIl y a le jour o\u00f9 on va, m\u00e8nera une preuve contre l'\u00e9v\u00eaque various on en reparlera, pour l'instant il n'y a pas une seule preuve tout cela c'est de la calomnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:42 > 0:05:53) [94%] : \r\nC'est donc dans une ambiance de pol\u00e9mique, le pape Fran\u00e7ois a quitt\u00e9 le Chili pour se rendre au P\u00e9rou au programme r\u00e9ception officielle \u00e0 Lima avant une incursion dans la for\u00eat amazonienne pour prendre la d\u00e9fense des peuples indig\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:54 > 0:06:01) [94%] : \r\nRe\u00e7u par le pr\u00e9sident Pedro Pablo Kuschynski, le souverain pontife a travers\u00e9 le coeur de la capitale Lima, sous les applaudissements de la foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:02 > 0:06:09) [95%] : \r\nLe cort\u00e8ge s'est ensuite rendu \u00e0 la nonciature o\u00f9 l'attendait l\u00e0 aussi une foule compacte, ainsi que les autorit\u00e9s eccl\u00e9siastiques du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:10 > 0:06:12) [53%] : \r\nIl a grimp\u00e9 au sein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:13 > 0:06:16) [83%] : \r\nOui c'est mime et n'oubliez pas prier pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:16 > 0:06:18) [96%] : \r\nMerci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:20 > 0:06:48) [93%] : \r\nMais le v\u00e9ritable moment fort de cette visite aura lieu loin de la capitale, au coeur de la for\u00eat amazonienne, c'est l\u00e0 que le pape Fran\u00e7ois a pr\u00e9vu de rencontrer plus tard dans la journ\u00e9e 3500 repr\u00e9sentants des peuples indig\u00e8nes dont certains venus tout expr\u00e8s du Br\u00e9sil ou de Bolivie, cette r\u00e9union souligne l'importance qu'accorde le pape Fran\u00e7ois \u00e0 la protection des communaut\u00e9s menac\u00e9es \u00e0 la d\u00e9fense de la biodiversit\u00e9, le pape pr\u00e9voit d'ailleurs de convoquer ses \u00e9v\u00eaques en 2019 pour un incin\u00e9rer consacr\u00e9 aux peuples d'Amazonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:49 > 0:07:42) [90%] : \r\nEn Suisse romande, ce rebondissement tout d'abord dans l'affaire de l'escroquerie qui avait touch\u00e9 la Caisse cantonale vaudoise de ch\u00f4mage, le quotidien 24 heures r\u00e9v\u00e8le que la qui assure les accidents professionnels est aussi concern\u00e9e, des entrepreneurs sont accus\u00e9s d'avoir d\u00e9clar\u00e9 de faux sinistr\u00e9s d'avoir encaiss\u00e9 les indemnit\u00e9s de soci\u00e9t\u00e9s du b\u00e2timent sont dans le collimateur de la justice, la perte est estim\u00e9e pour l'heure \u00e0 38000 francs mais le montant pourrait \u00eatre plus important la Suva a d\u00e9pos\u00e9 plainte p\u00e9nale et puis en valait la skieuse n\u00e9erlandaise de 31 ans, emport\u00e9 hier par une avalanche au-dessus d'Ovronnaz, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette nuit \u00e0 l'h\u00f4pital de Sion, elle avait quitt\u00e9 les pistes en compagnie d'un compatriote, ce dernier n'a \u00e9t\u00e9 que l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9e, les habitants du Gros-de-Vaud pourront d\u00e9couvrir demain le nouveau centre logistique, rail, route de plein de sert appelant \u00e0 la gr\u00e2ce \u00e0 une journ\u00e9e portes ouvertes, le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e par Doris Leuthard hier soir Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:43 > 0:08:08) [91%] : \r\nDans ce b\u00e2timent flambant 9, l'action se passe la nuit, votre prochaine t\u00e9l\u00e9 vos bouteilles votre bois venus du bout de la Suisse transiteront probablement par ce hangar, nous sommes \u00e0 Penthalaz dans le Gros-de-Vaud dans le nouveau centre du groupe de transport Planzer un centre o\u00f9 le rail et la route s'\u00e9changent les marchandises avec une priorit\u00e9 : les trains d'abord les poids lourds ne sont utilis\u00e9s que pour les tout premiers et derniers kilom\u00e8tres de livraison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:08 > 0:08:20) [85%] : \r\nAvec les reins et on est aujourd'hui malheureusement plus pr\u00e9cise que ce que sur la route, \u00e7a veut dire, avec tous les bouchons qu'on a suisse, qui sont tous les arm\u00e9es de plus cette qualit\u00e9 avec les rails et les meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:20 > 0:08:43) [94%] : \r\nCe centre fonctionne depuis plus d'un mois, il a co\u00fbt\u00e9 80 millions de francs au groupe de transport et emploie plus de 160 personnes pour l'instant, le tout a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en grande pompe hier soir avec pas moins qu'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ravis d'apprendre que ce nouveau b\u00e2timent fera \u00e9conomiser 360 tonnes de CO2 par an, grosso-modo, c'est l'\u00e9quivalent du volume de plus de 200 montgolfi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:44 > 0:08:56) [87%] : \r\nJe pensais vraiment un bon exemple pour l'avenir de la logistique en Suisse et j'aimerais remercier tous ces hommes d'entrepreneurs et les clients, parce que c'est vraiment la politique de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:56 > 0:09:15) [94%] : \r\nEn Suisse, la part du rail dans le transport de marchandises atteint 39 pourcent, contre seulement 19 pourcent en moyenne dans l'Union europ\u00e9enne, mais on peut toujours faire mieux, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 la part du rail helv\u00e9tique \u00e9tait encore plus grande attentat l\u00e0 le grand public d\u00e9couvrira ce nouveau centre d\u00e8s demain avec une journ\u00e9e portes ouvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:16 > 0:10:29) [93%] : \r\nNouvelle panne pour Swisscom ce matin la touch\u00e9 le r\u00e9seau mobile pendant une heure et les CFF \u00e9galement subi des perturbations le d\u00e9rangement a concern\u00e9 la vente de billets aux guichets et sur Internet, pendant une petite heure, une base de donn\u00e9es seraient \u00e0 l'origine du probl\u00e8me, tout est rentr\u00e9 dans l'ordre vers 11 heures les automates, n'ont pas cess\u00e9 de fonctionner ce nouveau sondage concernant l'initiative dite bilingue, qui vise \u00e0 suppression du financement public de l'audiovisuel et un renversement de situation si la votation avait lieu aujourd'hui, le non l'emporterait \u00e0 59 pourcent contre 38 pourcent le 24 d\u00e9cembre dernier selon l'enqu\u00eate men\u00e9e par ta m\u00e9dias les Romands sont toujours en t\u00eate dans le courant du rejet \u00e0 l'inverse, c'est aupr\u00e8s des sympathisants de l'UDC que le texte trouvent le plus large soutien, ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en ligne le 15 janvier un peu plus de 15000 personnes des 3 r\u00e9gions linguistiques qui particip\u00e9 et puis l'initiative dite pour une eau potable propre et une alimentation saine, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale avec 114000 signatures, cette initiative vise \u00e0 priver les paiements Directs, les agriculteurs qui utilisent des pesticides ou des antibiotiques, elle est soutenue par plusieurs organisations environnementales de protection de la nature et des animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:32 > 0:10:49) [91%] : \r\nL'huile de palme au coeur de toutes les controverses est aussi un point de friction dans l'accord de libre- \u00e9change pr\u00e9vu entre la Suisse et l'Indon\u00e9sie, l'Indon\u00e9sie veut des r\u00e9ductions tarifaires lors de l'exportation d'huile de palme en Suisse, ce qui pousse agriculteurs suisses et indon\u00e9siens \u00e0 se mobiliser, Dominique Steiner et Malika Nedir avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:53 > 0:10:57) [93%] : \r\nTous unis contre l'abolition des droits de douane pour l'huile de palme des repr\u00e9sentants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:57 > 0:11:16) [90%] : \r\nTant de paysans indon\u00e9siens et des agriculteurs suisses visite ensemble un moulin \u00e0 huile du canton de Lucerne, un lieu qui enthousiasme les indon\u00e9siens ce moulin ach\u00e8te de petites quantit\u00e9s d'huile aux producteurs locaux, contrairement \u00e0 l'Indon\u00e9sie ou le march\u00e9 de l'huile est aux mains de grosses entreprises qui s'approprient peu \u00e0 peu toutes les Terres appartenant aux petits paysans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:16 > 0:11:17) [74%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:21 > 0:11:39) [87%] : \r\nChez nous, la seule chose qui compte dans le Business de l'huile de palme, c'est d'\u00e9tendre toujours plus les surfaces cultiv\u00e9es, la production des petits paysans ne compte pas, donc on une capitale, l'OPEP, c'est si la Suisse il ne cet accord de libre- \u00e9change en incluant l'huile de palme, cela cr\u00e9erait un march\u00e9 artificielle en Suisse pour ce produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:41 > 0:11:57) [90%] : \r\nUne inqui\u00e9tude partag\u00e9e par les paysans suisses ou \u00e0 l'huile de colza local concurrenc\u00e9 par l'huile de palme industrielles moins cher parmi les opposants \u00e0 cet accord de libre- \u00e9change, un paysan thurgovien, d\u00e9put\u00e9 UDC pr\u00eats \u00e0 se battre avec la gauche et les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:58 > 0:12:15) [86%] : \r\nEt minute qui aggravera je n'ai rien contre les trait\u00e9s de libre- \u00e9change, mais il devrait quand m\u00eame \u00eatre possible en Suisse, de d\u00e9fendre les valeurs qui nous sont si ch\u00e8res en mati\u00e8re d'environnement de responsabilit\u00e9 sociale, le salaire minimum, on ne peut pas abandonner tout \u00e7a dans un trait\u00e9 de libre- \u00e9change avait en \u00e7a me fera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:17 > 0:12:36) [91%] : \r\nEn Indon\u00e9sie, les champs d'huile de palme cette honte \u00e0 l'infini, une monoculture qui a remplac\u00e9 la jungle une trag\u00e9die \u00e9cologique et humaine, les petits paysans ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s de leurs Terres, parfois par la force des arguments que Bernard affirme prendre en compte le Seco envisage une r\u00e9duction limit\u00e9e des droits de douane pour l'huile de palme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:37 > 0:12:45) [93%] : \r\nIci, par nos partenaires sont tout \u00e0 fait consciente que l'abandon complet des droits de douane sont impossibles pour nous dans ce domaine tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:46 > 0:12:51) [97%] : \r\nLa signature de l'accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et l'Indon\u00e9sie est pr\u00e9vue dans les prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:53 > 0:13:05) [91%] : \r\nEt on ouvre une page sport avec vous Pierre-Alain Dupuis bonjour et charg\u00e9 aujourd'hui va commencer avec du ski alpin, il y avait la descente dames ce matin Cortina d'de pas de podium pour les suissesse mais je crois qu'on est pass\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:05 > 0:13:20) [92%] : \r\nO\u00f9 est la plus mauvaise place, la 4\u00e8me place pour Lara Gut, la victoire n'est pas revenu, comme on pouvait s'y attendre \u00e0 Lindsey Vonn, qui avait pourtant largement domin\u00e9 les entra\u00eenements mal italienne Sofia Goggia qui, devant son public, a survol\u00e9 les d\u00e9bats, le r\u00e9cit de C\u00e9dric Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:23 > 0:13:29) [90%] : \r\n\u00e0 Cortina les skieuse d\u00e9fi d'une des pistes les plus difficiles qui fait r\u00eaver, mais qui effraye \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:33 > 0:13:44) [90%] : \r\nSofia Goggia 30 sur cette frayeur de Lindsey Vonn mais l'italienne peut avoir le sourire gr\u00e2ce \u00e0 une partie technique tr\u00e8s bien ma\u00eetris\u00e9e, elle emm\u00e8ne beaucoup de vitesse dans ces grandes Courtailler amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:44 > 0:13:45) [68%] : \r\nA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:45 > 0:13:52) [98%] : \r\nLa skieuse de Bergame signe une 2\u00e8me victoire cons\u00e9cutive en descente, elle sera l'une des grandes favorites aux Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:55 > 0:14:06) [96%] : \r\nMais aujourd'hui, elle aurait tr\u00e8s bien pu se faire devancer par Lindsey Vonn l'am\u00e9ricaine est la plus rapide sur le haut du parcours mais cette faute lui co\u00fbte la victoire, elle termine 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:08 > 0:14:19) [92%] : \r\nLara Gut 4\u00e8me d\u00e9croche son meilleur r\u00e9sultat de l'hiver en descente mais il y a une minime d\u00e9ception dans le clan suisse, car la Tessinoise \u00e9choit \u00e0 9 centi\u00e8mes du podium du 3\u00e8me rang des chiffres il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:21 > 0:14:36) [96%] : \r\nCortina, c'est aussi un lieu appropri\u00e9 pour mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re car c'est une piste mythique Julia Mancuso, 33 ans dit adieu au cirque blanc l\u00e0 o\u00f9 elle \u00e9tait mont\u00e9e sur son 1er podium de Coupe du monde, l'Am\u00e9ricaine avait remport\u00e9 un titre olympique en 2006.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:38 > 0:14:45) [91%] : \r\n\u00e0 noter qu'il devait y avoir un super- G, ce matin, mais celui-ci a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 Kitzb\u00fchel, \u00e0 13 heures donc le d\u00e9part intimidant en Direct sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:46 > 0:14:50) [94%] : \r\nC'est not\u00e9 Patinage artistique \u00e0 Moscou se dispute en ce moment les championnats d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:51 > 0:15:14) [91%] : \r\nAbsolument, c'est la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale avant les Jeux olympiques de Paris Yongpyong faudra s'y habituer, \u00e0 3 semaines des Jeux et la Suissesse dans le la Suissesse Alexia Paganini dans le programme court, a aussi une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne 9\u00e8me place, il y aura demain l'\u00e9preuve le programme plus long mais on la voit cette suissesse qui est n\u00e9e aux \u00c9tats-Unis a fait une tr\u00e8s forte impression, elle a termin\u00e9 9\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:21 > 0:15:36) [89%] : \r\nVoil\u00e0, et puis on va rester dans le patinage, ils auront lieu \u00e0 Moscou, c'est Chopin du d'Europe et le public a \u00e9t\u00e9 ravi hier parce qu'il a eu un tripl\u00e9 dans le programme couple le programme qu'on pourra tout de suite voir qui a gagn\u00e9 les voici : premi\u00e8res donc m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:37 > 0:15:56) [91%] : \r\nC'est Evgeniya Tarassov a et Vladimir Morozov, les voici, \u00e0 l'image, qui ont remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or, ils ont aussi un programme extraordinaire, il faut dire qu'ils avaient aussi des tr\u00e8s tr\u00e8s belles musiques notamment, ils ont termin\u00e9 leur programme avec rock'n'roll endiabl\u00e9 d'Elvis Presley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:00 > 0:16:06) [88%] : \r\nVoil\u00e0 plus va changer de climat, de l'attitude, on va quand m\u00eame prendre des nouvelles de l'Open d'Australie \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:06 > 0:16:21) [86%] : \r\nOui, avant le choc vraiment au sommet comme on dit dans le jargon, ce matin de la rel\u00e8vera Reina entre que Kyrgios l'australien et le voici un c'est un c'est un jeune tr\u00e8s talentueux face \u00e0 Joe Wilfried sanguin, le match n'a pas d\u00e9\u00e7u, il a dur\u00e9 3 heures et 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:21 > 0:16:36) [82%] : \r\nMinute voyous score \u00e7a s'est termin\u00e9 en 4 sets et ce jeune gar\u00e7on va d\u00e9fier maintenant le num\u00e9ro 3 mondial Grigor Dimitrov il r\u00eave, il r\u00eave en Australie de remporter cet Automne, en tous les cas, a fait tr\u00e8s forte impression un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:36 > 0:16:45) [88%] : \r\nTimo de Nadal qui survole les d\u00e9bats lui depuis le d\u00e9but de la part du du tournoi, il a, il s'est qualifi\u00e9, il n'a conc\u00e9d\u00e9 que 29 attention danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:45 > 0:17:07) [89%] : \r\nTout \u00e7a c'est sur tous les \u00e9crans RTL Sport merci beaucoup nous Pierre-Alain Dupuis et nous n'avons pas peur des chocs thermiques au 12 45 nous \u00e9tions tout \u00e0 l'heure d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Moscou retourne en Russie dans le village, cette fois-ci de il n'y a qu'on en Sib\u00e9rie cette qualit\u00e9, parfois consid\u00e9r\u00e9e comme la plus froide du monde une r\u00e9putation apparemment pas usurp\u00e9 ces derniers jours, les temp\u00e9ratures ont franchi la barre des moins 62 degr\u00e9s en train de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:08 > 0:17:49) [91%] : \r\nC'est un petit village perdu dans l'immensit\u00e9 du territoire russe, or il n'y a, et ses 500 habitants n'ont a priori rien pour acc\u00e9der \u00e0 la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, si ce n'est que la localit\u00e9 se revendiquait \u00eatre le village le plus froid du monde cette semaine, le thermom\u00e8tre a atteint la barre gla\u00e7ante des moins 60 degr\u00e9s, pas de quoi impressionner les locaux le record jamais enregistr\u00e9 se situant \u00e0 moins 71,2 degr\u00e9s, il n'y a, se situe dans la province de Iakoutie au Nord-Est du pays, une r\u00e9gion coutumi\u00e8re des phrases extr\u00eame \u00e0 Iakoutsk, capitale de la r\u00e9gion, on garde la t\u00eate froide face \u00e0 une m\u00e9t\u00e9o tout ce qu'il y a de plus sib\u00e9riennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:49 > 0:17:54) [97%] : \r\nIl faut tout simplement bien s'habiller un bon pulls, des chaussettes en laine et tout se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:56 > 0:18:00) [93%] : \r\nIl fait pas froid, vous savez je suis retrait\u00e9e et jeune maman, il y a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:00 > 0:18:16) [91%] : \r\nA co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 part la chose la plus importante, ce qui n'est pas de vent, m\u00eame s'il fait moins 20 et qu'il y a du vent, c'est plut\u00f4t mauvais, mais si c'est calme, on peut g\u00e9rer le froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:19 > 0:18:31) [96%] : \r\nLe minist\u00e8re russe des Situations d'urgence appelle toutefois les habitants \u00e0 la prudence et \u00e0 \u00e9viter de rester trop longtemps en pleine air selon les m\u00e9t\u00e9orologues, cette vague de froid persistera au moins jusqu'\u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:33 > 0:18:51) [93%] : \r\nLa d\u00e9marche sonne comme un hommage \u00e0 France Gall, 2 semaines apr\u00e8s la disparition de la chanteuse dans le Jura \u00e0 Del\u00e9mont, la com\u00e9die musicale Starmania reprend vie jouer pour la 1\u00e8re fois en 1979 l'oeuvre sign\u00e9 Michel Berger et Luc Plamondon est un v\u00e9ritable beat Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Daniel Bachmann ont assist\u00e9 hier soir aux derni\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:00 > 0:19:15) [89%] : \r\nUn ensemble de cuivres, un coeur d'une bonne centaine de personnes un piano, une troupe de danseurs et surtout une soliste \u00e0 la voix tr\u00e8s aiguis\u00e9 en quelques minutes, c'est l'alchimie sur sc\u00e8ne Starmania et revisit\u00e9 par les autres rappelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:15 > 0:19:19) [92%] : \r\nQue Starmania, c'\u00e9tait un mythe, mais tout le monde conna\u00eet toutes les chansons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:19 > 0:19:28) [80%] : \r\nMais m\u00eame la g\u00e9n\u00e9ration est beaucoup plus jeune, ils connaissent toutes les chansons sur leur Starmania et savent parce que \u00e7a veut dire, mais en fait, comme tout le monde conna\u00eet tous, c'est un vrai mythe exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:32 > 0:19:45) [91%] : \r\nDans le r\u00f4le de solistes j'essaie dans les mix propose une voie d'exception, elle qui avait particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mission The Voice, elle ne s'en cache pas, il n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9vident pour elle d'interpr\u00e9ter le r\u00e9pertoire de Starmania.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:45 > 0:20:03) [92%] : \r\nJ'ai beaucoup \u00e9cout\u00e9, mais je pense qu'il faut pas non plus, \u00e9coutez trop tous les d\u00e9tails parce que \u00e7a nous emp\u00eache aussi de m\u00e8tres notre propre touche personnelle, je pense que c'est \u00e7a aussi le d\u00e9fi, c'est pas de rendre une copie exactement la m\u00eame que l'original, mais d'amener justement quelque chose de diff\u00e9rent, peut-\u00eatre, de moderniser aussi un petit peu la pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:03 > 0:20:15) [94%] : \r\nLa 1\u00e8re a lieu ce soir \u00e0 Del\u00e9mont et le succ\u00e8s est d\u00e9j\u00e0 au rendez- vous puisque c'est complet doit r\u00e9am\u00e9nager la salle pour les 5 repr\u00e9sentations qui sont aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:15 > 0:20:33) [90%] : \r\nPr\u00e9vue qui sont d\u00e9j\u00e0 complets \u00e0 Del\u00e9mont et \u00e0 Moudon et mardi soir on a d\u00e9cid\u00e9 d'organiser, puisque la voix encore beaucoup de demander, on disait non, non, non, il y a plus de place et pour notre public, h\u00e9 bien on a d\u00e9cid\u00e9 mardi soir de faire 2 suppl\u00e9mentaires dimanche \u00e0 14 heures \u00e0 Del\u00e9mont et \u00e0 14 heures \u00e9galement, le 28 \u00e0 Meudon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:34 > 0:20:45) [93%] : \r\nInterpr\u00e9t\u00e9 pour la 1\u00e8re fois en 1979 le spectacle imagin\u00e9 par Michel Berger et qui met en \u00e9vidence les plus grands classiques de la musique francophone n'a pas pris une seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:55 > 0:21:46) [93%] : \r\nC'\u00e9tait il y a une semaine, les cantons romands taper du poing sur la table, motif de leur m\u00e9contentement : la r\u00e9partition des investissements dans l'am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire, \u00e0 peine plus de 20 pourcent des fonds doivent aller \u00e0 la Suisse occidentale, alors qu'elle repr\u00e9sente 40 pourcent des employes, des habitants de la surface du pays et que le d\u00e9veloppement des infrastructures, il y a nettement en retard alors cette col\u00e8re est-elle l\u00e9gitime, comment expliquer cette situation est-ce encore un signe que la coh\u00e9sion nationale se fragilise, c'est le th\u00e8me de notre rendez- vous de la presse avec moi pour en parler sur ce plateau, Nicolas Ross\u00e9, bonjour, vous \u00eates journaliste \u00e9conomique, ici \u00e0 la r\u00e9daction \u00e9conomique de la RTS et puis en Direct de Neuch\u00e2tel Bernard Wuthrich bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates journaliste parlementaire pour le temps et commencer avec vous alors est-ce que ce coup de gueule des cantons romands la semaine derni\u00e8re et l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:46 > 0:22:22) [95%] : \r\nOui, surtout de bonne guerre, puisque il s'agit de faire pression de bander les muscles avant les d\u00e9bats parlementaires, c'est un peu ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 avec la pr\u00e9c\u00e9dente tranche d'investissement et \u00e7a avait relativement bien fonctionn\u00e9 puisque le Parlement avait augment\u00e9 l'enveloppe budg\u00e9taire de 3,5 milliards \u00e0 quasiment 6 milliards et demi donc l\u00e0 les cantons romands font bloc pour demander que toutes leurs revendications soient satisfaites, mais il faut rappeler que la pr\u00e9c\u00e9dente tranche de cr\u00e9dit a tenu compte aussi des revendications romande, il y a quand m\u00eame un certain nombre d'investissements qui sont pr\u00e9vus dans les gares de Gen\u00e8ve de Lausanne entre Lausanne et Gen\u00e8ve, Lausanne et Berne, donc le rattrapage a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:22 > 0:22:27) [92%] : \r\nLe rattrapage a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, reste Nicolas Ross\u00e9 qu'il y a un vrai retard encore en Suisse romande dans les investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:27 > 0:23:07) [88%] : \r\nOui c'est juste, mais historiquement ceci s'explique \u00e0 le r\u00e9veil en faveur du rail a eu lieu bien plus t\u00f4t en Suisse al\u00e9manique, dans les ann\u00e9es 60 70 alors qu'on d\u00e9mant\u00e8le les transports publics qu'on arrache les rails du tram \u00e0 Gen\u00e8ve en Suisse al\u00e9manique, on pose les bases \u00e0 Z\u00fcrich du S-Bahn, le S-Bahn, ce r\u00e9seau Express un r\u00e9gional, imaginez qu'en gros il couvre un territoire qui va de La Chaux-de-Fonds o\u00f9 Cl\u00e9ment qui va d\u00e9jeuner vous Valais et puis se r\u00e9veilla donc \u00e0 lui plut\u00f4t les romans pour le rail se sont r\u00e9veill\u00e9s, bien plus tard, fin des ann\u00e9es 90 d\u00e9but 2000 aujourd'hui, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de rattrapage et je pense que si, dans cette 2\u00e8me tranche d'investissement, il y a vraiment sont mal servis, c'est plus un accident, le parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:07 > 0:23:19) [91%] : \r\nAlors on va y revenir, r\u00e9ponse dans un petit moment Bernard Vitry sur cette question, finalement, de mentalit\u00e9 parce que c'est vraiment \u00e7a qui explique aujourd'hui cette situation les Al\u00e9maniques sont en avance en quelque sorte sur la question du du transport ferroviaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:19 > 0:24:06) [92%] : \r\nOui, Nicolas Ross\u00e9, lady juridique s'est r\u00e9veill\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t au point d'ailleurs de forcer la main parfois \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports \u00e0 l'\u00e9poque qui a pas toujours beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 la mani\u00e8re dont les hybrides quoi venaient faire pression et demander des aides et des soutiens financiers, toujours est-il que cette prise de conscience a eu lieu avant tout, \u00e0 Z\u00fcrich, en comparaison, si on prend Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve a eu beaucoup de retard dans la d\u00e9finition de sa strat\u00e9gie, en terme de mobilit\u00e9, \u00e7a commence \u00e0 venir depuis quelques ann\u00e9es, mais il y a quand m\u00eame eu un certain nombre de, de, de chaos qui ont fait que le le le le r\u00e9seau g\u00e9nevois n'est pas forc\u00e9ment connect\u00e9, si par exemple une ligne RER s'arr\u00eate \u00e0 Coppet ne va pas jusqu'\u00e0 Nyon, il faut en rechercher la cause dans les atermoiements dans les h\u00e9sitations des cantons l\u00e9maniques il y a de \u00e7a une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:06 > 0:24:18) [81%] : \r\nAlors Bernard Wuthrich leur avait tout \u00e0 l'heure, \u00e7a a march\u00e9, une 1\u00e8re fois Les Romands se sont d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9es est-ce que \u00e7a peut marcher encore ou est-ce que les projets al\u00e9manique en face aujourd'hui sont trop importants, finalement, pourquoi on repasse taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:18 > 0:25:14) [86%] : \r\nOui, tr\u00e8s honn\u00eatement, la marge de manoeuvre, elle me para\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s faible, la 1\u00e8re fois c'est \u00e0 Berne surtout un qu'on avait marchand\u00e9 toutes les r\u00e9gions de Suisse avait touch\u00e9 un peu plus de ce g\u00e2teau qui avait presque doubl\u00e9 et c'\u00e9tait quand m\u00eame un fait politique tr\u00e8s rare : imaginez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 3 milliards et demi seulement avaient vu son cr\u00e9dit c'est demandes de cr\u00e9dits quasiment doubl\u00e9s et puis l\u00e0, on a vu une association ferroviaire qui s'appelle Ouestrail, qui avait jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important avec son pr\u00e9sident, le conseiller aux \u00c9tats jurassien Claudel, ce qui avait au sein du Conseil des \u00c9tats jouer \u00e0 ce r\u00f4le de distribution des diff\u00e9rents cr\u00e9dits l\u00e0, honn\u00eatement, \u00e7a sera beaucoup plus difficile, mais si cette 2\u00e8me \u00e9tape de cr\u00e9dits ferroviaires est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 en 10 en d\u00e9faveur des romans, c'est parce qu'on a du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich 2 tr\u00e8s gros tunnel qui co\u00fbte tr\u00e8s cher et \u00e0 eux seuls ils d\u00e9cident d\u00e9s\u00e9quilibre tout le g\u00e2teau, d'ailleurs, ces tunnels, on avait parl\u00e9 pour la 1\u00e8re tranche hein oui mais l\u00e0 on avait pass\u00e9 les romans, h\u00e9las, autour des Z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:14 > 0:25:28) [88%] : \r\nC'est au tour des Z\u00fcrichois et pourtant Bernard avec de vrais urgences vous trouvez \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 il y a un projet qui attend son tour aussi depuis un certain temps \u00e0 Gen\u00e8ve aussi bon, sans parler du L\u00f6tschberg et qui est plus plus discuter, on va dire Yann, il y a des vrais urgences en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:28 > 0:25:45) [89%] : \r\nOui est clairement alors il y a des urgences qui sont pas contest\u00e9s par le par la Berne f\u00e9d\u00e9rale les uns, les investissements dans les 6 mois entre Lausanne et Gen\u00e8ve entre Lausanne la ligne du pied du Jura, Lausanne et Berne, tout \u00e7a n'est pas contest\u00e9e, c'est d'ailleurs dans le programme initial de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:45 > 0:26:46) [91%] : \r\nLe maillon faible \u00e9videmment la liaison Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds puisque Berne ne propose que de rafistoler la ligne historique qui n\u00e9cessite un rebrousse manque dans la gare de chambre lien, c'est \u00e9videmment un peu probl\u00e9matique et on peut comprendre que les cantons Neuch\u00e2tel et des ambitions un peu plus grande maintenant les cantons romands, les cantons suisses occidentales ont tout mis dans le paquet et demande le maximum : c'est leur moyen de se pr\u00e9senter de mani\u00e8re extr\u00eamement unie avant les d\u00e9bats parlementaires, mais il y en a quand m\u00eame \u00e0 mon avis un maillon faible c'est le L\u00f6tschberg parce que aujourd'hui on est dans une logique d'investissement sur les lignes du plateau, c'est-\u00e0-dire, grosso-modo entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall et plus \u00e0 travers les Alpes sur l'axe Nord-Sud comme on l'a fait avec le tunnel du L\u00f6tschberg qui est vrai, il est vrai, n'est pas achev\u00e9e et le tunnel du Gothard, qui, lui, \u00e9t\u00e9 achev\u00e9 en service et venir maintenant demander le doublement int\u00e9gral du tunnel du L\u00f6tschberg, \u00e7a risque de poser un certain nombre de difficult\u00e9s dans les commissions parlementaires maintenant on verra comment elles vont travailler le sujet comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:46 > 0:26:47) [76%] : \r\nOui, la logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:47 > 0:27:11) [92%] : \r\nJustement, Agn\u00e8s \u00e0 parler des neuch\u00e2telois qui sont m\u00e9contents mais l\u00e0 les neuch\u00e2telois il y a quelques ann\u00e9es se sont tir\u00e9s vraiment une balle dans le pied, ils avaient un projet sur la table la liaison directe entre La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel, 2 des plus grandes villes romandes ce projet a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le peuple neuch\u00e2telois aujourd'hui ce projet n'est plus, ne fait plus partie des projets prioritaires mais les neuch\u00e2telois sont responsables de leur malheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:11 > 0:27:20) [91%] : \r\nRevenons quand m\u00eame Nicolas un petit mot quand m\u00eame sur le L\u00f6tschberg auquel on faisait allusion Bernard Wuthrich \u00e0 l'instant, \u00e7a peut \u00eatre un point faible dans le dossier, roman, vous pensez aussi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:20 > 0:27:44) [91%] : \r\nOui, disons que ce qui est frappant dans la position des cantons romands, c'est que chacun veut rajouter dans la corbeille un projet qui n'int\u00e9resse quasiment que lui- m\u00eame, donc le L\u00f6tschberg, bien s\u00fbr, a toute sa raison d'\u00eatre, au niveau du trafic de marchandises surtout principalement, mais quand m\u00eame, en terme de lobbying, de trafic de marchandises p\u00e8sent souvent beaucoup moins lourd que le trafic de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:44 > 0:28:01) [93%] : \r\nOui la virus, ce qui frappe aussi dans dans les d\u00e9cisions qui sont prises, c'est qu'on est, on est dans la r\u00e9action aujourd'hui le le le r\u00e9seau suisse est satur\u00e9 en Suisse romande, en particulier, mais aussi en Suisse al\u00e9manique mais on on a, on a des projets qui sont \u00e0 tr\u00e8s long terme est-ce qu'on a une vraie vision de l'\u00e9volution de du trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:01 > 0:28:36) [92%] : \r\nAlors c'est une question absolument essentielle parce que on on planifie aujourd'hui en fonction de ce qu'on sait ce qu'on suppose savoir sur la mobilit\u00e9 de demain mais quels seront les besoins demain, quelle sera la mobilit\u00e9 en 2035 est-ce que le t\u00e9l\u00e9travail aura pas r\u00e9duit la demande en mobilit\u00e9, on ne sait pas vraiment aujourd'hui, il y a des \u00e9tudes mais qui \u00e9videmment sont comme toutes les \u00e9tudes, des \u00e9tudes qui portent sur 20 ans sont tr\u00e8s al\u00e9atoires, il y a toujours une part d'inconnu et c'est vrai qu'on part dans des investissements absolument colossaux sans trop savoir si vraiment on en aura besoin dans 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:37 > 0:29:32) [93%] : \r\nMais je crois qu'il y a pas d'autre mani\u00e8re de faire aujourd'hui, il faut planifier un horizon qui donc un horizon de 18 ans 17 ans, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'horizon 2035 et tout le monde veut \u00eatre dans la corbeille, parce que ce z'qui n'ont pas leur projet quels dans les projets sont pas retenu aujourd'hui devront attendre au-del\u00e0 de 2035 2040, donc effectivement il y a une part d'inconnu et je crois qu'il faut aussi ai parler de la r\u00e9alisation investir 6 milliards et demi d'ici \u00e0 2025 ajouter encore 12 \u00e0 13 milliards 10 ans plus tard, c'est des chantiers colossaux, ces chantiers pour les r\u00e9aliser, \u00e7a implique des perturbations de trafic, donc le m\u00e9contentement des usagers, il faudra tenir compte de \u00e7a aussi et on en aura premi\u00e8res exemple l'\u00e9t\u00e9 prochain, lorsque la ligne Lausanne- Berne sera enti\u00e8rement coup\u00e9e pendant plusieurs semaines, tout \u00e7a pour r\u00e9aliser une 1\u00e8re tranche d'investissement qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par le peuple et l\u00e0 on verra comment les gens vont r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:32 > 0:29:36) [91%] : \r\nMais c'est \u00e7a le le l'usager est aussi citoyen Nicolas Roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:36 > 0:29:54) [88%] : \r\nOn va payer on va payer le prix, nous les usagers pour la l'am\u00e9lioration des, des, des infrastructures, \u00e7a c'est certain, les, les, les, les chantiers vont se vont se multiplier, on a des, des, des interruptions de liaison entre le entre le jeu, le Jura et Gen\u00e8ve, par exemple, c'est vraiment les, les, on s'annonce 2018 sera l'annonce de l'ann\u00e9e d\u00e9chantent chantier pour les CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:54 > 0:30:07) [93%] : \r\nEt sur cette question Nicolas encore que que relevait Bernard Wuthrich de la visibilit\u00e9, finalement, on parlait de de l'\u00e9volution du trafic mais aussi des technologies finalement est-ce que pr\u00e9voir des choses pour 2035 c'est vraiment raisonnable aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:07 > 0:30:39) [92%] : \r\nC'est vrai que c'est une critique qu'on entend tr\u00e8s fr\u00e9quemment, c'est le manque de la vision d'ensemble : quel sera le r\u00e9seau du futur et puis l\u00e0, ce qu'il faut noter c'est que m\u00eame en Suisse al\u00e9manique, on souligne le travail qui est fait en Suisse romande, par des ing\u00e9nieurs sp\u00e9cialistes du rail a, ce sont ces des associations citera peuvent aussi Gen\u00e8ve qui ont pos\u00e9 un plan sur la table, qui s'appelle Plan Rail 2050, une vraie vision d'ensemble pour le rail du futur, parce qu'on a aussi aujourd'hui un peu la pression qu'en rajoutant un chantier ici un chantier par l\u00e0, on n'a pas vraiment une vision d'ensemble, oui, c'est celle du futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:39 > 0:31:17) [91%] : \r\nNicolas Ross\u00e9, Bernard Wuthrich, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette discussion sur le rail et le r\u00e9seau CFF couleur locales sera ce soir dans le quartier des Charmilles \u00e0 Gen\u00e8ve longtemps connue pour son stade de football devenu v\u00e9tuste, il a \u00e9t\u00e9 ras\u00e9 en 2011 et remplac\u00e9 par un parc d\u00e9sormais publique le lieu qui accueille notamment le campus de la Haute \u00c9cole d'art et de Design s'est ainsi m\u00e9tamorphos\u00e9e, alors que l'\u00e9tablissement ouvre ses portes au public aujourd'hui et demain, visite guid\u00e9e donc \u00e0 19 heures sur RTS tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir et pour toutes les idioties d\u00e9di\u00e9, \u00e9ditions du week- end, pardon, vous retrouver Jennifer Covo tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, excellent week- end \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:26 > 0:31:29) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:47 > 0:31:56) [85%] : \r\n\u00e0 la porte, merci beaucoup, qu'on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:04 > 0:32:05) [97%] : \r\nMais c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:19 > 0:32:25) [85%] : \r\nPetit probl\u00e8me de l'antique alors moi sur le petit fauteuil blanc oui et alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:29 > 0:32:30) [81%] : \r\nJ'pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:31 > 0:32:32) [92%] : \r\nOui, oui c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:33 > 0:32:36) [56%] : \r\nIl avait 3 a d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:36 > 0:32:42) [85%] : \r\nMais c'est bien que je ne sache comme \u00e7a, si \u00e7a arrive une fois je me m'arriverait peut-\u00eatre un bon souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:48 > 0:33:11) [78%] : \r\nC'est marrant qui fasse ou s'est tourn\u00e9, coton, le c\u00e2ble, h\u00e9 ben c'est la belle image du jour, mes amis, donc c'est la 1\u00e8re fois que tu instant \u00e7a assieds-toi tranquille voil\u00e0 normalement le micro bien plac\u00e9, je bouge un petit peu des petits \u00e7a et \u00e7a frotte ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:19 > 0:33:20) [90%] : \r\nOui, c'est un petit pas en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:22 > 0:33:25) [87%] : \r\nVoil\u00e0, il me semble que pour le cadrage on est bon comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:31 > 0:33:33) [98%] : \r\nNon, je te remercie bien bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:36 > 0:33:39) [78%] : \r\nEt puis, \u00e0 hauteur de cam\u00e9ras, sa valeur d'\u00eatre la bonne je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:47 > 0:33:47) [74%] : \r\nAu quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:51 > 0:33:53) [86%] : \r\nAlain pardonnez-moi tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:56 > 0:33:59) [94%] : \r\nDonc alors toi, c'est \u00e7a qui est marrant c'est que on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:03 > 0:37:46) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour, de belles \u00e9claircies ont r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9velopper, ce matin, mais \u00e7a se confirme, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations va rapidement reprend : nous profitons actuellement d'une accalmie, les \u00e9claircies sont parfois assez belle, mais nous ne restons pas moins sous un courant de nord- ouest, il va nous amener de l'air instable, cet apr\u00e8s- midi, ce qui va permettre aux nuages de s'activer et m\u00eame les temp\u00e9ratures vont baisser, ce soir, demain nous serons sous cette perturbation qui se trouve en ce moment au large des \u00eeles britanniques, elle va nous accompagner pendant une bonne partie de la journ\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies pourront encore se d\u00e9velopper sur les r\u00e9gions de plaine, elle pourrait m\u00eame \u00eatre assez belle au Tessin mais les nuages auront d\u00e9j\u00e0 tendance \u00e0 s'activer sur les reliefs, ce qui donnera lieu \u00e0 quelques averses sous forme de neige \u00e0 partir de 600 m\u00e8tres ce soir, les pr\u00e9cipitations devraient se g\u00e9n\u00e9raliser devrait s'\u00e9tendre sur tous les versants nord des Alpes, seul le test, \u00e7a ne pourrait rester au sec, ces pr\u00e9cipitations seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles mais attention \u00e0 la limite des chutes de neige qui va s'abaisser jusqu'\u00e0 vers 500 m\u00e8tres et m\u00eame localement 400 m\u00e8tres en milieu de soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures seront de saison, voire l\u00e9g\u00e8rement au-dessus pour un atteindra les 10 \u00e0 12 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, m\u00eame chose au Tessin de 1 millim\u00e8tre le long du Jura, moins 7 \u00e0 2 millim\u00e8tres, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur sud- ouest ces vents seront encore mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne mais resteront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es en pleine des vents, donc qui devrait atteindre en moyenne cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, les 15 20 15 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure demain matin une accalmie devrait se produire malgr\u00e9 les nuages au Nord les pr\u00e9cipitations vont prendre un caract\u00e8re plus \u00e9pars et les \u00e9claircies pourront m\u00eame se d\u00e9velopper sur le Tessin au fil des heures cependant la couverture nuageuse va se enfin, les nuages vont s'amonceler de plus en plus le long du Jura, les pr\u00e9cipitations vont revenir avec au d\u00e9but une limite des chutes de neige vers 400 m\u00e8tres puis remontant dans le courant de l'apr\u00e8s- midi vers 1000 m\u00e8tres toujours l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations vont se g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 l'ensemble de la Suisse, avec donc une limite des chutes de neige qui pourra m\u00eame remonter vers 1200 m\u00e8tres en soir\u00e9e localement les quantit\u00e9s pourront \u00eatre importantes M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries de degr\u00e9 3 chapitres des temp\u00e9ratures, nous serons dans les normales saisonni\u00e8res, il pourra encore faire entre 5 et 7 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, au nord, m\u00eame chose au Tessin, moins 5 \u00e0 2 millim\u00e8tres, les vents attention vont se renforcer des vents qui vont devenir fort \u00e0 temp\u00e9tueux en montagne et qui seront \u00e9galement soutenus entre \u00e0 la r\u00e9gion des Trois-Lacs l'Est du plateau avec des rafales jusqu'\u00e0 80 voire 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure M\u00e9t\u00e9oSuisse lance : se faire un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de ces avis d'ailleurs devrait \u00eatre maintenue pendant la journ\u00e9e de dimanche, le matin, une accalmie va se produire, mais l'apr\u00e8s- midi, une nouvelle perturbation arrivera dans un courant d'ouest nous am\u00e8nera bonne quantit\u00e9 de pr\u00e9cipitations des vents soutenus, avec une limite des chutes de neige qui devrait se situer en moyenne vers 800 m\u00e8tres, voil\u00e0 ce qu'on peut dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT3 (0:37:57 > 0:38:28) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-19T12:39:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801653079", "durationSec": 85, "title": "FRIGO VILLAGE LE PLUS FROID PAD_RTS000001370844", "excerpt": "Le centre transfert rail-route Planzer de Penthalaz a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports et par la pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat vaudois Nuria Gorrite. Dans ce nouveau centre logistique rail/route, les marchandises transiteront et passeront du camion au train.", "remarks": "Sujet SRF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801653080", "durationSec": 22, "title": "MI ARNAQUE UNIA VD_RTS000001371988", "excerpt": "Victoire de la skieuse italienne Sofia Goggia qui s'est impos\u00e9e lors de la descente de Cortina d'Ampezzo comptant pour la coupe du monde de ski alpin dames 2017 - 2018. La skieuse suisse Lara Gut, meilleure suissesse, a termin\u00e9 \u00e0 la 4e place."}, {"internalArchiveId": "AA1801653081", "durationSec": 95, "title": "MI CENTRALE PLANZER_RTS000001372068", "excerpt": "Des paysans indon\u00e9siens et des agriculteurs suisses visitent ensemble un moulin \u00e0 huile du canton de Lucerne. Ce moulin ach\u00e8te aux producteurs locaux et produit de petites quantit\u00e9s d'huile. De l'huile de colza entre autre, aujourd'hui concurrenc\u00e9e par l'huile de palme industrielle. Le SECO n\u00e9gocie les droits de douane sur l'huile de palme indon\u00e9sienne, qui provoque une v\u00e9ritable trag\u00e9die \u00e9cologique et humaine en Indon\u00e9sie.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PENTHALAZ"], "thematicThemes": ["FERROUTAGE", "TRANSPORT DE MARCHANDISES"], "thematicCorporations": ["PLANZER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653082", "durationSec": 77, "title": "MI DESCENTE DAMES 2_RTS000001372069", "excerpt": "D\u00e9p\u00f4t de l'Initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale 'Pour une eau potable propre et une alimentation saine\". Cette initiative interdira les subventions pour l'utilisation de pesticides et l'utilisation d'antibiotiques \u00e0 titre prophylactique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CORTINA D'AMPEZZO"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "DAMES"], "thematicPersons": ["GUT, LARA", "GOGGIA, SOFIA", "VONN, LINDSEY", "SHIFFRIN, MIKAELA"], "sequenceIds": ["1653306"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653083", "durationSec": 123, "title": "MI HUILE DE PALME_RTS000001372080", "excerpt": "Le spectacle \"com\u00e9die musicale\" Starmania est interpr\u00e9t\u00e9 par l'Ensemble de cuivres jurassien et l'ensemble vocal Evoca, la chanteuse Jessana Nemitz, les danseurs du Ballet d'Ambre, sous la direction de Blaise H\u00e9ritier. Cette nouvelle version de Starmania sera pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Del\u00e9mont et \u00e0 Moudon.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["HUILE V\u00c9G\u00c9TALE", "PALMIER"], "sequenceIds": ["1655853"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653084", "durationSec": 30, "title": "MI INITIATIVE PESTICIDE_RTS000001371984", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653085", "durationSec": 24, "title": "MI PANNE CFF 2_RTS000001372039"}, {"internalArchiveId": "AA1801653086", "durationSec": 95, "title": "MI PAPE CHILI 2_RTS000001372079", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801653087", "durationSec": 30, "title": "MI PATINAGE COUPLE_RTS000001372009"}, {"internalArchiveId": "AA1801653088", "durationSec": 23, "title": "MI PATINAGE DAMES_RTS000001372005"}, {"internalArchiveId": "AA1801653089", "durationSec": 26, "title": "MI PRESSE CFF_RTS000001371919"}, {"internalArchiveId": "AA1801653090", "durationSec": 123, "title": "MI STARMANIA_RTS000001372017", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIE MUSICALE (SC\u00c8NE)", "SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "sequenceIds": ["1655883"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653091", "durationSec": 77, "title": "MI TEMPETE ALLEMAGNE_RTS000001372083", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801653092", "durationSec": 26, "title": "MI TENNIS_RTS000001372089"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801653587", "summary": "Cortina d'Ampezzo : Sofia Goggia, skieuse italienne, prenant une porte durement dans le bras. Lindsey Vonn, skieuse am\u00e9ricaine, faisant une faute et \u00e9vitant la chute en descente. Descente de Sofia Goggia, skieuse italienne. Descente de Lindsey Vonn. Descente de Lara Gut, skieuse suisse. Julia Mancuso, skieuse am\u00e9ricaine, descendant d\u00e9guis\u00e9e en Wonder Woman pour la derni\u00e8re course de sa carri\u00e8re.", "id": "1653306", "visualThemes": ["DESCENTE", "DAMES"], "visualGeographicals": ["CORTINA D'AMPEZZO"], "visualPersons": ["GUT, LARA", "GOGGIA, SOFIA", "VONN, LINDSEY", "SHIFFRIN, MIKAELA", "MANCUSO, JULIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656154", "summary": "Paysans indon\u00e9siens et suisses visitant moulin produisant de l'huile \u00e0 Zell dans le canton de Lucerne.\nItw Anton Widjaya, ONG indon\u00e9sienne Walhi.\nItw Yuyun Harmono, ONG indon\u00e9sienne Walhi.\nItw Daniel Vetterli, d\u00e9put\u00e9 cantonal UDC.\nItw Markus Schlagenhof, SECO.\nPlantations de palmiers \u00e0 huile en Indon\u00e9sie.\nAgriculteurs indon\u00e9siens vivant et travaillant dans conditions pr\u00e9caires.", "id": "1655853", "visualThemes": ["HUILE V\u00c9G\u00c9TALE", "PALMIER"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656184", "summary": "Extraits r\u00e9p\u00e9tition du spectacle \"com\u00e9die musicale\" Starmania interpr\u00e9t\u00e9 par l'Ensemble de cuivres jurassien et l'ensemble vocal Evoca, la chanteuse Jessana Nemitz et les danseurs du Ballet d'Ambre, sous la direction de Blaise H\u00e9ritier.\nItw Jessana N\u00e9mitz, chanteuse soliste.\nItw Blaise H\u00e9ritier, directeur de choeur et chef d'orchestre.\nItw Jean-Pierre Bendit, pr\u00e9sident Ensemble de Cuivres Jurassiens.", "id": "1655883", "visualThemes": ["COM\u00c9DIE MUSICALE (SC\u00c8NE)", "SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656228", "summary": "Plateau et duplex Neuch\u00e2tel : d\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Bernard W\u00fcthrich, journaliste parlementaire au Temps et Nicolas Ross\u00e9, journaliste \u00e9conomique \u00e0 la RTS.", "id": "1655927"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1726524", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036227", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-53DB5FD5-5B3F-4E5B-9A66-AB7393EF2601", "internalArchiveId": "53DB5FD5-5B3F-4E5B-9A66-AB7393EF2601", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'\u00e9tat PS VD;Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 conservateur allemand;Boukari, Fouad;Ojardias;Lilian Thuram, ancien footballeur, co-commissaire d'une exposition au mus\u00e9e Eug\u00e8ne-Delacroix \u00e0 Paris;Dominique de Font-R\u00e9aulx, directrice du mus\u00e9e Eug\u00e8ne-Delacroix \u00e0 Paris;Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:53-08:00:21 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/VD/INAUGURATION PLANZER PI) Transf\u00e9rer le transport de marchandises de la route au rail: c'est l'objectif vis\u00e9 par les autorit\u00e9s. Mais il ne peut \u00eatre atteint qu'avec la bonne volont\u00e9 des entreprises de transport. \r\nC'est le cas de l'entreprise familiale zurichoise Planzer.\r\nElle inaugure ce soir \u00e0 Penthalaz, dans le gros de vaud.\r\nCe sera le plus important centre de stockage et de transbordement de marchandise de Suisse romande. \r\nDes marchandises destin\u00e9es au canton de Vaud en provenance de toute la Suisse seront transport\u00e9es par rail jusqu'\u00e0 ce centre puis achemin\u00e9es par la route. \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Tania Barril, elles arrivaient dans le canton par la route... \r\n  1'17\r\nTania Barril\r\n(12/UE/LIBRE CIRCULATION ITV SCHWAB) *** L'Union europ\u00e9enne reste de marbre face au nouvel assaut de l'UDC contre la libre circulation des travailleurs. \r\nLe parti a lanc\u00e9 mardi, aux c\u00f4t\u00e9s de l'ASIN, une initiative populaire visant \u00e0 limiter l'immigration. \r\nLes initiants estiment qu'il est possible de d\u00e9noncer l'accord sans forc\u00e9ment faire tomber l'ensemble des bilat\u00e9rales une. \r\nSc\u00e9nario que r\u00e9fute pourtant Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 conservateur allemand .\r\n  47''\r\nAndreas Schwab r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Meyer. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la Commission europ\u00e9enne n'a pas souhait\u00e9 faire de commentaire sur le lancement de l'initiative.\r\n(15/EMBAUCHES INFORMATICIENS PA) Sur le front de l'emploi en Suisse...\r\nLes entreprises cherchent toujours davantage \u00e0 engager des informaticiens. \r\nC'est ce qui ressort du dernier indice d'Adecco publi\u00e9 hier en partenariat avec l'Universit\u00e9 de Zurich. Toutes professions confondues, le nombre de postes disponible au cours du dernier trimestre 2017 a progress\u00e9 de 6% par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode un an plus t\u00f4t. \r\nMais si l'on prend le secteur de l'informatique uniquement, alors les offres d'emploi ont bondi de 74% Romain Bardet !\r\n   49''\r\n(Bve Notre Dame) Un an est pass\u00e9 et la promesse de campagne d'Emmanuel Macron est d\u00e9sormais oubli\u00e9e.\r\nAucun a\u00e9roport ne verra finalement le jour \u00e0 Notre-Dames-des-Landes.\r\nParis a tranch\u00e9 hier un d\u00e9bat vieux de plus de 50 ans. \r\nLe Premier ministre, Edouard Philipp a annonc\u00e9 l'abandon du projet...\r\nLes agriculteurs expropri\u00e9s pourront retrouver leurs terres s'ils le souhaitent...\r\nLes organisations de d\u00e9fense de l'environnement, comme le WWF, ont salu\u00e9 l'abandon de ce projet d'a\u00e9roport.\r\n(Bve trafic a\u00e9rien) Le trafic a\u00e9rien qui a encore augment\u00e9 en 2017. \r\nEt c'est gr\u00e2ce aux compagnies low-cost dont la part de march\u00e9 progresse. \r\nL'an dernier, 4 milliards 100 millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s par les compagnies a\u00e9riennes \u00e0 travers le monde. \r\nC'est 7,1% de plus sur un an.\r\n(11/DEUX COREES PA) *** Ce qui n'\u00e9tait qu'un d\u00e9sir commun est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9, les deux Cor\u00e9es, du Sud et du Nord, d\u00e9fileront ensemble aux JO, le 9 f\u00e9vrier.\r\nD\u00e9fil\u00e9 derri\u00e8re une banni\u00e8re favorable \u00e0 leur r\u00e9unification,lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux Olympiques de Pyeongchang.\r\nElles pr\u00e9senteront aussi, pour la premi\u00e8re fois de l'histoire olympique, une \u00e9quipe conjointe \u00e0 l'\u00e9preuve de hockey f\u00e9minin. \r\nCes d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises par des officiels des deux pays lors d'une r\u00e9union de travail tenue \u00e0 Panmunjeom ,village frontalier o\u00f9 fut sign\u00e9 le cessez \u00adle \u00adfeu, dans la zone d\u00e9militaris\u00e9e qui divise la p\u00e9ninsule. \r\nMais la d\u00e9cision ne fait pas l'unanimit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud.... Les explications \u00e0 S\u00e9oul de Frederci Ojardias\r\nEt samedi des repr\u00e9sentants des deux pays doivent se retrouver \u00e0 Lausanne, au si\u00e8ge du Comit\u00e9 international olympique (CIO), pour discuter des modalit\u00e9s de leur participation et faire valider leur accord.\r\n(Bve Palestine) Le Premier ministre Benjamin Netanyahu a d\u00e9clar\u00e9 hier que les Etats-Unis pourraient transf\u00e9rer d'ici un an, donc bien plus vite que pr\u00e9vu, leur ambassade am\u00e9ricaine de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\nSur le terrain, un Palestinien a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 hier soir au cours d'affrontements avec des forces de l'ordre isra\u00e9liennes dans le nord de la Cisjordanie occup\u00e9e.\r\nPar ailleurs, l'UNRWA, l'agence des Nations unies qui vient en aide aux Palestiniens, a lanc\u00e9 mercredi \u00e0 la communaut\u00e9 internationale un appel aux dons, apr\u00e8s l'annonce par les Etats-Unis qu'ils ne verseront que la moiti\u00e9 de leur contribution.\r\nLa Belgique promet notamment 19 millions d'euros sur 3 ans.\r\n(TF5/THURAM ART VS RACISME PI) *** Quand un ancien footballeur s'empare de l'art pour combattre le racisme, cela donne un accrochage original au Mus\u00e9e Eug\u00e8ne-Delacroix \u00e0 Paris. \r\nLilian Thuram est co-commissaire de cette exposition d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'orientalisme et ses repr\u00e9sentations. \r\nCaroline Reymond, ce projet s'inscrit dans  la droite ligne des actions de l'ancien d\u00e9fenseur de l'\u00e9quipe de France en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 et de la tol\u00e9rance. \r\n  1'44\r\nL'exposition \"Imaginaires et repr\u00e9sentations de l'Orient\" est \u00e0 voir \u00e0 Paris au mus\u00e9e Eug\u00e8ne Delacroix jusqu'au 2 avril.\r\n(17/TENNIS ITV WAWRINKA) *** En Tennis...jusqu'\u00e0 37 degr\u00e9s...ce matin...sur les courts de l'Open d'Australie : Novak Djokovic vient d'\u00e9liminer le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils\r\nVictoire en quatre sets de l'ex-num\u00e9ro un mondial, (qui confirme son retour en forme)\r\nChez les dames, la num\u00e9ro 3 mondiale, l'espagnole Garbi\u00f1e Muguruza  a \u00e9t\u00e9 sortie cette nuit,  battue en deux sets...par la Ta\u00efwanaise Hsieh Su-We ((Ch\u00e9 Sou\u00e9)), class\u00e9e 88e.\r\nA suivre ce matin \u00e0 Melbourne : Stan Wawrinka...\r\nLe Vaudois est certes de retour aux affaires mais pas encore \u00e0 100% de ses moyens. \r\nIl esp\u00e8re avoir suffisamment r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 pour tout \u00e0 l'heure en d\u00e9coudre face \u00e0 un adversaire peu connu, l'Am\u00e9ricain Tennys Sandgren, 97\u00e8me joueur mondial. \r\n  40''\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne Herv\u00e9 Borsier. \r\nCette partie entre Wawrinka et Sandgren commencera vers 10h45. A suivre sur les vecteurs de la RTS ; de m\u00eame que le match - \u00e0 la m\u00eame heure - entre Roger Federer et l'Allemand Jan-Lennard Struff, 55\u00e8me joueur mondial. A suivre sur RTS deux et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(Bve OEP) Tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8h35 dans On en parle, c'est la sant\u00e9 psychique qui sera au coeur des pr\u00e9occupations. \r\nComment d\u00e9celer les premiers signes d'un surmenage ou d'une d\u00e9pression ? Peut-on entretenir sa sant\u00e9 psychique, comme on le fait de son corps ? \r\nVos questions d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent au num\u00e9ro gratuit ** ou via le site rts.ch/guichet.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 788, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237763", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-18T07:59:41_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-18T07:59:41_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9237790", "ece-9237763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:10Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [85%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sauce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [88%] :\r\nInfo trafic RTS, la circulation est dense et ralenti sur les tron\u00e7ons suivants sur l'axe Yverdon Lausanne entre Chavornay Cossonay en direction de Lausanne sur l'autoroute Vevey Lausanne entre ch\u00e8vres et Belmont monte toujours en direction de Lausanne sur l'axe \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve entre Union \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve et sur l'axe Neuch\u00e2tel -l\u00e0 Chaux-de-Fonds entre Malvilliers et La Chaux-de-Fonds info trafic RDS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nDes pr\u00e9cipitations encore fr\u00e9quentes aujourd'hui la limite de la neige et les proches de 600 m\u00e8tres ce matin elle remontera vers 1300 m\u00e8tres cet apr\u00e8s- midi, sauf en Valais c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures entre 4 et 8 degr\u00e9s degr\u00e9s en plaine le vent continuera \u00e0 souffler en pleine comme en montagne, la m\u00e9t\u00e9o avec Miley et son bizarre c'est l'aspirateur sans sac, le proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [88%] :\r\n\u00c9ric Gerets Raffray nous a rejoint pour tout un mandat \u00c9ric, vous allez parler de Russie tout \u00e0 l'heure, on a parl\u00e9 de Russie parce que dans 2 mois exactement, le 18 mars Vladimir Poutine sera r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Russie, on va parler de cette campagne \u00e9lectorale qui est sans suspense mais qui n'est pas sans enjeu tout \u00e0 l'heure, \u00c9ric Vagnier mission merci romaine, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une seule Journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [93%] :\r\nBoukari, l'entreprise de transport et logistique Planzer inaugure ce jeudi, le plus grand centre, rail, route de Suisse romande des marchandises qui seront transport\u00e9es par rail jusqu'\u00e0 l'entrep\u00f4t g\u00e9ant de pantalon dans le Gros-de-Vaud avant d'\u00eatre achemin\u00e9s par la route les informaticiens sont tr\u00e8s demand\u00e9s en Suisse sur l'ensemble du pays, les entreprises ont publi\u00e9 6 pourcent d'offres d'emplois de plus qu'au dernier trimestre de 2016 et puis 2 Cor\u00e9e mais une seule banni\u00e8re aux JO le 9 f\u00e9vrier \u00e0 Pyeongchang, d\u00e9cision qui ne fait pas l'unanimit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [95%] :\r\nTransf\u00e9rer le transport de marchandises de la route au rail, c'est l'objectif vis\u00e9 par les autorit\u00e9s, mais il ne peut \u00eatre atteint qu'avec la bonne volont\u00e9 des entreprises de transport, c'est le cas de l'entreprise familiale z\u00fcrichoises Planzer elle inaugure ce soir \u00e0 Penthalaz dans le Gros-de-Vaud, ce sera le plus grand centre de stockage et de transbordement de marchandises de Suisse romande des marchandises destin\u00e9es au canton de Vaud en provenance de toute la Suisse, qui sont donc transport\u00e9s par rail jusqu'\u00e0 ce centre puis achemin\u00e9es par la route jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Tania Barril elles arrivaient dans le canton seulement par la route. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:31) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le Centre qui manquait au g\u00e9ant du transport de marchandises pour compl\u00e9ter son r\u00e9seau dans le canton, nouveau ce nouveau centre, rail, route, \u00e0 Penthalaz et le 13\u00e8me de la soci\u00e9t\u00e9 z\u00fcrichois Planzer qui distribue marchandises et petits colis dans tout le pays, avec ce centre, qui a co\u00fbt\u00e9 8 autres millions de francs, elle vise la r\u00e9duction de ces trajets par la route, un objectif affich\u00e9 par le canton et la conf\u00e9d\u00e9ration qui soutiennent ce projet mais \u00e0 Gorrite et pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:55) [92%] :\r\nAujourd'hui, avec la r\u00e9alisation de ce centre de logistique, rail, route, c'est une concr\u00e9tisation pour l'atteinte de ces objectifs de diminution de la pollution de r\u00e9duction de l'\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre, donc dans un sens de protection de l'environnement \u00e7a inscrit en coh\u00e9rence avec les objectifs de la Conf\u00e9d\u00e9ration et du canton, qui vient de se doter d'une strat\u00e9gie cantonale pour le transport de de marchandises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:22) [91%] :\r\nAvec ce sont class\u00e9s c'\u00e9tait Planzer va en effet \u00e9conomiser pr\u00e8s de 2300 trajets en camions par an, pas d'\u00e9conomie d'argent par contres mais en favorisant le rail, la soci\u00e9t\u00e9 y trouve son compte, elle augmentera sa performance car les marchandises pourront \u00eatre achemin\u00e9s en train durant la nuit, les camions \u00e9tant interdits la nuit en Suisse, la route reste cependant le moyen de transport pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour les marchandises, avec un taux de 61 pourcent le rail repr\u00e9sente 39 pourcent du fret total. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [96%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Tania Barril \u00e0 l'Union europ\u00e9enne reste de marbre face au nouvel assaut de l'UDC contre la libre circulation des travailleurs, le parti a lanc\u00e9 mardi aux c\u00f4t\u00e9s de l'ASIN, une initiative populaire visant \u00e0 limiter l'immigration les initiants estiment qu'il est possible de d\u00e9noncer l'accord sans forc\u00e9ment faire tomber l'ensemble des bilat\u00e9rales une sc\u00e9nario que r\u00e9fute pourtant Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 conservateur allemand. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:10) [93%] :\r\nIl faut pas r\u00eaver dans la vie, je pense que j'ai d\u00fb vous dire dans cette \u00e9mission apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014, que cette initiative pas pas avoir du succ\u00e8s, car elle ne peut pas fonctionner, je me sens un peu confirm\u00e9 avec l'analyse des d\u00e9cisions entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, et c'est pas pour cr\u00e9er des probl\u00e8mes \u00e0 la Suisse, un pays que nous respections un pays qui est souverain, mais c'est li\u00e9 au fait que la Suisse et l'Union europ\u00e9enne doivent se comprendre doivent travailler ensemble, doivent se coordonner dans ce respect et c'est pas seulement une d\u00e9cision unilat\u00e9rale de la Suisse, de d\u00e9cider ce qu'elle veut accepter tout en gardant les avantages du march\u00e9 int\u00e9rieur, l'un ne peut pas aller sans l'autre et je pense la plupart des Suisses comprend cela tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [95%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la Commission europ\u00e9enne n'a pas souhait\u00e9 faire de commentaire sur le lancement de cette initiative sur le front de l'emploi en Suisse, les entreprises cherchent toujours davantage engager des informaticiens, c'est ce qui ressort du dernier indice d'Adecco, publi\u00e9 hier, en partenariat avec l'universit\u00e9 Djuric, toutes professions confondues, le nombre de postes disponibles au cours du dernier trimestre 2017 a progress\u00e9 de 6 pourcent par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode un an plus t\u00f4t, mais si on prend le secteur de l'informatique uniquement alors les offres d'emplois ont bondi de 74 pourcent Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:28) [92%] :\r\nDes informaticiens toujours plus convoit\u00e9s sur l'ensemble du territoire, la tendance est d'ailleurs observ\u00e9e depuis plusieurs trimestres, la preuve, selon Adecco que la num\u00e9risation croissante dans l'\u00e9conomie cr\u00e9e des emplois et des informaticiens recherch\u00e9s, mais pas seulement les entreprises actives dans l'industrie et les transports propose davantage de places de travail 29 pourcent de plus, en l'occurrence, signe que les exportations et donc les affaires reprennent, 3 ans apr\u00e8s l'abandon du taux plancher dans le camp, par contre, des secteurs o\u00f9 les annonces ont fortement diminu\u00e9 au dernier trimestre, o\u00f9 l'on trouve le Management ou le secteur de l'administration, mais la photo global d'Adecco montre bien une progression des offres d'emplois en Suisse, d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9 d'ailleurs Pardo 13 \u00e9tudes l\u00e0 o\u00f9 la demande est la plus forte, c'est dans la r\u00e9gion l\u00e9manique, suivie par la Suisse orientale, Z\u00fcrich et son agglom\u00e9ration enregistre par compte la progression la plus faible du pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [93%] :\r\nUn an est pass\u00e9 et la promesse de campagne d'Emmanuel Macron est d\u00e9sormais oubli\u00e9e aucun a\u00e9roport ne verra finalement le jour \u00e0 Notre-Dame-des-Landes, Paris a tranch\u00e9 hier un d\u00e9bat vieux de plus de 50 ans le 1er ministre \u00c9douard Philippe, annonc\u00e9 l'abandon du projet les agriculteurs expropri\u00e9s pourront donc retrouver leur terre, s'ils le souhaitent, les organisations de d\u00e9fense de l'environnement comme le VVF ont salu\u00e9 l'abandon de ce projet d'a\u00e9roport, le trafic a\u00e9rien qui a encore augment\u00e9 en 2017 et c'est gr\u00e2ce aux compagnies low cost, dont la part de march\u00e9 progresse l'an dernier 4 milliards 100 millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s par les compagnies a\u00e9riennes \u00e0 travers le monde c'est7,1 pourcent de plus sur un an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [93%] :\r\nCe qui n'\u00e9tait qu'un d\u00e9sir commun est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9, les 2 Cor\u00e9es : le Sud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:00) [96%] :\r\nEt le Nord d\u00e9fileront ensemble aux Jeux olympiques, le 9 f\u00e9vrier d\u00e9fil\u00e9 derri\u00e8re une banni\u00e8re favorable \u00e0 leur r\u00e9unification lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux olympiques de Pyongyang elles pr\u00e9senteront aussi pour la premi\u00e8re fois de l'histoire olympique une \u00e9quipe conjointe \u00e0 l'\u00e9preuve de hockey f\u00e9minin, ces d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises par des officiels des 2 pays, lors d'une r\u00e9union de travail, tenue \u00e0 Palm John village frontalier o\u00f9 fut sign\u00e9 le cessez-le-feu dans la zone d\u00e9militaris\u00e9e qui divise la p\u00e9ninsule, la d\u00e9cision ne fait pas l'unanimit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, les explications \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [90%] :\r\nUne \u00e9quipe conjointe et les 2 Cor\u00e9e d\u00e9filant sous le m\u00eame drapeau une p\u00e9ninsule unifi\u00e9 bleu clair sur fond blanc, le symbole est fort, c'est une opportunit\u00e9 pour r\u00e9duire les tensions, s'est f\u00e9licit\u00e9 la pr\u00e9sidence sud- cor\u00e9enne cette participation donnera \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord et \u00e0 ses athl\u00e8tes un petit go\u00fbt de libert\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, la Maison Blanche, l'accord est n\u00e9anmoins critiqu\u00e9 par les conservateurs et nationalistes sud- cor\u00e9en, la Cor\u00e9e du Sud ne en effet pas pouvoir brandir son propre drapeau lors de la c\u00e9r\u00e9monie de ce et les hockeyeuses sud- cor\u00e9ennes sont furieuses de se voir imposer des co\u00e9quipi\u00e8res inconnu, 3 semaines avant leur 1er match mais pour faciliter la r\u00e9conciliation quelques concessions sont n\u00e9cessaires, r\u00e9pond le quotidien progressiste qui les 2 Cor\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fil\u00e9 ensemble au jeu \u00e0 3 reprises la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente de beau symbole qui n'avait gu\u00e8re eu d'impact politique durable Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:28) [94%] :\r\nEt samedi des repr\u00e9sentants des 2 pays doivent se retrouver \u00e0 Lausanne, au si\u00e8ge du comit\u00e9 international olympique pour faire valider cet accord le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou a d\u00e9clar\u00e9 hier que les \u00c9tats-Unis pourraient transf\u00e9rer d'ici un an, donc bien plus vite que pr\u00e9vu leur ambassade am\u00e9ricaine de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem, par ailleurs, l'UNRWA, l'agence des Nations unies qui vient en aide aux Palestiniens, a lanc\u00e9 hier \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, un appel aux dons apr\u00e8s l'annonce par les \u00c9tats-Unis, qu'ils ne verseront que la moiti\u00e9 de leur contribution, la Belgique s'est manifest\u00e9 notamment promettant 19 millions d'euros sur 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [79%] :\r\nQuant \u00e0 l'ancien footballeur s'empare de l'art pour combattre le racisme, \u00e7a donne un accrochage original au mus\u00e9e Eug\u00e8ne-Delacroix et cet \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [95%] :\r\nLilian Thuram et co- commissaire de cette Exposition d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'orientalisme et ses repr\u00e9sentations Caroline Raymond ce projet s'inscrit dans la droite ligne des actions de l'ancien d\u00e9fenseur de l'\u00e9quipe de France en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 et de la tol\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [93%] :\r\nLilian Thuram fait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e du football fran\u00e7ais, champion du monde et d'Europe, il a toujours mis sa notori\u00e9t\u00e9 au service de la lutte contre le racisme sur le site de sa fondation, trouve cette devise, il faut comprendre comment nos pr\u00e9jug\u00e9s se sont mises en place pour pouvoir les d\u00e9construire analyser d\u00e9construire, c'est ce que Lilian Thuram va faire en conduisant une s\u00e9rie de visites au Mus\u00e9e de La Croix, il veut amener les visiteurs \u00e0 s'interroger, \u00e0 partir d'Oeuvres choisies dans la collection comme ce tableau, le combat du jour et du pacha. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:49) [90%] :\r\nOn voit bien qu'il y a un rapport de domination, le personnage sur le cheval, mais ce serait l'occidentale qui met \u00e0 terre le pacha, qui est de Lorient, \u00e7a raconte une histoire et donc voil\u00e0 pourquoi il est int\u00e9ressant \u00e0 mon avis, de faire venir des jeunes, des moins jeunes, en leur disant : voil\u00e0, c'est int\u00e9ressant de questionner ce que vous voyez et de remettre, je dirais, dans le cadre historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:14) [91%] :\r\nEt durant ces visites Lilian Thuram filera aussi la m\u00e9taphore du football pour conserver un lien avec notre \u00e9poque quant \u00e0 la directrice du mus\u00e9e Dominique de fond R\u00e9au et se r\u00e9jouit de la pr\u00e9sence de l'ancien footballeur pour diversifier le public de son institution. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:28) [89%] :\r\nCe qui m'a sembl\u00e9 int\u00e9ressant, c'\u00e9tait de passer par cet interm\u00e9diaire, de la Fondation Lilian Thuram pour aussi aller toucher des personnes qui ne serait pas venu au mus\u00e9e et quand je vois en ce moment, que nous avons des r\u00e9servations de clubs sportifs d'\u00e9cole de banlieue, je me dis que c'est bien qu'il Vienne oblig\u00e9, par cet interm\u00e9diaire l\u00e0 alors c'est vrai qu'il y a une parce que il y a le nom, Lilian Thuram, mais quand ils vont venir ici, ils vont aussi d\u00e9couvrir des Oeuvres d'art, il vont d\u00e9couvrir un univers, ils vont d\u00e9couvrir un rapport \u00e0 l'histoire, ils vont d\u00e9couvrir par rapport \u00e0 l'esth\u00e9tique et ils ne l'oublieront pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:00) [87%] :\r\nMais amener les jeunes au mus\u00e9e les inciter \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir autrement, \u00e7a passe aussi par le football, l'ex-. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:05) [91%] :\r\nPosition imaginaires et repr\u00e9sentations de Lorient est \u00e0 voir \u00e0 Paris au mus\u00e9e Eug\u00e8ne-Delacroix jusqu'au 2 avril. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [96%] :\r\nEn tennis, il va faire jusqu'\u00e0 37 degr\u00e9s o\u00f9 il fait jusqu'\u00e0 37 degr\u00e9s ce matin sur les courts de l'Open d'Australie, Novak Djokovic vient d'\u00e9liminer le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:20) [91%] :\r\nCette victoire en 4 sets de l'ex- num\u00e9ro 1 mondial qui confirme son retour en forme chez les dames, la num\u00e9ro 3 mondiale, l'espagnole Garbine Amougou Ruzza a \u00e9t\u00e9 sortie cette nuit, battue en 2 sets par la Ta\u00efwanaise chez souhait class\u00e9 88\u00e8me \u00e0 suivre ce matin Melbourne Stan Wawrinka Le Vaudois est de retour aux affaires, mais pas encore \u00e0 100 pourcent de ses moyens, il esp\u00e8re avoir suffisamment r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour en d\u00e9coudre face \u00e0 un adversaire peu connu, l'Am\u00e9ricain Tennys Sandrine 97\u00e8me, joueur mondial. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:50) [90%] :\r\nCe qui se passe c'est que non seulement j'ai pas encore au niveau que j'aimerais \u00eatre non plus tout ce que je fais, je d\u00e9pense 3 fois plus d'\u00e9nergie que normalement il y a tous les r\u00e9flexes et tout l'habitude, je le vois, je veux dire, personnellement, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 autant fatigu\u00e9 apr\u00e8s un match, c'est c'est 4 derni\u00e8res ann\u00e9es donc, donc c'est clair que toute l'intensit\u00e9 que je ai pour essayer de faire les bons choix pour essayer d'avoir les bons r\u00e9flexes, forc\u00e9ment je puise dans dans l'\u00e9nergie, puis \u00e7a fatigue le corps, j'ai tellement d'chose \u00e0 faire par rapport \u00e0 moi et \u00e0 me concentrer sur ce que je fais que \u00e0 la fin, physiquement, j'ai encore tr\u00e8s loin de de o\u00f9 j'aimerais \u00eatre toute la pouss\u00e9e tous tous les r\u00e9flexes certaines choses que que je peux pas faire comme j'aimerais le faire tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:31) [92%] :\r\nVoil\u00e0, Wawrinka Sandgren \u00e0 suivre d\u00e8s 10 heures 45 sur les vecteurs de la RTS, de m\u00eame que le match \u00e0 la m\u00eame heure entre Roger Federer et l'Allemand Jan Lennart trouve et puis tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8 heures 35 dans on en parle, c'est la sant\u00e9 psychique qui sera au coeur des pr\u00e9occupations comment d\u00e9celer les premiers signes d'un surmenage ou d'une d\u00e9pression, vos questions d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou via le site RTS Point CH barres oblique guichet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [93%] :\r\nUn pr\u00e9nom moi je retiens un pr\u00e9nom de votre journal, celui de l'adversaire de Stanislas Wawrinka, qui s'appelle tennis merci Foued Boukari 8 heures 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T07:42:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E22DC6A-1D7D-4DA0-ACBD-3DCBB4726818", "internalArchiveId": "5E22DC6A-1D7D-4DA0-ACBD-3DCBB4726818", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\". Les opposants et les partisans de l'initiative \"No Billag\" se sont r\u00e9unis \u00e0 Lucerne pour un grand d\u00e9bat public", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Le premier grand d\u00e9bat public en vue de la votation sur l'initiative No Billag a eu lieu mercredi soir \u00e0 Lucerne. Gilles Marchand et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard faisaient face \u00e0 deux partisans du texte, Olivier Kessler, l'un des initiants, et le conseiller national UDC Lukas Reimann.\r\n\r\n* * Opposants et partisans de l'initiative No Billag r\u00e9unis \u00e0 Lucerne pour un grand d\u00e9bat ATTENTION!! 2 TRADUCTIONS HOMME A FAIRE (voir dans le texte-ci dessous)\r\nPHOTOS ENVOYEES A INFONET ET A Rts-acturadio-photos@rts.ch.\r\nIntro: \r\n7h42... \r\nC'\u00e9tait hier soir \u00e0 Lucerne.. \r\nLe premier grand d\u00e9bat public en vue de la votation du 4 mars prochain sur l'initiative qui veut supprimer la redevance radio/TV..  \r\nUne soir\u00e9e organis\u00e9e par le Blick.. \r\nSur le podium: Gilles Marchand et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard face \u00e0 deux partisans du texte... Olivier Kessler, l'un des initiants et le conseiller national UDC Lukas Reimann.\r\nRouven Gueissaz est all\u00e9 prendre la temp\u00e9rature sur place.. \r\nSon reportage... \r\n SON\r\nTexte :\r\n2 heures pour tenter de convaincre. De l'utilit\u00e9 du service public, en passant par les minorit\u00e9s linguistiques, la publicit\u00e9 ou le salaire du directeur de la SSR. 250 personnes ont assist\u00e9 aux \u00e9changes sous les dorures du grand salon du Schweizerhof.\r\nGilles Marchand en allemand.\r\nITV Gilles Marchand\r\nLe camp d'en face n'a pas du tout le m\u00eame sentiment. Olivier Kessler, l'un des initiant de \u00ab no billag \u00bb.\r\nITV Olivier Kessler.\r\nTRADUCTION HOMME 1 (de 1'16'' \u00e0 1'34'')... ATTENTION IL PARLE TRES VITE...)\r\nLa SSR n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 assez concr\u00e8te.\r\nAucun chiffre, aucun projet pr\u00e9cis, aucune perspective d'\u00e9conomie.\r\nIls disent aux citoyens que des mesures seront prises apr\u00e8s la votation.\r\nPas cr\u00e9dible, d'apr\u00e8s nous. On a d\u00e9j\u00e0 entendu cette promesse lors du d\u00e9bat sur la loi radio tv et rien n'a boug\u00e9.\r\nITC CHRISTIAN DORER BLICK\r\nDes applaudissements, des rires et des soupirs. Le public s'est montr\u00e9 particuli\u00e8rement motiv\u00e9.\r\n3-4 AVIS\r\nTRADUCTION HOMME 2 (premier avis, de 2'44 \u00e0 2'58'')\r\nMoi j'ai 24 ans et j'ai trouv\u00e9 le d\u00e9bat captivant sur le fond. Ca va \u00eatre int\u00e9ressant... Personnellement, je suis contre l'initiative, mais je trouve que la SSR doit se r\u00e9former. Seulement, il n'y aura pas de r\u00e9forme si on enterre la redevance.\r\nIl reste six semaines et demi avant le 4 mars et l'aboutissement de cette campagne d'une rare intensit\u00e9.", "durationSec": 236, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237760", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Lucerne (ville)"], "thematicThemes": ["redevance radio-TV", "d\u00e9bat", "initiative populaire"], "thematicPersons": ["SSR"], "alternativeTitle": ["Opposants et partisans de l'initiative No Billag r\u00e9unis \u00e0 Lucerne pour un grand d\u00e9bat / LME_2018-01-18T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le premier grand d\u00e9bat public en vue de la votation sur l'initiative No Billag a eu lieu mercredi soir \u00e0 Lucerne. Gilles Marchand et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard faisaient face \u00e0 deux partisans du texte, Olivier Kessler, l'un des initiants, et le conseiller national UDC Lukas Reimann."], "variantIds": ["ece-9237760"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:23:55Z", "speechToTexts": ["26.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n42, on se rend \u00e0 Lucerne, hier soir, le 1er grand d\u00e9bat public ont vu de la votation du 4 mars prochain sur l'initiative qui veut supprimer la redevance radio- t\u00e9l\u00e9, c'est une soir\u00e9e organis\u00e9e par le Blick sur le podium, Gilles Marchand et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris La\u00efta face \u00e0 2 partisans du texte Olivier Kessler, l'un des initiants et le conseiller national UDC loquace Kreitmann Gaza s'est rendu sur place, il a pris la temp\u00e9rature, on \u00e9coute son reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [87%] :\r\nProgramme \u00e0 l'\u00e9coute pour le programme, h\u00f4pital Valvert carbone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [96%] :\r\n2 heures pour tenter de convaincre de l'utilit\u00e9 ou non du service public en passant par les minorit\u00e9s linguistiques, la publicit\u00e9 ou le salaire du directeur de la SSR 250 personnes ont assist\u00e9 aux \u00e9changes sous les dorures du grand salon du Schweitzer au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [90%] :\r\nJ'pas le programme \u00e0 Bonn, Gilles Marchand, directeur de la SSR, c'\u00e9tait votre 1er d\u00e9bat public en allemand, voil\u00e0, \u00e7a fait partie de cette Suisse multiculturelle plurilingue de tenter de s'expliquer dans les diff\u00e9rentes langues, alors j'ai d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame faire ou de d\u00e9bat en allemand et des 2 ou 3 conf\u00e9rences publiques, c'est un vrai d\u00e9fi parce que c'est une autre fa\u00e7on de d\u00e9bat, c'est une autre fa\u00e7on de se poser des questions et puis en m\u00eame temps, ben je crois que c'est aussi int\u00e9ressant pour ce d\u00e9bat, qu'un Suisse Romand apporte un autre une autre fa\u00e7on de dire les choses d'un autre \u00e9clairage dans des d\u00e9bats al\u00e9manique ce soir ici \u00e0 Lucerne, salle comble comment est -ce que vous avez senti la la salle bon alors \u00e7a c'est vraiment une impression personnelle, j'ai l'impression que la salle a progressivement compris et est plut\u00f4t rejoint le camp de ce qu'il consid\u00e8re que ce serait un d\u00e9sastre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [89%] :\r\nLe camp d'en face n'a pas du tout le m\u00eame sentiment Olivier Kessler, l'un des initiant de no billag Michka une filtr\u00e9 les cancres, la SSR, n'a pas \u00e9t\u00e9 du tout assez concr\u00e8te, aucun chiffre, aucun projet pr\u00e9cis, aucune perspective d'\u00e9conomie tes vos il aux citoyens que des mesures seront prises apr\u00e8s la votation pas cr\u00e9dible d'apr\u00e8s nous, on a d\u00e9j\u00e0 entendu cette promesse lors du d\u00e9bat sur la loi radio tv et rien, j'ai horreur donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [91%] :\r\nAussi question d'horreur, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef du groupe public, le d\u00e9bat de ce soir, l'atmosph\u00e8re comment est -ce que vous la qualifieriez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [88%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s engag\u00e9 et on a senti que c'est vraiment une grande question pour les gens \u00e0 Lucerne, c'est plut\u00f4t conservatrice, alors o\u00f9 j'\u00e9tais quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 que la plupart des gens ici sont contre, initiative alors maintenant, moi je crois vraiment qu'il aura un an le 4 mars avant, j'\u00e9tais pas s\u00fbr, mais si on sentait maintenant l'atmosph\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s clair : la majorit\u00e9 contre initiative c'est quand m\u00eame \u00e0 Lucerne, un endroit quand c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [92%] :\r\nJ'ai vu dans l'histoire, il tarde rouler des yeux plusieurs fois se tourner vers Gilles Marchand ce courant la t\u00eate : vous avez vu \u00e7a aussi \u00e7a \u00e7a un peu assez rare de voir une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui qui s'\u00e9nerve comme \u00e7a sur un podium. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [88%] :\r\nOui, elle \u00e9tait vraiment tr\u00e8s clair : elle s'est \u00e9nerv\u00e9e, je pense, parce que quand m\u00eame, ils ont dit des choses qui ne sont pas corrects et je pense \u00e7a aussi \u00e0 faire, que c'est vraiment son dernier combat et l\u00e0 on peut vraiment dire ce qu'elle veut, c'est la derni\u00e8re fois et l\u00e0, on a plus de courage normalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [95%] :\r\nDes applaudissements, des rires et des soupirs, le public s'est montr\u00e9 particuli\u00e8rement motiv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [85%] :\r\nNotre fille, ce que grand, moi j'ai 24 ans, j'ai trouv\u00e9 une d\u00e9bat captivant sur le fond, \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant personnellement je suis contre, initiative mais je trouve que la SSR doit se r\u00e9former, il n'y aura pas de r\u00e9forme si on enterre la redevance depuis le top grand et vous garder de payer pour ce convoi, oui, \u00e7a m'int\u00e9resse parce que il y a d\u00e9j\u00e0 un certain \u00e2ge et \u00e0 partir de 50 ans enceinte rester d'un coup pour la politique, \u00e0 ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [78%] :\r\nUn p\u00e8re et puis un Open en un an, h\u00e9 bien non, maintenant, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [94%] :\r\nIl reste 6 semaines et demie avant le 4 mars et l'aboutissement de cette campagne est d'une rare intensit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [93%] :\r\nLe reportage hier soir \u00e0 Lucerne, de notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral roumaine Gueissaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T07:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kessler, Olivier", "role": "UDC zurichois et copr\u00e9sident au comit\u00e9 directeur de l'initiative \"No Billag\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dorer, Christian", "role": "r\u00e9dacteur en chef du Blick", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "plusieurs personnes pr\u00e9sentes au d\u00e9bat \u00e0 Lucerne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Gilles", "role": "directeur de la SSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2809D99-0FB3-4454-B328-19B13DCBE1CD", "internalArchiveId": "A2809D99-0FB3-4454-B328-19B13DCBE1CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \u00ab No Billag \u00bb: D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan, et Florian Jeanneret, directeur de Radio Chablais \u00e0 propos des solutions propos\u00e9es pour les m\u00e9dias valaisans en cas de oui \u00e0 No Billag", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2018\r\nTrois d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil valaisan ont d\u00e9pos\u00e9 une intervention en cas de oui \u00e0 No Billag. Le plan B impliquerait une contribution cantonale volontaire. D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan, et Florian Jeanneret, directeur de Radio Chablais.\r\n\r\n* * Solution propos\u00e9e pour les m\u00e9dias valaisans en cas de oui \u00e0 No Billag   TEMOIN ANTENNE\r\n*** Une contribution cantonale volontaire. C'est le plan B envisag\u00e9 en cas de oui \u00e0 \u00abNo Billag\u00bb par trois d\u00e9put\u00e9s valaisans au Grand Conseil: le PLR Xavier Mottet, le PDC Marcel Gaspoz et l'UDC J\u00e9r\u00f4me Desmeules. Les trois ont d\u00e9pos\u00e9 une intervention qui sera trait\u00e9e lors d'une prochaine session du Parlement valaisan uniquement si \u00abNo Billag\u00bb passe la rampe le 4 mars prochain.\r\n Avec nous pour d\u00e9battre de cette id\u00e9e, J\u00e9r\u00f4me Desmeules justement et le directeur de Radio Chablais, Florian Jeanneret.\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC grand Conseil VS, Pour No Billag\r\n- s\u00fbr de vos chiffres? \r\nComment arrivez-vous \u00e0 ce montant? \r\n- participation volontaire, c'est un pari... qu'est-ce qui vous dit que les gens participeront? \r\n- joue carte de la coh\u00e9sion cantonale, mais pas nationale\r\n\"Avec cette id\u00e9e on joue la coh\u00e9sion cantonale. Et la coh\u00e9sion nationale alors? On tend le b\u00e2ton aux Suisses allemand pour qu'ils nous frappent. C'est d\u00e9sastreux.\"\r\n- n'est-ce pas aller contre la volont\u00e9 populaire si le OUI l'emporte? \r\n(enjeux sont clairs lors de la votation, les gens savent le risque qu'ils prennent, vous leur ponctionnez de l'argent...)\r\n- 7 francs par mois, \u00e7a sauve les radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales. Mais pour le valaisan qui veut regarder le sport, avec des informations internationales ou nationales, regarder des films, des s\u00e9ries... il devra quand m\u00eame payer des abonnements suppl\u00e9mentaires. Est-ce vraiment plus avantageux que la redevance?\r\n- Vous esp\u00e9rez donner des id\u00e9es \u00e0 d'autres cantons romands? \r\n- qui financera les centrales? Lausanne et Gen\u00e8ve?\r\n- vous imaginez m\u00eame financer en partie les bureaux r\u00e9gionaux de la SSR, en fran\u00e7ais et en allemand. Mais pour cela, il faut qu'il reste qqch de la SSR, non? \r\n- n'est-ce pas un signe que No billag est trop excessif?? Et sans argent public, pas possible de s'en sortir... \r\nFlorian Jeanneret, directeur de Radio Chablais, Contre No Billag\r\n- vous \u00eates justement \u00e0 Roche, en train de pr\u00e9senter \u00e0 la population vos arguments contre l'initiative No Billag. \r\nVous devez \u00eatre soulag\u00e9 ce soir, solution plan B pour vous sauver vous! \r\n- est-ce l\u00e0 un plan B cr\u00e9dible? autoris\u00e9 par la Cst, permet de financer les ra-tv locales, et les bureaux SSR...\r\n- sauve les radio-t\u00e9l\u00e9 r\u00e9gionales....\r\n- mais si les valaisans sont attach\u00e9s \u00e0 leurs m\u00e9dias r\u00e9gionaux, ils devraient faire le pas? \r\n- faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des alternatives, peut pas s'interdire d'y penser?\r\n- le fait que la SSR et le CF disent qu'il n'y a pas de plan B, \u00e7a vous d\u00e9s\u00e9curise? trouvez \u00e7a normal? \r\nQuestion (entre autres):\r\nIls arrivent comment \u00e0 ce chiffre de 7 francs par mois (2 caf\u00e9s) et par m\u00e9nage pour soutenir en Valais canal9, Rh\u00f4ne FM, Radio Rottu, Radio Chablais et les bureaux valaisans de la RTS?\r\nCe qu'ils en disent:\r\n? Florian Jeanneret (commencer le d\u00e9bat par lui en rappelant qu'il est justement en train de faire une pr\u00e9sentation contre \u00abNo Billag\u00bb \u00e0 la population de Roche qui \u00e9coutera ainsi aussi ce d\u00e9bat Forum. Il va \u00e9pingler d\u00e8s le d\u00e9part Desmeules avec beaucoup d'humour): \u00abJe remercie l'UDC valaisanne qui, \u00e0 travers ce plan B, reconna\u00eet implicitement que l'initiative que ce parti soutien au niveau national est extr\u00eame. Et je la remercie aussi de reconna\u00eetre que sans financement public, il n'y a pas de radio et de t\u00e9l\u00e9vision.\u00bb\r\nSinon, il dit aussi: \u00abCe plan B, pour nous, c'est comment faire beaucoup moins bien avec la m\u00eame somme. Ils ont fait des calculs? Moi je dis qu'avec une participation volontaire, il faut diviser par 3. Ambitionner de r\u00e9colter par participation volontaire 11 millions de francs en Valais, soit l'\u00e9quivalent du montant de la redevance r\u00e9partie actuellement entre les m\u00e9dias cantonaux et le co\u00fbt des bureaux valaisans de la RTS, je dis foutaise. C'est le grand n'importe quoi.\u00bb \r\n? J\u00e9r\u00f4me Desmeules: c'est d\u00e9j\u00e0 OK pour Chrystel qui a lu la doc. Sinon, il dit en gros: \u00abC'est r\u00e9aliste et r\u00e9alisable. On a fait des calculs. On est s\u00fbr que ce genre de proposition sera bien accueillie\u00bb.\r\n? Barbara Lanthemann (pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand) = tr\u00e8s int\u00e9ressante: \u00abLes d\u00e9put\u00e9s qui ont eu cette brillante id\u00e9e m\u00e9riteraient un coup de pied au derri\u00e8re. C'est une blague. L'exp\u00e9rience canal9 - qui a tent\u00e9 la participation volontaire - laquelle a baiss\u00e9 inexorablement l'a prouv\u00e9. \u00c7a s'est cass\u00e9 la gueule. Avec cette id\u00e9e on joue la coh\u00e9sion cantonale. Et la coh\u00e9sion nationale alors? On tend le b\u00e2ton aux Suisses allemand pour qu'ils nous frappent. C'est d\u00e9sastreux.\u00bb\r\nLa proposition interpartis:\r\nCette contribution volontaire serait automatiquement per\u00e7ue aupr\u00e8s de tous les m\u00e9nages valaisans - \u00e0 l'exception des b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaire et des pensionnaires d'EMS - via l'administration fiscale ou les services industriels communaux, par exemple. Les citoyens qui ne voudraient pas la payer devraient faire les d\u00e9marches n\u00e9cessaires pour en \u00eatre exempt\u00e9s. Convaincus de l'attachement des Valaisans \u00e0 leurs m\u00e9dias audiovisuels (Canal 9, Rh\u00f4ne FM, Radio Chablais et la radio haut-valaisanne RRO), les d\u00e9put\u00e9s tablent sur une contribution de 7 francs par mois et sur une participation volontaire de 80%. Ils ambitionnent de r\u00e9colter ainsi 11 millions de francs environ, soit l'\u00e9quivalent du montant de la redevance r\u00e9partie actuellement entre les m\u00e9dias cantonaux (9 millions) et le co\u00fbt des bureaux valaisans de la SSR.", "durationSec": 544, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237726", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["redevance radio-TV", "initiative populaire", "mass m\u00e9dia"], "alternativeTitle": ["Solution propos\u00e9e pour les m\u00e9dias valaisans en cas de oui \u00e0 No Billag  / FOR_2018-01-18T18:14:00_developpement-8", "Forum du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["Trois d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil valaisan ont d\u00e9pos\u00e9 une intervention en cas de oui \u00e0 No Billag. Le plan B impliquerait une contribution cantonale volontaire. D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan, et Florian Jeanneret, directeur de Radio Chablais."], "variantIds": ["ece-9237726"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:54Z", "speechToTexts": ["26.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne contribution cantonale volontaire, c'est le plan B envisag\u00e9 en cas de oui \u00e0 No Billag mobile acc\u00e8s cette initiative qui va interdire le subventionnement de l'audiovisuel par la Conf\u00e9d\u00e9ration, cette proposition a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par 3 d\u00e9put\u00e9s valaisans Grand Conseil le PLR Xavier Mottet le PDC m\u00e8re celle Gaspoz et l'UDC J\u00e9r\u00f4me Desmeules les 3 d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9pos\u00e9 une intervention qui sera trait\u00e9e lors de la prochaine session du Parlement valaisan uniquement si No Billag devait passer la rampe le 4 mars prochain avec nous pour d\u00e9battre de cette id\u00e9e, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, justement, le directeur de Radio Chablais Florian Jeanneret bonsoir \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:32) [87%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [91%] :\r\nFlorian Jeanneret, vous \u00eates directeur de de Radio Chablais, vous \u00eates justement actuellement \u00e0 Roche en train de de pr\u00e9senter \u00e0 la population, vos arguments contre l'initiative No Billag en m\u00eame temps, vous devez \u00eatre soulag\u00e9, ce soir, il y a une solution : un plan B qui est directement pens\u00e9 pour vous sauver pour vous sauver, pour sauver Radio Chablais et tous les m\u00e9dias de l'audiovisuel du duch\u00e9 du Valais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [91%] :\r\nAlors ce n'est pas v\u00e9ritablement le plan B qui qui fait qui ne soulage directement, ce qui me soulage, c'est plus exactement qu'il y a une conscience qui soient prises, m\u00eame par l'UDC valaisanne du fait que, sans financement public, c'est la fin des m\u00e9dias, alors \u00e7a c'est vrai que que c'est, c'est sous la violence de se rendre compte aussi que c'est un aveu que cette initiative est extr\u00eame, c'est une arme de destruction massive et aujourd'hui pour essayer de la faire passer face au peuple, mais il faut essayer de, de, de trouver une solution et de se d\u00e9patouiller avec \u00e7a je pense qu'on va en parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [91%] :\r\nDonc vous dites merci de fin de de cet aveu mais sur le fond, \u00e7a \u00e7a quand m\u00eame, \u00e7a permettrait de, de, d'avoir de de l'argent d'assurer votre financement \u00e7a vous rassure pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [89%] :\r\nAlors c'est pas tr\u00e8s rassurant parce que en fait il n'y a diff\u00e9rentes petites fautes de calcul tout d'abord, il \u00e9tait dit que les m\u00e9dias r\u00e9gionaux touche 4 pourcent de redevance qui petite erreur c'est pas tr\u00e8s grave, mais \u00e7a fait quand m\u00eame des sommes importantes, c'est 5 pourcent aujourd'hui et c'est 6 pourcent \u00e0 partir de 1019 avec la nouvelle LRTV Sapho d\u00e9j\u00e0 dans le calcul, ensuite on parle bien d'une participation volontaire du peuple, alors on peut partir sur ce sur ce constat de dire qu'il y a en effet 129000 m\u00e9nages et 29000 entreprises en Valais c'est juste maintenant combien vont le faire de fa\u00e7on volontaire canal 9 la t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9gionale valaisanne a fait appel aux dons justement sur participation volontaire et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, fier de ce qu'ils avaient pr\u00e9vu r\u00e9colter, donc il faut pas esp\u00e9rer que que le public valaisans, ce maudit contre contre une redevance nationale et puis tout \u00e0 coup se mobilisent pour quelque chose de cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules sur sur ces chiffres, tout d'abord, c'est vrai que vous avez fait un calcul, vous arrivez en mettant 7 francs par mois par m\u00e9nage en tenant compte aussi des personnes qui sont exempt\u00e9s actuellement de de la redevance, notamment les personnes qui re\u00e7oivent des prestations compl\u00e9mentaires if on arriverait \u00e0 11 millions 11 millions un peu plus de 11 millions de francs et ce serait suffisant pour tous, pour tous, financer, vous entendez Florian Jeanneret, vous \u00eates sur des des chiffres de vos calculs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:06) [81%] :\r\nAbsolument un peu nocif et viennent du site de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication qui diffuse les quotes-parts par par diffuseur, donc je peux dire par exemple que Radio Chablais, c'est un 1000000 500 20 1000 400 30 francs apr\u00e8s sur les pourcentages, on peut, peut-\u00eatre, puisque sur les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [84%] :\r\nLe pourcentage actuel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:21) [85%] :\r\nVoil\u00e0, mais en tout cas on peut discuter sur les arrondis, je veux bien maire de cas par rapport aux Suisses qui ont \u00e9t\u00e9 fournis l'depuis dans la communication, donc je pense encore, qui sont tr\u00e8s fiables et fait valeur l\u00e0 donc, parce que bien s\u00fbr on a pens\u00e9 \u00e0 Canal 9 Radio Chablais en FM, la radio valaisanne, mais on a aussi ajout\u00e9 des montants pour les bureaux r\u00e9gionaux de la RTS, donc \u00e0 savoir pour bien s\u00fbr pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision parce que c'est bureaux fournissent aussi une information r\u00e9gionale une information r\u00e9gionale de qualit\u00e9, donc on a pens\u00e9 \u00e0 eux, et puis apr\u00e8s, bien s\u00fbr, on a fait ce calcul avec les foyers valaisans qui sont, on peut plus de 145000, l\u00e0 encore, si on se fie \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques en 2016, donc un maintenant probablement encore un peu plus maintenant et puis, comme vous l'avez dit, on a bien s\u00fbr exclu, comme c'est le le cas d'ailleurs maintenant les b\u00e9n\u00e9ficiaires des prestations compl\u00e9mentaires, les pensionnaires des EMS on sollicite bien s\u00fbr aussi la c'est normal, la participation des entreprises en additionnant tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, avec une contribution qui est donc une contribution volontaire comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, on arrive effectivement \u00e0 7 francs par mois mais on part aussi du principe que 20 pourcent des gens renonceraient \u00e0 cette contribution \u00e0 ce chiffre, il sort pas de du du chapeau du magicien et il sort d'une exp\u00e9rience pass\u00e9e parce que par le pass\u00e9 mais valaisans connu syst\u00e8me jusqu'en 2014 canal 9 pr\u00e9lever une contribution volontaire qui \u00e9taient prise donc par les r\u00e9seaux et qui a d\u00fb \u00eatre abolies puisque certains des concurrents des t\u00e9l\u00e9r\u00e9seau ne voulait pas la r\u00e9gler dans ce cadre -l\u00e0, avant c'\u00e9tait les r\u00e9seaux voulait pas \u00eatre les seuls \u00e0 facturer ce contribution elle a \u00e9t\u00e9 aboli, c'est une erreur et par rapport \u00e0 ce que dit monsieur Jeanneret \u00e7a \u00e7a je voudrais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [87%] :\r\nDans enqu\u00eate voulue par rapport au fait que lui, constate finalement que c'est un aveu, un aveu que cette initiative est trop extr\u00eame qu'il faudra commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des plan B pour en \u00e9viter des effets secondaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:59) [87%] :\r\nNon monsieur, c'est compl\u00e8tement faux, c'est notre responsabilit\u00e9 d'\u00e9lus, de r\u00e9fl\u00e9chir aux impacts que peuvent avoir les textiles surtout aux impacts cantonaux que peuvent avoir les tests, les textes l\u00e9gislatifs, une constitution, et quand je lis Monsieur Jeanneret, dans le nouvel et ce matin, nous disons mon se tirer la langue mourir moi je me dis comme comme patron de radio son travail \u00e0 lui, c'est aussi de r\u00e9fl\u00e9chir aux solutions qu'on peut mettre en place un pour respecter la volont\u00e9 populaire parce que peut-\u00eatre si le peuple valide No Billag dans : travailler avec ce nouvel \u00e9l\u00e9ment l\u00e0 tout en maintenant des m\u00e9dias r\u00e9gionaux de qualit\u00e9, c'est le sens de notre d\u00e9marche, qui est une d\u00e9marche interpartis c'est pas une d\u00e9marche de de l'UDC, c'est une d\u00e9marche de gens qui, pour certains soutiennent No Billag et pour d'autres refusent No Billag mais qui se disent, on doit avoir une attitude responsable, on veut sauver nos m\u00e9dias r\u00e9gionaux, on pense qu'il faut un travail qui m\u00e9rite d'\u00eatre d\u00e9fendue, on pense qu'on peut le faire via un soutien qui est pas un soutien, il a parl\u00e9 de soutien d'argent public, c'est pas soutien d'argent public, c'est une contribution volontaire, donc \u00e7a veut dire que monsieur et madame tout le monde, qui sur la base de ce qu'on appelait le consentement pr\u00e9sum\u00e9 comme le principe avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 pour autant d'organes, \u00e7a veut dire que, par principe, on dit : on part du principe que vous \u00eates d'accord de payer cette somme et si vous n'\u00eates pas d'accord, alors c'est \u00e0 vous de faire la d\u00e9marche, \u00e0 vous de faire l'effort pour dire non, je ne veux pas payer cette contribution, mais dans les faits, canal 9 quand il devient en 2014 se paie 8 hommes pourcent un peu plus vite en pourcent des gens qui acceptaient de payer cette somme, qui pour nous serait une somme modique, un c'est 7 francs par mois non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [79%] :\r\nEn fait rage Lorient jamais parce que la montre, avance J\u00e9r\u00f4me Desmeules feront jamais qu'est -ce que vous en dit -il, si les valaisans sont attach\u00e9s \u00e0 leurs m\u00e9dias r\u00e9gionaux et vont les soutenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:29) [95%] :\r\nAlors si les valaisans sont attach\u00e9s \u00e0 leurs m\u00e9dias r\u00e9gionaux, il faut avant tout parce que je rappelle que dans le plan de de Monsieur Desmeules il y a \u00e9galement eu une participation pour la SSR alors les montants sont infiniment ridicule concevoir en plus que la SSR ne pourraient pas avoir ces antennes principales donc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:47) [71%] :\r\nOn a parl\u00e9, avoir 2 millions c'est pas ridicule, c'est parce que votre budget parce ce que vous touchez -vous pour Radio Chablais de la redevance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:53) [88%] :\r\nOui, mais on peut, on parle de la SSR au niveau national, le budget de la SSR, on le conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:57) [79%] :\r\nNon, non, moi, j'ai vraiment, l\u00e0 on ne parle que des bureaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [91%] :\r\nLa c'\u00e9tait effectivement des, des, pour payer les les bureaux r\u00e9gionaux de la RTS de SRF puisque c'est il y a \u00e9galement l'Euro en allemand dans le canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:08) [84%] :\r\nOn pourrait consid\u00e9rer que la SSR aurait c'est bureaux va nommer pourrait pas \u00e9mettre, mais ce sont les pas le d\u00e9bat en ce qui concerne Canal 9, ce qu'il faut savoir, c'est que \u00e7a \u00e9t\u00e9 rendu tr\u00e8s public, le fait que la la participation \u00e9tait prise sur les c\u00e2blo- op\u00e9rateurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, en diminuant et justement Canal avait de moins en moins de perception tr\u00e8s bien qu'une perception volontaire, aurait une chance de r\u00e9ussite bien faire y aura 80 pourcent 80 pourcent c'\u00e9tait avant que les gens commencent \u00e0 \u00e9crire pour ne plus participer \u00e0 au soutien de ce m\u00e9dia se donne -moi la la la responsabilit\u00e9 si on aime les m\u00e9dias, c'est de de ne pas les sacrifi\u00e9s puis essayer de avec un bateau pneumatique au nord les sauver tout de suite et donc invit\u00e9 la population \u00e0 voter non \u00e0 cette initiative qui \u00e9tait aberrante imiter constitu\u00e9 de mani\u00e8re aberrante pour forcer le Parlement \u00e0 ces rencontres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [88%] :\r\nPendant encore J\u00e9r\u00f4me Desmeules puisqu'on arrive au terme de cette \u00e9mission et vous avez commenc\u00e9 fly Jeanneret, vous esp\u00e9rez donner des rapidement donner des id\u00e9es \u00e0 d'autres cantons romands, vous pouvez ouvrir une voie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:16) [85%] :\r\nJ'esp\u00e8re maintenant que cette id\u00e9e plusieurs mais aussi dans d'autres cantons puisque quelque part, ce serait aussi un geste fort qui montre que la population serait est attach\u00e9 \u00e0 \u00e0 ses m\u00e9dias ont pour une fois, on aurait une solution qui sortirait du sch\u00e9ma classique de la coercition ou en on vous dit, puis la goutte elle payer si vous ne payez pas, c'est l'Office des poursuites si vous payez pas un sac de de Franquin, enfin bref, c'est toute la machine qui se met en marche, donc avec un la solution qu'on propose, qui comme je comme je l'\u00e9voquais a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves par le pass\u00e9 en Valais, on peut arriver \u00e0 ce financement, nous, m\u00e9dias, c'est donc elle est dans nos calculs dans lequel j'aimerais pr\u00e9ciser aussi qu'on a compt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:50) [98%] :\r\nOn arrive. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:50) [89%] :\r\nMon valaisanne, donc on a en plus pris une certaine marge par rapport \u00e0 ses finances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:55) [93%] :\r\nEt le vote, c'est le 4 mars prochain merci beaucoup J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC valaisan et Florian Jeanneret, directeur de Radio Chablais, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:02) [73%] :\r\nMerci \u00e0 vous parler. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T18:04:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jeanneret, Florian", "role": "directeur de Radio Chablais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE31629B-D1E3-4AC7-8313-FBC01ADC2435", "internalArchiveId": "AE31629B-D1E3-4AC7-8313-FBC01ADC2435", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que valent les chiffres de l'UDC pour son initiative sur l'immigration?", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "L'UDC a lanc\u00e9 son initiative pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e. Celle-ci veut abolir la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne. Le parti a avanc\u00e9 plusieurs chiffres pour \u00e9tayer son argumentation. D\u00e9cryptage.\r\n\r\n* * Que valent les chiffres de l'UDC pour son initiative sur l'immigration?  \r\n*** On va revenir sur l'une des actualit\u00e9s fortes de la semaine... Le lancement par l'UDC de son initiative pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e, qui veut abolir la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nUn accord nuisible \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 du pays et \u00e0 la qualit\u00e9 de vie des Suisses, selon l'UDC. Le parti a avanc\u00e9 plusieurs chiffres pour \u00e9tayer son argumentation. \r\nOn va les v\u00e9rifier avec vous, Rouven Gueissaz, vous vous \u00eates livr\u00e9 \u00e0 un petit exercice de fact-checking... Bonsoir.\r\nRELANCE: Premi\u00e8re affirmation de l'UDC: entre 1945 et 2001, avant l'entr\u00e9e en vigueur des bilat\u00e9rales 1, la croissance moyenne du PIB par habitant \u00e9tait de 2% en moyenne annuelle. Depuis 2007, le PIB est rest\u00e9 au m\u00eame niveau...\r\nC'est vrai, mais \u00e0 nuancer. D'apr\u00e8s l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, la croissance annuelle du PIB par habitant entre 1990 et 2000 \u00e9tait de 0,5% en moyenne. Une hausse de 0,7% en moyenne sur les 26 derni\u00e8res ann\u00e9es. Apr\u00e8s 2007, donc apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur compl\u00e8te de la libre circulation, ce chiffre a stagn\u00e9, oui... Un ralentissement du au franc fort et \u00e0 la crise financi\u00e8re entre deux... En 2009. La croissance a \u00e9t\u00e9 de 0.5% entre 2010 et 2016, un taux comparable \u00e0 celui de la France ou de l'Autriche.\r\nRELANCE: L'UDC affirme que les exportantions vers l'Union europ\u00e9enne sont en baisse. Elle sont tomb\u00e9es de 64,3% en 2001 \u00e0 48,3% en 2016 si l'on tient compte du Brexit. L'Asie et l'Am\u00e9rique repr\u00e9sentent un march\u00e9 plus prometteur que l'Union europ\u00e9enne. C'est juste?\r\nCe n'est pas ce que disent les organisations \u00e9conomiques, m\u00eame si les chiffres avanc\u00e9s par l'UDC sont corrects. Mais c'est justement parce que la Suisse est parvenue \u00e0 diversifier ses exportations que la proportion de marchandises \u00e0 destination de l'Europe a recul\u00e9. L'UE n'en reste pas moins le premier partenaire commercial de la Suisse. Et de loin. Un exemple: plus de 40% des exportations vers l'Allemagne sont destin\u00e9es au Land du Baden-Wurtemberg. Les \u00e9changes avec ce Land correspondaient en 2015 au volume total des \u00e9changes avec les BRICS, le Br\u00e9sil, la Russie, l'Inde, la Chine et l'Afrique du Sud. En 2016, selon l'administration des douanes, les exportations vers les Etats-Unis repr\u00e9sentaient seulement 15% du volume total, la Chine 4,7% et le Japon 3,4%... Loin derri\u00e8re l'Union europ\u00e9enne.\r\nRELANCE: Venons-en au ch\u00f4mage. La Suisse affiche un taux sup\u00e9rieur \u00e0 l'Allemagne?\r\nTout d\u00e9pend des chiffres que l'on analyse. Selon Eurostat, en effet, l'Allemagne affiche un taux de ch\u00f4mage l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur \u00e0 la Suisse depuis 2014... 4,1% pour 2016, contre 5% pour la Suisse. Mais si l'on prend les chiffres du secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, qui ne prennent en compte que les ch\u00f4meurs inscrit, le taux se monte \u00e0 3,4% pour 2016. A noter que la Suisse affiche avec l'Allemagne l'un des taux les plus bas d'Europe. L\u00e0 o\u00f9 il faut apporter une nuance de taille aux chiffres de l'UDC, c'est lorsque le parti affirme que le ch\u00f4mage des \u00e9trangers atteint 8,8%. Les \u00e9trangers r\u00e9sidents repr\u00e9sentent un groupe tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et il faut diff\u00e9rencier ceux qui sont venus en Suisse gr\u00e2ce \u00e0 la libre circulation, donc pour travailler, et ceux qui ont immigr\u00e9 pour d'autres raisons... travailleurs saisonniers, demandeurs d'asile ou autres...\r\nRELANCE: Enfin, Rouven, l'UDC affirme que la croissance d\u00e9mographique en Suisse a explos\u00e9 pour atteindre celle d'un pays du tiers monde.\r\nAffirmation fausse... Prenons quelques exemples. Selon la banque mondiale, depuis 2002, la population du Niger a augment\u00e9 de 69%, celle du Soudan de 38%. +31% en Inde. Contre une augmentation de seulement 15% de la population Suisse.", "durationSec": 221, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237724", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Que valent les chiffres de l'UDC pour son initiative sur l'immigration? / FOR_2018-01-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["L'UDC a lanc\u00e9 son initiative pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e. Celle-ci veut abolir la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne. Le parti a avanc\u00e9 plusieurs chiffres pour \u00e9tayer son argumentation. D\u00e9cryptage."], "variantIds": ["ece-9237724"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:55Z", "speechToTexts": ["26.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est termin\u00e9, c'\u00e9tait l'une des actualit\u00e9s fortes de la semaine Le lancement par l'UDC de son initiative pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e qui veut abolir la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne un accord nuisible \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 du pays \u00e0 la qualit\u00e9 de la vie de la vie des Suisses, selon l'UDC, le parti a avanc\u00e9 plusieurs chiffres pour \u00e9tayer son argumentation, on va les v\u00e9rifier avec vous Rouven Gueissaz vous \u00eates livr\u00e9 \u00e0 un petit exercice de fact-checking Rouven, bonsoir, oui bonsoir, alors Premi\u00e8re, affirmation de l'UDC, entre 1945 et 2001, avant l'entr\u00e9e en vigueur des des bilat\u00e9rales une la croissance moyenne du PIB par habitant \u00e9tait de 2 pourcent en moyenne annuelle depuis 2007 ce PIB ce produit int\u00e9rieur brut est rest\u00e9 au m\u00eame niveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [96%] :\r\nC'est vrai, mais c'est \u00e0 nuancer, d'apr\u00e8s l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, la croissance annuelle du PIB par habitant a \u00e9t\u00e9 de0,7 pourcent en moyenne sur les 26 derni\u00e8res ann\u00e9es apr\u00e8s 2007, donc apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur compl\u00e8te de la libre circulation, ce chiffre n'a que l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9, mais les analystes ne l'attribue pas \u00e0 la libre circulation plut\u00f4t au franc fort et \u00e0 la crise financi\u00e8re en 2009, la croissance a \u00e9t\u00e9 de0,5 pourcent entre 2010 et 2016 et l\u00e0 c'est un taux comparable \u00e0 celui de la France ou de l'Autriche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [92%] :\r\nL'UDC affirme que les exportations vers l'Union europ\u00e9enne sont en baisse sont tomb\u00e9es de 64 3 pourcent en 2001 \u00e048,3 en 2016 si l'on tient compte du Brexit, l'Asie et l'Am\u00e9rique repr\u00e9sentent un march\u00e9 plus pour un metteur que l'Union europ\u00e9enne, la Rouven, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [94%] :\r\nAlors ce n'est pas ce que disent les organisations \u00e9conomiques, m\u00eame si les chiffres avanc\u00e9s par l'UDC sont corrects, mais c'est justement parce que la Suisse est parvenue \u00e0 diversifier ses exportations, que la proportion de marchandises \u00e0 destination de l'Europe a recul\u00e9, l'UE n'en reste pas moins le 1er partenaire commercial de la Suisse, et de loin un exemple plus de 40 pourcent des exportations vers l'Allemagne sont destin\u00e9es aux seul Land du bac W\u00fcrtemberg, les \u00e9changes avec ce Land correspondaient en 2015 au volume total des \u00e9changes avec les briques, \u00e0 savoir le Br\u00e9sil, la Russie, l'Inde, la Chine et l'Afrique du Sud en 2016 selon l'administration des douanes les exportations vers les \u00c9tats-Unis repr\u00e9sentaient seulement 15 pourcent du volume total la Chine4,7 pourcent et le Japon3,4 pourcent des march\u00e9s prometteurs, peut-\u00eatre, mais qui se situe pour l'instant, loin derri\u00e8re l'Union europ\u00e9enne n'\u00e9voquons le ch\u00f4mage UDC affirme que la Suisse affiche un taux sup\u00e9rieur \u00e0 celui de l'Allemagne est -ce que c'est vrai, alors tout d\u00e9pend des chiffres que l'on analyse selon Eurostat, en effet, l'Allemagne affiche un taux de ch\u00f4mage l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur \u00e0 la Suisse depuis 2014, 4 virgule, un pour 2016 en Allemagne contre 5 pourcent pour la Suisse, mais si l'on prend les chiffres du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie qui ne prennent en compte que les ch\u00f4meurs inscrits, h\u00e9 bien le taux se monte \u00e03,4 pourcent en Suisse pour 2016 \u00e0 noter que la Suisse affiche avec, effectivement, l'Allemagne et l'un des taux les plus bas d'Europe, l\u00e0 o\u00f9 il faut apporter une nuance de taille aux chiffres de l'UDC savoir lorsque le parti affirme que le ch\u00f4mage des \u00e9trangers atteint8,8 pourcent les \u00e9trangers r\u00e9sidents repr\u00e9sentent un groupe tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et il faut diff\u00e9rencier ceux qui sont venus en Suisse gr\u00e2ce \u00e0 la libre circulation donc pour travailler et ceux qui ont immigr\u00e9 pour d'autres raisons, les travailleurs saisonniers ou les r\u00e9fugi\u00e9s reconnus comme tels par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [95%] :\r\nEnfin Rouven UDC affirme que la croissance d\u00e9mographique en Suisse a explos\u00e9 pour atteindre celle d'un pays du tiers- monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [94%] :\r\nLa c'est faux affirmation fausse Prenons quelques exemples, selon la Banque mondiale depuis 2002, donc l'entr\u00e9e en vigueur de la libre circulation des personnes et bien la population du Niger a augment\u00e9 de 69 pourcent celle du Soudan de 38 pourcent, plus 31 pourcent en Inde contre une augmentation de seulement 15 pourcent de la population suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [88%] :\r\nFact-checking sign\u00e9 Rouven Gueissaz merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-532946E3-9B2B-4AC4-91AE-03B1F7CBB268", "internalArchiveId": "532946E3-9B2B-4AC4-91AE-03B1F7CBB268", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UE a propos\u00e9 \u00e0 la Suisse un nouveau m\u00e9canisme d'arbitrage des diff\u00e9rends", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Bruxelles vient de faire une proposition \u00e0 Berne pour d\u00e9bloquer les n\u00e9gociations institutionnelles en proposant un nouveau m\u00e9canisme d'arbitrage des diff\u00e9rends. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Guillaume Barazzone (PDC/GE).\r\n\r\n* * L'UE a propos\u00e9 \u00e0 la Suisse un nouveau m\u00e9canisme d'arbitrage des diff\u00e9rends  \r\nQuel m\u00e9canisme pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles? Cela fait des ann\u00e9es que la Suisse et l'Union europ\u00e9enne butent sur cette question. Mais du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, on est r\u00e9solu \u00e0 faire aboutir ces n\u00e9gociations institutionnelles en 2018. Dans cet esprit, Bruxelles vient de faire une proposition \u00e0 Berne pour d\u00e9bloquer le dossier. L'Union avance un nouveau m\u00e9canisme d'arbitrage des diff\u00e9rends. Et selon les informations de la NZZ, la Suisse serait r\u00e9ceptive \u00e0 cette proposition.\r\n***Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Alors, que dit cette fameuse proposition?\r\nL'id\u00e9e, c'est de cr\u00e9er une cour sp\u00e9ciale, qui serait compos\u00e9e de trois juges: un Suisse, un Europ\u00e9en et un troisi\u00e8me nomm\u00e9 par les deux parties. Maintenant, admettons qu'il y ait un diff\u00e9rend sur l'application d'un accord bilat\u00e9ral. Par exemple, la Suisse active la clause de sauvegarde contenue dans l'accord sur la libre circulation. R\u00e9sultat, l'immigration en provenance de certains pays est limit\u00e9e. La Commission europ\u00e9enne conteste, donc elle saisit cette fameuse cour arbitrale, qui va devoir trancher.\r\n***Et la Cour de justice de l'Union, quel serait son r\u00f4le dans le dispositif?\r\nEh bien, elle aurait un r\u00f4le d\u00e9terminant, puisque pour toute question d'interpr\u00e9tation du droit europ\u00e9en, il faudrait lui demander son avis, et cet avis serait contraignant. Donc en quelque sorte, notre cour arbitrale aurait les mains li\u00e9es. Alors bien s\u00fbr, \u00e0 l'origine, l'Union voulait un r\u00f4le de premier plan pour SA Cour de justice. Et l\u00e0, avec cette nouvelle proposition, Bruxelles envisage un r\u00f4le diff\u00e9rent, peut-\u00eatre moins direct et plus discret, pour ses juges.\r\nReste que, le fond de l'affaire ne change pas: en cas de litige sur l'interpr\u00e9tation du droit europ\u00e9en, ce sont les juges europ\u00e9ens qui doivent trancher. Donc, vous l'aurez compris, quel que soit l'habillage, la Cour de justice de l'Union reste la pi\u00e8ce ma\u00eetresse du dispositif.\r\n***Guillaume, on sait que le champ politique suisse est hant\u00e9 par le spectre des \u00abjuges \u00e9trangers\u00bb. Est-ce qu'avec sa proposition, Bruxelles fait quand m\u00eame un geste pour d\u00e9samorcer les tensions?\r\nAlors, en tout cas, c'est comme \u00e7a qu'on pr\u00e9sente les choses, du c\u00f4t\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne. Souvenez-vous, son pr\u00e9sident, Jean-Claude Juncker, parlait de \u00abflexibilit\u00e9\u00bb en novembre dernier, lors de sa rencontre avec Doris Leuthard. On sait aujourd'hui qu'il faisait allusion \u00e0 cette proposition de cour arbitrale, proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite dans la foul\u00e9e. Et maintenant, c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de se positionner.\r\nOn imagine que cette proposition peut s\u00e9duire, parce qu'elle est peut-\u00eatre plus facile \u00e0 vendre aux sceptiques. Quand on parle d'arbitrage, \u00e7a fait penser que les deux parties sont sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. Mais en r\u00e9alit\u00e9, avec le syst\u00e8me propos\u00e9, le juge europ\u00e9en aurait quand m\u00eame le dessus. C'est ce que Bruxelles exige de tous les pays voisins qui veulent participer \u00e0 son march\u00e9. Et cela, pour une question d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 dans l'application des r\u00e8gles.", "durationSec": 722, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237715", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UE a propos\u00e9 \u00e0 la Suisse un nouveau m\u00e9canisme d'arbitrage des diff\u00e9rends / FOR_2018-01-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["Bruxelles vient de faire une proposition \u00e0 Berne pour d\u00e9bloquer les n\u00e9gociations institutionnelles en proposant un nouveau m\u00e9canisme d\u2019arbitrage des diff\u00e9rends. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Guillaume Barazzone (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-9237715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:54Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQuel m\u00e9canisme pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a fait des ann\u00e9es que la Suisse et l'Union europ\u00e9enne butent sur cette question, mais du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, on est r\u00e9solu \u00e0 faire aboutir ces n\u00e9gociations institutionnelles en 2018 dans cet esprit, Bruxelles vient de faire une proposition \u00e0 Berne pour d\u00e9bloquer le dossier, l'Union avance un nouveau m\u00e9canisme d'arbitrage des diff\u00e9rends et selon les informations de la ne yacht Urssaf Zeitung, la Suisse serait r\u00e9ceptive \u00e0 cette proposition Guillaume Meyer on vous retrouve en Direct de Bruxelles alors dites -nous tout d'abord, que dit cette fameuse proposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nAlors l'id\u00e9e c'est de cr\u00e9er une cour sp\u00e9ciale qui serait compos\u00e9e de 3 juges, un Suisse, un Europ\u00e9en et un troisi\u00e8me, nomm\u00e9 par les 2 parties, admettons qu'il y a un diff\u00e9rend sur l'application d'un accord bilat\u00e9ral par exemple la Suisse active la clause de sauvegarde contenue dans l'accord sur la libre- circulation, r\u00e9sultat l'\u00e9migration en provenance de certains pays est limit\u00e9e, la Commission europ\u00e9enne conteste donc elle saisit cette fameuse cour arbitrale qui va devoir trancher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [97%] :\r\nEt la Cour de justice de l'Union, quel serait son r\u00f4le dans le dispositif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nEh bien, elle aurait un r\u00f4le d\u00e9terminant puisque pour toute question d'interpr\u00e9tation du droit europ\u00e9en, il faudrait lui demander son avis et cet avis serait contraignant donc en quelque sorte notre cour arbitrale aurait les mains li\u00e9es, alors bien s\u00fbr, \u00e0 l'origine le voulait un r\u00f4le de 1er plan pour sa Cour de justice et l\u00e0 avec cette nouvelle proposition, Bruxelles envisage un r\u00f4le diff\u00e9rent peut-\u00eatre moins directe et un peu plus discret pour ses juges, reste que le fond de l'affaire ne change pas, en cas de litige sur l'interpr\u00e9tation du droit europ\u00e9en, ce sont les juges europ\u00e9ens qui doivent trancher donc vous l'aurez compris quel que soit l'habillage, la Cour de justice de l'Union reste la pi\u00e8ce ma\u00eetresse du dispositif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [90%] :\r\nAlors Guillaume, on sait que le Champ politique suisse est hant\u00e9, hein, parce spectre des juges \u00e9trangers est-ce qu'avec sa proposition, Bruxelles fait quand m\u00eame un geste pour pour tenter d\u00e9samorcer les tensions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [96%] :\r\nAlors, en tout cas c'est comme \u00e7a qu'on pr\u00e9sente les choses du c\u00f4t\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne, souvenez -vous, son pr\u00e9sident, Jean-Claude Junker, parler de flexibilit\u00e9 en novembre dernier lors de sa rencontre avec Doris Leuthard, on sait aujourd'hui \u00e0 quoi il faisait allusion, il faisait allusion \u00e0 cette proposition de cour arbitrale, proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite dans la foul\u00e9e et maintenant c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de se positionner, on imagine que cette proposition peut s\u00e9duire parce qu'elle est peut-\u00eatre plus facile \u00e0 vendre aux sceptiques quand on parle d'un pays d'arbitrage apr\u00e8s tout \u00e7a fait penser que les 2 partis sont sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, mais en r\u00e9alit\u00e9 avec le syst\u00e8me propos\u00e9 le juge europ\u00e9en aurait quand m\u00eame le dessus, c'est ce que Bruxelles exige de tous les pays voisins qui veulent participer \u00e0 son march\u00e9 et cela pour une question d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 dans l'application des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [93%] :\r\nNotre correspondant \u00e0 Bruxelles, Guillaume Meyer on va tester l'id\u00e9e avec 2 parlementaires Manfred M\u00fcller et Guillaume Barazzone sont avec nous, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [83%] :\r\nBonsoir, bonsoir, Manfred. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [92%] :\r\nVous \u00eates conseiller national UDC jurassien Guillaume Barazzone national PDC Genevois commen\u00e7ons avec vous, Manfred M\u00fcller on va pas faire de de la technique de droit international, mais quand m\u00eame, hein, on comprend bien que cette question d'arbitrage, seul le gros frein un accord institutionnel, ce sera le grand d\u00e9bat cette ann\u00e9e cette cour d'arbitrage, pourquoi pas, finalement, l'Union europ\u00e9enne fait un pas en direction de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:01) [86%] :\r\nOui, va \u00e9couter autant que Jurassiens bernois, je n'ai pas l'habitude de me faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [94%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:05) [88%] :\r\nEt j'ai donc examiner cela \u00e9videmment donn\u00e9 critique et puis je constate que, que \u00e7a ne s'est pas vraiment avancer le schmilblick, si vous me passez l'expression par. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:17) [86%] :\r\nBeaucoup de on en rajoute, simplement une couche dans le sandwich admis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:22) [94%] :\r\nCr\u00e9atif avec l'Union europ\u00e9enne, une couche d'arbitrage mais cette couche d'arbitrage, elle ne fait que cacher l'essentiel, c'est-\u00e0-dire le fromage qui est dans le. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:31) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:33) [91%] :\r\nEt le le probl\u00e8me c'est cette cour de justice qui reste comp\u00e9tente sur le fond et qui a le dernier mot et, finalement, on essaye d'un petit peu nous mettre un petit rideau de fum\u00e9e pour nous convaincre qu'une cour d'arbitrage permettra de donner suffisamment pouvoir \u00e0 la Suisse ou \u00e0 ces institutions alors que c'est quand m\u00eame l'Europe qui d\u00e9cidera au final si du droit europ\u00e9en doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [93%] :\r\nGuillaume Barazzone ce que pour vous aussi c'est le fromage, l'essentiel dans le sandwich. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:59) [91%] :\r\nJe connais pas vraiment la la recette de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [76%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:02) [86%] :\r\nConcerne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [88%] :\r\nAussi la pression fait avoir avec cette solution. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:05) [87%] :\r\nNon, parce que j'ai l'impression justement que cette proposition est assez logique, de quoi parle -t-on, s'agissant des bilat\u00e9rales, on parle de d'accords internationaux qui lient l'\u00c9tat suisse avec l'Union europ\u00e9enne pour toute une s\u00e9rie dans toute une s\u00e9rie d'et quand il y a des diff\u00e9rends aujourd'hui ce qui se passe et qu'un comit\u00e9 mixte et essaye de se mettent d'accord sur une solution et ce qui est propos\u00e9, c'est finalement ce qui se passe dans tous les domaines \u00e9lite les internationaux, ce qu'on appelle en droit, un \u00e9l\u00e9ment identit\u00e9, pas simplement les fronti\u00e8res nationales, h\u00e9 bien on a un tribunal arbitral on nomme chaque partie d'un juge, essayer de juger un homme en arbitre un tiers 2 trains pr\u00e9sident r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale dans tribunal radical Auxerre assez logique, il y a plusieurs questions qui restent en suspens, c'est au fond quel va \u00eatre le Champ d'application de ce tribunal est parle des accords bilat\u00e9raux actuels est -ce qu'on part de l'ensemble des accords bilat\u00e9raux qui la Suisse et l'Union, \u00e7a c'est une grande inconnue et puis s'agissant de la question fondamentale du droit europ\u00e9en, moi je serais d'accord avec un tribunal arbitral. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:03) [86%] :\r\nPour autant que l'Union europ\u00e9enne ne consid\u00e8re pas qu'\u00e0 chaque fois que nous sommes li\u00e9s sur un point, par exemple, prenons le le transport a\u00e9rien et et qu'\u00e0 chaque fois, on doit pas demander l'avis parce que c'\u00e9tait \u00e7a le probl\u00e8me dans tout cas de la premi\u00e8re proposition europ\u00e9enne demander l'avis \u00e0 la Cour de justice europ\u00e9enne, cela dit, la Suisse, acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en davantage, rappelons -le, nous entreprises nos emplois p\u00e8re n'auront acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, \u00e7a nous permet d'exporter des produits, vous savez que la Suisse qui exporte beaucoup et donc c'est assez normal que s'agissant d'un point de droit europ\u00e9en, la Cour de justice des Communaut\u00e9s europ\u00e9ennes, et en moyenne, c'est finalement assez logique, c'est pas transcendantal donc je comprends pas pourquoi l'UDC \u00e0 Paris, elle est consomm\u00e9e bilat\u00e9ral depuis toujours et l'enfant, il y a quelques jours, \u00e7a \u00e9nerve contre ces contre contre ce cette proposition, encore une fois, il faudra l'\u00e9tudier de mani\u00e8re m\u00eame dire plus affin\u00e9e, mais sur le principe, \u00e7a me semble logique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [90%] :\r\nManfred M\u00fcller au fond c'est peut-\u00eatre ce qu'en tout cas ce que dit Guillaume Barazzone c'est qu'au fond vous ne voulez pas de de solution, quelle qu'elle soit, quels que soient les propositions mises sur la table, \u00e7a ne vous arrange pas, qu'il a une solution dans dans ce probl\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:12) [90%] :\r\nAbsolument pas, j'aimerais contest\u00e9 avec toute la vigueur n\u00e9cessaire que l'UDC soit contre les bilat\u00e9rales, c'est le contraire qui est vrai, nous sommes pour le chemin bilat\u00e9ral parce que c'est justement ce chemin bilat\u00e9ral qui garantissent notre souverainet\u00e9 qui nous met d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec l'Union europ\u00e9enne pour pouvoir discuter et n\u00e9gocier et pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit en masse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [84%] :\r\nVous \u00eates pr\u00eat, vous \u00eates favorable bilat\u00e9ral, vous \u00eates quand m\u00eame favorable \u00e0 une initiative qui s'en prend aux principes cl\u00e9s sur lequel tout, tout peut se fondre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:38) [89%] :\r\nJ'y viens parce que avec les bilat\u00e9rales, nous sommes \u00e0 \u00e0 hauteur d'yeux nous pouvons n\u00e9gocier avec ceux pr\u00e9cis\u00e9ment ce comit\u00e9 mixte dont il a \u00e9t\u00e9 question et puis vraiment r\u00e9gler les probl\u00e8mes au niveau politique et discuter et pas se faire imposer par pr\u00e9cis\u00e9ment les juges \u00e9trangers pour nous ne voulons pas la cause aupr\u00e8s de justice, une solution bas\u00e9e uniquement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:57) [78%] :\r\nCellulaire c'est c'est ce type de rencontre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:59) [83%] :\r\nUn \u00e9l\u00e9ment de bilat\u00e9ral qui est l\u00e0, les presque que la science qui pose des probl\u00e8mes, mais comme il n'y a plus de 120 accords, quand bien m\u00eame la clause guillotine guillotine 7 de ces accords, l'immense majorit\u00e9 n'est pas touch\u00e9, donc nous ne sommes absolument pas compter bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [91%] :\r\nSur le fond, Manfred M\u00fcller sur sur ces tribunaux arbitraux qui, au fond, r\u00e8glent des litiges au niveau international, un peu partout, c'est, c'est c'est comme \u00e7a qu'on r\u00e8gle les, les, les probl\u00e8mes entre pays, finalement, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la pourquoi est -ce que \u00e7a ne marcherait pas entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:27) [86%] :\r\nAlors \u00e7a pourrait \u00e0 la rigueur fonctionner et je serai pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur une solution pour autant qu'elle soit purement arbitrale mais ce qu'on nous propose ici c'est oui, on met un tribunal arbitral, la Suisse, d\u00e9finir un juge l'Union europ\u00e9enne, un juge les 2 doit se mettre d'accord sur un troisi\u00e8me juge et puis ensuite on on rend une d\u00e9cision avec les 3 personnes, \u00e7a c'est une solution, si elle est purement pratique et de cette mani\u00e8re, qui, qui pourrait \u00eatre int\u00e9ressant, et peut-\u00eatre une solution pour pour pour avancer, mais simplement, ici on a certes le tribunal arbitral mais pour les questions qui concernent essentiellement du droit europ\u00e9en et je suis s\u00fbr que l'Union europ\u00e9enne, c'est vrai que chaque question concerne finalement du droit europ\u00e9en, on va quand m\u00eame demander, il y a ce tribunal arbitral l'avis de la Cour de justice qui serait contraignant, donc on n'avait pas le choix d'accepter l'avis de l'Europe et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous ne voulons pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [93%] :\r\nGuillaume Barazzone c'est vrai qu'en termes de souverainet\u00e9, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame une encoche hein dans dans dans la souverainet\u00e9 de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:23) [90%] :\r\nNon, parce que la pub tous les litiges qui concerne du droit national continueront \u00e0 \u00eatre jug\u00e9 par les juges cantonaux et au final, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a, on parle d'un accord international et je rappelle que la Suisse n'a pas repris de mani\u00e8re automatique l'acquis communautaire, c'est-\u00e0-dire que le droit europ\u00e9en qui \u00e9volue, on ne reprend pas automatiquement donc quand Monsieur M\u00fcller dit \u00e0 chaque fois c'est la Cour de justice des communaut\u00e9s europ\u00e9ennes qui aura le dernier mot, c'est faux, en tout cas dans le mod\u00e8le telle que vous l'avait propos\u00e9 \u00e0 l'antenne, la question se posera peut-\u00eatre parfois de mani\u00e8re incidente de savoir s'il y a une question de droit europ\u00e9en qui doit \u00eatre tranch\u00e9 et il est logique puisqu'il s'agit du droit europ\u00e9en, qu'elle soit tranch\u00e9 par un tribunal europ\u00e9en mais dans tous les cas, s'agissant de litige qui concerne la Suisse et l'Union, h\u00e9 bien c'est ce tribunal arbitral en tout cas, donc on esprit qui devrait prendre une d\u00e9cision finale et qu'il y aura les 2 parties, \u00e0 savoir la Suisse parfois la Suisse tout le temps et l'Union tout le temps, parfois \u00e7a sera la Suisse qui aura raison parfois europ\u00e9enne mais c'est comme \u00e7a dans tous les domaines et je rappelle qu'en mati\u00e8re de droit priv\u00e9, les entreprises, par exemple on peut beaucoup recours dans des contrats \u00e0 des clauses d'arbitrage, donc \u00e7a se passe, non seulement entre les \u00c9tats, mais surtout entre les entreprises qui font du commerce au niveau international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [94%] :\r\nGuillaume Barazzone on a dit dans les titres, c'est le grand dossier de l'ann\u00e9e, \u00e7a va \u00eatre le grand arbitrage \u00e0 cette question des juges \u00e9trangers, \u00e7a va \u00eatre facile de convaincre la population de votre c\u00f4t\u00e9, avec une solution comme celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:47) [89%] :\r\nNon, c'est pas facile, mais c'est n\u00e9cessaire parce que les bilat\u00e9rales avec nous ont rendu prosp\u00e8re depuis les ann\u00e9es 2000 et que si on veut continuer \u00e0 d\u00e9velopper les relations avec nos partenaires \u00e9conomiques et politiques, il faut renforcer ses bilat\u00e9ral, que \u00e7a soit un paquet de bilat\u00e9rales III, que ce soit un accord institutionnel, appelons -le comme vous voulez mais faut continuer \u00e0 d\u00e9velopper ces relations parce que, il en va de la prosp\u00e9rit\u00e9 et l'UDC a choisi son camp : elle a d\u00e9cid\u00e9 incidemment \u00e9t\u00e9 \u00e0 travers l'accord sur la vie de circulation des personnes, je crois qu'on on devra faire avec d'autres partenaires et les partis gouvernementaux, \u00e0 savoir le PDC le PLR et le Parti socialiste, h\u00e9 bien on grand r\u00f4le \u00e0 jouer, il aura franchement de l'avenir du pays et donc en \u00e7a, c'est pas facile, mais un poil \u00e0 se retrousser les manches, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir travailler et et vendre ensuite la solution devrait \u00eatre dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [95%] :\r\nOn va conclure avec vous, Manfred M\u00fcller vous repose la question, on a l'impression ici que l'UDC ne cherche pas vraiment \u00e0 trouver une solution parce que politiquement c'est contre son agenda. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:44) [93%] :\r\nNon, absolument pas, je crois que si on parle de la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9velopper de nouveaux accords bilat\u00e9raux ou de, de, de s'occuper des existant, une cour arbitrale c'est plus ou moins syst\u00e8me qu'on a actuellement avec le comit\u00e9 mixte je crois pas que ce soit remis en cause et \u00e7a me para\u00eet quelque chose de de r\u00e9alisme, il faut remettre le contexte, on cherche \u00e0 nous faire avaler un accord-cadre institutionnel, c'est dans ce cadre -l\u00e0 qu'on parle de cette question d'arbitrage, le Cour de justice europ\u00e9enne et cet accord institutionnel ou faudrait reprendre automatiquement ou dynamiquement selon la terminologie le droit europ\u00e9en et donc on aurait quelque part un m\u00e9canisme qui nous fait avaler \u00e0 la cha\u00eene du droit europ\u00e9en et ensuite \u00e7a serait les tribunaux europ\u00e9ens qui dirait aux arbitres, ce qu'ils doivent rendre comme d\u00e9cision, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 le probl\u00e8me et l\u00e0 effectivement on n'est pas d'accord avec la solution qu'on nous propose, on va en trouver une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:34) [89%] :\r\nEt on verra ce qu'il vient sur la terre, notamment, de votre c\u00f4t\u00e9, ce sera int\u00e9ressant de voir comment \u00e9volue ce d\u00e9bat parce qu'on a dix racl\u00e9e en 2018 notamment avec votre initiative pour la supr\u00e9matie du droit suisse sur lesquels les Suisses vont sans doute voter \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, merci messieurs d'abord est avec nous ce soir, Manfred M\u00fcller conseiller national UDC bernois, je le pr\u00e9cise, je m'excuse encore vous avez -vous avoir qualifi\u00e9 durassien tout \u00e0 l'heure et Guillaume Barazzone, conseiller national PDC Genevois sans faute cette fois merci messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:00) [82%] :\r\nBonsoir, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:01) [99%] :\r\nEt puis on entend. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T17:23:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2738A51F-2DA9-4EAB-B754-B867B1122413", "internalArchiveId": "2738A51F-2DA9-4EAB-B754-B867B1122413", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du DETEC;Pascal Sciarini, politologue;Thierry Vidonne, pr\u00e9sident du PBD genevois et candidat au Conseil d'Etat;Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident des PLR NE, viticulteur-encaveur;Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (07/NOTRE DAME DES LANDES PA) Le projet d'a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes est donc abandonn\u00e9... en France... au profit du r\u00e9am\u00e9nagement de l'a\u00e9roport existant de Nantes Atlantique. \r\nEmmanuel Macron avait promis de prendre une d\u00e9cision... dans ce dossier sur lequel de nombreux gouvernements se sont cass\u00e9s les dents. \r\nC'est chose faite. \r\nEt cette d\u00e9cision a des effets politiques multiples...\r\nLes explications d'Ariane Hasler... depuis Paris.\r\n  54''\r\n((D'abord il y a cette id\u00e9e qui prend forme au fil des dossiers : le gouvernent Macron est un gouvernement qui avance et qui agit quitte \u00e0 froisser. M\u00eame dans les cas aussi compliqu\u00e9s que celui de notre dame des landes. Et puis il y a \u00e9videmment sur ce dossier tout sp\u00e9cialement la dimension \u00e9cologiste. Emmanuel Macon devait poser des actes sur ses grands discours d\u00e9clam\u00e9s notamment au moment o\u00f9 Donald Trump s'\u00e9tait retir\u00e9 de l'accord de Paris sur le climat. Si le pr\u00e9sident veut incarner le leadeship sur cette question pour le moins essentielle, il lui fallait une d\u00e9cision symbolique forte. Il l'a. Reste d\u00e9sormais \u00e0 g\u00e9rer l'\u00e9vacuation de la zad, la zone occup\u00e9e par les opposants historiques au projet d'a\u00e9roport et dont certains sont sur place depuis des ann\u00e9es. Une \u00e9vacuation potentiellement d\u00e9licate et qui sera \u00e9videmment tr\u00e8s observ\u00e9e. Le dossier de notre dame des landes peut encore se retourner contre le gouvernement. Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\n(Brexit) ***Les d\u00e9put\u00e9s britanniqeus ont adopt\u00e9 hier soir un projet de loi crucial pour la mise en oeuvre du Brexit.\r\nLe texte doit permettre au Royaume-Uni de continuer \u00e0 fonctionner normalement... lorsqu'il aura coup\u00e9 le cordon avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nConcr\u00e8tement... il s'agira de mettre fin \u00e0 la supr\u00e9matie du droit europ\u00e9en sur le droit national britannique... \r\nmais aussi de compl\u00e9ter le droit britannique. \r\nLe projet de loi a donc pass\u00e9 la rampe... mais la bataille n'est pas encore gagn\u00e9e.\r\nL'examen du texte se poursuivra d\u00e8s le 30 janviers \u00e0 la chambre des Lords... qui est majoritairement pro-UE. \r\nIl pourrait donc se heurter \u00e0 de nouveaux obstacles.\r\n(Syrie pourparlers) Nouvelle session de pourparlers en vue... pour la paix en Syrie.\r\nLes discussions commenceront dans exactement une semaine... et elles n'auront cette fois pas lieu \u00e0 Gen\u00e8ve mais \u00e0 Vienne... pour des raisons logistiques\r\nAnnonce des Nations Unies hier...\r\nLa principale instance de l'opposition syrienne a dores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence...\r\nQuant au r\u00e9gime syrien... il ne s'est pas encore prononc\u00e9.\r\nSelon le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Rex Tillerson... Damas... \"doit participer\" \u00e0 ces n\u00e9gociations... et \"mettre en oeuvre\" les d\u00e9cisions qui seront prises.\r\nLe patron am\u00e9ricain des affaires \u00e9trang\u00e8res estime par ailleurs que Moscou... a un son r\u00f4le \u00e0 jouer pour convaincre le r\u00e9gime.\r\n(02/FORTA ITV LEUTHARD) *** Plus de 13 milliards de francs. C'est le montant qui sera consacr\u00e9 aux routes... en Suisse... ces 12 prochaines ann\u00e9es.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation hier la liste des investissments routiers qu'il compte r\u00e9aliser.\r\nAu menu... Le contournement du Locle et l'\u00e9largissement de l'Autoroute \u00e0 Crissier... en 2019 d\u00e9j\u00e0.\r\nEn revanche, le contournement autoroutier de Morges... important pour l'arc l\u00e9manique... ne sera pas r\u00e9alis\u00e9 avant 2040. \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports... Doris Leuthard.... renvoit la balle au canton et aux communes. \r\n  44''\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite \u00e9galement d\u00e9bloquer plus d'un milliard de francs pour co financer des projet d'agglom\u00e9ration.\r\n130 millions de francs sont notamment pr\u00e9vus pour l'extension du m\u00e9tro lausanois.\r\n(TF3/GE/PETITS PARTIS CENTRE PI) Dans le canton de Gen\u00e8ve... Les petits partis du centre peinent \u00e0 exister .\r\nEn mauvaise posture depuis le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... le PBD repart au combat pour les cantonales de ce printemps.\r\nIl a d\u00e9sign\u00e9 ... la semaine derni\u00e8re... 2 candidats pour le Conseil d'Etat.... et 15 pour le Grand Conseil. \r\nQuant au parti vert-lib\u00e9ral... mieux repr\u00e9sent\u00e9 en Suisse romande... il devrait \u00e9galement lancer des candidats. \r\nDeux formations qui partiront en principe seules... au combat, sans alliance... \r\nMais avec tr\u00e8s peu de chance de succ\u00e8s, Guillaume Rey. \r\n  1'37\r\n((Le PBD pesait moins de 1% lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, en 2013, les Verts lib\u00e9raux environ 3%.. Les 2 partis sont quasi inexistants \u00e0 Gen\u00e8ve... des difficult\u00e9s qui ne surprennent pas le politologue Pascal Sciarini. \r\n 22''\r\nUn constat que ne nie pas Thierry Vidonne, pr\u00e9sident du PBD genevois et candidat au Conseil d'Etat... Il ne se fait gu\u00e8re d'illusions sur les chances de son parti. \r\n20''\r\nUn match presque perdu d'avance... et un risque d'\u00e9puisement, selon Pascal Sciarini.\r\n18''\r\nDes petits partis, qui rel\u00e8vent \u00e9galement leur manque de moyens financiers... leur budget de campagne reste d'ailleurs limit\u00e9: les Verts lib\u00e9raux \u00e9voquent 10'000 francs, le PBD 15 \u00e0 20'000 francs.))\r\n*** Le PBD... qui se lance aussi dans l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois!\r\nC'est Philippe Nahum... un Broyard de 42 ans... qui tentera de succ\u00e9der \u00e0 la d\u00e9missionnaire Marie Garnier... le 4 mars prochain.\r\nIl se confrontera notamment \u00e0 l'\u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens... la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard... l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli ou encore le PLR Didier Castella.\r\nDernier d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t de listes..:  lundi prochain.\r\n(04/NE/FUSION IMPEX ITV RUEDIN) Cette fois, c'est officiel ... L'Express et l'Impartial, les deux titres qui couvrent l'actualit\u00e9 neuch\u00e2teloise... ne feront plus qu'un mardi prochain. \r\nLe nouveau quotidien se nommera ArcInfo et publiera une information indiff\u00e9renci\u00e9e, que l'on habite le Haut ou le Bas du canton...\r\n... Et que l'on lise la presse sur papier ou sur un \u00e9cran. \r\nPour Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident des PLR neuch\u00e2telois et viticulteur-encaveur sur le Littoral... c'est une bonne nouvelle. \r\n  37'' \r\nNicolas Ruedin r\u00e9pondait \u00e0 Coraline Pauchard.\r\n(Jeux olympiques 2026) **** Du Sport... avec cette promesse du comit\u00e9 international olympique... qui devrait faire plaisir aux organisateurs de Sion 2026.\r\nLe CIO l'assure... il viendra en aide aux villes int\u00e9ress\u00e9es par ces jeux d'hiver 2026...\r\nPr\u00e8s de 900 millions de francs suisses... et une r\u00e9duction des co\u00fbts pour les villes int\u00e9ress\u00e9es: voil\u00e0 ce qu'a annonc\u00e9 hier... le directeur des JO\r\nEn plus de Sion... pour l'instant... quatre villes explorent une \u00e9ventuelle candidature:\r\nStockholm... en Su\u00e8de... Calgary... au Canada... Et Sapporo... au Japon. \r\nLes ETats-Unis pourraient \u00e9galement se manifester... avant la date limite du 31 mars.\r\n(17/TENNIS ITV WAWRINKA) **** Et puis en Tennis...  Stan Wawrinka qui attaque aujourd'hui le deuxi\u00e8me tour de l'Open d'Australie\r\nLe Vaudois s'est rassur\u00e9 lors de son entr\u00e9e en lice \u00e0 Melbourne... en battant le lituenien Ricardas Berankis\r\nMais il n'est pas encore \u00e0 100% de ses capacit\u00e9s.\r\nIl esp\u00e8re avoir suffisamment r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 pour... tout \u00e0 l'heure... en d\u00e9coudre face \u00e0 un adversaire peu connu...\r\nL'Am\u00e9ricain Tennys Sandgren, 97\u00e8me joueur mondial.  \r\n  40''\r\nStan Wawrinka avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne... Herv\u00e9 Borsier. \r\nCette partie entre Wawrinka et Sandgren commencera vers 10h45. Elle est \u00e0 suivre sur les vecteurs de la RTS \r\nTout comme le match...  \u00e0 la m\u00eame heure...  entre Roger Federer et l'Allemand Jan-Lennard Struff\r\nA suivre sur RTS deux et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237740", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-18T06:00:28_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-18T06:00:28_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9237746", "ece-9237740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-27T06:50:45Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [74%] :\r\nMal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nMarielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, c'est la fin d'un feuilleton qui a dur\u00e9 plus de 45 ans, l'a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes en France ne verra pas le jour, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a tranch\u00e9 et cette d\u00e9cision aura toutes sortes de cons\u00e9quences politiques, notre correspondante \u00e0 Paris nous dira lesquelles 13 milliards de francs sur une douzaine d'ann\u00e9es, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation ses projets d'investissements routiers des bonnes nouvelles pour le loquet, la r\u00e9gion de Crissier des moins bonnes pour le compte le contournement de Morges, vous entendrez les explications de Doris Lloyd Hart et puis, lui aussi, vous l'entendrez en fin de journal, Stan Wawrinka attaque ce matin le 2\u00e8me tour de l'Open d'Australie et il attaque avec quelques difficult\u00e9s physiques, le Vaudois n'a pas encore compl\u00e8tement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s sa pause de 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nLe projet d'a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes est donc abandonn\u00e9 en France au profit du r\u00e9am\u00e9nagement de l'a\u00e9roport existant de Nantes- Atlantique, Emmanuel Macron, avait promis de prendre une d\u00e9cision dans ce dossier sur lequel de nombreux gouvernements se sont cass\u00e9s les dents, c'est chose faite, et cette d\u00e9cision a des effets politiques multiples, les explications d'Ariane Hasler depuis Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [94%] :\r\nD'abord il y a cette id\u00e9e qui prend forme au fil des dossiers le gouvernement Macron est un gouvernement qui avance et qui agit, quitte \u00e0 froisser, m\u00eame dans les cas aussi compliqu\u00e9 que celui de Notre-Dame-des-Landes et puis il y a \u00e9videmment sur ce dossier, tout sp\u00e9cialement la dimension \u00e9cologiste Emmanuel Macron devait poser des actes sur ces grands discours d\u00e9clam\u00e9s, notamment au moment o\u00f9 Donald Trump s'\u00e9tait retir\u00e9 de l'accord de Paris sur le climat, si le pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut incarner le Leadership sur cette question environnementale pour le moins, il fallait une d\u00e9cision symbolique forte, il reste d\u00e9sormais \u00e0 g\u00e9rer l'\u00e9vacuation de la ZAD, la zone occup\u00e9e par les opposants historiques au projet d'a\u00e9roport et dont certains sont sur place depuis des ann\u00e9es une \u00e9vacuation potentiellement d\u00e9licate et qui sera \u00e9videmment tr\u00e8s observ\u00e9 le dessus et de Notre-Dame-des-Landes peut encore se retourner contre le gouvernement, Ariane Hasler rtsinfo Paris, dans l'actualit\u00e9 internationale aussi ce vote des d\u00e9put\u00e9s britanniques, ils ont adopt\u00e9 hier soir un projet de loi crucial pour la mise en oeuvre du Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [95%] :\r\nLe texte doit permettre au Royaume-Uni, de continuer \u00e0 fonctionner normalement, lorsqu'il aura coup\u00e9 le cordon avec l'Union europ\u00e9enne, concr\u00e8tement, il s'agira de mettre fin \u00e0 la supr\u00e9matie du droit europ\u00e9en sur le droit national britannique, mais aussi de compl\u00e9ter ce droit britannique, le projet de loi a donc pass\u00e9 la rampe, mais la bataille n'est pas encore gagn\u00e9e, l'examen du texte se poursuivra d\u00e8s le 30 janvier \u00e0 la Chambre des lords, ce qui est majoritairement pro- il pourrait donc se heurter \u00e0 de nouveaux obstacles nouvelle session de pourparlers en vue pour la paix en Syrie, les discussions commenceront dans dans exactement une semaine, elles n'auront cette fois pas lieu \u00e0 Gen\u00e8ve mais \u00e0 Vienne pour des raisons logistiques annonce des Nations unies, hier, la principale instance de l'opposition syrienne a dores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence quant au r\u00e9gime syrien, il ne s'est pas encore prononc\u00e9, selon le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Rex Tillerson Damas doit participer \u00e0 ces n\u00e9gociations et mettre en oeuvre des d\u00e9cisions qui seront prises le patron am\u00e9ricain des Affaires \u00e9trang\u00e8res estime par ailleurs que Moscou a son r\u00f4le \u00e0 jouer pour convaincre le r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [96%] :\r\nPlus de 13 milliards de francs, c'est le montant qui sera consacr\u00e9 aux routes en Suisse ces 12 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation hier la liste des investissements routiers qu'il compte r\u00e9aliser au menu Le contournement du Locle et l'\u00e9largissement de l'autoroute \u00e0 Crissier en 2019 d\u00e9j\u00e0, en revanche, le contournement autoroutier de Morges important pour l'arc l\u00e9manique ne sera pas r\u00e9alis\u00e9 avant 2040, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports Doris Leuthard te renvoie la balle aux cantons et aux communes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [91%] :\r\nC'est vraiment la la planification qui n'est pas encore l\u00e0, hein, on a beaucoup de discussions, m\u00eame sur les projets qui sont dans la t\u00eate du canton et de la vie, oui \u00e7a montre aussi c'est si on peut, si on veut acc\u00e9l\u00e9rer le financement de la Conf\u00e9d\u00e9ration il faut acc\u00e9l\u00e9rer la planification, il faut bien travailler au niveau de la vie communale r\u00e9gionale qu'on a moins de r\u00e9sistance que ces projets deviennent un peu m\u00fbr et \u00e7a \u00e7a o\u00f9 on voit des diff\u00e9rences entre les r\u00e9gions, si un canton arrivera bien informer bien calmer le le cheveu, trouver des majorit\u00e9s \u00e7a avance aussi au niveau national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite \u00e9galement d\u00e9bloquer plus d'un milliard de francs pour cofinancer des projets d'agglom\u00e9ration 130 millions de francs sont notamment pr\u00e9vus pour l'extension du m\u00e9tro lausannois dans le canton de Gen\u00e8ve, les petits partis du centre peinent \u00e0 exister en mauvaise posture depuis le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le PBD repart au combat pour les cantonales de ce printemps, il a d\u00e9sign\u00e9 la semaine derni\u00e8re, 2 candidats pour le Conseil d'\u00c9tat et 15 pour le Grand Conseil quant au Parti Vert lib\u00e9ral mieux repr\u00e9sent\u00e9 en Suisse romande, il devrait \u00e9galement lancer des candidats de formations qui partiront en principe seules au combat sans alliance mais avec tr\u00e8s peu de chances de succ\u00e8s Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [91%] :\r\nLe PBD pesait moins de 1 pourcent lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales en 2013, les Verts, lib\u00e9raux, environ 3 pourcent les 2 parties sont quasi inexistants, \u00e0 Gen\u00e8ve, des difficult\u00e9s qui ne surprennent pas le politologue Pascal Sciarini. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [95%] :\r\nL'offre politique est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement diversifi\u00e9e et riche agenais il y a beaucoup de partis politiques et le paysage politique est largement encombr\u00e9, on pourrait dire d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 pour les partis existants de subsister, \u00e0 plus forte raison pour des petits partis, surtout lorsque on a un quorum de 7 pourcent comme c'est le cas au Grand Conseil \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a veut dire qu'il faut d\u00e9passer la barre des 7 pourcent pour avoir au moins un \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [97%] :\r\nUn constat que ne nie pas Thierry Vidonne, pr\u00e9sident du PBD, Genevois et candidat au Conseil d'\u00c9tat, il ne se fait gu\u00e8re d'illusions sur les chances de son parti. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:41) [91%] :\r\nOn sait que c'est une candidature de combat et on le dit aux gens qui veulent se pr\u00e9senter, c'est un sacerdoce, nos candidats s'engagent dans une voie qui est difficile, le but c'est de faire avancer toute l'id\u00e9ologie du parti, profiter de cette action pour porter notre message parce que c'est un peu comme un club de football si vous avez cr\u00e9ateur de football faut faire le match quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:02) [95%] :\r\nUn match presque perdu d'avance et un risque d'\u00e9puisement, selon Pascal Sciarini. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [89%] :\r\nArriver \u00e0 motiver les candidats \u00e0 chaque \u00e9lection, alors que, \u00e0 chaque \u00e9lection, on se rend compte que c'est parti souffrait font un pi\u00e8tre score, c'est difficile de motiver les troupes, le risque, \u00e0 terme, c'est effectivement l'\u00e9puisement, la disparition ou bien la fusion de ces petits partis dans des partis plus grands. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [93%] :\r\nDes petits partis qui rel\u00e8vent \u00e9galement leur manque de moyens financiers, leur budget de campagne reste d'ailleurs limit\u00e9 les Verts lib\u00e9raux \u00e9voquent 10000 francs, le PBD 15 \u00e0 20000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [97%] :\r\nLe PBD qui se lance aussi dans l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [93%] :\r\nC'est Philippe Nahum, un broyarde de 40 2 ans qui tentera de succ\u00e9der \u00e0 la d\u00e9missionnaire Marie Garnier, le 4 mars prochain il se confrontera notamment \u00e0 l'\u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens cela socialiste Val\u00e9rie PLR car l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli ou encore le PLR Didier Castella, dernier d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t de listes, lundi prochain, cette fois c'est officiel : L'Express et L'Impartial et de titres qui couvrent l'actualit\u00e9 neuch\u00e2teloise ne feront plus qu'un mardi prochain le nouveau quotidien se nommera Arc Info et publiera une information indiff\u00e9renci\u00e9e, que l'on habite le haut ou le bas du canton et que l'on lise la presse sur papier ou sur un \u00e9cran pour Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident des PLR neuch\u00e2telois et viticulteur encaveur sur le littoral, c'est une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:20) [91%] :\r\nJe crois que maintenant les difficult\u00e9s \u00c9tat la presse \u00e9crite sont notoires et puis il fallait s'attendre \u00e9videmment \u00e0 ce que les gens puissent \u00e9mettre leur force en commun travailler ensemble donc le but qui c'est de r\u00e9sister et puis de renforcer la presse \u00e9crite dans le canton de Neuch\u00e2tel, je pense que c'est vraiment une solution qui est tout \u00e0 fait louable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [86%] :\r\nEst ce qu'il a pas un risque pour la diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:38) [86%] :\r\nJe pense que justement les titres comme le nouvel arc devront vraiment se sp\u00e9cialiser dans tout ce qui, information, r\u00e9gionale, de mettre en avant certaines \u00e9tudes des articles un petit peu plus pouss\u00e9es sur cette information r\u00e9gionale et je pense que c'est l\u00e0- dessus qu'on qu'on verra \u00e0 l'avenir, si c'est un beau projet qui pourra encore int\u00e9resser les personnes de ce canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:57) [95%] :\r\nNicolas Ruedin r\u00e9pondait \u00e0 Coraline Pauchard, c'est une promesse du comit\u00e9 international olympique qui devrait faire plaisir aux organisateurs de Sion 2000 26 le CIO l'assure, il viendra en aide aux villes int\u00e9ress\u00e9es par ces jeudi vers 2000 26 pr\u00e8s de 900 millions de francs suisses et une r\u00e9duction des co\u00fbts pour les villes int\u00e9ress\u00e9es, voil\u00e0 ce qu'a annonc\u00e9 hier le directeur des JO, en plus de Sion, pour l'instant quatre villes explorent une \u00e9ventuelle candidature Stockholm en Su\u00e8de Calgary au Canada Et Sapporo au Japon, mais les 3 films donc, mais les \u00c9tats-Unis pourraient \u00e9galement se manifester avant la date limite du 31 mars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [87%] :\r\nVoil\u00e0 r\u00e9el, vous nous l'avait promis, dans les titres, il est l'instinct de Wawrinka attaquent aujourd'hui le 2\u00e8me tour de l'Open d'Australie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [94%] :\r\nLe Vaudois s'est rassur\u00e9 lors de son entr\u00e9e en lice \u00e0 Melbourne, en battant le Lituanien Ricardas Berankis mais il n'a pas encore \u00e0 100 pourcent de ses capacit\u00e9s, il esp\u00e8re avoir suffisamment r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 pour tout \u00e0 l'heure en d\u00e9coudre face \u00e0 un adversaire, un adversaire peu connu, l'Am\u00e9ricain Tennys graines 97\u00e8me joueur mondial. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:56) [89%] :\r\nCe qui se passe, c'est quand m\u00eame, non seulement j'ai pas encore au niveau que j'aimerais \u00eatre non plus tout ce que je fais, je d\u00e9pense 3 fois plus d'\u00e9nergie que normalement il y a tous les r\u00e9flexes et tout l'habitude, je le vois, je veux dire, personnellement, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 autant fatigu\u00e9 apr\u00e8s un match ces ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es donc, donc c'est clair que toute l'intensit\u00e9 que je ai pour essayer de faire les bons choix pour essayer d'avoir les bons Flex forc\u00e9ment malin je puise dans l'\u00e9nergie et puis \u00e7a fatigue le corps, j'ai tellement d'chose \u00e0 faire par rapport \u00e0 moi et \u00e0 me concentrer sur ce que je fais que \u00e0 la fin, physiquement, c'est encore tr\u00e8s loin de de o\u00f9 j'aimerais \u00eatre toute la pouss\u00e9e tous tous les r\u00e9flexes certaines choses que que je peux pas faire comme j'aimerais le faire tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [92%] :\r\nStan Wawrinka avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne Herv\u00e9 Borsier cette partie entre Wawrinka et 5 grammes commencera vers 10 heures 45, elle est \u00e0 suivre sur les vecteurs de la RTS, tout comme le match \u00e0 la m\u00eame heure entre Roger Federer et l'Allemand Jan Lennart je trouve \u00e0 suivre sur RTS 2 dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:54) [86%] :\r\nSi Marielle, on est donc oblig\u00e9 de choisir entre Stan et Roger est en ce moment, Novak Djokovic malmen\u00e9 par Ga\u00ebl Monfils, il vient de perdre le 1er set 6 4. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T06:19:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14AD0792-071B-4E81-AD4C-F36AD336A6C8", "internalArchiveId": "14AD0792-071B-4E81-AD4C-F36AD336A6C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Pietro Bugnon - Ignazio et ses copains", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Ignazio Cassis a fait preuve d'habilet\u00e9 dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais aujourd'hui, il ne doit plus rien \u00e0 ceux qu'il a su s\u00e9duire.\r\n\r\n* * Signature de Pietro Bugnon - Ignazio et ses copains (SIGNATURE 18.01 IGNAZIO ET SES COPAINS)   DIRECT STUDIO NEUCHATEL \r\n7h28 sur la premi\u00e8re\r\nC'est Signature... \r\n\"Ignazio et ses copains\"... \r\nC'est votre commentaire Pietro Bugnon...\r\nIgnazio Cassis a fait preuve d'habilet\u00e9 dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. En pr\u00f4nant sa th\u00e9orie europ\u00e9enne du \"reset\" et en abandonnant son passeport italien, il a s\u00e9duit les parlementaires UDC. Son \u00e9lection a aussi permis de combler la trop longue absence d'un italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ignazio Cassis peut remercier la droite souverainiste et ses origines tessinoises. Mais aujourd'hui, il ne leur doit plus rien!\r\nPourtant, depuis son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 arroser ses soutiens. Avec son premier voyage en Italie, en lieu et place de l'Autriche, il a volontairement bris\u00e9 la tradition diplomatique pour flatter la Suisse transalpine. Il s'est aussi offert les services d'une conseill\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e dans les relations avec le Tessin, les Grisons italiens et l'Italie. Comme si Alain Berset nommait un charg\u00e9 de mission aupr\u00e8s du canton de Fribourg. Ou Guy Parmelin un \u00e9missaire en terres vaudoises. Mais ce n'est pas tout: le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res ira encore demain \u00e0 l'Albisguetli. Pourquoi faire ce cadeau \u00e0 la section zurichoise de l'UDC alors que rien ne l'y oblige...\r\nIgnazio Cassis n'a pas \u00e9t\u00e9 choisi pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes du Tessin. Encore moins pour courtiser l'UDC. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour gouverner la Suisse. Toute la Suisse. Pour g\u00e9rer entre autres les relations avec Bruxelles. Un dossier o\u00f9 le lib\u00e9ral radical brille plut\u00f4t jusqu'ici par son silence. Il explique ne pas vouloir pas s'exprimer trop vite. Prendre le temps de se plonger dans les dossiers. Une attitude honorable. Mais fallait-il vraiment utiliser cette tr\u00eave m\u00e9diatique pour remercier ceux qui lui ont permis d'acc\u00e9der au pouvoir? Certainement pas. Cette attitude frise le client\u00e9lisme.\r\nIgnazio Cassis doit maintenant se mettre au travail. Et si vraiment il ressent le besoin de s'entourer pour prendre de bonnes d\u00e9cisions, alors qu'il nomme un conseiller en politique europ\u00e9enne!", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237753", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pietro Bugnon - Ignazio et ses copains", "Signature de Pietro Bugnon - Ignazio et ses copains / LME_2018-01-18T07:25:00_signature", "Signature de Pietro Bugnon - Ignazio et ses copains / LME_2018-01-18T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Ignazio Cassis a fait preuve d\u2019habilet\u00e9 dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais aujourd'hui, il ne doit plus rien \u00e0 ceux qu'il a su s\u00e9duire.", "Ignazio Cassis a fait preuve d\u2019habilet\u00e9 dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais aujourd'hui, il ne doit plus rien \u00e0 ceux qu'il a su s\u00e9duire.", "Ignazio Cassis a fait preuve d\u2019habilet\u00e9 dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais aujourd'hui, il ne doit plus rien \u00e0 ceux qu'il a su s\u00e9duire."], "variantIds": ["ece-9237774", "ece-9237753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-26T17:00:49Z", "speechToTexts": ["26.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAinsi, sur la premi\u00e8re, c'est l'heure de signature Ignacio et ses copains, c'est votre commentaire Pietro Bugnon il y a tout, Cassis a fait preuve d'habilet\u00e9 dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en pr\u00f4nant sa th\u00e9orie europ\u00e9enne du Reset et en abandonnant son passeport italien, il a s\u00e9duit les parlementaires UDC son \u00e9lection a aussi permis de combler la trop longue absence d'un italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis peut remercier la droite souverainiste et ses origines tessinoises mais aujourd'hui, il ne leur doit plus rien, pourtant, depuis son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il n'y a tout, Cassis n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 arroser ses soutiens avec son 1er voyage en Italie, en lieu et place de l'Autriche, il a volontairement bris\u00e9 la tradition diplomatique pour flatter la Suisse transalpine, il s'est aussi offert les services d'une conseill\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e dans les relations avec le Tessin les Grisons italiens et l'Italie comme si Alain Berset nommait un charg\u00e9 de mission aupr\u00e8s du canton de Fribourg ou Guy Parmelin, un \u00e9missaire en terre vaudoise, mais ce n'est pas tout, le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res ira encore demain \u00e0 l'Albisguetli pourquoi faire ce cadeau \u00e0 la section z\u00fcrichoises de l'UDC, alors que rien ne lit oblige, il y a ce Cassis n'a pas \u00e9t\u00e9 choisi pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes du Tessin, encore moins pour courtiser l'UDC, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour gouverner la Suisse toute la Suisse pour g\u00e9rer, entre autres, les relations avec Bruxelles un dossier o\u00f9 le lib\u00e9ral radical brille plut\u00f4t jusqu'ici par son silence, il explique ne pas vouloir s'exprimer trop vite prendre le temps de se plonger dans les dossiers tr\u00e8s bien, c'est une attitude honorable mais fallait -il vraiment utiliser cette tr\u00eave m\u00e9diatique pour remercier ceux qui lui ont permis d'acc\u00e9der au pouvoir : Certainement pas cette attitude frise le client\u00e9lisme, il n'y a tout, Cassis doit maintenant se mettre au travail et si vraiment il ressent le besoin de s'entourer alors qu'il nomme un conseiller en politique europ\u00e9enne, merci Pietro Ignacio et ses copains, c'est votre commentaire que l'on peut retrouver sur RTS Point CH barres obliques signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T07:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1640261", "internalArchiveId": "AA1711640522", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Trump : fou ou g\u00e9nie ?", "publicationDate": "2018-01-17T21:15:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la pr\u00e9sidence de Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain depuis un an. Son style atypique cristallise les tensions entre ses partisans et ses opposants. Pour les premiers Trump est un g\u00e9nie, pour les seconds c'est un fou.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9257489", "imageURL": "http://www.rts.ch/9257488.image", "backgrounds": ["Plateau, \u00e9mission tr\u00e8s tumultueuse et cacophonique avec la pr\u00e9sence du journaliste Andr\u00e9 Bercoff."], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "USA"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Trump : fou ou g\u00e9nie ?", "Infrarouge", "Trump : fou ou g\u00e9nie ?", "Infrarouge", "Trump : fou ou g\u00e9nie ?", "Infrarouge", "Trump: fou ou g\u00e9nie ?", "L\u2019attitude de Donald Trump pose des questions sur sa sant\u00e9 mentale", "Que sont devenues les principales promesses de campagne de Donald Trump, une ann\u00e9e apr\u00e8s son \u00e9lection ?", "Trump : fou ou g\u00e9nie ?"], "alternativeSummary": ["Trump : fou ou g\u00e9nie ?", "Cela fera tout juste un an cette semaine que Donald Trump est entr\u00e9 en fonction aux Etats-Unis. Certains avaient pr\u00e9dit qu'il ne r\u00e9sisterait pas \u00e0 l'exercice du pouvoir. Pourtant il s'y accroche malgr\u00e9 les affaires, les critiques et son style atypique. Donald Trump est-il une pr\u00e9sident g\u00e9nial ou un fou dont il faut se m\u00e9fier ? Que sera son message lors du Forum \u00e9conomique de Davos qui d\u00e9butera la semaine prochaine ? A quelques jours de sa venue en Suisse, Infrarouge ouvre le d\u00e9bat.", "Trump : fou ou g\u00e9nie ?", "Cela fera tout juste un an cette semaine que Donald Trump est entr\u00e9 en fonction aux Etats-Unis. Certains avaient pr\u00e9dit qu'il ne r\u00e9sisterait pas \u00e0 l'exercice du pouvoir. Pourtant il s'y accroche malgr\u00e9 les affaires, les critiques et son style atypique. Donald Trump est-il une pr\u00e9sident g\u00e9nial ou un fou dont il faut se m\u00e9fier ? Que sera son message lors du Forum \u00e9conomique de Davos qui d\u00e9butera la semaine prochaine ? A quelques jours de sa venue en Suisse, Infrarouge ouvre le d\u00e9bat.", "Trump : fou ou g\u00e9nie ?", "Cela fera tout juste un an cette semaine que Donald Trump est entr\u00e9 en fonction aux Etats-Unis. Certains avaient pr\u00e9dit qu'il ne r\u00e9sisterait pas \u00e0 l'exercice du pouvoir. Pourtant il s'y accroche malgr\u00e9 les affaires, les critiques et son style atypique. Donald Trump est-il une pr\u00e9sident g\u00e9nial ou un fou dont il faut se m\u00e9fier ? Que sera son message lors du Forum \u00e9conomique de Davos qui d\u00e9butera la semaine prochaine ? A quelques jours de sa venue en Suisse, Infrarouge ouvre le d\u00e9bat.", "Trump : fou ou g\u00e9nie ?", "Cela fera tout juste un an cette semaine que Donald Trump est entr\u00e9 en fonction aux Etats-Unis. Certains avaient pr\u00e9dit qu'il ne r\u00e9sisterait pas \u00e0 l'exercice du pouvoir. Pourtant il s'y accroche malgr\u00e9 les affaires, les critiques et son style atypique. Donald Trump est-il une pr\u00e9sident g\u00e9nial ou un fou dont il faut se m\u00e9fier ? Que sera son message lors du Forum \u00e9conomique de Davos qui d\u00e9butera la semaine prochaine ? A quelques jours de sa venue en Suisse, Infrarouge ouvre le d\u00e9bat.", "Cela fera tout juste un an cette semaine que Donald Trump est entr\u00e9 en fonction aux Etats-Unis. Certains avaient pr\u00e9dit qu'il ne r\u00e9sisterait pas \u00e0 l'exercice du pouvoir. Pourtant il s'y accroche malgr\u00e9 les affaires, les critiques et son style atypique. Donald Trump est-il une pr\u00e9sident g\u00e9nial ou un fou dont il faut se m\u00e9fier ? Que sera son message lors du Forum \u00e9conomique de Davos qui d\u00e9butera la semaine prochaine ? A quelques jours de sa venue en Suisse, Infrarouge ouvre le d\u00e9bat."], "variantIds": ["ece-9144594", "ece-9145708", "ece-9144678", "ece-9145345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T10:47:24Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:23:01\r\n...\r\n\r\n10:00:23:06  10:00:26:06\r\n E.MAMARBACHI: Madame, Monsieur, \r\nbonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:00:26:08  10:00:28:17\r\n      Ce week-end, cela fera\r\n      un an que Donald Trump\r\n\r\n10:00:28:19  10:00:31:03\r\n       est entr\u00e9 en fonction\r\n          aux Etats-Unis.\r\n\r\n10:00:31:05  10:00:36:22\r\n   Certains avaient pr\u00e9dit que ce\r\npr\u00e9sident atypique ne r\u00e9sisterait pas\r\n\r\n10:00:37:03  10:00:39:00\r\n     \u00e0 l'exercice du pouvoir.\r\n\r\n10:00:39:02  10:00:42:05\r\n   Pourtant, il est toujours l\u00e0\r\n      malgr\u00e9 les critiques.\r\n\r\n10:00:42:07  10:00:44:23\r\n Alors que faut-il penser de celui\r\n     qui est attendu \u00e0 Davos ?\r\n\r\n10:00:45:01  10:00:47:11\r\n   Est-il un partenaire cr\u00e9dible,\r\nun fou ou un g\u00e9nie de la politique ?\r\n\r\n10:00:47:13  10:00:49:23\r\n       Et quel bilan tirer \r\n       de sa premi\u00e8re ann\u00e9e\r\n\r\n10:00:50:01  10:00:54:09\r\n     \u00e0 la t\u00eate de la premi\u00e8re\r\n       puissance mondiale ?\r\n\r\n10:00:54:11  10:00:59:03\r\n     On est en d\u00e9bat avec vous\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n10:00:59:05  10:01:01:01\r\n       et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:01:03  10:01:02:20\r\n        Avec nous ce soir:\r\n\r\n10:01:02:22  10:01:07:21\r\n         Florian Irminger,\r\n  militant des droits de l'homme,\r\n\r\n10:01:07:23  10:01:10:02\r\n     il craint la rh\u00e9torique\r\n anti-immigr\u00e9s, anti-d\u00e9mocratique\r\n\r\n10:01:10:04  10:01:11:10\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n10:01:11:11  10:01:14:22\r\n  Yvan Perrin, militant de Trump,\r\n         il salue un homme\r\n\r\n10:01:15:00  10:01:17:06\r\n     qui tient ses promesses.\r\n\r\n10:01:17:08  10:01:20:11\r\n         Philippe Mottaz,\r\n    grand sp\u00e9cialiste des USA.\r\n\r\n10:01:20:13  10:01:23:19\r\n  Pour lui, le c\u00f4t\u00e9 impr\u00e9visible\r\n     de Trump est un danger.\r\n\r\n10:01:23:21  10:01:27:20\r\nPas d'accord, lui dira Andr\u00e9 Bercoff,\r\n            journaliste,\r\n\r\n10:01:27:22  10:01:35:06\r\n       qui d\u00e9fend son bilan\r\n       et sa sant\u00e9 mentale.\r\n\r\n10:01:35:08  10:01:39:04\r\n        On va s'int\u00e9resser\r\n      \u00e0 la sant\u00e9 de D.Trump,\r\n\r\n10:01:39:06  10:01:47:04\r\n         dont le bulletin\r\n      a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 hier soir.\r\n\r\n10:01:47:06  10:01:52:07\r\n         Philippe Mottaz,\r\n       Donald Trump \u00e0 Davos,\r\n\r\n10:01:52:09  10:01:54:12\r\n             le mec...\r\n\r\n10:01:54:14  10:01:58:20\r\n P.MOTTAZ: Certainement pas le mec\r\n       de la globalisation.\r\n\r\n10:01:58:22  10:02:02:18\r\n E.MAMARBACHI: La Mecque, pardon,\r\nde la globalisation et des \u00e9lites.\r\n\r\n10:02:02:20  10:02:05:13\r\n        Comment expliquer\r\n     qu'il se rende \u00e0 Davos ?\r\n\r\n10:02:05:15  10:02:09:20\r\nP.MOTTAZ: D'abord, on lui a indiqu\u00e9\r\n      qu'il fallait y aller.\r\n\r\n10:02:09:22  10:02:14:08\r\n        Il est ob\u00e9issant, \r\n       car il n'existe pas.\r\n\r\n10:02:14:10  10:02:18:18\r\n      Il n'y serait pas all\u00e9\r\n\r\n10:02:18:20  10:02:21:23\r\n    si Steve Bannon est encore\r\n       \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n10:02:22:01  10:02:25:00\r\nIl lui aurait dit: \"Dans ce combat\r\nau sein de l'administration Trump\r\n\r\n10:02:25:02  10:02:28:03\r\n         entre ce qui \u00e9tait\r\nles nationalistes et les globalistes,\r\n\r\n10:02:28:05  10:02:31:11\r\n      Donald n'y allez pas,\r\n \u00e7a donnerait un mauvais signal.\"\r\n\r\n10:02:31:12  10:02:34:01\r\n       E.MAMARBACHI: Bannon\r\n    \u00e9tait son ancien conseiller\r\n\r\n10:02:34:03  10:02:36:01\r\n  et il \u00e9tait tr\u00e8s nationaliste.\r\n\r\n10:02:36:03  10:02:38:17\r\n      P.MOTTAZ: C'est normal\r\n          qu'il y aille.\r\n\r\n10:02:38:19  10:02:42:17\r\nIl veut ne va pas dire autre chose\r\n   que ce qu'il a toujours dit.\r\n\r\n10:02:42:19  10:02:46:13\r\n   Il dira ce que McMaster, son\r\nconseiller national de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:02:46:15  10:02:52:01\r\net Gary Cohn, un autre conseiller,\r\n           ont d\u00e9clar\u00e9:\r\n\r\n10:02:52:03  10:02:55:21\r\n      \"America first is not\r\n         America alone.\r\n\r\n10:02:55:23  10:03:01:23\r\n       \"L'Am\u00e9rique d'abord\r\n   n'est pas l'Am\u00e9rique seule\".\r\n\r\n10:03:02:01  10:03:05:22\r\nIl plaidera la cause et son message.\r\n\r\n10:03:06:00  10:03:08:23\r\n    Cohn et Master \u00e9crivaient:\r\n\r\n10:03:09:02  10:03:13:08\r\n  \"Nous ne concevons pas le monde\r\n   comme une communaut\u00e9 globale,\r\n\r\n10:03:13:10  10:03:17:01\r\n      mais comme une ar\u00e8ne,\r\n  o\u00f9 les pays, les gouvernements\r\n\r\n10:03:17:03  10:03:21:09\r\net le business sont en concurrence.\"\r\n\r\n10:03:21:11  10:03:27:13\r\n  C'est effectivement le message \r\n  qu'il aura, et avec surench\u00e8re,\r\n\r\n10:03:27:15  10:03:31:11\r\n        devant les \u00e9lites \r\n       de la globalisation.\r\n\r\n10:03:31:13  10:03:34:20\r\n          N'attendez pas\r\n  \u00e0 ce qu'il fasse un mea culpa.\r\n\r\n10:03:34:22  10:03:37:13\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n     Il parlera le vendredi...\r\n\r\n10:03:37:15  10:03:41:02\r\n A.BERCOFF: Le mea culpa de quoi ?\r\n\r\n10:03:41:04  10:03:46:15\r\n    Une caricature surr\u00e9aliste\r\n  qui dit que Trump n'existe pas\r\n\r\n10:03:46:17  10:03:51:07\r\n     et suit ses conseillers.\r\n\r\n10:03:51:09  10:03:58:02\r\nQue vous disiez \u00e7a, me para\u00eet assez\r\n   hallucinant au bout d'un an.\r\n\r\n10:03:58:04  10:04:03:22\r\nLe bilan de Trump on va y revenir.\r\n\r\n10:04:04:00  10:04:09:20\r\nE.MAMARBACHI: Sur sa venue \u00e0 Davos.\r\n\r\n10:04:09:22  10:04:13:16\r\n   Lui qui s'est toujours d\u00e9crit\r\n        comme anti-\u00e9lites.\r\n\r\n10:04:13:18  10:04:17:06\r\n     A.BERCOFF: Il fait partie\r\n       d'une certaine \u00e9lite.\r\n\r\n10:04:17:08  10:04:20:20\r\n     L'\u00e9lite des milliardaires\r\n         de l'immobilier.\r\n\r\n10:04:20:22  10:04:26:21\r\n    Il est anti-establishment,\r\n        anti-\u00e9tat profond.\r\n\r\n10:04:26:23  10:04:32:16\r\n  Quand on me dit, quand vous me\r\nd\u00e9crivez le monde comme une ar\u00e8ne.\r\n\r\n10:04:32:18  10:04:36:01\r\nAvant Trump, le monde n'\u00e9tait pas une\r\n              ar\u00e8ne...\r\n\r\n10:04:36:03  10:04:38:11\r\n   Il y avait un village global,\r\n\r\n10:04:38:13  10:04:42:00\r\n        paisible du Kowe\u00eft\r\n       \u00e0 l'Arabie saoudite.\r\n\r\n10:04:42:02  10:04:45:16\r\n       Qu'est-ce qu'il fait:\r\n       c'est un n\u00e9gociateur.\r\n\r\n10:04:45:18  10:04:48:18\r\nOn a vu ce qui s'est pass\u00e9 en Cor\u00e9e.\r\n\r\n10:04:48:20  10:04:52:07\r\n           Aujourd'hui,\r\nle monde a besoin d'un n\u00e9gociateur.\r\n\r\n10:04:52:09  10:04:54:15\r\n P.MOTTAZ:The heart of the deal.\r\n\r\n10:04:54:23  10:04:57:06\r\n         A.BERCOFF: Oui,\r\n     The heart of the deal.\r\n\r\n10:04:57:08  10:04:59:09\r\n     P.MOTTAZ: Tous les deals\r\n qu'il a essay\u00e9 de faire, foirent.\r\n\r\n10:04:59:11  10:05:01:15\r\n   A.BERCOFF: Foirent ? Ah bon !\r\n\r\n10:05:01:17  10:05:06:20\r\n   P.MOTTAZ: J'aimerais qualifi\u00e9\r\n         ce que j'ai dit.\r\n\r\n10:05:06:22  10:05:10:23\r\n       En r\u00e9alit\u00e9, c'est le\r\n   premier homme qui est devenu\r\n\r\n10:05:11:01  10:05:14:13\r\n         un \"d\u00e9publicain\":\r\n     un d\u00e9mocrate r\u00e9publicain.\r\n\r\n10:05:14:15  10:05:18:11\r\n     Une construction hybride.\r\n\r\n10:05:18:12  10:05:22:00\r\n         On n'a jamais su\r\n      son identit\u00e9 politique.\r\n\r\n10:05:22:02  10:05:26:06\r\n   Il \u00e9tait plut\u00f4t progressiste\r\n   sur des questions sociales.\r\n\r\n10:05:26:08  10:05:30:09\r\n          Et r\u00e9publicain\r\n    par tentation de business.\r\n\r\n10:05:30:11  10:05:32:23\r\n          Pour \u00eatre \u00e9lu,\r\n\r\n10:05:33:01  10:05:37:22\r\n   il utilise l'alignement avec\r\nles forces les plus obscurantistes,\r\n\r\n10:05:38:00  10:05:42:07\r\n       les plus r\u00e9gressives\r\n     de la nation am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:05:42:09  10:05:46:07\r\n         L'extr\u00eame droite.\r\n\r\n10:05:46:09  10:05:49:10\r\nA.BERCOFF: Les 60 millions qui ont\r\n         vot\u00e9 pour lui...\r\n\r\n10:05:49:11  10:05:52:01\r\n Vous ne pouvez pas dire n'importe\r\n               quoi.\r\n\r\n10:05:52:03  10:05:55:00\r\n      Sont d'extr\u00eame droite ?\r\n\r\n10:05:55:02  10:05:59:01\r\n     Comment pouvez-vous dire \r\n     des \u00e9normit\u00e9s pareilles ?\r\n\r\n10:05:59:03  10:06:03:15\r\n  P.MOTTAZ: Il est \u00e9lu et on se \r\n retrouve avec une Maison-Blanche\r\n\r\n10:06:03:17  10:06:08:23\r\n   n\u00e9potique avec un d\u00e9mocrate,\r\n     son beau-fils J.Kushner.\r\n\r\n10:06:09:01  10:06:16:11\r\nUne simonie compl\u00e8te avec une fille,\r\n     Ivanka, qui est d\u00e9mocrate.\r\n\r\n10:06:16:13  10:06:23:15\r\n Il n'y a pas d'identit\u00e9 politique\r\n          \u00e0 Donald Trump.\r\n\r\n10:06:23:17  10:06:28:14\r\n  Qu'il soit dot\u00e9 d'une capacit\u00e9\r\n        de faire en sorte\r\n\r\n10:06:28:15  10:06:32:12\r\n qu'il aille o\u00f9 il envie de venir,\r\n       c'est-\u00e0-dire partout\r\n\r\n10:06:32:14  10:06:36:07\r\n      o\u00f9 ces gens lui disent\r\n   de ne pas aller, c'est clair.\r\n\r\n10:06:36:09  10:06:40:11\r\n   Mais il n'y a pas d'identit\u00e9\r\n   politique chez Donald Trump.\r\n\r\n10:06:40:13  10:06:44:14\r\n    Y.PERRIN: C'est int\u00e9ressant\r\n    ce que vous venez de dire.\r\n\r\n10:06:44:16  10:06:48:14\r\n   Vous avez clairement m\u00e9pris\u00e9\r\n    toute la partie am\u00e9ricaine\r\n\r\n10:06:48:16  10:06:51:11\r\n     qui a vot\u00e9 Donald Trump.\r\n\r\n10:06:51:12  10:06:54:10\r\n Ce sont des gens qui n'ont jamais\r\n\r\n10:06:54:11  10:06:57:01\r\n     fait l'objet de l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:06:57:03  10:06:59:03\r\n   journalistique et des \u00e9lites.\r\n\r\n10:06:59:04  10:07:01:14\r\n   Des gens qui tirent la langue\r\n        dans un mobilehome\r\n\r\n10:07:01:16  10:07:03:17\r\n   et un robinet communautaire.\r\n\r\n10:07:03:19  10:07:07:13\r\nPersonne n'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 D\u00e9troit pour voir\r\n         ce qui se passait.\r\n\r\n10:07:07:15  10:07:11:06\r\n    Ces gens se sont manifest\u00e9s\r\n     et ont vot\u00e9 Donald Trump,\r\n\r\n10:07:11:08  10:07:14:08\r\n  car il leur a tenu le discours\r\n    qu'ils voulaient entendre.\r\n\r\n10:07:14:10  10:07:15:23\r\n       Une ann\u00e9e plus tard,\r\n\r\n10:07:16:01  10:07:18:09\r\n 2,1 millions de places de travail\r\n        cr\u00e9\u00e9s en une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:07:18:11  10:07:20:01\r\n             Respect.\r\n\r\n10:07:20:03  10:07:24:20\r\n   Si on prend le c\u00f4t\u00e9 raciste de\r\nDonald Trump, car pour vous il l'est,\r\n\r\n10:07:24:22  10:07:28:18\r\n     le taux de ch\u00f4mage dans\r\n la communaut\u00e9 noire est \u00e0 6,8 %.\r\n\r\n10:07:28:20  10:07:33:00\r\n   Il faut remonter \u00e0 1973 pour\r\n   retrouver un taux aussi bas.\r\n\r\n10:07:33:02  10:07:37:23\r\nE.MAMARBACHI: Vous \u00eates un soutien\r\n       de la premi\u00e8re heure\r\n\r\n10:07:38:01  10:07:42:02\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n10:07:42:04  10:07:46:11\r\nJ'aimerais entendre Florian Irminger\r\n             sur Davos.\r\n\r\n10:07:46:12  10:07:49:20\r\nOn reviendra sur le bilan plus tard.\r\n\r\n10:07:49:22  10:07:54:20\r\n Vous \u00eates membre de la direction\r\n de Human Rights House Fondation.\r\n\r\n10:07:54:22  10:07:59:13\r\nVous connaissez Davos o\u00f9 vous \u00eates\r\n       all\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n10:07:59:15  10:08:07:11\r\n   Que dites-vous sur sa venue ?\r\n\r\n10:08:07:13  10:08:10:11\r\nF.IRMINGER: Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:08:10:13  10:08:13:11\r\nc'est qu'il vient avec un programme\r\n\r\n10:08:13:12  10:08:15:13\r\n        qui est \u00e0 l'oppos\u00e9\r\n   de celui du WEF cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:08:15:15  10:08:17:11\r\n        Le WEF a identifi\u00e9\r\n        4 risques globaux:\r\n\r\n10:08:17:12  10:08:20:06\r\n            le premier,\r\n   les risques environnementaux.\r\n\r\n10:08:20:08  10:08:22:11\r\n Trump sort de l'Accord de Paris.\r\n\r\n10:08:22:14  10:08:27:05\r\nLe deuxi\u00e8me, les tensions nationales\r\n        et internationales.\r\n\r\n10:08:27:07  10:08:29:21\r\n     Trump accuse ses ennemis\r\n          \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n\r\n10:08:29:23  10:08:32:18\r\n          et les parias \r\n          \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:08:32:20  10:08:37:03\r\n    Les in\u00e9galit\u00e9s croissantes\r\n et les injustices sont un \u00e9l\u00e9ment\r\n\r\n10:08:37:05  10:08:39:17\r\n   de risque de tension globale.\r\n\r\n10:08:39:19  10:08:42:12\r\n      Trump fait des cadeaux\r\n         aux plus riches\r\n\r\n10:08:42:14  10:08:45:19\r\n          pour accro\u00eetre\r\n      encore les in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n10:08:45:21  10:08:48:16\r\n           Derni\u00e8rement,\r\n  les vell\u00e9it\u00e9s li\u00e9es \u00e0 Internet.\r\n\r\n10:08:48:18  10:08:52:10\r\nTrump fait l'inverse de ce que le WEF\r\n           a comme agenda,\r\n\r\n10:08:52:11  10:08:56:16\r\n      car il vient en disant:\r\n\"Ce qui s'est pass\u00e9 avec la Russie,\r\n\r\n10:08:56:18  10:09:05:02\r\non ne veut pas que l'administration\r\n         enqu\u00eate vraiment\r\n\r\n10:09:05:04  10:09:07:18\r\n    et fasse que les USA aient\r\n      une s\u00e9curit\u00e9 du vote\".\r\n\r\n10:09:07:20  10:09:10:21\r\n      E.MAMARBACHI: Pourtant,\r\n      c'est la star de Davos.\r\n\r\n10:09:10:23  10:09:14:06\r\n   F.IRMINGER: C'est int\u00e9ressant\r\n   qu'il puisse cl\u00f4turer Davos,\r\n\r\n10:09:14:08  10:09:17:20\r\n   alors que l'agenda de Davos\r\n est l'inverse de celui de Trump.\r\n\r\n10:09:17:22  10:09:19:05\r\n         C'est un showmam.\r\n\r\n10:09:19:07  10:09:22:07\r\n       Il ne va pas utiliser\r\n  ces plates-formes comme un deal\r\n\r\n10:09:22:09  10:09:25:00\r\n          et un dialogue\r\n     mais pour faire son show.\r\n\r\n10:09:25:02  10:09:27:15\r\n       \u00c7a alimente son ego.\r\n\r\n10:09:27:17  10:09:31:18\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n    Que va-t-il faire \u00e0 Davos ?\r\n\r\n10:09:31:20  10:09:35:04\r\n A.BERCOFF: Je ne suis pas Trump.\r\n\r\n10:09:35:06  10:09:38:06\r\n Vous parlez des 4 buts de Davos.\r\n\r\n10:09:38:08  10:09:41:14\r\n  Mais Davos, c'est le business.\r\n\r\n10:09:41:16  10:09:46:07\r\n On utilise Davos avec un certains\r\n       nombres de pr\u00e9textes\r\n\r\n10:09:46:09  10:09:49:02\r\ncomme la coop\u00e9ration internationale.\r\n\r\n10:09:49:05  10:09:52:11\r\n    En fait, les gens viennent\r\n     pour faire du business.\r\n\r\n10:09:52:13  10:09:55:03\r\n    Je vais vous dire la grande\r\n            diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:09:55:05  10:09:58:11\r\n    Vous dites que Donald Trump\r\n        anime les tensions.\r\n\r\n10:09:58:12  10:10:01:01\r\n      Il ne les alimente pas,\r\n     il fait les n\u00e9gociations.\r\n\r\n10:10:01:03  10:10:03:00\r\n  F.IRMINGER: Il n'a pas n\u00e9goci\u00e9\r\n      avec la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n10:10:03:02  10:10:05:17\r\nLes deux Cor\u00e9es n\u00e9gocient sans les\r\n               USA.\r\n\r\n10:10:05:19  10:10:08:06\r\n  A.BERCOFF: MAIS VOUS RIGOLEZ ?!\r\n\r\n10:10:08:08  10:10:12:11\r\n    Si les 2 Cor\u00e9es n\u00e9gocient,\r\n  le pr\u00e9sident de Cor\u00e9e du Sud...\r\n\r\n10:10:12:12  10:10:18:12\r\n         La doxa, c'est:\r\n    \"Trump a \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9.\"\r\n\r\n10:10:18:14  10:10:23:09\r\n     Mais si Trump n'avait pas\r\n  fait tout son jeu avec la Chine\r\n\r\n10:10:23:11  10:10:28:21\r\net la Cor\u00e9e en disant que peut-\u00eatre\r\n       qu'il allait y aller,\r\n\r\n10:10:28:23  10:10:33:12\r\n    jamais elles ne se seraient\r\n           rencontr\u00e9es.\r\n\r\n10:10:33:15  10:10:40:13\r\nIl y a eu une conf\u00e9rence de presse,\r\n car il faut revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n10:10:40:15  10:10:45:14\r\n   le pr\u00e9sident de Cor\u00e9e du Sud \r\n  a fait une conf\u00e9rence de presse\r\n\r\n10:10:45:16  10:10:51:09\r\n o\u00f9 il a dit que c'\u00e9tait gr\u00e2ce au\r\n pr\u00e9sident Trump qu'on a pu avoir\r\n\r\n10:10:51:11  10:10:55:13\r\nune rencontre avec la Cor\u00e9e du Nord\r\n      et que la Cor\u00e9e du Nord\r\n\r\n10:10:55:15  10:10:57:21\r\n participera aux Jeux olympiques.\r\n\r\n10:10:57:23  10:11:01:17\r\n F.IRMINGER: Si je comprends bien, \r\nl'avenir du monde c'est de s'envoyer\r\n\r\n10:11:01:19  10:11:04:21\r\n des Twitter, \"Moi j'ai un bouton\r\n   plus grand que le tiens...\"\r\n\r\n10:11:04:23  10:11:07:11\r\n   C'est l'avenir des relations\r\n        internationales ?\r\n\r\n10:11:07:13  10:11:11:18\r\nA.BERCOFF: Arr\u00eatez de caricaturer,\r\n    vous \u00eates mieux que cela.\r\n\r\n10:11:11:20  10:11:17:03\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:11:17:13  10:11:20:22\r\n  A.BERCOFF: Il y a eu 3 choses:\r\n        Monsieur Krugman,\r\n\r\n10:11:21:00  10:11:23:21\r\n      prix Nobel d'\u00e9conomie,\r\n dans les m\u00eames clich\u00e9s que vous.\r\n\r\n10:11:23:23  10:11:26:23\r\n  Il disait: \"Quand Donald Trump\r\n           arrivera...\"\r\n\r\n10:11:27:01  10:11:29:10\r\nOn pr\u00e9disait que Trump au pouvoir,\r\n\r\n10:11:29:11  10:11:33:16\r\n   l'\u00e9conomie allait s'effondrer\r\n    et que ce serait le chaos.\r\n\r\n10:11:33:18  10:11:38:09\r\n       R\u00e9sultat des courses,\r\n      il y a eu le Dow Jones,\r\n\r\n10:11:38:11  10:11:42:19\r\nce ne sont pas seulement les riches\r\n     mais des millions de gens\r\n\r\n10:11:42:21  10:11:45:10\r\n    dans les fonds de pension.\r\n\r\n10:11:45:11  10:11:48:05\r\n    Il a cass\u00e9 tous ses records\r\n           historiques.\r\n\r\n10:11:48:07  10:11:50:11\r\n       Ce n'est pas Trump ?\r\n\r\n10:11:50:12  10:11:55:02\r\n Vous avez parl\u00e9 de la croissance,\r\n            du ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:11:55:04  10:11:58:23\r\n Waren Buffett qui d\u00e9teste Trump,\r\n\r\n10:11:59:01  10:12:04:13\r\nil a donn\u00e9 un bonus de 2'000 dollars\r\n     \u00e0 son million d'employ\u00e9s.\r\n\r\n10:12:04:15  10:12:07:13\r\n Et les soci\u00e9t\u00e9s qui se rapatrient\r\n             aux USA.\r\n\r\n10:12:07:15  10:12:10:08\r\n   Si c'est l'ouvrage d'un fou,\r\n\r\n10:12:10:10  10:12:13:14\r\n  j'ach\u00e8te ce fou tous les jours.\r\n\r\n10:12:13:16  10:12:20:03\r\nE.MAMARBACHI: La grande actualit\u00e9,\r\n  est-ce que Trump serait fou ?\r\n\r\n10:12:20:05  10:12:25:20\r\n      P.MOTTAZ: Avant cela...\r\n\r\n10:12:25:22  10:12:30:11\r\n        J'aimerais revenir\r\n   sur ce qu'a dit Yvan Perrin.\r\n\r\n10:12:30:13  10:12:37:14\r\n         Je ne m\u00e9prise pas\r\n      les \u00e9lecteurs de Trump.\r\n\r\n10:12:37:16  10:12:40:23\r\n      Je n'ai jamais dit \u00e7a.\r\n\r\n10:12:41:01  10:12:45:21\r\n    Y.PERRIN: Vous avez utilis\u00e9\r\n      des termes p\u00e9joratifs.\r\n\r\n10:12:45:23  10:12:52:10\r\n P.MOTTAZ: Je fais une distinction \r\nentre Donald Trump et son \u00e9lectorat.\r\n\r\n10:12:52:11  10:12:57:11\r\n Je ne reproche pas \u00e0 l'\u00e9lectorat\r\n de Trump d'avoir vot\u00e9 pour lui.\r\n\r\n10:12:57:12  10:13:01:00\r\n     Je comprends les raisons\r\n    pour lesquelles il a fait.\r\n\r\n10:13:01:02  10:13:02:20\r\n     Ce n'est pas la question.\r\n\r\n10:13:02:22  10:13:05:12\r\n    La situation am\u00e9ricaine est\r\n            dramatique.\r\n\r\n10:13:05:14  10:13:09:23\r\n        Les erreurs de la\r\n   globalisation sont majeures.\r\n\r\n10:13:10:01  10:13:13:21\r\n Mais j'aimerais que ces questions\r\n         soient r\u00e9pondues\r\n\r\n10:13:13:23  10:13:19:13\r\n   dans le cadre dans l'exercice\r\n   de solidarit\u00e9 internationale\r\n\r\n10:13:19:15  10:13:24:03\r\n      et non d'affrontement.\r\n\r\n10:13:24:05  10:13:29:02\r\n    Et la plupart des questions\r\n      que pose Donald Trump,\r\n\r\n10:13:29:04  10:13:32:11\r\n           y compris le\r\n r\u00f4le de l'Am\u00e9rique dans le monde,\r\n\r\n10:13:32:13  10:13:34:14\r\n   sont des questions l\u00e9gitimes.\r\n\r\n10:13:34:16  10:13:38:09\r\nLe repositionnement face \u00e0 l'OTAN...\r\n\r\n10:13:38:11  10:13:42:02\r\n Mais on aimerait qu'elles soient\r\n       faites par un homme\r\n\r\n10:13:42:03  10:13:46:00\r\ndont vous pensez qu'il est un g\u00e9nie.\r\n\r\n10:13:46:02  10:13:52:01\r\nE.MAMARBACHI: On va faire le bilan,\r\n      mais on va s'int\u00e9resser\r\n\r\n10:13:52:03  10:13:54:06\r\n       \u00e0 son bilan de sant\u00e9.\r\n\r\n10:13:54:08  10:13:57:16\r\n  Une conf\u00e9rence de presse a \u00e9t\u00e9\r\n        donn\u00e9e hier soir.\r\n\r\n10:13:57:18  10:14:00:01\r\n Vendredi, il y a eu son check-up.\r\n\r\n10:14:00:03  10:14:04:06\r\n     En r\u00e9sum\u00e9, tout va bien.\r\n\r\n10:14:05:17  10:14:09:20\r\n  -\"Donald Trump a toute sa t\u00eate,\r\n     il a m\u00eame l'esprit vif\".\r\n\r\n10:14:09:22  10:14:14:17\r\n  Cette information a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e\r\npar le m\u00e9decin de la Maison-Blanche.\r\n\r\n10:14:14:19  10:14:19:17\r\n  Le pr\u00e9sident a pass\u00e9 un examen \u00e0\r\nsa demande pour \u00e9valuer ses facult\u00e9s.\r\n\r\n10:14:20:03  10:14:22:11\r\n   -Nous avons choisi un examen\r\n\r\n10:14:22:12  10:14:24:02\r\n        cognitif complexe.\r\n\r\n10:14:24:04  10:14:26:15\r\nC'\u00e9tait le plus difficile de tous.\r\n\r\n10:14:26:17  10:14:29:06\r\n   Le pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:14:29:16  10:14:33:00\r\n          -Voici le test\r\n qui dure une dizaine de minutes.\r\n\r\n10:14:33:02  10:14:36:02\r\n        Il faut par exemple\r\n     nommer ces trois animaux,\r\n\r\n10:14:36:03  10:14:38:11\r\n       et redessiner ce lit.\r\n\r\n10:14:38:12  10:14:42:01\r\nPas s\u00fbr qu'il \u00e9teigne la pol\u00e9mique\r\n sur la sant\u00e9 mentale de D.Trump.\r\n\r\n10:14:42:03  10:14:45:11\r\n      Une pol\u00e9mique relanc\u00e9e \r\n     avec la sortie d'un livre\r\n\r\n10:14:45:12  10:14:49:00\r\n     dans lequel ses proches\r\nse seraient inqui\u00e9t\u00e9s de son \u00e9tat.\r\n\r\n10:14:49:02  10:14:51:00\r\n    Le pr\u00e9sident avait twitt\u00e9:\r\n\r\n10:14:53:18  10:14:57:06\r\n            -Pourtant,\r\n  D.Trump multiplie les frasques.\r\n\r\n10:14:57:08  10:15:00:21\r\nPar exemple, son concours de taille\r\n         avec Kim Jong-un.\r\n\r\n10:15:14:11  10:15:16:13\r\n -L'outrage ne lui fait pas peur,\r\n\r\n10:15:16:15  10:15:19:13\r\n        comme \u00e0 l'encontre\r\n      des joueurs de football\r\n\r\n10:15:19:15  10:15:22:11\r\n    qui posent un genou \u00e0 terre\r\n      durant l'hymne national\r\n\r\n10:15:22:12  10:15:26:17\r\npour protester contre les violences\r\n   polici\u00e8res envers les Noirs.\r\n\r\n10:15:27:01  10:15:30:12\r\n      -Vous aimeriez pas voir\r\n    un patron de la ligue dire:\r\n\r\n10:15:30:14  10:15:33:19\r\n      \"Quand un joueur manque\r\n      de respect au drapeau,\r\n\r\n10:15:33:21  10:15:39:08\r\nsortez ce fils de pute du terrain,\r\n          il est vir\u00e9 !\"\r\n\r\n10:15:41:00  10:15:44:11\r\n  -L'empathie ne semble pas \u00eatre\r\n        son fort non plus.\r\n\r\n10:15:44:12  10:15:47:18\r\n        Il distribue l'aide\r\n    \u00e0 des victimes d'un ouragan\r\n\r\n10:15:47:20  10:15:51:10\r\n      comme il distribuerait\r\n    des casquettes en meeting.\r\n\r\n10:15:51:11  10:15:55:21\r\n     Plus inqui\u00e9tant, D.Trump\r\n semblait mieux s'exprimer avant.\r\n\r\n10:16:04:03  10:16:06:11\r\n           -Aujourd'hui,\r\nle discours est parfois incoh\u00e9rent.\r\n\r\n10:16:15:06  10:16:19:19\r\n    -Alors, faut-il s'inqui\u00e9ter\r\nde l'\u00e9tat de sant\u00e9 de Donald Trump ?\r\n\r\n10:16:19:21  10:16:22:23\r\n           Si le m\u00e9decin\r\n   de la Maison-Blanche rassure,\r\n\r\n10:16:23:01  10:16:26:09\r\n          27 psychiatres\r\n c'\u00e9taient publiquement inqui\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n10:16:26:11  10:16:31:01\r\n des signes d'instabilit\u00e9 mentale\r\n          du pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:16:35:10  10:16:38:16\r\n    E.MAMARBACHI: Andr\u00e9 Bercoff,\r\nquand on entend le m\u00e9decin de Trump,\r\n\r\n10:16:38:18  10:16:39:21\r\n         on est rassur\u00e9s.\r\n\r\n10:16:39:22  10:16:43:16\r\n       Mais les images sont\r\n        impressionnantes.\r\n\r\n10:16:43:18  10:16:47:15\r\nA.BERCOFF: Par rapport auxtweets,\r\n\r\n10:16:47:17  10:16:51:20\r\non se demande pourquoi ce pr\u00e9sident\r\n     tweettoute la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:16:51:22  10:16:56:04\r\nE.MAMARBACHI: C'est surtout sa sant\u00e9\r\n      mentale qui interpelle.\r\n\r\n10:16:56:06  10:17:00:23\r\nA.BERCOFF: Opposons sa sant\u00e9 mentale\r\n             aux faits.\r\n\r\n10:17:01:01  10:17:07:02\r\n  Il y a eu un reportage \u00e0 charge\r\n              sur C8.\r\n\r\n10:17:07:04  10:17:12:21\r\nCes psychiatres, pas un n'a rencontr\u00e9\r\n   Trump, ils m'amusent beaucoup.\r\n\r\n10:17:12:23  10:17:15:05\r\n  Ils ne l'ont jamais rencontr\u00e9.\r\n\r\n10:17:15:07  10:17:19:08\r\n        Ils sont id\u00e9ologues\r\n     avant d'\u00eatre psychiatres.\r\n\r\n10:17:19:11  10:17:23:11\r\nLe probl\u00e8me c'est qu'il ne faut pas\r\n       oublier le contexte.\r\n\r\n10:17:23:12  10:17:28:08\r\n Quand Donald Trump s'est pr\u00e9sent\u00e9\r\n           en juin 2015,\r\n\r\n10:17:28:10  10:17:32:11\r\n      la totalit\u00e9 des m\u00e9dias,\r\n          sauf Fox News,\r\n\r\n10:17:32:12  10:17:37:07\r\n        \u00e9taient contre lui.\r\n\r\n10:17:37:09  10:17:42:02\r\nQuand je l'ai rencontr\u00e9, je lui ai\r\ndemand\u00e9 quel \u00e9tait son mouvement.\r\n\r\n10:17:42:04  10:17:46:16\r\n  Il m'a dit que c'\u00e9tait Twitter,\r\n      Instagram et Facebook.\r\n\r\n10:17:46:18  10:17:50:05\r\n    Il dit que comme la presse\r\n         est contre lui,\r\n\r\n10:17:50:07  10:17:53:23\r\n     qu'il donne sa v\u00e9rit\u00e9 \u00e0\r\n   travers les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:17:54:01  10:17:57:08\r\n   C'est pour \u00e7a qu'il continue\r\n   detweetertoute la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:17:57:10  10:17:58:16\r\n          C'est son arme.\r\n\r\n10:17:58:18  10:18:00:22\r\n    Il a 45 millions d'abonn\u00e9s.\r\n\r\n10:18:01:00  10:18:03:23\r\n  Il parle aux gens directement.\r\n\r\n10:18:04:01  10:18:08:05\r\n   C'est l'Am\u00e9rique p\u00e9riph\u00e9rique\r\n       qui a vot\u00e9 pour lui.\r\n\r\n10:18:08:07  10:18:12:17\r\n    Qui aurait pari\u00e9 sur lui ?\r\n            Personne.\r\n\r\n10:18:12:19  10:18:16:21\r\nE.MAMARBACHI: Vous \u00eates rassur\u00e9 sur\r\nsa sant\u00e9 mentale, Philippe Mottaz ?\r\n\r\n10:18:17:03  10:18:20:19\r\nP.MOTTAZ: C'est la meilleure nouvelle\r\n           de la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:18:20:21  10:18:24:23\r\n        On sait maintenant\r\n       qu'il n'est pas fou.\r\n\r\n10:18:25:01  10:18:30:12\r\n     Que ce m\u00e9pris souverain\r\n   pour la plan\u00e8te, les femmes,\r\n\r\n10:18:30:14  10:18:36:20\r\nque cet avilissement de la conduite\r\n pour un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis\r\n\r\n10:18:36:22  10:18:42:12\r\nqui a choisi d'\u00eatre le pr\u00e9sident de\r\nsa base, et non pas des Am\u00e9ricains,\r\n\r\n10:18:42:14  10:18:48:07\r\n     ne sont pas les sympt\u00f4mes\r\n      d'une d\u00e9mence avanc\u00e9e.\r\n\r\n10:18:48:09  10:18:52:08\r\nMais c'est constitutif de cet homme.\r\n\r\n10:18:52:10  10:18:55:11\r\n     Comme disait le pr\u00e9sident\r\n         de l'association\r\n\r\n10:18:55:12  10:18:59:23\r\n    des psychiatres am\u00e9ricains,\r\n    et il ne l'a pas rencontr\u00e9,\r\n\r\n10:19:00:01  10:19:04:22\r\nil disait qu'on \u00e9tait tous en train\r\n de s'interroger comme psychiatre,\r\n\r\n10:19:05:00  10:19:09:15\r\nmais \u00e0 la fin il a utilis\u00e9 le terme\r\n         de \"pauvre type.\r\n\r\n10:19:09:17  10:19:15:06\r\nOu encore plus court, qui commence\r\n par un \"C\" et finit par un \"N\".\r\n\r\n10:19:15:08  10:19:19:01\r\n         C'est juste cela.\r\n\r\n10:19:19:03  10:19:24:19\r\n  Il est propri\u00e9taire aujourd'hui\r\n  de ses actes et de ses gestes.\r\n\r\n10:19:24:21  10:19:29:01\r\n   Ce n'est pas une pathologie.\r\n\r\n10:19:29:03  10:19:34:01\r\nE.MAMARBACHI: Ce qui est incroyable,\r\n  Monsieur Perrin, c'est que c'est\r\n\r\n10:19:34:03  10:19:38:12\r\nDonald Trump lui-m\u00eame qui a demand\u00e9\r\n   une \u00e9valuation \u00e0 son m\u00e9decin.\r\n\r\n10:19:38:14  10:19:41:09\r\n C'est une fa\u00e7on de donner raison\r\n         \u00e0 ses critiques.\r\n\r\n10:19:41:11  10:19:43:20\r\nY.PERRIN: Ce n'est pas le premier.\r\n\r\n10:19:43:22  10:19:46:04\r\n Mitterrand faisait la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:19:46:06  10:19:48:16\r\n  E.MAMARBACHI: Mais pas mental.\r\n\r\n10:19:48:17  10:19:51:15\r\n   Y.PERRIN: Il y avait des deux\r\n            quand m\u00eame.\r\n\r\n10:19:51:17  10:19:54:07\r\nQuand le docteur expliquait comment\r\n\r\n10:19:54:09  10:19:56:21\r\n     \u00e7a se passait \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e,\r\n\r\n10:19:56:23  10:19:58:10\r\n        c'\u00e9tait du pipeau.\r\n\r\n10:19:58:11  10:20:02:09\r\nP.MOTTAZ: Il est possible qu'on ait\r\n     pay\u00e9 le docteur am\u00e9ricain\r\n\r\n10:20:02:11  10:20:04:21\r\n   sur risque de d\u00e9f\u00e9nestration\r\n            rapide...\r\n\r\n10:20:04:23  10:20:09:11\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:20:09:12  10:20:12:22\r\n     Y.PERRIN: De toute fa\u00e7on,\r\n       Donald Trump \u00e0 tort.\r\n\r\n10:20:13:00  10:20:21:17\r\n     S'il est fou, il est fou,\r\n      il n'y a rien \u00e0 faire.\r\n\r\n10:20:21:19  10:20:27:16\r\nS'il n'est pas fou, il le fait expr\u00e8s\r\n  mais ce qu'il fait n'est pas bon.\r\n\r\n10:20:27:18  10:20:32:05\r\n        \u00c7a me fait penser\r\n    \u00e0 ce que disait Churchill:\r\n\r\n10:20:32:07  10:20:35:16\r\n     \"Chaque fois qu'un navire\r\n           \u00e9tait coul\u00e9,\r\n\r\n10:20:35:18  10:20:39:12\r\nc'\u00e9tait de ma faute, sauf si c'\u00e9tait\r\n         un navire ennemi.\"\r\n\r\n10:20:39:14  10:20:42:15\r\n  C'est la m\u00eame chose pour vous,\r\n          Donald Trump.\r\n\r\n10:20:42:17  10:20:47:18\r\n Soit il est con, soit il est fou.\r\n\r\n10:20:47:20  10:20:54:20\r\n  Donnez franchement votre avis.\r\n\r\n10:20:54:22  10:20:57:12\r\nP.MOTTAZ: Il y a fondamentalement,\r\n\r\n10:20:57:14  10:21:02:13\r\net je vous prie d'ouvrir les yeux,\r\n    une incomp\u00e9tence majeure.\r\n\r\n10:21:02:15  10:21:06:19\r\nA.BERCOFF: Quelle incomp\u00e9tence, vous\r\n      avez vu les r\u00e9sultats ?\r\n\r\n10:21:06:21  10:21:10:12\r\n   Il faut changer de lunettes.\r\n\r\n10:21:10:14  10:21:17:22\r\n  P.MOTTAZ: Un homme qui d\u00e9cide \r\n  d'en d\u00e9faire avec un programme\r\n\r\n10:21:18:00  10:21:23:23\r\nd'assurance sant\u00e9, qui pour lui sent\r\n           le socialisme,\r\n\r\n10:21:24:01  10:21:30:13\r\net qui dit qu'il ne s'\u00e9tait jamais\r\n    rendu compte que la sant\u00e9\r\n\r\n10:21:30:15  10:21:37:03\r\n      c'\u00e9tait si compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:21:37:05  10:21:40:12\r\n   A.BERCOFF: C'est le Obamacare\r\n        qui est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:21:40:14  10:21:43:08\r\n            P.MOTTAZ:\r\n C'est une incomp\u00e9tence profonde.\r\n\r\n10:21:43:10  10:21:45:06\r\n         Et c'est normal.\r\n\r\n10:21:45:08  10:21:49:07\r\n  Vous ne pouvez pas envoyer un \r\n businessman \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n10:21:49:09  10:21:52:11\r\n A.BERCOFF: Il vaut mieux envoyer\r\n          Barack Obama.\r\n\r\n10:21:52:12  10:21:56:11\r\n      C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:21:56:12  10:22:03:11\r\n             Au fond,\r\n  c'est toute la Doxa de l'\u00e9lite.\r\n\r\n10:22:03:13  10:22:08:09\r\n Si on est politique, on doit \u00eatre\r\n        dans la politique.\r\n\r\n10:22:08:11  10:22:11:20\r\n    On a bien vu de r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:22:11:22  10:22:16:09\r\n   J'ai vu \"Les heures sombres\"\r\n          sur Churchill.\r\n\r\n10:22:16:11  10:22:22:04\r\n    En 1940, on disait de lui \r\n    qu'il \u00e9tait saoul, malade.\r\n\r\n10:22:22:06  10:22:26:12\r\n      On met un malade mental\r\n     \u00e0 la t\u00eate d'un Angleterre\r\n\r\n10:22:26:14  10:22:32:00\r\n   alors qu'il boit \u00e0 10 heures\r\n  du matin et fumait son cigare.\r\n\r\n10:22:32:02  10:22:34:11\r\n      Voil\u00e0 ce qu'on disait.\r\n\r\n10:22:34:12  10:22:36:23\r\nC'est ce que vous dites aujourd'hui.\r\n\r\n10:22:37:01  10:22:39:19\r\n      P.MOTTAZ: Ce n'est pas\r\n    ce que je dis aujourd'hui.\r\n\r\n10:22:39:21  10:22:42:04\r\n      Ce n'est pas de la Doxa\r\n        dont je vous parle.\r\n\r\n10:22:42:06  10:22:47:01\r\n  E.MAMARBACHI: Qu'est-ce qui vous\r\ninqui\u00e8te vraiment avec Donald Trump ?\r\n\r\n10:22:47:03  10:22:49:15\r\n    P.MOTTAZ: L'impr\u00e9visibilit\u00e9\r\n\r\n10:22:49:17  10:22:53:04\r\n        et l'incomp\u00e9tence.\r\n\r\n10:22:53:06  10:22:56:08\r\n        Et la posture face\r\n      aux enjeux de l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:22:56:09  10:22:59:19\r\n  Par exemple, cet assaut r\u00e9p\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:22:59:21  10:23:05:01\r\n  On ne peut plus utiliser le mot\r\n     r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n10:23:05:03  10:23:13:04\r\n       dans l'administration\r\n  de Donald Trump; ca m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:23:13:06  10:23:20:07\r\nJe ne sais pas si \u00e7a vous inqui\u00e8te\r\n      pas Monsieur Bercoff.\r\n\r\n10:23:20:09  10:23:24:03\r\n    F.IRMINGER: Dans le langage\r\n          un peu courant.\r\n\r\n10:23:24:05  10:23:27:15\r\n  Ca doit \u00eatre l'oeuvre d'un fou\r\n    que de provoquer quelqu'un\r\n\r\n10:23:27:18  10:23:29:13\r\n     qui a la bombe nucl\u00e9aire.\r\n\r\n10:23:29:15  10:23:32:20\r\n Les cons\u00e9quences pour l'humanit\u00e9,\r\n\r\n10:23:32:22  10:23:35:01\r\n  \u00e7a doit \u00eatre l'oeuvre d'un fou\r\n\r\n10:23:35:03  10:23:37:15\r\n    que de provoquer quelqu'un\r\n      \u00e0 la guerre nucl\u00e9aire.\r\n\r\n10:23:37:17  10:23:40:02\r\n  A.BERCOFF: C'est hallucinant !!\r\n\r\n10:23:40:03  10:23:45:19\r\n    F.IRMINGER: De provoquer la\r\ndestruction du syst\u00e8me international\r\n\r\n10:23:45:21  10:23:50:01\r\n   au profit simplement d'un ego\r\n        et de le d\u00e9monter,\r\n\r\n10:23:50:03  10:23:53:16\r\n  \u00e7a doit \u00eatre l'oeuvre d'un fou.\r\n\r\n10:23:53:18  10:23:58:18\r\n Je ne suis pas certain que Trump\r\n mesure les risques qu'il prend.\r\n\r\n10:23:58:20  10:24:01:21\r\n      Est-ce que ce n'est pas\r\n       un probl\u00e8me mental ?\r\n\r\n10:24:01:23  10:24:05:13\r\n     Les psychiatres jugeront.\r\n\r\n10:24:05:15  10:24:09:10\r\nE.MAMARBACHI: P.Mottaz dit qu'il est\r\n  con, vous dites qu'il est fou ?\r\n\r\n10:24:09:16  10:24:12:13\r\n     F.IRMINGER: Non, je dis \r\n     dans le langage courant,\r\n\r\n10:24:12:15  10:24:17:02\r\n  \u00e7a doit \u00eatre l'oeuvre d'un fou.\r\n\r\n10:24:17:07  10:24:21:01\r\nA.BERCOFF: Permettez que je r\u00e9ponde ?\r\n\r\n10:24:21:03  10:24:25:00\r\n      E.MAMARBACHI: Sontweet\r\n       sur la Cor\u00e9e du Nord\r\n\r\n10:24:25:01  10:24:30:22\r\n  est surr\u00e9aliste avec son bouton\r\n         qui est plus gros\r\n\r\n10:24:31:00  10:24:35:06\r\n     que celui de Kim Jong-un.\r\n\r\n10:24:35:08  10:24:39:18\r\nEst-ce que c'est digne d'un pr\u00e9sident\r\n          des \u00c9tats-Unis ?\r\n\r\n10:24:39:20  10:24:45:02\r\n    A.BERCOFF: Je ne parle pas\r\n           de dignit\u00e9.\r\n\r\n10:24:45:04  10:24:50:18\r\n      Il fait le job ou pas.\r\n\r\n10:24:50:20  10:24:52:23\r\n Il a des faits et des r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:24:53:01  10:24:54:21\r\n     E.MAMARBACHI: On va venir\r\n          sur son bilan.\r\n\r\n10:24:54:23  10:24:56:07\r\n    Mais sur son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n10:24:56:12  10:24:58:13\r\nA.BERCOFF: Je reprends ce que vous\r\n              dites.\r\n\r\n10:24:58:15  10:25:00:16\r\n  Kim Jong-un a l'arme nucl\u00e9aire.\r\n\r\n10:25:00:18  10:25:02:14\r\n Attention, on ne touche pas \u00e0 lui\r\n    car il a l'arme nucl\u00e9aire.\r\n\r\n10:25:02:16  10:25:04:09\r\n  F.IRMINGER: Je n'ai pas dit \u00e7a.\r\n\r\n10:25:04:11  10:25:06:00\r\n     A.BERCOFF: Si, Monsieur.\r\n\r\n10:25:06:02  10:25:08:08\r\n Ce qu'a fait B.Obama en huit ans.\r\n\r\n10:25:08:10  10:25:10:13\r\n F.IRMINGER: Il va falloir arr\u00eater\r\n  de caricaturer ce que l'on dit.\r\n\r\n10:25:10:15  10:25:12:19\r\n          Ce que je dis,\r\n   c'est qu'on ne provoque pas.\r\n\r\n10:25:12:21  10:25:14:16\r\n    A.BERCOFF: Mais bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:25:14:18  10:25:16:05\r\n         Vous permettez ?\r\n\r\n10:25:16:07  10:25:18:10\r\n  Ecoutez, \u00e7a vous fera du bien.\r\n\r\n10:25:18:11  10:25:20:20\r\n       Ce qui s'est pass\u00e9...\r\n\r\n10:25:20:22  10:25:23:21\r\n Comment vous discutez encore une\r\n    fois par les n\u00e9gociations.\r\n\r\n10:25:23:23  10:25:26:23\r\nP.MOTTAZ: Vous \u00eates plus \"trumpien\"\r\n            que Trump.\r\n\r\n10:25:27:01  10:25:30:13\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:25:31:00  10:25:36:02\r\nA.BERCOFF: Sortez de votre vieille\r\n         boite politique.\r\n\r\n10:25:36:04  10:25:39:11\r\n E.MAMARBACHI: Sur la provocation.\r\n\r\n10:25:39:13  10:25:49:02\r\n     A.BERCOFF: Sur la Cor\u00e9e, \r\n    il a dit qu'il la raserait.\r\n\r\n10:25:49:04  10:25:53:04\r\n       On a dit que c'\u00e9tait\r\n        un va-t-en-guerre.\r\n\r\n10:25:53:06  10:25:58:06\r\n  Tout le monde disait que Trump\r\n         allait provoquer\r\n\r\n10:25:58:08  10:26:01:08\r\n        la troisi\u00e8me guerre\r\n             mondiale.\r\n\r\n10:26:01:10  10:26:05:04\r\n       Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:26:05:06  10:26:08:20\r\n  Il joue du billard \u00e0 3 bandes.\r\n\r\n10:26:08:22  10:26:13:06\r\nIl a parl\u00e9 \u00e0 la Chine, car sans elle,\r\n        la Cor\u00e9e s'effondre.\r\n\r\n10:26:13:08  10:26:15:19\r\n     C'est \u00e7a que fait Trump.\r\n\r\n10:26:15:21  10:26:20:05\r\n       Allez jusqu'au bout.\r\n\r\n10:26:20:07  10:26:25:08\r\nIl a n\u00e9goci\u00e9 et il a r\u00e9ussi \u00e0 mettre\r\n        que la Cor\u00e9e du Nord\r\n\r\n10:26:25:10  10:26:28:15\r\net Cor\u00e9e du Sud qui ne se parlaient\r\n         pas depuis 2 ans\r\n\r\n10:26:28:17  10:26:31:09\r\n      participeront ensemble\r\n       aux Jeux olympiques.\r\n\r\n10:26:31:11  10:26:33:17\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n     Il y a un rapprochement.\r\n\r\n10:26:33:19  10:26:36:13\r\n   F.IRMINGER: Si je suis votre\r\n      logique, il n'y a pas\r\n\r\n10:26:36:15  10:26:39:16\r\n  un rapprochement par rapport \u00e0\r\n        il y a 5 ou 6 ans,\r\n\r\n10:26:39:18  10:26:43:06\r\n        mais par rapport \u00e0\r\n   il y a 2 mois, gr\u00e2ce \u00e0 Trump.\r\n\r\n10:26:43:08  10:26:47:17\r\nMais en arrivant au pouvoir, Donald\r\n     Trump a tent\u00e9 d'humilier\r\n\r\n10:26:47:19  10:26:50:22\r\n un autre chef d'\u00c9tat dont on peut\r\n       penser ce qu'on veut.\r\n\r\n10:26:51:00  10:26:54:04\r\nA.BERCOFF: Il ne faut pas humilier\r\n           Kim Jong-un.\r\n\r\n10:26:54:06  10:26:56:18\r\n       F.IRMINGER: Personne\r\n          ne le d\u00e9fend.\r\n\r\n10:26:56:20  10:27:00:20\r\n    Quand on est pr\u00e9sident de\r\nla plus grande puissance militaire\r\n\r\n10:27:00:22  10:27:04:01\r\n   au monde, on n'a pas int\u00e9r\u00eat\r\n       \u00e0 entrer en guerre.\r\n\r\n10:27:04:03  10:27:08:06\r\nA.BERCOFF: Qui a laiss\u00e9 Kim Jong-un\r\n    \u00e0 avoir la bombe atomique ?\r\n\r\n10:27:08:08  10:27:11:08\r\n  E.MAMARBACHI: On ne va pas vous\r\n            r\u00e9concilier\r\n\r\n10:27:11:10  10:27:11:12\r\n          sur l'affaire \r\n          nord-cor\u00e9enne.\r\n\r\n10:27:11:14  10:27:14:19\r\n J'ai une question \u00e0 Yvan Perrin.\r\n\r\n10:27:14:21  10:27:19:15\r\n   Vous avez \u00e9t\u00e9 vice-pr\u00e9sident\r\n         de l'UDC suisse.\r\n\r\n10:27:19:17  10:27:25:23\r\n     On s'est aussi questionn\u00e9\r\n     sur votre \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n10:27:26:01  10:27:30:04\r\n     Quand on est politicien\r\n et qu'on est la cible d'attaques\r\n\r\n10:27:30:06  10:27:36:05\r\n sur sa sant\u00e9 physique et mentale,\r\n        comment r\u00e9agit-on ?\r\n\r\n10:27:36:07  10:27:39:18\r\n     Y.PERRIN: Si on va bien,\r\n      on d\u00e9trompe le monde,\r\n\r\n10:27:39:20  10:27:42:19\r\n     et si on ne va pas bien,\r\n          on se soigne.\r\n\r\n10:27:42:21  10:27:47:17\r\nVisiblement, Donald Trump va bien.\r\n\r\n10:27:47:19  10:27:54:10\r\nDonc on dit que ce n'est pas un fou.\r\n\r\n10:27:54:11  10:27:58:10\r\n P.MOTTAZ: Ce que le pr\u00e9sident des\r\n        psychiatres a dit.\r\n\r\n10:27:58:11  10:28:03:06\r\n    Ce n'est pas moi qui a dit\r\n    qu'il pouvait \u00eatre un con.\r\n\r\n10:28:03:08  10:28:09:18\r\n Y.PERRIN: Il \u00e9met un avis m\u00e9dical\r\n     sans avoir vu le patient.\r\n\r\n10:28:09:20  10:28:15:08\r\n        P.MOTTAZ: J'ai dit\r\n       que l'association...\r\n\r\n10:28:15:10  10:28:18:12\r\n     Y.PERRIN: Vos r\u00e9f\u00e9rences\r\n         sont branlantes.\r\n\r\n10:28:18:14  10:28:22:18\r\n      P.MOTTAZ: Le pr\u00e9sident\r\n      de l'association a dit\r\n\r\n10:28:22:20  10:28:25:17\r\n    qu'il ne pouvait pas faire\r\n          un diagnostic\r\n\r\n10:28:25:19  10:28:31:01\r\n       puisqu'il n'avait pas\r\n  vu et donc il \u00e9met l'hypoth\u00e8se.\r\n\r\n10:28:31:03  10:28:36:06\r\nOn a juste affaire \u00e0 un pauvre type.\r\n\r\n10:28:36:08  10:28:40:08\r\nY.PERRIN: Quand on s'exprime comme \u00e7a\r\non devrait \u00eatre autoris\u00e9 \u00e0 se taire,\r\n\r\n10:28:40:10  10:28:42:21\r\n       comme disait Coluche.\r\n\r\n10:28:42:23  10:28:46:06\r\n E.MAMARBACHI: La sant\u00e9 mentale de\r\n       Trump anime beaucoup\r\n\r\n10:28:46:08  10:28:48:11\r\n       les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:28:48:12  10:28:52:04\r\n        Ce premier message\r\n qui est pour vous, Andr\u00e9 Bercoff.\r\n\r\n10:28:52:06  10:28:54:14\r\n           Une r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:29:01:03  10:29:06:15\r\nA.BERCOFF: Il faudrait que Madeleine\r\n   aille voir ce qu'a fait Trump.\r\n\r\n10:29:06:17  10:29:13:06\r\n Elle devrait voir ce que disent les\r\ngens qui vivent en dehors des grandes\r\n\r\n10:29:13:08  10:29:18:11\r\nvilles am\u00e9ricaines pensent de Trump.\r\n\r\n10:29:18:13  10:29:27:20\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:29:27:22  10:29:30:05\r\n  E.MAMARBACHI: Un autre message.\r\n\r\n10:29:39:19  10:29:44:10\r\nP.MOTTAZ: J'aime plut\u00f4t \u00eatre bien-\r\npensant quand \u00eatre mal pensant...\r\n\r\n10:29:44:11  10:29:48:10\r\n\u00c7a me g\u00eane pas face \u00e0 cette absence\r\n  de pens\u00e9e d'\u00eatre bien-pensant.\r\n\r\n10:29:48:11  10:29:50:12\r\n        Trump ne pense pas.\r\n\r\n10:29:50:14  10:29:53:14\r\n     Trump tweet, Trump rote.\r\n\r\n10:29:53:17  10:29:59:10\r\n           Trump \u00e9ructe.\r\n\r\n10:29:59:10  10:30:03:01\r\n     E.MAMARBACHI: Rapidement,\r\nje crois que vous lui avez r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:30:03:02  10:30:06:14\r\nA.BERCOFF: Il ne fait que tweeter,\r\n       du matin au soir...\r\n\r\n10:30:06:16  10:30:10:06\r\n Y.PERRIN: Il a tenu \u00e0 Kim Jong-un\r\n    un langage qu'il comprend.\r\n\r\n10:30:10:08  10:30:12:08\r\n         \u00c7a vous d\u00e9pla\u00eet.\r\n\r\n10:30:12:10  10:30:15:09\r\n   E.MAMARBACHI: Deux messages.\r\n\r\n10:30:15:11  10:30:18:16\r\n     On nous appelait ce matin\r\n\r\n10:30:18:18  10:30:21:20\r\n  pour nous signaler ce message.\r\n\r\n10:30:38:10  10:30:40:04\r\n        Chacun appr\u00e9ciera.\r\n\r\n10:30:40:06  10:30:43:02\r\n  On a beaucoup parl\u00e9 de la sant\u00e9\r\n     mentale de Donald Trump.\r\n\r\n10:30:43:04  10:30:45:18\r\n        On va aussi parler \r\n       de sa sant\u00e9 physique.\r\n\r\n10:30:45:20  10:30:49:03\r\n         C'est int\u00e9ressant\r\n        de voir les d\u00e9tails\r\n\r\n10:30:49:05  10:30:50:16\r\n  livr\u00e9s par les m\u00e9decins Trump.\r\n\r\n10:30:50:18  10:30:52:15\r\n       Ce sont des nouvelles\r\n         toutes fra\u00eeches.\r\n\r\n10:30:52:16  10:30:56:05\r\n   L'homme se porte plut\u00f4t bien.\r\n\r\n10:30:56:07  10:30:59:06\r\n     Il a pris quelques kilos.\r\n\r\n10:30:59:08  10:31:04:00\r\n      Un peu de cholest\u00e9rol.\r\n\r\n10:31:04:02  10:31:06:21\r\n       Sa prostate va bien,\r\n    Melania peut \u00eatre rassur\u00e9e.\r\n\r\n10:31:06:23  10:31:08:18\r\n    Ca vous laisse sans voix...\r\n\r\n10:31:08:20  10:31:12:17\r\n       P.MOTTAZ: Je ne suis\r\n   ni oncologue, ni psychiatre.\r\n\r\n10:31:12:19  10:31:19:02\r\n      Je pense que c'est l\u00e0\r\n   que nous faisons une erreur.\r\n\r\n10:31:19:04  10:31:23:12\r\n    Dans une lecture qui passe\r\n     par ces points d'entr\u00e9e\r\n\r\n10:31:23:14  10:31:26:22\r\n       sur ce que repr\u00e9sente\r\n     aujourd'hui Donald Trump.\r\n\r\n10:31:27:00  10:31:29:22\r\n        Je ne viendrai pas\r\n        sur ce terrain-l\u00e0.\r\n\r\n10:31:30:00  10:31:34:00\r\n       Il n'est pas digne de\r\n       notre profession face\r\n\r\n10:31:34:02  10:31:36:15\r\n    aux enjeux qui se passent.\r\n\r\n10:31:36:17  10:31:40:13\r\n    Y.PERRIN: Vous avez raison,\r\n      merci de le confirmer.\r\n\r\n10:31:40:15  10:31:44:23\r\n      P.MOTTAZ: Je peux faire\r\nune distinction entre les \u00e9lecteurs\r\n\r\n10:31:45:01  10:31:48:10\r\n        de Trump et Trump.\r\n\r\n10:31:48:11  10:31:55:19\r\n     La simple phrase, et Dieu\r\n  sait si c'est un vrai probl\u00e8me,\r\n\r\n10:31:55:21  10:32:04:22\r\non dit qu'il a tenu ses promesses...\r\n\r\n10:32:05:00  10:32:09:17\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n      On va arriver au bilan.\r\n\r\n10:32:09:19  10:32:13:09\r\nJ'aimerais qu'on \u00e9voque une chose.\r\n\r\n10:32:13:11  10:32:18:11\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de ses tweets.\r\n\r\n10:32:18:13  10:32:23:17\r\n       Certains disent que\r\n   c'est un homme de son temps.\r\n\r\n10:32:23:19  10:32:29:18\r\nFlorian Irminger, vous \u00eates le plus\r\n   jeune autour de cette table.\r\n\r\n10:32:29:20  10:32:38:06\r\n   Trump qui tweet, qui fait de\r\n la t\u00e9l\u00e9vision, est de son temps ?\r\n\r\n10:32:38:08  10:32:42:13\r\n  F.IRMINGER: Ce qui m'a le plus\r\n      inqui\u00e9t\u00e9 dans le livre\r\n\r\n10:32:42:15  10:32:45:14\r\n  qui est sorti, \"Fury and Fire\",\r\n\r\n10:32:45:16  10:32:51:11\r\n        c'est son entourage\r\n    qui dit qu'il est incapable\r\n\r\n10:32:51:12  10:32:55:11\r\nd'avoir un moment de concentration.\r\n\r\n10:32:55:12  10:32:59:15\r\n    On voit que c'est un homme\r\n     qui n'a pas de processus\r\n\r\n10:32:59:17  10:33:02:18\r\n       de prise de d\u00e9cision.\r\n\r\n10:33:02:20  10:33:05:00\r\n  On reprochait beaucoup \u00e0 Obama\r\n\r\n10:33:05:02  10:33:08:13\r\n  d'avoir des prises de d\u00e9cision\r\n      beaucoup trop longue.\r\n\r\n10:33:08:15  10:33:13:12\r\n  Trump, ses prises de d\u00e9cision,\r\n        c'est 3 secondes.\r\n\r\n10:33:13:14  10:33:17:17\r\n        \u00c7a n'a rien \u00e0 voir\r\n avec le fait d'\u00eatre de son temps.\r\n\r\n10:33:17:19  10:33:21:17\r\n     On peut encore r\u00e9fl\u00e9chir\r\n         au 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:33:21:19  10:33:25:09\r\n Et essayer de trouver des moyens\r\n\r\n10:33:25:11  10:33:31:07\r\n     qui rapprochent le monde \r\n     plut\u00f4t que de le diviser.\r\n\r\n10:33:31:09  10:33:36:16\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez fait parl\u00e9\r\n    du livre de Michael Wolff.\r\n\r\n10:33:36:18  10:33:40:18\r\n    Il y a trois qualificatifs\r\n     qui reviennent souvent:\r\n\r\n10:33:40:20  10:33:44:01\r\ninfantile, incomp\u00e9tent et ignorant.\r\n\r\n10:33:44:03  10:33:48:06\r\nA.BERCOFF: Michael Wolff est connu\r\n       dans le journalisme\r\n\r\n10:33:48:08  10:33:52:11\r\n comme un journaliste vraiment...\r\n\r\n10:33:52:13  10:33:56:19\r\n Vous avez eu l'honn\u00eatet\u00e9 de dire\r\n  que vous ne vous prononcez pas\r\n\r\n10:33:56:21  10:33:58:17\r\n       sur certaines choses.\r\n\r\n10:33:58:19  10:34:03:17\r\n    Wolff, c'est le contraire,\r\n  il a fait beaucoup de \"on dit\".\r\n\r\n10:34:03:19  10:34:09:10\r\n   Dans beaucoup de t\u00e9moignages.\r\n\r\n10:34:09:11  10:34:14:02\r\n C'est un livre \u00e9crit \u00e0 charge, il\r\nsavait qu'il ferait un best-seller.\r\n\r\n10:34:14:04  10:34:17:13\r\n  E.MAMARBACHI: Il est num\u00e9ro un\r\n    des ventes aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n10:34:17:15  10:34:21:05\r\n   Sur ce livre, qu'est-ce que \r\n   vous dites Philippe Mottaz ?\r\n\r\n10:34:21:07  10:34:27:14\r\n   P.MOTTAZ: Michael Wolff prend\r\n   des libert\u00e9s avec les faits.\r\n\r\n10:34:27:16  10:34:30:12\r\n   Il a commis quelques erreurs.\r\n\r\n10:34:30:14  10:34:35:11\r\n         Mais le probl\u00e8me,\r\n  c'est que rien n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti.\r\n\r\n10:34:35:13  10:34:42:23\r\nCe livre fait la synth\u00e8se et reprend\r\nce qui se dit sans volont\u00e9 de nuire,\r\n\r\n10:34:43:01  10:34:48:00\r\n        mais pour d\u00e9fendre\r\n  les institutions d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n10:34:48:02  10:34:52:03\r\n  Certains disent qu'il y a p\u00e9ril\r\n   sur la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:34:52:05  10:34:54:02\r\n        Elle est corrompue.\r\n\r\n10:34:54:04  10:34:56:19\r\n         Elle est achet\u00e9e\r\n  par les puissances de l'argent.\r\n\r\n10:34:56:21  10:34:59:09\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n    Mais ce n'est pas nouveau.\r\n\r\n10:34:59:11  10:35:01:21\r\n       P.MOTTAZ: Mais il y a\r\n        p\u00e9ril aujourd'hui.\r\n\r\n10:35:01:23  10:35:05:10\r\nAujourd'hui, et c'est la m\u00eame chose\r\n            pour l'UDC,\r\n\r\n10:35:05:11  10:35:10:00\r\n       toutes les questions\r\n que ce parti pose sont l\u00e9gitimes.\r\n\r\n10:35:10:02  10:35:13:16\r\n      Dans l'ar\u00e8ne politique.\r\n\r\n10:35:13:18  10:35:17:11\r\n         Mais Trump op\u00e8re\r\n  \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la politique.\r\n\r\n10:35:17:13  10:35:21:07\r\n  Il discr\u00e9dite les institutions.\r\n\r\n10:35:21:09  10:35:27:11\r\n          Il les abomine.\r\n\r\n10:35:27:12  10:35:35:07\r\n   Stephen Bannon l'encourageait\r\n\u00e0 la destructions des institutions.\r\n\r\n10:35:35:09  10:35:40:05\r\n          Il a un g\u00e9nie.\r\n\r\n10:35:40:07  10:35:43:09\r\n        \u00c7a lui est reconnu.\r\n\r\n10:35:43:11  10:35:49:20\r\nNotamment dans le livre de D.Frum:\r\n   \"La d\u00e9mocratie sous Trump\".\r\n\r\n10:35:49:22  10:35:56:11\r\nFrum est un R\u00e9publicain qui a jur\u00e9\r\n   de ne jamais d\u00e9fendre Trump.\r\n\r\n10:35:56:12  10:36:03:08\r\n      Son g\u00e9nie, c'est celui\r\n    qui lui a permis de sentir\r\n\r\n10:36:03:10  10:36:08:20\r\n   que le ressentiment am\u00e9ricain\r\n          \u00e9tait sup\u00e9rieur\r\n\r\n10:36:08:22  10:36:11:23\r\n      au r\u00eave des Am\u00e9ricains\r\n        de vivre ensemble.\r\n\r\n10:36:12:01  10:36:15:20\r\n   Et d'aller chercher les gens\r\n      qui \u00e9taient en col\u00e8re.\r\n\r\n10:36:15:22  10:36:21:06\r\n    Giono parlait de quelqu'un\r\n  qui utilise les choses c\u00e9lestes\r\n\r\n10:36:21:08  10:36:23:11\r\n       avec un g\u00e9nie animal.\r\n\r\n10:36:23:12  10:36:27:10\r\n   Mais chez Trump, il n'y a pas\r\n        de choses c\u00e9lestes.\r\n\r\n10:36:27:11  10:36:35:16\r\n E.MAMARBACHI: Il y a ce parall\u00e8le\r\n   entre Donald Trump et l'UDC.\r\n\r\n10:36:35:18  10:36:39:11\r\n       Qui d\u00e9cr\u00e9dibiliserait\r\n         les institutions.\r\n\r\n10:36:39:12  10:36:44:06\r\n   Y.PERRIN: Ce n'\u00e9tait pas une\r\nquestion, c'\u00e9tait une affirmation.\r\n\r\n10:36:44:08  10:36:48:15\r\n       Il y a un parall\u00e8le:\r\n Trump pense \u00e0 l'Am\u00e9rique d'abord\r\n\r\n10:36:48:17  10:36:52:03\r\n           et pour nous\r\n     c'est la Suisse d'abord.\r\n\r\n10:36:52:05  10:36:56:00\r\n    Je ne vois pas le probl\u00e8me\r\n  si le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis\r\n\r\n10:36:56:02  10:36:59:00\r\n se pr\u00e9occupe d'abord de son pays.\r\n\r\n10:36:59:02  10:37:01:19\r\n   F.IRMINGER: Je vais vous dire\r\n           o\u00f9 il est...\r\n\r\n10:37:01:21  10:37:05:20\r\n     Y.PERRIN: J'aimerais que\r\n le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fasse de m\u00eame.\r\n\r\n10:37:05:22  10:37:09:04\r\nE.MAMARBACHI: On va parler du bilan.\r\n\r\n10:37:09:06  10:37:14:07\r\n    Donald Trump avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n          un 8 novembre.\r\n\r\n10:37:14:09  10:37:17:13\r\n     Il est entr\u00e9 en fonction\r\n          un 20 janvier.\r\n\r\n10:37:17:15  10:37:20:22\r\nCe samedi, \u00e7a fera tout juste un an.\r\n\r\n10:37:21:00  10:37:24:20\r\n        On va en d\u00e9battre, \r\n       mais voici son bilan.\r\n\r\n10:37:28:04  10:37:32:00\r\n    -Il a \u00e9lectris\u00e9 les foules\r\n  avec ses promesses de campagne.\r\n\r\n10:37:32:02  10:37:36:00\r\n       Des promesses parfois\r\n  provocantes, jug\u00e9es populistes.\r\n\r\n10:37:36:02  10:37:39:04\r\n           Aujourd'hui,\r\n     que sont-elles devenues ?\r\n\r\n10:37:52:02  10:37:55:11\r\n    -Promesse tenue, le Congr\u00e8s\r\n       a donn\u00e9 son feu vert.\r\n\r\n10:37:55:13  10:37:59:02\r\n  M\u00eame si ce sont principalement\r\n       les grosses fortunes\r\n\r\n10:37:59:04  10:38:02:20\r\n        et les entreprises\r\nqui verront leurs imp\u00f4ts diminuer.\r\n\r\n10:38:02:22  10:38:07:07\r\n     Une r\u00e9forme qui s'inscrit\r\n          dans un retour\r\n\r\n10:38:07:09  10:38:08:11\r\n    \u00e0 une politique \u00e9conomique\r\n         protectionniste.\r\n\r\n10:38:21:09  10:38:23:12\r\n       -Promesse non tenue.\r\n\r\n10:38:23:14  10:38:27:04\r\n    Probablement l'un des plus \r\n    gros \u00e9chec de Donald Trump.\r\n\r\n10:38:27:06  10:38:29:20\r\n          Il a pourtant\r\n     multipli\u00e9 les tentatives\r\n\r\n10:38:29:22  10:38:33:11\r\n pour abroger l'assurance maladie.\r\n\r\n10:38:33:12  10:38:37:06\r\nMais \u00e0 chaque fois, il s'est cass\u00e9\r\n    les dents sur le Congr\u00e8s,\r\n\r\n10:38:37:08  10:38:39:20\r\n pourtant \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine.\r\n\r\n10:38:57:19  10:39:04:07\r\n-Apr\u00e8s une longue bataille juridique,\r\nil a r\u00e9ussi \u00e0 faire valider un d\u00e9cret\r\n\r\n10:39:04:09  10:39:10:07\r\n qui interdit l'entr\u00e9e aux USA des\r\nressortissants de 6 pays musulmans.\r\n\r\n10:39:10:09  10:39:14:22\r\n  Mais il existe des exceptions.\r\n\r\n10:39:15:00  10:39:19:21\r\n   Et reste le fameux mur entre \r\n  les Etats-Unis et le Mexique...\r\n\r\n10:39:26:12  10:39:28:23\r\n      -A part ces prototypes,\r\n\r\n10:39:29:01  10:39:33:08\r\n     pas l'ombre d'une pierre\r\n     n'a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 ce jour.\r\n\r\n10:39:33:10  10:39:39:08\r\nEt le pr\u00e9sident n'a pas encore obtenu\r\nle moindre peso pour sa construction.\r\n\r\n10:39:41:12  10:39:45:01\r\n  E.MAMARBACHI: Florian Irminger,\r\n       on voit un pr\u00e9sident\r\n\r\n10:39:45:03  10:39:48:00\r\nqui essaie de tenir ses promesses.\r\n\r\n10:39:48:02  10:39:50:09\r\nIl a eu un certain nombre de succ\u00e8s.\r\n\r\n10:39:50:11  10:39:52:09\r\n    C'est pas mal comme bilan ?\r\n\r\n10:39:52:11  10:39:54:20\r\n  F.IRMINGER: Le Haut commissaire\r\n\r\n10:39:54:22  10:39:56:16\r\n       aux droits de l'homme\r\n\r\n10:39:56:18  10:40:00:09\r\n   aux Nations unies a r\u00e9cemment\r\n    dit que c'\u00e9tait un raciste.\r\n\r\n10:40:00:11  10:40:04:12\r\n Pour qu'un dignitaire des Nations \r\nunies utilise un terme comme cela...\r\n\r\n10:40:04:14  10:40:07:13\r\n      \u00c7a ne s'est jamais vu \r\n     dans l'histoire r\u00e9cente.\r\n\r\n10:40:07:15  10:40:09:11\r\n      C'est un mauvais bilan.\r\n\r\n10:40:09:12  10:40:14:05\r\n Ce qu'il fait sur l'immigration,\r\n  c'est de forcer des personnes\r\n\r\n10:40:14:08  10:40:22:02\r\n  presque am\u00e9ricaines, qui sont \r\n arriv\u00e9es enfants aux \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n10:40:22:04  10:40:25:10\r\n        \u00e0 quitter le pays.\r\n\r\n10:40:25:11  10:40:33:11\r\n On parle de personnes qui avaient\r\n  un statut prot\u00e9g\u00e9 sous Reagan.\r\n\r\n10:40:33:13  10:40:38:08\r\nE.MAMARBACHI: Les fameuxdreamers?\r\n\r\n10:40:38:10  10:40:41:11\r\n         F.IRMINGER: Non, \r\n         \u00e7a c'\u00e9tait Obama.\r\n\r\n10:40:41:13  10:40:45:00\r\n      Sous Reagan, en 1986,\r\n   il y avait un statut prot\u00e9g\u00e9\r\n\r\n10:40:45:02  10:40:47:12\r\n        pour les personnes\r\n        d'Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n10:40:47:14  10:40:54:18\r\nCar elles fuyaient des catastrophes,\r\n           des violences.\r\n\r\n10:40:54:20  10:41:02:00\r\n       Ca, Trump l'a aboli.\r\n\r\n10:41:02:02  10:41:05:15\r\n       Il part \u00e0 la chasse.\r\n\r\n10:41:05:17  10:41:09:02\r\n        300'000 personnes,\r\n c'est rien pour les Etats-Unis !\r\n\r\n10:41:09:04  10:41:13:15\r\n  Il faut les renvoyer seulement\r\npour entretenir la base \u00e9lectorale.\r\n\r\n10:41:13:17  10:41:16:15\r\nIl n'y a pas de raison \u00e9conomique.\r\n\r\n10:41:16:17  10:41:20:12\r\n      Seulement pour la base\r\n       \u00e0 laquelle il parle.\r\n\r\n10:41:20:14  10:41:25:11\r\n      Ce n'est pas l'ensemble\r\n          de l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n10:41:25:12  10:41:28:02\r\nIl a une base qu'il veut mobiliser.\r\n\r\n10:41:28:04  10:41:32:17\r\n Il attise la haine dans le pays.\r\n\r\n10:41:32:19  10:41:38:10\r\n    Quand il y a des violences\r\n       \u00e0 Charleston ville,\r\n\r\n10:41:38:11  10:41:42:07\r\n  il dit qu'il y a des gens bien\r\n         des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:41:42:09  10:41:49:06\r\n   Des n\u00e9onazis qui se prom\u00e8nent\r\n     avec des croix gamm\u00e9es !\r\n\r\n10:41:49:08  10:41:55:07\r\n A.BERCOFF: Donald Trump raciste,\r\n          franchement...\r\n\r\n10:41:55:09  10:41:59:16\r\n  Vous citez le Haut-Commissariat\r\n  des droits de l'homme \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n10:41:59:18  10:42:01:21\r\n       Vous pourriez trouver\r\n\r\n10:42:01:23  10:42:05:01\r\n  des sources plus int\u00e9ressantes.\r\n\r\n10:42:05:03  10:42:09:13\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n   Ce n'est pas n'importe qui !\r\n\r\n10:42:09:15  10:42:13:16\r\n     A.BERCOFF: Quand on sait\r\n   ce qui se passe aujourd'hui,\r\n\r\n10:42:13:18  10:42:18:16\r\navec la Namibie qui met \u00e0 l'esclavage\r\n     certain nombre d'Africains.\r\n\r\n10:42:18:17  10:42:21:03\r\nF.IRMINGER: En quoi \u00e7a disqualifie\r\n\r\n10:42:21:05  10:42:26:09\r\n        le Haut-Commissaire\r\n      aux droits de l'homme ?\r\n\r\n10:42:26:11  10:42:30:11\r\n  A.BERCOFF: Les noirs am\u00e9ricains\r\n         ont une situation\r\n\r\n10:42:30:13  10:42:33:08\r\n   nettement meilleure qu'avant.\r\n\r\n10:42:33:10  10:42:38:09\r\n     L'accusation de racisme,\r\n      on conna\u00eet \u00e7a partout.\r\n\r\n10:42:38:11  10:42:44:07\r\n          C'est beaucoup\r\n     plus compliqu\u00e9 que cela.\r\n\r\n10:42:44:09  10:42:50:20\r\n      Il y a une immigration\r\n        \u00e9conomique \u00e9norme.\r\n\r\n10:42:50:22  10:42:58:01\r\n     50 millions de personnes\r\n      veulent aller aux USA.\r\n\r\n10:42:58:03  10:43:01:08\r\n           100 millions\r\n     veulent aller en Europe.\r\n\r\n10:43:01:10  10:43:04:04\r\nVous allez les recevoir chez vous ?\r\n\r\n10:43:04:06  10:43:06:22\r\n Faut pas raconter des histoires.\r\n\r\n10:43:07:00  10:43:11:11\r\n     P.MOTTAZ: C'est vous qui\r\n   nous racontez des histoires.\r\n\r\n10:43:11:12  10:43:14:13\r\n      A.BERCOFF: Ce n'est pas\r\n      du racisme que de dire\r\n\r\n10:43:14:15  10:43:18:15\r\n     \"on va d'abord s'occuper\r\n   de la population am\u00e9ricaine\".\r\n\r\n10:43:18:17  10:43:23:05\r\n F.IRMINGER: Si Trump s'attaquait\r\n       de mani\u00e8re cr\u00e9dible\r\n\r\n10:43:23:07  10:43:29:08\r\n   aux causes des migrations, on\r\npourrait aller dans votre direction.\r\n\r\n10:43:29:10  10:43:34:01\r\n   Mais s'attaquer auxdreamers,\r\n      des enfants am\u00e9ricains,\r\n\r\n10:43:34:03  10:43:37:03\r\n     ce n'est pas un probl\u00e8me\r\n          de migration !\r\n\r\n10:43:37:05  10:43:41:06\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n   Le bilan de Trump, Y.Perrin ?\r\n\r\n10:43:41:08  10:43:45:19\r\n     Vous dites que l'\u00e9conomie\r\n     am\u00e9ricaine va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:43:45:21  10:43:49:12\r\n    Y.PERRIN: Ce n'est pas moi\r\n    qui le dis, c'est un fait,\r\n\r\n10:43:49:14  10:43:51:14\r\n       L'\u00e9conomie am\u00e9ricaine\r\n\r\n10:43:51:16  10:43:53:12\r\n        est en plein boom.\r\n\r\n10:43:53:14  10:43:55:22\r\n Nous sommes un pays exportateur.\r\n\r\n10:43:56:00  10:44:00:15\r\nNous avons export\u00e9 pour 36 milliards\r\n de francs aux \u00c9tats-Unis en 2016.\r\n\r\n10:44:00:17  10:44:02:18\r\n      Je suis citoyen suisse,\r\n\r\n10:44:02:20  10:44:07:16\r\nj'ai int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que les Am\u00e9ricains\r\nach\u00e8tent des montres neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n10:44:07:18  10:44:11:09\r\n   Si le pouvoir d'achat monte,\r\n       c'est bon pour nous.\r\n\r\n10:44:11:11  10:44:15:01\r\n L'exc\u00e9dent de balance commerciale\r\n        nous est favorable.\r\n\r\n10:44:15:03  10:44:19:11\r\nC'est pour \u00e7a que je me f\u00e9licite de\r\n la venue de Donald Trump \u00e0 Davos.\r\n\r\n10:44:19:13  10:44:22:22\r\n     Les bons offices suisses \r\n     vis-\u00e0-vis des \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n10:44:23:00  10:44:26:11\r\n  \u00e7a remonte \u00e0 Cuba sous Castro.\r\n\r\n10:44:26:13  10:44:35:18\r\nLe bilan en dehors de tous les tweets\r\n et de savoir si il est con ou fou,\r\n\r\n10:44:35:20  10:44:41:19\r\nc'est que des chiffres qui montrent\r\nque l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine va bien.\r\n\r\n10:44:41:21  10:44:46:02\r\n        Un prix Nobel avait\r\n       annonc\u00e9 l'apocalypse.\r\n\r\n10:44:46:04  10:44:50:01\r\n   A.BERCOFF: Tous les experts !\r\n\r\n10:44:50:03  10:44:54:01\r\n    Y.PERRIN: Il s'est plant\u00e9, \r\n   l'\u00e9conomie est en plein boom.\r\n\r\n10:44:54:03  10:44:56:16\r\n          C'est un fait.\r\n\r\n10:44:56:18  10:45:00:11\r\n         Pour un raciste,\r\n     avoir diminu\u00e9 le ch\u00f4mage\r\n\r\n10:45:00:12  10:45:03:03\r\n     dans la communaut\u00e9 noire,\r\n\r\n10:45:03:05  10:45:07:16\r\n     c'est le meilleur service\r\n     qu'il pouvait leur faire.\r\n\r\n10:45:07:18  10:45:11:03\r\n E.MAMARBACHI: La sant\u00e9 \u00e9conomique\r\n          des \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n10:45:11:05  10:45:13:18\r\non peut l'imputer \u00e0 Donald Trump ?\r\n\r\n10:45:13:20  10:45:16:17\r\nP.MOTTAZ: Je ne suis pas \u00e9conomiste.\r\n\r\n10:45:16:19  10:45:22:02\r\n     Je me permets de douter,\r\n\r\n10:45:22:04  10:45:25:12\r\n   car la plupart des r\u00e9sultats\r\n    \u00e9conomiques d'aujourd'hui\r\n\r\n10:45:25:14  10:45:27:11\r\n    ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 avant Trump.\r\n\r\n10:45:27:13  10:45:30:07\r\n         Pourquoi on passe\r\n      au Dow Jones \u00e0 26'000 ?\r\n\r\n10:45:30:09  10:45:33:13\r\n      Effectivement, le jour \r\n      de l'\u00e9lection il y a eu\r\n\r\n10:45:33:15  10:45:39:04\r\n           une peur que\r\n     les march\u00e9s s'effondrent.\r\n\r\n10:45:39:06  10:45:41:18\r\n      \u00c7a ne s'est pas pass\u00e9.\r\n\r\n10:45:41:20  10:45:46:01\r\n    Comme il avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\n    un abattement fiscal massif\r\n\r\n10:45:46:03  10:45:51:23\r\n      sur les entreprises...\r\n\r\n10:45:52:01  10:45:59:09\r\n  Avec un abattement fiscal, plus\r\nprofond\u00e9ment g\u00e9n\u00e9rateur d'in\u00e9galit\u00e9s\r\n\r\n10:45:59:11  10:46:02:18\r\n         aux \u00c9tats-Unis...\r\n      A.BERCOFF: C'est faux !\r\n\r\n10:46:02:20  10:46:05:22\r\n          P.MOTTAZ: Non,\r\n        ce n'est pas faux.\r\n\r\n10:46:06:00  10:46:08:22\r\nE.MAMARBACHI: Sur la r\u00e9forme fiscale,\r\n\r\n10:46:09:00  10:46:12:14\r\n         vous dites que \u00e7a\r\n       favorise les riches ?\r\n\r\n10:46:12:16  10:46:17:23\r\n  P.MOTTAZ: Ce n'est pas moi qui \r\n le dis, ce sont les \u00e9conomistes !\r\n\r\n10:46:18:01  10:46:22:20\r\n     C'est une \u00e9vidence quand\r\nvous abaissez le taux d'imposition\r\n\r\n10:46:22:22  10:46:26:11\r\n         de 35 % avec 15.\r\n\r\n10:46:26:12  10:46:28:19\r\n   Ceux qui passent \u00e0 la trappe,\r\n\r\n10:46:28:21  10:46:32:11\r\n   ce sont les classes moyennes\r\n    et les plus d\u00e9favoris\u00e9es.\r\n\r\n10:46:32:13  10:46:35:00\r\n          Je vais finir.\r\n\r\n10:46:35:02  10:46:45:09\r\nLeo Gerard, le pr\u00e9sident du syndicat\r\n   de l'industrie m\u00e9tallurgique.\r\n\r\n10:46:45:11  10:46:52:17\r\nDonald Trump a pouss\u00e9 ses \u00e9lecteurs\r\n      en disant qu'il fallait\r\n\r\n10:46:52:19  10:46:55:08\r\n  que ce soit l'Am\u00e9rique d'abord.\r\n\r\n10:46:55:10  10:47:02:12\r\nLeo Gerard disait hier: \"Nous sommes\r\npires que ce que nous \u00e9tions avant.\"\r\n\r\n10:47:02:14  10:47:04:12\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n10:47:04:14  10:47:09:08\r\n  Parce que Trump a \u00e9t\u00e9 incapable\r\n   d'endiguer un certain nombre\r\n\r\n10:47:09:10  10:47:14:00\r\nde distorsion de march\u00e9s, notamment\r\n   chinoises, sur la sid\u00e9rurgie.\r\n\r\n10:47:14:02  10:47:19:06\r\n     Pourquoi il ne fait rien\r\n   pour d\u00e9fendre des ouvriers ?\r\n\r\n10:47:19:08  10:47:23:03\r\n      Car il veut continuer \r\n     \u00e0 n\u00e9gocier avec la Chine\r\n\r\n10:47:23:05  10:47:26:09\r\n pour faire pression sur la Cor\u00e9e.\r\n\r\n10:47:26:11  10:47:31:18\r\nA.BERCOFF: Vous dites une \u00e9normit\u00e9\r\n         quand vous dites\r\n\r\n10:47:31:20  10:47:38:07\r\n     que les baisses d'imp\u00f4ts \r\n    ne profitent qu'aux riches.\r\n\r\n10:47:38:09  10:47:43:18\r\n P.MOTTAZ: Le bilan apr\u00e8s une ann\u00e9e\r\nsur la politique \u00e9trang\u00e8re de Trump,\r\n\r\n10:47:43:20  10:47:46:14\r\n   c'est l'Am\u00e9rique en dernier.\r\n\r\n10:47:46:16  10:47:53:03\r\nC'est un probl\u00e8me, car la Chine...\r\n\r\n10:47:53:05  10:47:57:01\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n   On va rester dans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:47:57:03  10:48:01:14\r\n        A.BERCOFF: Esther,\r\n    on aimerait bien r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:48:01:16  10:48:06:03\r\n    P.MOTTAZ: Nous aurions voulu\r\nune conversation sens\u00e9e sur la Chine.\r\n\r\n10:48:06:05  10:48:08:22\r\n   E.MAMARBACHI: Sur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:48:09:00  10:48:16:09\r\n     A.BERCOFF: Monsieur dit\r\n  que la classe moyenne souffre.\r\n\r\n10:48:16:11  10:48:23:04\r\n    Walmart vient de distribuer\r\n      3'000 dollars de bonus\r\n\r\n10:48:23:06  10:48:26:19\r\n     \u00e0 son million d'employ\u00e9s.\r\n\r\n10:48:26:21  10:48:31:23\r\n  E.MAMARBACHI: C'est une grande\r\n        cha\u00eene am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:48:32:01  10:48:35:07\r\n  F.IRMINGER: Et combien de bonus\r\n        \u00e0 ceux d'en-haut ?\r\n\r\n10:48:35:09  10:48:38:21\r\n A.BERCOFF: Moi je suis de classe\r\n       moyenne, monsieur !\r\n\r\n10:48:38:23  10:48:42:11\r\n Je serai heureux d'avoir un bonus\r\n         de 3'000 dollars.\r\n\r\n10:48:42:12  10:48:49:03\r\n P.MOTTAZ: Et combien de magasins\r\n    ferm\u00e9s le m\u00eame jour ? 63 !\r\n\r\n10:48:49:05  10:48:55:14\r\nA.BERCOFF: Au niveau de l'\u00e9conomie,\r\n  il faut \u00eatre d'une mauvaise foi\r\n\r\n10:48:55:16  10:48:59:00\r\n        patent\u00e9e pour dire\r\n    qu'il ne s'est rien pass\u00e9.\r\n\r\n10:48:59:02  10:49:02:19\r\n          Trump a r\u00e9ussi\r\n    un renversement tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:49:02:21  10:49:09:00\r\n   On peut lui reprocher plein \r\n  de choses, son c\u00f4t\u00e9 mal \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:49:09:02  10:49:14:10\r\n      250 soci\u00e9t\u00e9s ont offert\r\n    des bonus \u00e0 leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n10:49:14:11  10:49:18:22\r\n     Pour eux, 3'000 dollars,\r\n       c'est quelque chose.\r\n\r\n10:49:19:00  10:49:24:06\r\n      En politique \u00e9trang\u00e8re,\r\n  vous dites qu'il n'y a rien eu.\r\n\r\n10:49:24:08  10:49:34:04\r\n           Le pr\u00e9sident\r\n    de Cor\u00e9e du Sud a r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:49:34:06  10:49:43:01\r\n  Le premier pays o\u00f9 Donald Trump\r\nest all\u00e9, c'est l'Arabie Saoudite !\r\n\r\n10:49:43:03  10:49:48:17\r\n           Il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u\r\n   avec beaucoup mieux qu'Obama.\r\n\r\n10:49:48:19  10:49:54:06\r\n        Vous savez ce qui \r\n       s'est pass\u00e9 ensuite.\r\n\r\n10:49:54:08  10:49:57:05\r\nTrump joue du billard \u00e0 trois bandes.\r\n\r\n10:49:57:07  10:50:03:01\r\nCe qui se passe au Moyen-Orient est \r\nen train de bouleverser l'\u00e9chiquier.\r\n\r\n10:50:03:03  10:50:07:04\r\n   Je ne sais pas si c'est pour\r\n     le bien ou pour le pire.\r\n\r\n10:50:07:06  10:50:10:18\r\n     Mais ce type est en train\r\n      de changer radicalement\r\n\r\n10:50:10:20  10:50:14:03\r\n   un certain nombre de choses.\r\n\r\n10:50:14:05  10:50:17:23\r\n      Vous allez voir ce qui\r\n      va se passer en Cor\u00e9e.\r\n\r\n10:50:18:01  10:50:22:19\r\n         Je pr\u00e9f\u00e8re avoir\r\n    un n\u00e9gociateur comme Trump\r\n\r\n10:50:22:21  10:50:28:17\r\n qu'un politique comme un certain\r\n  nombre de gens qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n10:50:28:19  10:50:32:21\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que c'est pas\r\n     la d\u00e9r\u00e9gulation de Trump\r\n\r\n10:50:32:23  10:50:37:03\r\n   qui fait ce boom des march\u00e9s\r\n         et de la Bourse.\r\n\r\n10:50:37:05  10:50:40:18\r\n   Y.PERRIN: Il n'a pas fait \u00e7a\r\n         \u00e0 lui tout seul.\r\n\r\n10:50:40:20  10:50:44:09\r\n  Il b\u00e9n\u00e9ficie d'une conjoncture\r\n       mondiale favorable.\r\n\r\n10:50:44:11  10:50:47:19\r\n     E.MAMARBACHI: Vous pensez\r\n     aussi que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9\r\n\r\n10:50:47:21  10:50:50:01\r\n      par son pr\u00e9d\u00e9cesseur ?\r\n\r\n10:50:50:03  10:50:52:18\r\n  Y.PERRIN: Non, je ne pense pas.\r\n\r\n10:50:52:20  10:50:55:21\r\n       Il y avait un ch\u00f4mage\r\n        \u00e9norme sous Obama.\r\n\r\n10:50:55:23  10:50:57:21\r\n        F.IRMINGER: Quoi ?\r\n\r\n10:50:57:23  10:51:02:05\r\n  P.MOTTAZ: Les faits ont disparu\r\n  dans le monde d'aujourd'hui...\r\n\r\n10:51:02:07  10:51:05:14\r\n       Y.PERRIN: Le ch\u00f4mage \r\n       a baiss\u00e9 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:51:05:16  10:51:08:15\r\n   P.MOTTAZ: Il n'y a jamais eu\r\n\r\n10:51:08:17  10:51:11:17\r\n       autant de demandeurs\r\n     d'emploi qu'aujourd'hui.\r\n\r\n10:51:11:19  10:51:16:04\r\n        Y.PERRIN: Ah oui ?\r\n\r\n10:51:16:06  10:51:18:22\r\n  E.MAMARBACHI: Philippe Mottaz,\r\n\r\n10:51:19:01  10:51:22:02\r\n            vous parlez\r\n    des demandeurs de l'emploi.\r\n\r\n10:51:22:04  10:51:26:12\r\n   Y.PERRIN: Il faut quand m\u00eame\r\n      objectivement examiner\r\n\r\n10:51:26:14  10:51:29:01\r\n     le bilan de Donald Trump.\r\n\r\n10:51:29:02  10:51:34:04\r\nLe meilleur service qu'on peut faire\r\n       \u00e0 la communaut\u00e9 noire\r\n\r\n10:51:34:06  10:51:38:13\r\n          des \u00c9tats-Unis,\r\n  c'est de lui donner du travail.\r\n\r\n10:51:38:15  10:51:41:18\r\n      Donald Trump l'a fait.\r\n\r\n10:51:41:20  10:51:47:06\r\n     1973 la derni\u00e8re fois que\r\nle taux de ch\u00f4mage \u00e9tait aussi bas.\r\n\r\n10:51:47:08  10:51:49:11\r\nJe ne crois pas que ce soit Obama.\r\n\r\n10:51:49:13  10:51:53:06\r\n     F.IRMINGER: Je reconnais\r\n   un bon bilan \u00e0 Donald Trump.\r\n\r\n10:51:53:08  10:51:56:17\r\n  Il a r\u00e9veill\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n10:51:56:19  10:51:59:08\r\n     et les m\u00e9dias am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:51:59:10  10:52:01:06\r\n         Le New York Times\r\n\r\n10:52:01:08  10:52:03:05\r\n       est devenu rentable.\r\n\r\n10:52:03:07  10:52:06:09\r\n        Le Washington Post\r\n   a r\u00e9engag\u00e9 des journalistes.\r\n\r\n10:52:06:11  10:52:09:10\r\n      C'est la premi\u00e8re fois \r\n      depuis les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n10:52:09:11  10:52:14:01\r\n  L'association sur les libert\u00e9s\r\n civiles qui d\u00e9fend les personnes\r\n\r\n10:52:14:03  10:52:17:20\r\n     de couleur n'a jamais eu\r\n  autant d'argent que maintenant.\r\n\r\n10:52:17:22  10:52:22:00\r\n       C'est la cons\u00e9quence\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n10:52:22:02  10:52:27:04\r\n      Il ne fait pas expr\u00e8s,\r\nmais il r\u00e9veille la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n10:52:27:06  10:52:35:02\r\nL'enjeu, ce n'est pas de savoir qui\r\ndemain sera le candidat d\u00e9mocrate.\r\n\r\n10:52:35:04  10:52:43:19\r\n     Mais savoir si on arrive\r\n  \u00e0 r\u00e9veiller la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n10:52:43:21  10:52:51:02\r\nAvec les fonds d'un certain nombre\r\nde riches comme Buffett, Soros...\r\n\r\n10:52:51:04  10:52:55:15\r\n       Voil\u00e0, je dis \"Soros\"\r\n        et c'est le mot...\r\n\r\n10:52:55:17  10:53:00:15\r\n   A.BERCOFF: Soros a fait toute\r\n  sa fortune sur la sp\u00e9culation !\r\n\r\n10:53:00:17  10:53:06:07\r\n     Le d\u00e9fenseur des droits \r\n    de l'homme me cite Soros !\r\n\r\n10:53:06:09  10:53:11:18\r\nC'est l'incarnation du capitalisme\r\n       le plus terrifiant.\r\n\r\n10:53:11:20  10:53:15:22\r\n     F.IRMINGER: Dans le monde\r\n d'aujourd'hui, avec Trump, Orban,\r\n\r\n10:53:16:00  10:53:23:05\r\nKaczynski et vous, je dis \"Soros\",\r\n      et le soleil se l\u00e8ve !\r\n\r\n10:53:23:07  10:53:29:01\r\n  On le refait encore une fois ?\r\n             Soros !\r\n\r\n10:53:29:03  10:53:33:11\r\nE.MAMARBACHI: Il conna\u00eet tr\u00e8s bien\r\n    les anciens pays de l'Est.\r\n\r\n10:53:33:13  10:53:36:14\r\n    Le bilan de Donald Trump ?\r\n\r\n10:53:36:16  10:53:41:04\r\n          Andr\u00e9 Bercoff,\r\n   j'ai une question pour vous.\r\n\r\n10:53:41:06  10:53:49:03\r\n  Une derni\u00e8re chose sur le bilan\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n10:53:49:05  10:53:55:08\r\n  A.BERCOFF: Il me cite le type le\r\nplus pourri du capitalisme mondial !\r\n\r\n10:53:55:10  10:53:58:16\r\n              Bravo !\r\n\r\n10:53:58:18  10:54:04:06\r\nE.MAMARBACHI: La cote de popularit\u00e9\r\n      de Donald Trump, 38 % ?\r\n\r\n10:54:04:08  10:54:08:03\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:54:08:05  10:54:14:00\r\n       A.BERCOFF: Populiste,\r\n         c'est terrible !\r\n\r\n10:54:14:02  10:54:18:10\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n   Sa cote de popularit\u00e9: 38 %.\r\n\r\n10:54:18:11  10:54:22:11\r\n       C'est pas tr\u00e8s bon, \r\n       vous \u00eates d'accord ?\r\n\r\n10:54:22:13  10:54:26:23\r\n  A.BERCOFF: Non, mais vous savez\r\n  ce que c'est que les sondages.\r\n\r\n10:54:27:01  10:54:33:23\r\nP.MOTTAZ: Les sondages le donnaient\r\n   gagnant alors qu'il a perdu.\r\n\r\n10:54:34:01  10:54:37:17\r\n   Il a perdu le vote populaire.\r\n\r\n10:54:37:19  10:54:42:06\r\n           E.MAMARBACHI:\r\nMessieurs, je vais vous faire taire.\r\n\r\n10:54:42:08  10:54:45:11\r\nOn arrive quasiment \u00e0 la conclusion.\r\n\r\n10:54:45:12  10:54:47:11\r\n Il ne reste que quelque minutes.\r\n\r\n10:54:47:13  10:54:50:03\r\n   C'est le moment de conclure.\r\n\r\n10:54:54:18  10:55:01:08\r\n          En conclusion,\r\n       l'\u00e9lection de Trump,\r\n\r\n10:55:01:10  10:55:05:19\r\n     c'\u00e9tait en novembre 2016.\r\n\r\n10:55:05:21  10:55:12:05\r\n  Il y en aura une autre en 2020.\r\n\r\n10:55:12:07  10:55:15:04\r\n      Pas tous en m\u00eame temps\r\n         s'il vous pla\u00eet,\r\n\r\n10:55:15:06  10:55:17:15\r\n  car on ne vous entend pas bien.\r\n\r\n10:55:17:17  10:55:22:19\r\n   Est-ce qu'il pourrait gagner\r\n     les \u00e9lections de 2020 ?\r\n\r\n10:55:22:21  10:55:29:01\r\n      Ne me r\u00e9pondez pas que\r\n  vous n'\u00eates pas Madame Irma...\r\n\r\n10:55:29:03  10:55:35:21\r\n      F.IRMINGER: Avant cela,\r\nil y a les \u00e9lections interm\u00e9diaires.\r\n\r\n10:55:35:23  10:55:39:10\r\n     On verra ce qui se passe.\r\n\r\n10:55:39:11  10:55:44:06\r\n Dans la situation dans laquelle \r\n est la d\u00e9mocratie dans le monde,\r\n\r\n10:55:44:08  10:55:48:05\r\n il ne faut pas juste se poser la\r\n    question \"qui va gagner\",\r\n\r\n10:55:48:07  10:55:52:03\r\n       mais aussi \"comment\".\r\n\r\n10:55:52:05  10:55:54:13\r\n  Il y a des tendances lib\u00e9rales\r\n\r\n10:55:54:15  10:55:57:22\r\n    partag\u00e9es par les Hongrois,\r\n         par les Polonais.\r\n\r\n10:55:58:00  10:56:01:02\r\n      Je ne suis pas \u00e9tonn\u00e9 \r\n      que quelqu'un de l'UDC\r\n\r\n10:56:01:04  10:56:04:06\r\n      trouve que Donald Trump\r\n          r\u00e9ussisse bien.\r\n\r\n10:56:04:08  10:56:07:09\r\n     Ca menace les fondements\r\n        de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:56:07:11  10:56:11:13\r\nAvoir une Cour supr\u00eame ind\u00e9pendante\r\n        et qui fonctionne,\r\n\r\n10:56:11:15  10:56:15:18\r\n    avoir un pouvoir judiciaire\r\n          qui fonctionne,\r\n\r\n10:56:15:20  10:56:19:19\r\n       avoir des m\u00e9dias qui\r\nsont pas accus\u00e9s ou des financiers\r\n\r\n10:56:19:21  10:56:22:17\r\n   qui ne sont pas imm\u00e9diatement\r\n          mis au pilori,\r\n\r\n10:56:22:19  10:56:27:00\r\n \u00e7a fait partie de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:56:27:02  10:56:31:13\r\n          Ces pr\u00e9sidents\r\n     anti-syst\u00e8me r\u00e9ussissent\r\n\r\n10:56:31:15  10:56:37:05\r\n    \u00e0 casser le d\u00e9bat national.\r\n\r\n10:56:37:07  10:56:44:04\r\n    Mais je ne peux pas savoir\r\n  si il va se repr\u00e9senter ou pas.\r\n\r\n10:56:44:06  10:56:50:11\r\nY.PERRIN: Je suis convaincu qu'il va\r\nse repr\u00e9senter et qu'il sera r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n10:56:50:12  10:56:56:05\r\n        Son public cible,\r\n  c'est ceux qu'on n'entend pas.\r\n\r\n10:56:56:07  10:57:02:09\r\n   C'est plus glamour de tendre\r\n     son micro \u00e0 Meryl Streep\r\n\r\n10:57:02:11  10:57:05:20\r\n     qu'\u00e0 l'Am\u00e9rique profonde.\r\n\r\n10:57:05:22  10:57:08:16\r\n   En 2020, ils se souviendront\r\n          qu'avant Trump\r\n\r\n10:57:08:18  10:57:12:07\r\n      ils \u00e9taient au ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:57:12:09  10:57:15:12\r\n        A.BERCOFF: Je crois\r\n         que les \u00e9lections\r\n\r\n10:57:15:14  10:57:19:02\r\n        de mi-mandat seront\r\n         tr\u00e8s importantes.\r\n\r\n10:57:19:04  10:57:25:04\r\n       Si Donald Trump garde\r\n     la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine,\r\n\r\n10:57:25:06  10:57:28:20\r\n   il va faire ce qu'il a envie.\r\n\r\n10:57:28:22  10:57:34:00\r\n     Si il perd, il a tr\u00e8s peu\r\n   de chances de se repr\u00e9senter.\r\n\r\n10:57:34:02  10:57:40:02\r\n         Mais sur le fond,\r\n      qu'on arr\u00eate de se dire\r\n\r\n10:57:40:04  10:57:46:04\r\n qu'il y a des gens qui sont bien\r\n   mais que les gens qui votent\r\n\r\n10:57:46:06  10:57:53:18\r\n          Trump ou Orban\r\n  sont des beaufs, des racistes.\r\n\r\n10:57:53:19  10:57:57:16\r\n  Je n'aime pas le camp du bien.\r\n\r\n10:57:57:18  10:58:04:08\r\nLe \"on sait ce qui est bon pour vous\r\n     beaucoup mieux que vous.\"\r\n\r\n10:58:04:10  10:58:09:17\r\n    Je ne dis pas \u00e7a pour vous,\r\n   mais c'est une doxa g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:58:09:19  10:58:12:11\r\n       Ca, Trump l'a cass\u00e9,\r\n      c'est une bonne chose.\r\n\r\n10:58:12:13  10:58:14:21\r\n  E.MAMARBACHI: Philippe Mottaz ?\r\n\r\n10:58:14:23  10:58:17:11\r\n P.MOTTAZ: Trump peut tout casser.\r\n\r\n10:58:17:12  10:58:22:01\r\n Paul Val\u00e9ry disait pr\u00e9f\u00e9rer les \r\ntireuses de cartes aux historiens,\r\n\r\n10:58:22:03  10:58:25:22\r\n       car elles s'exposent\r\n   \u00e0 la v\u00e9rifications des faits.\r\n\r\n10:58:26:00  10:58:31:17\r\n     Un procureur ind\u00e9pendant\r\n   R.Mueller va entendre Trump.\r\n\r\n10:58:31:19  10:58:43:11\r\n   On va voir si le beau-fils, \r\n   Jared Kushner, va t\u00e9moigner.\r\n\r\n10:58:43:12  10:58:46:08\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n  C'est la question de collusion\r\n\r\n10:58:46:10  10:58:50:11\r\nentre la Russie et les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n10:58:50:13  10:58:53:23\r\n     P.MOTTAZ: Bannon dit que \r\n    c'est de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n10:58:54:01  10:58:58:14\r\nCa expliquerait la non publication\r\nde D.Trump de sa feuille d'imp\u00f4t.\r\n\r\n10:58:58:16  10:59:05:19\r\n        Mais vous m'auriez\r\n    demand\u00e9 il y a trois mois,\r\n\r\n10:59:05:21  10:59:13:00\r\n   je pensais qu'il serait r\u00e9\u00e9lu\r\n  car il a une clart\u00e9 du message.\r\n\r\n10:59:13:02  10:59:17:18\r\n   Et l'opposition est absente:\r\n les d\u00e9mocrates sont incapables...\r\n\r\n10:59:17:20  10:59:21:04\r\n  On nous parle d'Oprah Winfrey !\r\n             On r\u00eave !\r\n\r\n10:59:21:06  10:59:24:06\r\n  La maison Clinton est en ruine.\r\n\r\n10:59:24:08  10:59:32:20\r\n        La question, c'est\r\n  le d\u00e9g\u00e2t fait aux institutions.\r\n\r\n10:59:32:22  10:59:40:07\r\n        J'ai la conviction\r\nque nous sommes hors du politique.\r\n\r\n10:59:40:09  10:59:46:08\r\n        Quelque chose est\r\n      en train de se passer.\r\n\r\n10:59:46:10  10:59:50:15\r\n    Il est difficile d'imaginer\r\n  que l'Am\u00e9rique pourrait sombrer\r\n\r\n10:59:50:17  10:59:57:12\r\n   et ressembler \u00e0 un pays qui \r\n  n'a plus rien de d\u00e9mocratique.\r\n\r\n10:59:57:14  11:00:01:18\r\nOn n'a jamais pens\u00e9 que \u00e7a pourrait\r\n     se passer aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n11:00:01:20  11:00:03:13\r\n           Mais \u00e7a peut.\r\n\r\n11:00:03:15  11:00:07:21\r\nA.BERCOFF: Les contre-pouvoirs sont\r\n toujours l\u00e0, la d\u00e9mocratie aussi.\r\n\r\n11:00:07:23  11:00:10:13\r\n   P.MOTTAZ: Non, la d\u00e9mocratie,\r\n           elle r\u00e9siste.\r\n\r\n11:00:10:15  11:00:14:01\r\n E.MAMARBACHI: Il y aura en effet\r\n      une premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance\r\n\r\n11:00:14:03  11:00:15:22\r\n       en novembre prochain.\r\n\r\n11:00:16:00  11:00:20:08\r\nAvant cela, il y aura Donald Trump\r\n  \u00e0 Davos la semaine prochaine.\r\n\r\n11:00:20:10  11:00:23:16\r\n    Son discours le 26 janvier\r\n        sera tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n11:00:23:18  11:00:28:05\r\nOn se retrouve la semaine prochaine\r\npour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n11:00:28:07  11:00:31:08\r\n          A tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n11:00:31:10  11:00:35:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034940\r\nDate de transcription : 20-JAN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:00:26 > 10:01:34) [93%] : \r\nCela fera exactement un an, ce week- end que Donald Trump est entr\u00e9 en fonction, aux \u00c9tats-Unis, certains avaient pr\u00e9dit qu'il ne r\u00e9sisterait pas \u00e0 l'exercice du pouvoir, et pourtant il est toujours l\u00e0, malgr\u00e9 les affaires et les critiques alors que faut-il penser de celui qui \u00e9tait attendu par le monde entier \u00e0 Davos est-il un partenaire cr\u00e9dible un fou ou bien g\u00e9nie de la politique et puis quel bilan tirer de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, c'est le d\u00e9bat proposons ce soir infrarouge avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir, Florian Irminger, militant des droits de l'homme, il craint la rh\u00e9torique anti- immigr\u00e9s, anti- m\u00e9dias et antid\u00e9mocratique de Donald Trump Yvan Perrin ce soutien de la 1\u00e8re heure du pr\u00e9sident am\u00e9ricain salue un homme qui tient ses promesses et qui fait reculer le ch\u00f4mage dans son pays pour Philippe Motta, grand sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, le c\u00f4t\u00e9 impr\u00e9visible du pr\u00e9sident repr\u00e9sente un v\u00e9ritable danger, pas d'accord lui dira Andr\u00e9 Bercoff, journaliste et essayiste il a rencontr\u00e9 Donald Trump il d\u00e9fend son bilan et sa sant\u00e9 mentale, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:01:37 > 10:01:58) [92%] : \r\nOn va s'int\u00e9resser dans un instant \u00e0 la sant\u00e9 de Donald Trump sa sant\u00e9 physique et sa sant\u00e9 mentale, mais tout d'abord, je vous propose qu'on s'arr\u00eate sur l'actualit\u00e9 de s\u00e9jour en Suisse puisque Donald Trump est attendu \u00e0 Davos, \u00e7a sera la semaine prochaine, alors Philippe Motta Donal Trump \u00e0 Davos, le mec de la globalisation, la Mecque pardon mais surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:01:58 > 10:02:00) [64%] : \r\nNon pas le mec de la globalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:02:00 > 10:02:05) [86%] : \r\nNon mais c'est la Mecque de la globalisation et des \u00e9lites, comment expliquer que Donald Trump se rendra \u00e0 Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:02:06 > 10:02:31) [85%] : \r\nAh oui, c'est parfaitement simple Demorand lui a indiqu\u00e9 qu'il fallait y aller, il \u00e9tait belle somme puisqu'il n'existe en fait pas, il ne serait pas all\u00e9 si Steve Van en \u00e9tait encore \u00e0 la Maison Blanche qui lui aurait dit dans ce combat au sein de l'administration 30 entre ceux qui \u00e9taient les nationalistes, ce qui \u00e9tait le baliste Donald, n'y allez pas, je vous en prie, \u00e7a risque d'envoyer un mauvais signal Ho\u00e9ri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:02:31 > 10:02:35) [71%] : \r\nBen non, c'\u00e9tait son ancien domicile, j'ai essay\u00e9 survient Ille-et-Vilaine la tra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:02:35 > 10:03:32) [89%] : \r\nIl va et c'est normal qu'il y aille parce qu'en fait il va pas dire autre chose que ce qu'il a toujours dit, et il va dire ce que MacMaster son conseil national de la s\u00e9curit\u00e9, Gary Cohndit un autre de ses conseillers ont d\u00e9clar\u00e9 en en en mai 2017 dans le dans le suivant, Forest Isna Minka l'Am\u00e9rique n'est pas l'Am\u00e9rique, l'Am\u00e9rique d'abord n'est pas la varicelle mais en fait il va venir plaider la cause et son message, c'est-\u00e0-dire et je, je, \u00e7a vaut la peine de le de le dire, Kon\u00e9 Master \u00e9crivait : nous ne concevons pas le monde comme une communaut\u00e9 globale mais comme une ar\u00e8ne o\u00f9 les pays, les gouvernements, les acteurs, nous nous non gouvernementaux et le Business sont donc concurrence et donc c'est effectivement le message qu'il aura probablement avec surench\u00e8re devant les \u00e9lites de la globalisation et de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:03:32 > 10:03:33) [70%] : \r\nN'attendez pas leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:03:33 > 10:03:36) [83%] : \r\nQue il fasse un mea-culpa, il ne fera pas mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:03:36 > 10:03:44) [87%] : \r\nAlors on verra et parlera le vendredi 26 \u00e0 orner Andr\u00e9 vers quoi c'est amusant, je souhaite merci de Niamey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:03:44 > 10:04:03) [87%] : \r\nCette caricature assez surr\u00e9aliste qui consiste \u00e0 dire que 3 n'existe pas et suit ses conseillers et j'd\u00e9j\u00e0 vraiment que vous disiez \u00e7a a au bout d'un an, me para\u00eet quand m\u00eame assez assez hallucinant, je dirais, je vais \u00eatre Poli, pas zoologique, h\u00e9 bien c'est hallucinant, parce que le bilan de Trump quand m\u00eame refaire le bilan mais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:04:04 > 10:04:13) [79%] : \r\nParler, on va, on va dire : alors, justement, justement sur sa filiation venu sur \u00e0 Davos qui va venir comme lui qui s'est toujours d\u00e9crit comme antis\u00e9mite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:04:13 > 10:04:32) [83%] : \r\nMais il est, mais il a fait partie d'une certaine et les \u00e9lite des multimilliardaires du mobilier, c'est aussi une \u00e9lite, c'est pas ce que produit il est anti- establishment, anti- il est anti- l'\u00c9tat profond, il faut bien comprendre ce qui se passe parce que quand on me dit : quand on vous la reine etc alors laissez-moi les journ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:04:32 > 10:04:54) [85%] : \r\nQuand vous \u00e9crivez le monde comme une ar\u00e8ne avant 3 personnages s'il y avait l\u00e0 l'usage global paisible enchant\u00e9 du Kowe\u00eft, au Soudan, en Arabie Saoudite mais qu'est-ce qui fait, c'est pas un id\u00e9ologue c'est un et n\u00e9gociateur au on a vu ce qui s'est pass\u00e9 au cours \u00e9lecteurs oui pardon, o\u00f9 les n\u00e9gociateurs absolument et aujourd'hui, le monde a besoin de n\u00e9gocier leur dire regardez ce qui s'est pass\u00e9 en Cor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:04:54 > 10:05:45) [84%] : \r\nC'est une \u00e9toffe de dire on va y rejouer tous les kilos qu'il a essay\u00e9 de faire savoir \u00e0 mais ah oui je voudrais qualifier ce que je dis tout de suite parce que le temps passe vite, m\u00eame si nous sommes 4 emploi en Valais en r\u00e9alit\u00e9 c'est le 1er rang, qui est devenu un des publics en d\u00e9mocrates r\u00e9publicain qui esp\u00e8ce bribes de construction hybride qui fait que c'est un homme qui, d'ailleurs on n'a jamais su que l'identit\u00e9 politique il ce qu'il \u00e9tait plut\u00f4t progress\u00e9 sur toutes les questions, des questions sociales et qui en m\u00eame temps et r\u00e9publicain par tentation de Business, il fait compagnon le seul pour \u00eatre \u00e9lu, il utilise les m\u00e9canismes qui utilise, c'est-\u00e0-dire un alignement avec les forces les plus obscurantistes les plus r\u00e9gressives de la nation am\u00e9ricaine, ils le fassent l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:05:46 > 10:05:59) [75%] : \r\nIl y a une \u00e9pid\u00e9mie aigu\u00eb, vous dire que les 60 millions qui ont vot\u00e9 pour lui \u00e0 Torino pas dire la porte ou quoi, monsieur j'des 60 millions avez peut-\u00eatre pour lui son extr\u00eame- droite, c'est fini, Andr\u00e9 Bercoff c'est quand m\u00eame plus hallucinant mais comment pouvez dire je vous \u00e9normit\u00e9s pareille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:05:59 > 10:06:42) [85%] : \r\nFranchement, vous avez ces fichu en priv\u00e9, j'ai vu et on se retrouve dans une maison blanche n\u00e9potique avec d\u00e9mocrate qui est g\u00e9r\u00e9 Kouchner son beau-fils dans l'ann\u00e9e, petit le le n\u00e9potisme plus total la Simoni la plus compl\u00e8te avec une avec une fille 20 qui est d\u00e9mocrate et donc effectivement il n'y a pas d'identit\u00e9 politique \u00e0 Donald Trump soit ensuite dot\u00e9 d'une capacit\u00e9 de faire en sorte qu'il y aille ou il a envie de venir, c'est-\u00e0-dire partout o\u00f9 ces gens le disent, d'une part, \u00e7a, c'est que l'entreprise n'a pas approfondi il y a pas effectivement d'identit\u00e9 politique, c'est non parce que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:06:42 > 10:07:36) [88%] : \r\nAlors \u00e7a c'est int\u00e9ressant ce que vous venez de dire si vous avez clairement toute la partie am\u00e9ricaine qui a vot\u00e9 absolument pas c'est ce sont des gens qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 atteints non mais \u00e9tait l'objet de l'int\u00e9r\u00eat journalistique, je termine des \u00e9lites, ces gens qui tire la langue, assise dans un mobil-home au milieu de rien avec un robinet communautaire en guise d'eau courante, personne n'les leur poser la question, personne n'est all\u00e9 \u00e0 Detroit pour voir ce qui se passe dans le respect et si un jour ils se sont manifest\u00e9s, ils ont vot\u00e9, Donald Trump parce que Donald Trump il aura tenu le discours qu'il voulait autant et une ann\u00e9e plus tard 2,1 millions de places de travail cr\u00e9e en une ann\u00e9e, respect, si on prend le c\u00f4t\u00e9 raciste de Donald Trump puisque pour vous naturellement racistes le taux, le ch\u00f4mage dans la communaut\u00e9 noire actuellement, il est ainsi se dire que 8 pourcent il faut remonter \u00e0 1973 pour trouver un taux ch\u00f4mage aussi bas et vous voulez dire qu'il y a pas de bilan et que Donald Trump et l\u00e0 o\u00f9 on mais je trouve un peu os\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:07:36 > 10:08:09) [89%] : \r\nAlors Yvan Perrin joie sans vous avez en vous a invit\u00e9 ce soir parce que c'est un soutien de la 1\u00e8re heure de Donald Trump, vous abordez d\u00e9j\u00e0 le le bilan j'mois juste encore d'un mot entendre Florian \u00e9mis gu\u00e8re sur sur sur Davos, on reviendra bien s\u00fbr sur le bilan de Donald Trump Lorient vous \u00eates militant des droits de l'homme, je le disais, membre de la direction de Yoann devra \u00eatre Raos Foundation, vous \u00eates le Aubisque notamment Washington, vous connaissez aussi Davos o\u00f9 vous \u00eates rendu plusieurs fois, vous \u00e9tiez une jeune pousse Davos qu'est-ce que qu'est ce que vous dites sur sur sa venue dans cette Mecque de la globalisation comme on le disait tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:08:09 > 10:09:02) [85%] : \r\nC'est assez int\u00e9ressant ce qui vient avec un probl\u00e8me qui est exactement l'oppos\u00e9 de ce que nous a fait, c'est de faire cette ann\u00e9e, cette ann\u00e9e, le Westphalie entier 4 risques globaux, le 1er les risques environnementaux tram sort de l'accord de Paris, le 2\u00e8me, c'est les tensions politiques tant nationale que international Trump, on voit bien ce qui fait que de la tension, il accuse ses amis, ses ennemis \u00e0 l'int\u00e9rieur, et puis ensuite les parias \u00e0 l'ext\u00e9rieur et enfin Les in\u00e9galit\u00e9s croissantes et les injustices sont ressenties comme un \u00e9l\u00e9ment de risque de tension global et Trump, ce qui fait, c'est les cadeaux aux plus riches pour accro\u00eetre encore les in\u00e9galit\u00e9s et enfin dernier \u00e9l\u00e9ment : la ville, les vuln\u00e9rabilit\u00e9s il y a internet et la Trump de nouveau fait exactement l'oppos\u00e9 de ce que le web comme agenda puisqu'il vient en disant : nous, ce qui s'est pass\u00e9 avec la Russie, on veut surtout pas que l'administration en ce moment, enqu\u00eate v\u00e9ritablement et fasse en sorte que les \u00c9tats-Unis nouveau une s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:09:02 > 10:09:05) [83%] : \r\nC'est la Star et donc \u00e7a c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:09:05 > 10:09:27) [86%] : \r\nSans qu'il puisse cl\u00f4turer Davos alors que l'agenda Davos exactement l'oppos\u00e9 de l'agent dans le tram et il va venir qu'est-ce qui va faire faire son show, \u00e7a c'est un showman Trump il y a que faire son show il utiliser cette plateforme non pas comme une plateforme de rencontres et de dialogue et de dire comme c'est cens\u00e9 leur mais uniquement pour faire son propre choix et et parce que \u00e7a alimente son \u00e9go.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:09:27 > 10:09:33) [74%] : \r\nDonc l'aliment son \u00e9go\u00efsme non merci le pr\u00e9senter original qui va faire Trump \u00e0 Davos il vient voir les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:09:33 > 10:10:00) [85%] : \r\nJe ne suis pas de probl\u00e8me g\u00e9\u00f4liers ce qui affaire Davos mais ce qui est amusant, si vous parlez des 4 de Davos voil\u00e0 soit surtout de Davos, c'est le Business \u00e0 Joal on utilise Davos, vous savez tr\u00e8s bien, avec un certain nombres de pr\u00e9texte oublie coop\u00e9ration internationale etc en fait, les gens viennent pour faire du Business, l\u00e0 comme ailleurs, et alors tr\u00e8s franchement je vous dis, la grande diff\u00e9rence vous d\u00e9tr\u00f4ne allume les tensions mais n'alimente pas les tensions, il fait de la n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:10:00 > 10:10:07) [85%] : \r\nVous savez quand m\u00eame n\u00e9gocier avec la Cor\u00e9e du Nord mais je me dis c'est \u00e7a, la n\u00e9gociation sur les et n\u00e9gocier sans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:10:07 > 10:10:57) [87%] : \r\nPas une mais vous rigolez, mais c'est encore et n\u00e9gocie le pr\u00e9sident pardon et je vous juste le pr\u00e9sident de Cor\u00e9e du Sud, voil\u00e0 ce qui est alors l\u00e0, donc \u00e7a le le point de vue, ce n'est pas \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9 les degr\u00e9s sont remont\u00e9s centre mais c'est trop avait pas fait tout son jeu avec la Chine, avec la Cor\u00e9e en disant peut-\u00eatre je vais y aller jamais la Cor\u00e9e du Sud, la Cor\u00e9e du Nord ne saurait rencontrer et d'ailleurs je vous dis \u00e7a regarde d\u00e9\u00e7us de la Cor\u00e9e du Nord ne se serait depuis 12 ans, je vais vous dire et juste un mot : il y a une conf\u00e9rence de presse, parce qu'il faut quand m\u00eame revenir la r\u00e9alit\u00e9 un tout petit peu et pas rester dans ces clich\u00e9s la le, le pr\u00e9sident de Cor\u00e9e du Sud a fait une conf\u00e9rence de presse peut la retrouver sur Internet, o\u00f9 il a dit c'est gr\u00e2ce au pr\u00e9sident Trump qu'on a pu avoir une rencontre avec la Cor\u00e9e du Nord et que la Cor\u00e9e du Nord va participer au jardin, puis il a dit : voil\u00e0, je parle, c'est pas moi qui parle, c'est le pr\u00e9sident avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:10:57 > 10:11:05) [86%] : \r\nSi je comprends bien le l'avenir du monde : 700 des Twitter les uns les autres, moi j'ai un bouton, plus grand que le tien, c'est \u00e7a l'avenir des relations commerciales parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:11:05 > 10:11:15) [79%] : \r\nC'est ce que la \u00e9tait quand m\u00eame un peu mieux que \u00e7a, \u00e9coutez, franchement, c'est un peu facile aussi demande de quelqu'caricaturiste Robert attendez, attendez, il y a jamais rien dans ce jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:11:15 > 10:12:14) [86%] : \r\nCe ce qu'a dit monsieur, attendez, il y a 3 choses, pardon Monsieur Krugman, prix Nobel d'\u00e9conomie qui \u00e9taient exactement les m\u00eames clich\u00e9s comme il disait, quand Trump arrivera l'\u00e9conomiste je rappelle quand m\u00eame que depuis r\u00e9duit ont pr\u00e9cis\u00e9 que 30 pour voir l'Am\u00e9rique allait s'effondrer l'\u00e9conomie allait s'effondrer salaire pas catastroph\u00e9, le chaos, r\u00e9sultat des courses, pardon, il y a eu le Dow Jones, moi, l\u00e0, le Dow Jones, et pas seulement les riches, c'est des millions de gens qui sont dans la faune et dans les fonds de pension, le Dow Jones a cass\u00e9 tous ses records historiques, il \u00e9tait \u00e0 18 \u00e0 26 alors Trump c'est pas lui, c'est pas le vous avez parl\u00e9 vous- m\u00eame Monsieur vous avez parl\u00e9 de la croissance, de parler du ch\u00f4mage, Walmart Walmart Warren Buffett, qui d\u00e9teste Trump Warren Buffett, il vient de distribuer des bons d\u00e9buts un bonus de 2 de l\u00e0 \u00e0 son 1000000 d'employ\u00e9es et puis regardez toutes les soci\u00e9t\u00e9s qui sera papyrus d\u00e9sunie alors si c'est \u00e7a le l'ouvrage de fou, je vous assure, moi j'ach\u00e8te le fou tous les jours sans probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:12:14 > 10:12:25) [86%] : \r\nAlors la, la, la, la grande actualit\u00e9 si vous permettez, effectivement, vous parlez de tram sera-t-il fou, c'est la grande actualit\u00e9 avec son son bilan de sant\u00e9, j'aimerais bien qu'on qu'on est qu'on y arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:12:26 > 10:12:29) [88%] : \r\nAvant \u00e7a, j'aimerais revenir sur ce qu'a dit Yvon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:12:29 > 10:12:31) [82%] : \r\nOn on va revenir en ballon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:12:31 > 10:12:42) [89%] : \r\n-ce que c'est important, je n'ai pas pris la position et je ne la prendrai jamais si si c'est apparu comme \u00e7a, je me suis mal exprim\u00e9, de dire que je m\u00e9prise les \u00e9lecteurs de je n'ai jamais dit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:12:42 > 10:12:47) [83%] : \r\nVous avez il est admiratif assez p\u00e9joratif \u00e0 me semble-t-il, pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:12:47 > 10:12:49) [77%] : \r\nAlors je vous voudrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:12:49 > 10:13:45) [88%] : \r\nTous version originale tromp\u00e9 son \u00e9lectorat et je ne je ne reproche pas \u00e0 l'\u00e9lectorat de train d'avoir vot\u00e9 pour, en tout cas je pourrais les raisons pour lesquelles il a fait, \u00e7a n'est pas, \u00e0 mon avis la question oui la situation am\u00e9ricaine, dramatique, h\u00e9 oui, les erreurs de la globalisation sont majeurs : la cr\u00e9ation des in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques dans ce monde sont majeurs, mais je vois bien que ces questions soient effectivement qu'on y r\u00e9ponde, dans le cadre d'abord, contrairement \u00e0 ce que vous dites dans un exercice de solidarit\u00e9 internationale et pas d'affrontement international c'est \u00e7a que je dis mais je suis enti\u00e8rement d'accord et la plupart des questions que pose de Altran, y compris le r\u00f4le de l'Am\u00e9rique dans le monde un Picon compris, sont des questions l\u00e9gitimes le repositionnement face \u00e0 l'Otan, le repositionnement face \u00e0 l'expression du pouvoir am\u00e9ricain toutes ces questions sont l\u00e9gitimes, alors vous souhaiterions simplement qu'elle soit faite par un homme sait qu'il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:13:45 > 10:13:48) [66%] : \r\nIl moderne \u00e0 messieurs auront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:13:48 > 10:14:04) [92%] : \r\nVous \u00eates, vous avez tr\u00e8s envie de faire le bilan de de Donald Trump, on va tout de suite le faire mais je propose quand m\u00eame nous int\u00e9resser \u00e0 son bilan de sant\u00e9 puisque la conf\u00e9rence de presse a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 hier soir, je vous le rappelle, vendredi il y a donc eu son ch\u00e8que en r\u00e9sum\u00e9, tout va bien, avant d'en d\u00e9battre, je vous propose, les pr\u00e9cisions de Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:14:07 > 10:14:20) [94%] : \r\nDonald Trump a toute sa t\u00eate, il a m\u00eame l'esprit vif, c'est l'information du jour, et elle est d\u00e9livr\u00e9e par le m\u00e9decin de la Maison Blanche \u00e0 sa propre demande le pr\u00e9sident \u00e0 passer un examen pour \u00e9valuer ses facult\u00e9s cognitives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:14:20 > 10:14:30) [89%] : \r\nOui, nous avons choisi un type d'examen collectif complexes et c'\u00e9tait plus long, le plus difficile de tous cela a pris beaucoup plus de temps, a ferm\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e9tait extr\u00eamement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:14:31 > 10:14:34) [72%] : \r\nTest, le voici, souvent utilis\u00e9 il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:14:34 > 10:15:02) [91%] : \r\nSur une dizaine de minutes il faut par exemple, mais ces 3 animaux et redessin\u00e9 se lit, pas s\u00fbr qu'il suffise \u00e0 \u00e9teindre la pol\u00e9mique sur la sant\u00e9 mentale de Donald Trump une pol\u00e9mique relanc\u00e9e r\u00e9cemment avec la sortie d'un livre dans lequel ses proches se serait inqui\u00e9t\u00e9 de son \u00e9tat, le pr\u00e9sident avait alors tweet\u00e9 on peut qualifier de g\u00e9nie tr\u00e8s stable pourtant celui qui tweete plus vite que son ombre, multiplie les frasques par exemple son concours de taille avec Kim Young ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:15:04 > 10:15:14) [95%] : \r\nLe leader nord- cor\u00e9en Kim Jong-Un a d\u00e9clar\u00e9 que le bouton nucl\u00e9aire ne quittait pas son bureau veuillez l'informer que j'en ai un aussi de bouton nucl\u00e9aire plus gros et plus puissant que le sien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:15:15 > 10:15:26) [97%] : \r\nL'outrage ne lui fait pas peur par exemple \u00e0 l'encontre des joueurs de football am\u00e9ricain, qui pose un genou \u00e0 terre pendant l'hymne national pour protester contre les violences polici\u00e8res envers les Noirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:15:28 > 10:15:29) [90%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:15:29 > 10:15:38) [91%] : \r\nVous aimeriez pas avoir un patron de la liste quand un joueur manque de respect au drapeau sortez ce fils de pute du terrain dehors, il est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:15:42 > 10:15:57) [88%] : \r\nL'empathie ne semble pas \u00eatre sont fort non plus, \u00e0 Porto Rico, il distribue l'aide aux victimes de l'ouragan Maria comme il distribuerait des casquettes en plein meeting, et puis plus inqui\u00e9tant, Donald Trump semble mieux s'exprimer, il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:15:57 > 10:16:16) [67%] : \r\nOui, oui oui d'faire au verbe \u00e0 peine, soit une part au Mali, o\u00f9 il y avait un secret demain c'est d'avoir fait esquinter Jeannot, moi, aujourd'hui, le discours est parfois incoh\u00e9rent je aucun le g\u00e8ne de tous et surtout les machins enfin et \u00e0 laquelle se pro explique de Washington g\u00e9ologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:16:17 > 10:16:31) [93%] : \r\nAlors faut-il s'inqui\u00e9ter de l'\u00e9tat de sant\u00e9 de Donald Trump, si aujourd'hui le m\u00e9decin officiel de la Maison Blanche tente de rassurer tout le monde cet Automne 27 psychiatres s'\u00e9tait publiquement inqui\u00e9t\u00e9s des signes d'instabilit\u00e9 mentale du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:16:35 > 10:16:42) [91%] : \r\nAlors de Bercoff quand on entend le m\u00e9decin de Donald Trump on est on est rassur\u00e9, mais c'est vrai que les images sont assez impressionnantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:16:42 > 10:16:51) [89%] : \r\nOui, je voudrais dire 2 choses par rapport \u00e0 \u00e7a par rapport aux tweets puisqu'on a parl\u00e9 de \u00e7a et je comprends : on dit qu'est-ce que c'est que ce pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis la superpuissance qui touche toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:16:52 > 10:16:57) [84%] : \r\nC'est surtout sa sant\u00e9 mentale, un qui interroge et interpelle en tout cas certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:16:57 > 10:18:14) [86%] : \r\nEncore une fois pr\u00e8s opposons sa sant\u00e9 mentale au fait ce qu'on peut dire ce qu'on veut d'abord il y a eu un reportage dire assez scandaleux, enfin pour moi est \u00e0 charge de C. 8 il y a 2 jours o\u00f9 justement ces psychiatres par la Trump, j'adore la psychiatrie n'amuse vraiment beaucoup de loin il en vue, moi je pense, pourquoi, parce que son Design dit id\u00e9ologue avant des psychiatres, alors ils sont l\u00e0, oui, je pense qu'il faut, j'ai jamais vu, jamais entendu dans ma \u00e7a je leur tendue mais probl\u00e8me, c'est que il faut pas oublier le contexte il faut jamais oublier que quand Trump s'est pr\u00e9sent\u00e9 en juin 2015 la totalit\u00e9 des m\u00e9dias soit Fox News, la totalit\u00e9 des d\u00e9mocrates et les 75 pourcent des r\u00e9publicains \u00e9taient contre, quand je vais demander car je l'ai vu je vous dis : mais attendez votre mouvement c'est quoi il m'a dit moi c'est Twitter c'est Instagram et c'est Facebook pourquoi parce qu'il y a au moins comme la presse est contre moi, comme les m\u00e9dias sont contre moi au moins je moi je donne ma v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 moi la donne et c'est pour \u00e7a qu'il continue \u00e0 tort ou \u00e0 raison, je crois, \u00e0 raison de toute la journ\u00e9e parce que c'est son arme au moins 10 mois et il a 45 millions d'abonn\u00e9s, donc il parle aux gens directement et juste ce que vous disiez c'est Am\u00e9rique p\u00e9riph\u00e9riques comme on parle de la France p\u00e9riph\u00e9rique, c'est l'Am\u00e9rique p\u00e9riph\u00e9rique qui a vot\u00e9 pour lui jamais personne lui donnait un kopeck qui parie sur lui, personne, personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:18:14 > 10:18:17) [87%] : \r\nAlors, alors, Philippe Mottet, assure sur sa sant\u00e9 mentale, vous \u00eates rassur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:18:18 > 10:19:27) [87%] : \r\nC'est la meilleure nouvelle de la journ\u00e9e, rassur\u00e9, on peut \u00e9mettre la 15 c'est bon, il n'est pas fou, on sait maintenant, \u00e7a n'est plus un objet de discussion cette pens\u00e9e avilissante que ce m\u00e9pris absolument souverain pour la plan\u00e8te pour les femmes que cette c'est avilissement de la conduite pour un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis qui a choisi d'ailleurs avec le pr\u00e9sident de sa base et le prix n'est pas le pr\u00e9sident des Am\u00e9ricains, ce m\u00e9pris pour les plus d\u00e9favoris\u00e9s, ne sont pas les sympt\u00f4mes d'une d\u00e9mence avanc\u00e9e mais c'est v\u00e9ritablement constitutifs de ces temps- ci, alors comme le disait le pr\u00e9sident de l'association des psychiatres am\u00e9ricains, et effectivement il ne l'a pas vu exige exactement \u00e7a, il disait, en fait, on est tous en train de s'interroger comme chien, enfin c'\u00e9tait juste il y a \u00e9tudi\u00e9 le mot anglais du rock qui, en fran\u00e7ais, peut se traduire par pour voter ou plus court encore type on peut plus avec lancer un mot trop 3 lettres qui commence par, c'est finit par haine, c'est juste \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre juste \u00e7a, mais en tout cas, il est propri\u00e9taire aujourd'hui de ses actes et de ses gestes et de son bilan, \u00e7a n'est pas une pathologie et de son bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:19:27 > 10:19:41) [78%] : \r\nSylvain Module, ce qui est bien, oui, a, c'est un grand incroyable monsieur monsieur Peyrat c'est que cette Trump lui- m\u00eame qui a demand\u00e9 une \u00e9valuation Committee va \u00e0 son m\u00e9decin, c'est une fa\u00e7on un peu dur de de donner raison \u00e0 \u00e0 \u00e0 ces critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:19:41 > 10:19:47) [87%] : \r\nCe n'est pas le 1er n'-ce par Fran\u00e7ois Mitterrand se faisait un honneur de r\u00e9guli\u00e8rement publier son bulletin de sant\u00e9 quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:19:47 > 10:19:48) [82%] : \r\nLa mentalit\u00e9 qui \u00e9tait malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:19:49 > 10:19:58) [85%] : \r\nPas mental non mais c'est physique et mentale, il y avait un peu des 2, quand m\u00eame, \u00e9l\u00e9gante, le Docteur Gubler un peu expliqu\u00e9 comment \u00e7a se passait les visites m\u00e9dicales \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, on s'est rendu compte que c'\u00e9tait tout du pipeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:19:58 > 10:20:04) [79%] : \r\nApr\u00e8s c'est pas possible qu'on a pay\u00e9 le brave m\u00e9decin am\u00e9ricain de d\u00e9fenestration absent des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:20:05 > 10:20:12) [68%] : \r\nHors du jeu, plaisir, ce sont des SMS monsieur voulez de toute fa\u00e7on, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:20:12 > 10:20:56) [81%] : \r\nDe toute fa\u00e7on, Donald Trump tort si fou \u00e0 cet enfant j'ai pas d'par c'\u00e9tait laissez moi je suis si aussi les fou mais il y a rien \u00e0 y faire pas, on peut lui souhaiter la prophylaxie d\u00e9sormais la la b\u00e9n\u00e9diction de Dieu, s'il est pas fou et le fait expr\u00e8s, mais ce qu'il fait c'est pas bien \u00e7a me fait penser \u00e0 ce que disait Churchill dans la sortie de la 1\u00e8re guerre mondiale quand il \u00e9tait 1er lors de l'Amiraut\u00e9, l'avait dit, chaque fois qu'un navire est \u00e9coul\u00e9 sa t\u00eate ma faute, sauf si c'est un navire demi h\u00e9 bien pour vous \u00e7a, exactement \u00e7a donne \u00e0 ce qu'il fait c'est faux ce qu'il fait bien cette p\u00e2te de Fran\u00e7ais c'est pas sa faute, ce qui va pas cette sa faute, parce que, ou il est con, o\u00f9 il est fou et et pas dire le Morin il y a pas plus de leur avoir donn\u00e9 franchement \u00e0 votre avis, on est ici pour s'exprimer clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:20:56 > 10:21:02) [96%] : \r\nMais il y a fondamentalement et je vous prie d'ouvrir les yeux une incomp\u00e9tence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:21:03 > 10:21:14) [78%] : \r\nBecker incomp\u00e9tents, mais vous avez vu les r\u00e9sultats, monsieur, je veux dire, je vous le il a chang\u00e9 de lunettes, monsieur, je vous assure, je cherchais \u00e9thos d'un homme qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:21:14 > 10:21:50) [85%] : \r\nOui, il d\u00e9cide de imm\u00e9diatement et par d\u00e9cret d'ond\u00e9es faire avec un programme d'assurance sant\u00e9 qui \u00e9videmment pour lui sans le socialisme bon teint, etc. et qui tout qu'on vous dit, il a dit : je ne me suis jamais rendu compte que la sant\u00e9, c'\u00e9tait si compliqu\u00e9 que ce syst\u00e8me Obamacare Ese\u00efko compliquant maintenant que attendez c'est une incomp\u00e9tence profonde et c'est et c'est normal, vous ne pouvez pas envoyer un businessman \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:21:50 > 10:21:54) [88%] : \r\nIl vaut mieux envoyer Barack Obama, on l'a vu le bilan pendant 8 ans, ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:21:54 > 10:21:56) [76%] : \r\nAlors vous avez arr\u00eat\u00e9 en arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:21:58 > 10:22:34) [82%] : \r\nVous le savez, c'est-\u00e0-dire que, au fond, oui, parce que c'est, c'est toute la doxa mais lorsqu'on vous dit, c'est \u00e9videmment la doxa c'est fait, si c'est si on si on lui dit qu'on doit dans les politiques, on a bien vu les r\u00e9sultats, pardon, j'ai vu les heures sombres, je vais vous dire aller voir ce film extraordinaire, il y a tous vos t\u00e9l\u00e9spectateurs vous savez qui, en 40, on disait c'est un fou, c'est un sou c'est un malade comme on omet textuellement je pas compara\u00eetront pas de gens qui ont omet un malade mental, \u00e0 la t\u00eate de l'Angleterre alors qu'il boit \u00e0 10 heures du matin, buvaient d\u00e9j\u00e0 et il fumer son cigare, voil\u00e0 ce qu'on disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:22:34 > 10:22:42) [91%] : \r\nIl y a, c'est ce que vous dites aujourd'hui, non, \u00e7a n'est pas ce que je dis aujourd'hui, et \u00e7a n'est pas de la doxa dont je vous parle, c'est effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:22:42 > 10:22:47) [85%] : \r\nEt qu'est-ce qui qu'est-ce qui vous inqui\u00e8te vraiment avec Donald Trump Philippe Motta qu'est-ce qui vous inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:22:48 > 10:23:19) [87%] : \r\nL'impr\u00e9visibilit\u00e9 et l'incomp\u00e9tence, mais aussi la comp\u00e9tence et la pr\u00e9visibilit\u00e9 et la posture effectivement aujourd'hui les enjeux de l'\u00e9poque et notamment sur l'c'est-\u00e0-dire c'est par exemple cet assaut r\u00e9p\u00e9tait p\u00e9ter, on ne peut plus utiliser le mot r\u00e9chauffement climatique, c'est banal dans l'administration, on a interdit aux fonctionnaires du le le climato-sceptiques, moi \u00e7a m'inqui\u00e8te et \u00e7a inqui\u00e8te, je sais pas si \u00e7a vous inqui\u00e8te monsieur dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:23:20 > 10:23:22) [84%] : \r\nDonc, si vous \u00eates, vous \u00eates inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:23:22 > 10:23:31) [86%] : \r\nJ'ai un peu courant pas psychiatrique, \u00e7a doit \u00eatre l'oeuvre d'un fou que de provoquer quelqu'un qui a la bombe nucl\u00e9aire, jeudi, vous me dites je trouve c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:23:32 > 10:23:39) [90%] : \r\nLes cons\u00e9quences pour l'humanit\u00e9 et \u00e7a doit \u00eatre, oeuvre d'un fou que de provoquer quelqu'un \u00e0 la guerre nucl\u00e9aire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:23:40 > 10:23:41) [95%] : \r\nLes faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:23:41 > 10:23:56) [93%] : \r\nPacifisme de provoquer le le la destruction du syst\u00e8me international au profit simplement d'un \u00e9go et de de d\u00e9monter un \u00e7a doit \u00eatre l'oeuvre d'un fou les risques qui sont pris par Donald Trump, je suis pas certain qu'les mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:23:56 > 10:24:05) [87%] : \r\nEt et et c'est pour \u00e7a que, on se pose simplement la question est-ce que ce n'est pas ce qu'il a pas un probl\u00e8me mental apprirent le mais pas laisser ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:24:05 > 10:24:09) [69%] : \r\nMais si vous dites qu'il est faux Matadi qui d\u00e9coule qu'il est fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:24:09 > 10:24:19) [84%] : \r\nJe vis dans le langage courant, \u00e7a doit \u00eatre le site je disais doivent donc langage courant, \u00e7a doit \u00eatre l'oeuvre d'un fou alors qu'est-ce que du soleil et vous permettez, je r\u00e9ponds pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:24:19 > 10:24:25) [79%] : \r\nMais non, mais quand m\u00eame, la Turquie et le reste, c'est vrai que oui puis non puis nerfs quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:24:25 > 10:24:38) [89%] : \r\nPoursuite c'est vrai sur la Cor\u00e9e du Nord, on l'a vu tout \u00e0 l'heure dans le sujet de de Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne il est quand m\u00eame un petit peu surr\u00e9aliste non bouton est plus gros que le tien la la la la la mesure Jacqueline est-ce que c'est digne d'un prix je vais \u00c9tats-Unis en gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:24:38 > 10:24:44) [87%] : \r\nMoi, je ne parle pas dignit\u00e9 dignit\u00e9 je parle, il fait le job, je vais pas le job, il a d\u00e9fait et des r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:24:44 > 10:24:48) [78%] : \r\nOn va dire sur son bilan va donc tout d'abord sur son \u00e9paule d\u00e9part personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:24:48 > 10:25:01) [83%] : \r\nC'est ce que monsieur dit la Cor\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qui ont Jong-Un a donc donc je reprends ce que vous dites l\u00e0, nucl\u00e9aire, c'est extraordinaire, donc attention ce probl\u00e8me touche pas Hakim Jong-Un qui a l'arme nucl\u00e9aire, dont on le laisse faire, si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:25:01 > 10:25:08) [81%] : \r\nJ'ai pas dit \u00e7a, ce que vous avez d\u00e9cid\u00e9, Barack Obama habitants abandonn\u00e9s dans cette \u00e9mission, enfin, arr\u00eatez de caricaturer tout ce qu'on attendait, je dis ce que je dis, je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:25:08 > 10:25:26) [82%] : \r\nOn ne sait toujours pas bien s\u00fbr sur Internet vous permettez vous \u00e9coutez un tout petit peu je trouve \u00e7a ou faire du bien, j'aimerais ce qui s'est pass\u00e9, non mais attendez, ce qui s'est pass\u00e9, vous discutez, encore une fois, par la n\u00e9gociation, cette soir tr\u00e8s de ce sortez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:25:28 > 10:25:36) [70%] : \r\nOn \u00e9coute pas reprend une sorte sans m\u00eame sortir votre vieille politique, sortez de votre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:25:36 > 10:25:41) [90%] : \r\nOui, pourquoi pas toujours sur la provocation de la Cor\u00e9e sur la provocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:25:41 > 10:26:30) [85%] : \r\nEnsuite, il y a, il est all\u00e9 beaucoup plus loin de \u00e7a, il a dit sur le la vie je on on h\u00e9 bien si la Cor\u00e9e du Nord fait on va raser la Cor\u00e9e du Nord, et je vous rappelle, et moi et tout le monde comme il va provoquer une guerre mondiale ce va-t-en-guerre se fou etc qu'est-ce qui s'est pass\u00e9, monsieur, c'\u00e9tait il y a 3 mois, tout le monde \u00e9tait mais se est en train de provoquer un 3\u00e8me guerre mondiale ou la 4\u00e8me guerre mondiale selon ce qu'on la guerre froide, qu'est ce qui s'est pass\u00e9, h\u00e9 ben c'est tr\u00e8s simple, il joue du billard \u00e0 3 bandes, il a parl\u00e9 \u00e0 la Chine, parce que la Cor\u00e9e du Nord sur la Chine, elle s'effondre 24 heures mais oui mais \u00e7a mettre un Monsieur mais parlons la question c'est quand m\u00eame monsieur, \u00e7a m'y attendais jusqu'au il a n\u00e9goci\u00e9, il a r\u00e9ussi \u00e0 que la Cor\u00e9e du Nord et la Cor\u00e9e du Sud, qui ne se parlaient pas depuis 2 ans, et bien vous participent ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:26:31 > 10:26:34) [88%] : \r\nIl y a un mois sur Florian Irminger il y a un mois, l'euphorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:26:34 > 10:27:08) [84%] : \r\nS'il suit votre logique, il y a pas un rapprochement par rapport il y a 5 ou 6 ans, je veux dire il y a un rapprochement par rapport il y a 2 mois, il y a un rapprochement depuis que Trump voil\u00e0, oui, oui, mais quand m\u00eame, mais Trump en arrivant \u00e0 pouvoir a menac\u00e9 \u00e0 tenter d'humilier un autre chef d'\u00c9tat qu'on donc on peut penser ce qu'on veut, il faut pas humilier Jean, mais bien s\u00fbr, Orly personne me d\u00e9brouille d\u00e9j\u00e0 grand d\u00e9mocrate, c'est quand on est pr\u00e9sident de la plus grande puissance militaire au monde incomparable par rapport aux gr\u00e8ves, on n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 en Russie, ou bien qu'il peut y avoir la bombe juste on va, mais c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:27:09 > 10:27:14) [80%] : \r\nOn va vous r\u00e9concilier sur l'affaire, mais sur le, j'ai dit : ils sont g\u00ean\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:27:14 > 10:27:38) [91%] : \r\nEn gestion messieurs parce que je voulais poser la question, Yvan Perrin c'est aussi pour \u00e7a qu'on vous a invit\u00e9 Monsieur Perrin, vous avez \u00e9t\u00e9 vice- pr\u00e9sident de de l'UDC suisse nous avez aussi \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, on s'est aussi questionn\u00e9 sur sur votre \u00e9tat de sant\u00e9 quand on est politicien et qu'on est aussi la cible d'attaques sur sa sant\u00e9 physique, sur sa sant\u00e9 mentale, comment est-ce qu'on r\u00e9agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:27:38 > 10:27:56) [86%] : \r\nEh bien si on va bien on d\u00e9trempe le monde et puis si on va bien, on se soigne et manifestement avec l'avis m\u00e9dical dont il b\u00e9n\u00e9ficie, Donald Trump va bien, ce qui fait que, comme on l'a dit, ce n'est pas un fou c'est simplement ce que Monsieur Motta a a \u00e9voqu\u00e9, \u00e0 pr\u00e9sent, encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:27:56 > 10:28:04) [89%] : \r\nLe pr\u00e9sident de l'association depuis 95 c'est pas la m\u00eame chose, c'est pas Monsieur Mottaki a dit que 30 pouvait \u00eatre con, c'est pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:28:04 > 10:28:09) [89%] : \r\nEt c'est particuli\u00e8rement pr\u00e9occupant que le pr\u00e9sident de l'association que vous citez puisse \u00e9mettre un avis m'dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:28:09 > 10:28:18) [70%] : \r\nQuand avoir une patiente non, le fait, je sais que sachez qui semble quand m\u00eame un petit peu, association de depuis son branlant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:28:18 > 10:28:35) [89%] : \r\nMonsieur, j'ai dit que l'association, le pr\u00e9sident de l'association, a dit : je ne peux pas me permettent de faire un diagnostic puisque je n'ai pas qui se je n'ai pas et donc ce th\u00e8me, j'ai m\u00eame hypoth\u00e8se disent qu'il n'y a pas du tout de d\u00e9collement de la r\u00e9alit\u00e9 qui est une pathologie, on a juste simplement affaire \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:28:36 > 10:28:39) [89%] : \r\nVoil\u00e0, alors quand on souhaite la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:28:39 > 10:28:42) [88%] : \r\nC'est comme \u00e7a, on devrait \u00eatre autoris\u00e9 en stage, comme disait Coluche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:28:43 > 10:29:01) [87%] : \r\nAlors c'est une question de la sant\u00e9 mentale tram qui anime beaucoup les les r\u00e9seaux sociaux, j'aimerais qu'on partage ensemble quelques messages qu'on a re\u00e7u, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission et ce 1er message qui est pour vous Andr\u00e9 Bercoff une r\u00e9ponse tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s courte \u00e0 Madeleine, Bobigny, qui nous dit la chose suivante, Trump fou intol\u00e9rants macho et d\u00e9biles, une r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:29:01 > 10:29:19) [82%] : \r\nBen \u00e9coutez, il faudrait que Madeleine ni \u00e0 y voir un peu ce qu'a fait 30, depuis un an et Trump et je crois que Madeleine de Madeleine Boulinier h\u00e9 ben qu'elle aille un tout petit peu, si \u00e0 l'occasion, et qu'elle demande \u00e0 des gens qui vivent en Am\u00e9rique et qui se baladent dans le m\u00e9rite, au-del\u00e0 de San Francisco de New York et et des grandes villes massivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:29:20 > 10:29:32) [81%] : \r\nOn va arriver, on va arriver au bilan Madame vous alors, c'\u00e9tait la d'de Boris Nader a ouvert qui vous dit qu'il nous dit la chose suivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:29:32 > 10:29:40) [85%] : \r\nTrump est un vrai pr\u00e9sident, qui parlent un langage que tout le monde comprend et qui d\u00e9range les bobos et les bien pensants et racont\u00e9 d'un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:29:40 > 10:29:56) [81%] : \r\nAlors moi, j'aime plut\u00f4t bien pensants quand m\u00eame \u00eatre mal pensant, effectivement, \u00e7a me g\u00eane pas, face \u00e0 cette absence de penser, d'\u00eatre bien pensants 30, je ne pense pas Trump tweet Trump c'est vrai \u00e7a fait \u00e7a \u00e9ructe parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:29:56 > 10:30:01) [76%] : \r\nAlors, 2 heures durant, je je je je je rapidement dans ce qu'il avait mettre voulez r\u00e9pondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:30:01 > 10:30:06) [81%] : \r\nQu'il a un message et j'r\u00e9alit\u00e9 que twitter \u00e7a du bateau sauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:30:07 > 10:30:15) [70%] : \r\nEncore sous Jean on Comp\u00e8re encore des messages de messages messieurs je \u00e7a message vous av\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:30:15 > 10:31:04) [90%] : \r\nVendu de messages vous disait une r\u00e9ponse br\u00e8ve de messages encore de Madame marquer vite, chef de la tour de paix qui nous a appel\u00e9 ce matin pour nous signaler que, \u00e9coutez bien, Donal Trump du signe des G\u00e9meaux, ce qui signifie intelligent et plein de ruse, nous voil\u00e0 rassur\u00e9s et puis Jasmine, qui nous dit la chose suivante : le chef de l'\u00c9tat le plus puissant au monde, qui traite les pays pauvres ravag\u00e9es par la maladie, la famine, de pays de merde, sa place est \u00e0 l'asile et chacun appr\u00e9ciera, alors on a beaucoup parl\u00e9 de la sant\u00e9 mentale de Trump aussi parler de sa sant\u00e9 physique quand m\u00eame parce que c'est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant de voir tous les d\u00e9tails qui sont livr\u00e9s par le m\u00e9decin du tram, \u00e7a c'\u00e9tait hier soir, donc ce sont des nouvelles toutes fra\u00eeches Philippe Motta, apparemment, l'homme se porte plut\u00f4t bien, il a pris quelques kilos depuis son \u00e9lection, un peu de cholest\u00e9rol mais sa prostate va bien Melania peut \u00eatre rassur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:31:08 > 10:31:09) [72%] : \r\nLaisse sans voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:31:09 > 10:31:12) [78%] : \r\nN'oncologue ni psychiatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:31:12 > 10:31:17) [86%] : \r\nMais si sur ce type de d\u00e9tails en fait qui sont livr\u00e9s \u00e0 la presse, je, je, je suis s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:31:18 > 10:31:35) [87%] : \r\nC'est l\u00e0 que nous faisons une erreur dans une lecture qui passent par ces points d'entr\u00e9e sur ce que repr\u00e9sente, aujourd'hui, Donald Trump et je ne viendrai pas etc, sur ce terrain-l\u00e0 il il n'est pas digne ni de notre profession ni globalement face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:31:35 > 10:31:40) [88%] : \r\nO\u00f9 les enjeux qui, sur les raisons, il n'est pas digne de votre profession, merci de le confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:31:40 > 10:31:53) [91%] : \r\nMais encore une fois Monsieur je, je suis capable de distinction, c'est-\u00e0-dire que je peux faire une distinction entre les \u00e9lecteurs de et Trump, je peux faire une distinction je voudrais juste dire un lien quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:31:53 > 10:31:56) [61%] : \r\nDans les temps d\u00e9tendait va termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:31:56 > 10:32:09) [90%] : \r\nDonc, moi, \u00e7a n'est pas \u00e7a, n'est effectivement pas l\u00e0 o\u00f9 j'ai la simple phrase qui qui qui agit et Dieu sait si, effectivement, c'est un vrai probl\u00e8me, quand on dit : ah mais il a tenu ses promesses, il a dit ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:32:09 > 10:32:16) [83%] : \r\nOn va arriver au bilan arriv\u00e9 aux services aux otages marge brute, j'aimerais voir on \u00e9voque une chose concernant la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:32:16 > 10:32:40) [88%] : \r\nChose concernant la personnalit\u00e9 de de Donald Trump, on a beaucoup parl\u00e9 de cette 8, certains disaient ce notamment le le le cas de ce sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis et leur qui dans le fond c'est un homme de son temps, Florian Irminger, vous qui \u00e9tait le plus jeune autour de sa table est-ce qu'effectivement, Donald Trump quitte 8 qui fait de la t\u00e9l\u00e9vision qui ne pas l'\u00e9crit est un homme de son temps, c'est-\u00e0-dire qu'il peut dire une chose un jour et puis le contraire le lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:32:40 > 10:33:32) [88%] : \r\nJe sais pas ce qui m'a le plus inqui\u00e9t\u00e9 dans le r\u00e9cent bouquin la dessus une faille le plus inqui\u00e9tant, le prix plus inqui\u00e9tant c'est les t\u00e9moignages r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de l'entourage de tram qui disent qu'il est incapable d'avoir un moment de concentration pour lire un m\u00eame et \u00e7a c'est inqui\u00e9tant, \u00e7a veut dire que, en fait, ce qu'on voit c'est que c'est un homme qui est incapable d'avoir un plan c'est pas un processus de prise de d\u00e9cision, on aura on reproch\u00e9 beaucoup Obama d'avoir des prises de beaucoup trop longue \u00e0 Obama soit de vouloir d\u00e9vier CRIR Obama prend 3 mois pour d\u00e9cider ce qu'il \u00e0 faire sur l'Irak, c'est beaucoup trop long, Trump vivement ses prises de d\u00e9cision, ces 3 secondes un tweet et \u00e7a a rien \u00e0 voir avec de son temps, d'\u00eatre au XXIe si\u00e8cle ou pas, m\u00eame au XXIe si\u00e8cle, je suis absolument certain qu'on peut encore r\u00e9fl\u00e9chir, se poser et essayer de trouver des moyens, on parlait de solidarit\u00e9 internationale et c'est trouver des moyens qui rapproche le monde plut\u00f4t que de diviser \u00e7a rien \u00e0 voir avec \u00eatre de son temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:33:32 > 10:33:45) [94%] : \r\nAlors vous avez parl\u00e9 de ce livre effectivement qui est sorti au d\u00e9but de cette ann\u00e9e demain Kaboul fin Andr\u00e9 Bercoff c'est vrai que dans ce livre il y a 3 qualificatifs qui reviennent souvent hein concernant Donald Trump infantile incomp\u00e9tents et ignorants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:33:45 > 10:34:14) [87%] : \r\nAlors il faut quand m\u00eame dire quelque chose sur le Liban et que lorsque j'ai lu Barrichello connu un journaliste comme quelqu'un qui est qui est vraiment le journaliste alors l\u00e0 vous avez eu l'honn\u00eatet\u00e9 de dire tr\u00e8s bien, moi, il y avait probl\u00e8me sur lequel je ne pense pas dans la loi, mais quelle mouche, pardon, c'est le contraire, il a fait d'id\u00e9es, on dit : je dis pas que tout est faux, loin de l\u00e0, je dis simplement que il y a \u00e9norm\u00e9ment de t\u00e9moignages qui on m'a dit que j'ai su que etc, c'\u00e9tait rare, bon c'est un livre \u00e9crit \u00e0 charge, il savait qu'il ferait un bestseller tr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:34:14 > 10:34:21) [81%] : \r\nMais moi je voudrais num\u00e9ro 1 des ventes aux \u00c9tats-Unis, alors on a entendu votre de l\u00e0 dessus sur ce livre, est ce que vous dites, Philippe Mottet, ce que vous l'avez o\u00f9 il va se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:34:21 > 10:34:24) [71%] : \r\nEnfin, moi, j'ai pri\u00e9 il faut penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:34:25 > 10:34:56) [84%] : \r\nMoi que louer \u00e0 d\u00eener prend des libert\u00e9s avec les faits, on lui a pris la commis quelques erreurs, mais le probl\u00e8me c'est qu'on a honte, mentalement, rien de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti nom que se livre en fait, fait la synth\u00e8se et reprend ce qui se dit sans volont\u00e9 de nuire mais pour d\u00e9fendre les institutions d\u00e9mocratiques par toute une s\u00e9rie d'acteurs aux \u00c9tats-Unis qui disent il y a p\u00e9ril sur la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine et les corrompus et elle est achet\u00e9e par les puissances de l'argent et le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:34:56 > 10:34:59) [82%] : \r\nCe n'est pas nouveau ce n'est pas nouveau conseil, de m\u00eame qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:34:59 > 10:36:19) [84%] : \r\nP\u00e9ril aujourd'hui parce que, encore une fois comme je le disais et je le maintiens toutes les questions et c'est la m\u00eame chose pour lui laisser Monsieur toutes les questions que ce parti pose sont l\u00e9gitimes car dans l'ar\u00e8ne politique, merci les questions sont l\u00e9gitimes, le probl\u00e8me c'est que Trump \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la politique puisqu'il discr\u00e9dite les institutions et 30 \u00e9tait effectivement \u00e0 l'ext\u00e9rieur et sur place \u00e0 l'ext\u00e9rieur des institutions, la bonne mine et qu'il d\u00e9teste la d\u00e9testation de Trump encourag\u00e9 par Steve Danone \u00e9tait la destruction des instructions de visas et c'est ce qui compte au coll\u00e8ge vais une derni\u00e8re phrase est un g\u00e9nie et de Lyon, \u00e7a lui reconnu m\u00eame aujourd'hui par David Schramm, qui vient de sortir qui s'appelle peut c'est qui est la d\u00e9mocratie, je trouve quand m\u00eame la femme est un r\u00e9publicain qui a lui jur\u00e9 de ne jamais, jamais des formes graves, parce qu'il estime que c'est une avait une nation il y a, g\u00e9nie et ce g\u00e9nie \u00e0 ce sujet, ni truffiers qui lui a permis effectivement d'aller sentir que le ressentiment am\u00e9ricain \u00e9tait telle qu'il \u00e9tait sup\u00e9rieur en fait au r\u00eave des Am\u00e9ricains de vivre ensemble et d'aller chercher les gens qui effectivement \u00e9tait en col\u00e8re, il assure g\u00e9nie l\u00e0, Giono, parler de quelqu'un en disant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:36:20 > 10:36:21) [82%] : \r\nIl y a jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:36:21 > 10:36:28) [78%] : \r\nIl y a,-t-il les choses, \u00e7a laisse avec g\u00e9nie animal c'est formidable le probl\u00e8me avec dans l'Trump il n'y a pas d'chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:36:28 > 10:36:41) [88%] : \r\nAlors alors aimerais juste juste Monsieur Perrin parce qu'il y a ce parall\u00e9lisme qui a fait maintenant par monsieur moto mais qui a \u00e9t\u00e9 fait, durant la campagne entre entre Trump et puis, et puis l'UDC qui d\u00e9cr\u00e9dibiliserait les institutions d'un bouc est-ce que vous r\u00e9pondez Philippe Motta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:36:41 > 10:37:07) [90%] : \r\nOh, je ne r\u00e9ponds pas, ce n'est pas une question, c'\u00e9tait une affirmation je rel\u00e8ve effectivement un parall\u00e8le entre l'UDC et Donald Trump ce que Donald Trump pense \u00e0 l'Am\u00e9rique d'abord et nous, nous pensons \u00e0 la Suisse d'abord je ne vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me que le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis se pr\u00e9occupe de son pays, avant de se pr\u00e9occuper, je vais vous dire oui, et j'aimerais bien que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fasse de m\u00eame plut\u00f4t que de se pr\u00e9occuper des int\u00e9r\u00eats europ\u00e9ens avant les n\u00f4tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:37:07 > 10:37:12) [74%] : \r\nAlors on va parler du bilan jusqu'nous aimeraient bien sur aimerais bien avanc\u00e9 parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:37:12 > 10:37:26) [89%] : \r\nOn va parler du bilan de Donald Trump, je vous le rappelle, Donald Trump avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu un 8 novembre il est entr\u00e9 en fonction avant janvier donc ce samedi, \u00e7a fera tout juste un an que Donald Trump et pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, on va en d\u00e9battre tout d'abord, on fait son bilan avec Jean-Marc Heller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:37:29 > 10:37:39) [88%] : \r\nIl y a \u00e9lectris\u00e9 les foules avec ses promesses de campagne des promesses parfois provocantes, souvent jug\u00e9es populistes alors aujourd'hui que sont-elles de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (10:37:45 > 10:37:52) [76%] : \r\nMais le r\u00e8gne comme indiff\u00e9remment l'un d'eux a m\u00eame un qui ne se d\u00e9roule bien aimer Dieu oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:37:53 > 10:38:09) [95%] : \r\nPromesse tenue, le Congr\u00e8s a donn\u00e9 son feu Vert pour cette r\u00e9forme fiscale, m\u00eame si ce sont principalement les grandes fortunes et les entreprises qui verront leurs imp\u00f4ts diminuer de mani\u00e8re spectaculaire, une r\u00e9forme qui s'inscrit dans un retour \u00e0 une politique \u00e9conomique protectionniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (10:38:13 > 10:38:22) [59%] : \r\nMoi que, \u00e0 stopper oui elle oui devrait-elle oui Rodolphe oui, serr\u00e9 et et qui \u00e9tait un succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:38:23 > 10:38:39) [93%] : \r\nPromesses non tenues, probablement l'un des plus gros \u00e9chec de Donald Trump il a pourtant multipli\u00e9 les tentatives pour abroger l'assurance maladie, l'un des symboles de la pr\u00e9sidence de Barack Obama, mais \u00e0 chaque fois, il s'est cass\u00e9 les dents sur le Congr\u00e8s, pourtant \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (10:38:43 > 10:38:53) [69%] : \r\nDans leur direction, je crois, une fois trop long comme qui-t-elle avant moi, un dur et r\u00e9gional existait enti\u00e8re je vois Prigent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:38:59 > 10:39:15) [95%] : \r\nPromesse tenue en partie apr\u00e8s une longue bataille juridique, il a finalement r\u00e9ussi \u00e0 faire valider un d\u00e9cret qui interdit l'entr\u00e9e sur sol am\u00e9ricain, les ressortissants de 6 pays \u00e0 majorit\u00e9 musulmane, mais l'interdiction n'est pas total, il existe des exceptions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:39:16 > 10:39:20) [99%] : \r\nEnfin, reste le fameux mur entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (10:39:21 > 10:39:27) [59%] : \r\nOui, oui, op\u00e8rent de Word Naxicap vous en donc d'Abidjan et promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:39:27 > 10:39:40) [90%] : \r\nNon tenues \u00e0 part ces prototypes de quelques ma\u00eetres, pas l'ombre d'une Pierre n'a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 ce jour et le pr\u00e9sident n'a pas encore obtenu le moindre dollar ni le moindre pinceaux pour sa construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:39:44 > 10:39:52) [92%] : \r\nFlorian Irminger, on le voit, un pr\u00e9sident qui essaye, en tout cas de tenir ses promesses et qui rencontre certains succ\u00e8s \u00e7a fait seulement un an qu'il est au pouvoir, c'est pas mal comme bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:39:52 > 10:40:38) [86%] : \r\nRencontre certains succ\u00e8s, ce qu'on sait c'est que le haut commissaire aux droits de l'homme des Nations unies a r\u00e9cemment dit que c'\u00e9tait un raciste pour que un dignitaire des Nations unies utilise terme de ce type-l\u00e0, je veux dire, \u00e7a s'est jamais vu hein dans l'histoire r\u00e9cente des \u00c9tats-Unis, et \u00e7a c'est un mauvais bilan je dirais sur l'immigration, ce que fait Trump, on nous parle du du mur et et autres de nouveaux juste des tweets et des d\u00e9clarations, ce qu'il fait, en r\u00e9alit\u00e9, c'est de forcer des personnes qui sont quasi am\u00e9ricains qui sont venus enfants aux \u00c9tats-Unis, de mani\u00e8re certes ill\u00e9gale mais qui n'ont rien d'autre, aucune autre attache que les \u00c9tats-Unis \u00e0 quitter le pays, on parle de gens qui avaient un statut prot\u00e9g\u00e9 sous sous Reagan, Reagan avait cr\u00e9\u00e9 un statut prot\u00e9g\u00e9 pour des personnes de Ha\u00efti, Nicaragua, El Salvador Allende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:40:38 > 10:40:40) [70%] : \r\nC'est les femmes Dreamers vous parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:40:40 > 10:41:02) [85%] : \r\nLes Dreamers et Obama mais en 1986 sous Reagan, il y avait un statut prot\u00e9g\u00e9 pour des personnes qui venaient d'Am\u00e9rique latine, parce que elle fuyaient des situations catastrophe que soit situation militaire de catastrophes, de violence, on sait les violences qu'il a dans ces pays l\u00e0 qui sont et d'exportation de drogue ou alors des des catastrophes naturelles, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:41:02 > 10:41:06) [65%] : \r\nEt on assez jeunes alors et leur dit-il pas rentrer chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:41:06 > 10:41:17) [89%] : \r\nPar \u00e0 la chasse 300000 personnes c'est rien pour les \u00c9tats-Unis, qu'il faut renvoyer, il faut les renvoyer que pour une raison pour entretenir la base c'est la seule raison qu'il y a aucune raison \u00e9conomique qui le n\u00e9cessitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:41:17 > 10:41:18) [99%] : \r\nPour entretenir son \u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:41:18 > 10:41:51) [87%] : \r\nSa base sa base \u00e9lectorale, celle \u00e0 laquelle il parle, celle dont on parlait tout \u00e0 l'heure, c'est pas l'ensemble de la lectorat qui qui \u00e9videmment un acteur \u00e0 l'extr\u00eame, mais il y a une base qu'il veut mobiliser et qu'y a-t-il donc la reine donc son bilan, c'est traiter de raciste par les Nations unies et d'attiser la haine \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays et de dire ensuite et j'en finis l\u00e0 de dire quand il y a des violences dans le pays, \u00e0 Charleston, ville de dire aux des 2 c\u00f4t\u00e9s, il y a des gens bien les n\u00e9onazis, qui se prom\u00e8nent avec les croix gamm\u00e9es, des 2 c\u00f4t\u00e9s, il y a des gens bien, alors \u00e7a c'est un bilan \u00e7a sacr\u00e9 bilan est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:41:51 > 10:41:52) [82%] : \r\nOui, je r\u00e9ussis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:41:55 > 10:42:05) [81%] : \r\nTrump raciste franchement ou quand vous citez quand m\u00eame le haut commissaire des doits de l'eau venu alors franchement pourri trouver vraiment d\u00e9cid\u00e9 des des sources un peu plus int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:42:06 > 10:42:26) [79%] : \r\nCar quand on ne sait pas encore, je trouve que le prince accepte pas quand on sait ce qui se passe aujourd'hui avec la Libye, qui met en esclavage \u00e0 certains nombre d'africains quand on sait tous les les les met sur la trace d'un aristocrate, pardon, l'ONU, \u00e7a va vous dire quoi \u00e0 bord 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:42:27 > 10:43:20) [87%] : \r\nJe vais vous dire en attendant les noirs am\u00e9ricains actuellement une situation nettement meilleur, vous avez parl\u00e9 du travail et on nous avez parl\u00e9 des ressources nettement meilleur qu'avant, alors moi je vous dire l'accusation de racisme, c'est formidable, on conna\u00eet \u00e7a partout, histoire d'immigrants, etc, je vais vous dire une chose, \u00e7a c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, et vous savez c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s facile de dire oui, il y a des pays effectivement, mais il y a des d'immigration \u00e9conomique \u00e9norme, moi je vais vous dire il y a en Am\u00e9rique mais pourquoi tous ces pays, \u00e9videmment, il y a 50 millions de personnes qui veulent aller aux \u00c9tats-Unis, il y a 100 millions de personnes qui voient derri\u00e8re l'Europe, alors, vous allez recevoir chez vous non, mais il faut pas se raconter des histoires, il y a un probl\u00e8me, si j'\u00e9tais \u00e9thiopien d'aller jouer africains, h\u00e9 bien qu'ils auraient mais non ce ce n'est pas du racisme que de dire : attendez, on va d'abord s'occuper de la population am\u00e9ricaine, avant de s'occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:43:20 > 10:43:38) [85%] : \r\nDes autres sites fran\u00e7ais Citro\u00ebn s'attaquer de mani\u00e8re cr\u00e9dible les v\u00e9ritables \u00e0 les causes par exemple des des migrations, on pourrait aller dans votre direction ce qu'il fait penser \u00e7a, qu'il s'attaquer aux Dreamer, qui sont des enfants am\u00e9ricains qui n'ont aucune autre ratage, pourquoi il le fait, c'est pas un probl\u00e8me de migration et dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:43:38 > 10:43:47) [83%] : \r\nAlors le bilan, le bilan Yvan Perrin de de de rejet de Monsieur Trump le bilan de Monsieur Trump, quel bilan faites-vous, vous disiez : l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine va tr\u00e8s bien, le taux d'ch\u00f4mage baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:43:47 > 10:44:56) [90%] : \r\nAlors c'est pas moi qui le dis, hein, ce sont des femmes, l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine est en plein boom, nous sommes un pays exportateur en 2016 nous avons export\u00e9 pour 36 milliards de francs aux \u00c9tats-Unis, nous avons apport\u00e9 pour importer pour 24 donc on a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que \u00e7a fonctionne, je suis citoyen suisse, j'habite le canton de Neuch\u00e2tel, j'ai int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que les Am\u00e9ricains ach\u00e8tent d\u00e9monte neuch\u00e2teloise plut\u00f4t l'\u00e9croulement du chinoise et il est \u00e9vident que si le pouvoir d'achat am\u00e9ricain monte, c'est bon pour nous, nous avons un exc\u00e9dent de la balance commerciale qui nous est favorable, et c'est aussi pour \u00e7a que je me f\u00e9licite de la venue de Donald Trump \u00e0 Davos, ce sera aussi l'occasion d'\u00e9voquer cela parce que la tradition de bons offices suisses vis-\u00e0-vis des \u00c9tats-Unis remonte \u00e0 bien longtemps, \u00e7a remonte \u00e0 Cuba sous Castro est actuellement encore la Suisse repr\u00e9sente les \u00c9tats-Unis en Iran et vu le climat actuel, il y a bien \u00e0 faire donc, pour moi, le bilan en dehors de tous les tweets etc et de savoir s'il y a juste qu'on foule le les faits, les chiffres montrent que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine va bien, comme l'a dit monsieur Bercoff le prix Nobel avait annonc\u00e9 l'apocalypse \u00e0 toutes les sachant les experts et et c'est plant\u00e9 et s'est plant\u00e9 l'\u00e9conomie est en plein boom et \u00e7a du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:44:56 > 10:45:05) [83%] : \r\nEst ce que vous voulez, c'est dans et je pense que pour un raciste, avoir diminu\u00e9 le ch\u00f4mage au sein de la communaut\u00e9 noire, c'est tr\u00e8s certainement le meilleur service mais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:45:08 > 10:45:09) [100%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:45:09 > 10:45:13) [87%] : \r\nLes votations la sant\u00e9 \u00e9conomique c'est vrai florissant des \u00c9tats-Unis est-ce qu'on peut l'imputer \u00e0 l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:45:13 > 10:45:24) [83%] : \r\nVous dire que je ne suis pas psychiatre, je ne suis pas non plus \u00e9conomiste, je me permets, et la plupart des r\u00e9sultats d'\u00e9conomie aujourd'hui ont effectivement \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e avant l'arriv\u00e9e de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:45:24 > 10:46:05) [90%] : \r\nPour pr\u00e9tendre pourquoi on passe au Dow-Jones \u00e0 26000 pourquoi parce qu'effectivement, et pourquoi effectivement il y a eu le jour de l'\u00e9lection de Donald Trump et vous en parliez \u00e0 Gen\u00e8ve au sein de, de, de, de, de la banque, une peur que les march\u00e9s se font, pourquoi \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 parce qu'\u00e9videmment, vu qu'il avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un abattement fiscal massif sur les entreprises et la de Business, main caresse Business, il l'a fait avec un abattement fiscal aux entreprises qui, encore une fois plus profond\u00e9ment g\u00e9n\u00e9rateur d'in\u00e9galit\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, faut mais \u00e7a n'est pas faux est-ce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:46:05 > 10:46:10) [72%] : \r\nMaintenant, les jeunes, c'est important, je ne fiscale ce mod\u00e8le vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:46:10 > 10:46:13) [93%] : \r\n\u00e7a favorise les riches la r\u00e9forme fiscale qui est assez Jean-Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:46:13 > 10:47:27) [85%] : \r\n\u00e0 qui le dit c'est l\u00e0 et ce sont les \u00e9conomistes et je et et c'est une \u00e9vidence vous abaisser le taux d'imposition de 35 \u00e0 15 chez les plus qui passe \u00e0 nouveau \u00e0 la Trump, ce sont les classes moyennes, ce sont les plus d\u00e9favoris\u00e9s, laissez donc nos mains mais non, \u00e7a n'est pas hallucinant vous permettez pour les Danois, monsieur, monsieur, vous \u00eates pas \u00e9conomiste mais bien s\u00fbr je vais finir hier Monsieur L\u00e9on, G\u00e9rard, le pr\u00e9sident de l'Assiociation c'est pas des psychiatres, le syndicat des de l'industrie m\u00e9tallurgique au complet pas qui a pouss\u00e9, effectivement ses \u00e9lecteurs en disant mais Kaminka Amal mais G\u00e9rard disait hier nous sommes pires que nous \u00e9tions avant une ann\u00e9e apr\u00e8s, nous sommes pires que nous \u00e9tions dans un pied de stagnation ou qu'on r\u00e9ponde attendez, pourquoi, pourquoi, parce que Trump a \u00e9t\u00e9 incapable d'endiguer \u00e0 certains de distorsions de march\u00e9, notamment chinoise avec les subsides chinois sur le la sid\u00e9rurgie d'accord sur la jamais attendez et pourquoi il le fait pourquoi il ne fait rien en fait pour d\u00e9fendre les ouvriers de l'industrie am\u00e9ricaine, c'est parce qu'effectivement 30 veut continuer \u00e0 n\u00e9gocier avec la Chine pour qu'elle fasse pression sur la Cor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:47:27 > 10:47:40) [77%] : \r\nAttendez quelques non mais vous permettez \u00e0 Paris \u00e9coutez un tout petit peu mais \u00e0 bord quand vous dire que quand vous dites-le, les baisses d'imp\u00f4ts, le soci\u00e9taire de pour corriger, c'est une \u00e9normit\u00e9, une faut paix le 7 le bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:47:40 > 10:47:41) [85%] : \r\nOn n'est pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:47:41 > 10:47:54) [88%] : \r\nLaurent a possible apr\u00e8s une ann\u00e9e en politique \u00e9trang\u00e8re de Nantua Mar\u00e9challe et pourquoi c'est un probl\u00e8me d'amour avec la c'est qu'encore une fois la conversation sur la Chine et le r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:47:54 > 10:47:57) [88%] : \r\nNous devons Philipponnat sous les coups, on va sur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:47:58 > 10:48:01) [87%] : \r\nNous aurions voulu, on aimerait bien illusoire nous diminuera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:48:01 > 10:48:08) [85%] : \r\nC'est dans une conversation cens\u00e9e sur la Chine, sur comment nous g\u00e9rons adresser ailleurs la Chine qui assure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:48:08 > 10:48:10) [98%] : \r\nAlors sur l'\u00e9conomie sur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:48:10 > 10:48:16) [88%] : \r\nL'\u00e9mission le \u00e9conomique en m\u00eame temps c'est vraiment int\u00e9ressant, c'est que il dit monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:48:16 > 10:48:18) [80%] : \r\nL'actuel favori sonoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:48:18 > 10:48:27) [97%] : \r\nOr je vous signale simplement encore une fois, Walmart vient de distribuer 3000 dollars de bonus \u00e0 son 1000000 d'employ\u00e9es \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:48:28 > 10:48:31) [83%] : \r\nGeorges dans cette grande cha\u00eene cette grande cha\u00eene am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:48:31 > 10:48:37) [76%] : \r\nLa ce quoi, c'est \u00e7a qui est bien parti et il y a une Monsieur et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:48:38 > 10:48:40) [68%] : \r\nMais on a voulu terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:48:40 > 10:48:54) [78%] : \r\nAbonnez je crois que la et bien s\u00fbr les riches originale remise en question, convenons probl\u00e8me d\u00e9j\u00e0 63 pardon, le m\u00eame jour en magasin, c'est vrai, c'est vrai, non \u00e9coutez, moi je voulais je voulais arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:48:54 > 10:50:30) [87%] : \r\n\u00e9conomie, je dis que l'\u00e9conomie c'est vraiment il faut \u00eatre d'une mauvaise foi patente et pour le pas dire non et c'est rien Trump a r\u00e9ussi, en tout cas un renversement \u00e9conomique tr\u00e8s fort qu'on le veuille ou pas, on aime ou on n'aime pas moi ce qu'il y a des tas d'chose qui je ne davantage 3 son c\u00f4t\u00e9 mal \u00e9lev\u00e9 qui vous refait le probl\u00e8me il est pas l\u00e0, mais le probl\u00e8me, commenc\u00e9 que 250 soci\u00e9t\u00e9s ont offert des bonus \u00e0 nos employes, excusez-moi, c'est peut-\u00eatre rien pour recevoir 3000 dans la rue, c'est quelque chose, deuxi\u00e8mement vous dites en politique \u00e9trang\u00e8re, il y a, il y a la hurler de rire la Cor\u00e9e, alors j'ai pas \u00e9videmment du tout 3 Black aurait, il a \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9 samedi hurler de rire, parce que le le pr\u00e9sident Cor\u00e9e-du-Sud a r\u00e9pondu, deuxi\u00e8mement, quel est le 1er pays enfin dans l'histoire, oui, allez dans la le 1er PC c'est l'Arabie Saoudite, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u, l'Arabie Saoudite a, il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u avec beaucoup mieux qu'Obama qu'est-ce qui s'est pass\u00e9, vous savez tr\u00e8s bien ce qui s'est pass\u00e9 ensuite, c'est tout le probl\u00e8me : dire que 3 \u00e9tapes, il joue bien \u00e0 3 banques, je vous le r\u00e9p\u00e8te, c'est un n\u00e9gociateur, ce qui est en train de se passer au Moyen-Orient est en train de de bouleverser compl\u00e8tement pour le maire, pour lequel j'en sais rien, mais pas de profit, si je dis simplement que ce type dont on dit qu'il est incapable de faire parler d'arborer est en train de changer radicalement, un certain nombre de choses et ce qui se passe \u00e0 l'Arabie 12 vous allez voir penserait \u00e0 moi \u00e0 ce moment-l\u00e0, vous allez voir ce qui va se passer en Cor\u00e9e, h\u00e9 bien il fait du billard \u00e0 3 bandes, c'est \u00e0 n\u00e9gocier et je veux dire je vraiment un n\u00e9gociateur comme Trump politique, un certain nombre de gens qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:50:30 > 10:50:38) [87%] : \r\nSur l'\u00e9conomie, Yvan Perrin dans France c'est pas tout simplement la politique de d\u00e9r\u00e9gulation de la trame qui provoque ce boom des des march\u00e9s et de la bourse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:50:38 > 10:50:47) [89%] : \r\nJe ne pr\u00e9tends pas que Donald Trump a face \u00e0 lui tout seul officier d'une conjoncture mondiale favorable mais avoir une opportunit\u00e9, ce n'est encore pas la saisir, voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:50:47 > 10:50:51) [91%] : \r\nEt vous pensez aussi que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 probablement par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, c'est-\u00e0-dire Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:50:51 > 10:50:56) [88%] : \r\nNon, je ne pense pas, je ne pense pas les, les faits sont l\u00e0 : Barack Obama il y a un ch\u00f4mage \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:50:56 > 10:51:02) [81%] : \r\nIl compte \u00e9norme si Barack Obama et non, non et non et les f\u00eates ont disparu dans le monde d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:51:02 > 10:51:17) [82%] : \r\nC'est vraiment le ch\u00f4mage n'a baiss\u00e9 cette ann\u00e9e, il y a jamais eu Automne demandeurs d'emploi, qu'aujourd'hui, oui, oui, \u00e0 4,2 pourcent de moins d'emplois, \u00e7a remonte dans les grandes villes, on envisage une infime bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:51:18 > 10:51:26) [80%] : \r\nDans les maisons des libraires parler Adrian ne sont m\u00eame pas tous en m\u00eame temps vous parlez des demandeurs d'emploi, mais si je voulais je vous \u00eates le du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:51:26 > 10:51:49) [94%] : \r\nVu du bilan de donateurs, je le con\u00e7ois volontiers, mais il faut quand m\u00eame l\u00e0 l'examiner objectivement et je pense que le meilleur service qu'on puisse rendre \u00e0 la communaut\u00e9 noire des \u00c9tats-Unis qui est une communaut\u00e9 pour qui la vie n'est pas facile, c'est de lui donner du travail et Donald Trump la f\u00eate 1973 la derni\u00e8re fois que le taux ch\u00f4mage a \u00e9t\u00e9 aussi bas et l\u00e0 je pense pas que c'est Barack Obama qui lui a fait grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:51:49 > 10:51:50) [87%] : \r\nLa, la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:51:50 > 10:52:20) [90%] : \r\nEn effet, moi je reconnais une une un bon bilan pour Donald Trump il y a un \u00e9l\u00e9ment sur lequel \u00e9tait extraordinaire, il a r\u00e9veill\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 civile et les m\u00e9dias am\u00e9ricains, comme aucun autre pr\u00e9sident n'a r\u00e9ussi le New York Times, est devenu une bo\u00eete rentable, le Washington Post, \u00e0 \u00e0 r\u00e9engager des journalistes, h\u00e9 ben, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois je crois depuis les ann\u00e9es 70 l'association sur les et libert\u00e9s civiles \u00c9tats-Unis qui par ailleurs d\u00e9fend essentiellement des cas de 2 personnes de couleur a jamais eu autant d'argent que maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:52:20 > 10:52:39) [85%] : \r\nEt les effort et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est la cons\u00e9quence de Donald Trump s'est en effet c'est c'est c'est il le fait pas expr\u00e8s, c'est en effet r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile et \u00e7a, c'est l'espoir, mais \u00e7a faisait partie civile la Russie prendrait et au loin, on que la d'aspect partisan, c'est-\u00e0-dire que l'enjeu, c'est pas de savoir qui va forc\u00e9ment demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:52:39 > 10:52:52) [91%] : \r\n\u00eatre le candidat d\u00e9mocrate, mais l'enjeu, c'est de savoir est-ce qu'on arrive aux \u00c9tats-Unis, a r\u00e9veill\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 suisse ECC qui d'ailleurs avec les fonds de un certain nombre de riches comme Buffett comme chaud que l'air Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:52:52 > 10:53:13) [72%] : \r\nEh bien alors, vous avez, je dis souvent c'est vrai qu'on va faire les gens toute sa valeur sur sp\u00e9culations sur la non- d\u00e9bat et si tout \u00e7a, mais \u00e7a fait peut-\u00eatre \u00e7a maintenant, c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:53:13 > 10:53:20) [89%] : \r\nAujourd'hui dans le monde d'aujourd'hui avec Orb\u00e1n Kaczynski en Pologne, vous visiblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:53:20 > 10:53:30) [77%] : \r\nCe roman, je dirais que je disais que je voyage Edison, oui, mais il y a heures il a rien laiss\u00e9, vous \u00eates aussi \u00eates Open Source non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:53:30 > 10:53:52) [82%] : \r\nNon mais il conna\u00eet tr\u00e8s bien les payer, mais les, les, les anciens pays tr\u00e8s les anciens pays dans la ville en l'habillant de messieurs le bilan de la le bilan d'\u00eatre entre un inverseur j'ai une question j'ai rien, je vous assure, sur l'Angleterre a fait une derni\u00e8re derni\u00e8re chose sur le bilan, le bilan de Trump Jos\u00e9 Rossi, le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:53:52 > 10:53:57) [74%] : \r\nOn imprime aussi possible pourri du capitalisme mondial sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:53:57 > 10:54:11) [74%] : \r\nAndr\u00e9, j'ai dit : Wendo, Monsieur Patriat r\u00eaver impopularit\u00e9 de popularit\u00e9 probl\u00e8me populiste Bertrand, \u00e7a n'en ai pas toujours dans les films mais s'il vous pla\u00eet pour r\u00e9gulariser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:54:11 > 10:54:16) [60%] : \r\nIl a fait les juges en plus je terrifiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:54:16 > 10:54:23) [88%] : \r\nAlors quand popularit\u00e9 c'est 38 pourcent, c'est aussi le bilan de dans la la vous \u00eates d'accord avec moi, c'est pas tr\u00e8s bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:54:24 > 10:54:26) [99%] : \r\nMais vous savez ce que c'est que les sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:54:27 > 10:54:31) [86%] : \r\nVous savez ce que c'est qu'un homme et alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:54:31 > 10:54:35) [84%] : \r\nLes gagnants, alors qu'il a perdu, quoi, il a perdu, perdu le vote populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:54:36 > 10:54:50) [86%] : \r\nIl a gagn\u00e9 la majorit\u00e9 \u00e9lecteurs alors que messieurs, messieurs, je vais vous faire taire, je vais vous faire taire, parce qu'on arrive quasiment arrive presque \u00e0 la conclusion de cette \u00e9mission, il reste plus de quelques minutes et c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:54:57 > 10:55:10) [86%] : \r\nEt, en conclusion, je vais vous demander : puisqu'on parlait des sondages est effectivement de la 1\u00e8re \u00e9lection de Donald Trump, donc le 8 novembre 2007, il y en aura lieu 2016 parviennent \u00e0 une prochaine en 2020, alors j'aimerais vous en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:55:10 > 10:55:30) [88%] : \r\nLes uns et les autres, r\u00e9pondre \u00e0 ma question, et pas tous en m\u00eame temps, s'il vous pla\u00eet parce qu'on ne vous entend pas tr\u00e8s bien la question de savoir si dans le fond de l'an 2020, Donald Trump sera candidat et est ce qu'il a gagn\u00e9 les \u00e9lections de 2020, comment savez-vous Monsieur Irminger ne me r\u00e9pondez pas que vous \u00eates pas que vous \u00eates pas Madame Irma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:55:30 > 10:56:37) [86%] : \r\nDonc, je vous r\u00e9pondrai pas \u00e7a, je vous r\u00e9pondrais 2 choses de un avancer les \u00e9lections interm\u00e9diaires, on va voir ce qui se passe au contraire de fortes chances que trame perdent dans la majorit\u00e9 au S\u00e9nat qu'\u00e0 la Chambre, je vous r\u00e9pondrai pas \u00e0 la 2\u00e8me chose c'est que dans la situation \u00e0 laquelle la d\u00e9mocratie dans le monde se pose et que la question qui va gagner, mais pas comment se poser que la question est-ce que Trump va continuer n'est pas ce qu'il repr\u00e9sentait les tendances qu'qui repr\u00e9sente, c'est-\u00e0-dire les tendances il lib\u00e9ral qui sont partag\u00e9es par le Hongrois qui sont partag\u00e9es par les Polonais et qui, \u00e9videmment, \u00e7a ne \u00e7a ne surprend pas que quelqu'un de l'UDC trouve que Donald Trump r\u00e9ussissent bien qui sont pas qui sont partag\u00e9es aussi par l'UDC s'tendances la menace les fondements d'un m\u00eame de la d\u00e9mocratie, on appelle \u00e7a Deep State en r\u00e9alit\u00e9 avoir une cour supr\u00eame qui ind\u00e9pendante et qui fonctionne \u00e0 voir donc judiciaire qui est ind\u00e9pendant de l'ex\u00e9cutif et qui fonctionne, avoir des m\u00e9dias qui sont pas accus\u00e9 ou par ailleurs des financiers qui sont pas imm\u00e9diatement mis au pilori, \u00e7a, \u00e7a fait partie de la d\u00e9mocratie \u00e0 d\u00e9mocratiser pas P\u00e2ques qui on \u00e9lit c'est comment se passe le dialogue national est-ce que Trump Orb\u00e1n Kaczynski et compagnie et l'UDC, d'une certaine mani\u00e8re, r\u00e9ussissent \u00e0 casser le d\u00e9bat national au lieu de se retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:56:37 > 10:56:40) [76%] : \r\nVous avez dit tout \u00e0 fait pour toi pr\u00e9fet r\u00e9pondait \u00e0 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:56:40 > 10:56:43) [83%] : \r\nCe que oui, je vous dis s'il se repr\u00e9sente ou pas personne, le seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:56:43 > 10:56:48) [74%] : \r\nD'accord, alors pour le monde, c'est pas Monsieur Perrin, je suis convaincu, en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:56:48 > 10:57:13) [88%] : \r\nSi convaincu qu'il se repr\u00e9sentera, j'ai tout lieu de penser qu'il sera r\u00e9\u00e9lu parce que, encore une fois son public cible, c'est ce qu'on entend pas qu'on refuse de voir, c'est beaucoup plus glamour d'aller tendre son micro \u00e0 Meryl Streep pour savoir quel est son avis sur Donald Trump cal\u00e9 justement voir l'Am\u00e9rique profonde et j'oubliais du r\u00eave am\u00e9ricain et ces gens-l\u00e0 en 2020, qui se souviendront qu'avant, Trump est au ch\u00f4mage et qu'avec Trump, ils ont du boulot et ils vont trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:57:13 > 10:57:15) [59%] : \r\nAndr\u00e9 Versailles versification avoue vous et ce qui sera quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:57:15 > 10:58:13) [88%] : \r\nJe vois que ce qui va beaucoup jouer le choc avec vous, je crois que le midterm va \u00eatre tr\u00e8s important sur celle de 2000 en 2018 effectivement si Trump garde la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine, il va faire ce qu'il a envie de faire vraiment et s'il perd \u00e9videmment son son, c'est la tr\u00e8s bonne chance de se repr\u00e9senter, je crois en 2020, juste un mot quand m\u00eame, moi, j'aimerais quand m\u00eame que sur le fond, on se dit, parce qu'on est tous ici des gens de bonne volont\u00e9 qu'on arr\u00eate de se dire que, il y a des gens qui sont bien, mais que les gens qui voit tout le train pour bon, tout \u00e7a sont tous des beaufs racistes des, des gens pas possible etc c'est un doubl\u00e9, sachant qu'on sait ce qu'on fait, on sait ce qui est bon pour vous, c'est ce que j'aime pas, c'est dans le camp du bien, le camp du bien, c'est aussi ce qui est bon pour faire beaucoup mieux, et \u00e7a c'est extr\u00eamement g\u00eanant, je dis pas \u00e7a pour vous c'est une doxa g\u00e9n\u00e9ral qui marche tr\u00e8s fort et \u00e7a Trump la casser et c'est une bonne chose, quoi qu'il fasse apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:58:13 > 10:58:15) [86%] : \r\nPhilippe Motta, une question pour vous et ce qui sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:58:15 > 10:58:17) [87%] : \r\nTrump \u00e0 tout casser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:58:20 > 10:58:30) [82%] : \r\nC'est Paul Val\u00e9ry qui je pr\u00e9f\u00e8re les tirages de cartes aux historiens parce qu'au moins les derni\u00e8res, c'est \u00e0 la v\u00e9rification des faits, donc c'est c'est une boule de cristal, Robert Mueller, on sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:58:30 > 10:58:32) [92%] : \r\nC'est le procureur qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:58:32 > 10:58:44) [75%] : \r\nJ'ai entendu, quelle sera la r\u00e9action si le fils de Jared Kushner moi le beau beau-fils par j'Kouchner doit t\u00e9moigner, enfin etc, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:58:44 > 10:58:47) [82%] : \r\nQuoi choisir l'histoire de collusion entre la Russie et les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:58:47 > 11:00:03) [90%] : \r\nQui va non, ben non, ben non dit, c'est en fait de l'\u00e9vasion fiscale, bah non 10 effectivement des sur qui financier, ce qui expliquerait le le la non- publication par del\u00e0 de \u00e7a, tout \u00e7a, faut il faut il y a pour les l\u00e9gislatives, assur\u00e9ment, mais au-del\u00e0, non, moi je suis assez et pourtant il y a encore 2 mois, 3 mois, vous m'auriez demand\u00e9 \u00e9toil\u00e9e aujourd'hui cette position-l\u00e0, cette position alors disons oui va \u00eatre r\u00e9duite parce qu'effectivement il y a une certitude de messages et en plus il y a une position totalement des d\u00e9mocrates sont absolument incapables, je veux dire, on ne parle d'oprah winfrey on r\u00eave, \u00e7a en dit long sur l'\u00e9tat, en fait, du Parti d\u00e9mocrate de la maison Clinton d\u00e9sormais on ruine mais mais mais la question pour moi, c'est effectivement le d\u00e9g\u00e2ts faits aux institutions et j'ai quand m\u00eame la conviction et je ne suis pas le seul \u00e0 partager que nous sommes l\u00e0, hors du politique hors du politique, il y a quelque chose qui est en train de se passer et qu'il est extraordinairement difficile d'imaginer que l'Am\u00e9rique pourrait sombrer dans un pays qui ressemble aujourd'hui \u00e0 d'autres pays, qu'on voit dans le monde et qui n'ont plus rien fondamentalement de d\u00e9mocratique dans leur pratique, dans leur valeur, on n'a jamais pens\u00e9 que \u00e7a pourrait se passer aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a peut se passer aux yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (11:00:03 > 11:00:07) [91%] : \r\nLes contre- pouvoirs sont toujours l\u00e0, monsieur l'a dit, il est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (11:00:07 > 11:00:11) [84%] : \r\nAlors si vraiment tout \u00e7a, \u00e7a sera en 2020, mais il y a donc \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (11:00:11 > 11:00:30) [90%] : \r\nPremi\u00e8res ce cher effectivement des midterms, \u00e7a sera en novembre prochain, avant cela, il y aura bien s\u00fbr Donal Trump \u00e0 Davos, \u00e7a sera la semaine prochaine avec vendredi son discours tr\u00e8s attendu 26 janvier on suivra bien s\u00fbr tout \u00e7a \u00e0 la RTS compte annonce retrouve la semaine prochaine pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 infrarouge, d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T00:56:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801652802", "title": "Promesses de Trump", "excerpt": "Bilan du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump depuis son \u00e9lection il y a un an.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801652803", "title": "Trump sant\u00e9 mentale", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur la sant\u00e9 mentale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump qui multiplie les signes de d\u00e9mences.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802659092", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Philippe Mottaz, journaliste, Andr\u00e9 Bercoff, journaliste, Yvan Perrin, ex-vice-pr\u00e9sident de l'UDC, Florian Irminger, porte-parole de Human Rights House Foundation.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent \u00e0 des questions des t\u00e9l\u00e9spectateurs.\n\nEt si on concluait : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une derni\u00e8re question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1658756", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CHEVILLARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720291", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034940", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C182B14F-48CE-4195-9A61-4430E0E575EB", "internalArchiveId": "C182B14F-48CE-4195-9A61-4430E0E575EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-01-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Florian Bieber, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Graz, sp\u00e9cialiste des Balkans;C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC GE, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC;Belinda Bencic, joueuse de tennis;Extrait Concert Dutoit;Extrait communiqu\u00e9 direction d'ICI Musique;Alexandre Barrelet,  r\u00e9dacteur en chef Culture \u00e0 la RTS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(10/SERBIE/REACTION IVANOVIC PA) C'est une nouvelle qui aura sans doute marqu\u00e9e la tr\u00e8s importante communaut\u00e9 kosovare de Suisse...\r\nLe leader de la minorit\u00e9 serbe du Kosovo...Olivier Iva-novic a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par balles...hier...dans la ville kosovare de Mitrovitsa...\r\nCe homme de 64 ans \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un progressiste...critique du gouvernement serbe.\r\nL'assassainat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9.\r\nHier...les r\u00e9actions populaires  ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vives...en Serbie...mais aussi...aussi \u00e0 Mitrovica...cette ville kosovare...o\u00f9 les Serbes sont majoritaires.\r\nLes pr\u00e9cisions \u00e0 Belgrade...de Laurent Rouy...\r\n((Aux condamnations attendues de l'ensemble de la classe politique au Kosovo et en Serbie, ainsi que des institutions internationales pr\u00e9sentes au Kosovo, a succ\u00e9d\u00e9 l'hommage de la population serbe. A Mitrovica nord au Kosovo, de nombreux habitants se sont rassembl\u00e9s devant les locaux du mouvement cr\u00e9\u00e9 par Ivanovic pour y d\u00e9poser une fleur. Tandis qu'en Serbie, des rassemblements, organis\u00e9s spontan\u00e9ment sur les r\u00e9seaux sociaux, ont eu lieu dans la soir\u00e9e \u00e0 Belgrade, Nis, Novi sad, Kragujevac et Leskovac. C'est dans la capitale que le rassemblement a \u00e9t\u00e9 le plus nombreux, avec plusieurs centaines de personnes, dont les principaux leaders de l'opposition. Par ailleurs le pr\u00e9sident serbe Aleksandar Vucic annonce qu'il se rendra au Kosovo ce week end pour rencontrer la communaut\u00e9 serbe, sous le choc, alors que beaucoup ont exprime un sentiment d ins\u00e9curit\u00e9. Oliver Ivanovic avait lui-m\u00eame  d\u00e9clar\u00e9 il y a quelques jours se sentir menac\u00e9, notamment \u00e0 cause de groupes criminels dirig\u00e9s par des Serbes, ayant pignon sur rue \u00e0 Mitrovica Nord. Laurent Rouy a Belgrade pour RTS Info))\r\n(26/ FRANCO KOSOVO) Et cet assassinat...survient alors que le Kosovo va f\u00eater dans quelques mois...les dix ans de sa proclammation d'ind\u00e9pendance.\r\nA l'interne, le pays reste cliv\u00e9...entre une majorit\u00e9 alba-nophone et une minorit\u00e9 serbe.\r\nAlors...20 ans apr\u00e8s la fin de la guerre au Kosovo..doit-on craindre d\u00e9sormais un regain de tension dans la r\u00e9gion?\r\nHier...l'OTAN a condamamn\u00e9 l'assasaint d'Oliver Ivanovic...inqui\u00e8te pour la stabilit\u00e9 du Kosovo...\r\nEt elle n'est pas la seule dans ce cas, Alain Franco.\r\n-----\r\nNon depuis l'assassinat, de cet homme politique important au Kosovo, \u00e0 la t\u00eate du parti \u00ab l'Initiative civique \u00bb, les appels au calme et au dialogue que pr\u00f4nait ce mod\u00e9r\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s de toutes part, et notamment par l'OTAN qui s'est \u00e9norm\u00e9ment impliqu\u00e9 dans ce tout jeune Etat. \r\nDans ce pays sous protection internationale depuis 1999, qui connait toujours un fort clivage entre majorit\u00e9 albanophone et minorit\u00e9 serbe, et qui n'est pas reconnu par Belgrade, cet assassinat va fortement compliquer un processus de n\u00e9gociations extr\u00eamement difficile entre Belgrade et Pristina, reconna\u00eet Bashkim Iseni, directeur de Albinfo.ch. \r\n---- \r\nLa balle est notamment dans le camp de l'Union europ\u00e9enne qui tente depuis des ann\u00e9es -mais en vain- de favoriser le dialogue entre la Serbie et le Kosovo.\r\n(01/INITIATIVE UDC ITV AMAUDRUZ) ***Dans l'actutalit\u00e9 en Suisse...le mouvement op\u00e9ration Libero...lance la r\u00e9sistance...face \u00e0 la nouvelle initiative de l'UDC \"pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e\"...\r\nUne initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier....par l'UDC.\r\nDans la foul\u00e9e...les jeunes anti-populistes...d'Operation Libero annoncent le lancement d'une contre-campagne... \r\nLeur objectif : r\u00e9colter eux aussi.... 100 mille signatures...au nom \"de la libert\u00e9 de la Suisse en Europe\".\r\nCe nouveau texte de l'UDC...a aussi \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 hier par des \u00e9lus PS, PDC et PLR.\r\nQuelques heures plus t\u00f4t...l'UDC...a d\u00e9fendu devant la presse... le lancement de con texte.\r\nIl faut limiter l'immigration...et tant pis...si les Bilat\u00e9rales Une tombent...\r\nEcoutez la vice-pr\u00e9sident du parti,, C\u00e9line Amaudruz.\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz\r\n(Nestl\u00e9) Au chapitre \u00e9conomique...l fin aussi...d'un  feuileont...qui a largment occup\u00e9 les march\u00e9s ces derni\u00e8res semaines...\r\nNestl\u00e9 va vendre  ses activit\u00e9s de confiserie aux Etats....au groupe italien Ferrero...\r\nLa transaction se chiffre...\u00e0 2 milliards 700 milloins de francs.\r\nDans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hier...Nestl\u00e9 qualifie Ferroero \"d'entreprise excpeitonnelle pour reprendre ces activit\u00e9s am\u00e9ricaines\".\r\nCette vente...est aussi la premi\u00e8re cession d'envergure de  l'\u00e8re.Mark Schneider, \r\nLe nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nestl\u00e9...qui dit vouloir r\u00e9orienter son groupe vers des produits...plus sains...\r\n(14/SANTE TRUMP PA) ***Et aux Etats-Unis...les r\u00e9sultat du bulletin de sant\u00e9 le plus attendu de l'ann\u00e9e...sont tomb\u00e9s cette nuit!\r\nEt son verdict est clair : Donald Trump est en excellente sant\u00e9 ! \r\nC'est en substance le message d\u00e9livr\u00e9 cette nuit....par le m\u00e9decin de la Maison Blanche. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain- - qui ne boit pas et qui ne fume pas-  a \u00e9galement r\u00e9ussi un test cognitif. \r\nRapha\u00ebl Grand nous d\u00e9taille...ce   premier bulletin m\u00e9dical du pr\u00e9sidnet Trump...\r\n-------- \r\n(((Ronny Jackson, le m\u00e9decin du pr\u00e9sident, a commenc\u00e9 par lire in extenso le bulletin de sant\u00e9 de Donald Trump. Selon lui, le r\u00e9sultat est clair, le 45\u00e8mer pr\u00e9sident des Etats-Unis est en pleine forme, et apte \u00e0 poursuivre son mandat. \r\nOn retiendra que Trump, 108 kilos sur la balance, devrait perdre quelques kilos en faisant pluS d'exercice et en modifiant ses habitudes alimentaires.  Le pr\u00e9sident aime un peu trop  les sodas et les cheesburgers. \r\nCe premier examen m\u00e9dical de Donald Trump en tant que pr\u00e9sident, intervient au milieu d'une pol\u00e9mique \u00e0 Washington sur la sant\u00e9 mentale de Trump et sa capacit\u00e9 \u00e0 gouverner. Devant la presse, Ronny Jackson s'est \u00e9vertu\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter que le test cognitif, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 la demande du pr\u00e9sident, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi. Le m\u00e9decin de la Maison Blanche qui a \u00e9galement relev\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les \u00ab g\u00e8nes exceptionnels, la sant\u00e9 de fer , et l'esprit vif du pr\u00e9sident \u00bb. \r\nL'exercice du bulletin de sant\u00e9 s'est d'ailleurs rapidement transform\u00e9 en une sorte d'exercice de communication. O\u00f9 chaque superlatif utilis\u00e9 par le m\u00e9decin relevait pluS au final du diagnostic politique, que m\u00e9dical.)))\r\n(Wong emprisonn\u00e9) En bref...\r\nLe visage du mouvement pro-d\u00e9mocratie \u00e0 Hong-Kong...Joshua Wong...a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 cette nuit \u00e0 trois mois de prison.\r\nIl y a trois ans  , lors de la r\u00e9volution des parapluies...ce jeune homme  avait refus\u00e9 d'\u00e9vacuer un campement...lors des manifestations contre l'ing\u00e9rence de l'Etat central chinois \u00e0 Hong-Kong...\r\nHier...devant la Haute Cour...plusieurs dizaines de ses partisans se sont r\u00e9unis sous le slogan \"Je suis hong-kongais...je veux le suffrage unviersel\".\r\n(17/CRYPTO-FINANCES PA) La station grisonne Saint Moritz accueille d\u00e8s aujourd'hui...la premi\u00e8re conf\u00e9rence sur la finance autour des nouvelles monnaies virtuelles...\r\nUn rendez-vous organis\u00e9 par 8t investisseurs suisses de renom \r\nEstelle Braconnier...ils proposent...trois jours durant....des conf\u00e9rences avec des experts internationaux et un invit\u00e9 politique : Johann Schneider-Amann...\r\n  54'' \r\n((Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral vient promouvoir la place \u00e9conomique suisse, devant un parterre d'investisseurs en qu\u00eate d'informations sur les futures opportunit\u00e9s.\r\nLa station de St Moritz qui accepte depuis le d\u00e9but du mois les achats en bitcoin fait figure de vitrine en la mati\u00e8re.\r\nA l'origine de ce nouveau forum sp\u00e9cialis\u00e9 : des banquiers suisses, des entrepreurs ou encore un avocat.\r\nAutant d'acteurs qui estiment qu'il y a une m\u00e9connaissance persistante du monde de la finance sur ces crypto monnaies alors que le potentiel est \u00e9norme.\r\nLa conf\u00e9rence pr\u00e9voit donc de pr\u00e9senter l'art et la mani\u00e8re d'investir dans ce domaine, un d\u00e9bat sur les risques et un expos\u00e9 sur la l\u00e9gislation existante tout comme les r\u00e9flexions en cours pour r\u00e9guler le secteur.\r\n20 conf\u00e9renciers en tout sont agend\u00e9s tout comme la pr\u00e9sence de personnalit\u00e9s du secteur selon le programme qui revendique le passage du   v\u00e9t\u00e9ran de la blockchain, Bobby Lee qui a lanc\u00e9 le premier \u00e9change de bitcoin.))\r\n(TF3/OPEN D'AUSTRALIE ITW BENCIC) En tennis.. retour sur terre pour Belinda Bencic...\r\nLa st-galloise a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au deuxi\u00e8me tour des Internationaux de tennis d'Australie.\r\nApr\u00e8s apr\u00e8s cr\u00e9e l'exploit contre Venus Williams, la suissesse a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battue par une joueuse sortie des qualifications, la puissante Tha\u00eflandaise Luksika Kumkhum, 6-1, 6-3.\r\nPour Belinda Bencic, c'est la fin d'une belle s\u00e9rie de victoires, mais la St-Galloise reste tr\u00e8s satisfaite de son retour ses derni\u00e8res semaines... \r\n    0'34''\r\n... La Suisse qui jouera le premier tour de la Fed cup  les 10 et 11 f\u00e9vrier \u00e0 Prague, contre la Tch\u00e9quie.\r\n(Hockey) Un mot encore de hockey sur glace ...avec la lutte pour les places en play-offs qui fait rage entre les clubs romands...\r\nGen\u00e8ve-Servette et Fribourg Gott\u00e9ron  ont tous les deux perdu des points hier....\r\nGen\u00e8ve.::Battu...troix-deux en prolongation...face au leader bernois...\r\nEt Fribourg...domin\u00e9 aussi apr\u00e8s prlongation...2 \u00e0 1 sur la glace de Zoug...\r\n(TF6/DUTOIT: LE NOMMER ON NON? PI) ****Cette question maintenant : peut-on distinguer les agissements d'un homme...de son oeuvre artistique?\r\nLe d\u00e9bat...a d\u00e9j\u00e0 souvent \u00e9t\u00e9 ouverte...sur les \u00e9crit antis\u00e9mites de C\u00e9line...ou les disques du chanteur de Noir D\u00e9sir Bertrand Cantat...\r\nEh bien la question se pose \u00e0 nouveau au sujet du chef d'orchestre romand Charles Dutoit...accus\u00e9 ces derni\u00e8res semaines.... de harc\u00e8lement sexuel..\r\nLes radios canadiennes de service public ont d\u00e9cid\u00e9 de ne plus donner  son nom \u00e0 l'antenne. \r\nLes pr\u00e9csions de Sylvie Lambelet\r\n  1'31\r\n((MUSIQUE - EXTRAIT DUTOIT CONCERT\r\nL'Oiseau de feu de Stravinsky, par l'Orchestre Symphonique de Montr\u00e9al. Sous la baguette de qui..? vous ne le saurez pas. D\u00e9sormais, les cha\u00eenes classiques de Radio Canada tairont le nom de Charles Dutoit quand elles diffuseront un enregistrement r\u00e9alis\u00e9 sous sa baguette... Pour quelle raison? la direction d'ICI Musique r\u00e9pond par \u00e9crit...\r\nLECTURE \r\nEn Suisse, les cha\u00eenes classiques de la SSR ont d\u00e9cid\u00e9 de continuer \u00e0 donner le nom du Maestro, et \u00e0 diffuser les concerts qu'il a dirig\u00e9. Cette affaire en rappelle d'autres, au r\u00e9dacteur en chef Culture \u00e0 la RTS Alexandre Barrelet. Comme celle d'un autre chef suisse, membre de la secte du Temple solaire... \r\nBARRELET 1\r\nEt si Charles Dutoit se voyait condamn\u00e9 pour harc\u00e8lement sexuel.. la RTS reverrait-elle sa position? \r\nBARRELET 2\r\n+ Fin musique ))\r\n(METEO) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 881, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9234728", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9234753", "ece-9234728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-27T01:30:37Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale Franck Giovannini le chef suisse de l'ann\u00e9e 2018 pour Gault-Millau, celui qui a repris le flambeau de l'H\u00f4tel de Ville \u00e0 Crissier avec lui nous \u00e9voquerons le sort d'homard d\u00e9sormais r\u00e9glement\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous lui demanderons aussi quel regard il porte sur les mouvement antisp\u00e9ciste viande foie gras est -ce que nos traditions culinaires sont remises en question, Franck Giovannini est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure si vous vous rendez \u00e0 Saint-Moritz, alors vous pouvez d\u00e9sormais payer en bitcoin une la station grisonne accepte cette crypto- monnaies et accueille aussi d'ailleurs, jusqu'\u00e0 vendredi une conf\u00e9rence autour de ces nouvelles monnaies virtuelles, signe de l'int\u00e9r\u00eat croissant pour ces monnaies, le ministre de l'\u00e9conomie a Schneider- Ammann sera pr\u00e9sent, une question est sur toutes les l\u00e8vres : faut -il r\u00e9glementer ces monnaies sans chef plusieurs \u00c9tats y songent n'est souhaitable et quelle est la position de la Suisse sur cette question, nous demanderons \u00e0 Olivier Depierre, avocat sp\u00e9cialiste du droit bancaire \u00e0 Gen\u00e8ve, ce qu'il en pense dans cette matinale encore, on va s'atterrissez aux strat\u00e9gies des partis politiques en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et oui, octobre 2019 on dirait pas mais c'est d\u00e9j\u00e0 demain, il faut choisir les th\u00e8mes porteurs, ce qui s\u00e9duiront les \u00e9lecteurs, immigration, emploi, Europe Primes maladie : tour d'horizon tout \u00e0 l'heure avec pied trop union mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal avec Julien Bangalter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [95%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, le Kosovo va -t-il conna\u00eetre un nouveau regain de tension question ouverte apr\u00e8s l'assassinat hier \u00e0 Mitrovitsa deliver Ivanovic, le leader des Serbes du Kosovo, sa mort survient dans un contexte local toujours fragile, presque 10 ans tout juste apr\u00e8s la proclamation d'ind\u00e9pendance du pays apr\u00e8s l'exploit, la douche froide pour Belinda Benchikh, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e, c'\u00e9tait au 2\u00e8me tour de l'Open d'Australie de tennis par la 100 24\u00e8me joueuse mondiale, vous entendrez, sa d\u00e9ception tout en contraste et puis les radios publiques canadiennes de donneront plus \u00e0 l'antenne le nom du chef d'orchestre suisse Charles Dutoit d\u00e9cision cons\u00e9cutive \u00e0 des accusations d'harc\u00e8lement sexuel et en toile de fond, cette question : comment distinguer les agissements d'un homme de son oeuvre artistique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [94%] :\r\nC'est une nouvelle qui aura sans doute marqu\u00e9 la tr\u00e8s importante communaut\u00e9 kosovare de Suisse, le leader de la minorit\u00e9 serbe du Kosovo, Oliver Ivanovic a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par balles hier dans la ville kosovare de Mitrovica, cet homme de 64 ans, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un progressiste, critique du gouvernement serbe, l'assassinat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 hier les r\u00e9actions populaires ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vives en Serbie, mais aussi \u00e0 Mitrovitsa cette ville kosovare, les Serbes sont majoritaires, les pr\u00e9cisions depuis Belgrade de Laurent Rouy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [94%] :\r\nCondamnation attendue de l'ensemble de la classe politique au Kosovo et en Serbie, ainsi que des institutions internationales pr\u00e9sentes au Kosovo, a succ\u00e9d\u00e9 l'hommage de la population serbe \u00e0 Mitrovitsa nord de nombreux habitants se sont rassembl\u00e9s devant les locaux du mouvement cr\u00e9\u00e9 par Ivanovic pour y d\u00e9poser une fleur, tandis qu'en Serbie, des rassemblements organis\u00e9s spontan\u00e9ment sur les r\u00e9seaux sociaux ont eu lieu dans la soir\u00e9e \u00e0 Belgrade, Nis Novi Sad Kragujevac et Leskovac, c'est dans la capitale que le rassemblement a \u00e9t\u00e9 le plus nombreux avec plusieurs centaines de personnes dont les principaux leaders de l'opposition, par ailleurs, le pr\u00e9sident serbe Aleksandar Vucic, annonce qu'il se rendra au Kosovo ce week- end pour rencontrer la communaut\u00e9 serbe sous le choc, alors que beaucoup ont exprim\u00e9 un sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 Oliver Ivanovic avait lui- m\u00eame d\u00e9clar\u00e9, il y a quelques jours, se sentir menac\u00e9s, notamment \u00e0 cause de groupes criminels dirig\u00e9s par des Serbes ayant pignon sur rue \u00e0 Mitrovitsa nord Laurent Rouy \u00e0 Belgrade pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [97%] :\r\nCet assassinat survient alors que le Kosovo va f\u00eater dans quelques mois, les 10 ans de sa proclamation d'ind\u00e9pendance \u00e0 l'interne, le pays reste cliv\u00e9 entre une majorit\u00e9 albanophone et une minorit\u00e9 serbe alors 20 ans apr\u00e8s la fin de la guerre, doit -on craindre d\u00e9sormais un regain de tension dans la r\u00e9gion, hier, l'Otan a condamn\u00e9 l'assassinat d'Oliver Ivanovic, inqui\u00e8te pour la stabilit\u00e9 du Kosovo et Alain Franco, elle n'est pas la seule dans ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [94%] :\r\nEffectivement, depuis l'assassinat de cet homme politique important au Kosovo, les appels au calme et au dialogue que pr\u00f4nait ce mod\u00e9r\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s de toutes parts et notamment par l'Otan, qui s'est \u00e9norm\u00e9ment impliqu\u00e9 dans ce tout jeune \u00c9tat alors dans ce pays sous protection internationale depuis 1999 qui conna\u00eet toujours un fort clivage, on l'a dit entre majorit\u00e9 albanophone et minorit\u00e9 serbe et qui n'est pas reconnu par Belgrade, cet assassinat va fortement compliquer un processus de n\u00e9gociations extr\u00eamement ardues entre Belgrade et Pristina reconna\u00eet Bashkim ni sp\u00e9cialiste des Balkans et directeur du site, Alban faut point CH. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:36) [91%] :\r\nCet attentat \u00e0 un raidissement de relations entre les diff\u00e9rentes composantes ethniques du Kosovo, mais moi je ne pense pas que cela aille jusqu'\u00e0 une d\u00e9stabilisation du Kosovo par contre la disparition de Ivanovic marque aussi la disparition des figures plus pragmatique qui avait clairement affich\u00e9 des positions qui \u00e9taient pas tout \u00e0 fait en phase avec la politique de Belgrade sur le Kosovo, qui \u00e9tait une politique nationaliste qui n'int\u00e9grait pas les r\u00e9alit\u00e9s, donc il y aura un acteur de moi dans le processus de n\u00e9gociations entre Belgrade et Pristina quant \u00e0 la question justement de d'accepter les r\u00e9alit\u00e9s nouvelles qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s au Kosovo depuis 10 ans, un autre aspect qui peut aggraver la situation, cette p\u00e9riode si tu lisais cet attentat pour s'impliquer davantage, de mani\u00e8re directe pour le nord du Kosovo, parce qu'on ne sait, Belgrade a des ambitions territoriales au nord du Kosovo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [95%] :\r\nLa balle est notamment dans le camp de l'Union europ\u00e9enne, qui tente de depuis des ann\u00e9es, mais en vain, de favoriser le dialogue entre la Serbie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [90%] :\r\nD\u00e9cryptage en Direct sign\u00e9e Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:43) [98%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse le mouvement op\u00e9ration libero lance la r\u00e9sistance face \u00e0 la nouvelle initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [93%] :\r\nUne initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier par l'UDC, dans la foul\u00e9e les jeunes anti- populistes d'op\u00e9ration libero annoncent le lancement d'une contre- campagne et leur objectif : r\u00e9colter eux aussi 100000 signatures au nom de la libert\u00e9 de la Suisse en Europe, ce nouveau texte de l'UDC a aussi \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e hier par des \u00e9lus PS PDC et PLR quelques heures plus t\u00f4t, l'UDC avait d\u00e9fendu devant la presse, le lancement de son texte, il faut limiter l'immigration et tant pis si les Belle-\u00cele Une tombent \u00e9coutez la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:22) [87%] :\r\nIl y a pas beaucoup de risques pour la Suisse, le probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui on parle de Bilat\u00e9rales comme si \u00e7a repr\u00e9sentait pour la Suisse, mais il y a plus de sens 50 un accord avec l'Union europ\u00e9enne et il y en a jusque cette dans ces Bilat\u00e9rales 1 donc pour vous c'est cet accord Bilat\u00e9rales 1, finalement ils peuvent tomber, j'aurais pas tant la Suisse que \u00e7a, je crois qu'effectivement \u00e7a ne pas j'aurai pas la Suisse et pour preuve : on parle notamment des accords pour les les poids lourds, je crois que les pays qui nous entourent ont int\u00e9r\u00eat du mois a travers\u00e9 dans le pays, donc la Suisse ne serait pas forc\u00e9ment mise \u00e0 mal, on voit qu'il y a un accord a\u00e9rien je pense que le meilleur partenaire de Lufthansa s'est Suisse, donc je crois que tous les accords, il y a des solutions, donc, \u00e7a non je me inqui\u00e8te pas du tout, et \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est une volont\u00e9 aussi du conseil F\u00e9d\u00e9ral dira l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a suffit, nous on ne g\u00e8re plus cette Deep circulation aujourd'hui le d\u00e9veloppement va se faire avec l'Asie et l'Am\u00e9rique et on n'a pas du tout de probl\u00e8me de libre- circulation avec ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz au chapitre \u00e9conomique, la fin d'un feuilleton qui a largement occup\u00e9 les march\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, Nestl\u00e9 va vendre ses activit\u00e9s de confiserie aux \u00c9tats-Unis au groupe italien Ferrero, la transaction se chiffre \u00e0 2 milliards 700 millions de francs dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hier, Nestl\u00e9 qualifie Ferrero d'entreprise exceptionnel pour reprendre ses activit\u00e9s am\u00e9ricaines, cette vente est aussi la premi\u00e8re cession d'envergure de l'\u00e8re comme Marc Schneider, le nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nestl\u00e9, qui dit vouloir r\u00e9orienter son groupe vers des produits plus sains. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:47) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les r\u00e9sultats du bulletin de sant\u00e9 le plus attendu de l'ann\u00e9e sont tomb\u00e9s cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [94%] :\r\nR\u00e9cent verdict est clair : Donald Trump est en excellente sant\u00e9, c'est en substance le message d\u00e9livr\u00e9 cette nuit par le m\u00e9decin de la Maison Blanche, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui ne boit pas et qui ne fume pas \u00e9galement r\u00e9ussi un test cognitifs, les d\u00e9tails avec Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:06) [95%] :\r\nRonny Jackson, le m\u00e9decin du pr\u00e9sident a commenc\u00e9 par lire in extenso le bulletin de sant\u00e9 de Donald Trump, selon lui, le r\u00e9sultat est clair : le 45\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis est en pleine forme et apte \u00e0 poursuivre son mandat, on retiendra que Trump 108 kilos sur la balance, devrait perdre quelques kilos en faisant plus d'exercice et en modifiant ses habitudes alimentaires, le pr\u00e9sident aime un peu trop les sodas et les cheeseburgers ce premier examen m\u00e9dical de Donald Trump en tant que pr\u00e9sident intervient au milieu d'une pol\u00e9mique \u00e0 Washington sur la sant\u00e9 mentale de Trump et sa capacit\u00e9 \u00e0 gouverner, devant la presse, Ronny Jackson s'est \u00e9vertu\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter que le test cognitifs qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 la demande du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi, le m\u00e9decin de la Maison Blanche, qui a \u00e9galement relev\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les g\u00e8nes exceptionnels, la sant\u00e9 de fer et l'esprit vif du pr\u00e9sident, l'exercice du bulletin de sant\u00e9 s'est d'ailleurs rapidement transform\u00e9 en une sorte d'exercice de communication o\u00f9 chaque superlatif utilis\u00e9s par le m\u00e9decin relevait plus au final du diagnostic politique que m\u00e9dicale Rapha\u00ebl Grand RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [90%] :\r\nWashington, toujours dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00c9tats-Unis retiennent une partie de leur raids \u00e0 Halloun roi, l'agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, seuls 60 millions de la rente \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s sur les 125 millions pr\u00e9vus, la diplomatie am\u00e9ricaine r\u00e9clame de revoir en profondeur la mani\u00e8re dont l'droit fonctionne, elle demande aussi \u00e0 d'autres pays de contribuer davantage car les \u00c9tats-Unis ne veulent plus fournir \u00e0 eux seuls 30 pourcent des fonds de cette agence, la station grisonne de Saint-Moritz accueille d\u00e8s aujourd'hui la premi\u00e8re conf\u00e9rence sur la finance autour des nouvelles monnaies virtuelles un rendez- vous organis\u00e9 par 8 investisseurs suisses de renom et Estelle Braconnier il propose 3 jours durant, des conf\u00e9rences avec des experts internationaux et un invit\u00e9 politique, Yoann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:57) [95%] :\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral vient promouvoir la place \u00e9conomique suisse devant un parterre d'investisseurs en qu\u00eate d'informations sur les futurs opportunit\u00e9s la station de Saint-Moritz, qui accepte depuis le d\u00e9but du mois, les achats en Cologne fait figure de vitrine en la mati\u00e8re, \u00e0 l'origine de ce nouveau forum sp\u00e9cialis\u00e9 des banquiers suisses des entrepreneurs ou encore un avocat autant d'acteurs qui estiment qu'il y a une m\u00e9connaissance persistante du monde de la finance sur ces crypto monnaies, alors que le potentiel est \u00e9norme, la conf\u00e9rence pr\u00e9voit donc de pr\u00e9senter l'art et la mani\u00e8re d'investir dans ce domaine, un d\u00e9bat sur les risques et un expos\u00e9 sur la l\u00e9gislation existante, tout comme les r\u00e9flexions en cours pour r\u00e9guler le secteur 20 conf\u00e9renciers en tout sont agend\u00e9s, tout comme la pr\u00e9sence de personnalit\u00e9s selon le programme, qui revendique le passage du v\u00e9t\u00e9ran de la blockchain, Bobby Lee qui a lanc\u00e9 le premier \u00e9change de Beat Colin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:52) [83%] :\r\nEn tennis, retour sur terre pour Belinda bench Hudson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [93%] :\r\nOui la Saint-Galloise a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au 2\u00e8me tour des Internationaux de tennis d'Australie apr\u00e8s avoir cr\u00e9\u00e9 l'exploit contre ne suis Williams, la Suissesse a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battue par une jouets Sortu une sortie des qualifications, la puissante Tha\u00eflandaise Luksika Koum Koum 6 1 6 3 pour Belinda Benchikh, c'est la fin d'une belle s\u00e9rie de victoires mais la Saint-Galloise reste tr\u00e8s satisfaite de son retour, ces derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:19) [88%] :\r\n\u00e7a Telecel, c'est l'homme de troc cette mais elle m'a mis une grosse pression, en plus, elle a commis tr\u00e8s peu d'erreurs, du coup, j'ai d\u00fb prendre des risques sur mon service dans le jeu aussi, je me suis sont qui sous pression et \u00e7a m'a fait commettre des fautes, je n'ai tout simplement pas trouv\u00e9 la cl\u00e9 pour contrer son jeu mais je retire beaucoup de choses positives, j'ai tr\u00e8s bien jou\u00e9 et je suis en bonne sant\u00e9, je n'ai plus douleurs au poignet, je vais essayer de m'am\u00e9liorer encore, faire en sorte de ne pas commettre les m\u00eames erreurs et d'\u00eatre pr\u00eate pour les prochains tournois et pour la Canebi\u00e8re r\u00e9alit\u00e9 de feu d\u00e9faite Cop\u00e9 c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [91%] :\r\nLa Suisse, qui jouera le 1er tour de cette f\u00eate qui les 10 et 11 f\u00e9vrier \u00e0 Prague contre la R\u00e9publique tch\u00e8que, un mot \u00e9galement de hockey sur glace avec la lutte pour les places en playoff qui fait rage entre les clubs romands Gen\u00e8ve- Servette et Fribourg Gott\u00e9ron tous les 2 perdu des points hier Gen\u00e8ve battu 3 2 en prolongation face au leader, Berne et Fribourg domin\u00e9 aussi apr\u00e8s prolongation 2 \u00e0 1 sur la glace de Zoug. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:17) [99%] :\r\nEt cette question maintenant : peut -on distinguer les agissements d'un homme de son oeuvre artistique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:21) [92%] :\r\nLe d\u00e9bat a d\u00e9j\u00e0 souvent \u00e9t\u00e9 ouvert sur les \u00e9crit antis\u00e9mites de C\u00e9line ou les disques du chanteur de Noir D\u00e9sir Bertrand Cantat, h\u00e9 bien, la question se pose \u00e0 nouveau sujet du chef d'orchestre roman Charles Dutoit accus\u00e9 ces derni\u00e8res semaines de harc\u00e8lement sexuel, les radios canadiennes de service public, ont d\u00e9cid\u00e9 de ne plus donner son nom \u00e0 l'antenne, les pr\u00e9cisions de Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:47) [93%] :\r\nL'Oiseau de feu de Stravinsky, par l'Orchestre symphonique de Montr\u00e9al sous la baguette de qui vous ne le saurez pas d\u00e9sormais les cha\u00eenes classiques de Radio Canada tairont le nom de Charles Dutoit quand elles diffuseront un enregistrement r\u00e9alis\u00e9 sous sa baguette pour quelles raisons la direction d'ICI Musique r\u00e9pond par \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:03) [94%] :\r\nUn boycottage \u00e9quivaudrait \u00e0 p\u00e9naliser la centaine de musiciens qui ont oeuvr\u00e9 au sein de leur caisse symphonique de Montr\u00e9al entre 1977 et 2002 il priverait \u00e9galement notre public d'interpr\u00e9tation marquante dans l'histoire musicale contemporaine de notre pays, les animateurs d'ICI Musique s'abstiendront d'identifier le chef lors de leur diffusion. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:19) [94%] :\r\nEn Suisse, les cha\u00eenes classiques de la SSR, ont d\u00e9cid\u00e9 de continuer \u00e0 donner le nom du Maestro lors de la diffusion de concerts qui a dirig\u00e9 cette affaire en rappelle d'autres au r\u00e9dacteur en chef Culture \u00e0 la RTS, Alexandre Barrelet, par exemple, celle d'un autre chef suisse, membre de la secte du Temple Solaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:35) [85%] :\r\nOn avait discut\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque du Temple solaire Bescond diffuser encore des enregistrements, dirig\u00e9 par Michel Tabachnik, les grands chefs d'orchestre ou Karajan ont \u00e9t\u00e9 des membres du parti nazi alors est -ce qu'il aurait fallu bannir car il y a une de nos antennes, bref, en fait, c'est un sujet relativement r\u00e9current qui a travers\u00e9 pas mal d'histoires autour de la musique classique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:55) [90%] :\r\nEt si Charles Dutoit se voyait condamn\u00e9 pour harc\u00e8lement sexuel, la RTS reverrait -elle sa position Aleksandar et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:02) [86%] :\r\nPense qu'\u00e0 long terme, Charles Dutoit, quelles que soient ses comportements dans sa vie priv\u00e9e restera un grand chef d'orchestre et les Oeuvres qu'il a dirig\u00e9 m\u00e9riteront d'\u00eatre diffus\u00e9e par nos radios. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:13) [93%] :\r\nUn mot encore de la m\u00e9t\u00e9o pour refermer ce journal des nuages et des pr\u00e9cipitations au menu de cette journ\u00e9e pr\u00e9cipitation m\u00eame abondante dans le Jura et les Alpes et les Pr\u00e9alpes la limite pluie-neige situ\u00e9 entre 400 et 600 m\u00e8tres d'altitude, il faut toujours faire face avec des rafales parfois temp\u00e9tueuses en pleine demain m\u00eame programme la limite de la neige va remonter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:34) [90%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre il est 7 heures et quart \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re, la chronique \u00e9conomique avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-17T06:24:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rouy, Laurent", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26C51E35-C77E-4676-BDC5-2ECFD389D726", "internalArchiveId": "26C51E35-C77E-4676-BDC5-2ECFD389D726", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Lancement de l'initiative contre la libre circulation des personnes", "publicationDate": "2018-01-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 05:07:11-05:07:31 / * L'histoire du jour - Lancement de l'initiative contre la libre circulation des personnes (L'histoire du jour) ***5h07\r\nIl \u00e9tait une fois la libre circulation des personnes...\r\nUn principe que l'UDC r\u00eave d'abolir...\r\nAlors avec l'Asin (l'action pour une suisse ind\u00e9pendante et neutre) elle a lanc\u00e9 hier une nouvelle intiative...\r\nNom de code: Pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e...\r\nExplications, Rouven Gueissaz...\r\n  1\r\nEt qu'est-ce que les autres partis pensent de cette initiative? rien de bien....\r\n  2 \r\n...pour certain on l'entend cette iniative s'apprente \u00e0 un swiss-xit, un Brexit made in Swiss...\r\navis que partage...V\u00e9ronique Boillet (BOYET), professeure associ\u00e9e au Centre de droit public de l'Universit\u00e9 de Lausanne...\r\n  3 \r\nAlors le couperet tombera-t-il? \r\nPour l'UDC l'Union Europ\u00e9enne n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 activer cette clause guillotine.\r\nFaux..r\u00e9torquent les patrons.\r\nBlaise Matthey pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes. \r\net Michael Buffat conseiller national UDC en d\u00e9battaient hier dans Forum.\r\n  story 4\r\n...avant de ren\u00e9gocier, il va falloir r\u00e9colter les 100 mille signatures n\u00e9cessaires...\r\nL'UDC et l'ASIN ont jusqu'au 18 juillet 2019 pour boucler les comptes...\r\n((100 mille c'est aussi le nombre de signatures que le mouvement Op\u00e9ration Libero veut rassembler...pour organiser je cite \"la r\u00e9sistance \"contre ce hold-up de nos libert\u00e9s\"))", "durationSec": 316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9234705", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Lancement de l'initiative contre la libre circulation des personnes / LMA_2018-01-17T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 17.01.2018"], "variantIds": ["ece-9234705"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-27T01:22:10Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'histoire du jour avec l'histoire de la libre circulation des personnes, un principe que l'UDC r\u00eave d'abolir alors avec l'ASIN, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, le parti a lanc\u00e9 hier une nouvelle initiative, nom de code pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e explications rond Veng \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nS'il s'agit de ren\u00e9gocier l'accord sur la libre circulation des personnes, ou si ce n'est pas possible de le d\u00e9noncer, en clair, l'UDC veut compl\u00e9ter la Constitution, en pr\u00e9cisant que la Suisse r\u00e8gle son immigration de mani\u00e8re autonome, c'est donc potentiellement une nouvelle offensive plus frontale contre les accords bilat\u00e9raux apr\u00e8s l'initiative contre l'immigration de masse en 2014 l'immigration apporte la prosp\u00e9rit\u00e9, c'est ce qu'on nous r\u00e9p\u00e8te depuis des ann\u00e9es, mais c'est une l\u00e9gende, a martel\u00e9 le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, l'UDC avance certains chiffres, la Suisse affichera d\u00e9sormais un ch\u00f4mage plus \u00e9lev\u00e9 que l'Allemagne tandis que le PIB par habitant stagne depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la libre circulation des personnes, la croissance d\u00e9mographique en Suisse a explos\u00e9 pour atteindre celle d'un pays du tiers- monde, voil\u00e0 l'argumentaire dans les grandes lignes de cette initiative, dont l'UDC, rappelons -le, ne voulait pas au d\u00e9part, l'id\u00e9e vient de l'ASIN, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [92%] :\r\nQue pensent les autres partis de cette initiative, h\u00e9 bien, rien de bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nC'est une attaque frontale contre les bilat\u00e9rales selon le PDC le texte attaque frontalement le mod\u00e8le de r\u00e9ussite de la Suisse il exclura totalement le pays de la zone \u00e9conomique europ\u00e9enne, toujours d'apr\u00e8s Le PDC, les socialistes vont m\u00eame plus loin, c'est l'\u00e9quivalent du Brexit pour la Suisse lance ainsi, par exemple, le Vaudois Roger Nordmann surtout 8 heures mais pas de quoi inqui\u00e9ter l'UDC ce soir, l'UDC qui rappelle que les exportations suisses vers l'Union europ\u00e9enne sont \u00e0 la baisse les march\u00e9s prometteurs ne sont donc plus nos voisins, selon le parti, mais il se situe en Am\u00e9rique et en Asie, des r\u00e9gions du monde, avec lesquels la Suisse n'a pas d'accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [89%] :\r\nAlors, pour certains, on l'entend, cette initiative s'apparente \u00e0 un Suisse excitant Brexit Made in Suiss avis que partage V\u00e9ronique Boyer les professeur associ\u00e9 au Centre de droit public, de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:02) [89%] :\r\nInitiative ici est assez claire, dans la mesure o\u00f9 elle pr\u00e9voit une possibilit\u00e9 d'abroger v\u00e9ritablement la Corse, la lutte : circulation des personnes comme vous le savez la Corse de circulation des personnes, contient une clause guillotine qui en fait a pour cons\u00e9quence de mettre un terme aux autres accords qui faisait partie du 1er paquet d'accords bilat\u00e9raux qu'on avait accept\u00e9, qui a pour cons\u00e9quence en fait de vraiment mettre un terme assez premiers accords bilat\u00e9raux conclus au-del\u00e0 si c'est l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 priori, en fait, l'abrogation de La Libre circulation des personnes aurait aussi pour cons\u00e9quence de mettre en terme aux accords Dublin Schengen qui sont aussi li\u00e9es \u00e0 la Corse avec circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [95%] :\r\nAlors, le couperet tombera -t-il h\u00e9 bien pour l'UDC l'Union europ\u00e9enne n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 activer cette clause guillotine faux, r\u00e9torquent les patrons Blaise Matthey, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes et Michael Buffat, conseiller national UDC en d\u00e9battaient hier dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:56) [88%] :\r\nCe qui est ce qu'il faut voir, c'est qu'un accord bilat\u00e9ral, il doit toujours \u00eatre dans l'int\u00e9r\u00eat des 2 parties et puis l\u00e0, concr\u00e8tement, l'accord de l'circulation il est pas du tout dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse apr\u00e8s le commerce avec l'Europe bien s\u00fbr qu'il est dans la t\u00eate, la Suisse, comme il est aussi dans la t\u00e9l\u00e9 l'une europ\u00e9enne et c'est pas parce que m\u00eame si on devait suspendre les accords bilat\u00e9raux que le commerce avec l'Europe s'arr\u00eaterait au contraire, l'Europe a tout int\u00e9r\u00eat aussi \u00e0 n\u00e9gocier avec la Suisse, pour avoir le commerce le plus favorable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [89%] :\r\nEn on repr\u00e9sente2,5 pourcent du commerce de l'Europe des 28, faut juste de s\u00e9rieux par rapport aux chiffres, je crois que la Suisse a int\u00e9r\u00eat \u00e0 pr\u00e9server son commerce avec l'Europe, plus que l'Europe n'avait int\u00e9r\u00eat \u00e0 pr\u00e9server son commerce avec la Suisse, voyons, regardons un peu les hordes grandeur tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:36) [88%] :\r\nIl faut sortir de cette situation de se prendre pour le petit qui peut rien n\u00e9goci\u00e9 cas son r\u00f4le \u00e0 dire alors c'est clair que l'Europe via elle dit on va y on lui donne tout de suite, on passe pour l'image de celui qui a pas courageux qui veut pas n\u00e9gocier mais nous ce qu'on demande c'est de n\u00e9gocier l'Union europ\u00e9enne a tout int\u00e9r\u00eat, comme la Suisse, affaire des n\u00e9gociations sur ce qui concerne les \u00e9changes \u00e9conomiques, on est le 3\u00e8me, client, je dirais, derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis et la Chine, de l'Union europ\u00e9enne, on est aussi en employeur important pour les europ\u00e9ennes, puisqu'il y a 317000 frontaliers europ\u00e9ens qui travaillent en Suisse, donc on a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir des accords. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [92%] :\r\nJe voudrais qu'on arr\u00eate de dire que c'est tout \u00e0 l'Avantage d'Union europ\u00e9enne, c'\u00e9tait \u00e0 l'Avantage r\u00e9ciproque des parties, je ne suis pas du tout d'accord sur le fait qu'on dise que c'est au d\u00e9savantage de la Suisse, nous avons eu une main-d'oeuvre qualifi\u00e9e, nous avons eu des \u00e9changes accrus et nous avons toujours les universit\u00e9s extr\u00eamement comp\u00e9titif, qui sont parmi les meilleurs en Europe, qui d'ailleurs peuvent concourir \u00e0 tous les projets europ\u00e9ens, vous imaginez un monde acad\u00e9mique au monde de l'\u00e9ducation compl\u00e8tement coup\u00e9e du reste de l'Europe en Suisse, \u00e7a juste invraisemblable mais c'est l\u00e0 qu'on va aller si on continue comme \u00e7a, vous imaginez que les transports a\u00e9riens, tout simplement parce qu'une compagnie allemande qui poss\u00e8de une compagnie suisse vont pas \u00eatre impact\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:40) [82%] :\r\nMais il y a pas que l'accord de les bilat\u00e9rales une qui fixe commerce et aussi des accords avec l'OMC, qui maintient de 2 conditions, cadres ou commerce et puis l\u00e0 dessus, on va, on va pas revenir l\u00e0- dessus, nous on parle uniquement d'un d\u00e9saccord qui fait partie des bilat\u00e9rales une c'est vrai, mais c'est un accord qui pose probl\u00e8me et que on veut qu'il soit n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [92%] :\r\nAvant de ren\u00e9gocier, il va falloir r\u00e9colter ses 100000 signatures de l'UDC et l'ASIN ont jusqu'au 18 juillet 2019 pour boucler les comptes 100000 c'est aussi le nombre de paraphes que le mouvement op\u00e9ration lib\u00e9raux veut rassembler pour organiser, je cite, la r\u00e9sistance contre ce hold-up de nos libert\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-17T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A38F5EB0-135A-4718-BCA7-8A2CB0B70867", "internalArchiveId": "A38F5EB0-135A-4718-BCA7-8A2CB0B70867", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les partis \u00e0 la recherche de th\u00e8mes porteurs pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2018-01-17T00:00:00Z", "summary": "Les partis politiques fourbissent leurs armes \u00e0 moins de deux ans des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les strat\u00e8ges des formations politiques doivent identifier les th\u00e8mes qui m\u00e8neront leur parti vers la victoire le 20 octobre 2019. L'UDC est d\u00e9j\u00e0 bien positionn\u00e9e, notamment sur l'immigration.\r\n\r\n* * Les partis \u00e0 la recherche de th\u00e8mes porteurs pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales   DIRECT STUDIO NEUCHATEL\r\n*** 7h42.. \r\nOn va parler politique maintenant... \r\nLes prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rale, c'est dans moins de deux ans... \r\nAutant dire que, dans les partis, les strat\u00e8ges sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 pied d'ouvre... \r\nLeur mission: identifier les th\u00e8mes porteurs de la campagne.. Ces th\u00e8mes qui sauront s\u00e9duire leurs \u00e9lecteurs et en capter de nouveaux... \r\nPietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants parlementaires... \r\nDans cette course, c'est l'UDC a d\u00e9gain\u00e9 en premier...\r\nOui avec son initiative contre la libre circulation pr\u00e9sent\u00e9e hier... La r\u00e9colte de signatures, puis le d\u00e9bat parlementaire animeront la campagne. Le premier parti de Suisse veut placer l'Europe au coeur de l'agenda politique. Il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait en 2015, avec l'initiative sur les juges \u00e9trangers, lanc\u00e9e quelques mois avant les \u00e9lections.\r\n*** Avec succ\u00e8s on s'en souveint.. puisque  l'UDC a progress\u00e9 lors de ces derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales.\r\nOui. Deux autres \u00e9l\u00e9ments ont aussi jou\u00e9 en faveur de l'UDC. L'\u00e9conomie europ\u00e9enne ne faisait pas r\u00eaver. Tout juste sortie d'une importante crise. Des tensions aussi sur le front migratoire. Avec un pic de demandes d'asile en Suisse cette ann\u00e9e-l\u00e0. La constellation eurosceptique de 2015 a permis \u00e0 l'UDC de gagner des voix. Pas s\u00fbr que les m\u00eames \u00e9toiles soient align\u00e9es dans deux ans. En effet, l'Europe connait \u00e0 nouveau la croissance. Les flux migratoires vers la Suisse se sont taris. Et l'immigration en provenance de l'UE est en nette baisse. Mais... d'ici aux \u00e9lections, tout peut arriver.\r\n***En tout cas... l'UDC remet la compresse pour 2019.. \r\nLa question europ\u00e9enne sera donc un enjeu central de la campagne \u00e0 venir.\r\nCe d'autant que les autres partis gouvernementaux, plut\u00f4t discrets sur ce sujet en 2015, en font cette fois-ci un th\u00e8me phare. Ils entendent jouer un r\u00f4le-cl\u00e9 dans ces prochaines ann\u00e9es. On pourrait bien de se retrouver dans une configuration \"tous contre l'UDC\". Tous les partis, les milieux \u00e9conomiques, les syndicats... oppos\u00e9s \u00e0 une vision souverainiste des relations Suisse-UE. Et dans cette situation, l'UDC peut sortir gagnante au soir du 20 octobre. D'o\u00f9 l'importance de se d\u00e9marquer. Ne pas se laisser enfermer dans un d\u00e9bat impos\u00e9 par d'autres.\r\n*** Alors les autres partis vont vouloir parler d'autre chose que d'Europe... \r\nDe quoi?\r\nLe parti socialiste et le PDC veulent endiguer la hausse des primes maladie. Ils lanceront chacun une initiative \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. Deux recettes diff\u00e9rentes pour une m\u00eame probl\u00e9matique: ce n'est pas l'id\u00e9al en mati\u00e8re de profilage politique. En m\u00eame temps, la concurrence favorise le d\u00e9bat. Et la discussion donne de la visibilit\u00e9 aux partis. Pour le PS et le PDC, le calcul n'est donc pas forc\u00e9ment mauvais.\r\nQuant au PLR, il reste discret pour l'heure. Mais il para\u00eet assez \u00e9vident que l'avenir des bilat\u00e9rales et leur importance pour la place \u00e9conomique seront au coeur du programme des lib\u00e9raux-radicaux pour 2019.\r\n*** Immigration pour l'UDC, sant\u00e9 pour le PS, \u00e9conomie pour le PLR... \r\nPardon Pietro.. mais il n'y pas grand chose de nouveau.. \r\nC'est vrai. Mais la cr\u00e9dibilit\u00e9 d'un parti se construit sur le long terme. Dans cette optique, le cas du PDC est int\u00e9ressant car il ne suit pas cette logique. On sent une volont\u00e9 chez les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, que tous les sondages voient en perte de vitesse, d'appara\u00eetre dans un dossier (les primes maladie) o\u00f9 il n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 des plus actifs. Un calcul qui peut se r\u00e9v\u00e9ler payant, parce que cette question est aujourd'hui au coeur des pr\u00e9occupations des Suisses.\r\n*** Identifier des th\u00e9matiques payantes c'est bien. \r\nEncore faut-il les \"vendre\".. savoir les communiquer...  aupr\u00e8s de la population.\r\nAh oui bien s\u00fbr les slogans, les visuels, le travail des militants sur le terrain, l'originalit\u00e9 des arguments sont aussi d\u00e9cisifs. Sans compter que dans une campagne, il y a les th\u00e8mes que vous choisissez, puis ceux que l'actualit\u00e9 vous impose. Et que vous ne ma\u00eetrisez donc pas toujours.\r\nmerci Pietro.. \r\n****FRANK GIOVANNINI.. quand on est derri\u00e8re les fourneaux... qu'on a un job aussi prenant que le votre.. on arrive \u00e0 suivre, \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 al politique?", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9234717", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les partis \u00e0 la recherche de th\u00e8mes porteurs pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2018-01-17T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 17.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les partis politiques fourbissent leurs armes \u00e0 moins de deux ans des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les strat\u00e8ges des formations politiques doivent identifier les th\u00e8mes qui m\u00e8neront leur parti vers la victoire le 20 octobre 2019. L'UDC est d\u00e9j\u00e0 bien positionn\u00e9e, notamment sur l'immigration."], "variantIds": ["ece-9234717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-26T13:03:52Z", "speechToTexts": ["26.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nGiovannini, on va parler un petit peu de de politique maintenant, puisque les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans moins de 2 ans d\u00e9j\u00e0, autant dire que dans les partis, les strat\u00e8ges sont \u00e0 pied d'oeuvre, leur mission : identifier les th\u00e8mes porteurs de la campagne : Ces th\u00e8mes qui sauront s\u00e9duire leurs \u00e9lecteurs et en capter de nouveaux Pietro Pietro Bugnon, vous \u00eates l'un de nos correspondants parlementaires dans cette course, c'est l'UDC qui a d\u00e9gain\u00e9 en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [96%] :\r\nOui, avec son initiative contre la libre- circulation, pr\u00e9sent\u00e9e hier la r\u00e9colte de signatures et puis le d\u00e9bat parlementaire animeront la campagne le 1er parti de Suisse veut placer l'Europe au coeur de l'agenda politique, il avait d\u00e9j\u00e0 fait en 2015 avec l'initiative sur les juges \u00e9trangers lanc\u00e9e quelques mois avant les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [86%] :\r\nOn et avec succ\u00e8s, on s'en souvient, puisque l'UDC avait progress\u00e9 lors de ses derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [93%] :\r\nOui, 2 autres \u00e9l\u00e9ments ont aussi jou\u00e9 en faveur de l'UDC, l'\u00e9conomie europ\u00e9enne ne faisait pas r\u00eaver tout juste sorti d'une cr\u00e8che, d'une crise importante des tensions aussi sur le front migratoire avec un pic de demandes d'asile en Suisse cette ann\u00e9e- l\u00e0, la constellation eurosceptique de 2015, a permis \u00e0 l'UDC de gagner des voix, pas s\u00fbr que les m\u00eames \u00e9toiles soient align\u00e9es dans 2 ans en effet, l'Europe, qu'on est \u00e0 nouveau la croissance, les flux migratoires vers la Suisse se sont taris et l'immigration en provenance de l'UE est en nette baisse, mais d'ici aux \u00e9lections, tout peut arriver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [97%] :\r\nMais en tout cas l'UDC remet la compresse pour 2019 la question europ\u00e9enne sera donc un enjeu central de de la campagne \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [94%] :\r\nEt ce d'autant que les autres partis gouvernementaux plut\u00f4t discrets sur ce sujet en 2015 en font cette fois -ci un th\u00e8me phare, ils entendent jouer un r\u00f4le r\u00f4le-cl\u00e9 dans ces prochaines ann\u00e9es, on pourrait bien se retrouver dans une configuration tous contre l'UDC tous les partis, les milieux \u00e9conomiques, les syndicats oppos\u00e9s \u00e0 une vision souverainiste des relations Suisse- UE et dans cette situation, l'UDC peut sortir gagnante au soir du 20 octobre, d'o\u00f9 l'importance de se d\u00e9marquer et ne pas se laisser enfermer dans un d\u00e9bat impos\u00e9 pardon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [92%] :\r\nDonc, les autres partis vont vouloir parler d'autre chose que que d'Europe, de quoi Pietro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [96%] :\r\nAlors le Parti socialiste et le PDC veulent endiguer la hausse des primes maladie ils lanceront chacun une initiative \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e de recettes pour une m\u00eame probl\u00e9matique, ce n'est pas l'id\u00e9al en mati\u00e8re de profilage politique en m\u00eame temps la concurrence favorise le d\u00e9bat et la discussion donne de la visibilit\u00e9 aux partis pour le PS et le PDC, le calcul n'est donc pas forc\u00e9ment mauvais quant au PLR, il reste discret pour l'heure, mais il para\u00eet assez \u00e9vident que l'avenir des bilat\u00e9rales et leur importance pour la place \u00e9conomique suisse seront au coeur du programme des lib\u00e9raux- radicaux pour 2019. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [91%] :\r\nImmigration pour l'UDC sant\u00e9 pour les socialistes, \u00e9conomie pour le PLR, pardon, Pietro, mais il n'y a pas grand chose de 9 l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [96%] :\r\nMais c'est vrai, mais la cr\u00e9dibilit\u00e9 d'un parti se construit sur le long terme dans cette optique, le cas du PDC est int\u00e9ressant car il ne suit pas cette logique justement, on sent une volont\u00e9 chez les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens que tous les sondages voient en perte de vitesse, une volont\u00e9 d'appara\u00eetre dans un dossier, les primes maladie o\u00f9 ils n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 des plus actifs, un calcul qui peut se r\u00e9v\u00e9ler payant parce que cette question est au coeur aujourd'hui des pr\u00e9occupations des Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [97%] :\r\nAlors identifier des th\u00e9matiques payantes, c'est tr\u00e8s bien, encore faut -il les vendre, savoir les communiquer aupr\u00e8s de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [95%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, les slogans, les visuels, le travail des militants sur le terrain, l'originalit\u00e9 des arguments sont aussi d\u00e9cisifs, sans compter que dans une campagne, h\u00e9 bien il y a les th\u00e8mes que vous choisissez et puis ce que l'actualit\u00e9 vous impose et que vous ne ma\u00eetrisez donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [84%] :\r\nPas toujours Pietro Bugnon, directeur de Neuch\u00e2tel merci beaucoup Pietro Franck Giovannini, quand on est derri\u00e8re les fourneaux, quant aux lieux communs, les journ\u00e9es de fou que vous devez avoir est -ce qu'on a encore le temps de de suivent de s'int\u00e9resser aux d\u00e9bats politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [86%] :\r\nOn essaie un petit peu le temps manque un petit peu mais j'essaie, on essaie d'\u00e9coute, d'information, de Amal Internet quand m\u00eame, on arrive \u00e0 suivre un petit peu les choses. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-17T07:08:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65CF979A-7C67-4ECC-8051-24470E27E5DF", "internalArchiveId": "65CF979A-7C67-4ECC-8051-24470E27E5DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Jean-Fran\u00e7ois Lovey publie \"La cit\u00e9 lassitude\"", "publicationDate": "2018-01-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Jean-Fran\u00e7ois Lovey publie \"La cit\u00e9 lassitude\" (INVITE 17.01 6h15 F. LOVEY) MERCREDI 17 JANVIER\r\nJEAN-FRANCOIS LOVEY, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la formation pour le canton du Valais, ex-chef du service de l'enseignement sur son premier roman \"La cit\u00e9 lassitude\" aux \u00e9ditions Monographic. \r\nDIR ST LSN\r\n** 14\r\nHOTEL RESERVE, Swiss Wine, Rue Caroline 5, Lausanne\r\nTAXI command\u00e9 5H15 ok, sera pay\u00e9 avec un bon !\r\nPHOTO: OK\r\nMUSIQUE: MILES DAVIS, All Blues, KIND OF BLUE \r\nTITRE WEB: Jean-Fran\u00e7ois Lovey d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la formation pour le canton du Valais publie son premier roman \"la Cit\u00e9 Lassistude\" aux \u00e9ditions Monographic. \r\n****************\r\n***5h45...\r\nNotre invit\u00e9 n'est pas un homme d'Etat...\r\nPas un \u00e9lu...non...\r\nMais un homme au service de l'Etat...\r\nFonctionnaire depuis...37 ans...\r\ndont plus de la moiti\u00e9 (17)...\u00e0 la t\u00eate de l'enseignement de son canton...\r\nBonjour Jean-Fran\u00e7ois Lovey...\r\n-37 ans dans l'administration valaisanne...Vous avez fait comment pour survivre?\r\n-pourquoi vous vous levez le matin?\r\n-qu'est-ce qui vous pla\u00eet autant dans le m\u00e9tier de fonctionnaire? \r\n(pas vision fonctionnaire mais r\u00e9lfexion sur avenir de l'\u00e9ducation)\r\n-Vous avez eu 6 patrons...tous politiciens...les 6 derniers conseillers d'Etat en charge de la formation...Oskar Freysinger...Christophe Darbellay...c'\u00e9tait qui le plus m\u00e9chant? Joker mais qu'un seul...\r\n***Comme dit la chanson: il y a eu des hauts...il y a eu des bas...\r\nLe bas c'\u00e9tait en 2013...avec l'avant dernier patron...Oskar Freysinger...UDC...\r\nEn 2013 il est \u00e9lu au gouvernement valaisan. Il h\u00e9rite de la formation. \r\nEt l\u00e0...il vous dit aurevoir-merci apr\u00e8s 17 ans de bons et loyaux services...\r\n-quel sentiment sur le moment? injustice? col\u00e8re? \r\n-vous lui dites quoi si vous le croisez dans la rue aujourd'hui?\r\n-vacciner de la politique? envie d'en faire? \r\n***Aujourd'hui vous \u00eates \"l'homme a tout faire pour les questions de formation\"...comme \u00e7a que vous d\u00e9finit votre patron, Christophe Darbellay, ministre valaisan en charge de la formation....\u00e7a vous convient? \r\n-rattach\u00e9 \u00e0 l'Etat major...r\u00e9habilit\u00e9? sorti du placard? \r\n-comment on fait pour traverser ses montagnes russes...r\u00e9sister...\r\n-tout plaqu\u00e9? carri\u00e8re dans le priv\u00e9? \r\n***Jean-Fran\u00e7ois Lovey, aujourd'hui vous \u00eates d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 la formation ...toujours pour le canton du Valais. Vous publiez votre premier roman \"La Cit\u00e9 Lassitude\"... \r\n-\u00e0 en croire la presse, vous \u00eates un homme qui a \u00e9t\u00e9 mis au placard par Freysinger, sorti du placard par Darbellay et qui aujourd'hui rena\u00eet gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9criture, d'accord?\r\n-Jean-Fran\u00e7ois Lovey la r\u00e9surrection? le retour?\r\n-l'image du placard r\u00e9elle? \r\n***Jean-Fran\u00e7ois Lovey, vous avez grandit \u00e0 Orsi\u00e8re (n\u00e9 1954 a 64 ans)....petite commune valaisanne...vous y vivez toujours...\r\n-Ce Valais vous l'aimez? on peut travailler pr\u00e8s de 40 ans pour l'administration cantonale sans aimez son canton? \r\n(aime ses montagnes mais pas ses id\u00e9es)\r\n-lesquels vous d\u00e9rangent le plus? \r\n-auriez-pu vivre ailleurs?\r\n-chef du service de l'enseignement...enseignant...directeur d'\u00e9cole..quel \u00e9colier \u00e9tiez-vous?\r\n-On devine chez vous une certaine \u00e9l\u00e9gance/sensibilit\u00e9/\u00e9picurien/romantique...vos d\u00e9fauts?\r\n(orgueil)\r\n-Vous choisissez la philosophie \u00e0 l'universit\u00e9...pourquoi?\r\n-id\u00e9aux? combats? \r\n-votre philosophe favori?\r\nECRITURE:\r\n***On l'a dit votre premier roman \"la Cit\u00e9 Lassitude\" vient de sortir....\r\nVous \u00e9crivez depuis longtemps? \r\n(2014 cadeau enfants)\r\n-Qu'est-ce qui a pouss\u00e9 le haut fonctionnaire \u00e0 prendre la plume? besoin d'une plage d'expression? qu\u00eate de reconnaissance? \r\n(votre maman, lui lisait passage de son livre \u00e0 l'EMS)\r\n-Vos mod\u00e8les?\r\n(Proust, Thomas Mann)\r\n  09'' EXTRAIT PROUST\r\n -Cocteau rend hommage \u00e0 Proust...oeuvre toujours actuelle...vrai?\r\n-Votre Madeleine de Proust c'est quoi? \r\n-Votre livre de chevet?\r\n(conversation Camus Callas)\r\n-la Cit\u00e9 Lassitude..parce que vous \u00eates blas\u00e9 de la vie? la vie vous ennuye? \r\nMUSIQUE:\r\nMiles Davis, Kind of blue, all blues\r\n**********************\r\n****6h15\r\n\"La cit\u00e9 Lassitude\"\r\nC'est le titre du premier roman de Jean-Fran\u00e7ois Lovey...(\u00e9d. Monographic)\r\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la formation pour le canton du Valais...\r\n(ex-chef du service de l'enseignement)\r\nC'est l'histoire de Mathias...n\u00e9 dans un petit village valaisan...\r\nadolescent au coll\u00e8ge de St-Maurice....\r\n\u00e9tudiant en philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg...\r\nIl se r\u00eave \u00e9crivain...mais finit journaliste...\r\nIl aimerait mener des combats...mais ne se sent pas la l\u00e9gitimit\u00e9 de le faire...\r\nMatthias souffre \"de l'abondance de paillettes\"...\r\nIl r\u00e9pugne les bourgeois et les \u00e9lites...finira par en faire partie...\r\n-JF Lovey, c'est l'histoire \"Un dandy r\u00e9volt\u00e9, qui souffrait de tant poss\u00e9der, qui \u00e9touffait \u00e0 petit feu en voyant le costume de bourgeois que le destin lui taillait\" d'un homme qui regrette de grandir dans un pays sans probl\u00e8me?\r\n(souffre de n'\u00eatre qu'un helv\u00e8te)\r\n-va quitter la Suisse...chercher le d\u00e9pouillement en Italie/d\u00e9coller ces paillettes dont il a h\u00e9rit\u00e9...\r\n-Il y a un peu, bcp ou \u00e9norm\u00e9ment de vous l\u00e0-dedans? \r\n(autofiction mais pas r\u00e9cit bio)\r\n-r\u00e9fugi\u00e9 derri\u00e8re la fiction?\r\n-M\u00eame parcours, coll\u00e8ge \u00e0 St-Maurice, uni \u00e0 Fribourg, un passage par le journalisme, l'envie d'\u00e9crire...partager des tra\u00eets de caract\u00e8re avec Mathias aussi? \r\n-A un moment Mathias va suivre une formation de journaliste m\u00eame s'il est convaincu qu'il ne trouverait rien \u00e0 y apprendre qu'il ne s\u00fbt d\u00e9j\u00e0. Page 133 vous \u00e9crivez: \"Tel \u00e9tait Mathias. Distant par maladresse sociale. froid pour mieux \u00e9loigner les importuns. \u00e9tonn\u00e9 que la multitude n'eut pas encore fondu sous l'\u00e9vidence de ses talents. alternant enthouisamse communicatif et subit repli en ses cavernes. ombrageux parfois. trop s\u00e9lectif souvent au risque de l'aigreur...\"\r\n-Vous \u00eates comme lui orgeuilleux? \u00e9litiste? \r\n-s\u00e9lective...votre \u00e9criture l'est...\r\n-Mathias un homme en qu\u00eate de reconnaissance...vous aussi?\r\n-Autre point commun: \"le h\u00e9ros vit mal le licenciement de son p\u00e8re par un nouveau sup\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9go de montgolfi\u00e8re\"...En 2013, Oskar Freysinger, \u00e9lu au CE, reprend le d\u00e9partement de la formation...et vous d\u00e9met de vos fonctions de chef du service de l'enseignement (que vous occupiez depuis 17 ans). Devant la presse vous dites:\"il n'y a pas la place pour deux mongolfi\u00e8res dans la m\u00eame pi\u00e8ce\"...\r\n-Ce livre c'est un r\u00e8glement de compte?\r\n-Un moyen \u00e9l\u00e9gant de vous rendre justice? \r\n-il l'a lu ? des retours? critiques? \r\n-l'\u00e9criture aurait pu vous rapprocher? (il compose des chansons)\r\n-qu\u00eate de reconnaissance? Pourquoi \u00e9crire un roman apr\u00e8s 37 ans au service de l'Etat...\r\n-Mais cet \u00e9v\u00e9nement vous pousse quand m\u00eame \u00e0 prendre la plume...commencez \u00e0 \u00e9crire en 2014...\r\n-l'\u00e9criture une th\u00e9rapie...\r\n(laver de toutes amertumes...th\u00e9rapie)\r\n-Dans ce roman vous abordez: l'enfance, l'\u00e9ducation, la religion, l'amour, la sexualit\u00e9, la philosophie, le Valais, la maladie, les injustices...un th\u00e8me qui ne vous inspire pas/sur lequel vous n'\u00e9crivez pas? des choses \u00e0 dire sur tout?\r\n-critiquez le corps \u00e9ducatif/religieux/les \u00e9lites...la Suisse: un pays qui dig\u00e8re ses r\u00e9ussites avec quelques hoquets de m\u00e9pris pour les autres. qui n'arrivait pas \u00e0 concilier l'inventivit\u00e9 dont faisaient preuve ses c\u00e9ateurs et la frilosit\u00e9 qui carat\u00e9rsait ses \u00e9lus. aux profils mi\u00e9leux.\r\n-Votre \u00e9criture est tr\u00e8s riche, romantique, po\u00e9tique...Votre mod\u00e8le Proust...\r\ntout le contraire de l'\u00e9pure, du style direct...vous dites d'ailleurs: \"j'ai aim\u00e9 les phrases copieuses, j'ai us\u00e9 des m\u00e9taphores et pas craint d'utiliser les subjonctifs\", effrayer le lecteur? (\u00e7a demande un effort de vous lire) \r\n-revendication, pourquoi peur qu'on ne fasse plus l'effort de lire des choses compliqu\u00e9es?\r\n-enseignement fran\u00e7ais litt\u00e9rature en danger? \r\n-la suite? 2\u00e8me roman? \r\n(pas la suite de celui-ci car la fin est brutale)\r\n-la politique? f\u00e9d\u00e9rales? approch\u00e9 en 2015 par chr\u00e9tiens sociaux \r\n-anachronique/semble dater d'un autre temps..comme si livre aurait pu \u00eatre \u00e9crit au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier...\r\n-pas de date? o\u00f9 se situe la trame? qun qui a 20 ans dans les ann\u00e9es 70? \r\nFacts\r\n-63 ans\r\n-37 ans de carri\u00e8re \u00e9tatique\r\n-17 comme chef du service de l'enseignement\r\n-depuis 2014 charg\u00e9 aff. intercantonale, poste cr\u00e9\u00e9 par freysinger qui voulait diriger seul la formation en valais\r\n-mis au placard, titrait la presse...sorti du placard en 2017 lorsque darbellay reprend les r\u00eanes de la formation, rattach\u00e9 directement \u00e0 l'\u00e9tat major\r\n-\"homme \u00e0 tout faire\" dans le domaine de la formation dixit darbellay\r\n-a connu 6 conseillers d'etat \r\n-Orsi\u00e8re\r\n-\u00e9criture r\u00eave de jeuneesse \r\n-pas une th\u00e9rapie mais y ressemble fort\r\n-retrouv\u00e9 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, lav\u00e9 de toute amertume 3-4 ans apr\u00e8s sa mise au placard\r\n-pas une vengeance ni un r\u00e8glement de compte mais \"le h\u00e9ros vit mal le licenciement de son p\u00e8re par un nouveau sup\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9go de montgolfi\u00e8re\"...or lors de votre mise \u00e0 l'\u00e9cart oskar f disait \"il n'y a pas la place pour deux mongolfi\u00e8res dans la m\u00eame pi\u00e8ce\" de qui? \r\nFONCTION PUBLIQUE\r\n-votre poste est disctu\u00e9..au grand conseil. maintenu par 78 voix contr 40 en 2013...critiqu\u00e9, affaire lovey...\r\n-plus proche des chr\u00e9tiens sociaux, approch\u00e9 pour \u00eatre candidat PCS centre gauche aux Etat en 2015", "durationSec": 319, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9234704", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Jean-Fran\u00e7ois Lovey publie \"La cit\u00e9 lassitude\" / LMA_2018-01-17T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 17.01.2018"], "variantIds": ["ece-9234704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-27T01:50:18Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa cit\u00e9 et lassitude, c'est le titre de votre 1er roman Jean-Fran\u00e7ois Lovey aux \u00e9ditions Monographic, vous \u00eates donc d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la formation pour le canton du Valais, ce roman, c'est l'histoire de Mathias, ce n'est dans un petit village valaisan adolescent au coll\u00e8ge de Saint-Maurice, \u00e9tudiant en philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg il se r\u00eave \u00e9crivain mais il finit journaliste il aimerait mener des combats mais ne se sent pas la l\u00e9gitimit\u00e9 de le faire, Mathias souffre de l'abondance de paillettes, il r\u00e9pugne les bourgeois et les \u00e9lites mais finira par en faire partie, un homme, un moment, du moins, Jean-Fran\u00e7ois Lovey, c'est l'histoire d'un d'un jeune homme qui regrette de grandir dans un pays, son probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [90%] :\r\nIl ne regrette pas et il il est \u00e0 la fois extr\u00eamement content d'avoir tout \u00e0 disposition et d'\u00eatre dans un pays qui ne conna\u00eet pas les guerres, les conflits et les manques, par contre, il trouve que les fronti\u00e8res de ce pays sont un peu les fronti\u00e8res, je parle spirituel ou id\u00e9ologiques sont un peu \u00e9troite et au fond il il h\u00e9site entre entre son confort d'Helv\u00e8tes et et son id\u00e9al de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [88%] :\r\nD'ailleurs, il partira en qu\u00eate de d\u00e9pouillement en Italie avant de de revenir en Suisse, Jean-Fran\u00e7ois Lovey est ce qu'il y a un peu, beaucoup ou \u00e9norm\u00e9ment de vous dans Matias dans ce roman La puisque il a le m\u00eame parcours de que vous coll\u00e8ge \u00e0 Saint-Maurice universit\u00e9 \u00e0 Fribourg, passage par le journalisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [92%] :\r\nAlors il y a certains Lecteurs qui me connaissent bien disent qu'il y a beaucoup moins dans les anecdotes, moins dans les faits que dans les lieux, ce sont des lieux, effectivement, que je connais ou que j'ai connu assez bien et dans le ce qui fait trembler et vivre ce personnage- l\u00e0 probablement que si j'avais eu un fr\u00e8re, il se serait appel\u00e9 Matthias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [91%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Lovey, peut-\u00eatre dans les traits de caract\u00e8re de Matthias, vous \u00e9crivez : telle \u00e9tait Mathias s'\u00e9tonner que la multitude une pas encore fondu sous l'\u00e9vidence de ses talents ombrageux parfois trop s\u00e9lectif, souvent au risque de l'aigreur parce que vous \u00eates comme Matthias un peu orgueilleux \u00e9litiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [89%] :\r\n\u00e9coutez, si, si, je le reconnais, maintenant et et que que je l'avoue, \u00e7a me sera en partie pardonnez, je ne suis pas mais probablement qu'il y a un peu dans dans ce personnage dans ce repli dans cette difficult\u00e9 qu'il a \u00e0 \u00eatre chaleureux dans l'accueil avec tout le monde il y a un peu de mes de mes emp\u00eachement et demi barri\u00e8res oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [92%] :\r\nD'ailleurs, il y a un autre point commun entre vous et Matthias, c'est que le h\u00e9ros vit mal le licenciement de son p\u00e8re par un nouveau sup\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9go de montgolfi\u00e8re alors en 2013 devant la presse lorsqu'Oskar Freysinger vous d\u00e9met vous fonctions de chef du service de l'enseignement, vous dites : il n'y a pas la place pour 2 montgolfi\u00e8re dans la m\u00eame pi\u00e8ce, c'est un r\u00e8glement de compte ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [92%] :\r\nNon, non, pas du tout, c'est pas un r\u00e8glement de compte d'ailleurs cette cette sc\u00e8ne- l\u00e0 o\u00f9 ce chapitre -l\u00e0 est une transposition en fait tout ce roman se nourrit d'un certain nombre d'exp\u00e9riences que j'ai directement v\u00e9cu ou qui m'ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s, donc je pense que l'humus qui a servi de base \u00e0 \u00e0 faire germer ce cette histoire et ce roman, c'est une accumulation de de choses qui me sont propres alors autant prendre dans son v\u00e9cu, alors j'ai v\u00e9cu une une mise \u00e0 l'\u00e9cart professionnel je transposer dans une mani\u00e8re totalement romanesque, mais \u00e7a n'est pas une sc\u00e8ne qui repr\u00e9sente monsieur Freysinger et moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [90%] :\r\nVous nous expliquiez d'ailleurs \u00e0 6 heures moins quart que que c'\u00e9tait ce passage aussi qui vous avez conduit \u00e0 prendre la plume a vraiment \u00e9crire, alors il y a le fond de ce roman et puis il y a la forme, le Style votre \u00e9criture est tr\u00e8s riche et les po\u00e9tique votre mod\u00e8le, c'est Proust, hein, et vous dites que vous avez aim\u00e9 les phrases copieuses ou n'avait pas eu peur d'utiliser les m\u00e9taphores les subjonctif, vous avez pas peur d'effrayer le lecteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [94%] :\r\nNon, je n'ai pas peur d'abord il y a aucune contrainte, les gens sont invit\u00e9s sont libres d'aller voir ailleurs, moi je, je, je souffre un tout petit peu du r\u00e9gime de la prose actuel je trouve que c'est esp\u00e8ce de de de contrainte ou d'obligations affaire Light, c'est une diminution du spectre des perceptions et des sensations, c'est pas vrai que le monde ne s'\u00e9crit pas en noir et blanc et s'\u00e9criant multicolores en 140 caract\u00e8res oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, il faut, il faut avoir le le le culot d'aller vers le vers le vers la m\u00e9taphore parce que la m\u00e9taphore, c'est une mani\u00e8re d'essayer d'approcher la complexit\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [87%] :\r\nEt vous avez peur qu'on perde cet cet enseignement cette culture du Fran\u00e7ais tr\u00e8s litt\u00e9raire, \u00e0 l'\u00e9cole, elle est en danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [91%] :\r\nNon, je ne pense pas qu'elle est en danger, mais je pense qu'il il faut d\u00e9passer le le le stade purement utilitaire d'utilisation de la langue, c'est de la langue, et elle est, elle n'est pas l\u00e0 que pour dire des choses imm\u00e9diatement utilisables, elle est l\u00e0 aussi pour toute une part de myst\u00e8re toute une part de de difficult\u00e9s d\u00e9nonciation il y a toute une part de recherches pour la langue, \u00e7a ne me d\u00e9range pas qu'elle tourne un peu sur elle- m\u00eame, Jean. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-17T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lovey, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la formation canton du Valais, auteur - Canton du Valais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4623050-5F7C-44BE-BE8F-B74C65A273AD", "internalArchiveId": "A4623050-5F7C-44BE-BE8F-B74C65A273AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum \u00e9conomique mondial (WEF) 2018 \u00e0 Davos. Le salut de l'\u00e9conomie suisse passe-t-il par l'Asie et les Etats-Unis ?", "publicationDate": "2018-01-17T00:00:00Z", "summary": "Alors que l'UDC relance une initiative pour mettre fin \u00e0 la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne, la question de l'avenir de l'\u00e9conomie suisse refait surface. Interview de John Plassard, analyste financier pour Mirabaud Securities.\r\n\r\n* * Le salut de l'\u00e9conomie suisse passe-t-il par l'Asie et les Etats-Unis?   \r\n*** Et si l'avenir de l'\u00e9conomie suisse se situait hors de l'Union europ\u00e9enne ? \r\nLa question peut se poser alors que l'UDC relance la machine pour mettre fin \u00e0 la libre circulation des personnes. \r\nLa Suisse n'a rien y gagner, dit-elle, d'autant que la part de march\u00e9 des exportations suisses dans l'Union ne cesserait selon elle de diminuer: 64% en 2007, 48% en 2016, avance l'UDC.\r\nJohn Plassard bonsoir..... vous \u00eates analyste financier pour Mirabeaud Securities chez Cambridge..\r\n- L'Union europ\u00e9enne est-elle oui ou non encore aujourd'hui LE partenaire commercial par excellence de la Suisse ?\r\n- Mais comment l'avenir de ces relations commerciales entre les deux se dessine-t-il ?\r\n- Notre voisin allemand, o\u00f9 partent 14% des exportations helv\u00e9tiques, est aujourd'hui le principal partenaire de la Suisse. Et en m\u00eame temps la locomotive \u00e9conomique de l'Europe. Mais les Etats-Unis (12%) ne sont pas loin derri\u00e8re. Et la Chine en est \u00e0 9%...Les temps vont changer ?\r\n- L'avenir de l'\u00e9conomie suisse s'\u00e9crit aux Etats-Unis ? l'Asie ? Ce sont que les exportations progressent le plus....\r\n(et le lieu privil\u00e9gi\u00e9 des ministres de l'\u00e9conomie pour des voyages. Asie, Inde, Indon\u00e9sie, Malaisie....) \r\n- Sond\u00e9es par le Swiss Global Enterprise et l'institut zurichois du KOF, les PME suisses parlent de la Chine  comme du march\u00e9 d'exportation le plus prometteur. Devant les Etats-Unis et Cor\u00e9e du Sud. Le vent tourne ?\r\n(classement: Chine, USA, Cor\u00e9e du Sud, Singapour, Royaume-Uni, Emirats arabes, Canada, Pologne, Japon, Allemagne...)\r\n- Aujourd'hui la Suisse exporte presqu'autant en Inde qu'en Italie. Et \u00e0 Hong Kong quasiment plus qu'en France. Comment l'expliquer ?\r\n-Qu'offrent ces march\u00e9s que l'Union europ\u00e9enne ne peut/pourrait pas/plus offrir ?\r\n- Depuis 1960 la Suisse a conclu une trentaine de trait\u00e9s de libre-\u00e9change. L'un des derniers, c'est avec la Chine. Et elle n\u00e9gocie avec la Tha\u00eflande, l'Inde, l'Indon\u00e9sie, le Vietnam, la Malaisie...qui sait bient\u00f4t peut-\u00eatre avec les Etats-Unis. C'est essentiel pour qui veut se d\u00e9velopper dans ces pays-l\u00e0 ?\r\n- En \u00e9t\u00e9 2017, pourtant, une commission du Parlement a conclut que que la Conf\u00e9d\u00e9ration est incapable de mesurer l'impact de ces trait\u00e9s sur l'\u00e9conomie. De le quantifier. \r\n(Lorsqu'un trait\u00e9 est sign\u00e9, les exportations vers le pays partenaire ont tendance \u00e0 augmenter, mais rien n'indique qu'il y ait un lien de cause \u00e0 effet). Des accords de libre-\u00e9change, ce n'est pas forc\u00e9ment la panac\u00e9e ?\r\nL'appeler sur son numero suisse, de meilleure qualit\u00e9: +41 79 **\r\nSecours, si jamais: ** 63 61", "durationSec": 326, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9234685", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Suisse"], "thematicThemes": ["commerce international", "accord de libre \u00e9change", "exportation", "\u00e9conomie"], "alternativeTitle": ["Le salut de l'\u00e9conomie suisse passe-t-il par l'Asie et les Etats-Unis? / FOR_2018-01-17T18:04:00_developpement-3", "Forum du 17.01.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que l'UDC relance une initiative pour mettre fin \u00e0 la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne, la question de l'avenir de l'\u00e9conomie suisse refait surface. Interview de John Plassard, analyste financier pour Mirabaud Securities."], "variantIds": ["ece-9234685"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:52Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQuestion maintenant et si l'avenir de l'\u00e9conomie suisse situ\u00e9 hors de l'Union europ\u00e9enne, la question peut se poser, alors que l'UDC relance la machine pour mettre fin \u00e0 la libre circulation des des personnes, on en parlait d'ailleurs en ouverture de forum, hier soir, la Suisse n'a rien \u00e0 et gagner, c'est ce que dit l'UDC, d'autant que la part de march\u00e9 des exportations suisses dans l'Union ne cesse de diminuer, 64 pourcent en 2007 48 pourcent en 2016, c'est ce qu'avance l'UDC bonsoir John Plassard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [93%] :\r\nVous \u00eates analyste financier pour Mirabaud Securities chez alors tout d'abord cette question est -ce que l'Union europ\u00e9enne et aujourd'hui, aujourd'hui encore, le partenaire commercial par excellence de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [90%] :\r\nOui, c'est une sc\u00e8ne pour vraiment le 1er, partenaire de la Suisse, avec des exportations de plus de 50 pourcent des importations de plus de 60 pourcent alors c'est vraiment la zone privil\u00e9gi\u00e9e pour la Suisse, alors il est vrai qu'il y a d'autres zones qui croissent beaucoup notamment, comme les \u00c9tats-Unis et le Japon et la et la Chine, mais pour l'instant, l'Union europ\u00e9enne est vraiment le partenaire privil\u00e9gi\u00e9 de la Suisse, \u00e9conomiquement, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [89%] :\r\nOn voit aussi que les ministres de l'\u00c9conomie, r\u00e9cemment, que ce soit, Doris Leuthard, il y a une Schneider- Ammann plus r\u00e9cemment maintenant se rendre \u00e0 peu pr\u00e8s chaque ann\u00e9e en Inde, en Tha\u00eflande, en Malaisie, danser, on Indon\u00e9sie et il ne cache pas qu'il faut aussi aller chercher l\u00e0- bas des d\u00e9bouch\u00e9s de nouveaux march\u00e9s pour pour l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [92%] :\r\nExactement, donc c'est une c'est les les accords de libre- \u00e9change, alors c'est vrai que, th\u00e9oriquement, ces accords nous donnerait donnerait \u00e0 la Suisse, un acc\u00e8s \u00e0 un march\u00e9 de d'un peu plus de2,2 milliards de consommateurs et puis d'un et il y a 2 ans d'un produit int\u00e9rieur brut cumul\u00e9 de de plus de 25 milliards de francs, donc c'est c'est vraiment \u00e9norme, alors maintenant il faut essayer pourrait temporiser un peu ces chiffres puisque si on reprend un petit dans un rapport publi\u00e9 \u00e0 quelques mois par la commission de gestion du Conseil national, les accords de libre- \u00e9change nord- est sur le commerce ext\u00e9rieur, puisque c'est ce qui nous int\u00e9resse que peu d'effets Directs et on pourrait difficilement le v\u00e9rifier, alors il y a aussi d'autres institutions, l'institut d'\u00e9tudes conjoncturelles, notamment la vague d'un jeune qui affirme que les donn\u00e9es disponibles ne permettrait pas vraiment de constater de de rares effets Directs, alors c'est une tr\u00e8s bonne initiative mais il faut peut-\u00eatre regarder un peu plus du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis, o\u00f9 l\u00e0 on a une tr\u00e8s forte croissance des importations de la part des \u00c9tats-Unis depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, pour les entreprises aujourd'hui qui sont des entreprises exportatrices qui \u00e9coute l'argumentaire de l'UDC puis qui essaie de se positionner par rapport \u00e0 ce sujet \u00e9ventuelle suppression avec circulation des personnes et les cons\u00e9quences que \u00e7a peut avoir, elles doivent \u00eatre rassur\u00e9s par ces propos, alors s'en inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:01) [85%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi, moi je m'allusion \u00e0 La\u00ebnnec qui \u00e9conomique hein, il y a aucune que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [89%] :\r\nDe toute \u00e9vidence de l'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:08) [90%] :\r\nDonc ce qu'il y a cinq ce que je constate, c'est que si on prend les \u00c9tats-Unis, on voit que c'est le pays avec lequel on a la plus forte croissance depuis certaines ann\u00e9es, il y a plusieurs, il y a plusieurs explications \u00e0 cela : d'abord, historiquement, on sait que les tendances conjoncturelles ont plus d'influence sur les exportations que les cours de change, c'est-\u00e0-dire que les \u00c9tats-Unis cette ann\u00e9e, par exemple, vont conna\u00eetre un taux de croissance sup\u00e9rieur aux autres partenaires de la Suisse, c'est des \u00c9tats-Unis devrait terminer l'ann\u00e9e avec une croissance d'environ2,7 pourcent alors que la zone Euro, c'est plus proche de 2 pourcent donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose, c'est \u00e9videmment le franc suisse on souvient que le franc suisse \u00e0 1 n'fait directe \u00e9norme sur des exportations mais on a vu que donc la, la, le franc suisse par rapport au dollar n'avait pas r\u00e9ellement boug\u00e9 alors que, par rapport \u00e0 l'Euro, juste apr\u00e8s le l\u00e2cher du cours plancher, h\u00e9 bien, le franc suisse \u00e9tait rapidement en moyenne sur 2 ans apr\u00e8s ses 10 pourcent donc \u00e7a c'est une autre chose et puis le dernier, la derni\u00e8re chose, on a tr\u00e8s rarement et qui est tr\u00e8s important, c'est que le le le soutien aux exportations vers les \u00c9tats-Unis, et aussi \u00e0 trouver dans le poids du secteur pharmaceutique, c'est que, et, et personne n'en parle, mais aux \u00c9tats-Unis, la Suisse en moyenne gamme 5 francs sur 10 gr\u00e2ce au groupe pharmaceutique alors que, globalement, le secteur le le plus performant de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, repr\u00e9sentent seulement 40 pourcent des envois suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, donc il faut voir une chose, c'est que, en analysant l'\u00e9volution des exportations de la Suisse REDD pays partenaires, il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments \u00e0 surveiller non seulement une heure, une baisse de la vigueur, la vie d'une vigueur potentiellement dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:13) [94%] :\r\nMerci beaucoup John Plassard, d'\u00eatre venu quelques instants dans dans ce forum prouver ses perspectives pour les exportations suisses je rappelle que vous \u00eates analyste financier pour Mirabaud Securities chez Cambridge une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:25) [94%] :\r\nAu revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-17T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Plassard, John", "role": "directeur adjoint Mirabaud Securities", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B70785EE-CFB2-4C3A-92E0-9C9A0264B030", "internalArchiveId": "B70785EE-CFB2-4C3A-92E0-9C9A0264B030", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Alain Croubalian - Le fran\u00e7ais un jour, le fran\u00e7ais toujours?", "publicationDate": "2018-01-17T00:00:00Z", "summary": "\"Franz\u00f6sisch!\" s'exclament souvent les jeunes Al\u00e9maniques confront\u00e9s \u00e0 la langue fran\u00e7aise, alors que les Romands sont tout aussi peu all\u00e9ch\u00e9s par les cours d'allemand. Romands et Al\u00e9maniques cohabitent en Suisse, paisiblement mais... dos \u00e0 dos.\r\n\r\n* * Signature d'Alain Croubalian - Le fran\u00e7ais un jour, le fran\u00e7ais toujours? (SIGNATURE 17.01 LE FRANCAIS UN JOUR, LE FRANCAIS TOUJOURS?)  DIRECT STUDIO SELF BALE VPR 5 appellera la r\u00e9gie / natel ** 31\r\n7h26 sur la Premi\u00e8re... \r\nC'est Signature! \r\nAvec vous, Alain Croubalian.... \r\nLe Fran\u00e7ais un jour, le Fran\u00e7ais toujours ?\r\nC'est votre commentaire.. \r\nAouwww ! Franz\u00f6sisch ! (avec l'accent)... S'exclament souvent les jeunes Al\u00e9maniques confront\u00e9s \u00e0 la langue fran\u00e7aise. Comme les Romands qui tirent syst\u00e9matiquement  la \u00ab tronche \u00bb en classe d'Allemand. Cela fait plus de mille ans qu'en Suisse on vit paisiblement. dos \u00e0 dos. Pourtant, il faut bien le reconna\u00eetre, nous sommes pieds et poings li\u00e9s. Les Romands ne sont pas des Fran\u00e7ais et les Al\u00e9maniques, Oh mein Gott ! surtout pas des Allemands.\r\nNos cultures sont plus entrem\u00eal\u00e9es qu'on veut l'admettre. Le rock bernois est ce qu'il est \u00e0 cause de Brassens et de Brel.\r\nIl est ind\u00e9niable que l'Anglais a le vent en poupe. Entre pop musique et business international c'est une langue avec laquelle on est familier par la force des choses. Mais on constate que les Al\u00e9maniques qui ont de la famille, des affaires ou des amis en Suisse romande sont syst\u00e9matiquement francophiles. Ceux aussi qui ont pass\u00e9 du temps entre Bienne et Gen\u00e8ve. Les s\u00e9jours sont cruciaux.\r\nCar c'est moins la prononciation ou le vocabulaire, qui posent probl\u00e8me. C'est la fa\u00e7on de penser. Depuis que je suis en Suisse al\u00e9manique, je pense plus clairement, de fa\u00e7on plus structur\u00e9e. C'est pratique pour l'organisation; Mais lorsqu'on parle de sentiments, le Fran\u00e7ais est beaucoup plus adapt\u00e9. Le flux de la langue se calque plus facilement sur la subtilit\u00e9 des \u00e9motions.\r\nC'est toute la richesse de notre terroir helv\u00e9tique, le m\u00e9lange des styles qui nous permet de penser clair, mais de penser avec son cour. Continuons!", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9234715", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pietro Bugnon - Ignazio et ses copains", "Signature d'Alain Croubalian - Le fran\u00e7ais un jour, le fran\u00e7ais toujours? / LME_2018-01-17T07:25:00_signature", "Signature d'Alain Croubalian - Le fran\u00e7ais un jour, le fran\u00e7ais toujours? / LME_2018-01-17T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Ignazio Cassis a fait preuve d\u2019habilet\u00e9 dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il a su s\u00e9duire les parlementaires UDC en abandonnant son passeport italien et en pr\u00f4nant une th\u00e9orie europ\u00e9enne du n\u00e9ant. Son \u00e9lection permettait aussi de combler la trop longue absence d\u2019un italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "\"Franz\u00f6sisch!\" s\u2019exclament souvent les jeunes Al\u00e9maniques confront\u00e9s \u00e0 la langue fran\u00e7aise, alors que les Romands sont tout aussi peu all\u00e9ch\u00e9s par les cours d\u2019allemand. Romands et Al\u00e9maniques cohabitent en Suisse, paisiblement mais... dos \u00e0 dos.", "\"Franz\u00f6sisch!\" s\u2019exclament souvent les jeunes Al\u00e9maniques confront\u00e9s \u00e0 la langue fran\u00e7aise, alors que les Romands sont tout aussi peu all\u00e9ch\u00e9s par les cours d\u2019allemand. Romands et Al\u00e9maniques cohabitent en Suisse, paisiblement mais... dos \u00e0 dos."], "variantIds": ["ece-9234733", "ece-9234715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-26T16:04:14Z", "speechToTexts": ["26.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nC'est, c'est l'heure de signature avec vous Alain Croubalian Le fran\u00e7ais un jour le fran\u00e7ais toujours c'est votre commentaire allant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\nAu s'exclament souvent les jeunes Al\u00e9maniques confront\u00e9s \u00e0 la langue fran\u00e7aise comme les Romands qui tirent syst\u00e9matiquement la tronche en classe d'allemand, cela fait plus de 1000 ans qu'en Suisse, on vit paisiblement dos \u00e0 dos, pourtant il faut bien le reconna\u00eetre, nous sommes pieds et poings li\u00e9s les Romands ne sont pas les Fran\u00e7ais et les Al\u00e9maniques au moins une Gott surtout pas des Allemands nos cultures sont plus entrem\u00eal\u00e9es qu'on veut la conna\u00eetre le rock bernois et est -ce qu'il aide \u00e0 cause de Brassens et de Brel, il est ind\u00e9niable que l'Anglais a le vent en poupe, entre pop, musique et Business international, c'est une langue avec laquelle on est familier, par la force des choses, mais on constate que les Al\u00e9maniques qui ont de la famille des affaires ou des amis en Suisse romande sont syst\u00e9matiquement francophiles, ceux aussi qui ont pass\u00e9 du temps entre Bienne et Gen\u00e8ve les s\u00e9jours sont cruciaux car c'est moins la prononciation ou le vocabulaire qui pose probl\u00e8me, c'est la fa\u00e7on de penser, depuis que je suis en Suisse al\u00e9manique, je pense, plus clairement, de fa\u00e7on plus structur\u00e9e, alors c'est pratique pour l'organisation, mais lorsqu'on parle de sentiments, le Fran\u00e7ais est beaucoup plus adapt\u00e9, le flux de la langue se calque plus facilement sur la subtilit\u00e9 des \u00e9motions, c'est toute la richesse de notre terroir helv\u00e9tique, le m\u00e9lange des styles qui nous permet de penser clair mais de penser avec son coeur Continuons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [80%] :\r\nAlain Croubalian directe de balles commentaire que vous pouvez retrouver sur RTS \u00e0 se barre oblique signature \u00e0 Saint. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-17T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A112BC1F-68B0-47C1-9A31-921A763C8F3C", "internalArchiveId": "A112BC1F-68B0-47C1-9A31-921A763C8F3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Borge Brende, pr\u00e9sident du WEF;St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du PS VD et d\u00e9put\u00e9 au grand conseil;Extraits \u00abThree Billboards, les panneaux de la vengeance\u00bb\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/UDC CLAUSE GUILLOTINE DI) *** \"Pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e\", c'est le titre de la nouvelle initiative de l'UDC et de l'ASIN. \r\nLa collecte des signatures a d\u00e9but\u00e9 hier...\r\nLe texte veut abolir la libre circulation des personnes. \r\nL'accord est en vigueur depuis 2006 et les Suisses n'y ont rien gagn\u00e9, selon l'UDC. Si le texte aboutit, c'est toute la voie bilat\u00e9rale qui pourrait \u00eatre remise en question. Il s'agira en tous cas d'un vote clair sur l'avenir des relations entre Berne et Bruxelles. \r\nPour autant, on assiste \u00e0 un changement de style dans la mani\u00e8re de communiquer de l'UDC, Rouven Gueissaz.\r\n  23'' \r\n((Oui, prenez tout d'abord le logo de l'initiative. Un visuel beaucoup moins violent que celui d\u00e9ploy\u00e9 lors de la votation sur l'initiative contre l'immigration de masse. Fini les pieds qui pi\u00e9tinent la Suisse... Le nouveau logo montre une Suisse surpeupl\u00e9e, avec des embouteillages, des gratte ciels, un nuage noir qui \u00e9voque une pollution extr\u00eame... Bref, un visuel qui rappelle les arguments invoqu\u00e9s durant la campagne Ecopop. Et qui se veut r\u00e9solument moins agressifs...))\r\n*** RELANCE: Il y a le visuel, mais aussi les termes employ\u00e9s par l'UDC?\r\n  30''\r\n((Oui, on ne parle plus d'un texte contre l'immigration de masse. Mais d'une initiative pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e. L'UDC ne s'affiche donc plus contre quelque chose, mais souhaite \u00eatre per\u00e7ue comme une force de proposition. Les initiants veulent ren\u00e9gocier l'accord sur la libre circulation avec l'UE. Comme une main tendue vers Bruxelles... L'UDC rappelle aussi que l'accord pr\u00e9voit de toute mani\u00e8re un r\u00e9examen si la pression migratoire est trop forte pour la Suisse. Ce n'est que si aucune n\u00e9gociation n'est possible que l'accord doit \u00eatre r\u00e9sili\u00e9, selon l'UDC. Et tant pis pour la clause guillotine.))\r\n***RELANCE. La clause guillotine, Rouven, rappelez-nous. De quoi s'agit-il?\r\n  34''\r\n((C'est la clause qui pr\u00e9voit la r\u00e9siliation des six autres accords du paquet des bilat\u00e9rales UNE. A savoir celui sur l'aviation, le transport de marchandises, l'\u00e9change de produits agricoles ou encore celui sur la recherche scientifique. L\u00e0 aussi le discours de l'UDC a chang\u00e9. Au d\u00e9part, malgr\u00e9 la clause guillotine, le parti estimait que Bruxelles n'oserait pas d\u00e9noncer ces accords. C'est pourtant ce que pr\u00e9voit la loi. Aujourd'hui l'UDC affirme que s'ils tombent, la Suisse a plus \u00e0 y gagner qu'\u00e0 perdre. Mais ces accords sont vitaux pour le monde \u00e9conomique. Ce sera sans doute l'un des points les plus d\u00e9battus si cette initiative dite de limitation aboutit.))\r\n***Extro: L'UDC a jusqu'au 18 juillet 2019, pour r\u00e9colter les 100 mille signatures n\u00e9cessaires.\r\n(Bve USA PAlestine) Les Etats-Unis retiennent une partie de leur aide \u00e0 l'UNRWA, l'agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens...\r\nSeuls 60 millions de dollars ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s sur les 125 millions pr\u00e9vus.\r\nLa diplomatie am\u00e9ricaine r\u00e9clame de \"revoir en profondeur la mani\u00e8re dont l'UNRWA fonctionne\". \r\nElle demande aussi \u00e0 d'autres pays de contribuer davantage, car les Etats-Unis ne veulent plus fournir \u00e0 eux seuls 30 % des fonds de cette agence. \r\nL'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine (l'OLP) accuse Washington d'\"ob\u00e9ir aux consignes\" du Premier ministre isra\u00e9lien Benjamin Netanyahu.\r\nEn \"privant dit-elle les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens de leur droit \u00e0 l'\u00e9ducation, \u00e0 la sant\u00e9, \u00e0 un abri et une vie digne\".\r\n(16/WEF ITV BRENDE 2 (TRUMP)) *** Donald Trump sera \u00e0 Davos d\u00e8s le 25 janvier et il prendra la parole \u00e0 la fin de cette \u00e9dition du WEF, le vendredi 26. \r\nLe premier ministre indien Narendra Modi sera en ouverture de cette 48e \u00e9dition du Forum \u00e9conomique mondial...\r\nLe pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron s'exprimeront \u00e9galement. \r\nCette pr\u00e9sence de Donald Trump au WEF, alors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait critiqu\u00e9 Davos pendant sa campagne et qu'il adopte une politique plus protectionniste, est jug\u00e9e tout de m\u00eame d'un bon oeil par Borge Brende, le pr\u00e9sident du WEF: \r\n  54''\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz.\r\n(Bve Migrants) Quelque 1400 migrants ont \u00e9t\u00e9 secourus en M\u00e9diterran\u00e9e rien que pour la journ\u00e9e d'hier...\r\nselon les gardes-c\u00f4tes italiens et des sauveteurs espagnols. \r\nDeux corps sans vie, dont celui d'un enfant, ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s \u00e0 bord d'embarcations qui tentaient la travers\u00e9e depuis l'Afrique du nord.\r\n(08/NORD SYRIE/MECONTENTEMENTS PA) La tension n'en finit pas de monter au sujet de la force de garde-fronti\u00e8res au nord de la Syrie. \r\n30 mille hommes, dirig\u00e9s par les kurdes, seraient post\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re turko-syrienne pour stabiliser la zone apr\u00e8s la victoire sur Daesh. Mais le projet de la coalition internationale, men\u00e9e par les Etats-Unis, provoque l'ire des puissances r\u00e9gionales. C\u00e9line Tzaud\r\n  56''\r\nLe chef d'une puissante milice kurde en Syrie a r\u00e9agi hier aux menaces de la Turquie d'attaquer prochainement ses forces dans le nord du pays en guerre, s'engageant \u00e0 \"nettoyer\" la zone du \"fl\u00e9au\" turc.\r\n(Journalistes Tuequie) Par ailleurs... Cinq journalistes, dont un ancien correspondant de Lib\u00e9ration en Turquie, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s hier \u00e0 de la prison ferme pour \"propagande terroriste\" par un tribunal d'Istanbul. \r\nLes cinq accus\u00e9s restent en libert\u00e9 en attendant le verdict en appel, pr\u00e9cise Reporters Sans Fronti\u00e8res (RSF), estimant que cela peut prendre quelques mois.\r\n(04/VD/SOUTIEN ATS ITV MONTANGERO) L'actualit\u00e9 en Suisse et le Grand Conseil vaudois  qui est pr\u00e9occup\u00e9 par la restructuration de l'agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse. \r\nLe 8 janvier dernier, l'entreprise annoncait la suppresion de 30 \u00e0 40 postes sur 180. \r\nSix groupes politiques sur sept ont sign\u00e9 hier l'interpellation du parlement vaudois adress\u00e9e au Conseil d'Etat. \r\nL'UDC s'est abstenue. \r\nPour St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du Parti socialiste vaudois et d\u00e9put\u00e9 au grand conseil, c'est ici la qualit\u00e9 de l'information, qui est en danger.\r\n  49'' \r\nLe Grand Conseil vaudois a \u00e9galement accept\u00e9 hier une r\u00e9solution pour refuser l'initiative dite no Billag qui vise la suppression du financement public de l'audio-visuel. \r\nR\u00e9solution soutenue par 80 voix contre 32 et 17 oppositions. \r\nLe gouvernement vaudoisa lui soulign\u00e9 \"son opposition unanime\" \u00e0 cette initiative.\r\n(23/CINEMA THREE BILLBOARDS PI) *** Il y a une dizaine de jours, le film \u00abThree Billboards, les panneaux de la vengeance\u00bb faisait grand bruit en remportant quatre Golden Globes...\r\nDont celui du meilleur film et de la meilleure actrice.\r\nIl sort aujourd'hui dans les salles suisses ... \r\nCe film de Martin McDonagh, qui se d\u00e9roule dans une petite ville du Missouri, est aussi bien plac\u00e9 dans la course aux Oscars - et il le m\u00e9rite! Parole de notre critique, Rapha\u00ebl Bouchet.\r\n(Bve Bencic) *** Il n'y pas plus aucune Suissesse \u00e0 Melbourne... \r\nApr\u00e9s l'exploit, le d\u00e9sarrois pour Belinda Bencic \u00e0 Melbourne...\r\nDeux jours apr\u00e8s son succ\u00e8s sur Venus Williams, la St-Galloise a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e cette nuit de l'Open d'Australie.\r\nBattue 6-1 / 6-3 par la qualifi\u00e9e tha\u00eflandaise Luksika Kumkhum (124 au classement WTA).\r\nUne d\u00e9faite qui met un terme \u00e0 une s\u00e9rie de seize victoires de rang pour la Suissesse de 20 ans depuis son retour de blessure, l'automne dernier.", "durationSec": 579, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9234718", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-17T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-17T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9234738", "ece-9234718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-26T23:44:11Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt c'est le journal de Boukari bonjour Fred bonjour 100000 signatures \u00e0 collecter avant le 18 juillet 2019 mission d\u00e9but\u00e9e hier par l'UDC pour son initiative intitul\u00e9e pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e, ce qui semble \u00eatre une formalit\u00e9 mais la nouveaut\u00e9, c'est l'\u00e9volution en mati\u00e8re de communication nous expliquera dans quelques secondes, \u00e7a, la tension n'en finit pas de monter au sujet de la force de garde- fronti\u00e8res au nord de la Syrie 30000 hommes dirig\u00e9s par des Kurdes, ce qui provoque l'ire des puissances r\u00e9gionales, meilleur film dramatique, meilleur sc\u00e9nario encore meilleure actrice dans un film dramatique plus Billboard, les panneaux de la vengeance, sort aujourd'hui apr\u00e8s avoir rafl\u00e9 une impressionnante collection de r\u00e9compenses, il y a 10 jours aux Golden Globes, c'est un film qui a s\u00e9duit, vous l'entendrez notre critique cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:48) [97%] :\r\nPour une immigration mod\u00e9r\u00e9e, c'est donc le titre de la nouvelle initiative de l'UDC et de l'ASIN. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [96%] :\r\nLa collecte des signatures, a d\u00e9but\u00e9 hier, un texte qui veut abolir la libre circulation des personnes, l'accord est en vigueur depuis 2006 et les Suisses n'y ont rien gagn\u00e9 selon l'UDC si le texte aboutit, c'est toute la voie bilat\u00e9rale qui pourrait \u00eatre remise en question, il s'agira en tout cas d'un vote clair sur l'avenir des relations entre Berne et Bruxelles pour autant, on assiste \u00e0 un changement de Style dans la mani\u00e8re de communiquer de l'UDC Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [89%] :\r\nOui, prenez tout d'abord, le logo de l'initiative un visuel beaucoup moins violent que celui d\u00e9ploy\u00e9 lors de la votation sur l'initiative contre immigration de masse, finis les pieds qui pi\u00e9tine la Suisse, le nouveau logo montre une Suisse surpeupl\u00e9es avec des embouteillages, des gratte-ciel, un nuage noir qui \u00e9voque une pollution extr\u00eame, bref un visuel qui rappelle les arguments invoqu\u00e9s durant la campagne Ecopop et qui se veut r\u00e9solument en moins agressif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [92%] :\r\nAlors il y a le visuel mais aussi les termes employ\u00e9 par l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, on ne parle plus d'un texte contre l'immigration de masse, mais d'une initiative pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e, l'UDC ne s'affiche donc plus contre quelque chose, mais souhaite \u00eatre per\u00e7ue comme une force de proposition, les initiants veulent ren\u00e9gocier l'accord sur la libre circulation comme une main tendue vers Bruxelles, l'UDC rappelle aussi que l'accord pr\u00e9voit de toute mani\u00e8re un r\u00e9el examen si la pression migratoire est trop forte pour la Suisse, ce n'est que si aucune n\u00e9gociation n'est possible que l'accord doit \u00eatre r\u00e9sili\u00e9 selon l'UDC et tant pis, dans ce cas pour la clause guillotine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [99%] :\r\nLa clause guillotine Rouven rappelez -nous de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [91%] :\r\nEh bien c'est une clause qui pr\u00e9voit la r\u00e9siliation des 6 autres accords du paquet des bilat\u00e9rales une, \u00e0 savoir celui sur l'aviation, le transport de marchandises, l'\u00e9change de produits agricoles, ou encore celui sur la recherche scientifique, l\u00e0 aussi, le discours de l'UDC a chang\u00e9 au d\u00e9part malgr\u00e9 la clause guillotine, le parti a estim\u00e9 que Bruxelles n'oseraient pas d\u00e9noncer ces accords, c'est pourtant ce que pr\u00e9voit la loi aujourd'hui l'UDC affirme que s'il tombe, h\u00e9 bien, la Suisse a plus \u00e0 et gagner qu'\u00e0 perdre, mais ces accords sont vitaux pour le monde \u00e9conomique, ce sera sans doute l\u00e0 l'un des points les plus d\u00e9battus si cette initiative dite de limitation aboutie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [93%] :\r\nLes explications signe Rouven glisse \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 ce matin \u00e9galement, les \u00c9tats-Unis, qui retiennent une partie de leur aide \u00e0 l'UNRWA, l'agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, seuls 66 millions dollars ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s sur les 125 millions pr\u00e9vus, la diplomatie am\u00e9ricaine r\u00e9clame de revoir en profondeur la mani\u00e8re dont l'UNRWA fonctionne, elle demande \u00e0 d'autres pays de contribuer davantage car les \u00c9tats-Unis ne veulent plus fournir, seuls 30 pourcent des fonds de cette agence, l'OLP l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, accuse Washington d'ob\u00e9ir aux consignes du 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin Netanyahu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [90%] :\r\nDonald Trump sera \u00e0 Davos, d\u00e8s le 25 janvier il prendra la parole \u00e0 la fin de cette \u00e9dition du web, le vendredi 26 devant le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [95%] :\r\n1er ministre indien Narendra Modi, qui sera lu en ouverture de cette 48\u00e8me \u00e9dition du Forum \u00e9conomique mondial, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron s'exprimeront \u00e9galement cette pr\u00e9sence donc de Donald Trump OF alors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait critiqu\u00e9 Davos pendant sa campagne et qu'il adopte une politique plus protectionniste est jug\u00e9 tout de m\u00eame d'un bon oeil par le pr\u00e9sident du web. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [89%] :\r\nReimer First informant pour esth\u00e8tes tout d'abord, je suis extr\u00eamement heureux de la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident Trump \u00e0 Davos, aux \u00c9tats-Unis, chaque \u00e9v\u00e9nement a d'\u00e9normes cons\u00e9quences sur le reste du monde, \u00e9coutez le pr\u00e9sident Trump communiquer sa politique et sa vision au d\u00e9but de l'ann\u00e9e est extr\u00eamement important et n'oubliez pas, il va rester un moment \u00e0 Davos il arrive le jeudi apr\u00e8s- midi repart seulement le vendredi apr\u00e8s- midi et il aura des contacts avec de nombreuses capitaines d'industrie et d'autres dirigeants US crabe voire plus int\u00e9gr\u00e9e et sa culture, 8 ministres de son gouvernement, seront aussi pr\u00e9sents certains rester toute la semaine et je crois fermement que nous trouverons des valeurs communes, dans le dialogue, c'est le r\u00f4le du web, faire en sorte que la globalisation soit plus \u00e9quitable et que la richesse soit mieux partag\u00e9e en Inde Brice mais qu'une chose d'\u00eatre bref au Soudan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz aupr\u00e8s de 1400 migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e, rien que pour la journ\u00e9e d'hier, selon les gardes- c\u00f4tes italiens et des sauveteurs espagnols, 2 corps sans vie, dont celui d'un enfant, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 bord d'une embarcation qui tentait la travers\u00e9e depuis l'Afrique du Nord, la tension qui n'en finit pas de monter au sujet de la force de garde- fronti\u00e8res au nord de la Syrie 30000 hommes dirig\u00e9s par les kurdes seraient post\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re turco- syrienne pour stabiliser la zone apr\u00e8s la victoire sur Daesh mais le projet de la coalition internationale men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis provoque l'ire des puissances r\u00e9gionales C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:27) [93%] :\r\nL'attaque la plus virulente est sign\u00e9 Ankara hier encore le pr\u00e9sident turc a promis, je cite, de tuer dans l'oeuf cette arm\u00e9e de terroristes dans le nord de la Syrie, notre arm\u00e9e est pr\u00eate, a promis Retief Tayyip Erdogan il faut dire que la proposition de la coalition antijihadistes crispe encore un peu plus les relations d\u00e9j\u00e0 tendues entre les \u00c9tats-Unis et la Turquie, la Turquie, qui redoute plus que tout l'\u00e9tablissement durable d'une entit\u00e9 kurde \u00e0 sa fronti\u00e8re, mais il n'y a pas que les turcs qui grincent des dents, l'Iran, soutien du r\u00e9gime syrien d\u00e9nonce une ing\u00e9rence des Occidentaux Damas promet pour sa part de s'en prendre aux Am\u00e9ricains quant \u00e0 Moscou, alli\u00e9 militaire du pouvoir syrien, elle estime que cette force cr\u00e9erait une partition de fait de la r\u00e9gion pour l'Occident, les Kurdes sont les chevilles ouvri\u00e8res de la victoire contre Daech cr\u00e9\u00e9 cette force avec emp\u00eacherait la r\u00e9surgence de l'\u00c9tat islamique mais l'apr\u00e8s- Daech pens\u00e9 par les Am\u00e9ricains se heurte d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 une lev\u00e9e de boucliers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [96%] :\r\nLa Turquie, o\u00f9 5 journalistes, dont un ancien correspondant de Lib\u00e9ration ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s hier de la prison ferme pour propagande terroriste par un tribunal d'Istanbul, les 5 accus\u00e9s restent en libert\u00e9 en attendant le verdict en appel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:36) [96%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse et le Grand Conseil Vaudois qui est pr\u00e9occup\u00e9 par la Restructuration de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [93%] :\r\nLe 8 janvier dernier l'entreprise annon\u00e7ait la suppression de 30 \u00e0 40 postes sur 180 6 groupes politiques sur 7 ont sign\u00e9 hier l'interpellation du parlement Vaudois adress\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat, l'UDC s'est abstenue pour St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du Parti socialiste Vaudois et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, c'est ici la qualit\u00e9 de l'information qui est en danger. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:01) [90%] :\r\nLa pi\u00e8ce, c'est vraiment un des piliers de notre d\u00e9mocratie en terme d'information, c'est un des derniers pourvoyeurs de contenus rigoureusement v\u00e9rifi\u00e9es et c'est vrai que pour nous c'est vraiment une catastrophe, au moment o\u00f9 on voit d\u00e9j\u00e0 un paysage m\u00e9diatique qui est compl\u00e8tement chamboul\u00e9e au moment o\u00f9 il y a des coupes d\u00e9j\u00e0 postes dans la plupart des des m\u00e9dias dans la plupart des journaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:20) [79%] :\r\nQu'est -ce que vous avez concr\u00e8tement demand\u00e9 au Conseil des r\u00e9ponses interpellation. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:23) [86%] :\r\nAlors, on demande des informations demandent si on veut bien entre les il y a, on comprend bien qu'on aimerait que conc\u00e9dait apr\u00e8s de longues, tr\u00e8s rapidement avec la direction de la pour savoir ce qu'il en est pour, pour r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, savoir de quelle mani\u00e8re l'ensemble des services de l'ATS dont, \u00e0 ma connaissance, quand on est aussi un client est touch\u00e9 ou pas de savoir si l'ensemble des contrats et touch\u00e9 pas et et de faire en sorte, si possible de ramener \u00e0 la raison de la la direction de la Terre. \r\nNotre voeu le plus cher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:50) [89%] :\r\nPropos recueillis par Camille de gauche, c'\u00e9tait il y a une dizaine de jours, le film suit les panneaux de la vengeance remportait quatre Golden Globes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [92%] :\r\nDont celui du meilleur film et de la meilleure actrice, il sort aujourd'hui dans les salles suisses film que c'est dr\u00f4le dans une petite ville du Missouri, bien plac\u00e9, \u00e9galement dans la course aux Oscars et il le m\u00e9rite, Parole de notre critique Rapha\u00ebl Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:11) [93%] :\r\nC'est l'histoire d'une femme qui r\u00e9clame justice apr\u00e8s le viol et le meurtre de sa fille, l'enqu\u00eate pi\u00e9tine alors elle loue trois panneaux publicitaires et y affiche un message fort mammouth. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:20) [90%] :\r\n\u00e0 l'attention du chef Mildred Hayes, pourquoi avez -vous mis ces panneaux ma fille Angela a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 il y a 7 mois, et la police est trop occup\u00e9 \u00e0 torturer les Noirs pour avoir le temps d'arr\u00eater les vrais criminels \u00e0 partir de l\u00e0, le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:33) [87%] :\r\nSc\u00e9nario qui les fausses pistes et on se perd avec plaisir dans l'\u00e9criture et brillante et th\u00e9\u00e2trale quand elle sait jouer sur tous les, tous les films est un drame familial, un polar, mais surtout une com\u00e9die noire on pense beaucoup aux fr\u00e8res Coen et \u00e0 leur humour incisif et si on sent m\u00eame parfois un petit c\u00f4t\u00e9 un peu condescendant rire de l'Am\u00e9rique profonde, le film l'emporte toujours, parce qu'on sent un cin\u00e9aste tr\u00e8s, tr\u00e8s amoureux de ses personnages et de ses acteurs, parmi eux, enfin c'est ce McDormand impressionne en mer d\u00e9vast\u00e9e, mais solide comme le roc impassible, toujours face \u00e0 ce qui l'emporte, je suis \u00e0 premi\u00e8re esp\u00e9rer que tout ceci enfin \u00e0 terme \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:11) [77%] :\r\n\u00e7a met un terme \u00e0 que dalle pour demeurer, c'est que le d\u00e9but des r\u00e9jouissances Taka foot \u00e7a dans ton bonjour Missouri matinale pourrait donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [86%] :\r\nLe r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Bouchet, un mot de tennis pour terminer avec les m\u00eame chez les cette nuit \u00e0 Melbourne la Saint-Galloise AIT, il a \u00e9t\u00e9 battu par la qualifi\u00e9e tha\u00eflandaise Lakis cas 6 1 6 3. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:33) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari a suivent dans cette matinale, la revue de presse tout \u00e0 l'heure avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-17T05:49:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63459C3F-94C6-4D7C-8831-A69A061F2522", "internalArchiveId": "63459C3F-94C6-4D7C-8831-A69A061F2522", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Jean-Fran\u00e7ois Lovey publie \"La cit\u00e9 lassitude\"", "publicationDate": "2018-01-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Jean-Fran\u00e7ois Lovey publie \"La cit\u00e9 lassitude\" (INVITE 17.01 5H45 F. LOVEY) MERCREDI 17 JANVIER\r\nJEAN-FRANCOIS LOVEY, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la formation pour le canton du Valais, ex-chef du service de l'enseignement sur son premier roman \"La cit\u00e9 lassitude\" aux \u00e9ditions Monographic. \r\nDIR ST LSN\r\n** 14\r\nHOTEL RESERVE, Swiss Wine, Rue Caroline 5, Lausanne\r\nTAXI command\u00e9 5H15 ok, sera pay\u00e9 avec un bon !\r\nPHOTO: OK\r\nMUSIQUE: MILES DAVIS, All Blues, KIND OF BLUE \r\nTITRE WEB: Jean-Fran\u00e7ois Lovey d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la formation pour le canton du Valais publie son premier roman \"la Cit\u00e9 Lassistude\" aux \u00e9ditions Monographic. \r\n****************\r\n***5h45...\r\nNotre invit\u00e9 n'est pas un homme d'Etat...\r\nPas un \u00e9lu...non...\r\nMais un homme au service de l'Etat...\r\nFonctionnaire depuis...37 ans...\r\ndont plus de la moiti\u00e9 (17)...\u00e0 la t\u00eate de l'enseignement de son canton...\r\nBonjour Jean-Fran\u00e7ois Lovey...\r\n-37 ans dans l'administration valaisanne...Vous avez fait comment pour survivre?\r\n-pourquoi vous vous levez le matin?\r\n-qu'est-ce qui vous pla\u00eet autant dans le m\u00e9tier de fonctionnaire? \r\n(pas vision fonctionnaire mais r\u00e9lfexion sur avenir de l'\u00e9ducation)\r\n-Vous avez eu 6 patrons...tous politiciens...les 6 derniers conseillers d'Etat en charge de la formation...Oskar Freysinger...Christophe Darbellay...c'\u00e9tait qui le plus m\u00e9chant? Joker mais qu'un seul...\r\n***Comme dit la chanson: il y a eu des hauts...il y a eu des bas...\r\nLe bas c'\u00e9tait en 2013...avec l'avant dernier patron...Oskar Freysinger...UDC...\r\nEn 2013 il est \u00e9lu au gouvernement valaisan. Il h\u00e9rite de la formation. \r\nEt l\u00e0...il vous dit aurevoir-merci apr\u00e8s 17 ans de bons et loyaux services...\r\n-quel sentiment sur le moment? injustice? col\u00e8re? \r\n-vous lui dites quoi si vous le croisez dans la rue aujourd'hui?\r\n-vacciner de la politique? envie d'en faire? \r\n***Aujourd'hui vous \u00eates \"l'homme a tout faire pour les questions de formation\"...comme \u00e7a que vous d\u00e9finit votre patron, Christophe Darbellay, ministre valaisan en charge de la formation....\u00e7a vous convient? \r\n-rattach\u00e9 \u00e0 l'Etat major...r\u00e9habilit\u00e9? sorti du placard? \r\n-comment on fait pour traverser ses montagnes russes...r\u00e9sister...\r\n-tout plaqu\u00e9? carri\u00e8re dans le priv\u00e9? \r\n***Jean-Fran\u00e7ois Lovey, aujourd'hui vous \u00eates d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 la formation ...toujours pour le canton du Valais. Vous publiez votre premier roman \"La Cit\u00e9 Lassitude\"... \r\n-\u00e0 en croire la presse, vous \u00eates un homme qui a \u00e9t\u00e9 mis au placard par Freysinger, sorti du placard par Darbellay et qui aujourd'hui rena\u00eet gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9criture, d'accord?\r\n-Jean-Fran\u00e7ois Lovey la r\u00e9surrection? le retour?\r\n-l'image du placard r\u00e9elle? \r\n***Jean-Fran\u00e7ois Lovey, vous avez grandit \u00e0 Orsi\u00e8re (n\u00e9 1954 a 64 ans)....petite commune valaisanne...vous y vivez toujours...\r\n-Ce Valais vous l'aimez? on peut travailler pr\u00e8s de 40 ans pour l'administration cantonale sans aimez son canton? \r\n(aime ses montagnes mais pas ses id\u00e9es)\r\n-lesquels vous d\u00e9rangent le plus? \r\n-auriez-pu vivre ailleurs?\r\n-chef du service de l'enseignement...enseignant...directeur d'\u00e9cole..quel \u00e9colier \u00e9tiez-vous?\r\n-On devine chez vous une certaine \u00e9l\u00e9gance/sensibilit\u00e9/\u00e9picurien/romantique...vos d\u00e9fauts?\r\n(orgueil)\r\n-Vous choisissez la philosophie \u00e0 l'universit\u00e9...pourquoi?\r\n-id\u00e9aux? combats? \r\n-votre philosophe favori?\r\nECRITURE:\r\n***On l'a dit votre premier roman \"la Cit\u00e9 Lassitude\" vient de sortir....\r\nVous \u00e9crivez depuis longtemps? \r\n(2014 cadeau enfants)\r\n-Qu'est-ce qui a pouss\u00e9 le haut fonctionnaire \u00e0 prendre la plume? besoin d'une plage d'expression? qu\u00eate de reconnaissance? \r\n(votre maman, lui lisait passage de son livre \u00e0 l'EMS)\r\n-Vos mod\u00e8les?\r\n(Proust, Thomas Mann)\r\n  09'' EXTRAIT PROUST\r\n -Cocteau rend hommage \u00e0 Proust...oeuvre toujours actuelle...vrai?\r\n-Votre Madeleine de Proust c'est quoi? \r\n-Votre livre de chevet?\r\n(conversation Camus Callas)\r\n-la Cit\u00e9 Lassitude..parce que vous \u00eates blas\u00e9 de la vie? la vie vous ennuye? \r\nMUSIQUE:\r\nMiles Davis, Kind of blue, all blues\r\n**********************\r\n****6h15\r\n\"La cit\u00e9 Lassitude\"\r\nC'est le titre du premier roman de Jean-Fran\u00e7ois Lovey...(\u00e9d. Monographic)\r\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la formation pour le canton du Valais...\r\n(ex-chef du service de l'enseignement)\r\nC'est l'histoire de Mathias...n\u00e9 dans un petit village valaisan...\r\nadolescent au coll\u00e8ge de St-Maurice....\r\n\u00e9tudiant en philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg...\r\nIl se r\u00eave \u00e9crivain...mais finit journaliste...\r\nIl aimerait mener des combats...mais ne se sent pas la l\u00e9gitimit\u00e9 de le faire...\r\nMatthias souffre \"de l'abondance de paillettes\"...\r\nIl r\u00e9pugne les bourgeois et les \u00e9lites...finira par en faire partie...\r\n-JF Lovey, c'est l'histoire \"Un dandy r\u00e9volt\u00e9, qui souffrait de tant poss\u00e9der, qui \u00e9touffait \u00e0 petit feu en voyant le costume de bourgeois que le destin lui taillait\" d'un homme qui regrette de grandir dans un pays sans probl\u00e8me?\r\n(souffre de n'\u00eatre qu'un helv\u00e8te)\r\n-va quitter la Suisse...chercher le d\u00e9pouillement en Italie/d\u00e9coller ces paillettes dont il a h\u00e9rit\u00e9...\r\n-Il y a un peu, bcp ou \u00e9norm\u00e9ment de vous l\u00e0-dedans? \r\n(autofiction mais pas r\u00e9cit bio)\r\n-r\u00e9fugi\u00e9 derri\u00e8re la fiction?\r\n-M\u00eame parcours, coll\u00e8ge \u00e0 St-Maurice, uni \u00e0 Fribourg, un passage par le journalisme, l'envie d'\u00e9crire...partager des tra\u00eets de caract\u00e8re avec Mathias aussi? \r\n-A un moment Mathias va suivre une formation de journaliste m\u00eame s'il est convaincu qu'il ne trouverait rien \u00e0 y apprendre qu'il ne s\u00fbt d\u00e9j\u00e0. Page 133 vous \u00e9crivez: \"Tel \u00e9tait Mathias. Distant par maladresse sociale. froid pour mieux \u00e9loigner les importuns. \u00e9tonn\u00e9 que la multitude n'eut pas encore fondu sous l'\u00e9vidence de ses talents. alternant enthouisamse communicatif et subit repli en ses cavernes. ombrageux parfois. trop s\u00e9lectif souvent au risque de l'aigreur...\"\r\n-Vous \u00eates comme lui orgeuilleux? \u00e9litiste? \r\n-s\u00e9lective...votre \u00e9criture l'est...\r\n-Mathias un homme en qu\u00eate de reconnaissance...vous aussi?\r\n-Autre point commun: \"le h\u00e9ros vit mal le licenciement de son p\u00e8re par un nouveau sup\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9go de montgolfi\u00e8re\"...En 2013, Oskar Freysinger, \u00e9lu au CE, reprend le d\u00e9partement de la formation...et vous d\u00e9met de vos fonctions de chef du service de l'enseignement (que vous occupiez depuis 17 ans). Devant la presse vous dites:\"il n'y a pas la place pour deux mongolfi\u00e8res dans la m\u00eame pi\u00e8ce\"...\r\n-Ce livre c'est un r\u00e8glement de compte?\r\n-Un moyen \u00e9l\u00e9gant de vous rendre justice? \r\n-il l'a lu ? des retours? critiques? \r\n-l'\u00e9criture aurait pu vous rapprocher? (il compose des chansons)\r\n-qu\u00eate de reconnaissance? Pourquoi \u00e9crire un roman apr\u00e8s 37 ans au service de l'Etat...\r\n-Mais cet \u00e9v\u00e9nement vous pousse quand m\u00eame \u00e0 prendre la plume...commencez \u00e0 \u00e9crire en 2014...\r\n-l'\u00e9criture une th\u00e9rapie...\r\n(laver de toutes amertumes...th\u00e9rapie)\r\n-Dans ce roman vous abordez: l'enfance, l'\u00e9ducation, la religion, l'amour, la sexualit\u00e9, la philosophie, le Valais, la maladie, les injustices...un th\u00e8me qui ne vous inspire pas/sur lequel vous n'\u00e9crivez pas? des choses \u00e0 dire sur tout?\r\n-critiquez le corps \u00e9ducatif/religieux/les \u00e9lites...la Suisse: un pays qui dig\u00e8re ses r\u00e9ussites avec quelques hoquets de m\u00e9pris pour les autres. qui n'arrivait pas \u00e0 concilier l'inventivit\u00e9 dont faisaient preuve ses c\u00e9ateurs et la frilosit\u00e9 qui carat\u00e9rsait ses \u00e9lus. aux profils mi\u00e9leux.\r\n-Votre \u00e9criture est tr\u00e8s riche, romantique, po\u00e9tique...Votre mod\u00e8le Proust...\r\ntout le contraire de l'\u00e9pure, du style direct...vous dites d'ailleurs: \"j'ai aim\u00e9 les phrases copieuses, j'ai us\u00e9 des m\u00e9taphores et pas craint d'utiliser les subjonctifs\", effrayer le lecteur? (\u00e7a demande un effort de vous lire) \r\n-revendication, pourquoi peur qu'on ne fasse plus l'effort de lire des choses compliqu\u00e9es?\r\n-enseignement fran\u00e7ais litt\u00e9rature en danger? \r\n-la suite? 2\u00e8me roman? \r\n(pas la suite de celui-ci car la fin est brutale)\r\n-la politique? f\u00e9d\u00e9rales? approch\u00e9 en 2015 par chr\u00e9tiens sociaux \r\n-anachronique/semble dater d'un autre temps..comme si livre aurait pu \u00eatre \u00e9crit au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier...\r\n-pas de date? o\u00f9 se situe la trame? qun qui a 20 ans dans les ann\u00e9es 70? \r\nFacts\r\n-63 ans\r\n-37 ans de carri\u00e8re \u00e9tatique\r\n-17 comme chef du service de l'enseignement\r\n-depuis 2014 charg\u00e9 aff. intercantonale, poste cr\u00e9\u00e9 par freysinger qui voulait diriger seul la formation en valais\r\n-mis au placard, titrait la presse...sorti du placard en 2017 lorsque darbellay reprend les r\u00eanes de la formation, rattach\u00e9 directement \u00e0 l'\u00e9tat major\r\n-\"homme \u00e0 tout faire\" dans le domaine de la formation dixit darbellay\r\n-a connu 6 conseillers d'etat \r\n-Orsi\u00e8re\r\n-\u00e9criture r\u00eave de jeuneesse \r\n-pas une th\u00e9rapie mais y ressemble fort\r\n-retrouv\u00e9 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, lav\u00e9 de toute amertume 3-4 ans apr\u00e8s sa mise au placard\r\n-pas une vengeance ni un r\u00e8glement de compte mais \"le h\u00e9ros vit mal le licenciement de son p\u00e8re par un nouveau sup\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9go de montgolfi\u00e8re\"...or lors de votre mise \u00e0 l'\u00e9cart oskar f disait \"il n'y a pas la place pour deux mongolfi\u00e8res dans la m\u00eame pi\u00e8ce\" de qui? \r\nFONCTION PUBLIQUE\r\n-votre poste est disctu\u00e9..au grand conseil. maintenu par 78 voix contr 40 en 2013...critiqu\u00e9, affaire lovey...\r\n-plus proche des chr\u00e9tiens sociaux, approch\u00e9 pour \u00eatre candidat PCS centre gauche aux Etat en 2015\r\n(5.630/MUSIQUE INVITE 17 JAN/MILE DAVIS All Blues) \r\n(5.630/MUSIQUE INVITE 17 JAN/MILE DAVIS All Blues)", "durationSec": 695, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9234702", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Jean-Fran\u00e7ois Lovey publie \"La cit\u00e9 lassitude\" / LMA_2018-01-17T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 17.01.2018"], "variantIds": ["ece-9234702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-27T06:34:11Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNotre invit\u00e9 n'est pas un homme d'\u00c9tat, pas un \u00e9lu non mais un homme au service de l'\u00c9tat, fonctionnaire depuis 37 ans, dont plus de la moiti\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'enseignement de son compagnon bonjour Jean-Fran\u00e7ois Lovey bonjour 37 ans dans l'administration peut valaisanne, vous avez fait comment pour survivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nMais je suis fait ce qu'il fallait faire, c'est-\u00e0-dire que je pense que vous avez les gens ont facilement une vision un peu r\u00e9ductrice de ce que c'est que la fonction publique et le r\u00f4le d'employer d'\u00c9tat Moi, j'ai con\u00e7u cela comme non pas une travers\u00e9e du d\u00e9sert, mais une travers\u00e9e de zones tr\u00e8s tr\u00e8s chaleureuse, tr\u00e8s color\u00e9e et tr\u00e8s fleurie et les t\u00e2ches qui m'ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es, \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s souvent exaltante la part tr\u00e8s fonctionnarise et un petit peu p\u00e9nible, elle ne repr\u00e9sente gu\u00e8re que 10 pourcent du temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [88%] :\r\nQu'est -ce qui vous motivait comme \u00e7a vous levez le matin, l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [93%] :\r\nL'avenir d'\u00e9ducation oui toutes les t\u00e2ches, il y a l'\u00e9ducation, le fait de travailler pour pour demain, l'\u00e9ducation, c'est quelque chose qui se nourrit de de de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait est acquis par les humains, mais qui doit \u00eatre constamment inventif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [87%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Lovey, vous avez eu 6 patrons tous politiciens les 6 derniers, conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge la formation alors il y a eu Oskar Freysinger Christophe Darbellay d\u00e9sormais c'\u00e9tait qui, le plus m\u00e9chant et grande Joker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [89%] :\r\nJe ne sais pas, je pense que les les les auditeurs vont se dire il va nous parler de monsieur Freising, je n'ai jamais eu un rapport avec mes sup\u00e9rieurs hi\u00e9rarchiques qui ce qui soit de cet ordre -l\u00e0 de l'animosit\u00e9 de la donc je n'ai pas, je n'ai pas eu de sup\u00e9rieur m\u00e9chant, j'ai \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieur plus ou moins attentifs \u00e0 l'humain mais mais aucun qui \u00e9tait porteur exclusivement de de m\u00e9pris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [91%] :\r\nVous parlez d'Oskar Freysinger, en 2013, il est \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, il il h\u00e9rite de de la formation et l\u00e0 il vous d\u00e9met de vos fonctions de chef du service d'enseignement, \u00e7a faisait 17 ans que vous occupiez cette fonction -l\u00e0, \u00e0 ce moment, vous vous dites quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [93%] :\r\nAlors, je le vis comme une une surprise et une injustice, j'essaye de n\u00e9gocier avec lui pour une place quand m\u00eame limit\u00e9 dans le temps et avec un cahier des charges \u00e0 revoir \u00e7a n'est pas son souhait, il a \u00e9t\u00e9 l\u00e9gitimement \u00e9lu, il est \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement, il ne veut pas s'appuyer sur mon exp\u00e9rience, je prends acte et je comprends que d\u00e8s ce jour- l\u00e0, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s le 2 mai je suis mise \u00e0 l'\u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [87%] :\r\nVous \u00eates mis \u00e0 l'\u00e9cart, la presse digne mis au placard, c'\u00e9tait au sens propre comme au figur\u00e9, presque, si vous aviez chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [85%] :\r\nOui, j'ai d\u00fb changer de bureau, changer de b\u00e2timents mis dans un dans l'endroit, un tout petit peu isol\u00e9s qui, sous les toits, mais faut pas exag\u00e9rer, hein, je ne suis pas Nelson Mandela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Lovey aujourd'hui, vous \u00eates l'homme \u00e0 tout faire pour les questions de formation, c'est en tout cas comme \u00e7a que vous d\u00e9fini votre sup\u00e9rieur, Christophe Darbellay, ministre les en charge la formation \u00e7a vous convient comme comme d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [86%] :\r\nNon mais tout faire, \u00e7a veut dire \u00e0 la fois l'homme curieux de tout, et l'homme \u00e0 qui on pr\u00eate, pardon, des comp\u00e9tences \u00e9largies \u00e9largie, oui, \u00e7a me convient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [92%] :\r\nEt vous avez un bon rapport avec lui et lui vous \u00eates plus pr\u00e9cis\u00e9ment, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la formation, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que je m'occupe prioritairement de t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 au dossier intercantonaux, c'est-\u00e0-dire les moyens d'enseignement, les rapports avec les autres cantons les plans d'\u00e9tudes, je suis charg\u00e9 du dossier de l'accr\u00e9ditation de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique y a personne pour le solde de mon temps, je r\u00e9pond aux demandes du chef du D\u00e9partement \u00e7a peut concerner des dossiers qui touchent le Parlement, le gouvernement des questions strat\u00e9giques des conseils des rapports tr\u00e8s directe fond\u00e9e probablement sur la confiance et sur le fait que j'ai presque 40 ans d'exp\u00e9rience au sein du d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [84%] :\r\nD\u00e8s fonctions tr\u00e8s politique, finalement, la politique, \u00e7a pourrait vous s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [87%] :\r\nLa politique, oui, mais pas la politique partisane la politique non r\u00e9duite \u00e0 une vision poser entre 2 hier \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un parti non mais la la politique comme le Champ de conception de des id\u00e9es profitable aux cantons au pays pour demain, oui, \u00e7a m'int\u00e9resse \u00e0 ma terrasse au quotidien la politique mondiale comme la politique cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [86%] :\r\nPas le fait d'\u00eatre \u00e9lue sinon Parlement dans un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [95%] :\r\nJe je je me sentirais un petit peu \u00e0 l'\u00e9troit et dans un costume qui ne conviendrait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [91%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Lovey, vous l'avez dit, vous avez travaill\u00e9 pendant pr\u00e8s de 40 ans pour le canton du Valais, votre canton, vous \u00eates un enfant d'Orsi\u00e8res ce Valais vous l'aimez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [90%] :\r\nOui, mais j'y suis attach\u00e9, je suis attach\u00e9 d'abord \u00e0 \u00e7a, c'est visuel, c'est c'est physique, je suis attach\u00e9 \u00e0 des paysages je suis attach\u00e9 \u00e0 cette esp\u00e8ce de sensations tr\u00e8s fortes que nous vivons dans un monde un peu coinc\u00e9 entre des montagnes et que pour voir l'horizon, il faut s'\u00e9lever et j'aime bien cette image l\u00e0 dire sortir du Valais, \u00e7a veut dire sortir du Valais o\u00f9 \u00e7a veut dire grimper dont dans mon roman, je parle \u00e0 moment donn\u00e9 de la fascination de mon personnage pour les pr\u00eatre les alpinistes, c'est le train postal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [89%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Lovey, je vous \u00e9voquez votre roman la cit\u00e9 lassitude 1er roman paru il y a peu de temps aux \u00e9ditions Monographic, on va en reparler plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 6 heures et quart mais vous avez une affinit\u00e9 pour les Lettres pour les mots, vous avez \u00e9tudi\u00e9 la philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, pourquoi cette discipline -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [91%] :\r\nParce que durant mes \u00e9tudes de gymnasiale assez rapidement, j'\u00e9tais convaincu que les domaines que j'aimerais approfondir, c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait au Carrefour entre la questions fondamentales que soul\u00e8ve la philosophie, il y a la connaissance li\u00e9e au bien et au mal et la pr\u00e9sence du mal un soci\u00e9t\u00e9 mais que j'aimais bien \u00e9galement la forme d'expression litt\u00e9raire pour aborder ces questions- l\u00e0, donc, au fond, ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait la rencontre entre, j'allais dire la po\u00e9sie et le questionnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:14) [87%] :\r\nLa po\u00e9sie, le questionnement l'\u00e9criture donc d\u00e9sormais votre 1er roman La cit\u00e9 lassitude, il est sorti en d\u00e9cembre, vous \u00e9crivez depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [90%] :\r\nOui, j'\u00e9cris depuis longtemps, mais \u00e0 peu pr\u00e8s comme des adolescents qui tiendrait c'\u00e9tait, j'avais des r\u00eaves adolescents hein de de d'\u00e9criture, mais j'ai compris, comme beaucoup d'autres \u00e0 16 ans que je n'\u00e9tais pas Rimbaud et qu'il fallait laisser passer le train, j'ai quand m\u00eame continuer d'\u00e9crire, mais pour moi, des essais et apr\u00e8s j'ai pas simplement \u00e9crit pour des raisons professionnelles, dans des revues p\u00e9dagogiques et le vrai envol vers l'\u00e9criture et le vrai projet romanesque, je le dois probablement un all\u00e9gement de fin de carri\u00e8re et un besoin th\u00e9rapeutique de ma\u00eetre de l'ordre dans mes id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:02) [96%] :\r\nDonc, vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce \u00e0 ce passage en 2013 lorsqu'Oskar Freysinger vous d\u00e9met de vos fonctions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [90%] :\r\nJe ne sais pas si je lui dois le saut vers l'\u00e9criture, mais probablement que la situation inconfortable qu'a cr\u00e9\u00e9 sa d\u00e9cision pour ce qui est mon emploi, a fait que pour ne pas plonger en amertume, j'ai pris la plume. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [81%] :\r\nVous aviez besoin de vous, exprimiez -vous chercher aussi un espace d'expression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [90%] :\r\nOui, mais je savais que c'\u00e9tait espace d'expression d'passerait pas par la peinture ou le dessin parce que ou la sculpture parce que je n'ai pas tellement dans ce domaine -l\u00e0, et que j'ai envie de voir une fois si j'avais le souffle n\u00e9cessaire pour raconter une histoire compl\u00e8te de A-Z et je ne savais pas tr\u00e8s bien d'o\u00f9 je partais, je ne savais pas du tout \u00e0 quoi j'allais aboutir mais j'avais envie de quelque chose d'un peu d'avanc\u00e9es consistant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:52) [93%] :\r\nL'\u00e9criture comme une th\u00e9rapie, Jean-Fran\u00e7ois Lovey, vous avez donc choisi la plume et pas la musique, un instrument, mais vous \u00eates quand m\u00eame en amateur de musique, on va \u00e9couter d'ailleurs votre choix musical, Miles Davis Kind of Blue. \r\nMiles Davis Kind choisi quel de notre invit\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Lovey une histoire derri\u00e8re cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [88%] :\r\nPas une histoire, une admiration surtout enfin je je trouve assez remarquable, ce moment o\u00f9 le jazz qui pourrait d\u00e9cider de continuellement se r\u00e9p\u00e9ter, commencer \u00e0 b\u00e9gayer invente quelque chose de tout \u00e0 fait 9, \u00e7a date de 1959 c'est \u00e0 la fois tr\u00e8s \u00e9crit, tr\u00e8s, comment dire, classique et en m\u00eame temps une \u00e9norme plages de libert\u00e9 dans les improvisations j'aime. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-17T06:36:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lovey, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la formation canton du Valais, auteur - Canton du Valais", "type": "Participant"}]}]}